<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 25. April 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band10_1972-04-25</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-04-25">Dienstag, 25. April 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-09-24">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="10-0511" facs="10_1972-04-25_0511.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 25. April 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Noch nie ist mir so zu Bewusstsein gekommen, wie unterschiedlich<lb/>
Pressebesprechungen sein können als wie heute. Anschliessend an den<lb/>
Ministerrat hat bekanntlicherweise <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> verfügt, dass die Minister<lb/>
der Presse zur Verfügung stehen. Zu diesem Behufe habe ich jetzt fest<lb break="no"/>gestellt zum zweiten Male dass die Journalisten, wenn die Minister<lb/>
und insbesondere der Kanzler selbst aus dem Sitzungssaal herauskommen<lb/>
sie sich natürlich sofort auf den Bundeskanzler und dann vereinzelt<lb/>
einzelne sich doch mit den anderen Ministern zusammenstellen, um irgend<lb break="no"/>welche Informationen, die sie vorher bereits sich festgelegt haben,<lb/>
dass sie besprechen wollen, zu diskutieren. Natürlich bilden sich jetzt<lb/>
kleine Trauben, aber in Wirklichkeit wird zuerst der Bundeskanzler ausge<lb break="no"/>fragt. Sicher für die Journalisten eine günstige Gelegenheit, mit<lb/>
Ministern einzelne Probleme, die sie bis jetzt noch nicht besprechen<lb/>
konnte, auf diesem Wege zu erfahren. Vielleicht ist es Zufall, aber<lb/>
tatsächlich habe ich bis jetzt keine wie immer geartete Gelegenheit<lb/>
gehabt, auch nur ein einziges Problem oder nur eine einzige Anfrage eines<lb/>
Journalisten zu beantworten. Die Erklärung liegt sicherlich darin,<lb/>
dass auf der Tagesordnung, die ja doch die Grundlage der Besprechungen<lb/>
bildet und den Journalisten bekannt ist, noch niemals ein interessanter<lb/>
Gesetzentwurf vom Handelsministerium gestanden ist. Andererseits<lb/>
aber glaube ich, und das ist der grosse Gegensatz, sind die Journalisten<lb/>
von unserer Montagsbesprechung vollkommen befriedigt und habe eben dort<lb/>
alles erfahren, was vom Handelsministerium interessant wäre. Das Früh<lb break="no"/>stücksgespräch bei uns ist eben eine, wenn auch nicht sogenannte Presse<lb break="no"/>konferenz, währenddem die Dienstag nach dem Ministerrat stattfindenden<lb/>
Besprechungen wirklich nichts als eine Informationsquelle für Journalisten<lb/>
sind, die mit anderen Ministern eben nicht den guten Kontakt haben; der<lb/>
Vorteil dieser Besprechung, das muss ich zugeben, liegt aber darin,<lb/>
dass er unmittelbar nach der Ministerratssitzung den Informationsbedürf<lb break="no"/>nissen der Journalisten dient und deshalb auch vom Fernsehen, das immer<lb/>
seine Scheinwerfer aufbaut, als auch von den Zeitungen, die natürlich<lb/>
aktuell sein wollen, zur Information benützt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> hat im Ministerrat, nachdem <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ein Schreiben von seinem<lb/>
Büro wegen der Verkehrsrundschau bekommen hat berichtet, dass sein<lb/>
Sicherheitsdirektor schriftlich mitgeteilt hat, der ORF hätte die<lb/>
Verkehrssituation in Steinach und anderen Orten an der Brennerstrasse<lb/>
<pb n="10-0512" facs="10_1972-04-25_0512.jpg"/>gestellt. Dieser schwer Vorwurf der Manipulation wurde natürlich auch<lb/>
von ihm gegenüber Dr. <name type="person" ref="#per__139724">Maier</name> vom ORF erhoben. <name type="person" ref="#per__139724">Maier</name> selbst erklärte,<lb/>
er könnte sich dies unmöglich vorstellen, zumindestens versucht er,<lb/>
soweit es seine Sendungen – er hat das Ressort Innenpolitik – betrifft,<lb/>
und seinen Redakteuren immer wieder zu beweisen und verlangt von ihnen,<lb/>
dass sie nicht einer solchen vielleicht von der Technik und dem Aufnahme<lb break="no"/>team gern gewünschten Vereinfachungswunsch unterliegen sollten. Die Ver<lb break="no"/>einfachung liegt natürlich darin, dass eben man nicht wartet, bis sich<lb/>
wirklich eine kritische Situation ergibt, sondern eben ein bisschen<lb/>
nachhilft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dem Preisgespräch, zu dem <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> eingeladen hat, waren ausser ihm <name type="person" ref="#per__97525">Häu<lb break="no"/>ser</name>, <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name>, <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name>, <name type="person" ref="#per__97614">Karl</name>, <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name>, nur ich von Regierungsseite an<lb break="no"/>wesend. Zu meiner grössten Überraschung war aber von der Arbeiterkammer<lb/>
nicht nur <name type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</name>, <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name>, <name type="person" ref="#per__136623">Hedrich</name>, sondern auch <name type="person" ref="#per__97868">Reithofer</name>, <name type="person" ref="#per__98001">Szecsi</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__139723">Milford</name> gekommen. Die Erklärung lag darin, dass angeblich <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
durch sein Büro die Arbeitnehmerseite des Wirtschafts- und Sozial<lb break="no"/>beirates eingeladen hat. Die Gewerkschaftsbundseite war vollkommen ab<lb break="no"/>wesend. <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name> war in Genf und warum <name type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</name> nicht kam, konnte ich<lb/>
nicht feststellen. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> allerdings ist dann später doch noch gekommen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat aber einleitend sofort festgestellt, dass er diese Probleme<lb/>
alle mit <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> besprochen hat. Die von mir vor zwei Jahren angeregte<lb/>
Kontaktnahme zwischen <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> und <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat seit dieser Zeit durch einen<lb/>
Jour fixe am Montag die Gesprächsmöglichkeit zwischen den beiden end<lb break="no"/>gültig und bis jetzt gut funktionierend fixiert. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> selbst kündigte<lb/>
an, dass er mit <name type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</name> und <name type="person" ref="#per__97807">Peter</name> Besprechungen über die Preisfrage<lb/>
führen wird. Ausgangspunkt wird die Preisstudie des Wirtschafts- und<lb/>
Sozialbeirates sein, wo er einen Aktenvermerk vorbereitet hat, in dem<lb/>
bereits festgehalten ist, was von den 66 Forderungspunkten des Wirt<lb break="no"/>schaftsbeirates schon erfüllt ist oder im Stadium der Erfüllung ist.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> selbst meint, er beruhigt sich keinesfalls wegen der Preisent<lb break="no"/>wicklung, denn er ist lieber auf eine schlechtere weitere Preissteige<lb break="no"/>rung vorbereitet, um dann angenehm enttäuscht zu sein, wenn Massnahmen<lb/>
die man jetzt bereits vorbereitet, nicht eingesetzt werden müssen. Wegen<lb/>
der künftigen Mehrwettsteuer und deren Auswirkungen hat er vergleichende<lb/>
Studien zwischen Belgien und den Niederlanden gemacht und man muss doch<lb/>
aus der Erfahrung der anderen ebenfalls Konsequenzen ziehen. Seit dem<lb/>
Dezember-Übereinkommen kann man feststellen, dass die Paritätische Kommis<lb break="no"/>sion bei allen Preiserhöhungswünschen eingeschaltet wurde. Hier kommt<lb/>
<pb n="10-0513" facs="10_1972-04-25_0513.jpg"/>sofort von Seiten der Arbeiterkammer der Zwischenruf, soweit man<lb/>
dies eben kontrollieren kann. Die tatsächlichen Preiserhöhungen ohne<lb/>
die Paritätische Kommission hat man allerdings nach Auffassung der<lb/>
AK-Vertreter bis jetzt nicht erfassen können, nimmt aber an, das<lb/>
dies auch nach dem Dezember-Übereinkommen noch immer geschieht. Im<lb/>
Zusammenhang mit der Mehrwertsteuer will <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> eine temporäre<lb/>
Preisregelung wie sie eben auch in Belgien forciert wurde, in<lb/>
Österreich einführen. Ein Preisstop kommt nicht in Frage, da auch<lb/>
die Preise sich weiter bewegen werden und insbesondere die Lohnerhöhungen<lb/>
die jetzt abgeschlossen oder in nächster Zeit abgeschlossen werden,<lb/>
Preiserhöhungen nach sich ziehen. Der Preishysteriekampagne der ÖVP<lb/>
müsste mit allen Mitteln entgegengetreten werden. Er hätte fest<lb break="no"/>stellen müssen, dass die ÖVP sie seinerzeit ganz intensivst durch<lb/>
14 Tage hindurch getan hat, der Sparzuwachs sofort gefallen ist,<lb/>
wie ihm <name type="person" ref="#per__139726">Adamek</name> von der 1. Österr. selbst versichert hätte.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</name> erwidert, dass vier Vorschläge der AK vorliegen. Erstens<lb/>
wäre es zielführend, wenn die ÖVP einer Preisregelungsgesetzänderung zu<lb break="no"/>stimmen würde. Zweitens, wenn dies nicht gelingt, müsste das Preis<lb break="no"/>treibereigesetz so verbessert werden, dass damit durch eine einfache Ge<lb break="no"/>setzesänderungsmöglichkeit dann die Preisentwicklung von der Regie<lb break="no"/>rung beeinflusst werden kann. Während das Preisregelungsgesetz ein<lb/>
administratives Preisverfahren hat, würde in diesem Fall ein richter<lb break="no"/>liches Verfahren Platz greifen müssen. <name type="person" ref="#per__133082">Auracher</name> hat einen solchen Ent<lb break="no"/>wurf ausgearbeitet, in dem eigentlich der Kompetenztatbestand Strafrecht<lb/>
die Grundlage für eine Preisbekämpfung eben als Wucher oder Preistrei<lb break="no"/>berei herangezogen wird. Drittens müsste man das Dezemberübereinkommen<lb/>
dahingehend ergänzen, dass die Paritätische Kommission gestärkt wird.<lb/>
Viertes wären, wenn das Preisregelungsgesetz auslaufen sollte, ganz be<lb break="no"/>wusst die Länder kompetenzmässig zu verankern, um die Preisbekämpfung dann<lb/>
auf ihrem Sektor durchzuführen. <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name> ergänzte die Ausführungen noch,<lb/>
indem er meinte, man sollte überhaupt noch den Länderkompetenzen<lb/>
grössere Beachtung schenken. Auf bei der Delegierung des Einfuhr<lb break="no"/>systems sollte das Land- u. Forstwirtschaftsministerium entsprechende<lb/>
Gesetzesnovelle anstreben. Insbesondere wäre auf dem Vieh-, Getreide-<lb/>
und Milchsektor die Marktordnung durch die Aufnahme des ÖGB<lb/>
in die Kommission und die Abschaffung der 4/5-Mehrheit eine gewisse<lb/>
stärkere Einflussnahme der Konsumentenseite zu gewährleisten. Da ich<lb/>
den LW-Minister <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> vertrete, habe ich als Landwirtschaftsminister<lb/>
erklärt, dass doch auch jetzt noch ein Einfluss durch das LW-Ministerium<lb/>
<pb n="10-0514" facs="10_1972-04-25_0514.jpg"/>dahingehend gegeben ist, dass wenn nicht entsprechende Importe von<lb/>
Seiten der Landwirtschaft im Viehverkehrsfonds zugestanden werden, er da:<lb/>
dann wirklich die Exporte drosselt oder zumindestens androht, dies<lb/>
zu tun. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> selbst wendet sich auch gegen eine Änderung der Politik,<lb/>
dass man glaubt, wenn man den Ländern die Kompetenz überträgt, dass dann<lb/>
die Regierung nicht mehr als verantwortlich betrachtet wird. Ausserdem<lb/>
sagte er, ist es ganz unmöglich, die dezentralisierte Preispolitik dann<lb/>
überhaupt noch beeinflussen zu können. <name type="person" ref="#per__139723">Milford</name>, aber auch <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name><lb/>
meinen, man müsste mit makroökonomischen Massnahmen die administra<lb break="no"/>tive Preispolitik, die wir anstreben, ergänzen. Ihnen schwebt ganz<lb/>
besonders die aktivseitige Kreditkontrolle vor. Die Kreditexpansion<lb/>
hat wieder 18 % in diesem Monat betragen und ist als überhöht zu<lb/>
betrachten. Eine Mindestreservenerhöhung würde nur die Kredite steuern.<lb/>
Da der Finanzminister nicht anwesend ist, mache ich nur eine Zwischenruf,<lb/>
dass sie doch wissen, dass <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> sich gegen diese Regelung ganz ent<lb break="no"/>schieden ausgesprochen hat. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> selbst, der sich zweimal zu Wort<lb/>
gemeldet hat, erklärt, dass er alles unternehmen wird, um die Über<lb break="no"/>wachung, die auf freiwilliger Basis verstärkt werden soll, einzuführen.<lb/>
Ich selbst erkläre nur, dass wir im Handelsministerium die Vorsteuer<lb break="no"/>abzugslisten jetzt endgültig verhandeln und dann zu überlegen ist, in<lb/>
welchem Gesetz sie verankert werden sollen. <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> hat einen Preis<lb break="no"/>regelungsgesetzvorschlag ausgearbeitet und man soll ihm vorlegen,<lb/>
die Handelskammer wird ihn garantiert ablehnen, doch bereit sein,<lb/>
dann über andere Lösungen zu verhandeln. Wie weit die ÖVP dabei mit<lb break="no"/>gehen wird, wird sich zeigen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> selbst fasst dann zusammen, dass<lb/>
keine Länderkompetenz verstärkt werden soll; die jetzt von der<lb/>
Regierung den Ländern übertragenen Kompetenzen, 37 Punkte ihrer Forde<lb break="no"/>rung wurden erfüllt, sind wie er sich ausdrückte Schmonzes. Das stimmt,<lb/>
denn es handelt sich hier um unbedeutende Kompetenzwünsche, die man<lb/>
erfüllen konnte. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wird erstens den Katalog der Massnahmen, wie<lb/>
es der Wirtschaftsbeirat vorgeschlagen hat, der ÖVP übergeben. Zweitens<lb/>
wird er die Wirtschaftspartner einladen, zu sagen, was sie vorschlagen, um der<lb/>
Preissituation Herr zu werden. Drittens möchte er dann in weiterer<lb/>
Folge Grosshandels- und Importeurbesprechungen abhalten, damit even<lb break="no"/>tuelle Zollsenkungen durch das EWG-Arrangement mit 1.4.1973 und 1.1.74<lb/>
40 % betragen und eine entsprechende Preisdämpfung ausüben. Allerdings<lb/>
meint er, er hätte am Parteitag mit <name type="person" ref="#per__97890">Sagmeister</name> über dieses Problem ge<lb break="no"/>sprochen und dieser hätte ihm erklärt, dass die KGW dabei mitmachen<lb/>
würde, wenn sie zuerst von der Regierung dazu aufgefordert wird und<lb/>
<pb n="10-0515" facs="10_1972-04-25_0515.jpg"/>sich an die Spitze einer solchen Aktion, die für sie natürlich auch<lb/>
Propaganda wäre, stellen könnte. Viertens soll der <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name>-Entwurf über<lb break="no"/>geben werden, damit man die Reaktion der ÖVP feststellen kann. Der<lb/>
<name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name>-Entwurf wird allerdings noch von Seiten der AK mit einigen, wie<lb/>
ich glaube, sogar teilweise berechtigten Vorschlägen ergänzt. Die Dienst<lb break="no"/>leistungen sind in dem Entwurf überhaupt nicht enthalten. Ausserdem<lb/>
müsste meiner Meinung nach dann festgehalten werden, wo die Verankerung<lb/>
des Vorsteuerabzuges, welches durch unsere Listen festgestellt werden<lb/>
soll, gesetzlich normiert wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Mittagessen im Institut, wo wir über die Preise diskutieren wollten,<lb/>
ist nur <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> und vom ÖGB <name type="person" ref="#per__114075">Schmidt</name> anwesend, da die anderen alle<lb/>
noch scheinbar von der Besprechungen <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> resp. eventuell vom<lb/>
Präsidenten <name type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</name> eine Nachsitzung haben und nicht kommen können.<lb/>
Ich frage <name type="person" ref="#per__133326">Herbert Krämer</name>, ob er vom statistischen Standpunkt schon<lb/>
einmal Berechnungen angestellt hat, was maximalst bei einer 16 %-igen<lb/>
Mehrwertsteuer und damit in der einfachen Erklärung der 16 %-igen Ver<lb break="no"/>teuerung der Index steigen würde. Die Behauptung, dass dies 16 % wären,<lb/>
stimmt ja deshalb nicht, weil auf alle Fälle nur 67 % des Indexes aus<lb/>
Preisen besteht, die nicht preisgeregelt sind und vor allem keine<lb/>
Tarife darstellen. Für 33 Prozent gäbe es also die Möglichkeit<lb/>
der Beeinflussung bereits jetzt. Es ist daher, wenn alle erhöhen,<lb/>
mit 1. Jänner 1973 nicht mit einer 16 %-igen Steigerung im ungünstigsten<lb/>
Fall zu rechnen. Auf Grund unserer Listen wird <name type="person" ref="#per__133326">Krämer</name> jetzt eine Be<lb break="no"/>rechnung jetzt für Jänner 1973 in Angriff nehmen. <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> selbst weist<lb/>
auch wieder auf die Kreditexpansion hin und meint, dass er bereits<lb/>
den Generaldirektor und besonders den Präsidenten <name type="person" ref="#per__97922">Schmitz</name> davon überzeugt<lb/>
hat, dass diese aktivseitige Kontrolle unbedingt notwendig ist. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
selbst hätte aber durch sein Nachgeben den Banken gegenüber diesen Plan<lb/>
durchkreuzt. Ich kann mir nicht verkneifen, darauf hinzuweisen, dass<lb/>
bei der letzten Diskussion im Kautsky-Kreis <name type="person" ref="#per__97311">Androschs</name> ja sein Konzept<lb/>
dargelegt hat und dort niemand kritische Bemerkungen dazu gemacht hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Dienstbesprechung mit den Sektionsleitern erwähne ich auch<lb/>
den Beschluss des Ministerrates über die Abberufung <name type="person" ref="#per__97915">Schippers</name> aus dem<lb/>
Aufsichtsrat der Verbundgesellschaft. Insbesondere weise ich darauf hin,<lb/>
dass niemand mit <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> vor seiner Abberufung gesprochen hat und dass<lb/>
<pb n="10-0516" facs="10_1972-04-25_0516.jpg"/>man auch mir über den Ministerratsvortrag nicht zeitgerechte Informa<lb break="no"/>tionen von Seiten des Hauses zukommen liess. Hier erfahre ich nun das<lb/>
erste Mal von <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> selbst, dass doch auch <name type="person" ref="#per__112215">Weiss</name> mit ihm vorher<lb/>
telefoniert hat, also vor der Fraktionssitzung der ÖVP bei der Verbund<lb break="no"/>aufsichtsratssitzung am Donnerstag und ihm von der Abberufung telefonisch<lb/>
Mitteilung gemacht hat. Dies dürfte bereits vor dem Villacher Parteitag<lb/>
der Fall gewesen sein. <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> hat mich aber dann entweder nicht er<lb break="no"/>reicht oder wollte mir sogar nichts sagen, um zu testen wie ich im<lb/>
Ministerrat darauf reagieren werde. Da ich aber nichts wusste, liegt<lb/>
in dem Fall das Verschulden wirklich auf seiner resp. der ÖVP-Seite.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Personalausschuss hat eine ganze Liste von Forderungen ausser den<lb/>
25 Mehrdienstposten, die er verlangt, aufgestellt, die wir eigentlich<lb/>
erst nächste Woche verhandeln wollten. Da <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> jetzt aber auf einen<lb/>
längeren Erholungsurlaub fährt, bin ich natürlich bereit, so schnell<lb/>
wie möglich, vor seiner Abreise noch dieses Problem zu besprechen. Sein<lb/>
Vorschlag, dass er gegebenenfalls seinen Erholungsurlaub unterbrechen<lb/>
wird, lehne ich kategorisch ab, um ihm zu beweisen, dass seine Gesund<lb break="no"/>heit uns das Wichtigste ist. <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> teilt mir gegenüber mit und gibt<lb/>
damit indirekt zu, das auf Seiten des Bautenministerium von Seiten der<lb/>
Vertretung dort, keine solche Forderungen bezüglich der Mitsprache ge<lb break="no"/>stellt werden. Vielleicht haben die einen weniger rührigen Personalvertre<lb break="no"/>ter. Vielleicht aber auch war es gerade meine Aufforderung und Zusicherung<lb/>
dass ich mit der Personalvertretung besten Kontakt und Einvernehmen haben<lb/>
will, was <name type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</name> zu diesen weitgehenden Forderungen, gegen die ich<lb/>
gar nichts habe, dass wir darüber diskutieren, geführt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sekt.Rat <name type="person" ref="#per__112190">Mock</name> von der OB, der ein Berggesetz jetzt seit 1 1/2 Jahre<lb/>
bearbeitet und mein er Meinung nach deshalb nicht zu einem Schluss<lb/>
kommt, weil er eigentlich das Begutachtungsverfahren jetzt bereits in<lb/>
einem solchen Umfang durchführt, wie es sonst niemals üblich wäre.<lb/>
Wir haben nun die Professoren der Montanistischen Hochschulen, einige<lb/>
Universitätsinstitute, die sich mit Verfassungsfragen beschäftigen,<lb/>
die Handelskammer und die Bergbehörden in jedem einzelnen Fall immer<lb/>
wieder zur Stellungnahme aufgefordert, Enqueten abgehalten und letzten<lb/>
Endes die Besprechungen so im Detail geführt, dass kein Mensch mehr<lb/>
jetzt wahrscheinlich in nächster Zeit glaubt, dass ein Entwurf zustande<lb break="no"/>kommen wird, weil sich natürlich immer wieder Detailfragen ergeben.<lb/>
</p>
            <pb n="10-0517" facs="10_1972-04-25_0517.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ich ersuche deshalb bei der Dienstbesprechung Min.Rat <name type="person" ref="#per__139515">Dworak</name>, der<lb/>
<name type="person" ref="#per__97467">Gasser</name> vertritt, er möge jetzt dafür sorgen, dass endgültig ein Termin<lb/>
fixiert wird, wo ein Regierungsentwurf vorliegen muss, der in die Begut<lb break="no"/>achtung geschickt wird. Offene Fragen können dann noch immer von den<lb/>
Kammern und sonstigen Ministerien und Instituten aufgegriffen werden<lb/>
und entsprechend zur Diskussion gestellt werden. Auf alle Fälle muss<lb/>
man jetzt einmal zu einem Schluss kommen. Während ich bei der Minder<lb break="no"/>heitsregierung noch das Gefühl hatte, man will die ganze Angelegenheit<lb/>
hinauszögern, in der Hoffnung, dass dann ein anderer Minister sowieso<lb/>
nicht mehr imstande ist, zeitgerecht ein Berggesetz vorzuschlagen, wird<lb/>
diese Idee jetzt ja kaum mehr von der Bergbehörde verfolgt werden können.<lb/>
Andererseits ist aber der Wunsch der Bergbehörde, ich habe dies ja bei<lb/>
Besuchen in den Berghauptmannschaften der Länder feststellen können,<lb/>
nämlich das Berggesetz materiell wesentlich auszuweiten, nicht reali<lb break="no"/>sierbar. Die Einbeziehung von Steinbrüchen und sonstigen Schottergewin<lb break="no"/>nungen in die bergrechtliche Überwachung wird nicht nur von unserer Ge<lb break="no"/>werbeabteilung im Haus ganz entschieden abgelehnt, sondern stösst auch<lb/>
auf den erbitterten Widerstand der Handelskammer und der Bau- und<lb/>
Holzarbeitergewerkschaft. Da die Bergbaue, sei es bei Kohle aber auch<lb/>
bei anderen Sektoren, schön langsam zu Ende gehen, hat die Bergbehörde<lb/>
sich vorgestellt, man sollte eben das Bergrecht auch auf die Steine und<lb/>
Erde-Produkte ausdehnen. Zu diesem Zweck hat die Montanistische Hoch<lb break="no"/>schule in Leoben ein Gutachten geliefert, das auch bei den meisten Pro<lb break="no"/>dukten, die heute nicht der Berghauptmannschaft unterstehen, in Hinkunft<lb/>
eine Knappheit wird eintreten können und deshalb schon eine Art Bewirt<lb break="no"/>schaftung zielführend sei. Ich spreche mich ganz entschieden gegen eine<lb/>
Einbeziehung der Steinbrüche aus, denn dies kann nur dazu führen, dass<lb/>
die Schottergewinnung verteuert wird, ohne dass damit auch wenn wirk<lb break="no"/>lich in Hinkunft ein Mangeln- an einem solchen Material vorhanden sein<lb/>
sollte, sich die Situation verbessern würde. Der Einwurf, dass eventuell<lb/>
dann auch durch Enteignung Steinbrüche und Schottergruben aufge<lb break="no"/>schlossen werden könnten, ist derzeit nicht stichhaltig, denn ich sehe<lb/>
keine Notwendigkeit und ich bin wahrlich kein Fetischist des Eigentums<lb break="no"/>begriffes, hier bereits mit der schärfsten Waffe vorgehen zu müssen.<lb/>
Wenn es in 50 Jahren – wie angenommen – zu einer Verknappung auf diesem<lb/>
Sektor ebenfalls kommen kann, dann wird man zu diesem Zeitpunkt ent<lb break="no"/>sprechende Massnahmen setzen müssen.<lb/>
</p>
            <pb n="10-0518" facs="10_1972-04-25_0518.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Fraktionsarbeit in den Betrieben hat auch scheinbar jetzt einen<lb/>
Tiefstand erreicht. Vielleicht ist es Zufall, vielleicht aber ist<lb/>
es doch Ausdruck des Trends, dass bei einer von der SGP einberufenen<lb/>
Fraktionssitzung mit Wahl der neuen Leitung der Fraktion nur 24 an<lb break="no"/>wesend sind und damit nicht einmal die Beschlussfähigkeit gegeben ist.<lb/>
Dabei haben sie angekündigt, dass ein Minister über ihre Probleme<lb/>
referieren wird. An und für sich stört es mich sehr wenig, wenn ich<lb/>
in einem kleinen Kreis reden muss, doch bin ich sehr überrascht, dass<lb/>
so wenig Interesse bei der SGP herrscht. Zu Hause entdecke ich dann<lb/>
allerdings in der Einladung, dass es sich hier nur um die Zentralleitung<lb/>
gehandelt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name>: In Hinkunft bitte beachten, welcher Teilbetrieb<lb/>
mich eigentlich einlädt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> ist besorgt, dass wir im dritten Bezirk nicht mehr zeitgerecht<lb/>
die Funktionäre zu einem Vortrag, resp. Schulungskurs für Agitation<lb/>
an der sich auch <name type="person" ref="#per__97356">Charly Blecha</name> beteiligen wird, bringen können. Eine<lb/>
Aussprache mit unserer Sekretärin <name type="person" ref="#per__112037">Tischler</name> ergibt, dass tatsächlich wir<lb/>
ausserstande wären, heuer im Frühjahr noch einen solchen Kurs zu starten.<lb/>
Schon allein die Tatsache, dass am Montag unser Lokal besetzt ist und<lb/>
wir in eine Sektion ausweichen müssten, würde einen entsprechenden Ab<lb break="no"/>fall der Besucherfrequenz ergeben. Es wird deshalb endgültig für Herbst<lb/>
ein solches Seminar resp. Kurs vereinbart. <name type="person" ref="#per__112037">Tischler</name> glaubt auch, dass<lb/>
wir unsere Funktionäre gerade jetzt für die Werbeaktion dringend ein<lb break="no"/>setzen müssen und nicht eine zusätzliche Schulung und Information<lb/>
durchführen können. Die Werbeaktion liegt bei uns im Bezirk leider<lb/>
auch sehr im Argen. Dies ist aber hauptsächlich darauf zurückzuführen,<lb/>
dass wir infolge Mangels an neuen Wohnbauten keine Chance haben, unsere<lb/>
jungen Funktionäre länger im Bezirk zu halten. Bei der Klubsitzung wird<lb/>
deshalb wieder von <name type="person" ref="#per__139729">Wolfik</name>, einem Sektionsleiter das Problem der Rennweger<lb/>
Kaserne angeschnitten. Da wir in Verhandlungen stehen, kann ich leider<lb/>
keine Auskunft geben. Ich verspreche aber, nach Abschluss eine umfang<lb break="no"/>reiche Information unseren Funktionäre mit Kritik und Diskussion zu<lb/>
geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="10_0510_01" facs="10_1972-04-25_0510-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 25.4.1972</head>
         </div>
         <pb n="10_0510_02" facs="10_1972-04-25_0510-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="10_0518_01" facs="10_1972-04-25_0518-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 23. Ministerratssitzung, 25.4.1972</head>
         </div>
         <pb n="10_0518_02" facs="10_1972-04-25_0518-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>