<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  8. März 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band35_1977-03-08</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-03-08">Dienstag, 8. März 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-04-15">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="35-0289" facs="35_1977-03-08_0289.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 8. März 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präs. <name type="person" ref="#per__112215">Weiss</name>, Energieminister a.D., teilt mir mit, dass <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name><lb/>
Donnerstag, dem 3. März, mit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> eine Aussprache über<lb/>
die Verbundgesellschaft hatte. <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> und <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, hätten ver<lb break="no"/>einbart, dass der Vierervorstand bleiben soll. Für <name type="person" ref="#per__112012">Arthold</name><lb/>
soll eine faire menschliche Lösung gesucht werden, eine knappe<lb/>
Verlängerung seines mit 30. Juni auslaufenden Vertrages.<lb/>
Das Hauptgewicht liegt aber darauf, dass der Vierervorstand,<lb/>
d.h. das vierte Mandat für die ÖVP unbedingt verbleiben sollte.<lb/>
<name type="person" ref="#per__112215">Weiss</name> und ich sollten jetzt alles Nähere regeln. Ich erklärte<lb/>
sofort, dass dafür die Organe zuständig sind, in diesem Fall<lb/>
der Aufsichtsrat, von sozialistischer Seite der Vizepräsident<lb/>
<name type="person" ref="#per__114386">Glück</name>. Die Reorganisation müsse meiner Meinung nach fortgesetzt<lb/>
werden, da die Reduzierung der Aufsichtsräte und der Vorstände<lb/>
nicht eine Frage der Parteipolitik sein dürfe. Wenn es tatsächlich<lb/>
beim Vierervorstand verbleibe, dann müsse dieses Mandat ausgeschrie<lb break="no"/>ben werden. <name type="person" ref="#per__112215">Weiss</name> meinte, das müsse man überlegen, er selbst<lb/>
könne sich das auch vorstellen. Die Reduzierung der Aufsichts<lb break="no"/>räte in Konzernbetrieben wird jetzt von Seiten der ÖVP endlich<lb/>
wie vereinbart in Angriff genommen. Der Wunsch der Verbundgesell<lb break="no"/>schaft in den Aufsichtsräten und vor allem einmal Präsidien<lb/>
vertreten zu sein und nicht den Vorwurf, es geht hier um zusätz<lb break="no"/>liche Einnahmequellen auszuweichen, überlege ich, die Gebühren<lb/>
der Aufsichtsräte in den Konzernbetrieben einziehen zu lassen.<lb/>
Wie dies auch schon früher der Fall war und jetzt bei der ÖIAG<lb/>
eingeführt wurde. <name type="person" ref="#per__112215">Weiss</name> ist sehr erschüttert, dass er nicht mit<lb/>
mir Vereinbarungen treffen kann, aber ich habe die gute Ausrede,<lb/>
dass erstens die Organe dafür zuständig sind und zweitens <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
mit mir über diese Aussprache auch noch gar nicht gesprochen<lb/>
hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__114380">Nischkauer</name>, der mit <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name> und dem BRO der Verbundgesellschaft<lb/>
sowie <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name>, der übrigens bei der Aussprache mit <name type="person" ref="#per__112215">Weiss</name> dabei war<lb/>
und <name type="person" ref="#per__98040">Toni Wais</name> dann mit mir die Angelegenheit bespricht, hat<lb/>
das Verlangen der ÖVP und die angebliche Vereinbarung mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> sehr erschüttert. Damit würde der Betriebsrat<lb/>
jedwede Organisationsmassnahmen nicht mehr unterstützen, weil<lb/>
seiner Meinung nach für den vierten Vorstand sinnlos 2 Mio. S<lb/>
pro Jahr Kosten auflaufen. Die Fraktion von Verbund möchte<lb/>
<pb n="35-0290" facs="35_1977-03-08_0290.jpg"/>deshalb dringend mit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> seit Wochen sprechen,<lb/>
hat aber noch immer keinen Termin. Nach der Ministerrats<lb break="no"/>sitzung ersucht mit <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name>, ich sollte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wegen dieses<lb/>
Termines ebenfalls informiert, da <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> vorher mit mir<lb/>
sprechen möchte. Auch diese Aussprache kommt nicht zustande,<lb/>
da <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> viel mehr über die Inbetriebnahme des Atomkraft<lb break="no"/>werkes Zwentendorf sofort das Gespräch mit mir aufnimmt. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
hat grosse Bedenken, dass die Null-Leistung jetzt in den näch<lb break="no"/>sten Wochen vorbereitet wird, <name type="person" ref="#per__114380">Nischkauer</name> hat aber, wie er abends<lb/>
uns mitteilt, mit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> telefoniert und dieser hat die<lb/>
Aussprache mit <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> ganz anders dargestellt. Er habe den politi<lb break="no"/>schen Wunsch von <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> wegen eines Vierervorstandes zur Kenntnis<lb/>
genommen. <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> hat Dr. <name type="person" ref="#per__146247">Könne</name>, Freund von <name type="person" ref="#per__109293">Busek</name> und für das<lb/>
Rechenzentrum zuständig, vorgeschlagen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sagte aber, er<lb/>
sei kein Superminister und deshalb muss jetzt <name type="person" ref="#per__97985">Staribacher</name> mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__112215">Weiss</name> reden und sollte einen Bericht an <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> machen. Zu<lb/>
der Reduzierung meinte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, auch er hätte in Ranshofen gerne<lb/>
eine solche durchgesetzt und dies auch nicht erreicht. Meine<lb/>
Taktik war und ist die Reform aufzuzeigen, vorzuschlagen, aber<lb/>
letzten Endes natürlich die Organe darüber entscheiden zu<lb/>
lassen. Dies kann manchmal ganz gut ausgehen, selbst gegen<lb/>
eine Vereinbarung, die ich mit <name type="person" ref="#per__112215">Weiss</name> getroffen habe, haben<lb/>
die Betriebsräte darauf bestanden, dass <name type="person" ref="#per__112012">Arthold</name> gekündigt<lb/>
wird und er ist jetzt weg, kann natürlich aber auch von der<lb/>
ÖVP verhindert werden. Dann allerdings trägt die ÖVP die<lb/>
optisch schlechte Verantwortung, dass sie aus parteipolitischen<lb/>
Gründen eine Reorganisation abgelehnt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Pressefahrt nach Zwentendorf habe ich mit <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__98040">Wais</name> die offenen Probleme der Verbundgesellschaft bespro<lb break="no"/>chen. <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> wird als Aufsichtsratsmitglied der Verbund in<lb/>
der Fraktion versuchen, und damit in den Organen unsere<lb/>
Politik fortzusetzen. <name type="person" ref="#per__112014">Erbacher</name>, mit dem ich wegen der<lb/>
Besetzung des Präsidiums der DokW sprach, ist nach wie<lb/>
vor der Meinung, der Vierervorstand sollte bleiben. Er könnte<lb/>
sich sehr gut vorstellen, dass Dr. <name type="person" ref="#per__146247">Könne</name> vierter Vorstand<lb/>
wird. Ganz entschieden hat sich nur gegen ein Gerücht ausge<lb break="no"/>sprochen, dass <name type="person" ref="#per__146248">Dobler</name>, ehemaliger Sekretär von Min. <name type="person" ref="#per__112215">Weiss</name>,<lb/>
von <name type="person" ref="#per__97990">Staudinger</name> dann abgelöst, diesen Posten bekommen sollte.<lb/>
</p>
            <pb n="35-0291" facs="35_1977-03-08_0291.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__112014">Erbacher</name> teilte mir auch mit, dass bei Malta die Bau<lb break="no"/>überwachung versagt hat. Dadurch entstanden im Druckstollen<lb/>
Schäden, die 100 Mill. S kosten. Er wird einen Überprüfungs<lb break="no"/>ausschuss vorschlagen. Dagegen habe ich gar nichts einzuwenden,<lb/>
ganz im Gegenteil, ich mache <name type="person" ref="#per__112014">Erbacher</name> darauf aufmerksam,<lb/>
dass in allen Sondergesellschaften und auch in der Verbund<lb/>
viel mehr auf zweckmässige Überwachung und Kontrolle Wert ge<lb break="no"/>legt werden muss, denn in letzten Zeit häufen sich die tech<lb break="no"/>nischen Unzulänglichkeiten. Altenwörth ist ein weiteres Bei<lb break="no"/>spiel.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Pressefahrt nach Zwentendorf war insoferne ein voller Erfolg<lb/>
als mehr Redakteure daran teilnehmen als beim meinem Presse<lb break="no"/>frühstück und vor allem ganz andere Redakteure der grösseren<lb/>
Zeitungen. Die Diskussion mit den ORF-Teilnehmern und den<lb/>
Redakteuren war sehr lebhaft, natürlich gab es etliche Fach<lb break="no"/>fragen, z.B. wie geht es mit dem Zeitplan der Eröffnung des<lb/>
Kernkraftwerkes insbesondere der Genehmigung zur Null-Leistung<lb/>
und dem Vorschlag <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name>, das Parlament zu beschäftigen.<lb/>
Wie geht es insbesondere wenn es zu einer Volksabstimmung<lb/>
kommen sollte. Wo wird der Atommüll gelagert, was gescheit,<lb/>
wenn es die Bevölkerung dort ablehnt, zuletzt dann noch<lb/>
die Frage, warum diese Pressefahrt und Gespräch von mir<lb/>
organisiert wurde und nicht von <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name>. Ich erklärte<lb/>
sofort, dass alles im engsten Einvernehmen mit dem Gesund<lb break="no"/>heitsministerium geschieht, ich ständig Kontakt habe und diese<lb/>
Pressefahrt nicht zuletzt auf Wunsch der Presse beim Pressfrüh<lb break="no"/>stück von mir organisiert wurde. <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name> habe ich dann<lb/>
abends sofort über diese Pressefahrt im Detail informiert.<lb/>
Sie hatte gar nichts dagegen einzuwenden, ganz im Gegenteil,<lb/>
sie ist froh, dass ihr diese Arbeit teilweise abnehme.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Direktor <name type="person" ref="#per__110040">Nentwich</name> von der GKT besprach ich die offenen Fragen,<lb/>
wie ich sie aus Aussprachen mit dem Gesundheitsministerium<lb/>
kenne. Wann werden endlich die Pläne wegen des Kompaktlagers<lb/>
eingereicht, wann wird das Trainingsprogramm vorgelegt.<lb/>
<name type="person" ref="#per__110040">Nentwich</name> erklärte, dies sei immer so geschehen, dass man<lb/>
die Unterlagen den Gutachtern gibt. Das Trainingsprogramm hätte<lb/>
schon längst das Bautenministerium, der Ministerialrat, der<lb/>
für Dampfkessel zuständig ist. <name type="person" ref="#per__110040">Nentwich</name> beschwerte sich wieder<lb/>
bei mir, dass bei einer Kontrolle der elektronischen Anlage<lb/>
<pb n="35-0292" facs="35_1977-03-08_0292.jpg"/>der Sachverständige richtig die 50 %-igen Ausfälle der Löt<lb break="no"/>stellen festgestellt hat, diese auch deshalb jetzt sofort alle<lb/>
neuerdings geprüft werden, aber damit nicht hätte sollen sofort<lb/>
zum Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> laufen. Aufgabe der Sachverständigen sei<lb/>
es, die Einhaltung der Bestimmungen und Auflagen zu kontrollie<lb break="no"/>ren und nicht sofort Meldung zu erstatten. Meine Antwort an <name type="person" ref="#per__110040">Nent<lb break="no"/>wich</name> war, dass er viel stärker mit den zuständigen Behörden<lb/>
kooperieren müsse und selbstverständlich die genaueste Kontrolle<lb/>
und Information der Behörden zu erfolgen habe. mir ist das ganze<lb/>
System der Sachverständigen im Grund genommen zuwider. Zwei<lb/>
oder drei vom Ministerium bestellte müssen von der Gesellschaft<lb/>
bezahlt werden, Kosten eine Unsumme, in die Millionen gehend,<lb/>
bieten die einzige Gewähr, dass alles nach dem Rechten geht.<lb/>
In diesem Fall ist es wirklich meiner Meinung nach gescheiter,<lb/>
der dafür zuständige Beamte erfährt alle Details und kontrolliert<lb/>
teilweise mit, da er dafür keinen Groschen bekommt sondern<lb/>
nur seinen oft nur einen Bruchteil des Sachverständigenbezuges<lb/>
ausmachendes Gehalt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Dieses jahrhundertealte System werden wir<lb/>
kaum ändern können, doch müsste man neue Überlegungen anstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Bundeskammer, Dr. <name type="person" ref="#per__126405">Klose</name> mit Dr. <name type="person" ref="#per__97371">Brauneis</name> und <name type="person" ref="#per__141827">Pfandler</name> wollten<lb/>
eine endgültige Stellungnahme zur Filmförderung. <name type="person" ref="#per__97371">Brauneis</name> meinte,<lb/>
es wäre jetzt höchste Zeit, ein Gesetz endlich vorzulegen.<lb/>
Ihnen geht es darum, dass die Mittel bereitgestellt werden<lb/>
damit Gewerbescheininhaber bei Filmproduktionen einen Zuschuss<lb/>
bekommen, Mir geht es darum, dass ausschliesslich nur ein System<lb/>
gefunden wird, wonach die österreichischen Ateliers, Schneide<lb break="no"/>räume, Kopieranstalten usw. ausgelastet werden. Welche Filme<lb/>
produziert werden, soll ausschliesslich das Unterrichtsmini<lb break="no"/>sterium entscheiden. Dort sollte auch der Subventionsbetrag<lb/>
festgelegt werden. Ich möchte nichts anderes als eine Vorent<lb break="no"/>scheidung, dass, wenn die österr. Ateliers nicht ausgelastet sind,<lb/>
dann z.B. kein Geld für Jungfilmer gegeben werden dürfte, die<lb/>
in der <choice><choice><sic>welten</sic><corr>weiten?</corr></choice></choice> Welt ihre Aufnahmen machen. <name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name> wird mit <name type="person" ref="#per__111699">Puffler</name><lb/>
der auf alle Fälle für die Filmförderung zuständig bleibt,<lb/>
auch wenn <name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name> einmal nach Tirol zurückgeht, diese neuen<lb/>
Überlegungen versuchen in ein Gesetz zu bringen. <name type="person" ref="#per__97371">Brauneis</name><lb/>
meinte zum Abschluss, da wird nie ein Filmförderungsgesetz<lb/>
zustande kommen.<lb/>
</p>
            <pb n="35-0293" facs="35_1977-03-08_0293.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat berichtete <name type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</name> über die äusserst<lb/>
günstige Arbeitsmarktsituation. Feber ist wider Erwarten<lb/>
die Arbeitslosenziffer von 87.000 auf 80.000 zurückgegangen.<lb/>
Gegenüber dem Vorjahr sind um 14.000 weniger und 59.000<lb/>
mehr Beschäftigte. Eine wirklich gigantische Leistung, die<lb/>
niemand erwartet hat. Im Feber stiegen normalerweise die Arbeits<lb break="no"/>losenziffern immer an.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Staatspreisverleihung für Möbel wurde von den Ausstellern<lb/>
bekrittelt, dass wir zu wenig für die Propaganda machen. Ent<lb break="no"/>weder müsste dieser Staatspreis mit 100.000 S dotiert werden,<lb/>
damit er von Interesse für die Aussteller aber noch viel mehr<lb/>
für die Presse wäre, oder das Ministerium müsste für sonstige<lb/>
Propaganda der Staatspreisempfänger sorgen. 100.000 S, erklärte<lb/>
ich sofort, sei ganz unmöglich aufzubringen, ja nicht einmal<lb/>
einen Bruchteil dessen. Was die Propaganda betrifft, so bin ich<lb/>
jederzeit bereit, Vorschläge der Aussteller zu diskutieren.<lb/>
Ich persönlich und das kann ich mit ruhigem Gewissen sagen,<lb/>
bin jederzeit bereit, die Überreichung, die einzelnen Produkt<lb break="no"/>darstellungen usw. so zu gestalten, dass jeder Pressefotograf<lb/>
wie die drei, die uns dann begleiteten, auch bestätigten,<lb/>
seine Freude hat. Die Frage ist nur, wie bringt man sie besser<lb/>
in die Zeitungen. Da die Einreichung zu einem Staatspreis ja<lb/>
nichts kostet, die Jury diesmal sogar einen ausgezeichnet<lb/>
hat, der gar nicht einreichte und beim Durchgang durch die<lb/>
Ausstellung eben entdeckte, ergeben sich für die Firmen<lb/>
keinerlei Aufwendungen sondern nur dann für die anschliessende<lb/>
allgemein zugängliche Messe ein ganz guter Werbeeffekt.<lb/>
Die Leute, die vorübergehen, lesen dann, dass dieses oder<lb/>
jenes Möbelstück mit dem Staatspreis oder zumindestens mit<lb/>
einer Anerkennung ausgezeichnet wurde. Diesmal war es nämlich<lb/>
nicht möglich, eine Staatspreis zu verleihen, da keine einzelne<lb/>
Leistung so hervorragend war, andererseits aber sich das Niveau<lb/>
der Möbelproduktion und die Designs sich gehoben haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name> UND <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Solange keine anderen Vorschläge<lb/>
kommen, wird an unserem System festgehalten.<lb/>
</p>
            <pb n="35-0294" facs="35_1977-03-08_0294.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei der Bezirksvorstandssitzung der SPÖ auf der Landstrasse<lb/>
gab es natürlich eine Diskussion über die neue Idee, im<lb/>
Inlandsschlachthof jetzt für 3 Jahre einen Arena-Betrieb<lb/>
wieder aufzuziehen. Unsere Funktionäre befürchten, dass<lb/>
ähnliche Zustände wie im alten Arena-Betrieb ebenfalls<lb/>
wieder einreissen werden. Ein diesbezüglicher Brief wurde<lb/>
von uns an den Wiener Vorstand geschrieben, dort diskutiert<lb/>
und sowohl Bgm. <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> als auch Stadtrat <name type="person" ref="#per__97899">Sandner</name>, die dafür<lb/>
zuständig ist, erklärten, vorzusorgen, dass dies nicht ein<lb break="no"/>treffen wird. Unser Vorstand ist sehr skeptisch. Bezüglich der<lb/>
Affäre <name type="person" ref="#per__113832">Berger</name> war die allgemeine Meinung, dass diese politisch<lb/>
viel stärker ausgeschlachtet werden sollte. Insbesondere unser<lb/>
Jugendvertreter <name type="person" ref="#per__114118">Woller</name> meinte, dass die ÖVP mir wegen <name type="person" ref="#per__137167">Ursprunger</name><lb/>
sofort eine dringliche Anfrage gestellt hat, obwohl ich mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__137167">Ursprunger</name> gar nichts zu tun hatte und <name type="person" ref="#per__113832">Berger</name> jetzt mit den<lb/>
ÖVP-Prominenten so wenig politisch angegriffen momentan<lb/>
wegkommt. <name type="person" ref="#per__97892">Sallaberger</name> meinte, da gebe es angeblich wegen<lb/>
der Vienna-Air, auch eine <name type="person" ref="#per__113832">Berger</name>-Gesellschaft, Schwierigkeiten.<lb/>
Gewerkschafts- und Sozialversicherungsfunktionär hätte<lb/>
ebenfalls offene Rechnung, würde im Landtagsklub der Sozia<lb break="no"/>listischen Partei mitgeteilt. Ob dies für den Fussball<lb break="no"/>bund geschehen ist, könne er nicht feststellen. Ich kann und wollte<add>[?]</add><lb/>
mich in diese Debatte nicht im einzelnen einmischen, da ich<lb/>
davon wirklich nichts weiss, ausserdem kann ich mir nicht<lb/>
vorstellen, dass wenn die ÖVP dies auch wüsste und daran ist<lb/>
nicht zu zweifeln, nicht sofort diese Tatsache nützen würde.<lb/>
Jetzt erscheint mir die Anfrage von <name type="person" ref="#per__136476">Voska</name>, Profil, an mich<lb/>
erklärlich, ob ich auch mit einer Vienna-Air-Maschine von<lb/>
Salzburg nach Wien geflogen bin. Da ich mich nicht daran er<lb break="no"/>innern konnte, <name type="person" ref="#per__98072">Wiesinger</name> aber sagte, dass ich dies niemals<lb/>
getan habe, war es mir ein leichtes, diese Frage zu verneinen.<lb/>
Es ist unwahrscheinlich, worauf man eigentlich alles achten<lb/>
müsste. Wenn eine Firma mich z.B. aus Termingründen eingeladen<lb/>
hat, ich soll ein Flugzeug mitbenützen, dann habe ich sicherlich<lb/>
immer nur dann zugesagt, wenn es nicht extra meinetwegen ge<lb break="no"/>flogen ist. Extraflüge mit mir allein habe ich stets abgelehnt.<lb/>
Wenn ich aber in Hinkunft dann auch noch immer darauf zu achten<lb/>
habe, ob und wem dieses Flugzeug gehört, dann wird es wirklich<lb/>
besser sein, ich fahre mit dem Auto oder lehne ganz einfach diesen<lb/>
Termin ab. Hier haben es die Minister anderer Staaten wesentlich<lb/>
leichter. Selbst in der Schweiz werden den Ministern von der<lb/>
<pb n="35-0295" facs="35_1977-03-08_0295.jpg"/>Flugüberwachung und Flugprüfungsdienst Flugzeuge zur Ver<lb break="no"/>fügung gestellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</name>: Bitte in Hinkunft der Einladung<lb/>
von Firmen besonderes Augenmerk zuwenden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="35_0288_03" facs="35_1977-03-08_0288-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 8.3.1977</head>
         </div>
         <pb n="35_0288_04" facs="35_1977-03-08_0288-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="35_0295_01" facs="35_1977-03-08_0295-01.jpg"/>
         <pb n="35_0295_02" facs="35_1977-03-08_0295-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 65. Ministerratssitzung, 8.3.1977</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="35_0295_03" facs="35_1977-03-08_0295-03.jpg"/>
         </div>
         <pb n="35_0295_04" facs="35_1977-03-08_0295-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>