<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  3. August 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band32_1976-08-03</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-08-03">Dienstag, 3. August 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-02-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="32-0925" facs="32_1976-08-03_0925.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 3. August 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:97498">Grünwals</name>, ÖIAG, teilt mir mit, dass er jetzt mit dem Vorstand<lb/>
des Kupferbergwerkes Mitterberg vereinbart hat, einen Sozialplan<lb/>
wie für Pölfing-Bergla für die Stillegung auszuarbeiten. Dieser<lb/>
soll über die Bergbauförderung dann finanziert werden und ca. 80 Mio.<lb/>
Schilling kosten. <name type="person" ref="per:97498">Grünwald</name> fürchtet, dass die Belegschaftsvertreter<lb/>
noch bessere Konditionen in den Sozialplan verlangen werden als<lb/>
seinerzeit bei Pöfling-Bergla den Bergarbeitern zugestanden wurde.<lb/>
Wer diese Mehrleistung dann bezahlen soll, ist noch nicht klar.<lb/>
Die ÖIAG hofft dass alles der Finanzminister übernimmt, da der<lb/>
Finanzministervertreter <name type="person" ref="per:110130">Kaber</name> angeblich eine diesbezügliche Zusage<lb/>
gemacht hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte <name type="person" ref="per:108609">Sterk</name> einschalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Investitionen der GKB in Oberndorf zur Erschliessung des neuen<lb/>
Kohlenfeldes kosten nicht 700 Mio. Schilling, sondern um 100 - 150 Mio.<lb/>
Schillinge mehr. Wenn dies zutrifft, dann stimmt der ganze Kalkulations<lb break="no"/>plan resp. die Kostenrechnung nicht mehr.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name><add>[hs. korrigiert, Anm.]</add>: Bitte sofort <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> oder <name type="person" ref="per:108609">Sterk</name> verständigen<lb/>
und prüfen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97781">Neubauer</name> von der Österreichischen Kommunalkredit, von der<lb/>
Hoteltreuhand <name type="person" ref="per:115176">Grenz</name> und von Stift Reichersberg der Rentmeister und<lb/>
ein Zweiter, intervenieren neuerdings bei mir, damit auf ihren Grund<lb/>
nach Heilwasser gebohrt wird. Die Bohrung würde 2 - 3 Mio. Schilling<lb/>
kosten, die Gesamtinvestitionen ca. 8 Mio. <name type="person" ref="per:140395">Grenz</name> und auch <name type="person" ref="per:97781">Neubauer</name><lb/>
sind überzeugt, dass wenn dort sowie jenseits des Inn in Füssing<lb/>
Heilwasser gefunden wird, dann ein grosses Kurzentrum entstehen könnte.<lb/>
Die Frage ist nur, wer soll die Bohrung finanzieren, da nicht mit<lb/>
Sicherheit zu rechnen ist auf mindestens 60-80-grädiges Heilwasser zu<lb/>
stossen. In Oberndorf I, ein Bohrloch, welches die RAG vor längerer<lb/>
Zeit niedergebracht hat, wurde Wasser gefunden, doch nur mit 30 Grad.<lb/>
Allerdings wurde damals ausdrücklich nach Gas, resp. Öl gebohrt und<lb/>
das Wasser nur als unangenehmes Nebenprodukt festgestellt. Min.Rat<lb/>
<name type="person" ref="per:112191">Mayer</name> von der Obersten Bergbehörde kannte dieses Problem sehr genau<lb/>
und hat sich auch für die Bohrung auf Grund meiner Intervention ein<lb break="no"/>gesetzt. Ich spreche neuerdings mit Gen.Dir. <name type="person" ref="per:139517">Diwald</name> von der RAG und<lb/>
<pb n="32-0926" facs="32_1976-08-03_0926.jpg"/>dieser ersucht, es sollen alle sofort zu ihm hinüberkommen. MR <name type="person" ref="per:112191">Mayer</name><lb/>
meint, er könne <name type="person" ref="per:139517">Diwald</name> sofort dafür gewinnen, dass dieser weit unter<lb/>
den Selbstkosten die Bohrung durchführt, wenn er ihm zusichern kann,<lb/>
dass der RAG die Verlängerung ihrer Konzession der Bohrrecht in<lb/>
ihren derzeitigen Gebiet bekommt. Ich erkläre <name type="person" ref="per:112191">Mayer</name>, der mir dies<lb/>
strengst vertraulich unter vier Augen mitteilt, dass ich jetzt darüber<lb/>
keine Entscheidung treffen kann und will. Wenn er behauptet er müsse<lb/>
diese Konzession auf alle Fälle der RAG wieder geben, wird er mir si<lb break="no"/>cherlich einen solchen Vorschlag nach Rücksprache mit allen Betei<lb break="no"/>ligten und Betroffenen machen und ich werde wahrscheinlich, wenn<lb/>
kein anderes Konzessionsansuchen vorliegt, diesen Vorschlag dann<lb/>
zustimmen. Trotzdem kann er dem Gen.Dir. <name type="person" ref="per:139517">Diwald</name> nur eine Verwendungs<lb break="no"/>zusage machen. Die Entscheidung kann erst nach Abwicklung des behör<lb break="no"/>lich vorgesehenen Verfahrens erfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Zeitschrift A3, ein neues Magazin für Baufragen will jetzt eine<lb/>
zweite für Fremdenverkehr herausgeben. Der Herausgeber und gleich<lb break="no"/>zeitig Chefredakteur <name type="person" ref="per:145636">Donner</name>, teilt mir freimütig mit, dass sie mit<lb/>
300.000 Schilling Kapital und einem Zentralsparkassenkredit begonnen<lb/>
haben. Jetzt ist ein weiterer Teilhaber, <name type="person" ref="per:145637">Schmutz</name>, von der Druckerei<lb/>
Rosenbaum dazugekommen. Gedruckt werden 13.000 – 15.000 Stk., wovon<lb/>
1.500 nur verkauft werden. Das Magazin lebt also ausschliesslich von<lb/>
den Annoncen, die die Baufirmen in diesem Magazin aufgeben. Das Interview<lb/>
war für mich harmlos, ich bin neugierig was sie davon bringen werden.<lb/>
Zum Schluss versicherte ich ihnen, dass RR <name type="person" ref="per:111699">Puffler</name>, der ja auch dabei<lb/>
war, immer für sie zur Verfügung steht und sie auch jederzeit mit mir<lb/>
reden können. Dr. <name type="person" ref="per:114908">Löwy</name>, der sich angeblich für dieses Interview besonders<lb/>
vorbereitet hat, hatte aber grosse Schwierigkeiten sich gegenüber dem<lb/>
Chefredakteur <name type="person" ref="per:145636">Donner</name> überhaupt durchzusetzen und seine Fragen anzu<lb break="no"/>bringen. <name type="person" ref="per:145636">Donner</name> ist ein, glaube ich sehr geschickter Redakteur und<lb/>
Organisator, denn er hofft, dass dieses Fachmagazin für den Fremden<lb break="no"/>verkehr genauso wie für die Bauwirtschaft sich durchsetzen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:114508">TIEBER</name>: Bitte auch <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> über diese Neuerscheinung infor<lb break="no"/>mieren.</p>
            <p xml:space="preserve">Obmann <name type="person" ref="per:145638">Heri</name> und Dr. <name type="person" ref="per:145639">Lifter</name> von der Bergknappenversicherung interve<lb break="no"/>nierten ebenfalls, dass die Beschäftigten der Wolframhütte in Bergla<lb/>
unbedingt dem Bergrecht unterstellt werden sollten. Auch die anderen<lb/>
anwesenden steirischen Vertreter setzten sich vehement dafür ein.<lb/>
</p>
            <pb n="32-0927" facs="32_1976-08-03_0927.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ich erklärte sofort, dass ich mit Sozialminister <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> über<lb/>
dieses Problem bei der ausserordentlichen Ministerratssitzung<lb/>
sprechen werde. MR <name type="person" ref="per:112190">Mock</name> hat nur darauf hingewiesen, dass natürlich<lb/>
die Zusage eingehalten werden muss, wonach die jetzigen Bergarbeiter<lb/>
im Kohlenrevier weiter bei der Knappschaftsversicherung bleiben sollen.<lb/>
Dies ist auf Grund des ASVG § 15 Abs. 3, Punkt 1, ohne weiteres mög<lb break="no"/>lich wenn der Sozialminister, sollte es einen Streit zwischen der Berg<lb break="no"/>arbeiterversicherung und der Gebietskrankenkasse kommen, die Hütte<lb/>
als Nebenbetrieb mit räumlich und betrieblichen Zusammenhang erklärt.<lb/>
Sicherlich stimmt dies nicht, aber eine diesbezügliche Entscheidung<lb/>
des Sozialministers liegt ausschliesslich in seiner Ingerenz. Trotz<lb break="no"/>dem möchten die Knappschaftsversicherungsvertreter lieber haben, dass<lb/>
auch wir erklären, dass die Hütte ein Bergbetrieb ist und daher der<lb/>
Berghauptmannschaft unterstellt wird, sowie dies auch in der Vergangen<lb break="no"/>heit auf Grund des alten Berggesetzes möglich war. <name type="person" ref="per:112190">Mock</name> weist nach, dass<lb/>
auf Grund des neuen Berggesetzes eine solche Möglichkeit nicht mehr<lb/>
besteht. Selbst wenn die Gemeinde, die damit auf ihre Baurechtskompetenz<lb/>
verzichten würde, oder das Land, welches damit auf seine Gewerbeord<lb break="no"/>nungskompetenz verzichten würde, dem zustimmen, bestünde die grosse<lb/>
Gefahr, dass ein Anrainer bei irgend einer Angelegenheit dann den<lb/>
Verwaltungsgerichtshof anruft und dieser wahrscheinlich wegen Unzu<lb break="no"/>ständigkeit alle Bescheide, die die Berghauptmannschaft erlassen hat<lb/>
aufhebt. Ich versichere den Arbeitsvertretern, dass unter allen Um<lb break="no"/>ständen ihr Wunsch bei der Knappschaftsversicherung zu bleiben, er<lb break="no"/>füllt werden muss. Schlimmstenfalls bin ich bereit, solange dann ein<lb/>
negativer Kompetenzkonflikt besteht, die Berghauptmannschaft anzu<lb break="no"/>weisen, ihre bisherige Tätigkeit fortzusetzen. Ich mache nur alle auf<lb/>
die von <name type="person" ref="per:112190">Mock</name> mit Recht aufgezeigten Gefahren aufmerksam. Darüber<lb/>
hinaus ist die Voraussetzung, damit ich dem überhaupt zustimmen kann,<lb/>
dass das Arbeitsinspektorat ausdrücklich auf seine Kompetenz ver<lb break="no"/>zichtet. Bei der Ministertagung in Salzburg informiere ich <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name><lb/>
über diese Situation. Wir kommen überein, dass was immer geschieht<lb/>
die Bergarbeiter dort in der Hütte Bergla ebenfalls der Knappschafts<lb break="no"/>versicherung unterliegen müssen und dass <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> das ganze Problem<lb/>
wie ich erwartete auch von seinen Beamten jetzt prüfen lässt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Wir brauchen nichts veranlassen, da <name type="person" ref="per:112190">Mock</name> sicher<lb break="no"/>lich dann vom Sozialministerium automatisch eingeladen wird.<lb/>
</p>
            <pb n="32-0928" facs="32_1976-08-03_0928.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Wie sehr solche Rechtsstreitigkeiten manchmal um Kompetenzen zu<lb/>
erhalten, die einem vielleicht gar nicht zustehen, aber der Beamte<lb/>
weiterhin den Nachweis seiner Tätigkeit erbringen will oder wie<lb/>
manchmal wirklich knifflige Rechtsfragen Juristen fast unlösbare<lb/>
Probleme schafft, zeigt folgendes Beispiel! Der Heilstollen in<lb/>
Bad Gastein, ein aufgelassenes Bergwerk, sollte weiter auch als Berg<lb break="no"/>werk behandelt werden. In diesem Fall ist aber nach dem Berggesetz<lb/>
verboten, dass Kranke in den Stollen einfahren dürfen. Wozu ist<lb/>
dann der Heilstollen gut, wenn er dem Berggesetz unterliegen sollte<lb/>
und dann kein Kranker mehr einfahren darf.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:97860">Rauter</name> vom Konsumverband befürchtet dass in der Handelskammer der<lb/>
Wunsch des Kleinhandelsgremiums durchgeht, dass die Konsumgenossen<lb break="no"/>schaft, aber auch alle anderen Warenhäuser bei allen Gremien Mitglied<lb/>
sein müssen, wenn sie entsprechende Tätigkeiten ausüben resp. Waren<lb/>
führen. Jetzt ist der Konsumverband, resp. die Konsumgenossenschaft<lb/>
nur Mitglied beim einzigen Gremium, nämlich eben das für Genossen<lb break="no"/>schaften. 1945 wurde ja dafür ein eigenes Gremium geschaffen. <name type="person" ref="per:97860">Rauter</name><lb/>
ist überzeugt, dass früher oder später das Handelsministerium als<lb/>
oberste Aufsichtsbehörde damit beschäftigt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte feststellen, ob schon ein entsprechender<lb/>
Antrag bei uns liegt, resp. was die Abteilung zu so einem Problem sagt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97860">Rauter</name> bittet, dass die Auszeichnung das Staatswappen zu führen,<lb/>
so zeitgerecht fertig wird, damit ich diese bei einem ausserordentli<lb break="no"/>chen Verbandstag im Herbst übergeben kann. Dieser Verbandstag ist<lb/>
notwendig, weil die Konzentration der Konsumgenossenschaften im<lb/>
Zentralkonsum beschlossen werden muss. Derzeit gibt es noch techni<lb break="no"/>sche Schwierigkeiten mit der Konsumgenossenschaft Wien. Diese hat<lb/>
jetzt bereits einen Anteil von 36.6 % und wird mit den zwei Plus-<lb/>
Kaufhäusern und einem Markt in Simmering 40 % bald erreichen. Die<lb/>
grösste Einzelgenossenschaft in Schweden, in Stockholm, hat zum Ver<lb break="no"/>gleich nur 17 %. Aus diesen Ziffern kann man ersehen – und ich bin<lb/>
eigentlich darüber ein wenig überrascht – wie stark die Konsumge<lb break="no"/>nossenschaft Wien heute schon innerhalb der Konsumbewegung ist. Die<lb/>
Abstimmungsmodalität und Stärke im neuen Zentralkonsum soll aller<lb break="no"/>dings von der Mitgliederanzahl und nicht von der Umsatzziffer ab<lb break="no"/>hängen. Hier würden die anderen Konsumgenossenschaften in den Ländern<lb/>
noch dominieren, die KGW bat aber auch hier noch eine grosse Reserve,<lb/>
<pb n="32-0929" facs="32_1976-08-03_0929.jpg"/>weil die Käufer in der Konsumgenossenschaft Wien nur zum aller<lb break="no"/>geringsten Teil tatsächlich auch Mitglieder dieser Genossenschaft<lb/>
sind. Wenn sie daher eine geschickte Werbekampagne startet, dann<lb/>
müsste sie auch mitgliedermässig stärker als die anderen Organisationen<lb/>
sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Konsumgenossenschaft Innsbruck, <name type="person" ref="per:145641">Epap</name>, beschwert sich über Teig<lb break="no"/>warenimporte die um 3.85 Schilling aus Italien importiert werden.<lb/>
Der Verbraucherpreis sei 6.90 Schilling, die inländische Produktion<lb/>
hat höhere Materialpreise als die Importeinstandspreise dieser Teig<lb break="no"/>waren sind. <name type="person" ref="per:97819">Plesch</name> wird dies überprüfen lassen. Wenn tatsächlich<lb/>
grössere Mengen dieser Teigwaren, sei es im Accordino oder im normalen<lb/>
Handelsverkehr mit Italien hereinkommen, dann sehe ich auch für die<lb/>
österreichische Teigwarenindustrie keine Überlebenschance. Wir müssen<lb/>
für dieses Problem aber eine Lösung finden, ansonsten wird mein<lb/>
Konzept mit der DURUM-Weizenproduktion und der Preisfreigabe für<lb/>
Füllweizen mit Exportchancen bei Qualitätsweizen und letzten Endes<lb/>
Durum-Weizen und deren Erzeugnisse nicht funktionieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte alle Möglichkeiten der Abwehr dieser Im<lb break="no"/>porte prüfen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein Herr <name type="person" ref="per:145642">Scheiblhofer</name>, Besitzer der International Trade in Salz<lb break="no"/>burg, wollte bei mir wegen Importe persönlich vorsprechen. Er be<lb break="no"/>zeichnet sich ganz unbescheiden, Österreichs führende Textilimport<lb break="no"/>firma für Fertigwaren. Da ich zur ausserordentlichen Ministerratssitzung<lb/>
nach Salzburg fahren musste, sind wir überraschend dort aufgetaucht.<lb/>
Die Firma war bisher in einem Mietobjekt in der Stadt in Salzburg und<lb/>
hat jetzt am Rande ein neues Lagerhaus errichtet. Er meinte er hätte<lb/>
dafür 2.2 Mio. Investitionssteuer zahlen müssen, von mir daher mit<lb/>
8 und 6 % im Durchschnitt also 7 % angenommen, ergibt dies 30 Mio.<lb/>
Schilling Investition. Da er mir die Investition nicht sagen wollte,<lb/>
aber andererseits die 30 Mio. Schilling scheinbar zu hoch sind, meinte<lb/>
er in Wirklichkeit seien sie ein bisschen kleiner. Auch die Umsatz<lb break="no"/>ziffer wollte er mir nicht sagen, sagte aber nur ganz dezidiert, er<lb/>
sei ein grösserer Importeur als Schöps. Seine Beschwerde geht dahin,<lb/>
dass er aus Taiwan wegen der Lizenzzuteilung nur für 3.300 Dollar,<lb/>
ca. 1.600 Blusen importieren kann, obwohl er mindesten 5.000 bräuchte.<lb/>
Er verkauft nicht wie Schöps in Einzelladen, sondern beliefert aus<lb break="no"/>schliesslich nur Wiederverkäufer oder Versandhäuser. <name type="person" ref="per:145642">Scheiblhofer</name><lb/>
hat eine eigene kleine Modellabteilung, wo 4 Frauen, wie ich mich<lb/>
<pb n="32-0930" facs="32_1976-08-03_0930.jpg"/>selbst überzeugen konnte, Modelle anfertigen, welche dann in Hongkong,<lb/>
Korea oder Taiwan in grösserer Anzahl gefertigt werden. Da er als<lb/>
Newcomer betrachtet wird, bekommt er immer zu wenig Lizenzen. Ich<lb/>
habe ihm sofort vorgeschlagen, er soll mir ein besseres System mit<lb break="no"/>teilen, dann werde ich es sofort prüfen lassen. Derzeit, sowie auch<lb/>
in der Vergangenheit, habe ich nicht die Absicht auf die Verteilung<lb/>
der Lizenzen in meinem Haus auch nur den geringsten Einfluss zu neh<lb break="no"/>men. Selbst die offiziellen Vertreter der Händler haben sich jetzt<lb/>
davon überzeugt, dass meine Beamten, die nach objektiven Gesichts<lb break="no"/>punkten, ohne eine Firma zu protegieren, weder die Firma Schöps<lb/>
noch sonst jemanden, aufteilen. Wenn er ein besseres System findet,<lb/>
werde ich es sofort prüfen lassen und sicherlich auch einführen.<lb/>
Ich werde allerdings darauf keinen Einfluss nehmen, wie dann die<lb/>
Verteilung durch meine Beamten erfolgt. <name type="person" ref="per:145642">Scheiblhofer</name> war sicherlich<lb/>
sehr überrascht, dass wir erschienen und glaube noch mehr über<lb break="no"/>rascht über diese Stellungnahme. Er hat mir versprochen er wird sich<lb/>
alles überlegen und wahrscheinlich auch mit den anderen Importeuren<lb/>
und Textilhändlern besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die ausserordentliche Ministerratstagung dauerte viel länger als ich<lb/>
angenommen hatte. In der Vorbesprechung hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> zuerst mit Recht<lb/>
festgestellt, dass der Brückeneinsturz politisch und wirtschaftlich die<lb/>
Regierung schwer trifft. Obwohl unfähige Magistratsbeamte, siehe<lb/>
Bauring, Arena, jetzt Brückeneinsturz, mehr oder minder verantwort<lb break="no"/>lich sind, wird jetzt alles der arme Bürgermeister <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> ausbaden<lb/>
müssen. Wirtschaftlich fürchtet <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, dass jetzt niemand vom<lb/>
Ausland österreichische Brücken bestellen wird. Auch bei anderen<lb/>
Bauwerken wird man von der Konkurrenz unter vorgehaltener Hand, auf<lb/>
den Brückeneinsturz hinweisen. <name type="person" ref="per:97755">Moser</name> berichtet, dass die Reichsbrücke<lb/>
auch rechtlich eine Novität war, weil sie bundes-unmittelbar bis 1971<lb/>
gewesen ist und dann erst der Gemeinde Wien zur Verwaltung und Er<lb break="no"/>haltung übergeben wurde. In meinen Augen war dies für ihn ein grosses<lb/>
Glück, denn ich zweifle nicht, dass auch, wenn er sie noch in der Verwal<lb break="no"/>tung gehabt hätte, die Brücke ebenfalls eingestürzt wäre. Auch die<lb/>
Kontrolle durch das Bautenministerium wäre nicht anders gewesen wahrschein<lb break="no"/>lich als die der Gemeinde Wien. Die Räumung des Stromes ist wieder eine<lb/>
Angelegenheit des Bundes. Auch für den raschen Wiederaufbau muss<lb/>
der Bund jetzt einmal 30 Mio. sofort zur Verfügung stehen. <name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> be<lb break="no"/>zifferte die zusätzlichen Kosten, die in seinem Ressort entstehen,<lb/>
ebenfalls mit 20 Mio. Schilling, inkl. Gesprächsgebührenausfall.<lb/>
Der Nahverkehr der verstärkt werden muss, wird zusätzliche Kosten<lb/>
<pb n="32-0931" facs="32_1976-08-03_0931.jpg"/>bringen, weil die Tarife nicht kostendeckend sind und daher die<lb/>
Verstärkung der Schnellbahnzüge nicht mehr Einnahmen, sondern weniger<lb/>
Kostendeckung mit sich bringt. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> hat auch als Floridsdorfer<lb/>
Abgeordneter darauf verwiesen, dass in Wien alle Brückenanschlüsse<lb/>
problematisch sind, ausser der Praterbrücke. Die Nordbrücke hat<lb/>
durch die schlechte Einbindung in die Pragerstrasse nur eine Teil<lb break="no"/>entlastung gebracht. Warum die 150 Mio. Schilling, die die kreuzungsfreie<lb/>
Einbindung kosten würde, noch nicht durchgeführt ist, ist ihm ein<lb/>
Rätsel, denn die Gemeinde Wien hat im Vorjahr 1 Mia. Schilling Baukredite<lb/>
nicht genützt. Die Floridsdorferbrücke hätte schon längst repariert<lb/>
gehört und die Traisenbrücke und U-Bahnbrücke viel mehr vorangetrieben.<lb/>
Aus der Diskussion konnte ich entnehmen, dass scheinbar zwischen den<lb/>
Bauverantwortlichen der Gemeinde Wien und dem Bund ganz schöne Span<lb break="no"/>nungen bestehen. Fast hatte ich den Eindruck, wie bei der Reichsbrücke,<lb/>
bevor sie eingestürzt ist. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> fragte dann auch noch ob die Trai<lb break="no"/>senbrücke und die Reichsbrücke gebaut werden muss, was <name type="person" ref="per:97755">Moser</name> sofort<lb/>
bejahte. Ein Tunnel kommt nicht in Frage, denn der ist noch teurer<lb/>
und wegen Brandgefahr und ich weiss nicht was noch alles, auch nicht<lb/>
sicherer als eine Brücke. Die Hauptfrage ist natürlich, wie kann man<lb/>
die zusätzlichen Aufwendungen für Wien jetzt den anderen Landeshaupt<lb break="no"/>leuten verkaufen. Die Idee ist zu sagen, die anderen Länderprojekte<lb/>
werden höchsten um eine Spur langsamer verwirklicht. Die Bundesmine<lb break="no"/>ralölsteuer bringt ja um 900 Mio. Schillinge mehr, <name type="person" ref="per:97755">Moser</name> hat allerdings<lb/>
noch gigantische Projekte offen. Die Pfänderautobahn 3 Mia., die<lb/>
Wechselautobahn 3 Mia., wenn sie überhaupt gebaut wird, da sie gleich<lb break="no"/>zeitig bis Hartberg in einem durchgeführt werden muss. <name type="person" ref="per:97755">Moser</name> möchte<lb/>
diese aber unbedingt noch zurückstellen. Dringender erscheint ihm das<lb/>
Plabutschtunnel in Graz, weil dort 37.000 PKW pro Stunde die Stadt<lb/>
passieren. Der 7-km-Tunnel wird 2 Mia. kosten. Dringend ist auch der<lb/>
Tauernautobahnanschluss von Salzburg durch das Fritztal. In Linz werden<lb/>
täglich 15.000 Pendler gezählt und die Autobahn nach Gallneukirchen<lb/>
ist dringendst notwendig. Ebenso muss der Anschluss der Praterbrücke<lb/>
nach Favoriten beschleunigt vorgetrieben werden um den Stadtverkehr zu<lb/>
entlasten. Genauso notwendig ist es den Anschluss von der Süd- zur West-Auto<lb break="no"/>bahn den Autobahnring endlich fertig zu stellen. Dazu kommt jetzt noch<lb/>
die Reichsbrücke mit 1 Mia. und die Traisenbrücke, die mit 500 Mio.<lb/>
von der Gemeinde berechnet wurde, aber mindestens um 20 - 30 % laut<lb/>
<name type="person" ref="per:97755">Moser</name> mehr kostet. Für mich ist es vollkommen unerklärlich, wie immer<lb/>
wieder diese differenten Beträge von den verschiedensten Stellen genannt<lb/>
werden. Dadurch kommt es auch, dass keine echte Priorität gesetzt wird<lb/>
<pb n="32-0932" facs="32_1976-08-03_0932.jpg"/>Um ein Projekt in Angriff zu nehmen, oder überhaupt durchzusetzen<lb/>
erklärt man, das kostet eh nicht sehr viel und in der Abrechnung stellt<lb/>
sich dann sicher heraus, dass dies alles Hausnummern sind. Lange Zeit<lb/>
wurde auch über die Finanzierungsfrage diskutiert. Letzten Endes meinte<lb/>
<name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> - und das mit Recht - bei einem Bauvolumen von 40 Mia. sei die<lb/>
eine Mia. 2.5 % und das müsste man in vier Jahren auftreiben können.<lb/>
Die Gemeinde Wien soll also vorfinanzieren und der Bund wird es dann<lb/>
bezahlen. Wie <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> mit all diesen Problemen fertig wird ist mir ein<lb/>
Rätsel. Ich beneide ihn wirklich nicht um dieses Geschäft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Bauern haben an <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wegen der Dürreschäden einen Brief ge<lb break="no"/>schrieben. Es wurde beschlossen, dass schon allein um den Bauernvertretern<lb/>
die Möglichkeit zu gehen weiter an der Aufrechterhaltung des Abkommens<lb/>
mitzuwirken, dass nach Vorliegen der Dürreschäden <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> und<lb/>
<name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> mit ihnen verhandeln wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Daß das Kupferbergwerk Mitterberg stillgelegt werden muss, steht jetzt<lb/>
endgültig fest. Bei 90 Mio. Umsatz 30 Mio. Schilling Verlust, sind<lb/>
auf die Dauer nicht zu vertragen. Die Stillegung soll aber nach<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> Meinung erfolgen, ohne dass der Bergbau absäuft und damit<lb/>
theoretisch zumindestens jederzeit wieder eröffnet werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Wo bleibt die Studie über dieses Problem, die<lb/>
<name type="person" ref="per:98040">WAIS</name> ich von der OB verlangt habe. <add>1. Prof. Fettweis u. Prof. Lechner wurden von Sektion IV BKA beauftragt.<lb/>
2. Dr. Holzer arbeitet für das Haus daran[,] Inf. bis September.</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> dann nur darauf verwiesen, dass wir uns mit<lb/>
dem Problem beschäftigt haben und dass die betroffenen Minister im<lb/>
September eine Besprechung mit der Salzburger Regierung abhalten werden.<lb/>
Dabei geht es insbesondere um Ersatzbetriebe und um Fremdenverkehrs<lb break="no"/>investitionen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:114508">TIEBER</name>: Bitte genaue Unterlagen im Haus erabeiten lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wegen Jugoslawien war der Botschafter <name type="person" ref="per:97802">Otto</name> vorher mit <name type="person" ref="per:97350">Bielka</name> zusammen<lb break="no"/>getroffen. <name type="person" ref="per:97802">Otto</name> hatte mir schon telefonisch mitgeteilt, er hielte es<lb/>
für zweckmässig, wenn ich vielleicht meinen Besuch in Jugoslawien<lb/>
absagen würde. Die ursprünglich als offizieller Besuch gedachte Ein<lb break="no"/>ladung von <name type="person" ref="per:97966">Snuderl</name> ist jetzt durch ein Schreiben von ihm in einen<lb/>
eindeutigen Privatbesuch umgewandelt worden. Er ladet mich auch sozusagen<lb/>
zu ihm in sein Haus, das er in Istrien besitzt ein. <name type="person" ref="per:97802">Otto</name> befürchtete<lb/>
auch, dass <name type="person" ref="per:97966">Snuderl</name> damit gewisse Schwierigkeiten innerhalb Jugoslawien<lb/>
<pb n="32-0933" facs="32_1976-08-03_0933.jpg"/>haben könnte. Wahrscheinlich ist es richtig, dass so wie <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name><lb/>
auch ich total ausgeladen werden sollen, dann aber <name type="person" ref="per:97966">Snuderl</name> doch sich<lb/>
insoferne durchsetzte, dass er das Gesicht wahren wollte und erklärte,<lb/>
dann lade ich <name type="person" ref="per:97985">Staribacher</name> privat ein. <name type="person" ref="per:97350">Bielka</name> war deshalb sofort<lb/>
der Meinung, ich dürfte unter gar keinen Umständen jetzt nicht nach<lb/>
Jugoslawien fahren. Da ich das erste Mal einer Privateinladung<lb/>
Folge leiste, habe ich dies in der Vorbesprechung auch ausdrücklich zur<lb/>
Debatte gestellt. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meint, dass <name type="person" ref="per:123209">Tito</name> keine Auseinandersetzungen<lb/>
wünscht. Die Volkszählung stört ihn in Österreich weniger als wie in<lb/>
Bulgarien, wo es um die mazedonische Bevölkerung geht. Der Vorwurf,<lb/>
dass wir mit dem Minderheitenproblem jetzt den Helsinki-Geist jetzt<lb/>
verletzen, ist grotesk. Die Bundesregierung wird sich mit den<lb/>
ständigen Angriffen beschäftigen, weist diese zurück und warnt vor der<lb/>
grossen Belastung die jetzt durch die ständige Polemik entsteht.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> deutete auch an, gegebenenfalls müsste man den Botschafter <name type="person" ref="per:97802">Otto</name><lb/>
rückholen. Gegen eine solche Vorgangsweise ist <name type="person" ref="per:97350">Bielka</name> wie er mir ver<lb break="no"/>traulichst mitteilte. <name type="person" ref="per:97350">Bielka</name> sagte mir, Österreich ist in dem Fall<lb/>
schuldig, den Staatsvertrag nicht zu erfüllen und man soll daher<lb/>
nicht <choice><choice><sic>scharfmachen</sic><corr>?</corr></choice></choice>. S.Chef <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> hat bei seinen Besuch in Belgrad eine<lb/>
gute Arbeit geleistet und ein verhältnismässig erträgliches Klima<lb/>
vorgefunden. <name type="person" ref="per:97350">Bielka</name> meint, man solle schauen, dass alles nicht weiter<lb/>
eskaliert. Unter gar keinen Umständen dürfte der Eindruck entstehen,<lb/>
dass wir jetzt auch nur die kleinste Geste der Jugoslawen ablehnen.<lb/>
Dazu zählt die Einladung von <name type="person" ref="per:97966">Snuderl</name> und ich dürfte sie deshalb auch<lb/>
nicht nur um einen einzigen Tag verkürzen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wünschte auch dass<lb/>
ich unbedingt nach Jugoslawien fahre. Der nächste Ministerrat in<lb/>
Klagenfurt entfällt und ich kann daher in der Frühe daher nach Ju<lb break="no"/>goslawien abreisen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97372">Broda</name> lud mich dann zu einer Besprechung, wie er sagt äusserst<lb/>
wichtigen Frage in ein Kaffeehaus ein. In seiner theatralischen Art<lb/>
meinte er, dies würde der Auftakt für ein Salzburger Gipfelgespräch<lb/>
sein, welches von grösster Bedeutung wäre. In Wirklichkeit hat er<lb/>
folgendes Problem zur Sprache gebracht. Im Herbst will er die Mietrechts<lb break="no"/>reform in Angriff nehmen. Er muss nun feststellen, dass die Mietzinse<lb/>
zwischen Althäusern Friedenszins und Neubauwohnungen, ob Genossen<lb break="no"/>schaft oder privat, gigantisch differieren. Ihn verwundert, dass die<lb/>
Bevölkerung dies nicht mehr aufregt. Tatsache ist, dass nachdem die<lb/>
Abbruchkündigungen durch die letzte Mietenreform nicht mehr möglich<lb/>
sind, die Bevölkerung mit dem jetzigen Zustand einverstanden ist. Der<lb/>
<pb n="32-0934" facs="32_1976-08-03_0934.jpg"/>Versuchsballon von seinem Sekretär <name type="person" ref="per:140510">Keller</name>, die Mietenfrage den<lb/>
Sozialpartnern zuzuweisen, ist ja am Einspruch <name type="person" ref="per:97346">Benyas</name> gescheitert.<lb/>
<name type="person" ref="per:97372">Broda</name> muss nun dieses Problem selbst in Angriff nehmen und wollte<lb/>
scheinbar mit mir nur abklären, ob ich als Preisminister hier eine<lb/>
Kompetenz wünsche. Selbstverständlich habe ich sofort erklärt, dass<lb/>
Mietenfragen nicht in meine Kompetenz fallen, oder fallen sollten.<lb/>
<name type="person" ref="per:97372">Broda</name> ist sich darüber vollkommen klar und wollte dies nur mit mir<lb/>
absprechen. Die Frage, ob er die Mietrechtsreform überhaupt in Angriff<lb/>
nehmen soll, beantwortete ich ihm dahingehend, dass er doch schon aus<lb/>
seiner Natur heraus gar nicht anders kann, als weitere Reformen in<lb/>
Angriff zu nehmen. Bevor er in seinen Familien- oder gar Strafrechts<lb break="no"/>reformen noch weiterschreitet, als Beispiel sagte ich ihm, dass wo<lb break="no"/>möglich dann Homosexualität Pflicht wird, bei <name type="person" ref="per:114126">Hitler</name> ein Verbrechen,<lb/>
vor der Reform ein Vergehen, jetzt straffrei, die nächste Reform also<lb/>
dann eine Pflicht, ist es besser, er nimmt das wirklich wirtschaftlich<lb/>
und auch sozialpolitisch schwere Problem der Mietreform in Angriff.<lb/>
Ich empfahl ihm nur, vorher mit <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> unbedingt zu reden. Er zeigte<lb/>
mir eine Liste, mit wem er allen reden muss, wo ich interessanterweise<lb/>
an der Spitze stand, aber dann sehr bald <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> kam. Systematisch geht<lb/>
<name type="person" ref="per:97372">Broda</name> vor, dass muss man ihm lassen, und daran kann ich mir wirklich<lb/>
ein Beispiel nehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="32_0924_01" facs="32_1976-08-03_0924-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 3.8.1976</head>
         </div>
         <pb n="32_0934_01" facs="32_1976-08-03_0934-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 38. Ministerratssitzung, 3.8.1976</head>
         </div>
         <pb n="32_0934_02" facs="32_1976-08-03_0934-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>