<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der  4. März 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band10_1972-03-04</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-03-04">Samstag, 4. März 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-09-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="10-0311" facs="10_1972-03-04_0311.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, 4. März 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Dr. <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> vom Klub diskutierte ich die heraufkommende<lb/>
schwierige Situation der Preisentwicklung. <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> ist nach einer<add>[Wort fehlt, Anm.]</add><lb/>
mit <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> der Meinung, dass auch er diese Gefahr klar und deut<lb break="no"/>lich erkennt. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meint zwar noch, dass derzeit in den Betrieben<lb/>
noch Ruhe herrscht und er keine Briefe in dieser Frage bekommt.<lb/>
<name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> meinte, ob es nicht zielführend wäre, wenn die Regierung jetzt<lb/>
erklären würde, für ein Jahr wird sie keine Preiserhöhung genehmi<lb break="no"/>gen. Da sich dies nur auf den Zuckerpreis konkret jetzt bezieht,<lb/>
habe ich ihm auseinandergesetzt, dass nach einer MITTEILUNG<lb/>
<name type="person" ref="per:97627">Kienzls</name> zufolge ja der Zuckerpreis zwischen <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> und <name type="person" ref="per:97346">Benya</name><lb/>
mit 1.6. 30 Groschen bereits vereinbart sei. Ausserdem muss ich<lb/>
sagen, halte ich von einer solchen Politik gar nichts, wenn<lb/>
man bestrebt ist, eine einzelne oder zwei oder drei Positionen<lb/>
auf Jahre hinaus zurückzustellen. <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> meinte allerdings, ob<lb/>
es nicht eine Möglichkeit gegeben hätte, z.B. die Bahntarife<lb/>
und auch die Zigarettenpreiserhöhung zu unterlassen. In diesem Fall<lb/>
hätte er, nachdem ja mit 2 Mia. unser Defizit unterschritten wurde,<lb/>
seiner Meinung nach die entsprechenden Beträge verzichtet, resp.<lb/>
bei der Tariferhöhung ein entsprechendes grösseres Defizit der ÖBB<lb/>
in Kauf genommen werden sollen. Auch von dieser Politik halte ich<lb/>
nicht viel, denn man hätte mit einem Budgetüberschreitungsgesetz<lb/>
resp. mit entsprechenden Umstrukturierung unseres Budgets dieses<lb/>
Ausfälle kompensieren müssen. Viel zielführender müsste es sein,<lb/>
wenn man eine entsprechende kontinuierliche Preiserhöhung auch auf<lb/>
dem verstaatlichten Sektor und vor allem aber auch auf dem Zigaret<lb break="no"/>ten– und Abgabensektor erreicht.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>