<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 10. Oktober 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band13_1972-10-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-10-10">Dienstag, 10. Oktober 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="13-1247" facs="13_1972-10-10_1247.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 10. Oktober 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:140182">Hennig</name> vom Plansee-Werk und Wiener Vertreter <name type="person" ref="per:126565">Ratauscher</name> warten,<lb/>
dass ihnen der Staat für den Ausfall der Exportvergütung von 30 Mio.<lb/>
Zinsenzuschüsse gibt. Sie haben sonst 30 Mill. normale Investitionen<lb/>
und werden heuer nur 15 Mio. S investieren. Sie mussten auch bereits<lb/>
200 Arbeiter, hauptsächlich jug. Arbeiter, die in die BRD weiterzogen,<lb/>
entlassen. Der Beschäftigtenstand ist von 1.800 auf 1.600 zurück<lb break="no"/>genommen worden.Darüber hinaus erwarten sie sich eine gewisse Kurs<lb break="no"/>sicherung für ihre Exporte. Nach der Papierindustrie ist das jetzt<lb/>
die zweite Branche, die als sensibles Produkt eine gewisse Unter<lb break="no"/>stützung der Regierung wünscht. Ihre Forderungen haben sie an die<lb/>
BHK gerichtet und mir einen Durchschlag gegeben, den ich sofort<lb/>
Prof. Min.Rat <name type="person" ref="per:134830">Peschke</name> zur Bearbeitung gab. Ich gab ihnen den Tipp,<lb/>
sie müssten eigentlich unverzüglich an den Finanzminister mit diesem<lb/>
Wunsch herantreten, weil nur im Zuge der Papierunterstützung auch<lb/>
gegebenenfalls vielleicht Plansee-Werk eine diesbezügliche Unter<lb break="no"/>stützung geben könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die SU wird von GFM, der grossen Maschinenfabrik aus Steyr, für<lb/>
das Kammerwerk um 431 Mill. S Leicht-Maschinen kaufen. Darin ist an<lb/>
Hartmetall 1 Mill. S Erstausstattung und für notwendigen Bedarf<lb/>
6 Mill. S Koromant enthalten. Die SU drängt nun, dass dieses<lb/>
Metall aus Schweden genommen werden soll. Die Summe aller GFM-Anbote<lb/>
760 Mill. ausmacht, handelt es sich eigentlich um einen Riesenauftrag<lb/>
und ich werde selbstverständlich mit <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> darüber sprechen.<lb/>
Und drängen, dass man doch vielleicht die Plansee-Werke bei diesem<lb/>
Anbot auch berücksichtigen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Bitte Forderung für <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> bereit<lb break="no"/>legen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">China hat derzeit von Dr. <name type="person" ref="per:140182">Hennig</name>, der bei der Wirtschaftsdelega<lb break="no"/>tion der Bundeskammer damals dabei war, ein Geschäft mit 2 Mill.<lb/>
Tantaldrähte abgeschlossen. China bietet nun Wolframerze,<lb/>
die die Treibacher verarbeiten könnte, an. Plansee-Werke sind bis<lb/>
1974 mit Rohstoff bereits eingedeckt, die können daher keine Wolf<lb break="no"/>ramsäure zusätzlich kaufen. Insgesamt brauchen sie ja nur im Jahr<lb/>
150 t. Sie wären aber sofort bereit, und der Vertreter <name type="person" ref="per:140183">Elsner</name><lb/>
<pb n="13-1248" facs="13_1972-10-10_1248.jpg"/>der eine eigene Firma in Peking besitzt und Lebensmittel<lb/>
aus China importiert, könnte solche Geschäfte abschliessen,<lb/>
wenn ein entsprechendes Exportgeschäft von Wolframerzeugnissen<lb/>
für den Import von Rohstoffen – Wolframsäure – durchgeführt<lb/>
würde. Ich rief Min.Rat <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> zu dieser Aussprache und konnte<lb/>
erfreulich feststellen, dass sich bei ihm schon 67 Firmen<lb/>
gemeldet haben, die Export- oder Importwünsche aus China haben.<lb/>
Die Idee, eine Art Umfrage in Österreich zu machen, welche<lb/>
Wünsche die einzelnen Firmen von der Visite in China mit<lb/>
Unterstützung des Handelsministers hätten, hat sich also voll<lb/>
auf bewährt. <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> hatte anfangs geglaubt, es würde Gen.Sekr.<lb/>
<name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, der sich auf Grund dieser Verlautbarung sofort telefo<lb break="no"/>nisch meldete, schärfstens dagegen protestieren, weil wir doch<lb/>
mehr oder minder in die Geschäfte des Handelsdelegierten eingrif<lb break="no"/>fen, im Gegenteil für zwei Firmen, allerdings eine Bijouterie<lb/>
oder Kunstgeschäft, interveniert, dass man sich dieser beson<lb break="no"/>ders annimmt. Der Handelsdelegierte <name type="person" ref="per:140158">Raikich</name> dürfte tatsäch<lb break="no"/>lich sehr unbeliebt sein, wie ich auch aus der Aussprache mit <name type="person" ref="per:140182">Hen<lb break="no"/>nig</name> feststellen konnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Die Initiative von <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> ist ein voller Er<lb break="no"/>folg, denn man sollte überlegen, ob man nicht auch bei Besuchen<lb/>
in anderen Staaten eine solche Vorbereitung mit den zuständigen<lb/>
Referenten im Handelsministerium machen sollte. Allerdings muss<lb/>
man dabei äusserst vorsichtig vorgehen, um nicht sofort die HK<lb/>
vor den Kopf zu stossen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratssitzung meinte noch <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> zu mir, ich<lb/>
sei ein "klasser Kerl", der sich jetzt auf seine Kosten als<lb/>
neuer Preisminister dadurch einführen möchte, dass ich jetzt<lb/>
die weiche Tour einlege. Er selbst wurde von jemandem aufmerk<lb break="no"/>sam gemacht und hat sich meine Fernseherklärung, die ich aller<lb break="no"/>dings selbst nicht gesehen habe, dann im zweiten Zeit im Bild<lb/>
angeschaut. Zu meiner grössten Verwunderung hat ihn nämlich am<lb/>
meisten überrascht, dass ich erklärt habe, dass ich im engsten<lb/>
Einvernehmen mit den Sozialpartnern vorgehen werde. <add>[Da?]</add> <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> aber<lb/>
wirklich ein äusserst feiner Kollege ist, meinte er, er sei<lb/>
über die Fernsehaufzeichnungen überhaupt nicht böse. Wenn man<lb/>
auf dem Preissektor in der Konzentration im HM dann Wunder er<lb break="no"/>wartet, sehe ich die einzige Chance darin, dass ich wirklich jetzt<lb/>
<pb n="13-1249" facs="13_1972-10-10_1249.jpg"/>einen Art Offenbarungseid leiste und schon jetzt erkläre,<lb/>
dass ich in Wirklichkeit kein "Super"-Minister, sondern ein<lb/>
"Watschen"-Minister sein werde. Ich glaube, dass ich nur auf diese<lb/>
Tour werde mit meiner ganzen Kraft für die Preisstabilität arbei<lb break="no"/>ten und eintreten, aber bitte erwarten sie von mir keine Wunder,<lb/>
wenn ich die Unterstützung der Massenmedien bekommen kann. Ausser<lb break="no"/>dem ist eine solche Politik, nämlich im engsten Einvernehmen mit<lb/>
den Sozialpartnern vorzugehen, nicht ein Gag für mich, sondern<lb/>
die Überzeugung, dass es die einzige Lösungsmöglichkeit für<lb/>
Österreich ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat brachte <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> überraschend einen mündlichen Vor<lb break="no"/>trag, der nicht einmal mit einer schriftlichen Unterlagen den<lb/>
Ministern zur Kenntnis gebracht wurde, dass er bereit ist, die<lb/>
Präsidialzulagen der einzelnen Ministerien, die seit dem<lb/>
Jahre 1965 unverändert geblieben sind, zu erhöhen. Danach wird<lb/>
das Bundeskanzleramt 30.000 S, das Vizekanzleramt 20.000 S<lb/>
und einzelne Ministerien, darunter auch das Handelsministerium<lb/>
20.000 S erhalten. Andere Ministerien dagegen werden nur<lb/>
15.000 S bekommen oder der Justizminister hat bis jetzt<lb/>
nur 7.600 S bekommen und befindet sich unter den 15.000-Mini<lb break="no"/>sterien, so wie die Wissenschaft. <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name> als Wissenschaftsministe<lb break="no"/>rium hätte auch 15.000 S bekommen sollen. Beide regten sich natür<lb break="no"/>lich sofort auf, sodass <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> keinen Beschluss zustande brachte,<lb/>
sondern die Präsidialisten der einzelnen Ministerien sich zu<lb break="no"/>sammensetzen sollen, um eine einheitliche weitestgehende gleich<lb break="no"/>mässige Auszahlung der Präsidialzulagen zu erreichen. Dies war<lb/>
nämlich der Grund, warum einzelne Ministerien auch bis jetzt<lb/>
schon mehr bekommen haben als die anderen. Die Differenz lag in<lb/>
den grösseren Präsidium begründet. Die Staatssekretär sollen<lb/>
13.000 S bekommen, von denen allerdings die Hälfte der verant<lb break="no"/>wortliche Minister, d.h. in dem Fall der Bundeskanzler selbst<lb/>
verteilt. Ungewöhnlich warm dass <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> nicht in der Mini<lb break="no"/>sterratsvorbesprechung dieses Problem angeschnitten. Die Präsi<lb break="no"/>dialzulagen werden heute in den Ministerien verschieden gehand<lb break="no"/>habt. Wenn die Präsidialisten in unserem Fall Sekt.Chef <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name><lb/>
im Finanzministerium zusammengerufen werden, wird sicherlich eine<lb/>
unangenehme Konkurrenz der einzelnen Präsidien entstehen. Vor allem<lb/>
aber wird das fraktionell, da ja dies meistens ÖVP-ler sind,<lb/>
<pb n="13-1250" facs="13_1972-10-10_1250.jpg"/>mit Ausnahme vielleicht vom Verkehrsministerium, wo Staats<lb break="no"/>sekretär a.D. Sekt.Chef. <name type="person" ref="per:137893">Fischer</name> erscheinen wird, eine reine<lb/>
ÖVP-Angelegenheit. Ich halte es daher nicht für zielführend, dass<lb/>
die Präsidialisten diese Frageberatungen führen. Trotzdem müssen<lb/>
wir natürlich jetzt unseren Präsidialisten zu dieser Sitzung<lb/>
schicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name>: Bitte eine Besprechung nach Rücksprache<lb/>
mit mir mit <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name> vereinbaren, damit wir ihn aushorchen, wel<lb break="no"/>che Politik hier gemacht wird und auch gegenüber den anderen Mi<lb break="no"/>nisterien gemacht werden soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat hielt <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> am Jahrestag 10. Oktober in Kärnten<lb/>
eine Warnungsansprache, die vom Fernsehen und vom Rundfunk<lb/>
und den Journalisten mit angehört wurde. <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> erklärte<lb/>
mir anschliessend, dass das Problem wirklich äusserst kritisch<lb/>
sein und deshalb die Idee von Botschafter <name type="person" ref="per:97802">Otto</name>, jetzt als Geste<lb/>
das Fremdenverkehrsabkommen den Jugoslawen anzubieten verfrüht<lb/>
wäre. Erst wenn eine Entspannung eintritt, die man allerdings<lb/>
derzeit noch gar nicht sieht, sollten über diese Abkommen Ver<lb break="no"/>handlungen stattfinden. Grosse Gefahr besteht sonst, dass jetzt<lb/>
unser Angebot vollkommen untergeht und gar nicht einem gewünsch<lb break="no"/>ten Effekt, nämlich den Jugoslawen entgegenzukommen, zeitigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name>: Die Beamtenbesprechungen gedämpft fort<lb break="no"/>setzen. <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> soll daher, nicht wie ursprünglich beabsichtigt,<lb/>
jetzt so schnell wie möglich die Verhandlungen abschliessen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nach längerer Zeit haben wir wieder einmal eine Pressekonferenz<lb/>
im Institut für Gesellschaftspolitik mit Justizminister <name type="person" ref="per:97372">Broda</name><lb/>
seinem Kartellgesetz gehabt. <name type="person" ref="per:97372">Broda</name> hatte mich gefragt, ob er<lb/>
<name type="person" ref="per:133082">Auracher</name>, Sprecher der Arbeiterkammer bei den Verhandlungen, und<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:112563">Farnleitner</name> von der BHK, die gemeinsam mit Dr. <name type="person" ref="per:135932">Dittrich</name><lb/>
vom Justizministerium den Kartellentwurf erarbeitet haben, ein<lb break="no"/>laden soll. Ich habe dies sofort bejaht, weil ich auf dem Stand<lb break="no"/>punkt stehe, dass die Leute, die die Arbeit leisten auch dann<lb/>
durch entsprechendes Auftreten bei der Öffentlichkeitsarbeit in<lb/>
Erscheinung treten sollen. Ich handhabe das ja bei meinen<lb/>
Pressegespräche auch so und glaube, dass es sich hier nicht nur<lb/>
um eine moralische Verpflichtung, sondern auch um eine gute<lb/>
zweckmässige Lösung handelt. Der Betreffende ist mehr denn je<lb/>
<pb n="13-1251" facs="13_1972-10-10_1251.jpg"/>bereit, nachdem seine Arbeit Anerkennung findet, auch weiterhin<lb/>
mitzuarbeiten. Wir erwarteten Attacken von Seiten des Gewerkschafts<lb break="no"/>bundes und vor allem aber von Frau <name type="person" ref="per:98001">Szécsi</name> von der Arbeiterkammer<lb/>
gegen die Lösung des neuen Kartellgesetzes, sie bleiben aus.<lb/>
<name type="person" ref="per:98001">Szécsi</name>, die von <name type="person" ref="per:97676">Tommy Lachs</name> vom ÖGB als Journalistin für Arbeit und<lb/>
Wirtschaft oder für die Solidarität nominiert wurde, hat nichts anderes<lb/>
gemacht als ihren Artikel in Arbeit und Wirtschaft nicht einmal allen<lb/>
Journalisten sondern nur <name type="person" ref="per:97372">Broda</name> und mir überreicht, worin sie mitteilt,<lb/>
dass noch offene Fragen im Kartellproblem auch durch das neue Kartell<lb break="no"/>gesetz nicht gelöst wurden. Es war für mich wieder einmal ein Beweis<lb/>
wie die Autorität eines Ministers dafür genügt, dass Genossinnen und<lb/>
Genossen ja sogar Kollegen von der anderen Fraktion nicht hart attackiert,<lb/>
sondern, wenn überhaupt in Anwesenheit des Ministers äusserst schüch<lb break="no"/>terne Bemerkungen vorbringen. Dies ist z.B. seinerzeit im Kautsky-<lb/>
Kreis bei dem Vortrag von <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> der Fall gewesen und jetzt wieder<lb/>
bei <name type="person" ref="per:97372">Broda</name>. Ich kann daraus schliessen, dass man auch mir gegenüber<lb/>
gar nicht die harte kritische Stellungnahme einnimmt, die ich<lb/>
vielleicht sogar wünsche, sondern sehr zurückhaltend agiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vor der Bundesvorstandssitzung hat mich <name type="person" ref="per:97570">Hrdlitschka</name> angerufen und<lb/>
darauf aufmerksam gemacht, dass die AK gegen die Preisfestsetzung bei<lb/>
Brot und Mehl sowie vor allem gegen die Milch- und Milchprodukten<lb break="no"/>regelung sehr protestieren wird. Vielleicht ist das gerade vorher<lb break="no"/>gesagte der Grund, warum man mir in den vergangenen Wochen in diesen<lb/>
Punkten nicht reinen Wein eingeschenkt hat. Ich erklärte <name type="person" ref="per:97570">Hrdlitschka</name><lb/>
gegenüber man hätte mir doch bei den täglichen Zusammenkünften<lb/>
im Institut sagen müssen, dass hier die AK beabsichtigt eine ganz<lb/>
harte Stellungnahme gegenüber den Vorschlägen von <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> einzunehmen.<lb/>
Wenn die 50 Groschen Brotpreiserhöhung wirklich überhöht sind,<lb/>
hätte man doch Detailinformationen mir geben sollen und nicht<lb/>
jetzt knapp vor Abschluss des Verfahrens einen Schuss vor den Bug.<lb/>
In der Bundesvorstandssitzung ersuchte mich <name type="person" ref="per:97563">Hofstetter</name> im Auftrag von<lb/>
<name type="person" ref="per:97346">Benya</name>, dass ich nach dem Referat von <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> – <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> war nämlich<lb/>
noch immer nicht anwesend, einen Ergänzungsbericht über Kompetenzen<lb/>
und Preise halten sollte. Als <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> dann doch erschien und über<lb/>
das ORF-Problem, über das Gesetz Eisen- und Stahlkonzernierung,<lb/>
über den Buntmetallsektor, natürlich über die Salzburger und<lb/>
Burgenland-Wahlen berichtete, hat er auch eine Bemerkung<lb/>
über die Preise gemacht. Dies benützte <name type="person" ref="per:97570">Hrdlitschka</name> um dann im<lb/>
<pb n="13-1252" facs="13_1972-10-10_1252.jpg"/>Diskussionsbeitrag auf zu erwartenden Preissteigerungen und Index-Er<lb break="no"/>höhungen hinzuweisen. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> wurde in der Zwischenzeit von <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name><lb/>
verständigt, dass die Arbeiterkammer jetzt ablehnen wird und <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
sofort <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> den Auftrag gegeben hat, die Preiserhöhungen zu stoppen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97346">Benya</name> sah darin eine Verletzung von Vereinbarungen, die man in der<lb/>
Paritätischen Kommission ja bereits getroffen hat. Bei meinen er<lb break="no"/>gänzenden Ausführungen war <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> bereits wieder weg, hat in seinem<lb/>
Schlusswort, nachdem <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> ihn während der Rede <name type="person" ref="per:97570">Hrdlitschkas</name> auf<lb/>
diese Vereinbarung aufmerksam machte, dann erklärt, zu Vereinbarungen<lb/>
müsste gestanden werden. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> sagte zwar in sehr freundlicher Art<lb/>
aber ganz hart, dass die Berechner in der Arbeiterkammer sehr gewissen<lb break="no"/>haft vorgehen und dies sei zu begrüssen, dass aber letzten Endes doch<lb/>
die Verantwortung die Funktionäre zu tragen hätten. Diese müssten<lb/>
Gesamtzusammenhänge sehen und dürften nicht wegen Angst von Konse<lb break="no"/>quenzen eine Politik verfolgen, die sich von der Regierung und<lb/>
deren notwendigen Massnahmen distanziert. Ich bin neugierig, wie die<lb/>
Arbeiterkammer in der Preiskommission sich jetzt verhalten wird.<lb/>
Sicherlich hätte man vielleicht bei noch strengeren Kalkulations<lb break="no"/>richtlinien den Brotpreis von 50 Groschen auf 45 herunterdrücken<lb/>
können. Vorsichtig, wie ich bin, hatte ich ja einmal sogar<lb/>
bei einer Interventionsvorsprache von <name type="person" ref="per:97925">Schoeller</name> eine solche Andeu<lb break="no"/>tung gemacht. Die Detailkalkulationen kenne ich nicht und kann<lb/>
daher nicht beurteilen, ob tatsächlich eine solche Möglichkeit<lb/>
für <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> bestanden hätte. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> meint aber richtig, dass nachdem<lb/>
der Semmelpreis nicht erhöht werden soll, vielleicht bei Brot eine<lb/>
kleine Reserve für weitere Preiserhöhungen drinnen steckt. <name type="person" ref="per:97570">Hrdlitschka</name><lb/>
prognostizierte für Oktober 6,3, für November 6,8 und für Dezember 7,2,<lb/>
so dass für Jahresbeginn 8,9 bis 9,4 Indexerhöhung ins Haus stehen<lb/>
würde nach Einführung der Mehrwertsteuer. Zweifelsohne eine beängsti<lb break="no"/>gende Prognose.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97646">KOPPE</name>: Je mehr ich mir überlege, komme ich zur Überzeu<lb break="no"/>gung, dass es vielleicht gar nicht so zweckmässig ist, wenn wir wirk<lb break="no"/>lich eine grossangelegte Broschüre oder einen Faltprospekt über die<lb/>
zukünftigen Preise, wie sie sich auf Grund der Mehrwertsteuer ergeben,<lb/>
publizieren sollen. Wenn sich nämlich dabei herausstellt, dass wirk<lb break="no"/>lich auf Grund der Mehrwertsteuerentlastungen und der Zollsenkungen<lb/>
keine wesentlichen Preisreduzierungen auf Gebieten ergeben, so kann<lb/>
durch diese Veröffentlichung nur dokumentiert werden, dass es zu wei<lb break="no"/>teren Preissteigerungen kommen muss.<lb/>
</p>
            <pb n="13-1253" facs="13_1972-10-10_1253.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Sollte es sich nämlich herausstellen, dass einzelne Firmen<lb/>
bereits jetzt ihren Vorsteuerabzug aus Konkurrenzsituationen nicht<lb/>
ganz nützen könnten, so bekommen sie damit nur die Bestätigung,<lb/>
dass sie unter den offiziellen Berechnungen geblieben sind.<lb/>
Bevor wir also wirklich eine solche grosse Aufklärungskampagne<lb/>
starten, möchte ich unbedingt Detailberechnungen und den Um<lb break="no"/>fang der Verlautbarung genau kennen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In dem Bericht <name type="person" ref="per:97346">Benyas</name> über die Mitbestimmung, die ORF-Frage<lb/>
und vor allem einmal den Streit im Nationalrat wegen der<lb/>
Beendigung der Sitzungen um 21 Uhr – die Opposition möchte<lb/>
diese Begrenzung – kam auch die Frage der Zahnärzteforderung<lb/>
von 90 % zur Sprache. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> meint, hier müsste eine Verhandlung<lb/>
auf das entschiedenste abgelehnt werden, weil man bei Verhand<lb break="no"/>lungen dann von 90 % vielleicht auf 50 % Honorarerhöhung abhandeln<lb/>
könnte. Auch dieser Prozentsatz sei aber vollkommen untragbar<lb/>
wenn die Einkommen der breiten Masse der Arbeiter um 6 % wie<lb/>
bei der Textilindustrie oder von mir aus 15 % bei den Lebens<lb break="no"/>mittelarbeitern gestiegen sind. <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name>, Zentralsekretär der<lb/>
Privatangestelltengewerkschaft<add>[, berichtet]</add>, dass der österr. Wirtschafts<lb break="no"/>bund versucht, am Freitag, den 8.11. in St. Pölten die Geschäfte<lb/>
entgegen den Bestimmungen des Ladenschlussgesetzes bis 20 Uhr<lb/>
offen zu haben. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, der von der Gewerkschaft sofort verstän<lb break="no"/>digt wurde, dass in diesem Fall mit Gegendemonstrationen der<lb/>
Handelsangestellten zu rechnen sei, meinte, er hätte im Österr.<lb/>
Wirtschaftsbund zwar Sitz und Stimme, sei aber über diese<lb/>
Aktion nicht befragt worden. Er werde sich bemühen, dass diese<lb/>
nicht starten wird. Interessant ist dass der Wirtschaftsbund<lb/>
jetzt einige Aktionen gegen die Regierung in Form von Plakaten<lb/>
von Aufrufen, von Gags, wie dass man einen Watschenmann auf<lb break="no"/>stellt, der als Unternehmer eben jetzt die Prügel für die<lb/>
Regierungspolitik bekommt, usw. die Unternehmer aktivieren will.<lb/>
Ich glaube, dass wirklich die einzig richtige Reaktion im<lb/>
Falle der Überschreitung der Landeschlussverordnung in Form<lb/>
von Gegendemonstrationen angedroht werden und gleichzeitig aber<lb/>
dann auch die Unternehmerschaft und der Wirtschaftsbund das<lb/>
Gefühl hat, dass hier stark Gruppen dahinterstehen. In diesem<lb/>
Fall werden sie sich wohlweislich hüten, solche Aktionen zu<lb/>
starten. Wenn es zu einer Konfrontation Gewerkschaft – Unter<lb break="no"/><pb n="13-1254" facs="13_1972-10-10_1254.jpg"/>nehmer kommt, bin ich überzeugt, zieht der österreichische<lb/>
Wirtschaftsbund sofort zurück.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97646">KOPPE</name>: Bitte sofort das Programm vom Wirtschafts<lb break="no"/>bund versuchen zu erfahren und Gegenmassnahmen soweit sie das Han<lb break="no"/>delsministerium betreffen, auf Erkenntnis <name type="person" ref="per:111740">Dallingers</name> überlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Vertreter des Öffentlichen Dienstes, <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name>, hat bei <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
darauf hingewiesen, dass hinter der Vorschussaktion des Bundeskanz<lb break="no"/>leramtes nicht die Gewerkschaft steht. Auch nicht die christliche<lb/>
Gewerkschaft. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat sich in einem Nebensatz beschwert, dass<lb/>
die Kraftfahrlenker des BKA jetzt einen Vorschuss bekommen, da das<lb/>
ZBA zu langsam irgendwelche vereinbarten Zulagen nicht bezahlt.<lb/>
Hinter dieser Aktion steckt aber nicht die christl. Gewerkschaft,<lb/>
sondern angeblich der ÖAAB im Zentralausschuss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name>: In anderen Ministerien dürfte der Zentralaus<lb break="no"/>schuss noch viel härter agieren als bei uns. Möglichst Vorkehrungen<lb/>
treffen, damit solche Aktionen nicht auch auf unser Haus übergreifen. <add>[Eine]</add><lb/>
Absprache der soz. Ressortvertreter wäre hier sehr zielführend.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Vertreter der einzelnen Gewerkschaften haben im Restitutionsfonds<lb/>
Möglichkeiten besprochen, wie man die finanziellen Verpflichtungen<lb/>
der Partei gegenüber der BAWAG liquidieren könnte, da es sich hier<lb/>
um eindeutig fraktionelle Mitteln handelt, kann sich niemand darüber<lb/>
aufregen und wird es sicherlich zu keinerlei Schwierigkeiten kommen.<lb/>
Wenn bekannt wird, dass eben die soz. Gewerkschaftsfraktion die<lb/>
Partei unterstützt. Trotzdem hat sich bei mir die Meinung ver<lb break="no"/>festigt, dass man andere zusätzliche Finanzierungsbasen für die<lb/>
Parteien wird finden müssen. Natürlich bekommen die einzelnen Frak<lb break="no"/>tionen vom Gewerkschaftsbund einen verhältnismässig geringen Anteil<lb/>
für ihre Fraktionstätigkeit. Wenn man bedenkt, dass die Fraktionen<lb/>
ja auch die Träger der Gewerkschaftsorganisationen sind, ist es<lb/>
mehr als berechtigt, umso mehr als die Summe ca. 1 % beträgt.<lb/>
Trotzdem bin ich nicht ganz sicher, ob dies von den Mitgliedern<lb/>
des ÖGB auch restlos akzeptiert wird.<lb/>
</p>
            <pb n="13-1255" facs="13_1972-10-10_1255.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei meinem Besuch bei Vizekanzler <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> habe ich erfahren, dass<lb/>
er eigentlich schon zwei Tage im Amt gewesen ist. In diesem<lb/>
Fall hätte ich mir wirklich den Privatbesuch sparen können, um<lb/>
mit ihm die Frage der regionalen Probleme der Papierindustrie zu<lb/>
besprechen. <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> ist damit einverstanden, dass unverzüglich zwischen<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:108746">Haffner</name> von uns und Dr. <name type="person" ref="per:114573">Lenert</name> vom Sozialministerium Besprechungen<lb/>
über die Möglichkeiten einer Unterstützung von Arbeitern bei Betriebs<lb break="no"/>schliessungen fixiert werden. <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> möchte nur nicht zweimal<lb/>
zur Kasse gebeten werden, einmal womöglich durch entsprechende<lb/>
Zuschüsse an Betriebe im Rahmen der sonstigen Sanierung der Papierin<lb break="no"/>dustrie und das zweite Mal dann, wenn die Betriebe schliessen und<lb/>
er für die dort Beschäftigtenumschulung und Fahrkostenvergütung<lb/>
usw. geben muss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auch in unserer Bezirksausschussitzung machte ich wieder die für<lb/>
mich unerklärliche Erfahrung, dass mein Bericht ohne grössere<lb/>
Angriffe der Genossen zur Kenntnis genommen wird. Nur vereinzelte<lb/>
kommen kritische Stimmen, dass das Preisproblem in den Betrieben<lb/>
die überragendste Frage Nr. 1 ist und alle anderen Probleme eigent<lb break="no"/>lich zurückstehen. Ich kann mir nicht vorstellen, dass es auch in<lb/>
unserem Bezirk der Respekt vor dem Minister ist, der unsere Ge<lb break="no"/>nossinnen und Genossen veranlasst, nicht härter zu kritisieren.<lb/>
Das erschütterndste wäre, wenn vielleicht selbst in diesem Kreis<lb/>
schon die Resignation eingezogen ist, und man sagt, man kann<lb/>
sowieso dagegen nichts machen, wozu darüber diskutieren. Viel<lb break="no"/>leicht oder zumindestens hoffe ich, sehe ich dieses Problem<lb/>
zu pessimistisch.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="13_1246_01" facs="13_1972-10-10_1246-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 10.10.1972</head>
         </div>
         <pb n="13_1246_02" facs="13_1972-10-10_1246-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="13_1255_01" facs="13_1972-10-10_1255-01.jpg"/>
         <pb n="13_1255_02" facs="13_1972-10-10_1255-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 43. Ministerratssitzung, 10.10.1972</head>
         </div>
         <pb n="13_1255_03" facs="13_1972-10-10_1255-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Änderung TOP 19</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>