<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19760202">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  2. Februar 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band29_1976-02-02</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-02-02">Montag, 2. Februar 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-22">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="29-0122" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band29/29_1976-02-02_0122.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-02_01">Montag, 2. Feber 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-02_02">Beim Jour fixe fragt mich <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>, der diesmal allein ist, ob die<lb/>
Ankündigung von Min.Rat <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> in Kiew sei eine Aussenhandelsstelle<lb/>
zu errichten, meine Zustimmung findet. Die Handelskammer möchte<lb/>
auf gar keinen Fall diesem Wunsch nachkommen. <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> hat beim letzten<lb/>
Pressegespräch, wo ich nicht mehr anwesend war, über seine in die<lb/>
Sowjetunion berichtet und mitgeteilt, dass ein solcher Wunsch besteht.<lb/>
Angeblich hat <rs type="person" ref="#per__142429">Paschkow</rs>, der ukrainische Vertreter im Aussenhandels<lb break="no"/>ministerium einen solchen Wunsch geäussert. Warum <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> dies bei der<lb/>
Pressekonferenz sagte, ist mir unerklärlich. Ich bin auf alle Fäl<lb break="no"/>le auch gegen eine Errichtung ein einer Aussenhandelsstelle in Kiew.<lb/>
Weil dies kaum etwas bringt und nur der sowjetischen d.h. den ukrai<lb break="no"/>nischen Bedürfnissen Rechnung trägt, so wie bei der UNO auch einen<lb/>
zweiten eigenen Vertreter zu haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-02_03"><rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> teilt mir zu meiner grössten Verwunderung mit, ohne dass<lb/>
ich es mir anmerken liess, er hätte von <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> erfahren, dass <rs type="person" ref="#per__108324">Breschnew</rs><lb/>
einen Brief an die Moskauer Sowjets geschrieben hat, damit die öster.<lb/>
Firmen ein Hotel zugesprochen bekommen. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> erklärt nun, die<lb/>
österreichischen Baufirmen müssten nach Moskau fahren, um entweder<lb/>
jetzt anzunehmen oder sich zu entschuldigen, dass sie ablehnen müssen.<lb/>
Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs>, den ich frage, weiss davon auch nichts.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-02_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte kläre, was <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> hier tatsächlich erzählt<lb/>
hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-02_05"><rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> möchte unbedingt wissen, wer jetzt Sektionschef von der Indu<lb break="no"/>striesektion wird. Er teilt mir mit, dass man ihm gesagt hat, ich<lb/>
hätte <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> gezwungen, diesen Posten anzunehmen, Meine Antwort ist,<lb/>
die Kommission wird mir den besten vorschlagen. <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> selbst hat<lb/>
im Handelsministerium alle Prüfungen machen müssen, <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> kann<lb/>
sehen, wie schwierig es für einen Aussenstehenden ist, in einem<lb/>
Ministerium eine Position zu erreichen. Wenn die Handelskammer mir<lb/>
zeitgerecht jemanden schickt, dann kann er für jede Position aufge<lb break="no"/>baut werden. Dies hat trotz öfterem Auffordern die Handelskammer<lb/>
aber bis jetzt unterlassen. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> hat zwar einige Gespräche mit<lb/>
mir geführt, sich aber hauptsächlich gegen eine Bestellung vom<lb/>
Bundeskanzleramt, verstaatlichte Industriesektion, gewendet. Die<lb/>
Personalvertretung wieder verlangt, dass unbedingt ein Mann des<lb/>
Hauses diesen Posten bekommen müsste. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> meint, damit sei<lb/>
<pb n="29-0123" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band29/29_1976-02-02_0123.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>klar, dass <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> als Sektionschef bestellt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-02_06">Ich informiere <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> über das Gespräch des Rechnungshofes mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> und gebe ihm den Textvorschlag des Rechnungshofes zum<lb/>
Aussenhandelsförderungsgesetz. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> ist sehr befriedigt, dass<lb/>
nur drei Worte geändert werden und das Handelsministerium ergänzend<lb/>
angeführt wird, er fragt, ob damit auch die Subvention des Skipools<lb/>
und der ÖFVW gedeckt sind. Dies muss, so sage ich, noch geprüft<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-02_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> endgültigen Text prüfen, der<lb/>
als Initiativantrag an das Aussenhandelsfinanzierungsgesetz ange<lb break="no"/>schlossen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-02_08">Die Bundeskammer hat Schwierigkeiten mit den Bauernvertretern, die<lb/>
jetzt weil sie keine entsprechende Zusage über eine Getreidepreis<lb break="no"/>erhöhung von mir bekommen, bei allen Vorschlägen in der Paritäti<lb break="no"/>schen Kommission Schwierigkeiten machen. Sie lehnen u.a. die Über<lb break="no"/>wälzung der Metallarbeiterlöhne auf die einzelnen Preise ganz<lb/>
entschieden ab. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> wird dies in der Paritätischen Kommission<lb/>
zur Sprache bringen und gegebenenfalls meint er, mit der Gewerk<lb break="no"/>schaft allein beschliessen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-02_09">Vizekanzler a.D. <rs type="person" ref="#per__97358">Bock</rs> ist wieder von der Konferenz der freien Be<lb break="no"/>rufe zum Obmann gewählt worden. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> glaubt, dass die Bundeskammer<lb/>
der freien Berufe schon existiert. Ich weise darauf hin, dass dies<lb/>
ein Verlangen der freiberuflichen ist, <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>, der sonst auf den<lb/>
Begriff Bundeskammer ganz besonders achtet und schaut, deren Kompe<lb break="no"/>tenz ja nicht von irgendwo angekratzt zu bekommen, wehrt sich<lb/>
interessanterweise nicht allzu sehr gegen eine eigene Bundeskammer<lb/>
der freien Berufe. Er meint, <rs type="person" ref="#per__97358">Bock</rs> wollte sowieso nicht mehr kandi<lb break="no"/>dieren und wird auch wahrscheinlich nicht mehr allzu lange in<lb/>
dieser Funktion bleiben. Ich würde an <rs type="person" ref="#per__97893">Sallingers</rs> Stelle die ganze<lb/>
Sache nicht so leicht nehmen, denn ein radikaler Nachfolger z.B.<lb/>
Müller-Hartburg würde dann aus einer Bundeskammer der freien Berufe<lb/>
glaube ich ein ganz schlagkräftiges Instrument machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-02_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__114508">TIEBER</rs>: Bitte dieser Entwicklung besonders Augenmerk<lb/>
zuwenden.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0124" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band29/29_1976-02-02_0124.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-02_11">Das Journalistenfrühstück stand ganz im Zeichen des Zuckerüberein<lb break="no"/>kommens. Eine so überfüllte Pressekonferenz habe ich überhaupt noch<lb/>
nie gehabt. Der Bericht von <rs type="person" ref="#per__141821">Gröger</rs> über die Ost-Textilien ging<lb/>
total unter, genauso wie dann zum Schluss noch schnell die Informa<lb break="no"/>tion über die Exporterfolge 1975. Alles stürzte sich auf die Zucker<lb break="no"/>information. <rs type="person" ref="#per__130518">Dibold</rs> von der AZ fragte an, wenn der Weltmarkt<lb break="no"/>preis fällt, ob dann eine Subvention des Staates verlangt wird.<lb/>
Dies lehnt die Zuckerindustrie ab und sogar die Bauern sind über<lb break="no"/>zeugt, dass dies nicht möglich ist. <rs type="person" ref="#per__135868">Nussbaum</rs> wieder wollte die<lb/>
Details der Exportabschöpfung insbesondere die Aufteilung über die<lb/>
einzelnen Fixkosten, variable Kosten usw. <rs type="person" ref="#per__123344">Barazon</rs> wieder interessierte<lb/>
sich ganz besonders wie der ganze Vorgang abgewickelt wird. <choice><choice><sic>Der</sic><corr>Das</corr></choice></choice> Neue<lb/>
an diesem System und darauf bin ich schon sehr stolz, ist, dass<lb/>
es gelungen ist, eine freie Export- und Importpolitik zu kreieren.<lb/>
Ich bin überzeugt, dass tatsächlich diese Lösung sich in den näch<lb break="no"/>sten zwei Jahren gut einspielen wird und mit 1.2.1978 dann auch wenn<lb/>
ein neuer Zuckerpreis kommen muss, man bei diesem System bleiben<lb/>
wird. Dadurch ersparen wir uns ein kostspieliges Vorratslager,<lb/>
die Bauern können Rübe anbauen anstelle von Getreide oder einer<lb/>
sonstigen Hackfrucht, die wir nicht verkaufen können, die Konsu<lb break="no"/>menten haben doch jetzt für zwei Jahre einen fixen Verbraucherpreis<lb/>
und die Zuckerindustrie muss sich beweglicher in der Aussenhandels<lb break="no"/>politik betätigten. Ich bin nur gespannt, wie lange sie dieses<lb/>
Geschäft <rs type="person" ref="#per__58381">Mauthner</rs> überlässt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-02_12"><rs type="person" ref="#per__58381">Mauthner</rs> teilt mir mit, dass es ihm gelungen ist, weitere 20.000 t<lb/>
Zucker nach Ungarn zu verkaufen zum alten Preis von 6.07 S resp.<lb/>
6.20.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-02_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs> UND <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte neben dem Ministerratsvortrag<lb/>
auch die Exportfreigabe von 20.000 t vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-02_14">Die Zuckerindustrie mit Dr. <rs type="person" ref="#per__111718">Skene</rs>, <rs type="person" ref="#per__117098">Vogler</rs> und <rs type="person" ref="#per__112564">Smolka</rs> ersuchen, den<lb/>
Frachtausgleich, der jetzt ein Defizit hat dadurch abzudecken, dass<lb/>
sie sich bereiterklären, das Defizit zu übernehmen. Die Frachtenausgleichs<lb break="no"/>sätze sollen unverändert bleiben. Bezüglich der Frage Mehrerlöse beim<lb/>
Export oder Mindererlöse beim Export sowie Fixkostenanteil Inlands<lb break="no"/>produktion, die nach dem alten System bei jedem Export immer wieder<lb/>
zur Diskussion gestellt wurden, können jetzt durch das neue Ab<lb break="no"/>kommen generell bereinigt werden. Die Preisbehörde wird einen dies<lb break="no"/>bezüglichen Beschluss fassen. Sollten die Wirtschaftsgesetze mit<lb/>
Mitte des Jahres auslaufen, so hat die Zuckerindustrie vorgesehen<lb/>
<pb n="29-0125" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band29/29_1976-02-02_0125.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>und die Arbeiterkammer dem zugestimmt, dass über den Frachtausgleich<lb/>
usw. und andere Punkte Kartellbestimmungen an die Stelle der staat<lb break="no"/>lichen Anordnungen treten. Das System ist also auch bei eventuellem<lb/>
Auslauf der Wirtschaftsgesetze gesichert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-02_15">Zur zweiten Sitzung der interministeriellen Tagung über die weitere<lb/>
Vorgangsweise im Rahmen der EG-Verträge komme ich einleitend, um auf<lb/>
die Wichtigkeit dieser Arbeit hinzuweisen. Ich erkläre allerdings, dass<lb/>
ich mich keiner Illusion hingebe, dass die Europäischen Gemeinschaf<lb break="no"/>ten, die Kommission oder gar der Ministerrat, unseren Wünschen ent<lb break="no"/>gegenkommen werden. Insbesondere die Forderung der Agrarier stösst<lb/>
nach wie vor auf grössten Widerstand. Landwirtschaftsminister <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs><lb/>
hat zwar berichtet, dass er auf der Grünen Messe in Berlin mit dem<lb/>
Kommissionsmitglied <rs type="person" ref="#per__139829">Lardinois</rs> der für die Agrarier zuständig ist,<lb/>
Gespräche geführt hat und dieser Erleichterungen in Aussicht gestellt<lb/>
hat. Solche Ansichtserklärungen wurden aber schon öfters gegeben,<lb/>
ohne dass dann wirklich Taten gefolgt sind. Der Vertreter der Landwirt<lb break="no"/>schaftskammer Dr. <rs type="person" ref="#per__113057">Strasser</rs> meint, man müsste mit aller Konsequenz die<lb/>
Forderung der Bauern in Brüssel durchsetzen. Er gibt allerdings<lb/>
dann auf meine Frage zu, dass kaum Kampfmassnahmen von uns erwogen<lb/>
werden können, resp. dann in die Tat umgesetzt werden können.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> fragt sehr geschickt <rs type="person" ref="#per__113057">Strasser</rs>, ob die Bauern dann zufrieden<lb/>
sind, wenn die Regierung alle Massnahmen setzt, auch wenn dann<lb/>
keine Erfolge zu verzeichnen wären. Ich bin überzeugt, dass genau das<lb/>
Gegenteil der Fall sein würde. Der Bauernbund würde sagen, die<lb/>
Regierung ist unfähig und sie müssen deshalb, weil sie dieses und<lb/>
jenes nicht erreicht haben, was die Regierung sogar anerkannt hätte,<lb/>
was notwendig wäre, eine Entschädigung in irgend einer anderen Form<lb/>
sprich weitere Subventionen bekommen. <rs type="person" ref="#per__113057">Strasser</rs> gibt zu, dass wir<lb/>
allein, um unsere Überschüsse von Rindern loszuwerden, 460 Mill. S<lb/>
im Vorjahr aufgewendet haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-02_16">In der Aussprache mit Botschafter <rs type="person" ref="#per__114112">Seyffertitz</rs>, der jetzt nach Brüssel<lb/>
geht, stellen <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs>, <rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs> und ich einstimmig fest, dass <rs type="person" ref="#per__114112">Seyffer<lb break="no"/>titz</rs> nicht darauf drängen soll, auf unsere Forderung für die Er<lb break="no"/>leichterung der Landwirtschaft Exportgenehmigungen zu bekommen,<lb/>
unbedingt eine negative Antwort erzwingen sollte. Wenn, wie zu<lb/>
erwarten, die Brüsseler keine positive Erledigung zusagen, dann ist<lb/>
es besser, nicht auf einem negativen Entscheid zu drängen. In diesem<lb/>
Fall sollte er versuchen, kleine Teilergebnisse auf anderen Sektoren<lb/>
für die Landwirtschaft zu erreichen. Die Agrarpolitik der EG wird<lb/>
<pb n="29-0126" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band29/29_1976-02-02_0126.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>für die Österreicher deshalb auch immer mehr unangenehm, weil sie<lb/>
jetzt auf Drittmärkten und mit Milchpulver und anderen Agrarprodukten<lb/>
hart konkurrenzieren. <rs type="person" ref="#per__114112">Seyffertitz</rs> nimmt diese Politik zur Kenntnis,<lb/>
er bejaht sie auch, meint nur, man solle nicht allzu grosse Hoff<lb break="no"/>nungen auf seine Tätigkeit in diesem Punkt in Brüssel setzen. Dies<lb/>
habe ich nie getan und wünsche ihm nur viel Erfolg. Strittig ist die<lb/>
Frage der Landwirtschaft, der Ursprungsregelungen und der Information.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-02_17">Die Betriebsräte der Brau AG und <rs type="person" ref="#per__97357">Blümel</rs> beklagen sich bei mir, dass<lb/>
Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__114051">Beurle</rs> seine Zusagen, bei der Errichtung der Brauerei<lb/>
Wieselburg und der anderen Brauereien insbesondere Liesing nicht<lb/>
eingehalten hat. Jetzt soll in Liesing weiter die Flaschenfüll<lb break="no"/>anlage stillgelegt werden und nach Wieselburg übersiedeln. Die<lb/>
Betriebsräte befürchten, dass Liesing nur mehr eine Mälzerei und<lb/>
Depot wird. <rs type="person" ref="#per__114051">Beurle</rs> hat mir einen diesbezüglichen Brief ge<lb break="no"/>schrieben, dass diese Gefahr nicht besteht und ich rufe ihn an,<lb/>
um ihm vorzuschlagen, dass man in kleinstem Kreis über dieses Problem<lb/>
sofort Verhandlungen aufnehmen soll. <rs type="person" ref="#per__114051">Beurle</rs> stimmt dem zu. Die<lb/>
Betriebsräte erkennen aber glaube ich ganz genau, dass der Konzentra<lb break="no"/>tionsprozess der Brau AG weiter fortschreiten wird und es in<lb/>
Hinkunft mehr mehr eine Brauerei im Osten, eben Wieselburg, und eine<lb/>
neu zu errichtende im Westen geben wird. Alle anderen Halb-Dutzend<lb/>
Brauereien, die die Brau AG noch besitzt, werden früher oder<lb/>
später stillgelegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-02_18">Die Anker Daten haben für das Polen-Exportgeschäft von Registrier<lb break="no"/>kassen alle Vorschläge der Polen akzeptiert und jetzt lehnt die pol<lb break="no"/>nische Seite noch immer die Übernahme resp. Geschäftsabschluss der<lb/>
2.000 Kassen ab. <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> wird mir ein Schreiben an den Vizeminister<lb break="no"/>präsidenten, das er mit den Firmenvertretern abspricht, vorlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-02_19">In Hernstein habe ich Gelegenheit, mit <rs type="person" ref="#per__142430">Ralph Nader</rs> zu sprechen. Dieser<lb/>
hat sich scheinbar von der konsumentenpolitischen Seite ganz auf<lb/>
die wirtschaftspolitische Seite geschlagen. Auf meine Urgenz, was<lb/>
es eigentlich in Amerika jetzt für die Konsumentenprobleme gibt, er<lb break="no"/>klärt er immer wieder die Atomstromproduktion. Wir unterhalten uns<lb/>
sehr lange über dieses Problem und er sieht darin seine Hauptaufgabe.<lb/>
Mein Hinweis, wie dann die Energiebedürfnisse gedeckt werden können,<lb/>
beantwortet er mit dem alten Argument, man müsste eben sparen, man<lb/>
<pb n="29-0127" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band29/29_1976-02-02_0127.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dürfte nicht Elektrizität so verwüsten wie in Amerika. Seiner<lb/>
Meinung nach würde 1980 keine Atomkraftwerke mehr genehmigt<lb/>
werden. Schon jetzt macht die Administration, was ich ja weiss,<lb/>
grösste Schwierigkeiten. Auf einige Urgenzen, was es dann an<lb/>
zweiter Stelle für Probleme gibt, verweist er auf Alkohol und<lb/>
Nikotin. An dritter Stelle seien die Medikamente, vierter Stelle<lb/>
die Autos und an fünfter Stelle Wasser und Lebensmittel. Die<lb/>
Presse fragt mich dann, welchen Eindruck ich von dem immerhin<lb/>
3/4-stündigen Gespräch mit ihm hatte. Die Handelskammer-Vertreter<lb/>
insbesondere <rs type="person" ref="#per__97406">Ebert</rs> behaupteten, er sei ein reiner Geschäfte<lb break="no"/>macher, der am meisten davon verdient, dass er Informationen,<lb/>
die er besitzt, den Industrien mitteilt und mit Veröffentlichung<lb/>
droht. Dann sei diese Industrie bereit, ihm entsprechend als<lb/>
Informant oder wenn man so will Konsulent der Industrie sehr<lb/>
geholfen hat, zu bezahlen, damit er nichts publiziert. Wenn dies<lb/>
tatsächlich seine ausschliessliche Politik ist, dann ist es eine<lb/>
gute Geschäftspolitik für ihn, aber sicherlich keine für die Kon<lb break="no"/>sumenten geschweige denn für das amerikanische System. Ich erkläre<lb/>
<rs type="person" ref="#per__142430">Nader</rs> auch sofort, dass unser System meiner Meinung nach besser<lb/>
ist. Auf meine Frage welchen Einfluss die Staatssekretärin <rs type="person" ref="#per__142431">Knauer</rs><lb/>
für Konsumentenfragen in der Regierung hat, sagte er: überhaupt keinen.<lb/>
Sie sei eine Freundin <rs type="person" ref="#per__124048">Kissingers</rs> und <rs type="person" ref="#per__140726">Rockefellers</rs> und die Konsumenten<lb/>
hätten vor ihr nichts zu erwarten. Meine Frage, wieso sie sich dann<lb/>
bei drei Präsidenten hätte halten können, beantwortet <rs type="person" ref="#per__142430">Nader</rs> durch<lb/>
ihre persönliche Personalpolitik. Seine Erklärung, sie macht nichts,<lb/>
deshalb ist sie jedem Präsidenten nur recht und lieb. Auf die<lb/>
dezidierte Frage des Wochenpresse-Vertreters, was ich über <rs type="person" ref="#per__142430">Nader</rs><lb/>
zu sagen hätte, aktualisiere ich meinen ersten Eindruck: Ein von<lb/>
seiner Aufgabe Besessener. Ich definiere allerdings nicht, was<lb/>
seine Aufgabe ist und schon gar nicht, was er als wahrscheinlich<lb/>
als seine Aufgabe betrachtet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-02_20"><rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> hat mir vor Hinterlegung den Akt, der die ÖMV beim Bezirks<lb break="no"/>gericht wegen Nichteinhaltung des § 10 Energiegesetzes anklagt,<lb/>
vorgelegt. Ich rufe <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> sofort an und erkläre ihm, dass ich<lb/>
eine so wichtige Sache nicht vor Hinterlegung zu sehen wünsche,<lb/>
sondern vor Abfertigung. Ich hatte seinerzeit mit ihm gesprochen,<lb/>
als der Anwalt der ÖMV <rs type="person" ref="#per__142065">Schachter</rs> bei mir war. Damals habe ich vorge<lb break="no"/><pb n="29-0128" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band29/29_1976-02-02_0128.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>schlagen, man soll sich, wenn man sich nicht einigen könnte,<lb/>
zusammensetzen. <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> behauptet, die ÖMV wünscht eine Möglichkeit,<lb/>
den § 10 oder besser gesagt, das ganze Energiegesetz aus dem<lb/>
Jahre 1935 anfechten zu können und deshalb müsste der Weg über<lb/>
die Gerichte gewählt werden. Die Erlassung eines Bescheides kann<lb/>
nicht erfolgen, weil die ÖMV eben keinen Antrag stellt. Ich rufe<lb/>
sofort <rs type="person" ref="#per__97738">Meszaros</rs> an und wir machen eine Aussprache <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> und<lb/>
Vorstand bei mir aus. <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> versichert mir immer wieder, dass<lb/>
er keine persönliche Gründe hat, so hart gegen die ÖMV vorzugehen.<lb/>
Er ist nicht beleidigt, auch nicht über die Vorgangsweise von<lb/>
Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> verärgert, diese berührt ihn angeblich gar nicht,<lb/>
sondern er möchte nur ein klares Verhältnis. Daran habe ich auch<lb/>
grosses Interesse, ich glaube, dass der Weg, den <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> jetzt be<lb break="no"/>schreitet, nicht der zielführende ist. <rs type="person" ref="#per__97738">Meszaros</rs> behauptet übri<lb break="no"/>gens neuerdings, dass ein Formfehler bezüglich der Ladung ge<lb break="no"/>schehen ist. Die ÖMV kann mit Recht darauf verweisen, dass<lb/>
sie seinerzeit die Genehmigung zu einer Pipeline für Gas bekommen<lb/>
hat, ohne dass der § 10 des Energiegesetzes angewendet wurde.<lb/>
Daraus kann sie meiner Meinung nach mit Recht schliessen und argu<lb break="no"/>mentieren, dass sie auch erwartet hätte, jetzt die Genehmigung zu<lb/>
bekommen, ohne dass sie eben de Importverträge zur Genehmigung<lb/>
vorlegen muss. Was ich befürchte ist, dass die ganze Sache in die<lb/>
Presse kommt und dann als ein Krieg Handelsministerium : ÖMV<lb/>
hingestellt wird. Dies würde uns zwar in der Handelskammer den<lb/>
Ruf objektivster Behörde gegenüber der ÖMV eintragen, gleichzeitig<lb/>
aber die Leute in der Handelskammer bestärken, die sagen, wir wollen<lb/>
uns doch nur immer mehr als Lenker, Planer, Verteiler usw. ein<lb break="no"/>schalten. Mein Hinweis, dass ich für die freie Wirtschaft auf diesem<lb/>
Sektor bin und nur regelnd dort eingreifen will, wo es nicht<lb/>
funktioniert, wird dadurch unglaubwürdig. Meine Rute-im-Fenster-Poli<lb break="no"/>tik bekommt dadurch einen schweren Schlag. Die Handelskammer wird<lb/>
behaupten, jetzt ist der Beweis erbracht, dass ich doch für den<lb/>
Dirigismus bin.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-02_21"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="29_0121_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band29/29_1976-02-02_0121-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 2.2.1976</head>
         </div>
         <pb n="29_0121_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band29/29_1976-02-02_0121-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>