<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 24. Mai 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band43_1978-05-24</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-05-24">Mittwoch, 24. Mai 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-05-29">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="43-0577" facs="43_1978-05-24_0577.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 24. Mai 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97449">Freibauer</name>, Universale, teilt mit, dass die Ungarn nicht<lb/>
für 300 Mio Dollar, sondern sogar für 500 Mio Dollar von den<lb/>
einzelnen Ministerien ihre Wünsche aufgelistet haben. Das Hotel<lb/>
mit 50 Mio steht jetzt knapp vor dem Zuschlag und die Franzosen<lb/>
haben eine grössere Chance als wir. Die Ungarn glauben vielleicht<lb/>
sogar, dass wir ihnen den Kreditrahmen geben und sie können über die<lb/>
Beträge frei verfügen. <name type="person" ref="per:97449">Freibauer</name> muss sich deshalb sofort mit der<lb/>
Kontrollbank ins Einvernehmen setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte kläre, wie dies weitergeht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Rechnungshofbeamte, MR <name type="person" ref="per:114625">Kovinka</name>, hat auf Ersuchen von <name type="person" ref="per:109811">Burian</name><lb/>
über den Stand der derzeitigen Prüfung im Handelsministerium<lb/>
informiert. Nach Meinung <name type="person" ref="per:114625">Kovinkas</name> haben wir als einzig gesetzlich<lb/>
einwandfreien Weg die Pflicht, die Budgetausgaben für Aufwendungen<lb/>
auf Grund des Aussenhandelsförderungsbeitragsgesetzes über unser<lb/>
Handelsministeriumsbudget einzuverleiben und dann wie jede andere<lb/>
Budgetpost abzurechnen. Er wehrt sich nicht gegen die Höhe der<lb/>
Ausgaben, sondern nur über den formell falschen Weg, dass die<lb/>
Handelskammer sozusagen alles über ihr Budget bezahlt. Nach seiner<lb/>
Meinung sollten wir 150 Mio Schilling pro Jahr von der Handels<lb break="no"/>kammer überwiesen bekommen und damit alle Aufwendungen, die zu<lb break="no"/>folge unserer Aussenhandelspolitik entstehen, bezahlen. Ich habe diese<lb/>
Stellungnahme, die ich übrigens für vollkommen unzweckmässig halte,<lb/>
sofort im Parlament Präs. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name>, der sich Dienstag mit ihm trifft,<lb/>
und <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, der bereits Freitag eine erste Aussprache mit ihm hat,<lb/>
mitgeteilt. Insbesondere <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> machte ich klar, dass es ein grosser<lb/>
Fehler war, meinen Vorschlag nicht anzunehmen, wonach das Handels<lb break="no"/>ministerium niemals eine Rechnung der Handelskammer präsentiert<lb/>
hätte. Die Aufwendungen für Wirtschaftsverhandlungen mit dem Ausland,<lb/>
wie <name type="person" ref="per:114625">Kovinka</name> jetzt diese Ausgabenpost definieren möchte, hätten<lb/>
alle können direkt von der Handelskammer bezahlt werden. Die Auf<lb break="no"/>enthaltskosten für ausländische Minister und deren Gefolge, die Gast<lb break="no"/>geschenke usw. hätte man entweder direkt von der Handelskammer be<lb break="no"/>zahlen sollen, oder mir in Form von Gastgeschenken, wenn die<lb/>
Handelskammer ein solches für zweckmässig hält, in Natura zur<lb/>
<pb n="43-0578" facs="43_1978-05-24_0578.jpg"/>Weitergabe übermitteln sollen. Dadurch wäre ich vollkommen aus<lb/>
dem Dilemma heraussen, formell als Ausgeber überhaupt in den<lb/>
Büchern der Handelskammer aufzuscheinen. Ich bin überzeugt,<lb/>
dass MR <name type="person" ref="per:114625">Kovinka</name> damit auch nicht zufrieden gewesen wäre, doch wäre<lb/>
seine Kritik wesentlich schwieriger anzubringen gewesen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte keine weiteren Gespräche mehr mit <name type="person" ref="per:114625">Kovinka</name><lb/>
suchen. Selbstverständlich aber alles anhören, was er Dir selbst er<lb break="no"/>zählt.</p>
            <p xml:space="preserve">Bei den Autofahrern unterwegs hat der Moderator, <name type="person" ref="per:114626">Michael Schrenk</name>,<lb/>
ein Live-Interview mit mir über die Ferienstaffelung vorgeschlagen.<lb/>
<name type="person" ref="per:114626">Schrenk</name> ist, wie er mir selbst erzählte, Bildungsfunktionär der Be<lb break="no"/>zirksorganisation Meidling. Er hat innerhalb des ORF grosse Schwie<lb break="no"/>rigkeiten. Er selbst möchte eine Verkehrsredaktion, die für beide<lb/>
Medien, Rundfunk und Fernsehen, arbeiten sollten und könnten. Bisher<lb/>
ist er damit nur selbst bei den eigenen Leuten auf grössten Wider<lb break="no"/>stand gestossen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:97356">Blecha</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beeindruckend für mich war, dass <name type="person" ref="per:114626">Schrenk</name>, verhältnismässig jung<lb/>
und ein noch viel jüngerer Techniker allein diese Sendung gemacht<lb/>
haben. Das Musikprogramm stellt <name type="person" ref="per:114626">Schrenk</name> auch zusammen. Der Techniker<lb/>
selbst war bereits beim Ö3-Wecker und musste vom Mischpult die<lb/>
Musik, die Werbespots, dann die Diskussionen und was weiss ich<lb/>
noch alles allein bewältigen. Für mich war dies eine Bestätigung,<lb/>
dass tatsächlich mein Plan seinerzeit gegangen wäre. Als das Rund<lb break="no"/>funkmonopol in der ÖVP-Alleinregierungszeit zur Diskussion stand,<lb/>
hatte ich die Idee mit Dr. <name type="person" ref="per:97646">Fritz Koppe</name>, der damals die public relations-<lb/>
Arbeit in meinem Stab der Kammerdirektion geleistet hat, einen eigenen<lb/>
Sender sofort einzurichten, d.h. unser Studio so auszubauen, dass wir<lb/>
mit maximal 10 Leuten eine rund um die Uhr-Sendung gemacht hätten.<lb/>
Mit viel Musik und keiner offiziellen Politik, dafür aber so mehr<lb/>
indirekte Hinweise hätte es möglich sein müssen, rund um die Uhr<lb/>
für die Arbeiter insbesondere in den Betrieben eine für sie interes<lb break="no"/>sante und daher für sie gute Sendung zu machen. Voraussetzung wäre<lb/>
allerdings gewesen, dass man einen so guten Moderator gefunden hätte,<lb/>
wie <name type="person" ref="per:114626">Schrenk</name> sicherlich einer ist.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0579" facs="43_1978-05-24_0579.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Der Obmann der Textilarbeitergewerkschaft kam mit den Betriebs<lb break="no"/>räten der Feinstrumpferzeuger, <choice><choice><sic>vom Vorarlberg</sic><corr>von Voralberg? vom Arlberg?</corr></choice></choice> bis Waldviertel,<lb/>
über die unmögliche Situation in dieser Branche zu sprechen. Die<lb/>
Kollegen erwarten von mir, dass ich unbedingt etwas gegen die<lb/>
Billigimporte von Frankreich, Italien und teils jetzt auch Israel<lb/>
unternehme. Die 7.5 Mio Paar, die von Rumänien pro Jahr bis zum<lb/>
Jahr 1981 noch übernommen werden sollen resp. von der Vöslauer<lb/>
übernommen werden müssen, weil sie <choice><choice><sic>ansonst</sic><corr>ansonsten; sonst</corr></choice></choice> 50 Mio Pönale bei<lb/>
Vertragsstornierung zahlen müssen, drücken interessanter Weise<lb/>
nach Auskunft der Betriebsräte am wenigsten. Die Vöslauer kann<lb/>
halt nur die Strümpfe kaum verkaufen, muss sie einlagern und<lb/>
will andererseits das Lager auch nicht abschreiben. Durch die<lb/>
Abverkäufe resp. Abschreibung des Lagers würde das Defizit der<lb/>
Vöslauer noch grösser. Als seinerzeit die Vereinbarung getroffen<lb/>
wurde, hat man angenommen, dass 2.70 Schilling der Strumpfhosen<lb break="no"/>preis ist plus 1 Schilling, der der Vöslauer hätte sollen als<lb/>
Zuschlag zufliessen, mit einem solchen Preis konkurrenzfähige Ware<lb/>
hereingekommen wäre. Jetzt hat sich alles anders entwickelt. Der<lb/>
Betriebsrat von Kunert, Vorarlberg, teilte mir mit, dass sie imstande<lb/>
wären, den Englandexport von 8 auf 9 Mio Schilling heuer zu erhöhen,<lb/>
wenn sie gleichzeitig auch Billigware mitliefern könnten. Um solche<lb/>
Billigware aber erzeugen zu können, müssten sie jetzt ganz moderne<lb/>
Strumpfhosenmaschinen aufstellen. Die Firma weiss nicht genau, ob<lb/>
diese Investitionen überhaupt rentabel sind. Zum Glück hatte ich<lb/>
vor längerer Zeit schon ersucht, es möge jetzt eine interministerielle<lb/>
Besprechung stattfinden, damit wir abklären, wie die einzelnen Stellen<lb/>
zu einer Regelung auf dem Strumpfhosensektor, sei es durch Selbstbe<lb break="no"/>schränkungsabkommen oder Mindestpreisregelung oder ich sonst nicht<lb/>
was für Möglichkeiten es noch gibt, man dieser Branche helfen soll<lb/>
und muss. Zum Glück hat vorige Woche eine solche Sitzung stattgefunden,<lb/>
allerdings auch noch kein Ergebnis gezeitigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte dränge auf weitere interministerielle Ver<lb break="no"/>handlungen.</p>
            <p xml:space="preserve">Der Rechtsvertreter der Firma Fairchild, Halbleiterproduzent und<lb/>
grosse amerikanische Firma, Dr. <name type="person" ref="per:114628">Prettenhofer</name>, ist mit dem technischen<lb/>
Direktor Dr. <name type="person" ref="per:114627">Harry Sello</name>, bei mir erschienen, um ein sehr interessantes<lb/>
Angebot zu machen. Fairchild hat keinerlei europäische Produktions<lb break="no"/>stätten. Vor Jahren war <name type="person" ref="per:114627">Sello</name> ein Manager in einer von ihnen in<lb/>
Italien errichteten Fabrik. Damit hat die Firma und insbesondere <name type="person" ref="per:114627">Sello</name><lb/>
<pb n="43-0580" facs="43_1978-05-24_0580.jpg"/>die denkbar schlechtesten Erfahrungen gemacht. Fairchild möchte<lb/>
deshalb sein know how, gegebenenfalls auch sogar mit Kredit<lb break="no"/>unterstützung, dass eine grosse österreichische Firma, verstaatlicht<lb/>
oder privat ist ihnen egal, eine Produktionsstätte in Österreich er<lb break="no"/>richtet. Fairchild möchte keine Managementführung mehr selbst stellen,<lb/>
sondern sich eines Management, eben einer grossen österreichischen<lb/>
Firma durch joint venture oder Kooperation oder sonst irgendwie<lb/>
verbinden. Da ja wenige private Firmen dafür in Frage kommen,<lb/>
habe ich Staatssekretär <name type="person" ref="per:110169">Nussbaumer</name> mit diesen Leuten bekannt gemacht.<lb/>
<name type="person" ref="per:110169">Nussbaumer</name> hat mir dann mitgeteilt, er sieht hier für die ÖMV<lb/>
ein grosses Betätigungsfeld.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Plenum des Nationalrates gab es natürlich eine stundenlange<lb/>
Diskussion über den Wirtschaftsbericht <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>-<name type="person" ref="per:97311">Androsch</name>. Interessant<lb/>
war dann nur am späteren Abend eine harte parlamentarische Ausein<lb break="no"/>andersetzung zwischen <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> von der Regierungsbank und<lb/>
den Oppositionellen <name type="person" ref="per:98003">Taus</name>, <name type="person" ref="per:111325">Mock</name> und dann als Schlichter und Beruhiger<lb/>
<name type="person" ref="per:97487">Graf</name> auf der anderen Seite. Immer wieder kommt es zu Krawallszenen<lb/>
nach einer tagelangen Diskussion. Irgendwie staut sich der manchmal bis<lb/>
zum Hass ausartende Widerstand. Leider kommt es auch von unserer Seite<lb/>
immer wieder zu Brüllszenen, besonders wenn eine Diskussion zu Ende<lb/>
geht und dann kaum noch sachlich argumentiert wird. Erschütternd für<lb/>
mich ist immer nur die oft wirklich geistlosen Zwischenrufe, wo sich dabei<lb/>
meistens Abgeordnete beteiligen und auszeichnen, die man sonst am<lb/>
Rednerpult fast nie hört, sei nur nebenbei bemerkt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97936">Seefranz</name> und der Obmann der Raps-Gemeinschaft von der Ver<lb break="no"/>einigten Fettindustrie, <name type="person" ref="per:113126">Hirsch</name>, berichteten mir über die weitere<lb/>
Vorgangsweise für das Ölmühlenprojekt resp. Aufkaufgesellschaft. Eine<lb/>
Aussprache zwischen <name type="person" ref="per:97936">Seefranz</name>, <name type="person" ref="per:113126">Hirsch</name>, <name type="person" ref="per:114081">Bruck</name>, als Obmann des Landes<lb break="no"/>produktenhandels <name type="person" ref="per:114629">Friesacher</name>, einer grossen Getreidefirma, Dr. <name type="person" ref="per:97474">Gleissner</name><lb/>
und <name type="person" ref="per:97872">Rief</name>, Beamte der Handelskammer, sowie auf der landwirtschaftlichen<lb/>
Seite <name type="person" ref="per:114630">Rasser</name>, <name type="person" ref="per:114631">Königswieser</name>, <name type="person" ref="per:114632">Mayerhofer</name> vom Verband und <name type="person" ref="per:113057">Strasser</name><lb/>
als Bauernbund-Generalsekretär hat mit einem richtigehenden Eklat<lb/>
geendet. Die Landwirtschaftsseite war nicht bereit für 1978 einen<lb/>
Rapsvertrag wie für 1977 ähnlich zu schliessen. 1977 wurden bis<lb/>
3.000 Tonnen vereinbart zu einem Preis von 5.76 Schilling. Dies hat<lb/>
der Fettindustrie 7 Mio zusätzliche Stützung gekostet. Für 1978 ist<lb/>
also ein vertragsloser Zustand, doch hat die Fettindustrie erklärt,<lb/>
bis 2.900 Tonnen übernimmt sie. Durch höhere Preise, die noch nicht<lb/>
<pb n="43-0581" facs="43_1978-05-24_0581.jpg"/>vereinbart sind, werden sie wahrscheinlich 10 Mio Stützung<lb/>
brauchen. Für 1979 rechnen sie, dass maximal 20.000 Tonnen abgelie<lb break="no"/>fert werden könnten und bei einem Verlust von 3.70 Schilling<lb/>
70 Mio Schilling Stützung notwendig ist. Diese Stützung könnte<lb/>
durch die neue Abgabe, selbst wenn sie nur paar Monate in Kraft<lb/>
ist, hereingebracht werden. Die Landwirtschaftsseite hat sich<lb/>
beschwert, dass die österreichische Bundesregierung, insbesondere<lb/>
wahrscheinlich der Handelsminister, nicht bereit ist, für die<lb/>
Übernahme dieser Stützungen aus dem Budget zu plädieren. Die<lb/>
Landwirtschaft weiss nämlich ganz genau, dass 1968 den Amerikanern<lb/>
gegenüber eine Verpflichtung von <name type="person" ref="per:97634">Klaus</name>, <name type="person" ref="per:97917">Schleinzer</name>, <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name><lb/>
eingegangen wurde, keine wie immer geartete Abgabe auf Öle oder<lb/>
Schrotte zu errichten. Die Verhandlungen werden deshalb jetzt mit<lb/>
den Amerikanern gar nicht leicht sein. Die Landwirtschaftsseite hat<lb/>
auch klar und deutlich zu erkennen gegeben, dass sie mit einer Auf<lb break="no"/>kaufgesellschaft nicht einverstanden ist. Sie möchte am liebsten,<lb/>
dass Olioprot die Machtposition, die sie dieser Firma zugeteilt haben,<lb/>
auch womöglich durch Gesetz untermauert einnehmen kann. Das Bestreben<lb/>
der Landwirtschaft ist es, klar und deutlich eine Fettwirtschaftsord<lb break="no"/>nung mit eigenem Betrieb zu errichten. Bezüglich der Errichtung<lb/>
einer Ölmühle glaubt <name type="person" ref="per:113126">Hirsch</name>, dass es möglich wäre, wie in Kleve<lb/>
von der Firma Holz und Williams<add>[?]</add> errichtete neue Ölmühle von 150.000<lb/>
Tonnen, die bei vollschichtigem Betrieb bis 300.000 Tonnen erzeugen<lb/>
könnte und 100 Mio DM kostete, billig zu erwerben. Diese neueste<lb/>
Lurgianlage ist für Unilever oder für einen anderen Produzenten<lb/>
uninteressant, da sie für diese internationalen Konzerne viel zu<lb/>
klein ist. Für die österreichische Produktionsmöglichkeit wäre sie<lb/>
gerade richtig. Dir. <name type="person" ref="per:114633">Lesser</name> von Holz und Williams<add>[?]</add> der gleichzeitig<lb/>
der Vertreter <name type="person" ref="per:114634">Estermanns</name> in der Vereinigten Fettindustrie ist, wird<lb/>
<name type="person" ref="per:113126">Hirsch</name> mitteilen, wann die Ölmühle zur Verfügung wäre. In diesem<lb/>
Fall könnte billiger ein entsprechendes Projekt in Österreich er<lb break="no"/>richtet werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte äusserst vorsichtig und vertraulich die<lb break="no"/>sen Vorschlag weiterprüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Gewerkschaft hat im Rahmen des Berufsförderungsinstitutes einen<lb/>
Fortbildungskurs für Konditor. Nachdem sie mich immer wieder ersuchen,<lb/>
ich möge mich auch für die Berufsausbildung ein wenig interessieren,<lb/>
heisst in diesem Fall, mich dort anschauen lassen, habe ich dann<lb/>
<pb n="43-0582" facs="43_1978-05-24_0582.jpg"/>sehr spät abends nach dem Parlament, nachdem ausser dem Wirbel noch<lb/>
ex Finanz- und Budgetgesetze beschlossen wurden, diesen Kurs besucht.<lb/>
Ich war nicht überrascht, denn auch bei anderen Kursen konnte ich<lb/>
immer wieder feststellen, dass junge Leute, wenn es sich um beruf<lb break="no"/>liche Weiterbildung handelt, wo sie sich höhere Einkommen ver<lb break="no"/>sprechen, sehr daran interessiert sind. Auch diesmal waren sehr junge<lb/>
Kolleginnen und Kollegen bei dem sehr interessanten 14-tägigen Kurs.<lb/>
Konditor lernen dort auch kalte Buffets herrichten, natürlich Spe<lb break="no"/>zialmehlspeisen. Mit dem Vortragenden war ich sofort einer Meinung,<lb/>
dass das grosse Interesse der deutschen Gäste – wenn sie nach Öster<lb break="no"/>reich kommen – noch immer der guten Wiener Küche gilt. Ein Kollege,<lb/>
ausgesprochener Fachmann und derzeit eben Unterrichtsleiter für<lb/>
diesen Kurs, jetzt schon in Pension, erzählte mir, er hätte in seinen<lb/>
Urlaub vor längerer Zeit in Kärnten, den Gastwirt, wo er wohnte, einmal<lb/>
Milchrahmstrudel zu seinem Zeitvertreib gemacht. Das Ergebnis dieser<lb/>
Tätigkeit wäre gewesen, dass er täglich hätte beste Mehlspeisen her<lb break="no"/>stellen können, weil die Gäste sofort diesen ausgezeichneten Nach<lb break="no"/>tisch ständig wollten. Bei einer Aussprache mit Dir. <name type="person" ref="per:114635">Wolf</name> von einer<lb/>
Volkshochschule Alsergrund, bestätigte mir dieser auch, dass auch<lb/>
in ihrer Institution nur die Fortbildungskurse, die beruflich von<lb/>
Interesse sind, gut besucht sind. Alle anderen Veranstaltungen<lb/>
sind nicht nur Defizitbetriebe, sowie übrigens natürlich auch die<lb/>
Fortbildungskurse, sondern haben auch kaum einen Besuch zu verzeich<lb break="no"/>nen. Die Zeit, wo ich z.B. noch nach 1934 an der Volkshochschule<lb/>
Ludo-Hartmann-Platz Geisteswissenschaften belegt hatte und wo damals<lb/>
die Vorlesung voll sind, sind längst vorüber. Heute, wo man eben<lb/>
freie Politik machen könnte, wo man frei alle wissenschaftliche<lb/>
Richtungen hören könnte, wo man frei selbst wählen kann, was einen<lb/>
interessiert, interessiert sich für diese Möglichkeit fast niemand.<lb/>
Damals war es mit einem gewissen Risiko verbunden, weil die Polizei<lb/>
zu recht dort immer wieder illegale Zirkel vermutete, wurde trotz der<lb/>
Unfreiheit, die herrschte, versucht, die Freiheit der wissenschaftlichen<lb/>
Erkenntnis zu studieren und als Ziel jedem Menschen in den Volksbil<lb break="no"/>dungshäusern klar zu machen. So ändern sich die Zeiten, aber auch<lb/>
die Menschen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="43_0576_01" facs="43_1978-05-24_0576-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 24.5.1978</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>