<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sonntag, der 21. November 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band33_1976-11-21</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-11-21">Sonntag, 21. November 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-02-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="33-1315" facs="33_1976-11-21_1315.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Sonntag, 21. November 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Lindabrunnn, dem Gewerkschaftshaus der Handels- und Trans<lb break="no"/>portarbeiter werden jetzt von allen erdenklichen Organisationen<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Veranstaltungen gemacht, um das Haus einigermassen zu belegen.<lb/>
Dies gilt ganz besonders für Samstag/Sonntag. Durch reinen<lb/>
Zufall habe ich dort einen Frauen-Wochenendkurs aus dem Burgen<lb break="no"/>land und Kärnten vorgefunden. Bundesrat <name type="person" ref="#per__137885">Demuth</name> hat mich sofort<lb/>
eingeladen, dort ein Kurzreferat zu halten. Sie meinte mir<lb/>
gegenüber, es seien aus Privatangestellte dabei, d.h. Ver<lb break="no"/>käuferinnen und diese möchten gerne meine Meinung zum Laden<lb break="no"/>schluss hören. Ich habe dort über die Wirtschaftslage, d.h.<lb/>
über die unangenehme Seite, Preise usw. gesprochen und natür<lb break="no"/>lich auch dann über das Ladenschlussproblem. In der Diskussion<lb/>
kam einhellig, soweit sich Diskussionsrednerinnen meldeten,<lb/>
zum Ausdruck, dass – wie <name type="person" ref="#per__137885">Demuth</name> auch sagte – kein Beschluss<lb/>
der soz. Frauen über die Ladenschlussfrage vorliegt. Für<lb/>
mich war es sicherlich nichts Neues, wohl aber für die Teilnehmer<lb break="no"/>innen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Unsere Bezirkstagung hat sich in den Vortagen primär mit Bezirks<lb break="no"/>problemen beschäftigt. Hauptsächlich wurde die zukünftige Tätig<lb break="no"/>keit unserer Bezirksräte aber vor allem auch der Gemeinderäte<lb/>
in unserem Bezirk besprochen.Für die nächsten Wahlen 1978 muss<lb/>
jetzt bereits ein intensivere Kontaktnahme insbesondere auch<lb/>
der Gemeinderäte erreicht werden. Am Sonntag diskutierten wir<lb/>
dann allgemein politische Fragen ganz besonders den Bauring-<lb/>
Prozess. Welche Verstösse gegen eine klare Linie und saubere<lb/>
Politik unserer Partei, die die Mitglieder und Funktionäre er<lb break="no"/>warten, lösen in unserer Partei immer ungeheure Bewegungen aus.<lb/>
Auf der einen Seite bin ich sehr froh, dass diese Kritik bei<lb/>
uns üblich ist. Auf der anderen Seite aber bin ich überzeugt<lb/>
dass wir uns viele solche Ausrutscher nicht erlauben können.<lb/>
Einfluss auf unsere Funktionäre durch die Berichterstattung<lb/>
in verheerend. Natürlich haben alle abgelehnt, dass sie durch<lb/>
diese Berichterstattung manipuliert sind. In Wirklichkeit<lb/>
muss ich selbst bekennen, dass ich durch die Art der Information<lb/>
auch selbst entdecke, dass ich beeinflusst werde. Das positivste<lb/>
bei diesen stundenlangen Diskussionen, sei es in unseren bezirks<lb break="no"/>öffentlichen Sitzungen, sei es bei solchen Tagungen ist aber die<lb/>
freie Aussprache und die harte Kritik. Alle Teilnehmer sind über<lb break="no"/>zeugt, dass dies in unserem Bezirk am häufigsten, am freiesten<lb/>
<pb n="33-1316" facs="33_1976-11-21_1316.jpg"/>und damit zum Besten aller geschieht. Da dies vor meiner<lb/>
Zeit – bevor ich Obmann wurde – nur sehr beschränkt der Fall<lb/>
war, bin ich über die Bestätigung dieser Politik, die ich<lb/>
seit eh und je vertreten habe, sehr befriedigt. Ich gebe<lb/>
mich allerdings keiner Illusion hin, dass die jüngeren<lb/>
Funktionäre, die die andere Zeit nicht gekannt haben, den<lb/>
jetzigen Zustand als normal und selbstverständlich nehmen<lb/>
werden. Der Vorteil, diese Reform eingeführt zu haben, wird<lb/>
daher mit der Zeit vollkommen verlorengehen. Zum Glück<lb/>
oder besser gesagt leider müsste ich sagen, gibt es in anderen<lb/>
Bezirken eine solche freie Aussprache angeblich nicht. Dadurch<lb/>
bleibt die Vergleichsmöglichkeit für unsere Funktionäre<lb/>
auf alle Fälle gewahrt. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name>, der den Vorsitz führte, den<lb/>
er sehr gut macht, hält Gott sei Dank auch an dieser Politik fest.<lb/>
Der Vorteil ist bei ihm, dass er selbst einmal als kleiner<lb/>
Funktionär in NÖ die andere Zeit auch erlebt hat. Wer jemals<lb/>
die freie Aussprache, ich will nicht sagen verboten, doch<lb/>
grosse Schwierigkeiten damit gehabt hat, der weiss es erst recht<lb/>
zu schätzen, dass sie jetzt bei uns im Bezirk wirklich in<lb/>
weitestgehendem Ausmasse gibt. Das wichtigste Ergebnis solcher<lb/>
Konferenzen ist in meinen Augen die Möglichkeit der freien<lb/>
Diskussion, der harten Kritik, trotzdem keiner persönlichen Ver<lb break="no"/>ärgerung.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>