<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19750111">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 11. Jänner 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band24_1975-01-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-01-11">Samstag, 11. Januar 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-14">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="24-0031" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band24/24_1975-01-11_0031.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-01-11_01">Samstag, 11. Jänner 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-01-11_02">Dr. <rs type="person" ref="#per__133082">Auracher</rs> berichtet mir über die Kartellvereinbarungen der<lb/>
Zucker- und der Brauindustrie. Nur diese beiden bedeutenden Gruppen<lb/>
sind noch offen. Insgesamt waren 110 Kartelle, die umgestellt wurden,<lb/>
wovon fast 30, die nach dem alten Kartellgesetz als Kartell gemeldet<lb/>
waren, darauf verzichtet haben. Von den 80 verbliebenen wurde von<lb/>
AK-Seite im paritätischen Ausschuss die Bodenkartelle und die<lb/>
Preiskartelle nicht mehr akzeptiert. Bezüglich der Kartelle, wo Abga<lb break="no"/>ben zu leisten waren, wurde eine Auflockerung vorgenommen, indem<lb/>
man mindestens 5–10 % ermässigte. Bezüglich des Zuckerkartells<lb/>
glaubt <rs type="person" ref="#per__133082">Auracher</rs>, dass es nicht möglich sein wird, im paritätischen<lb/>
Ausschuss zu einer Lösung zu kommen. Die Zuckerindustrie, sagt er,<lb/>
war nicht nur bezüglich einer sachliche Modifikation sehr intransi<lb break="no"/>gent sondern hat auch eine sehr schnoddrige Art der Verhandlungs<lb break="no"/>führung. Wenn es im paritätischen Ausschuss zu keiner Einigung kommt,<lb/>
wird der Senat damit befasst. In der ersten Instanz ist es seiner<lb/>
Meinung nach ganz sicher, dass auch dort die Wünsche der Zucker<lb break="no"/>industrie abgelehnt werden, Nur in der zweiten Instanz besteht die<lb/>
Möglichkeit, da Min.Rat <rs type="person" ref="#per__136381">Hoffmann</rs> vom Handelsministerium nach seiner<lb/>
Meinung nach für die Zuckerindustrie votieren wird, der Ausgang<lb/>
unsicher ist. <rs type="person" ref="#per__133082">Auracher</rs> teilte mir auch mit, dass <rs type="person" ref="#per__136381">Hofmann</rs> durch<lb/>
einen Artikel in einer Fachzeitung, als er mit seiner Meinung nicht<lb/>
durchgekommen ist, erklärt hat, der Senat hätte parteiisch entschieden<lb/>
einen Riesenstunk bei den ganzen Kartellrichtern ausgelöst hat. Man<lb/>
wollte sogar ein Disziplinarverfahren einleiten. Ich bin sehr er<lb break="no"/>staunt, dass man auf diese Möglichkeit, <rs type="person" ref="#per__136381">Hofmann</rs> in die Schranken<lb/>
zu weisen, verzichtet hat. Ich erinnere mich noch, dass <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> seiner<lb break="no"/>zeit mir diesbezüglich eine kurze Andeutung machte. Ich hatte eigent<lb break="no"/>lich angenommen, dass dies nicht im Sand verlaufen wird. <rs type="person" ref="#per__133082">Auracher</rs><lb/>
meint, er könnte und würde prüfen, ob nicht doch noch eine solche<lb/>
Möglichkeit bestände. Da <rs type="person" ref="#per__136381">Hofmann</rs> als unabhängiger Oberrichter fun<lb break="no"/>giert, kann ihm niemand eine Weisung geben und er könnte theoretisch<lb/>
alles machen, was er für richtig hält. Auch dann, wenn das Handels<lb break="no"/>ministerium oder gar der Minister eine vollkommen andere Meinung hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-01-11_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte kläre den Sachverhalt.<lb/>
</p>
            <pb n="24-0032" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band24/24_1975-01-11_0032.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-01-11_04"><rs type="person" ref="#per__133082">Auracher</rs> wollte mir dann auch noch auseinandersetzten, warum die<lb/>
INPADOC sich bei Entwicklungshilfeprojekten einschalten muss,<lb/>
damit sie nämlich entsprechend bekannt wird und gegen <choice><choice><sic>Durheim</sic><corr>Derwent?</corr></choice></choice><lb/>
eine bessere Konkurrenzsituation hat. Da er aber selbst zugibt,<lb/>
kein Geld zu besitzen, hängt es ausschliesslich davon ab,<lb/>
ob der Finanzminister weitere Mittel zur Verfügung stellt. Ich<lb/>
selbst habe <rs type="person" ref="#per__133082">Auracher</rs> dezidiert erklärt, dass ich mich in weitere<lb/>
Diskussionen und Probleme der Inpadoc nicht mehr einschalte. Das<lb/>
Finanzministerium hat die Gesellschafter bestellt, die Geschäfts<lb break="no"/>führung ergänzt und hat immer wieder erklärt, dass dies<lb/>
ausschliesslich seine Kompetenz ist. Er soll sich deshalb mit<lb/>
dem Finanzminister über diese Probleme auseinandersetzen. Ich bin<lb/>
froh, dass ich damit nicht mehr zu tun habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-01-11_05"><rs type="person" ref="#per__137218">Angyan</rs>, den ich nachmittags im Konzert getroffen habe, habe ich<lb/>
neuerdings wegen der Zuckersituation angesprochen. Er meint noch<lb/>
immer, dass es möglich ist, mit 10–20.000 t Importzucker den<lb/>
Anschluss an die neue Ernte zu finden. Er glaubt, dass jetzt die<lb/>
Zuckermengen, die sei es von den Rübenbauern, sei es von den Deputa<lb break="no"/>ten der Arbeiter, sei es aber auch von den normalen 80 %-igen Zu<lb break="no"/>teilungen nicht an die Konsumenten kommen, dann über Umwege zu<lb/>
Verarbeitungsbetriebe gelangen. Diese bekommen daher ihren notwendigen<lb/>
Zucker, müssen ihn nur teurer bezahlen. Diese Möglichkeit möchte ich<lb/>
nicht ganz ausschliessen. Trotzdem glaube ich aber, dass ich solange<lb/>
an einer Kontingentierung festhalten muss, bis wir näher der<lb/>
neuen Ernte gekommen sind. Ich fürchte noch immer, dass wir in<lb/>
Wirklichkeit irgendwann einmal im September/Oktober ein Zucker<lb break="no"/>loch haben könnten, das dann tatsächlich grössere Ausmasse annehmen<lb/>
könnte. <rs type="person" ref="#per__137218">Angyan</rs> ist nach wie vor davon überzeugt, dass es ihm<lb/>
gelingen würde, wenn der Zuckerpreis auf 10.– S erhöht wird, sofort<lb/>
alle Versorgungsschwierigkeiten zu beseitigen. <rs type="person" ref="#per__58381">Mauthner</rs> ist jetzt nach<lb/>
Ungarn unterwegs, um zu klären, ob – wenn die Ungarn wieder einen<lb/>
Zucker liefern – das so ungüntige Verhältnis 2:1 aufrechterhalten<lb/>
werden muss. Er hofft, dass es gelingen möge, 1:1,5 zu erreichen.<lb/>
Auch in diesem Fall aber erklärte ich ihm, dass kaum mit einer<lb/>
Zustimmung der Arbeiterkammer für Zuckerexporte im Jahre 1975/76 zu<lb/>
rechnen ist. Die Arbeiterkammer und dies ist an und für sich eine<lb/>
richtige Einstellung, meint, wir kommen dabei immer nur tiefer in<lb/>
Schwierigkeiten mit der Zuckerversorgung im Inland. In Wirklichkeit<lb/>
aber stellt sich für mich die Frage, dass solange der Weltmarkt<lb break="no"/><pb n="24-0033" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band24/24_1975-01-11_0033.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>preis wesentlich höher liegt, wir wahrscheinlich bei noch so rigo<lb break="no"/>roser Exporteinschränkung doch immer wieder Durchstechereien haben<lb/>
werden. Wir können eben nicht die umliegenden Ländern mit österr.<lb/>
Zucker versorgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-01-11_06"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="24_0033_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band24/24_1975-01-11_0033-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>SL-Besprechung, 11.2.1975</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>