<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 25. November 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band33_1976-11-25</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-11-25">Donnerstag, 25. November 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-02-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="33-1340" facs="33_1976-11-25_1340.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 25.11.1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> und <name type="person" ref="per:97429">Feichtinger</name>, ÖMV, bitten um eine Aussprache, um mir,<lb/>
wie mir <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> einreden will, alle Informationen zu geben, da sie ja ein<lb/>
so gutes Verhältnis mit dem Handelsministerium haben. In diesem Fall<lb/>
meinen sie allerdings nur mich, denn mit SChef <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> kommen sie nicht<lb/>
weiter. Sie brauchen jetzt schon dringend die Genehmigung für die neue<lb/>
Pipeline WAG. Das Handelsministerium hat noch immer nicht seine<lb/>
Stellungnahme abgegeben. <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> erwähnt dies nur nebenbei und, wie er<lb/>
sagt, das Klima mit mir nicht zu zerstören. Die Zusammenarbeit mit<lb/>
<name type="person" ref="per:107937">Frank</name> ist seiner Meinung nach fast unmöglich. Ich habe nach der<lb/>
Aussprache <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> gefragt, was eigentlich dem entgegensteht. Die ÖMV<lb/>
hat bis jetzt noch immer nicht die Unterlagen geliefert, die das Mini<lb break="no"/>sterium braucht, um den energiepolitischen und energiewirtschaftlichen<lb/>
Standpunkt dem Verkehrsministerium mitteilen zu können. Ich ersuche<lb/>
<name type="person" ref="per:107937">Frank</name>, er möge mir die wichtigsten Fragen zusammenstellen, da ich beab<lb break="no"/>sichtige diese persönlich der ÖMV vorzulegen. Dies habe ich aber<lb/>
weder <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> noch <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> gesagt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Versuche bitte auch in dieser Richtung ver<lb break="no"/>mittelnd zu wirken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Informationen, die ich von der ÖMV bekomme sind sehr vage und na<lb break="no"/>türlich für den Techniker <name type="person" ref="per:107937">Frank</name>, der exakte Unterlagen wünscht, wahr<lb break="no"/>scheinlich nur als Blabla bezeichnet. Die ÖMV möchte jetzt von mir<lb/>
wissen, ob die Entschwefelung des Heizöles unter allen Umständen kommt.<lb/>
<name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> meint, er fürchtet, dass die Landeshauptleute Ausnahmen machen<lb/>
könnten und dann schwefelhaltiges Öl von der Konkurrenz eingeführt.<lb/>
Die ÖMV müsste aber – und jetzt beginnt schon die Ungenauigkeit –<lb/>
zwischen 600 und 2 Mia. Schilling investieren um die nötigen Anlagen<lb/>
zu schaffen. In Wirklichkeit geht es aber darum, dass <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> und<lb/>
<name type="person" ref="per:97429">Feichtinger</name> mich ersuchen sollten, die Inkraftsetzung des Termines<lb/>
über die Entschwefelung in unseren Verordnungsentwurf hinauszuschieben.<lb/>
Sie sind nicht imstande in den vorgesehenen Zeitraum ihre Inve<lb break="no"/>stitionen zu vollenden. <name type="person" ref="per:97429">Feichtinger</name> verweist nur nebenbei auf ihre<lb/>
schriftliche Stellungnahme. Am Vortag hat mir <name type="person" ref="per:97738">Meszaros</name> im Kautsky-<lb/>
Kreis aber dieses besondere Problem besonders an Herz gelegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> und mir die neuen Termine besprechen.<lb/>
</p>
            <pb n="33-1341" facs="33_1976-11-25_1341.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> erzählt, dass er mit den Deutschen jetzt so gut auskommt und<lb/>
die Uran-Gesellschaft, Dr. <name type="person" ref="per:145827">Gärtner</name>, unbedingt mit mir auch sprechen<lb/>
sollte. Alle Investitionen sollen jetzt in Forstenau durchgeführt<lb/>
werden, weil dort der österreichische Bedarf gedeckt werden kann.<lb/>
Mit den Deutschen haben sie sich jetzt auf 50:50 Beteiligung ge<lb break="no"/>einigt. Ich bin überzeugt, dass die Auseinandersetzungen ganz hart<lb/>
gewesen sind, denn die ÖMV hat geglaubt sie kann 51 % bekommen.<lb/>
Ausserdem erinnere ich <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> daran, dass er für Mitterberg mir<lb/>
zugesagt hat, 20 Mio. sofort zu investieren, und dort nach Uran zu<lb/>
suchen. Jetzt möchte <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> davon nichts wissen, spricht auch nur mehr<lb/>
von 15.5 Mio. Schilling, meint sie nehmen sowieso 20 Bergarbeiter von<lb/>
dort nach Forstenau und ist nur zu bewegen, den Mitterbergern zuzu<lb break="no"/>sichern, dass er die 15.5 Mio. Schilling in anderer Form zur Verfügung<lb/>
stellen wird. <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> gibt allerdings zu, dass er sehr wohl mir gegen<lb break="no"/>über die Verpflichtung abgegeben hat in Mitterberg das Geld zu investie<lb break="no"/>ren. Die ÖIAG, Dr. <name type="person" ref="per:97470">Geist</name>, soll aber jetzt ganz besonders dagegen sein,<lb/>
weil alle Mittel eben nach Forstenau investiert werden müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte <name type="person" ref="per:108609">Sterk</name> davon informieren, mein Standpunkt<lb/>
bleibt allerdings die alte Zusage.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Aussprache in der Arbeiterkammer – sagt <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> – war so freundschaft<lb break="no"/>lich und sie sind vollkommen auf einer einheitlichen Linie. Ich will<lb/>
nicht sagen, dass gerade das Gegenteil richtig ist, aber die Information<lb/>
ist rosig und zuckerlhaft. Tatsächlich hat die Arbeiterkammer mit aller<lb/>
Härte der ÖMV erklärt, dass selbst wenn die OPEC ihre Ölpreise erhöhen,<lb/>
eine Preiserhöhung nicht in Frage kommt. <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> ist sich klar darüber,<lb/>
dass dies auch nicht gehen wird, insbesondere bei Superbenzin mit 7.30<lb/>
Schilling. Die Deutschen verlangen jetzt an der Grenze weit unter<lb/>
7.– Schilling und von den Italiener ganz zu schweigen, wo jedermann<lb/>
Benzinmarken bekommen kann um 5.90 Schilling, die neuerdings um 10<lb/>
Groschen jetzt gesenkt wurden. In Tarvis, erklärt mir <name type="person" ref="per:98040">Wais</name> später, der<lb/>
gerade bei einem Kurs in Kärnten war, dienen die Benzinmarken auf<lb/>
dem Markt schon als Zahlungsmittel. Die ÖMV erwartet, dass die Shell<lb/>
mit der Einführung der Selbstbedienung einen mörderischen Konkurrenz<lb break="no"/>kampf beginnen wird. In Wirklichkeit müssen sich die Internationalen<lb/>
diesem Benzingefälle anpassen, wissen aber noch nicht wie. Eine<lb/>
Mobil-Tankstelle an der Autobahn am Brenner soll laut Information <name type="person" ref="per:97429">Feich<lb break="no"/>tingers</name> früher 13 Mio. Liter und heuer nur 8 Mio. Liter verkaufen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte versuche tatsächliche Umsatzrückgänge im<lb/>
westlichen Bundesgebiet im Vergleich zum Osten festzustellen.<lb/>
</p>
            <pb n="33-1342" facs="33_1976-11-25_1342.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Strengst vertraulich teilt mir <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> mit, dass der Gen.Dir.<lb/>
<name type="person" ref="per:145828">Hrusdray</name>, Mineralimpex, mitgeteilt hat, dass die Ungarn kein Erd<lb break="no"/>gas liefern können, weil es die Russen nie zulassen würden. Ich er<lb break="no"/>kläre sofort, dass er mir gar nichts neues damit erzählt, denn ich<lb/>
weiss dass die Energiepolitik in Ungarn grösstenteils von den<lb/>
Sowjets koordiniert wird und dass wirklich grosse ungarische<lb/>
Kohlenkraftwerk an der burgenländischen Grenze, das wir gemein<lb break="no"/>sam bauen möchten oder sollten, besser gesagt, in Ungarn keine<lb/>
Priorität hat. Diesbezügliche Mitteilungen hatte ich, ohne dass ich<lb/>
es <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> im Detail erzähle, bereits von der ungarischen Nationalbank<lb/>
und letztes mal auch von <name type="person" ref="per:116926">Entzmann</name>, Simmering-Graz-Pauker, bekommen.<lb/>
Ich werde trotzdem weniger die Gaslieferung, an die ich nie geglaubt<lb/>
habe, aber das gemeinsame Elektrizitätswerk auf Kohlenbasis beim <name type="person" ref="per:114115">Kadar</name>-<lb/>
Besuch zur Sprache bringen. Die Ölpipeline von Jugoslawien mit 11 Mio.<lb/>
Tonnen Jahresdurchsatz über Ungarn bis in die CSSR soll nach Meinung<lb/>
<name type="person" ref="per:97337">Bauers</name> auch eine Totgeburt sein. Die Jugoslawen wünschen deshalb eine<lb/>
Beteiligung Österreichs, um dort überhaupt Öltransportpartner zu be<lb break="no"/>kommen, weil sie nicht annähernd ausgelastet ist. Die Ungarn und die<lb/>
CSSR müssen nämlich über die Druschba, d.h. über die sowjetischen Lei<lb break="no"/>tungen Öl beziehen. Da die ÖMV mit ihrer Pipeline von Triest, AWP<lb/>
soll kommen, ihren Bedarf decken kann, ohne dass sie mir dies sagen,<lb/>
meinen sie, wenn sie irgendwann einmal die Pipeline über Jugoslawien<lb/>
brauchen, können sie jederzeit dort Öl transportieren. Die Stichleitung<lb/>
nach Österreich bei Lavamünd könnte dann sofort gelegt werden. Jetzt<lb/>
will sich die ÖMV also keinesfalls an dieser Pipeline beteiligen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Informiere bitte unsere Kooperations- und Aussen<lb break="no"/>handelsleute, damit sich diese nicht zu stark bei Aussprachen den Ju<lb break="no"/>goslawen gegenüber binden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> hat mit Staatssekretär <name type="person" ref="per:145806">Rohwedder</name>, wegen der VEBA, der deutschen<lb/>
mit 43 % verstaatlichten Ölfirma, teils während meiner Anwesenheit dis<lb break="no"/>kutiert. <name type="person" ref="per:145806">Rohwedder</name> und noch viel mehr Minister <name type="person" ref="per:97457">Friderichs</name> war über das<lb/>
Verhalten des Gen.Dir. <name type="person" ref="per:145829">Bennigsen-Foerder</name>, dass er das Memorandum der<lb/>
Internationalen, das an die EG gegangen ist, mitunterschrieben hat, sehr<lb/>
unzufrieden. <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> wollte seinen Kollegen in Schutz nehmen und gleich<lb break="no"/>zeitig auch <name type="person" ref="per:145806">Rohwedder</name> dafür gewinnen, dass er sich mehr für die VEBA<lb/>
breit macht, denn nach Meinung <name type="person" ref="per:97337">Bauers</name> müssten die Nationalen Gesell<lb break="no"/>schaften im Rahmen Europas enger zusammenarbeiten. Da, glaube ich,<lb/>
stosst er aber bei <name type="person" ref="per:97457">Friderichs</name> auf heftigen Widerstand. Dieser ist<lb/>
<pb n="33-1343" facs="33_1976-11-25_1343.jpg"/>noch viel mehr als ich sicher daran interessiert die Ölver<lb break="no"/>sorgung günstigst sicherzustellen und sich keinesfalls auf eine<lb/>
Firma zu verlassen. <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> will mir z.B. einrede, dass jetzt das Lager<lb/>
der Betriebsgesellschaft gebaut werden kann, ohne das man eine Bundes<lb break="no"/>haftung braucht. Er selbst meint, der Finanzminister könne sich diese<lb/>
Bundeshaftung leicht ersparen, ja der könne sie überhaupt gar nicht<lb/>
geben bei der jetzigen Budgetsituation. Ich mache <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> darauf aufmerk<lb break="no"/>sam, dass den Internationalen eine solche Bundeshaftung zugesichert<lb/>
wurde. Wenn der Finanzminister dies jetzt ablehnen sollte, so ist<lb/>
dies seine Angelegenheit. Die Internationalen behaupten, dass man mit<lb/>
Bundeshaftung einen billigeren Kredit bekommen kann. Dies bestreitet<lb/>
wieder <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name>, der wie ich aus der Mimik und einem Flüstern gegenüber<lb/>
<name type="person" ref="per:97429">Feichtinger</name> feststellen kann, eben wieder durch Brechen eines Ver<lb break="no"/>sprechens seine eigene Geschäftspolitik gegen die Internationalen<lb/>
machen will. Angeblich hat <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> jetzt die Internationalen zu sich<lb/>
gebeten, mit Ausnahme von Shell, um dieses Selbstbedienungsproblem<lb/>
zu besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte versuche über diese Aussprache von mehreren<lb/>
Stellen etwas in Erfahrung zu bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die ÖMV wird nächstes Wochenende bei ihrer jährlichen Presseinformation<lb/>
Samstag den wichtigen Referenten der Atombehörde <name type="person" ref="per:145831">Sa Krym</name> zu einen Vor<lb break="no"/>trag einladen. Ich bin daran sehr interessiert und sage deshalb in<lb break="no"/>offiziell meine Teilnahme zu.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="per:114715">Herbeck</name> und Dir. <name type="person" ref="per:113107">Walter</name> von der Porr, der gerade aus Iran zurück<lb/>
gekommen ist, teilt mir mit, dass es mit der Bezahlung sehr schwer weit<lb/>
geht. Der zuständige Minister <name type="person" ref="per:145830">Wahidi</name> hat jetzt wieder die 55 Mio.<lb/>
Schilling aus Bauten für 1970 in Frage gestellt, da er angeblich einen<lb/>
anderen Rechtstitel suchen muss. Für das Projekt <choice><choice><sic>Chirov</sic><corr>?</corr></choice></choice> sind 180 Mio.<lb/>
offen und für Maschinen, die die Porr schon in Europa gekauft hat,<lb/>
fehlt die Akkreditiveröffnung von weiteren 180 Mio. Schilling. Im<lb/>
anderen Projekt Minab sind 30 Mio. offen. Das Gleitungsproblem,<lb/>
das hunderte Millionen betrifft, wurde zwar mit 15 Mio. jetzt als erste<lb/>
Rate bezahlt, worauf ein iranisches Rechtsbüro, welches die Porr jetzt<lb/>
als seinen Vertreter genommen hat, meint, dass er auch nach iranischem<lb/>
Recht eine erzwingbare Vereinbarung. Ob dies stimmt, kann ich nicht<lb/>
feststellen. Ich hoffe es nur im Interesse der Porr. Die Iraner,<lb/>
<name type="person" ref="per:145830">Wahidi</name>, insbesondere sind sehr unzufrieden, dass im neuen Projekt im<lb/>
<pb n="33-1344" facs="33_1976-11-25_1344.jpg"/>Südosten Irans fast nichts weitergeht. Dort hat die Porr auch ein<lb/>
neues System. Sieben österreichische Arbeiter und Ingenieure mit<lb/>
300 Iranern leisten dort nur so viel als gezahlt wird. Die Iraner<lb/>
zahlen gerade die Stillstandskosten. <name type="person" ref="per:145830">Wahidi</name> ist deshalb verärgert,<lb/>
dass dort nichts weitergeht, zahlt aber gleichzeitig auch nichts.<lb/>
Die iranischen Budgetmittel sind glaube ich teils durch geringe Öl<lb break="no"/>einnahmen, teils durch höhere Rüstungsausgaben aber für alle anderen<lb/>
Bauten sehr beschränkt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich informiere die Porr-Leute, da sie ja das Grundstück beim Schweizer<lb break="no"/>garten haben, wo die Verbundgesellschaft ihren Lastverteiler und<lb/>
Verwaltungsgebäude in Erwägung zieht zu errichten, über den letzten<lb/>
Stand. Ich erkläre dezidiert, dass mir jeder Standort egal ist, nur<lb/>
die billigste Lösung vom Verbund gesucht werden muss. Bei der Über<lb break="no"/>bauung der Eisenbahn am Knoten Landstrasse erfahre ich nun, macht<lb/>
die Feuerbehörde ungeheure Schwierigkeiten. Da flammbares Gut unter<lb/>
dem Gebäude mit der Bahn durchtransportiert wird, verlangt der Brand<lb break="no"/>direktor solche Sicherheitsbestimmungen, dass nur Drahtglas verwendet<lb/>
werden könnte. Angeblich soll in den 80er Jahren der Personenverkehr<lb/>
dort so dicht sein, dass ein Güterverkehr sowieso kaum mehr in Frage<lb/>
kommt. Diese Erklärung will aber von der Bundesbahn niemand abgeben.<lb/>
Für die Verbund kommt aber sowieso nur mehr der Schweizer-Garten oder<lb/>
die Bebauung vom Franz-Josefs-Bahnhof in Frage. Natürlich hat die<lb/>
Porr grosses Interesse am Schweizer Garten, weil das Grundstück sie<lb/>
seinerzeit, wie ich ihnen am Kopf zusage, von der Konsumgenossenschaft<lb/>
günstig erworben hat. Am Franz-Josefs-Bahnhof ist Universale beteiligt.<lb/>
Gen.Dir. <name type="person" ref="per:114715">Herbeck</name> erzählt mir auch, dass jetzt Vorstandsmitglied <name type="person" ref="per:126851">Salzmann</name><lb/>
von der Universale abgeworben wurde. Dies sei für die Porr, die einen zu<lb/>
schwachen Aufsichtsrat hätte, der sich nicht dagegen wehrt, ein schwerer<lb/>
Verlust. In Wirklichkeit besteht der Vorstand der Porr aus <name type="person" ref="per:145832">Chaloupka</name><lb/>
und <name type="person" ref="per:113107">Walter</name>, der das Kaufmännische und Finanzielle macht, <name type="person" ref="per:114058">Huber</name> als<lb/>
Juristen, ....... der das Auslandsgeschäft auch mit <name type="person" ref="per:113107">Walter</name> gemeinsam macht,<lb/>
und den Techniker <name type="person" ref="per:114715">Herbeck</name>, der aber insbesondere in den Organisationen<lb/>
arbeitet und eben <name type="person" ref="per:126851">Salzmann</name>, der die Wiener Geschäfte führte und von dort<lb/>
auf Druck der Gewerkschaft genau wie <name type="person" ref="per:114910">Pöchhacker</name> in den Vorstand ge<lb break="no"/>presst wurde. Ich sage <name type="person" ref="per:114715">Herbeck</name> und <name type="person" ref="per:113107">Walter</name> sofort am Kopf zu, dass sie<lb/>
deshalb bei <name type="person" ref="per:126851">Salzmann</name> dagegen sind, dass er zu Universale kommt, weil der<lb/>
dann natürlich auch die Geschäfte der Porr bestens kennt und wahrschein<lb break="no"/>lich zu Universale hinüberzieht. <name type="person" ref="per:97449">Freibauer</name>, den ich nachher anrufe,<lb/>
bestätigt mir diese meine Vermutung. Porr mit 2 Mia. 150 Mio. eine<lb/>
grössere Bilanz als Universale mit 2 Mia. 080 Mio. Porr ist aber wesent<lb break="no"/>lich mehr von der Gewinn und Ertragsseite angeschlagen als Universale.<lb/>
</p>
            <pb n="33-1345" facs="33_1976-11-25_1345.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97449">Freibauer</name> wollte im Vorstand der Universale den von ihm aufgebauten<lb/>
Nachfolger <name type="person" ref="per:126440">Frey</name> sehen. Steht allerdings auf dem Standpunkt, dass<lb/>
<name type="person" ref="per:126851">Salzmann</name> ein wichtiger Mann für Universale ist und die Vereinbarung<lb/>
eigentlich schon komplett.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name> UND <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte kläre, was die Bauarbeitergewerk<lb break="no"/>schaft dazu denkt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Überreichung der Staatspreise für Werbung kann ich auch fest<lb break="no"/>stellen, dass die Werbewirtschaft für sich selbst die schwächste<lb/>
Werbung macht. Diese Veranstaltungen sind äusserst schwach besucht,<lb/>
diesmal war gerade noch der Rundfunk anwesend, vom Fernsehen keine<lb/>
Spur. Mir hat man nicht einmal sagen können, wo ich mich hinsetzen<lb/>
konnte. Wir müssen dies besser organisieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name> UND <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte jetzt bereits mit mir die<lb/>
nächsten Staatspreise- Verleihungen vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Überreichung des Staatswappens an die Zentralgesellschaft<lb/>
und Verlagsaussendungen Mohr, Dr. <name type="person" ref="per:133879">Berger</name>, der gleichzeitig Gremial<lb break="no"/>vorsteher ist, gab mir einen interessanten Einblick in diese Gesell<lb break="no"/>schaft. Sie ist für österreichische Verhältnisse sehr gross, 70 Be<lb break="no"/>schäftigte, die aber alles noch mit Kopf- und Handarbeit bewältigen.<lb/>
Keine Spur von einer EDV, keine Spur von einer maschinellen Lagerung,<lb/>
alles wird händisch zusammengetragen, jede Bestellung, jeder Lager<lb break="no"/>bestand von Mädchen registriert. Dieses System hat es bei der Gründung<lb/>
der Gesellschaft im vorigen Jahrhundert auch schon gegeben. Wie diese<lb/>
Form in der Zukunft konkurrenzfähig bleiben kann, ist mir ein Rätsel.<lb/>
Die Entwicklung auf den Buchhandelssektor ist sicherlich auch nicht<lb/>
aufzuhalten, wurde aber scheinbar in Österreich verschlafen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Verband der Elektrizitätswerke hat mit einer Riesendelegation<lb/>
von Generaldirektoren und Direktoren bei mir vorgesprochen. Ich habe<lb/>
ihnen sofort erklärt, in einem Preisverfahren geht man nicht weg, weil<lb/>
erstens müssen sie wieder zurückkommen und zweitens haben sie nichts<lb/>
als wie Zeit versäumt. Der lange Rede kurzer Sinn bei der ganzen Aus<lb break="no"/>sprache war dann, dass sie mich ersuchten, ich sollte bei der nächsten<lb/>
Sitzung als Moderator zumindestens einleiten, damit sie doch jetzt zu<lb/>
einem Kompromiss mit den Interessensvertretungen kommen.<lb/>
</p>
            <pb n="33-1346" facs="33_1976-11-25_1346.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Mit Präs. <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name>, Verbundgesellschaft, einigte ich mich darauf, dass<lb/>
Gen.Dir.-Stellvertreter <name type="person" ref="per:112012">Arthold</name> um 1 Jahr, wenn er auf die automatische<lb/>
Vertragsverlängerungsklausel verzichtet, damit er in der ÖVP sich<lb/>
besser behaupten kann und kein Krieg entsteht, verlängert bekommt.<lb/>
Die Genossen wollten nur 1/2 Jahr, die ÖVP verlangt 1 1/2 Jahre.<lb/>
Ich ermächtigte <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name>, wenn er mit den Betriebsräten und Sozialisten<lb/>
in der Verbund verhandelt, dass er versuchen kann, seine gewünschten<lb/>
1 1/2 Jahre durchzusetzen. Ich selbst habe bei einer einvernehmlichen<lb/>
Regelung auch gegen diesen kaum nichts einzuwenden. Ich erklärte<lb/>
aber <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name>, ich bin fest überzeugt, dass ihm dies nicht gelingen wird,<lb/>
sondern als gerechtes Kompromiss, dass eine Jahr gelten soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte Bandbauer und die Betriebsräte verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Über die Zusammensetzung des Aufsichtsrates informierte ich <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name><lb/>
von einem Anruf <name type="person" ref="per:118211">Kesslers</name> am morgen, wo dieser mir die Zustimmung der<lb/>
ÖVP Vorarlberg zu 6 SPÖ, 5 ÖVP und einer von der Schweizer Vertretung<lb/>
bestätigte. Der Schweizer Vertreter im Aufsichtsrat wird sich bei inner<lb break="no"/>österreichischen Angelegenheiten stets der Stimme enthalten. Von den<lb/>
5 ÖVP-Vertretern verlangte <name type="person" ref="per:118211">Kessler</name>, dass 4 von der Vorarlberger ÖVP<lb/>
nominiert werden dürfen. Hier habe ich <name type="person" ref="per:118211">Kessler</name> sofort erklärt, dass<lb/>
es grosse Schwierigkeiten geben wird, weil eben auch Bundesvertreter<lb/>
bei den 5 entsprechend berücksichtigt werden müssen. <name type="person" ref="per:112014">Erbacher</name> teilte<lb/>
mir mit, er bräuchte für die Verbundgesellschaft mindestens 2 ÖVP<lb/>
Kontingent. <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name> war sehr erfreut, dass es jetzt gelungen ist, auch für<lb/>
die Aufsichtsräte eine friedliche Regelung bei 6:5 in allen anderen<lb/>
Gesellschaften im Prinzip zu vereinbaren. Nur die Detailabsprachen<lb/>
innerhalb der ÖVP sind sehr schwierig. <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name> wird sich aber dafür sehr<lb/>
einsetzen und ist überzeugt, dass es gelingen wird, die von ihm<lb/>
gemachten Zusagen auch durchzusetzen. Ich verlangte von <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name>, dass er<lb/>
den Vorschlag seines ÖVP-Vorstandsmitgliedes <name type="person" ref="per:114747">Zach</name>, die Aufsichtsräte<lb/>
der Verbundgesellschaft von 36 auf 18 zu reduzieren, ehestens in Angriff<lb/>
nimmt. Die Hauptschwierigkeit ist, dass von 9 Ländern dann auf 4 Länder<lb/>
die Vertretung reduziert werden muss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte auch bei unseren Genossen auf Reduzierung dieses<lb/>
Aufsichtsrates zu drängen und zwar auf Grund des Vorschlages von <name type="person" ref="per:114747">Zach</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:107937">Frank</name> verlangte von <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name>, dass er sich wegen der Koordinierung<lb/>
der Kernkraftwerksgesellschaften und auch wegen des Wärmekraftwerke-<lb/>
<pb n="33-1347" facs="33_1976-11-25_1347.jpg"/>Pools einsetzt, weil wir auf diesem Gebiet eine Lösung brauchen.<lb/>
<name type="person" ref="per:112215">Weiss</name> stimmte dem nicht nur zu, sondern meinte, seinerzeit unter seiner<lb/>
Ministerschaft hätte man sich auch auf den Kernkraftwerksektor eine<lb/>
andere Entwicklung vorgestellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Referat im Klub der Handelsräte, organisiert vom Donaueuropäischen<lb/>
Institut, war, wie mir der Vorsitzende sagte sehr gut besucht. Die<lb/>
Erklärung dafür war – und ich habe dies auch dort deutlich gesagt –<lb/>
man erwartet von mir irgendwelche Neuigkeiten. Die meisten der Handels<lb break="no"/>räte verstehen aber nicht sehr gut Deutsch, weshalb es nur eine sehr<lb/>
schwache Diskussion des schwedischen, Schweizer und deutsche Handels<lb break="no"/>delegierten gab. <name type="person" ref="per:145834">Pirotschek</name> ? Deutschland wollte wissen, ob der EFTA-<lb/>
Gipfel eine Konkurrenz gegen die <choice><choice><sic>Eg</sic><corr>?</corr></choice></choice> sein würde, <name type="person" ref="per:145835">Banini</name> von der Schweiz<lb/>
wollte den Einfluss der Währungspolitik auf die Inflationsrate und<lb/>
<name type="person" ref="per:145833">Eberle</name>, Schweden, interessierte sich für unsere Währungspolitik, die<lb/>
sich an die DM besonders bindet. Der Vorsitzende des Klub der Handels<lb break="no"/>räte, der finnische Handelsrat hatte zur Überraschung aller von den<lb/>
derzeit stattfindenden finnischen Wochen in Österreich, die Modeschau<lb/>
als anschliessende Attraktion gewonnen. Natürlich konnte ich dann<lb/>
nicht davonlaufen. Obwohl mich die Mode zu Leidwesen meiner Frau<lb/>
nur sehr sehr wenig interessiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="33_1339_01" facs="33_1976-11-25_1339-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 25.11.1976</head>
         </div>
         <pb n="33_1339_02" facs="33_1976-11-25_1339-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>