<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 14. November 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band51_1979-11-14</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-11-14">Mittwoch, 14. November 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-09-12">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="51-1239" facs="51_1979-11-14_1239.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 14. November 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich informiere Min.Rat <name type="person" ref="#per__112011">Kurzel</name> über die Aussprache mit der AK<lb/>
wegen der RAG-Gaspreisfestsetzung. Entweder hat uns Gen.Dir.<lb/>
<name type="person" ref="#per__114404">Ebeling</name> oder Dr. <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name> belogen, bezüglich ihrer Aussprache.<lb/>
<name type="person" ref="#per__112011">Kurzel</name> meint, vielleicht beide. Ich teile mit, dass ich nicht<lb/>
mehr bereit bin, irgendjemanden darüber zu konsultieren,<lb/>
die Preisbehörde soll entscheiden, wichtig ist, dass er<lb/>
mit den Interessensvertretungen einen Akkord erzielt, damit<lb/>
dann die RAG, wenn sie zum Verwaltungsgerichtshof geht,<lb/>
nicht allzu leichtes Spiel hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich informiere <name type="person" ref="#per__112011">Kurzel</name> über <choice><choice><sic>die</sic><corr>den</corr></choice></choice> Milcherzeugerpreis<add>[hs. ergänzt, Anm.]</add>. <name type="person" ref="#per__112011">Kurzel</name> meint,<lb/>
die 20 Groschen seien zu wenig, dagegen möchte er den Silo<lb break="no"/>verzichtszuschlag überhaupt nicht erhöhen. NR-Abg. <name type="person" ref="#per__122969">Muhrer</name>,<lb/>
FPÖ ruft mich an, um gerade auf den Siloverzichtszuschlag<lb/>
hinzuweisen. Dies trifft insbesondere die Bergbauern, weshalb<lb/>
er unbedingt eine Erhöhung möchte. Ich erkläre ihm sofort, dass<lb/>
dafür die Preiskommission zuständig ist und ich nicht beabsichtige<lb/>
mich in den Verhandlungsgang einzuschalten. <name type="person" ref="#per__112011">Kurzel</name> will die Kal<lb break="no"/>kulation insoferne ändern, als er statt 4.000 l 4.100 l Milch<lb break="no"/>ertrag rechnen wird. Ich habe die Kalkulation nie anerkannt,<lb/>
und fühle mich daher auch für die Änderung nicht zuständig.<lb/>
Wenn die Preiskommission eine solche vornimmt, macht sie dies<lb/>
in ihrem eigenen Namen und kraft ihrer eigenen Kompetenz. Schein<lb break="no"/>bar kann er nur durch diese Milchleistungserhöhung zu einem einiger<lb break="no"/>massen erträglich Kalkulationsergebnis kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: <name type="person" ref="#per__112010">Blaha</name> soll mir darüber im Detail berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__113025">Horwath</name> von der BEWAG schlägt mir vor, wir sollten<lb/>
das perzentuelle Erhöhungsergebnis für die Strompreiserhöhung<lb/>
der Verbundgesellschaft auch den Landesgesellschaften geben.<lb/>
Dies lehne ich gleich kategorisch ab, weil die Landesgesellschaften<lb/>
unter gar keinen Umständen dieselben Erhöhungen brauchen wie die<lb/>
Verbund. <name type="person" ref="#per__113025">Horwath</name> wäre bereit, dann entsprechende Abstriche zu<lb/>
akzeptieren. Ihm kommt es nur darauf an, dass ein gleichmässiger<lb/>
Prozentsatz für alle Landesgesellschaften, die städtischen<lb/>
EVU festgelegt werden soll. Ausgenommen davon müsste unbedingt<lb/>
Vorarlberg sein, weil die im Schnitt ja nur die Hälfte des Preis<lb break="no"/><pb n="51-1240" facs="51_1979-11-14_1240.jpg"/>erhöhungsantrages gestellt haben wie die anderen Gesellschaften.<lb/>
Die AK will nur den Verbundanteil der einzelnen Gesellschaften<lb/>
individuell festsetzen. <name type="person" ref="#per__113025">Horwath</name> erklärt dazu, die AK insbesondere<lb/>
deren Sprecher <name type="person" ref="#per__112965">Maurer</name> ist ein Narr, mit dem nicht verhandeln kann.<lb/>
Ich bin überzeugt davon, dass wir aber auch in dieser Frage<lb/>
ein Kompromiss werden finden können, ausserdem kann man sich die<lb/>
Verhandlungspartner leider, vielleicht auch manchmal Gott sei<lb/>
Dank, nicht aussuchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dem österr. Speditionsgremium ist es gelungen, die internationale<lb/>
Speditionsorganisation zu einem Berufsausbildungsseminar nach<lb/>
Österreich zu bringen. Das erste wurde mit 40 Teilnehmern aus<lb/>
23 Staaten abgehalten, wie mir der Präsident <name type="person" ref="#per__1137489">Friesz</name> mitteilte.<lb/>
Die Ausgaben waren 350.000 S, die Einnahmen nur 240.000. In Hin<lb break="no"/>kunft soll Österreich dieses Seminar im Namen der internationalen<lb/>
Organisation durchführen. Dies ist für den Fremdenverkehr und<lb/>
für das Ansehen Österreichs sehr wichtig. Gen.Sekr. Dr. <name type="person" ref="#per__1137490">Kapin</name><lb/>
wird mit Dr. <name type="person" ref="#per__108746">Haffner</name> Kontakt halten, da sie eine kleine Subven<lb break="no"/>tion erwarten. Eine solche wird man wahrscheinlich aus fremden<lb break="no"/>verkehrspolitischen Überlegungen geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte prüfe die Möglichkeit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Seit 4 Jahren gibt es die Obstwoche, in Wirklichkeit den Apfel<lb break="no"/>tag, und der ehemalige Nationalrat und Geschäftsführer der Obst<lb break="no"/>verwertung <name type="person" ref="#per__127586">Tödling</name> ist heuer mit Dr. <name type="person" ref="#per__127587">Führing</name>, der das Markt<lb break="no"/>büro der Präsidentenkonferenz der Landwirtschaftskammer führt,<lb/>
und einem Korb von Äpfeln erschienen. Auf 8.000 ha bauen 6.000<lb/>
Obstbauern heute fast bedarfsdeckend ihre Äpfel. Ein Teil wird<lb/>
sogar exportiert. Mit Schweden hat <name type="person" ref="#per__127586">Tödling</name> jetzt einen Kontrakt<lb/>
Apfelkonzentrat gegen gefrorene Heidelbeeren um 24.- S/kg<lb/>
abgeschlossen. Dort werden die Heidelbeeren und auch andere Wald<lb break="no"/>beeren mechanisch geerntet und elektronisch gereinigt. Nur so ist der<lb/>
Preis von 24.- S/kg erklärlich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Erstmalig überreichte Generaldirektor von der Z, <name type="person" ref="#per__98028">Vak</name> den Marketing<lb break="no"/>preis und ich den Innovationsstaatspreis. Die Urkunden sind jämmerlich,<lb/>
da angeblich zuerst erklärt wurde, sie werden um ein schönes<lb/>
Bild zu haben, gedruckt, dann wurden sie etliche Male falsch<lb/>
geschrieben und zuletzt musste unser Sekretariat einspringen,<lb/>
<pb n="51-1241" facs="51_1979-11-14_1241.jpg"/>damit überhaupt die Urkunden zeitgerecht übergeben werden<lb/>
konnten. Ich habe diesen Fall zur Vormerkung über das Ver<lb break="no"/>sagen der dafür zuständigen Abteilung im Präsidium Sekt.Chef<lb/>
<name type="person" ref="#per__112949">Kazda</name> mitgeteilt. Vom Ministerium wurde dann noch eine kleine<lb/>
Wimpel mit dem Aufdruck "Staatspreis für Innovation" bereit<lb break="no"/>gestellt. Die Z hat aber mit Recht erkannt, dass man dies so<lb/>
nicht machen kann und ein sehr schönes aber auch sehr schweres<lb/>
repräsentatives Geschenk – pokalähnlich – zur Verfügung gestellt.<lb/>
Ich verstehe nicht, wenn wir riesige Überschüsse im Repräsen<lb break="no"/>tationsaufwand Jahr für Jahr haben, warum wir dann so jämmerliche<lb/>
Preise machen. Natürlich habe ich zum Schluss mich bei der Z<lb/>
besonders bedankt und darauf verwiesen, das Budget des<lb/>
Handelsministeriums sei eben auf Sparsamkeit ausgerichtet, wes<lb break="no"/>halb wir nur die Wimpel und das maschingeschriebene Dekret über<lb break="no"/>reichen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Das nächste Jahr muss dies wesentlich<lb/>
besser funktionieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Staatspreis für Verpackung der zum 23. Mal vom Handelsmini<lb break="no"/>sterium mit dem Institut für Verpackungswesen gemeinsam aufge<lb break="no"/>stellt und dann auch überreicht wurde, handelt es sich um eine<lb/>
eingefahrene Aktion, die auch wesentlich besser in jeder Be<lb break="no"/>ziehung funktioniert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In beiden Fällen hat mich schon sehr beeindruckt, dass es<lb/>
meistens Kleinbetriebe vor allem aber Familienbetriebe sind, die<lb/>
aus kleinsten Anfängen wie Dr. <name type="person" ref="#per__120383">Fehrer</name>, der den Staatspreis für<lb/>
Innovation erhielt, und viele kleine, die die Anerkennungspreise<lb/>
erhielten, wirklich die kreativsten sind. Ich glaube auch, dass<lb/>
es vollkommen richtig war, 1970 nicht wie die Handelskammer und<lb/>
andere von mir erwarteten, alles auf die Industrialisierung,<lb/>
sprich Grossbetriebe zu verlegen sondern eben entgegen den<lb/>
damaligen Ideen von <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name>, wie weit sie <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> deckte, weiss<lb/>
ich nicht, gerade den Klein- und Kleinstbetrieben das grösste<lb/>
Augenmerk zuzuwenden. Meinem Herkommen nach – AK-Direktor, Ge<lb break="no"/>werkschaftsobmann – hätte ich mich ausschliesslich nur den Inter<lb break="no"/>essen der Grossbetriebe, sprich Industrie, widmen dürfen. Sicher<lb/>
hätten wir damit nicht ein so gutes Ergebnis erzielt, wie<lb/>
<pb n="51-1242" facs="51_1979-11-14_1242.jpg"/>gerade durch die besondere Unterstützung und Förderung der<lb/>
Klein- und Mittelbetriebe, wie die jetzigen vergangenen 10 Jahre<lb/>
deutlich zeigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Herr und Frau <name type="person" ref="#per__1137491">Steiner</name> von Steiner-Holz in Hagenbrunn, ein Händler,<lb/>
der vor 5 Jahren den Betrieb gründete und jetzt einen Umsatz von<lb/>
102 Mill. S macht, waren über mein Erscheinen nicht nur glücklich<lb/>
sondern wie sie zugaben, auch sehr überrascht. Sie hätten nie<lb/>
angenommen, dass ich diese verhältnismässig kleine Firma mit<lb/>
60 Beschäftigten auch tatsächlich besuchen werde. Sie hatten<lb/>
aus Wien ein Ehepaar angeheuert, welches ein fulminantes kaltes<lb/>
Buffet vorbereitete, um so ihre Dankbarkeit zu dokumentieren.<lb/>
Überrascht war ich, dass der anwesende Steuerberater mir zwar<lb/>
erklärte, dass die Firma ständig bessere Erfolge erzielt als<lb/>
das Präliminare vorsieht, die zuständige Bank aber hat für einen<lb/>
über 5 Mill. S betragenden Kredit gar nicht daran gedacht, bei<lb/>
der Bürges um Zinsenzuschuss einzureichen. Er selbst dürfte die<lb/>
Details auch nicht sehr gut kennen, denn die Firma war sehr<lb/>
überrascht, von mir zu hören, dass man für die Rationalisierung<lb/>
insbesondere aber für die Neuschaffung von Arbeitsplätzen –<lb/>
3 alte Filialen wurden zusammengelegt – auch bei der Bürges<lb/>
nach deren Richtlinien ein Schwerpunktfall werden kann.<lb/>
Im Prinzip kommt es ja doch hauptsächlich auf die Begründung<lb/>
der Fälle an. Da die Firma für den jetzt laufenden Kredit<lb/>
9,5 % Zinsen zahlen muss, ist es mir schon klar, dass dies<lb/>
der Hauptgrund ist, warum die Bank gar kein Interesse hat, einen<lb/>
Bürges-Kredit, für den sie höchstens 8,5 % verlangen kann, in doch<lb/>
ein wenig kompliziertem Verfahren anzustreben. Die Firma wird,<lb/>
resp. hat die Bank daher gewechselt. Ein wenig überrascht war ich<lb/>
zu erfahren, dass dies jetzt das vierte Mal schon der Fall ist,<lb/>
weil jede Bank bisher von der Expansion der Firma Angst hatte<lb/>
und von dem Risiko zurückschreckte. <name type="person" ref="#per__1137492">Steiner</name> möchte jetzt eine<lb/>
eigene Paneelplattenproduktion in kleinerem Rahmen beginnen. Ich<lb/>
versprach ihm, dass Min.Rat <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> ihn bezüglich der Standort<lb break="no"/>wahl und der möglichen Unterstützung, wenn er in ein Grenzland<lb/>
geht und insbesondere in ein leeres Gebäude, welche Möglichkeiten<lb/>
es dort gibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> soll unbedingt sofort Kontakt<lb/>
aufnehmen.<lb/>
</p>
            <pb n="51-1243" facs="51_1979-11-14_1243.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Firma Eisenring wurde 1970 in Stockerau gegründet, ist eine<lb/>
Einkaufsorganisation und hat derzeit schon 70 Mitglieder. Sie<lb/>
hat, um das Dekret zur Führung des Staatswappens angesucht,<lb/>
obwohl sie nur 8 Beschäftigte hat. Da die Abteilung auch<lb/>
dieser Firma mit Zustimmung der Handelskammer, welche zuerst<lb/>
grösste Bedenken dagegen hatte, und der Arbeiterkammer ein posi<lb break="no"/>tives Ergebnis brachte, hat man den Antrag genehmigt. Ich konnte<lb/>
bei meiner Laudatio einmal mehr darauf verweisen, dass es nicht<lb/>
darauf ankommt, ob es ein grosser oder kleiner, ein verstaatlichter<lb/>
oder privater oder gar ein roter oder schwarzer oder blauer Betrieb<lb/>
ist, sondern dass eben der Beamte nach bestem Wissen feststellt,<lb/>
ob es sich um ein führendes Unternehmen in der Branche wie die<lb/>
Gewerbeordnung es vorsieht, handelt. Für die Lieferanten hat<lb/>
Präs. <name type="person" ref="#per__149388">Heiss</name>, Industriellenvereinigung Tirol und Anwärter auf<lb/>
den Vizepräsidentenposten der Bundeshandelskammer den Dank Eisen<lb break="no"/>ring übermittelt, diese Firma versucht grösstenteils österr.<lb/>
Waren zu vertreiben. Zum Glück konnte ich dem Akt entnehmen,<lb/>
dass sie <choice><choice><sic>900.00</sic><corr>?</corr></choice></choice> Kataloge versendet und schon dadurch zur<lb/>
Nahversorgung, die wieder der Gremialvorsteher bei seiner Ansprache<lb/>
besonders hervorhob, tatkräftigst unterstützt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präs. <name type="person" ref="#per__149388">Heiss</name>, der ja mit seiner Firma Tirolia insbesondere Kohlen<lb break="no"/>öfen erzeugt, fragte mich anschliessend unter vier Augen, ob<lb/>
er eine "Fest-Brennstoffe-Kampagne" starten soll. Ich halte<lb/>
dies deshalb für zweckmässig, weil sich ja herausstellt, dass<lb/>
die Konsumenten sehr vorsichtig jetzt handeln und reagieren, denn<lb/>
durch das viele Gerede von Ölknappheit und kein Gas sowie eventueller<lb/>
Zusammenbruch der Elektrizitätsversorgung sind die Kohlenfeue<lb break="no"/>rungsöfen alle ausverkauft. <name type="person" ref="#per__149388">Heiss</name> wird mir entsprechende Vorschläge<lb/>
unterbreiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte setze Dich mit ihm dann ins<lb/>
Einvernehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. Kössler die ebenfalls das Staatswappen-Dekret von mir<lb/>
überreicht bekam, ist eine ganz kleine Schlosserei, vor 50 Jahren<lb/>
gewesen. Jetzt hat sie sich zu einer beachtlichen Wasserkraft<lb break="no"/>anlagen-Fabrik entwickelt. Ein kleines Konstruktionsbüro entwirft<lb/>
für Kleinkraftwerke individuell also massanzugmässig Turbinen<lb/>
und Anlagen für Kleinkraftwerke. Diese werden weltweit exportiert.<lb/>
</p>
            <pb n="51-1244" facs="51_1979-11-14_1244.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Herr <name type="person" ref="#per__1137493">Kössler</name> hat in diesen Wirtschaftszweig investiert,<lb/>
und seine Produktion darauf ausgerichtet, nichts ahnend,<lb/>
dass einmal durch die Rohölverknappung und insbesondere<lb/>
durch die Preissteigerungen ein Kleinkraftwerk rentabel werden<lb/>
kann. Jetzt hätte er Aufträge noch und noch, kann sie aber<lb/>
infolge mangelnder Kapazität nicht alle übernehmen. <name type="person" ref="#per__1137493">Kössler</name><lb/>
hat daher in den letzten Tagen mit der Elektrofirma der Schweiz<lb/>
Elektro-Watt Gespräche geführt. Hier trifft er sich mit den<lb/>
Intentionen der Z, Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__98028">Vak</name> möchte ja ein Ingenieurbüro<lb/>
in Österreich finanzieren und gemeinsam mit Elektro-Watt be<lb break="no"/>treiben. Die 80-köpfige Belegschaft, soweit sie nicht auf<lb/>
Montage war, hat in diesem expandierenden Betrieb an der<lb/>
Auszeichnung teilgenommen und anschliessend auch wieder ein<lb/>
sehr gutes und schönes Buffet gehabt. Ich selbst unterhielt mich<lb/>
mit einem gerade von Tobelbad kommenden Monteur, der vor einiger<lb/>
Zeit einen Arbeitsunfall hatte und querschnittgelähmt war.<lb/>
Dieser teilte mir mit, dass gerade nach Tobelbad, wo er mit<lb/>
ebenfalls Querschnittgelähmten rehabilitiert, bemerkt,<lb/>
nach der Entlassung dann am meisten seinen verzweifelten Zu<lb break="no"/>stand. Dort ist er in einer Gemeinschaft gleich betroffener<lb/>
Menschen, in St. Georgen ist er der einzige. Ich konnte ihm<lb/>
nichts anderes empfehlen, als sich sofort mit der Organisation<lb/>
der Querschnittgelähmten zu verständigen, denn einem guten<lb/>
Freund von mir ist es genauso ergangen. Ich glaube auch, dass<lb/>
es nur durch Sport und Zusammengehörigkeitsgefühl und gemeinsame<lb/>
Aktionen möglich ist, diesen Zustand einigermassen zu ertragen.<lb/>
In St. Pölten, hat er mir mitgeteilt, gibt es noch weitere<lb/>
4 Leidensgenossen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="51_1238_02" facs="51_1979-11-14_1238-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 14.11.1979</head>
         </div>
         <pb n="51_1244_01" facs="51_1979-11-14_1244-01.jpg"/>
         <pb n="51_1244_02" facs="51_1979-11-14_1244-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>TB Albrecht, 14.11.1979</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="51_1244_03" facs="51_1979-11-14_1244-03.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>