<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 31. Juli 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band07_1971-07-31</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-07-31">Samstag, 31. Juli 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-28">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="07-0947" facs="07_1971-07-31_0947.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, 31. Juli 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Messeeröffnung in Dornbirn verlief im üblichen Rahmen.<lb/>
Präsident <name type="person" ref="#per__115707">Rhomberg</name> begrüsste die Gäste. Er konnte es sich nicht<lb/>
verkneifen, da diesmal im Rahmen der Dornbirner Messe auch eine<lb/>
Landwirtschaftsausstellung war, die Landwirtschaft als wichtigen<lb/>
Wirtschaftszweig auch in Vorarlberg herauszustreichen. Insbesondere<lb/>
appellierte er an die Bauern, er selbst hätte auch einmal ein Gut<lb/>
gehabt, was er leider jetzt verkaufen musste, an der Scholle zu<lb/>
bleiben. Ich dachte mir, ein Appell ist ja schön, aber was tut<lb/>
er, um wirklich der Landwirtschaft zu helfen? Resp. warum hat<lb/>
er dann, wenn er so ein begeisterter Landwirt war, aus Rentabilitäts<lb break="no"/>gründen diese aufgegeben? Nach ihm begrüsste der Bürgermeister<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__97360">Bohle</name> die Messeteilnehmer und wies in einer Seitenpassage als<lb/>
Wien als die Etappe hin. <name type="person" ref="#per__97360">Bohle</name> spricht immer frei und ist ein<lb/>
sehr guter Redner. Anschliessend kam Präs. <name type="person" ref="#per__97733">Mayer-Gunthof</name> zu Wort,<lb/>
der ansonsten natürlich mich immer in aller Freundschaft attackiert<lb/>
rief aber sofort mit bewegter Stimme bebend in die Versammlung,<lb/>
er fühle sich nicht als Etappenmann sondern hätte mit den Ostöster<lb break="no"/>reichern und insbesondere auch mit den Wienern die Republik verteidigt.<lb/>
Er wies darauf hin, dass 1945 gerade Wien und die Ostösterreicher<lb/>
kaum Kühe gehabt haben, kein Getreide bekommen konnten, mit der<lb/>
russischen Besatzung zu kämpfen hatten und 1950 sogar den kommuni<lb break="no"/>stischen Putsch niederschlugen, er könnte nicht akzeptieren, dass<lb/>
dies Etappe und insbesondere Etappenarbeit gewesen sei. Anschlies<lb break="no"/>send kam Präs. <name type="person" ref="#per__137420">Hagen</name> von der Landwirtschaftskammer zu Wort. Er<lb/>
meinte, man müsste der Jugend eine Chance geben und deshalb die Land<lb break="no"/>wirtschaft tatkräftigst unterstützen. Da er ein Konzept verlas,<lb/>
ging er auf die einzelnen Bemerkungen z.B. von <name type="person" ref="#per__115707">Rhomberg</name> überhaupt<lb/>
nicht ein. Ich könnte in meiner Eröffnungsansprache natürlich<lb/>
nicht umhin, es würde ja meinem Prinzip widersprechen, auf die<lb/>
einzelnen Vorwürfe und Wünsche einzugehen. Zuerst wies ich<lb/>
Präs. <name type="person" ref="#per__137420">Hagen</name> bei aller Anerkennung der landwirtschaftlichen Leistungen<lb/>
und der berechtigten Forderungen der Bauern darauf hin, dass die<lb/>
Bundesregierung als sie den Milchpreis um 30 Groschen für den Ver<lb break="no"/>braucher erhöhte 25 Groschen den Bauern gab, während 1968 der Schilling<lb/>
Milchpreis ohne für die Landwirtschaft eine Erzeugerpreiserhöhung<lb/>
zu bringen, die Verbraucher belastete. Ich wies auf die Bedeutung<lb/>
des Siedlungs- und Erholungsraumes hin, wo insbesondere natürlich in<lb/>
<pb n="07-0948" facs="07_1971-07-31_0948.jpg"/>Vorarlberg die Bergbauern oder Berggebiete stärker unterstützt<lb/>
werden, wenn <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> seine 300 Mio. S für die Bergbaugebiete zur<lb/>
Verfügung stehen wird. Ganz besonders aber wies ich darauf<lb/>
hin, dass <name type="person" ref="#per__137420">Hagen</name> kein Wort bezüglich einer Getreidepreiserhöhung<lb/>
verloren hatte, da doch gerade auf diesem Sektor neuerlich die<lb/>
Verbraucherpreise erhöht werden müssten. Ich ging auch auf die<lb/>
Vorschläge und Kritiken von Präs. <name type="person" ref="#per__97733">Mayer-Gunthof</name> im Detail ein.<lb/>
Insbesondere meinte, man hätte wegen der Schillingaufwertung keine<lb/>
konkreten Massnahmen gesetzt. <name type="person" ref="#per__97733">Mayer-Gunthof</name> hat allerdings in seiner<lb/>
Ansprache die Bundesregierung immer wieder gelobt und ihre Sachlich<lb break="no"/>keit, insbesondere die von <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> und <choice><choice><sic>mit</sic><corr>mir?</corr></choice></choice> herausgestrichen. <name type="person" ref="#per__97963">Slavik</name>,<lb/>
der bei der Eröffnung ebenfalls anwesend war, meinte, der hätte die<lb/>
beste Propaganda für die österr. Bundesregierung gemacht. Auf die<lb/>
Etappenbemerkung des Bürgermeisters <name type="person" ref="#per__97360">Bohle</name> hatte ich einen einzigen<lb/>
Satz repliziert, indem ich nur meinte, wir fühlten uns nicht als<lb/>
Etappe. Beim anschliessenden Rundgang diskutierten sowohl<lb/>
<name type="person" ref="#per__97963">Slavik</name> als auch ich mit Landeshauptmann <name type="person" ref="#per__118211">Kessler</name> wegen der Behauptung,<lb/>
dass die Wahlen ungültig werden würden, weil die Mandate auf Grund<lb/>
der letzten Volkszählung noch nicht den westlichen Bundesländern zuge<lb break="no"/>sprochen wurden oder werden. <name type="person" ref="#per__97963">Slavik</name> meinte, er möchte scheinbar, d.h.<lb/>
die ÖVP möchte einen Nationalen Notstand erreichen. Ich setzte <name type="person" ref="#per__118211">Kessler</name><lb/>
auseinander, dass derzeit ja nur die Wohnbevölkerung festgestellt ist<lb/>
und noch nicht die Bürgerzahl, wie sie auf Grund der Nationalratswahl<lb break="no"/>ordnung dann zu ermitteln ist. <name type="person" ref="#per__97963">Slavik</name> teilte mit, dass Wien z.B. noch<lb/>
einen Einspruch beim Statistischen Zentralamt wegen einer, wie sie<lb/>
glauben ungerechten Verteilung erfolgen wird. Erst wenn das Verfahren<lb/>
wirklich abgeschlossen ist und die Bürgerzahl aus der Wohnbevölkerung<lb/>
herausgearbeitet ist, kann eine diesbezüglich Verteilung der Mandate<lb/>
erfolgen. <name type="person" ref="#per__118211">Kessler</name> meinte, wenn dies der Fall sei und man technisch<lb/>
das wirklich noch nicht könne, dann müssten eben die Nationalrats<lb break="no"/>wahlen verschoben werden. Er war scheinbar nicht davon zu überzeugen,<lb/>
oder wollte sich auch nicht überzeugen lassen, dass eine Nationalrats<lb break="no"/>wahl doch nicht von einer Technik in der Statistischen Erhebung und<lb/>
deren Zeitplan abhängig gemacht werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim anschliessenden Essen kam <name type="person" ref="#per__97360">Bohle</name>, mit dem ich sass, neuerdings auf<lb/>
die Etappenbemerkung zu sprechen und meinte, er hätte dies nicht so<lb/>
gemeint, dass Wien es herrlich gehabt hätte, sondern wollte nur zum<lb/>
Ausdruck bringen, dass insbesondere in den westlichen Gebieten eine<lb/>
<pb n="07-0949" facs="07_1971-07-31_0949.jpg"/>härtere Konkurrenz existiert und dass hier die liberalere Wirt<lb break="no"/>schaftspolitik gemacht wird resp. gewünscht wird als dies im<lb/>
Osten Österreichs der Fall ist. Ich erklärte sofort, dass ich<lb/>
mich an dieser Äusserung nicht besonders gestossen hatte, dass<lb/>
sie aber natürlich provokant wirken musste, wenn diese Erklärung<lb/>
erst jetzt von ihm mir gegenüber gegeben wurde. Da er aber frei<lb/>
spricht, versicherte ich ihm, kann ich mir sehr gut vorstellen,<lb/>
dass man manchmal einen Versprecher hat und eine Betonung dann<lb/>
durchkommt, die man gar nicht beabsichtigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In seiner Tischrede ging <name type="person" ref="#per__97360">Bohle</name> auf diese Probleme nicht mehr ein,<lb/>
verwies aber darauf, dass Dornbirn jetzt auch einen gerade Geburts<lb break="no"/>tag feiert und und vom Handelsministerium eine Unterstützung er<lb break="no"/>wartet. Er meinte, dies dürfe aber nicht eine alte Lokomotive sein,<lb/>
womit er auf Bregenz – 100-jähriges Verkehrsvereinsgeschenk – an<lb break="no"/>spielte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Während des Essens meldete sich ein Vertreter der Kaufmannschaft<lb/>
Dornbirn, dessen Namen ich vergessen habe, ich glaube, er hiess<lb/>
<name type="person" ref="#per__137421">Reich</name>, und ich unterhielt mich im Vorraum längere Zeit mit ihm.<lb/>
Zu meiner grössten Verwunderung meinte er der Nationalrat und<lb/>
Landesparteiobmann der SPÖ <name type="person" ref="#per__114957">Heinz</name> hätte doch sowieso mit mir über<lb/>
seine Aussprache, die er wünscht, gesprochen. Ich sagte ja, obwohl<lb/>
mir kein Wort von <name type="person" ref="#per__114957">Heinz</name> während der ganzen Stunden mitgeteilt wurde.<lb/>
Der Vertreter der Kaufmannschaft beschwerte sich insbesondere über<lb/>
die Ladenschlusszeit. Er meinte, man müsste in der Schweiz die Super<lb break="no"/>märkte sehen, die sich an der Grenze etabliert haben, um zu ver<lb break="no"/>stehen, dass die Vorarlberger jetzt alle in die Schweiz einkaufen<lb/>
fahren und dadurch dem Finanzminister wertvolle in die Millionen<lb/>
gehende Schillingbeträge an Steuern verlorengehen. Ich setzte ihm<lb/>
auseinander, dass die Ladenschlussfrage sehr verpolitisiert wurde<lb/>
und wir – wenn sich die Situation einigermassen beruhigt hat – objektiv<lb/>
Untersuchungen im Rahmen des Konsumentenforum, das im Interesse des<lb/>
Handels errichtet wurde, durchgeführt werden soll. Nicht zuletzt wies<lb/>
ich darauf, dass der Landeshauptmann ja jetzt bereits gewisse Mög<lb break="no"/>lichkeiten der Ladenschlussänderungen hat und diese aber nicht aus<lb break="no"/>nützt. Dies wurde vom Vertreter des Handels nicht nur bestätigt,<lb/>
sondern er erklärte auch einen anwesenden Vertreter der Vorarlberger<lb/>
Nachrichten, dass er dies immer wieder schon behauptet hat und trotzdem<lb/>
<pb n="07-0950" facs="07_1971-07-31_0950.jpg"/>von Seiten des Landeshauptmannes nichts geschieht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Vertreter der Vorarlberger Nachrichten wollte ein Spezial<lb break="no"/>interview. Ich hatte vom Standpunkt der Vorarlberger die wirt<lb break="no"/>schaftliche Lage und insbesondere die Integrationsverhandlungen<lb/>
zu interpretieren. Das Gespräch war sehr ergiebig, denn ich<lb/>
hatte sogar ein zweiter Interview nach einigen Stunden Zwischen<lb break="no"/>raum neuerdings zu geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Landeshauptmann und Komm.Rat <name type="person" ref="#per__137422">Beil</name>, der Besitzer vom weissen<lb/>
Kreuz in Bregenz, als Vertreter der Fremdenverkehrswirtschaft<lb/>
wollten auf mich immer einwirken, um die Autobahntrasse, deren<lb/>
Lösung in Ostösterreich so schnell wie möglich zu beschleunigen.<lb/>
Sie wollten natürlich eine dezidierte Erklärung, dass wir uns<lb/>
für die Seetrasse entscheiden. Ich hatte in meiner Ansprache er<lb break="no"/>klärt, dass ich mich bei den Milliarden-Projekten, die in Vorarl<lb break="no"/>berg jetzt eingeleitet haben, ich verwies auf Wolfurt und auf<lb/>
die Autobahn, nur nach sachlichen Gesichtspunkten würden leiten<lb/>
lassen. Insbesondere wies ich darauf hin, dass vom fremdenver<lb break="no"/>kehrspolitischen Standpunkt ich die Interessen des Fremdenver<lb break="no"/>kehrs für die Trasse in die Waagschale werfen werde, die – wenn<lb/>
ein Fremdenverkehrsgutachten vorliegt – von diesem Gutachte als<lb/>
die richtige Lösung vorgeschlagen wird. <name type="person" ref="#per__97732">Mayer</name>, der Bürgermeister,<lb/>
hatte mich nämlich schon am Vortag informiert, dass nach<lb/>
seinen Mitteilungen <name type="person" ref="#per__136685">Edelmann</name>, der Fremdenverkehrsgutachter, den<lb/>
<name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> auf meinen Vorschlag eingesetzt hat, sich eindeutig gegen<lb/>
die Seetrasse ausgesprochen hat. Die Anwesenden glaubten aber, als<lb/>
ich mich auf die Sachverständigengutachter berief, dass es sich um<lb/>
die schon abgegebenen drei Sachverständigengutachten handelt,<lb/>
die vom verkehrstechnischen Standpunkt der Unterflurtrasse, d.h.<lb/>
der Seetrasse den Vorzug gegeben haben und applaudierten heftigst.<lb/>
Nachmittag hatte ich dann eine längere Aussprache mit Dr. <name type="person" ref="#per__112618">Ortner</name><lb/>
von den Vorarlberger Nachrichten und dem Bürgermeister <name type="person" ref="#per__97732">Mayer</name>.<lb/>
Zu unserem Glück stehen die Vorarlberger Nachrichten ebenfalls<lb/>
auf der Seite <name type="person" ref="#per__97732">Mayers</name> und sind bis jetzt zumindestens gegen die<lb/>
Seetrasse. Wenn dies nicht der Fall wäre, bin ich überzeugt,<lb/>
hätten wir schon ein zweites Fussach. Die Lage ist in diesem<lb/>
Sektor wirklich schon sehr sehr gespannt und ich glaube, wir<lb/>
müssten so schnell wie möglich eine endgültige Entscheidung fällen.<lb/>
</p>
            <pb n="07-0951" facs="07_1971-07-31_0951.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Gott sei Dank, liegt dies ressortmässig nicht bei mir. Ich hatte<lb/>
dann auch noch eine kurze Aussprache mit dem Bürgermeister von<lb/>
Hohenems und erklärte ihm, dass die Verhandlungen sehr positiv<lb/>
für die Bevölkerung von Hohenems lauft. Der Landeshauptmann, der<lb/>
zufällig auch in dieser Frage mich ansprach, hat sich ganz<lb/>
bitter beschwert, dass bei der letzten Bürgerversammlung, wo ich an<lb break="no"/>wesend war, kein Vertreter des Landes, ja nicht einmal der Bezirkshaupt<lb break="no"/>mann eingeladen war. Ich konnte natürlich sofort parieren, indem ich<lb/>
ihm erklärte, ich hätte die Versammlung nicht einberufen und konnte<lb/>
daher auch nicht bestimmen, wer an dieser Versammlung teilzunehmen<lb/>
hat. Dies hat <name type="person" ref="#per__118211">Kessler</name> mir unwidersprochen zugegeben, meinte nur aber,<lb/>
dass hier ein grosser Fehler von Seiten des Bürgermeisters erfolgt<lb/>
ist. Man sieht, dass das Land in den einzelnen Gemeinden, selbst<lb/>
dann, wenn der Bürgermeister ein ÖVP-ler ist nicht immer auf eine<lb/>
gemeinsame Linie zu bringen ist, sondern Spannungen existieren, die<lb/>
ich glaube, ganz gut von mir ausgenützt werden. Der Bürgermeister<lb/>
von Hohenems ist genauso ein ÖVP-ler wie <name type="person" ref="#per__118211">Kessler</name>. Schwierig wird es<lb/>
nur, wenn man dann zwischen die ÖVP-ler als Korn zwischen zwei<lb/>
Mühlsteinen hineingerät. Hier muss man immer wieder schauen, dass<lb/>
man der Mühlstein bleibt und nicht das Mahlgut wird. Dr. <name type="person" ref="#per__112618">Ortner</name><lb/>
begrüsste auch sehr, dass ich <name type="person" ref="#per__136685">Edelmann</name> beauftragt habe, nicht nur<lb/>
vom Fremdenverkehrsstandpunkt auf die Überlegungen zur Autobahntrasse<lb/>
in einem Gutachten festzuhalten, sondern ihn auch ersucht habe, er<lb/>
möge mit <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> gemeinsam ein Bodenseefremdenverkehrskonzept für den<lb/>
gesamten Raum entwickeln.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>