<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der  5. Februar 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band34_1977-02-05</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-02-05">Samstag, 5. Februar 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-02-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="34-0136" facs="34_1977-02-05_0136.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, 5. Feber 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="#per__113080">Simakow</name> und ganz besonders dem sowjetischen Handelsdelegierten<lb/>
<name type="person" ref="#per__113078">Nikolaenko</name> diskutiere ich wegen der Lieferung Kolaphosphate??.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> hat als Gegenbesuch von Freitag abends bei der sowjetischen<lb/>
Handelsdelegation, wo er, wie er mir dann mitteilte, bis 3 Uhr früh<lb/>
gezecht wurde, zu einem Heurigen am Bisamberg, Stuttner, eingeladen.<lb/>
Dort gibt es zwar nicht diese Nobelheurigen wie in Grinzing, dafür<lb/>
aber sind wirklich die hausgemachten Blutwürste, Leberwürste, Schmalz,<lb/>
Liptauer usw. ganz hervorragend. Die Ausstattung ist primitivst, dafür<lb/>
aber wirklich noch <choice><choice><sic>echte Heurige</sic><corr>ein echter Heuriger</corr></choice></choice>. Bevor wir dort also mit dem Zechgelage<lb/>
beginnen, erkläre ich, muss ich die Intervention der Chemie Linz,<lb/>
wegen dieser Nichtlieferung besprechen. <name type="person" ref="#per__112049">Rimsky</name> hat mir mitgeteilt,<lb/>
dass sie jährlich 100–150.000 Tonnen <choice><choice><sic>Kolaphosphate</sic><corr>?</corr></choice></choice> bekommen. Die<lb/>
Tonne um 1.300 Schilling. Dieser Vertrag wurde auf Drängen des sowje<lb break="no"/>tischen Botschafters in Wien, <name type="person" ref="#per__145890">Awilow</name>, mit Unterstützung von <name type="person" ref="#per__137069">Schopf</name><add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add>,<lb/>
1963 geschlossen. Vorher haben die Stickstoffwerke aus Marokko, <choice><choice><sic>Decel</sic><corr>?</corr></choice></choice>-<lb/>
Phosphat bezogen. Sollte das sowjetische Phosphat ausbleiben, müsste<lb/>
die Phosphorsäureanlage und damit im Gefolge auch die Schwefelsäure<lb break="no"/>anlage stillgelegt werden, wenn nicht entsprechende Ersatzlieferungen<lb/>
kommen. An den Anlagen sind 400 Leute beschäftigt. Wenn auf amerika<lb break="no"/>nisches Phosphat umgestiegen wird, müssten Investitionen von<lb/>
bis zu 50 Mio. Schilling in Linz gemacht werden. Der Lieferpartner ist<lb/>
Sojusprom, die mit einem Fernschreiben auf dieses Geschäft neuerdings<lb/>
angesprochen wurde und jetzt mit 2. Feber 1977 endgültig absagt. <name type="person" ref="#per__113080">Simakow</name><lb/>
hat sofort auf den Handelsrat <name type="person" ref="#per__113078">Nikolaenko</name> verwiesen, der ehemaliger<lb/>
Generaldirektor bei Sojusprom war. <name type="person" ref="#per__113078">Nikolaenko</name> erklärte, er hätte im<lb/>
Vorjahr Chemie Linz ausdrücklich darauf aufmerksam gemacht, wenn sie<lb/>
nicht die Mengen an Rohstoffen von Sojusprom beziehen, dann die Ver<lb break="no"/>träge automatisch erlöschen werden. In der UdSSR herrscht das System,<lb/>
dass wenn nicht ausländische Verträge zu erfüllen sind, sofort die in<lb break="no"/>ländischen Werke diese Rohstoffmengen übernehmen. Dies sei im Vorjahr<lb/>
geschehen, weil Chemie Linz nur 50.000 Tonnen importierte. Genau dieselbe<lb/>
Situation sei auch bei Naphta. Die Schuld liegt daher ausschliesslich<lb/>
bei Chemie Linz. Ich erwiderte, dass selbst wenn diese Behauptung<lb/>
stimmt, dann die Sowjets zumindestens 50.000 Tonnen liefern müssten,<lb/>
denn diese Menge wurde ja nach Angaben von <name type="person" ref="#per__113078">Nikolaenko</name> im vergangenen<lb/>
Jahr abgenommen. <name type="person" ref="#per__113078">Nikolaenko</name> erwiderte auch, dass sie von Chemie Linz<lb/>
jetzt Kunststoffsäcke 1 Mio. Stück 1976 bezogen haben und jetzt 1977<lb/>
2–3 Mio. Stück kaufen würden. Ich erkundigte mich sofort um den Preis<lb/>
<pb n="34-0137" facs="34_1977-02-05_0137.jpg"/>und erfuhr, dass sie im vergangenen Jahr noch 30 Cent bezahlten,<lb/>
die Chemie-Linz Werke jetzt um 28 Cent verkaufen würden, die Sowjets<lb/>
aber ein japanische Angebot von 18 Cent pro Stück haben und diesen<lb/>
Preis Chemie Linz nur bezahlen wollen. Selbstverständlich kann es auf<lb/>
dieser Basis kaum einen Abschluss geben. Ähnlich ist es mit einer<lb/>
chemischen Lieferung von <choice><choice><sic>Teplezit</sic><corr>?</corr></choice></choice>. Ich ersuchte <name type="person" ref="#per__113080">Simakow</name> trotzdem er<lb/>
möge unverzüglich nach Rückkehr nach Moskau mit Sojusprom verhandeln.<lb/>
Ich selbst werde auch mit der Chemie Linz sprechen um die differenten<lb/>
Auffassungen aufzuklären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__112049">Rimsky</name> reden und mich mit <name type="person" ref="#per__112054"><sic>....ner ??</sic></name> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add><lb/>
verbinden.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>