<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19700613">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 13. Juni 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band02_1970-06-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-06-13">Samstag, 13. Juni 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-03-24">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band02/">
      <body>
         <pb n="02-0254" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-06-13_0254.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-06-13_01">Bei der Vorstandsfraktionssitzung in der Arbeiterkammer wurde<lb/>
ich aufgefordert, einen Überblick über die Arbeiten des Ressorts<lb/>
zu geben. Ich hatte allerdings die Absicht und habe das dann<lb/>
auch durchgeführt, nicht allein über die Ressortprobleme zu<lb/>
sprechen. Vorschläge über den Konsumentenrat wurden von der<lb/>
Vorstandsfraktion einhellig gebilligt. Auch <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> war der Meinung,<lb/>
dass der Konsumentenrat aufgebaut werden soll. Über die organisa<lb break="no"/>torischen Voraussetzungen und über die Beschickung müsste noch<lb/>
im Detail verhandelt werden. In der Diskussion fragte <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs>,<lb/>
ob wir an den Konsumentenrat, der seinerzeit beim Bundeskanzler<lb/>
<rs type="person">Klaus</rs> von <rs type="person">Bürkle</rs> geleitet war und wo Robert Bauer von den Lebens<lb break="no"/>mittelarbeitern als Sekretär fungierte, Geld vom Handelsministerium<lb/>
bekommen hatte.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-06-13_02">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs>: Bitte, nachschauen, ob und wie dieser Konsumen<lb break="no"/>tenrat finanziert wurde, gegebenenfalls Dr. <rs type="person" ref="#per__97587">Jankowitsch</rs> vom Bundes<lb break="no"/>kanzler fragen.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-06-13_03">Koll. <rs type="person" ref="#per__97357">Blümel</rs> machte ich glaube sehr richtig den Einwand, dass<lb/>
wir diese Institution unbedingt anders als Konsumentenrat betiteln<lb/>
sollen, damit er sich deutlich von der seinerzeitigen Einführung<lb/>
<rs type="person">Klaus</rs> in seinem Bundeskanzleramt unterscheidet. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> teilte<lb/>
mit, dass er mit <rs type="person" ref="#per__97326">Bacher</rs> eine Aussprache gehabt hätte, weil die<lb/>
Verhandlungen zwischen der Gewerkschaft und dem Rundfunk ins Stocken<lb/>
geraten sind. <rs type="person" ref="#per__97326">Bacher</rs> hatte sich vorgestellt, dass seine Verein<lb break="no"/>barungen mit den Betriebsräten eine Vereinbarung mit der Gewerk<lb break="no"/>schaft über etwaige kollektivvertragliche Lohnregelungen erübrigen<lb/>
würde. Er wurde nun eines Besseren belehrt und hat sich bereiter<lb break="no"/>klärt, die Löhne um + 2,9 % zu erhöhen und ausserdem die Zulage um<lb/>
5,9 Mio S für das halbe Jahr ebenfalls neuerdings zu erhöhen.<lb/>
Betreffend seiner Forderung, nicht in die Paritätische Kommission<lb/>
zu gehen, teilte er mit, dass der Aufsichtsratvorsitzende, in dem<lb/>
Fall <rs type="person">Kranzelmeier</rs>, auch während der <rs type="person" ref="#per__97634">Klaus</rs>ära über die Stellung<lb break="no"/>nahmen des Paritätischen Unterausschusses für Preisfragen und über<lb/>
die Paritätische Kommission nicht genau informiert hatte. Da das<lb/>
Ministerium am Montag bereits den Budgetentwurf für das Jahr 1971<lb/>
dem Finanzministerium übermitteln muss, und ich auf alle Fälle<lb/>
<pb n="02-0255" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-06-13_0255.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>auch mit den Sektionsleitern über die Budgetentwurf durchführen<lb/>
wollte, musste ich sie für Samstag vormittag in das Amt bitten.<lb/>
Angeblich hat sie das überhaupt nicht gestört, sondern sie waren<lb/>
wie mir <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> mitteilte, sehreinverstanden.<lb/>
Die Budgetsektion hatte einen ersten Entwurf ausgearbeitet, der<lb/>
für den Sachaufwand einen Aufwand von 522 MiomS gegenüber dem<lb/>
Rechnungsjahr 1969 von 260 und gegenüber dem Budgetvoranschlag 1970<lb/>
von 388 Mio S aufgemacht hätte. Der Finanzminister hat im Hinblick<lb/>
auf die kritische Budgetsituation 1971 und in Durchführung der Be<lb break="no"/>schlüsse der Bundesregierung eine 11 %-ige Kürzung des Ermessens<lb break="no"/>kredites für jedes einzelen Ministerium angeordnet. Diese Vorgangs<lb break="no"/>weise war notwendig, da die Regierung übereingekommen ist, nicht<lb/>
ein ausgeglichenes Budget mit einem Maximaldefizit von ca. 9,5 Mia<lb/>
S vorzulegen, sondern auch nicht wie in der vergangengen Jahren<lb/>
zuerst entsprechende Anforderungen der Ressorts an das Finanz<lb break="no"/>ministerium zu übermitteln und dann in der Öffentlichkeit immer<lb/>
wieder die Angriffe zu hören, wieso so und so viel hunderte Millionen<lb/>
bei jedem Ressort jetzt nachgelassen werden können oder müssen.<lb/>
Unser Voranschlag würde sich demnach von 388 Mio und ca. 34 Mio<lb/>
verkürzen und 354 Mio ca betragen. Da mit diesem Betrag unter gar<lb/>
keinen Umständen das Auslangen gefundenwerden kann – es gibt einige<lb/>
Verpflichtungen, die bereits vom Finanzministerium in den vergan<lb break="no"/>genen Jahren genehmigt wurden und deshalb weiter fortgeführt werden –<lb/>
ergibt dies tatsächliche Budgetvoranschlag für das Jahr 1971 von<lb/>
400 Mio S. Bei diesen Verhandlungen und Besprechungen habe ich den<lb/>
Eindruck, dass die einzelnen Abteilungen ganz einfach glauben, je<lb/>
mehr Geld sie verfügen, umso grösseres Ansehen kriegen sie, das<lb/>
stimmt zweifelsohne, für aber dazu und ist wahrscheinlich nicht nur<lb/>
in meinem Ressorts sondern überall, dass es ganz einfach zu den<lb/>
krotesksten Forderungen kommt. Selbst wenn ein Ministerialrat nur<lb/>
ein paar zehntausende Schilling zu verteilen hat, glaubt er schon,<lb/>
er hat damit ein grösseres persönliches Ansehen und ist natürlich<lb/>
bestrebt, diese Ausgabe natürlich im Budget unterzubringen.Meiner<lb/>
Meinung nach müssten wir das ganze System ändern, dies geht aller<lb break="no"/>dings nicht von meinem Ressort aus allein, sondern es müssten Be<lb break="no"/>strebungen von der Bundesregierurg einsetzen, ein anderes admini<lb break="no"/>stratives System auch der Geldverwaltung einzuführen. Wenn ich be<lb break="no"/>rücksichtige, dass zu dem Sachaufwand ca. 400 Mio S noch 100 Mio S<lb/>
<pb n="02-0256" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-06-13_0256.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Personalaufwand dazukommt, für das Jahr 1971 werde es sogar<lb/>
113 Mio S sein, so ergibt sich für mich ein sehr unzweckmässiges<lb/>
Verhältnis zwischen den einzelnen Quoten. Da sämtliche Ausgaben<lb/>
mit dem Finanzministerium abbesprochen werden müssen, frage ich<lb/>
mich, ob es hier nicht wirklich organisatorische Änderungen bedürfe,<lb/>
um zu einer wirklich rationelleren Verwaltung zu kommen. Ich<lb/>
glaube, dies wäre eine Grundsatzüberlegung der Gruppe <rs type="person">Vak</rs>, <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs><lb/>
und <rs type="person" ref="#per__97868">Reithofer</rs> wert.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-06-13_04">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs>: Ich glaube, wir sollten eine solche Aussprache<lb/>
mit den Genossen in diesem Punkt herbieführen.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-06-13_05">Anschliessend an die Sitzung kam Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> zu mir und<lb/>
meinte, wir sollten – er wurde zumindestens von <rs type="person" ref="#per__137933">Marquet</rs> vom Aussen<lb break="no"/>amt verständigt – eine Demarge bei unserem Botschaftern in den<lb/>
sechs EWG-Ländern vorbereiten, dass Österreich auf die Interims<lb break="no"/>lösung verzichtet. Ich widersprach sosofrt einer solche Idee<lb/>
da ich weiss, dass <rs type="person" ref="#per__97632"><sic>Krichschläger</sic></rs> hier mit,Recht eine ganz andere<lb/>
Politik verfolgt, nämlich zu beweisen, dass <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> und er aber<lb/>
letzten Endes auch ich an dieser Interinmslösung festhalten, wenn<lb/>
es zu einer solchen kommen kann. Eine Demarge, die jetzt darauf<lb/>
hinauslaufen würde, dass die neue Bundesregierung eine andere<lb/>
Politik auf diesem Sektor machen üwrde, könnte nur dazu führen,<lb/>
uns im stärkerem Masse noch anzugreifen als dies wahrscheinlich<lb/>
in den nächsten Monaten sowieso der Fall sein wird. Ich bin nämlich<lb/>
fest davon überzeugt, dass es zu keiner Interimslösung kommen wird<lb/>
und deshalb die ÖVP behaupten wird, dass es nur der unzulänglichen<lb/>
Politik der sozialistischen Alleinregierung zurückzuführen ist.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> soll, bevor dieser Schritt unternommen wird, um seine<lb/>
Zustimmung gebeten werden. Es ist sowieso erst am Montag möglich,<lb/>
wenn er sich in Budapest mit dem Staatsbesuch von <rs type="person" ref="#per__97607">Jonas</rs> befindet.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-06-13_06">ANMERKUNG: Bitte, Aktennotiz für <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs></p>
         </div>
      </body>
    
  </text>
</TEI>