<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19790501">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  1. Mai 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzm&#252;ller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band48_1979-05-01</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-05-01">Dienstag, 1. Mai 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-08-01">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="48-0502" facs="48_1979-05-01_0502.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 1. Mai 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Maifeier am Rathausplatz war im wahrsten Sinne des Wortes<lb/>
ins Wasser gefallen. Es regnete bei den Anmarsch der Bezirke<lb/>
wirklich sehr stark und vor allem war die K&#228;lte sehr unangenehm.<lb/>
Dies bemerkte ich ganz besonders auf der Trib&#252;ne am Rathausplatz.<lb/>
Trotzdem waren meiner Meinung nach sehr viele Teilnehmer erschienen.<lb/>
Dies erkl&#228;re ich dadurch, dass erstens doch einige wegen des<lb/>
Schlechtwetters nicht weggefahren sind, andererseits aber erscheint<lb/>
nat&#252;rlich eine Teilnahme bei Schlechtwetter noch imponierender<lb/>
als wenn die Sonne scheint.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Mai-Kundgebung in Hausbrunn an der tschechischen Grenze war<lb/>
sehr gut besucht. F&#252;r diese kleine Ortschaft war wirklich alles<lb/>
gekommen, was irgendwie mit den Sozialisten sympathisiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sehr beeindruckt war ich eigentlich dann von den Veranstaltungen<lb/>
der Wiener Organisation in der Innenstadt. An 3 Stellen, Graben,<lb/>
Stock im Eisen und insbesondere bei der Oper, Fussg&#228;ngerzone,<lb/>
hatte ich Gelegenheit nicht nur kurze Ansprachen zu halten,<lb/>
sondern vor einem wirklich interessierten Publikum Wahlreden<lb/>
zu halten. Dass ich diese aktuell bezogen und mit entsprechende,<lb/>
Gags versehen habe, war ganz klar. Ich forderte auch &#252;berall die<lb/>
Leute auf zur Diskussion. Interessanterweise ist es nur dort<lb/>
gegl&#252;ckt, wo die Landstrasse die Betreuung &#252;bernommen hat, n&#228;mlich<lb/>
bei der Oper. Dort kamen teils unsere Leute und diskutierten mit<lb/>
teils aber haben sich auch wirklich Gegner, resp. zumindest kri<lb break="no"/>tisch interessierte, zu Wort gemeldet. Die beiden anderen Ver<lb break="no"/>anstaltungen am Vogelweidplatz vor der Stadthalle und in Oberlaa<lb/>
im Kurpark, sind im wahrsten Sinne des Wortes ins Wasser gefallen.<lb/>
Sch&#246;n langsam beginnt aber jetzt die Wiener Organisation auf<lb/>
Hochtouren zu laufen. Ob und inwieweit die W&#228;hler sich davon beein<lb break="no"/>drucken lassen, wird sich am Sonntag zeigen. Die Funktion&#228;re<lb/>
wurden dadurch aktiviert. Selbst bei Schlechtwetter haben sie sich<lb/>
zur Verf&#252;gung gestellt, was sicherlich eine gigantische Leistung ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="48_0501_01" facs="48_1979-05-01_0501-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 1.5.1979</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
