<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  7. Juni 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band65_1982-06-07</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-06-07">Montag, 7. Juni 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-10-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="65-0646" facs="65_1982-06-07_0646.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 7. Juni 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">KR <name type="person" ref="per:1137917">Götz</name> und Vertreter des Bundesholzwirtschaftsrates haben sich<lb/>
bei mir und MR <name type="person" ref="per:127126">Hönel</name> beschwert, daß die Tschechen zu Dumpingpreisen<lb/>
Holz liefern und <choice><choice><sic>vorallemal</sic><corr>vor allem?</corr></choice></choice> dieses Holz dann mit österr. Ursprungs<lb break="no"/>zeugnis reexportiert wird, ohne daß die entsprechenden Bestimmungen<lb/>
eingehalten <choice><choice><sic>wird</sic><corr>werden</corr></choice></choice>. Die Importfirmen aus der CSSR, <name type="person" ref="per:126233">Schweighofer</name> und<lb/>
<name type="person" ref="per:127179">Brandstätter</name> bestreiten dies ganz entschieden. MR <name type="person" ref="per:127126">Hönel</name> hat aber er<lb break="no"/>klärt, er kann den Nachweis bringen, daß dies zutrifft. Stimmt diese<lb/>
Behauptung, dann müssen die Wiener und NÖ HK Ursprungszertifikate<lb/>
ausstellen, die nicht den gesetzlichen Bestimmungen entsprechen. Die<lb/>
von <name type="person" ref="per:1137917">Götz</name> verlangte Kontingentierung und Vidierung tschechischer Ein<lb break="no"/>fuhren habe ich abgelehnt. Da dies im jetzigen Zeitpunkt ohne ent<lb break="no"/>sprechende Beweise über diese Vergehen nicht möglich ist. Österr.<lb/>
Probleme und Unzulänglichkeiten können nicht durch Maßnahmen <choice><choice><sic>von</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
Export aus der CSSR geregelt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Die Außenhandelssektion soll dies auch genau<lb/>
prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe in der HK habe ich daher Präs. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und GS <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name><lb/>
sofort ersucht, diese Frage zu untersuchen und insbesondere MR <name type="person" ref="per:127126">Hönel</name><lb/>
dazu heranzuziehen, was sie mir auch zusagten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> beschwerte sich bei mir, daß<add>[er]</add> von MR <name type="person" ref="per:123358">Samsinger</name> im Auftrage<lb/>
des BM ein Schreiben bekommen hat, daß er für die EG-Sitzung Gemischter<lb/>
Ausschuß 130.000 S Repräsentationskosten zur Hälfte vergütet bekommen<lb/>
sollte, mit Recht hat <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> verlangt, er bräuchte dazu erst wirklich<lb/>
eine dezidierte Aufstellung und man muß mit seinen Leuten die Frage<lb/>
im Detail besprechen und nicht einen so schnoddrigen Brief schreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Wie ist so etwas möglich, noch dazu in meinem<lb/>
Auftrag?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fachverbände Maschinenbau und Metallverarbeitung haben jetzt eine<lb/>
Vereinigung der Zuliefererindustrien gegründet, die der ehemalige<lb/>
Handelsdelegierte in Deutschland <name type="person" ref="per:112980">Taurer</name> betraut. Dort ist ein Beirat,<lb/>
in dem die HK sehr gern einen Handelsministervertreter und auch vom<lb/>
Verteidigungsminister einen diesbezüglichen Vertreter wünscht. Ich<lb/>
habe sofort mit Minister <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> gesprochen, dieser war so wie ich mit<lb/>
dieser Vorgangsweise einverstanden und hat den <choice><choice><sic>Indendatur</sic><corr>?</corr></choice></choice> für die<lb/>
<pb n="65-0647" facs="65_1982-06-07_0647.jpg"/>Beschaffung zuständigen <name type="person" ref="per:145690">Zeininger</name> dafür vorgeschlagen. Ich erklärte,<lb/>
entweder kommt SC <name type="person" ref="per:111737">Marsch</name> oder MR <name type="person" ref="per:97493">Gröger</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR SC <name type="person" ref="per:111737">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte sofort jemand mit <name type="person" ref="per:112980">Taurer</name><lb/>
darüber Kontakt aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Interessant für mich war zu erfahren, daß jetzt bei Douglas Aircraft,<lb/>
DC, wo die AUA ihre Maschinen bestellt, aber keine Gegenlieferungen<lb/>
vereinbart hat, der ehemalige Handelsdelegierte von Chicago <name type="person" ref="per:1137697">Brauner</name><lb/>
beauftragt ist, doch noch entsprechende Gegenliefergeschäfte zu verein<lb break="no"/>baren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR SC <name type="person" ref="per:111737">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Was wissen wir davon?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Neben der Fa. Henn, wo der Obmann der Sektion Gewerbe Stadtrat <name type="person" ref="per:126257">Neusser</name><lb/>
bei mir intervenierte, hat jetzt <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> auch neuerdings die Fa. Franz<lb break="no"/>mair, Hotel Elisabethpark in Bad Gastein wegen Genehmigung zur<lb/>
Führung des Staatswappens interveniert. Beide Fälle müßte man doch<lb/>
auch im Laufe der Zeit, wie auch bis jetzt alle anderen, zu einem Ab<lb break="no"/>schluß bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte neuerdings Jour fixe AK und ÖGB setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich berichtete über den brieflichen Wunsch von LR <name type="person" ref="per:112216">Bassetti</name>, die Satzungen,<lb/>
die Budgetfrage, der Budgetausschuß hat jetzt vorgeschlagen, man sollte<lb/>
statt der 6 % 10 % Budgetaufstockung für das nächste Jahr bekommen<lb/>
und <choice><choice><sic>vorallemal</sic><corr>vor allem?</corr></choice></choice> auch die endgültige Lösung der Frage des Bürohauses<lb/>
in der Margaretenstraße der ÖFVW zu einem Ende bringen. Jetzt dürften<lb/>
die Länder wieder nicht mehr mit einem zu erwartenden Kompromiß ein<lb break="no"/>verstanden sein. Die Bundeshandelskammer wieder ihrerseits ist nicht<lb/>
mehr bereit, weiter mit ihren berechtigten Forderungen, daß sie seiner<lb break="no"/>zeit eine viel bessere Vereinbarung mit den Ländern gehabt hat, zurück<lb break="no"/>zustecken. <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> wird mit dem Syndikus vom Fremdenverkehr Dr. <name type="person" ref="per:118737">Schimka</name><lb/>
reden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Am Nachmittag ergab sich dann in der ÖFVW-Direktoriumssitzung darüber<lb/>
auch eine sehr lange ausführliche Diskussion. Die Problematik liegt<lb/>
darin, daß wenn die HK jetzt nicht den Kompromiß nicht zustimmen kann,<lb/>
wofür ich sogar Verständnis hätte, dann allerdings dieses ganze<lb/>
Problem der Satzungsänderung neuerdings aufgeschoben wird, sicherlich<lb/>
nicht vor der nächsten Nationalratswahl zu lösen ist, damit die große<lb/>
Gefahr besteht, daß dann von den Ländern oder auch vom Handels<lb break="no"/><pb n="65-0648" facs="65_1982-06-07_0648.jpg"/>ministerium unter einer neuen Führung noch schlechtere Bedingungen<lb/>
für die HK ausgearbeitet wird. Oder der jetzige Zustand ohne Statuten<lb break="no"/>änderung u. -klärung bleibt, wodurch auch für die HK sich eine schlechtere<lb/>
Position ergibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Natürlich ergab sich eine Diskussion über das Konferenzzentrum. Meine<lb/>
Argumente faßte ich dahingehend zusammen, daß jetzt alles schon zu<lb/>
spät ist um wirklich ohne größere finanzielle Verluste das Projekt<lb/>
zu stoppen. Die Investitionen, insbesondere die Planungskosten wären<lb/>
verloren. Der Fremdenverkehr wird sehr wohl dieses Konferenzzentrum<lb/>
brauchen, ich empfahl <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name>, mit den Fremdenverkehrsverantwortlichen<lb/>
in der HK im kleineren Kreis, womöglich unter vier Augen mit jedem<lb/>
einzelnen zu sprechen, dann wird man eine ganz andere Einstellung hören<lb/>
als die offizielle und allgemeine. Die Hofstallungen können nicht umgebaut<lb/>
werden, denn wenn die Messe auszieht wird das Bundesdenkmalamt auf Wieder<lb break="no"/>herstellung des ursprünglichen Zustandes, wie der Bau von <name type="person" ref="per:1137918">Fischer von Erlach</name><lb/>
errichtet wurde, bestehen, die Hofburg selbst kann gar nicht auf ein<lb/>
größeres Konferenzzentrum ausgebaut werden und vom städtebaulichen Stand<lb break="no"/>punkt vertrete ich seit eh und je die Meinung, Wien sollte so wie<lb/>
Budapest tatsächlich an die Donau kommen und nicht die Donau wie in der<lb/>
Ersten Republik an Wien vorbeifließen. Alle Aktivitäten die diesen Plan<lb/>
unterstützen begrüße ich daher. Wenn es nach mir ginge, müßte man zentrale<lb/>
Regierungsgebäude ebenfalls links der Donau errichten. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> meinte,<lb/>
dafür sei er auch, sehe auch darin, ohne daß er es sagte, eine riesige Be<lb break="no"/>schäftigung der Bauindustrie. Die HK hat jetzt ihre Gebäude verkauft,<lb/>
SC <name type="person" ref="per:113076">Schmelz</name> vom Bautenministerium hat für den Stubenring, wo sie 120 Mio.<lb/>
Schilling verlangten, sich dann mit ihnen auf 100 Mio. geeinigt, den Bauern<lb break="no"/>markt und den Hohen Markt haben sie der Ersten Allgemeinen um 150 Mio.<lb/>
verkaufen können und behaupten, sie haben sie <choice><choice><sic>daraufbezahlt</sic><corr>?</corr></choice></choice>, bei der Ver<lb break="no"/>sicherung ganz gut abgeschnitten, da diese unbedingt die Gebäude zur<lb/>
Arrondierung braucht. Mit Ende 1984 müßten sie die Gebäude räumen und in<lb/>
das Semperit-Haus übersiedelt sein, da sie ansonsten Strafe respektive<lb/>
Miete bezahlen müßten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name> UND <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte jetzt zeitgerecht die ganzen<lb/>
Übersiedlungsprobleme mit Bautenministerium besprechen und unser<lb/>
Konzentrationskonzept verfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> besprach ich danach die vom ihm geäußerten Bedenken die dritte<lb/>
Papierförderung fortzusetzen, die Diskriminierung durch die EG läuft mit<lb/>
<pb n="65-0649" facs="65_1982-06-07_0649.jpg"/>Ende der Übergangsfrist für sensible Produkte aus. Die Bundeshandels<lb break="no"/>kammer wäre mit der Einstellung dieser Papierförderungsaktionen <choice><choice><sic>vor alle<lb/>
mal</sic><corr>vor allem?</corr></choice></choice> keine weitere Ausdehnung einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Möglichkeiten, daß österr. Handelsfirmen in Österreich-<lb/>
Pavillons in Comecon-Messen auch Importware ausstellen, wird die HK<lb/>
neuerdings prüfen. Er hat zugegeben, daß die Ettenauer Maschinen AG,<lb/>
polygrafische Maschinen importiert als die größte gilt und er war sehr<lb/>
überrascht zu erfahren, daß die Schweizer sie sehr wohl in ihren<lb/>
Pavillons auch nur Importfirmen ausstellen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Die Außenhandelssektion soll sich nach Verständi<lb break="no"/>gung von Ettenauer-Vertretern mit Dr. <name type="person" ref="per:97474">Gleißner</name> darüber in Verbindung<lb/>
setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> hält nach wie vor seine Einwände gegen die Akademikerklausel in<lb/>
der WTBO aufrecht. Er sagt, er wird das im ÖVP-Klub auch mitteilen<lb/>
lassen, er würde vorschlagen, daß man von dieser Bestimmung Abstand nimmt,<lb/>
um nicht in bestehende Rechte auch nicht in weiterer Zukunft mit einer<lb/>
Akademikerklausel einzugreifen. Akademiker sind und dürfen nicht die<lb/>
Voraussetzung einer Berufsausübung sein, sondern nur die fachliche Eignung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR SC <name type="person" ref="per:97584">JAGODA</name>: Bitte dies auch den Wirtschaftstreuhänder <name type="person" ref="per:1137919">Wlk</name><lb/>
gelegentlich unauffällig wissen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präs. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> möchte, daß jetzt das Mittelstandsgesetz, von mir immer<lb/>
Klein- u. Mittelbetriebsgesetz genannt, nicht in der nächsten Haussitzung<lb/>
bereits beschlossen wird, gegebenenfalls sollte der Handelsausschuß<lb/>
zu einem späteren Zeitpunkt noch einmal zusammentreten, nicht, daß <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name><lb/>
dieses Gesetz noch einmal ändern und verhandeln will, sondern er dürfte<lb/>
aus Termingründen bei der nächsten Haussitzung nicht anwesend sein.<lb/>
Muß aber unbedingt zu diesem Gesetz sprechen. Er war sehr erstaunt von<lb/>
mir zu hören, daß über die gewünschte Entschließung, die die ÖVP bei<lb/>
dieser Gesetzwerdung gemeinsam einbringen will, noch immer keine einver<lb break="no"/>nehmliche Formulierung gefunden wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präs. <name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name> hat mich am Telefon verständigt, daß er jetzt mit Klub<lb break="no"/>obmann <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> eine Aussprache gehabt hat und dieser ihm gegen die <choice><choice><sic>wahren</sic><corr>vagen</corr></choice></choice><lb/>
Formulierungen im Klein- u. Mittelbetriebsgesetz größte Vorwürfe gemacht<lb/>
hat. <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> möchte daher dieses Gesetz zurückstellen um neuerliche<lb/>
Verhandlungen darüber zu beginnen. Eine solche Vorgangsweise halte ich<lb/>
<pb n="65-0650" facs="65_1982-06-07_0650.jpg"/>deshalb für unmöglich, denn damit würden die auf unserer Seite geführten<lb/>
Verhandler diskriminiert und desavouiert. Ich habe daher sofort telef.<lb/>
mit <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> Kontakt aufgenommen, um mit im die Situation durchzusprechen,<lb/>
die vagen Formulierungen sind deshalb zustande gekommen, weil man verhindern<lb/>
will, daß durch konkrete Aussagen, wie dies im Landwirtschaftsgesetz ge<lb break="no"/>schieht, große Belastungen des Budgets so wie bei der Landwirtschaft ent<lb break="no"/>stehen könnten. <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> sieht in den vagen Formulierungen aber die Gefahr,<lb/>
daß damit die ÖVP ständig die Regierung zwingen kann, bei allem und<lb/>
<choice><choice><sic>jenen</sic><corr>jedem?</corr></choice></choice> auch die Klein- u. Mittelbetriebe in Bedacht zu nehmen und dann<lb/>
immer wieder Gegenforderungen bei entsprechenden Aktivitäten für die<lb/>
Industrie auch für die Klein- u. Mittelbetriebe berücksichtigen müßte.<lb/>
Er hat im besonderen darauf verwiesen, daß z.B. wir die Förderung<lb/>
General Motors dann auch entsprechende gleiche Beträge wie Gewerbebe<lb break="no"/>triebe zur Verfügung gestellt werden müßten. Ich schlug ihm vor, daß<lb/>
weil angeblich noch in keinem einzigen Gremium dieses Gesetz besprochen<lb/>
wurde, <name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name> und ich beim nächsten Klubvorstand morgen nachmittags<lb/>
über das Gesetz berichten werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR SC <name type="person" ref="per:97584">JAGODA</name>: Bitte die ganzen Unterlagen mitnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück berichtete MR <name type="person" ref="per:114799">Raaber</name> über die EFTA-Tagung<lb/>
in Helsinki. Kein besonderes Interesse der Presse, da es sich ja wirklich<lb/>
um einen kalten Kaffee handelt, der Besuch der Pressekonferenz war am<lb/>
Anfang überhaupt so schlecht, daß man um 10.30 glaubte, nur 3 oder 2<lb/>
Journalisten werden dabei sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">MR <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> berichtete dann über die neuen Richtlinien für die Hausaktion<lb/>
und FV-Sonderkreditaktion, diese sehen vor, daß auch auf die ästhetische<lb/>
Landwirtschaftsgestaltung in Zukunft Rücksicht genommen werden muß,<lb/>
dadurch ergab sich dann natürlich eine große Diskussion, wer letztlich<lb/>
dann im Handelsministerium gar bestimmt, wie entsprechende Bauten aus<lb break="no"/>seshen müssen oder wie entsprechende Projekte gestaltet sein müssen,<lb/>
damit die 15 %-ige Qualitätsprämie bekommen können. Ich habe sofort dezi<lb break="no"/>diert erklärt, daß das Handelsministerium sich keinesfalls zu einem<lb/>
Richter über die Architekten aufschwingen wird, da so wie bisher im<lb/>
Einvernehmen mit den Ländern vorgegangen wird. Die Länder übrigens auf<lb/>
Grund der Bauordnungen und auch des Landschaftsschutzes die alleinige<lb/>
Kompetenz hat, werden sie natürlich weiter bestimmen was geschieht,<lb/>
ich bin überzeugt, in der Praxis wird es in den seltensten Fällen vor<lb break="no"/>kommen, daß dadurch das Handelsministerium mit einer Landesentscheidung<lb/>
in Konflikt gerät. Dezidiert erklärte ich aber immer wieder, daß wir uns<lb/>
nicht zu Schiedsrichtern aufspielen.<lb/>
</p>
            <pb n="65-0651" facs="65_1982-06-07_0651.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte bei allen Aussagen in Hinkunft dies be<lb break="no"/>sonders beachten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Winterfremdenverkehr, über den auch <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> berichtet, hat sich sehr<lb/>
gut entwickelt, nachdem wir schon 80/81 um 8,3 % Nächtigungssteigerung<lb/>
gehabt haben, ist in diesem Winter neuerdings eine 3,1 %-ige Steigerung,<lb/>
Inländern sind um 7 % zwar zurückgegangen, Ausländern haben aber um 4,4 %<lb/>
zugenommen, und auch eine Devisensteigerung von 10,4 % zu verzeichnen ist,<lb/>
sehr gut abgeschnitten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Sender Freies Berlin hat den Redakteur <name type="person" ref="per:113073">Schallon</name> zu einem sehr<lb/>
lockeren, wie ich glaube für Österreich sehr gut abgeschnittenen FV-Inter<lb break="no"/>view geschickt. Mit solchen Journalisten ist es wirklich eine Freude,<lb/>
solche lebhaften Interviews zu machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Vorstand der Verbundgesellschaft, <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> und <name type="person" ref="per:114747">Zach</name>, ist mit dem<lb/>
Geschäftsführer der Osttiroler Kraftwerksgesellschaft <name type="person" ref="per:116698">Oberleitner</name> ganz<lb/>
entsetzt bei mir erschienen und wollten, es ist nicht zu glauben, von mir<lb/>
verlangen, daß ich jetzt gegen die Welle der Empörung <choice><choice><sic>der</sic><corr>über die?</corr></choice></choice> Verbauung des<lb/>
Nationalparkes Hohe Tauern in aller Öffentlichkeit Stellung nehme.<lb/>
Insbesondere der ÖVP-Vorstand <name type="person" ref="per:114747">Zach</name> meinte, meine Reputation ist in der<lb/>
Öffentlichkeit so gut, ich wäre als der seriöseste Minister bekannt und<lb/>
wenn ich ein Machtwort spreche, dann wird es sofort anders laufen. Eine<lb/>
solche falsche Verkennung der Tatschen habe ich wirklich noch nie erlebt.<lb/>
<name type="person" ref="per:114747">Zach</name> wollte auch dem ÖAAB-Umweltschutznationalrat und Naturschutzreferenten<lb/>
ÖAAB-Gen.Sekr. einen entsprechenden geharnischten Brief schreiben, ich<lb/>
habe ihn inständigst ersucht, er soll davon Abstand nehmen, die einzige<lb/>
brauchbare Taktik ist, daß wir jetzt abwarten, bis sich die Empörung <choice><choice><sic>wie</sic><corr>wieder</corr></choice></choice><lb/>
gelegt hat, die einzige Aufgabe der Verbundgesellschaft und insbesondere<lb/>
der Osttiroler Kraftwerksgesellschaft ist es, in kleinsten Kreisen aber<lb/>
bis hinauf aufklärend zu wirken, die freiheitliche Parlamentsfraktion<lb/>
und sonstige einige wichtige Leute werden jetzt von OKG auch zur Besichti<lb break="no"/>gung eingeladen. Die E-Wirtschaft versuchte ich ihnen klar zu machen, wird<lb/>
derzeit in der Öffentlichkeit nicht gut behandelt, ob zu Recht oder zu<lb/>
Unrecht, ist in dem Fall gar nicht entscheidend, wichtig ist, daß sie <choice><choice><sic>nun</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
durch stille Aufklärung ihren Standpunkt darlegen muß. Da im konkreten<lb/>
Behördenverfahren dann letzten Endes zu entscheiden ist, muß man dort<lb/>
dann die notwendigen Beschlüsse durchbringen. <name type="person" ref="per:114747">Zach</name> mußte zugeben, daß<lb/>
diese meine Taktik bis jetzt viel erfolgreicher war, als noch so spekta<lb break="no"/>kuläre Pro- und Kontra-Maßnahmen oder gar großangelegte Kriegserklärungen.<lb/>
Das wirkliche Problem besteht darin, daß jetzt das Landwirtschaftsministerium<lb/>
<pb n="65-0652" facs="65_1982-06-07_0652.jpg"/>00652<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">als oberste Wasserrechtsbehörde dem Land Tirol, daß in mittelbarer Bundes<lb break="no"/>verwaltung das Verfahren zur bevorzugten Wasserbau durch Weisung anders<lb/>
entscheidet als die letzte Besprechung in Matrei einvernehmlich ergeben<lb/>
hat. GD <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> hat vorgeschlagen, daß zwar ich nicht in die Auseinander<lb break="no"/>setzung eingreifen solle, die Verbund dies aber jetzt machen möchte.<lb/>
Dagegen habe ich große Bedenken. Bei der jetzigen Stimmung in allen<lb/>
Parteien, von den Grünen ganz abgesehen, muß die Verbund diesen Kampf<lb/>
verlieren. Die Verbund hat errechnet, daß ihnen jetzt, wenn die Projekte<lb/>
für sie jetzt nicht verwirklicht werden könnten, 470 Mio. S Verlust<lb/>
bei 100 %-iger Fremdverzinsung 9,5 Zinsen entstehen werden. Die KWh<lb/>
würde sich auf 2,30 S stellen, und erst nach 34 Jahren Betriebszeit würde<lb/>
man günstigenfalls in eine Gewinnzone kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:131107">GROSSENDORFER</name>: Die Verbund hat Unterlagen versprochen,<lb/>
laß sie bitte dann durch die Energiesektion prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Direktoriumssitzung berichtete <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name>, daß die italienische FV-<lb/>
Organisation Enit 300 Mio. S zur Werbung zur Verfügung hat, in Amerika<lb/>
für die inneramerikanische Werbung 72 Mio. Dollar von den einzelnen<lb/>
Staaten aufgewendet werden, New York und Puerto Rico z.B. je 100 Mio.,<lb/>
und daß jetzt der Budgetausschuß unter sehr geschicktem Vorsitz von<lb/>
MR <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name>, dem ich dafür auch herzlichst dankte, einvernehmlich festgelegt<lb/>
hat, daß wir im nächsten Jahr 10 % anstelle der vorgeseshenen 6 %<lb/>
Budgeterhöhung geben. <name type="person" ref="per:114587">Kübler</name> berichtete, daß die Mitgliedsbeitragszahlun<lb break="no"/>gen von allen Ländern mit Ausnahme der Stmk. termingemäß eingehen, ich<lb/>
habe sofort erklärt, daß ich mit Hofrat <name type="person" ref="per:123822">Gaisbacher</name> diesbezüglich Gespräche<lb/>
führen werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:123822">Gaisbacher</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Zweigstellenleiter von New York, <name type="person" ref="per:134295">Patzak</name>, erklärt, daß die Idee des<lb/>
Österreichhauses jetzt schön langsam einschläft. Niemand arbeitet mehr<lb/>
konkret daran, weil auch niemand daran besonders interessiert ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte laß stichwortartig diese Entwicklung zu<lb break="no"/>sammenstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Derzeit gibt es eine Verwaltung Inland und Ausland, in Hinkunft sollen<lb/>
alle diese Verwaltungen in der ÖFVW in eine Gruppe zusammengezogen<lb/>
werden. Dies ist nach einer Pensionierung heute leicht möglich.<lb/>
</p>
            <pb n="65-0653" facs="65_1982-06-07_0653.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Zweigstellenleiterin <name type="person" ref="per:127905">Schmid</name> aus Paris wünscht jetzt, daß wir sie<lb/>
doch kündigen, damit sie die französische Arbeitslosenregelung genießen<lb/>
kann, diesem Wunsch wird entsprochen, aber erst nach Rücksprache mit<lb/>
den Anwälten. Die Geschäftsführung stellt aufgrund einer internen Aus<lb break="no"/>schreibung fest, daß der beste Bewerber der Herr <name type="person" ref="per:134295">Patzak</name> aus New York ist.<lb/>
Der Wiener Vertreter Dr. <name type="person" ref="per:114709">Krebs</name> hat bei Ländergesprächen zu erkennen ge<lb break="no"/>geben, daß ihm lieber <name type="person" ref="per:1137921">Habsburg-Lothringen</name> wäre, dieser hat einmal in der<lb/>
Wiener FVW gearbeitet, ist jetzt Zugeteilter bei <name type="person" ref="per:145769">Timko</name> in Zürich und<lb/>
dieser hätte ihm gesagt, er braucht sich nicht bewerben, weil er keine<lb/>
Chance hat, dieser hat auch tatsächlich dies getan, weshalb <name type="person" ref="per:114709">Krebs</name> darin<lb/>
eine formale Verletzung der Ausschreibungsbedingungen sieht. Da die Aus<lb break="no"/>schreibung aber an jedermann gegangen ist und jedermann sich bewerben<lb/>
konnte, ist kein formaler Fehler entstanden. Der beste Mann ist auch, wie<lb/>
alle übereinstimmend feststellen, <name type="person" ref="per:134295">Patzak</name>, der Ländervertreter Hofrat <name type="person" ref="per:115027">Hlous</name><lb/>
möchte dies aber nur noch mit seinen Leuten besprechen, ebenso Syndikus<lb/>
<name type="person" ref="per:118737">Schimka</name> mit HK-Vertretern. Wenn jetzt Paris durch New York besetzt<lb/>
wird, dann muß New York ausgeschrieben werden, dafür interessiert sich<lb/>
der langgediente derzeitige Ländervertreter <name type="person" ref="per:137440">Burda</name>, wahrscheinlich Dr.<lb/>
<name type="person" ref="per:1137673">Winkler</name> aus Köln und <name type="person" ref="per:1137835">Markus</name>. Die Ausschreibung kann aber natürlich noch<lb/>
andere Ergebnisse bringen. Weitere Rotation müßte man eine große<lb/>
Deutschlanddirektion schaffen und neu besetzen. Über all dieses wird<lb/>
zwar gesprochen, aber meiner Meinung nach sollte man nicht allzu früh <choice><choice><sic>vorher</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
reden, bevor die Ausschreibung erfolgt ist. weil ansonsten man dann tatsächlich<lb/>
sagen kann die Ausschreibung ist eine reine Farce.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Übereinstimmend wurde festgehalten, daß auf alle Fälle der deutsche<lb/>
Reisebüroverband der seine nächste Tagung 84 oder 85 durchführen wird,<lb/>
nach Österreich eingeladen werden muß, die Kosten von 5 Mio. S muß man<lb/>
zusätzlich dann noch entsprechend verteilen, es wäre aber unverantwort<lb break="no"/>lich, wenn man den Reisebüroverband nicht nach Österreich einladen würde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte auch entsprechendes auch bei uns veran<lb break="no"/>lassen.</p>
            <p xml:space="preserve">Im Wiener erweiterten Vorstand, in diesem Fall werden auch Bezirksob<lb break="no"/>männer zugezogen, die nicht im Vorstand vertreten sind, berichtete <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name><lb/>
über das Volksbegehren Konferenzzentrum, da ich zu diesem Zeitpunkt noch<lb/>
bei der Direktoriumssitzung war, hat Staatssekr. <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> für mich<lb/>
daran teilgenommen. <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> hat übrigens auch, was ich fast vergessen<lb/>
hätte abzudiktieren, bei dem Jour fixe den Dank der HK für ihre Teil<lb break="no"/>nahme an der <choice><sic>Plowdiwer</sic></choice> Messe <choice><choice><sic>behalten</sic><corr>erhalten?</corr></choice></choice>. Ebenso wurde ihr gegenüber<lb/>
<pb n="65-0654" facs="65_1982-06-07_0654.jpg"/>eindeutig festgestellt, daß die Grundpreisauszeichnung, ihr Werk, jetzt<lb/>
durch ein Kompromiß abgeschlossen ist und damit auch keinerlei weitere<lb/>
Komplikationen und neuerliche Verhandlungen entstehen können. <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name><lb/>
war, glaube ich, mit diesen Ergebnissen sehr zufrieden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Stadtrat <name type="person" ref="per:109290">Mayr</name> berichtet dann über die Steuer für Einweggebinde, das<lb/>
Magistrat schlägt vor, man sollte den Getränkesteuersatz auf Einwegge<lb break="no"/>binde legen, <choice><choice><sic>ich</sic><corr>Milch?</corr></choice></choice> wäre dadurch, daß sie ja keine Getränkesteuer bezahlt,<lb/>
automatisch ausgenommen. <name type="person" ref="per:109290">Mayr</name> möchte aber dann noch eine gewisse Mindest<lb break="no"/>besteuerung einführen, denn bei Dreh und Trink wäre bei 2 S Preis nur<lb/>
20 gr und dies erschien ihm zu wenig. Überhaupt steht <name type="person" ref="per:109290">Mayr</name> auf dem<lb/>
Standpunkt, daß das Flaschenpfand als nicht ausreichend zu betrachten<lb/>
ist. Diese Einweggebindesteuer soll allerdings nur dann in Kraft treten,<lb/>
bis eine Vereinbarung mit den Ländern, insbesondere mit NÖ, Artikel 15a<lb/>
staatsvertragsmäßig abgesichert ist. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, mit dem er geredet hat,<lb/>
sei für diese Lösung, <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> hätte gemeint, man soll die Industrie nicht<lb/>
verunsichern. Ich habe mich natürlich sofort zu Wort gemeldet und mein<lb/>
Bedenken gegen diese Vorgangsweise vorgetragen. Die VÖEST-Alpine<lb/>
hat in St. Aegyd Investitionen getätigt und produziert bereits dort<lb/>
die 2-l-Plastikflaschen, ohne allerdings mich vorher kontaktiert zu<lb/>
haben. Die Aluminiumdosenabfüllung in NÖ, wo die Investitionen bereits<lb/>
auch bestellt sind und aufgestellt werden, hat nicht nur mit mir, GD<lb/>
<name type="person" ref="per:116449">Streicher</name> hat auch mit Stadtrat <name type="person" ref="per:97913">Schieder</name> und dem Bgm. <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> entsprechende<lb/>
Gespräche geführt. Ich halte eine <sic>... steuer</sic> für unzweckmäßig, wenn man<lb/>
unbedingt glaubt, dann sollte man zeitgerecht die notwendigen Verbots<lb break="no"/>gesetze erlassen. Ich werde allerdings solche Gesetze wahrscheinlich<lb/>
nicht einbringen. In der Diskussion hat dann <name type="person" ref="per:97913">Schieder</name>, für Umweltschutz<lb/>
zuständig, erklärt, er hätte ständig guten Kontakt mit GD <name type="person" ref="per:116449">Streicher</name>,<lb/>
dieser sei auch mit allen Maßnahmen die bis jetzt die Gemeinde Wien<lb/>
beabsichtigt, einverstanden, der Konsument könnte nicht dreimal zahlen,<lb/>
zuerst durch die Subvention der Investitionen, dann durch die Konsumenten<lb break="no"/>preiserhöhungen, weil natürlich diese Verpackungen mehr kosten, und<lb/>
drittens dann noch durch die Abfallbeseitigung. Plastik möchte<lb/>
<name type="person" ref="per:97913">Schieder</name> verbieten, Aluminium sollte man, wenn <name type="person" ref="per:116449">Streicher</name> ein Recycling-<lb/>
Projekt vorlegt, durch entsprechende Pfanderhöhungen mehr oder minder<lb/>
akzeptieren, er erwägt aber, daß in den Pachtverträgen, die die Gemeinde<lb/>
Wien mit den verschiedensten Gastwirten, Verkaufsständen usw. abschließt,<lb/>
ein Verkaufsverbot aufzunehmen. <name type="person" ref="per:109818">Edlinger</name>, <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> und auch <name type="person" ref="per:134142">Faymann</name>, der soz.<lb/>
Jugendvertreter, meint, vor allem auch Landtagspräs. <name type="person" ref="per:113043">Pfoch</name> meint, man<lb/>
müsse eine Art Deppensteuer einführen, weil es kaum mehr rückzunehmen sei.<lb/>
Auch Waschmittel müßte man dann aber einbeziehen, denn auch dort wird<lb/>
<pb n="65-0655" facs="65_1982-06-07_0655.jpg"/>Plastik verwendet. Nur Vizepräs. der AK und Nationalrat <name type="person" ref="per:112942">Braun</name> hat ge<lb break="no"/>meint, in der Öffentlichkeit entstand jetzt der Eindruck, kaum wird eine<lb/>
Produktion aufgenommen, kommt die Gemeinde und gibt eine Steuer drauf.<lb/>
Im Verstaatlichungsausschußfraktion hätte man ihnen gesagt, es sei eine<lb/>
Marktlücke die jetzt die Verstaatliche nicht nur entdeckt hat, sondern<lb/>
endlich abdeckt. Die mangelnde Koordination, die allgemein bei dieser<lb/>
Diskussion zum Durchbruch <choice><choice><sic>kam</sic><corr>?</corr></choice></choice>, muß ich nur bestätigen. Sehr erstaunt<lb/>
war ich, daß allerdings <name type="person" ref="per:97913">Schieder</name> erklärt, er hätte nie davon etwas gehört<lb/>
und die Länder werden überhaupt nie gefragt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR SC <name type="person" ref="per:111737">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Wie hat sich dies bei uns abgespielt,<lb/>
sind die wirklich nie gefragt worden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein weiterer Punkt war die Einhebung einer Abgabe auf unvermietete Wohnungen,<lb/>
derzeit gibt es in Wien 816.000 Wohnungen, 713.000 davon sind nur vermietet.<lb/>
Bei 100.000 leerstehenden muß man annehmen, daß 50.000 normal sind.<lb/>
23.000 sind vorgemerkt, man könnte also daher hier eine gewisse<lb/>
Erleichterung schaffen. Die Abgabe sollte auf einmal dem Neuvermietungszins<lb/>
entsprechen, also von 16,-- S <choice><choice><sic>50</sic><corr>?</corr></choice></choice>,-- bis 60,-- S reichen. Als flankierende<lb/>
Maßnahme möchte Stadtrat <name type="person" ref="per:109290">Mayr</name> den Wohnungsverbesserungskredit bis<lb/>
S 2.000,-- pro m² demjenigen zur Verfügung stellen, der eine solche<lb/>
unvermietete Wohnung dann letzten Endes doch anmietet, überprüft soll das<lb/>
dadurch werden, daß die Gemeindeverwaltung diese Wohnungen bekommt und<lb/>
dann entsprechende Mieter sucht. Zweitens soll der Gas- u. Stromverbrauch<lb/>
für Zweitwohnungen, wie dies auch Salzburg von mir verlangt hat, jetzt<lb/>
endgültig im Handelsministerium Elektrizitätsfestsetzung geprüft werden.<lb/>
<name type="person" ref="per:109290">Mayr</name> aber auch NR <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> meinten, im Grundtarif müßte man eine entsprechende<lb/>
Bereitstellungsgebühr verlangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:131107">GROSSENDORFER</name>: MR <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> soll mir entsprechende Vorschläge<lb/>
ausarbeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der dritte wichtige Gesetzentwurf ist das Krankenanstaltengesetz, die<lb/>
Kasse hat jetzt 520 Mio. S Kredit aufgenommen und an Wien überwiesen,<lb/>
in Hinkunft sollen 3 % über Bankrate Verzugszinsen verlangt werden können.<lb/>
<name type="person" ref="per:109290">Mayr</name> befürchtet daß das Krankenanstaltenzusammenarbeits<lb break="no"/>fondsgesetz <choice><choice><sic>auslaufen</sic><corr>?</corr></choice></choice> wird, die Länder müssen nämlich vom Bund 500 Mio.<lb/>
zusätzlich für dieses Gesetz verlangen, der Bund ist höchstens bereit,<lb/>
300 Mio. zu geben, Wien möchte von der Aufteilung nach dem Bevölkerungs<lb break="no"/>schlüssel wegkommen und nach Leistungen entlohnen festlegen, die anderen<lb/>
Länder sind schwer dagegen.<lb/>
</p>
            <pb n="65-0656" facs="65_1982-06-07_0656.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Organisatorische Berichte von <name type="person" ref="per:97892">Sallaberger</name>, das Friedensfest der Wiener<lb/>
Frauenorganisation wird mit 1 Mio. S subventioniert, bei der großen<lb/>
Funktionärskonferenz in Linz werden 4.000 österr. Funktionäre erwartet,<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wird von 11.00 bis 13.30 ein Referat halten, <choice><choice><sic>und</sic><corr>?</corr></choice></choice> den 800 Wiener<lb/>
schmackhaft zu machen wird mit der Bahn raufgefahren, mit<lb/>
einem Schiff und Mittagessen dann von Linz nach Wien zurück.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Samstag, den 18. Sept. sperren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bundesrat <name type="person" ref="per:137885">Demuth</name> tritt zurück, dafür wird <name type="person" ref="per:131802">Elisabeth Dittrich</name>, die<lb/>
neue Wr. Sekretärin im Bundesrat entsendet. Eine Diskussion gibt es<lb/>
dann über die Wahlkampfleitung, denn auch dort möchte neben der <choice><choice><sic>Obmannin</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
die Frauen auch die Sekretärin <name type="person" ref="per:131802">Dittrich</name> drinnen haben. Die scheitert<lb/>
aber, weil ansonsten die Wahlkampfleitung größer wird als sie arbeits<lb break="no"/>fähig ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Stadtentwicklungsplankommissionen haben diesen überarbeitet und er<lb/>
kann jetzt entsprechend beschlossen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Gemeindebediensteten verlangen Schiedsgerichte für Genossen, die bei<lb/>
den Gemeindebedienstetengewerkschaftswahlen auf kommunistischer oder<lb/>
christlicher Gewerkschaftsliste kandidieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Wahlfond der Zentrale wird für nächstes Jahr mit 50 S festgesetzt,<lb/>
da in Wien 2 Wahlen erfolgen, wird beschlossen, 100 S pro Mitglied an die<lb/>
Zentrale abzuliefern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Stadtrat <name type="person" ref="per:109812">Wurzer</name> berichtet über die Stadiongeländereinsturzursache<add>[hs. korrigiert, Anm.]</add>, es<lb/>
wurde unzweckmäßig montiert, es wird jetzt aber neuerdings geprüft,<lb/>
ob das Stadion tatsächlich diese Großveranstaltung mit den Jazzfans<lb/>
aushält.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Schweizer Gewerkschaftsdelegation, 10 Mann, ist von HDV eingeladen<lb/>
und man hat mich ersucht am Abend zum Heurigen zu kommen. Dort habe<lb/>
ich mich dann einige Zeit mit den Kollegen der Schweiz ganz gut unter<lb break="no"/>halten und ich hoffe auch, daß sich die anderen gut unterhalten haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="65_0645_01" facs="65_1982-06-07_0645-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 7.6.1982</head>
         </div>
         <pb n="65_0645_02" facs="65_1982-06-07_0645-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="65_0656_01" facs="65_1982-06-07_0656-01.jpg"/>
         <pb n="65_0656_02" facs="65_1982-06-07_0656-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Erweiterter Wiener Vorstand, 7.6.1982</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="65_0656_03" facs="65_1982-06-07_0656-03.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>