<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 14. März 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band53_1980-03-14</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-03-14">Freitag, 14. März 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-09-18">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="53-0327" facs="53_1980-03-14_0327.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 14. März 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit der Handelskammer war das politisch brisante<lb break="no"/>ste Thema die Personalpolitik im Handelsministerium. GS <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name>,<lb/>
der die Vergangenheit ja nicht genau kennt, begann die Diskussion<lb/>
wegen der <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name>-Nachfolge. Staatssekretär <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> bemerkte sofort,<lb/>
dass hier ihr ganzer weiblicher Charme eingesetzt werden muss.<lb/>
Sie hatte mehrere Bilder ihrer Enkel mit und diese sofort<lb/>
Präs. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name>, der ja ebenfalls Grossvater<add>[ist,]</add> mit ihm über<lb/>
die Enkel zu diskutieren. Zwischenzeitig erklärte ich <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name>,<lb/>
wie es zur Bestellung von Sekt.Chefs im Handelsministerium seit<lb/>
eh und je gekommen ist. Ich habe keinerlei Weisungen gegeben,<lb/>
die Vorschläge erfolgen durch den Präsidialchef, bis zur Bestel<lb break="no"/>lung des Sektionschefs <name type="person" ref="per:112949">Kazda</name> durch Präsidialchef Sekt.Chef<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name>. <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name> war ein prominenter Vertreter des CV und<lb/>
einer der 5 mächtigen Sektionschefs seit 1945 und insbesondere<lb/>
in den Jahren der ÖVP-Alleinregierung einer der 5, die die<lb/>
Politik in der Beamtenschaft und nicht nur dort gemacht haben.<lb/>
Man sagt, <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat das einige Male schon erzählt, dass damals<lb/>
überhaupt nur die Sektionschefs die österr. Politik machten.<lb/>
<name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> hat natürlich dann darauf verwiesen, dass lauter Sozialisten<lb/>
als Sektionschefs jetzt bestellt wurden. Den Präsidenten des<lb/>
Patentamtes erwähnte er interessanterweise nicht. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name>, der<lb/>
natürlich mit einem halben Ohr zuhörte, meinte zu <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name>, gib es<lb/>
auf, <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> musste auch kapitulieren, <name type="person" ref="per:97985">Staribacher</name> macht das viel<lb/>
zu schlau, unsere Leute sind viel zu uneinig, die Leute, die<lb/>
er bestellt, insbesondere <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name>, sind so gute Fachleute, dass<lb/>
man dagegen gar nichts unternehmen kann. <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> appellierte<lb/>
neuerdings, dass wir unbedingt MR <name type="person" ref="per:97493">Gröger</name> bestellen sollten,<lb/>
der ja jetzt schon die Sektion als Stellvertreter führt. Ich<lb/>
wies dieses Verlangen mit derselben Begründung zurück wie ich,<lb/>
und dies habe ich <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> ganz besonders deutlich gesagt, auch der<lb/>
Fraktionsführer des ÖAAB, <name type="person" ref="per:112989">Herold</name>, bei mir vorgesprochen hat und<lb/>
ebenfalls verlangt hat, ich soll, bevor die Ausschreibungskommis<lb break="no"/>sion noch entschieden hat, bereits Entscheidung treffen. Ich<lb/>
habe das nie getan und werde mich daher auch diesmal nach den<lb/>
Vorschlägen der Kommission halten. Schliesslich habe ich eine<lb/>
Ausschreibungskommission und Ausschreibung schon veranlasst,<lb/>
<pb n="53-0328" facs="53_1980-03-14_0328.jpg"/>bevor jemals ein Ausschreibungsgesetz existiert hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Subventionen teilte ich der Handelskammer mit,<lb/>
dass in der Ausbildung der Führungskräfte, Managementkurse,<lb/>
selbstverständlich auch die Klein- und Mittelbetriebe einbe<lb break="no"/>zogen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte Entsprechendes veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Konzerthausbesitzer-Subvention von 236.000 S<lb/>
verlangte ich, dass auch die Handelskammer sich mit der<lb/>
Hälfte beteiligt. <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> kannte das Ansuchen überhaupt nicht<lb/>
und wird es prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Subvention des Energiekonsumentenverbandes habe<lb/>
ich darüber nichts geredet, weil ich doch vorher wissen muss,<lb/>
wie hoch die jetzige Zusage der Handelskammer und der Industriel<lb break="no"/>lenvereinigung, und zwar getrennt, für diesen Energiekonsumenten<lb break="no"/>verband ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte die entsprechendes Zahlen für nächsten<lb/>
Jour fixe Handelskammer bereitstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> brachte die Problematik der Agraraussenhandelsparität<lb/>
mit der EG zur Sprache. Er meinte richtig, wenn wir jetzt<lb/>
diese Polemik in der Öffentlichkeit führen, wird es für die<lb/>
Verhandlungen in Brüssel nicht sehr günstig sein. Ich stimmte<lb/>
ihm zu, verlangte aber, dass nicht nur die Regierungsseite<lb/>
damit aufhört, sondern dass auch die Landwirtschaft jetzt sach<lb break="no"/>licher gegen <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> polemisiert. Ich werde <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> auf alle Fälle<lb/>
weiterhin Feuerschutz geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Wo bleibt die Aufteilung der EG-Aussen<lb break="no"/>handelsziffern, reine Agrarprodukte und Verarbeitungsprodukte?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> ersuchte mich, obwohl der sükoreanische Minister, der<lb/>
übrigens neu bestellt wurde, den Ehrenschutz für die technischen<lb/>
Wochen in Seoul abgelehnt hat, dass er und ich doch weiterhin<lb/>
beibehalten sollen. Ich stimmte im Prinzip auf Wunsch der Handels<lb break="no"/>kammer zu.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0329" facs="53_1980-03-14_0329.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Handelskammer möchte, dass die 300 Mill. $ Kohlenkredit<lb/>
für Polen nicht als freier, sondern als für österreichische<lb/>
Einkäufe gebundener Kredit gegeben werden soll. Ich weiss<lb/>
nicht, ob dies möglich ist, da ich bei den Kreditverhandlungen<lb/>
nicht eingeschaltet bin.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Auf nächstes Gespräch mit <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name><lb/>
setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Handelskammer hat grosse Angst, dass die Verordnung über<lb/>
die forstschädliche Verunreinigung katastrophale Auswirkungen<lb/>
auf die Industriebetriebe hat. Von der Elektrizitätswirtschaft<lb/>
weiss ich, dass dies zutrifft. Die Handelskammer möchte des<lb break="no"/>halb unbedingt, dass nach der Begutachtung, ihre Stellungnahme<lb/>
wurde dem Handelsministerium bereits übermittelt, das Landwirt<lb break="no"/>schaftsministerium ebenfalls ein Spitzengremium zur Behandlung<lb/>
einsetzt. GS <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> schwebt eine ähnliche Verhandlungsmethode<lb/>
vor, wie wir dies beim Berufsausbildungsgesetz gemacht haben.<lb/>
Ich weiss natürlich nicht, ob <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> zu einer solchen Vor<lb break="no"/>gangsweise bereit ist, werde mich aber dafür einsetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Stelle bitte fest, wie das Landwirtschafts-<lb/>
ministerium vorzugehen beabsichtigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein Steuerberater namens <name type="person" ref="per:123199">Jugendfeind</name> hat über das Handelsmini<lb break="no"/>sterium bei der Handelskammer angesucht, ob er den Kommerzial<lb break="no"/>ratstitel bekommen kann. Da die Handelskammer nicht einmal<lb/>
für ihre Funktionäre genug Titel hat, ist es vollkommen sinn<lb break="no"/>los eine andere Branche dafür vorzuschlagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Akt der Anfrage möchte ich sehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Herr <name type="person" ref="per:112968">Jahn</name>, Wienerwald, hat sich scheinbar bei der Handels<lb break="no"/>kammer beschwert, dass noch immer nicht der § 68 Staatswappen<lb break="no"/>führung erledigt ist. Ich verwies darauf, dass ich mit dem<lb/>
Bevollmächtigten von <name type="person" ref="per:112968">Jahn</name>, Komm.Rat <name type="person" ref="per:97459">Fröhlich</name>, diesbezüglich<lb/>
Kontakt hatte. <name type="person" ref="per:97459">Fröhlich</name> hat mir gegenüber erklärt, er wird<lb/>
alle Fragen mit Gewerkschaft und Arbeiterkammer bereinigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte nächstes Jour Fixe AK/ÖGB<lb/>
setzen.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0330" facs="53_1980-03-14_0330.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Handelskammer hat von dem Mirage-Flugzeug-Einkauf gehört<lb/>
und möchte unbedingt, dass dafür Gegenlieferungen vertrag<lb break="no"/>lich fixiert vereinbart werden. Sie war zufrieden, von mir<lb/>
zu erfahren, dass dies auch die Absicht der Regierung ist,<lb/>
die bisherigen Vereinbarungen zeigen aber, dass zum geringsten<lb/>
Teil Gegenlieferungen erfolgen. Scheinbar nehmen die ausländischen<lb/>
Waffenlieferanten lieber dann die Pönale-Verpflichtungen in<lb/>
Kauf.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Wie lauten die bisherigen Ergebnisse der<lb/>
Verhandlungen?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Handelskammer-Idee, der Gemischten Kommission<lb/>
mit der Sowjetunion eine Unterkommission für Wirtschaftsver<lb break="no"/>treter zu verlangen, wird <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> mit <name type="person" ref="per:98102">Wolfsberger</name> und <name type="person" ref="per:114589">Canisius</name>,<lb/>
ehemaliger Handelsdelegierter in Moskau, reden. Ich verlange nur,<lb/>
dass man äusserst vorsichtig bei solchen Forderungen vorgeht,<lb/>
da die Sowjetunion in jeder Änderung sofort eine spezifische<lb/>
Problematik sieht. Ich kann mir nicht vorstellen, dass Vize<lb break="no"/>minister <name type="person" ref="per:112953">Manschulo</name> sich mit den Handelsleuten zusammensetzt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Kernkraft-Initiative stellen wir übereinstimmend<lb/>
fest, dass die Problematik der Abfall-Lagerung zuerst doch gelöst<lb/>
werden müsste. Dr. <name type="person" ref="per:120395">Dobner</name> vom Atomforum hat diesbezügliche Vor<lb break="no"/>schläge. Ich schlage <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> vor, er soll unter allen Umständen<lb/>
mit <name type="person" ref="per:120395">Dobner</name> über diese Problematik sprechen. Dabei kann er gleich<lb/>
von ihm selbst die Ergebnisse unserer Aussprache über seine per-<lb/>
sönliche Frage erfahren. Da <name type="person" ref="per:120395">Dobner</name> der einzige aktive und haupt<lb break="no"/>amtliche Vertreter in der ganzen Atomfrage ist, wäre es wirklich<lb/>
unzweckmässig gewesen, ihn von dort abzuziehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> fragt an, ob ich bereit bin, <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> als Vorsitzenden<lb/>
des Aufsichtsrates der Verbundgesellschaft zu bestellen. Hier kann<lb/>
ich ihm die Zusage machen, denn der Präsident wird von der Haupt<lb break="no"/>versammlung bestellt und die Hauptversammlung bin ich. Präs.<lb/>
<name type="person" ref="per:112215">Weiss</name> hat nach der Aussprache mit <name type="person" ref="per:111325">Mock</name>, wie mir <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> mitteilt,<lb/>
sich bereiterklärt, jetzt schon den Aufsichtsratspräsidenten<lb/>
zurückzulegen. <name type="person" ref="per:111325">Mock</name> wird diesbezüglich ein Schreiben an mich<lb/>
richten.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0331" facs="53_1980-03-14_0331.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">In der Diskussion, wie weit die Handelskammer in der ÖVP<lb/>
heute einen grösseren Einfluss hat, will mir <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name><lb/>
klarmachen, dass die Situation für den Wirtschaftsbund heute<lb/>
besser ist. Er hat im Vorstand früher einen Vertreter, jetzt<lb/>
vier Vertreter, in der Bundesparteileitung hatte er damals 5,<lb/>
jetzt sind es 9. Das wirkliche Problem aber ist, dass sie im<lb/>
Gremium, wo die Entscheidungen fallen, im Präsidium, der ÖAAB<lb/>
überwiegt. Dies kann zwar <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> nicht zugeben, <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name><lb/>
bestätigt es aber indirekt durch Schweigen und durch Andeutungen,<lb/>
die er mir diesbezüglich vorher schon gemacht hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine rumänische Delegation aus Vertretern des <choice><choice><sic>Aussenhandels<lb break="no"/>maschinenbauministeriums</sic><corr>?</corr></choice></choice> besuchte Wien und GD <name type="person" ref="per:120790">Dumitrescu</name><lb/>
vom Aussenhandelsministerium sprach bei mir mit seinen Leuten<lb/>
vor. Zum ersten Mal haben die Rumänen uns aus dem neuen 5-Jahres<lb break="no"/>plan 81 – 1985 rumänische Projekte mitgeteilt, die noch nicht<lb/>
veröffentlicht wurden. Aus Rumänien blieb der Import mit 1,1 Mia S<lb/>
gleich wie im Jahre 1978, der Export erhöhte sich von 2,1 auf<lb/>
2,9 Mia S. Im Jänner 1980 ist der Verhältnis noch schlechter,<lb/>
73 Mio S Importe zu 144 Mio S Exporten. Im Feber haben die<lb/>
Rumänen schon die Ziffern und eine 24 %-ige Exportsteigerung<lb/>
festgestellt. Die Aufforderung des Präsidenten <name type="person" ref="per:118307">Ceausescu</name><lb/>
bezüglich der Vergrösserung des österr.-rum. Handel trifft<lb/>
beim österr. Export zu. Die Rumänen erhoffen sich aus Drittmarkt-<lb/>
Geschäften eine Verbesserung ihrer Aussenhandelsbilanz-Situation.<lb/>
Die Hauptfragen sind dabei die garantierten Investitionen und<lb/>
insbesondere die Finanzierung. Die Österr. Kontrollbank<lb/>
hat auch auf Drittmärkten verlangt, dass der österr. Anteil<lb/>
70 % ist, damit er finanziert wird, die Rumänen möchten bei<lb/>
50:50 bereits eine Finanzierung. Hier wird es Schwierigkeiten<lb/>
geben, die allerdings nicht in meiner Kompetenz liegen. Die<lb/>
Rumänen haben das erste Mal eine selektive Liste verlangt,<lb/>
die realisierbar ist und in der Gemischten Kommission verhandelt<lb/>
werden soll. Konkrete Projekte wollen sie. Ich musste allerdings<lb/>
dann erklären, dass wir ihnen zwar in Hinkunft solche Listen<lb/>
übergeben werden, die die Minister verhandeln sollen, dass<lb/>
selbstverständlich auch eine vollständige Liste von allen<lb/>
Projekten überreichen müssen. Der Handelskammervertreter war<lb/>
über diese meine Erklärung sehr froh.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0332" facs="53_1980-03-14_0332.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Sekt.Chef <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> hatte mit der Delegation auch die Möglich<lb break="no"/>keit der Annäherung Rumäniens an die EFTA besprochen. Ich habe<lb/>
einen diesbezüglichen Vorschlag in Bukarest bei der letzten<lb/>
Tagung gemacht. Die Rumänen meinen, kurzfristig könnten sie<lb/>
sich vorstellen, wie bei den Jugoslawen eine ähnliche Regelung<lb/>
mit Rumänien und den EFTA-Staaten. Jetzt hat Rumänien gerade eine<lb/>
Gemischte Kommission mit den Europäischen Gemeinschaften<lb/>
paraphiert. Langfristig möchten sie aber, dass die beiden<lb/>
Wirtschaftssysteme eine engere Kooperation ähnlich der<lb/>
Assoziierung Finnlands mit den EFTA-Staaten erreichen. Wir<lb/>
einigten uns sofort darauf, dass hier allein von den EFTA-Staaten<lb/>
es abhängt und ich als ein Teil der EFTA-Staaten nur jetzt ein<lb break="no"/>mal eine diesbezügliche Anregung für die kurzfristige Lösung<lb/>
machen sollte. Ich erklärte mich im Prinzip bereit, die Aussprache<lb/>
und Wünsche den EFTA-Staaten beim inoffiziellen Treffen der<lb/>
Minister in Schweden vorzutragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Min.Rat <name type="person" ref="per:115656">Steiger</name> soll dies entsprechend<lb/>
vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Dr. <name type="person" ref="per:107956">Satzinger</name> war eine Gruppe von Atomgegnerinnen, denen<lb/>
auch ich dann meine Stellungnahme einmal mehr erörterte. Aus<lb break="no"/>gelöst wurde diese Vorsprache aus dem letzten Fernseh-Interview,<lb/>
wo der Teil weggeblieben ist, wo ich dezidiert erklärt habe,<lb/>
solange das Gesetz gilt, besteht für mich keine andere Möglich<lb break="no"/>keit, als dieses Gesetz natürlich zu beachten. Dass bis zur<lb/>
industriellen Nutzung der Sonnenenergie weltweit die Atom<lb break="no"/>energie als Zwischenlösung eingeschaltet werden muss, ist<lb/>
heute eigentlich selbstverständlich. Dass die Atomgegner am<lb/>
liebsten jede Initiative verhindern wollen und mit gar keiner<lb/>
Aussage zufrieden sind, ausser dass man jede Aktivität<lb/>
ablehnt, ist selbstverständlich. <name type="person" ref="per:107956">Satzinger</name> hat dann sich noch<lb/>
lange mit ihnen im Detail unterhalten und insbesondere ihnen<lb/>
alle Informationen gegeben, die sie wollten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Prof. <name type="person" ref="per:120841">Neier</name> von der Fa. <name type="person" ref="per:123200">Swarovski</name>, die mir unbedingt gleich<lb/>
zwei Augengläser einreden wollen, sodass ich mich heftigst wehrte,<lb/>
teilt mir mit, dass die Fa. Rodenstock, von der ich auch bisher<lb/>
die sündteuren Augengläser gekauft habe, weil mein Optiker<lb/>
<pb n="53-0333" facs="53_1980-03-14_0333.jpg"/>eben keine anderen führt, jetzt eine österreichische Tarn<lb break="no"/>firma errichtet hat. In Wien gibt es die Firma Lichtner,<lb/>
die Rodenstock gehört oder mit der Rodenstock eng kooperiert,<lb/>
wodurch jetzt deutsche Augengläser über Krankenkasse besser<lb/>
vertrieben werden können. Ich habe zugesagt, diesbezüglich<lb/>
mit Gesundheitsminister <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> zu sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Wahlpropaganda-Einsätze für die Gemeinderatswahl in NÖ<lb/>
von Freitag bis Sonntag waren teils ganz interessant, teils<lb/>
natürlich wieder überhaupt nicht komprimiert. In NÖ<lb/>
besuchte ich die Graupappenfabrik von Bunzl &amp; Biach. Seitdem<lb/>
<name type="person" ref="per:116025">Bunzl</name> seine ganzen österreichischen Fabriken an <name type="person" ref="per:114976">Heinzel</name><lb/>
verkauft hat, weiss man in der Pappenfabrik nicht, wie es<lb/>
überhaupt weitergehen wird. Für Wiener Neustadt ist, wie mir<lb/>
der begleitende Stadtrat <name type="person" ref="per:120887">Grabner</name>, der ÖGB-Sekretär, mitteilte,<lb/>
von grösster Bedeutung, die Fabrik mit 80 Beschäftigten zu<lb/>
erhalten. Ich selbst habe aber den Eindruck, dass man diese<lb/>
Fabrik früher oder später auf alle Fälle stillegen wollte.<lb/>
Einen so alten Betrieb habe ich in ganz Österreich noch nie<lb/>
gesehen. Die Maschinen stammen teilweise noch aus der<lb/>
Monarchie-Zeit, die Gebäude in einem trostlosen Zustand, ein<lb/>
neu errichtetes Lager vollkommen unzweckmässig und die Qualität<lb/>
der Pappe durch die unzulängliche Hadernschneidmaschine<lb/>
auch von schlechter Qulität. Die Fabrik hat einen Umsatz<lb/>
von 60 Mio S, 2/3 davon werden exportiert, meistens nach<lb/>
Deutschland. Was sie dringendst brauchen, ist eine neue Hadern<lb break="no"/>schneidmaschine für 2 Mill. S. Sie hoffen, dass ich im Zuge der<lb/>
Papierindustrie-Zinsstützungsaktion den neuen Besitzer <name type="person" ref="per:114976">Heinzel</name><lb/>
dazu bringen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Die Industriesektion soll sich dieses<lb/>
Problems sofort annehmen und berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da wir bis zum Begräbnis von <name type="person" ref="per:120893">Wodica</name> einen langen Zwischenraum<lb/>
hatten, besuchten wir das Rathaus, dann das neue Hotel und<lb/>
zwischen Begräbnis und der nächsten Wahlversammlung in<lb/>
Piesting das Europa-Haus von Wr. Neustadt, wo jetzt das<lb/>
BFI – Berufsförderungsinstitut für Friseure, Maschineschreiben<lb/>
und sonstigen Kursen neben der Jugendherberge untergebracht ist.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0334" facs="53_1980-03-14_0334.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Gemeinde Wr. Neustadt wendet für die Jugendherberge<lb/>
sehr viel Geld auf, dieses Europa-Haus liegt auch sehr günstig<lb/>
in einem Park, verhältnismässig zentral.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zum Begräbnis selbst ist von der Schwesterstadt die Bürgermeiste<lb break="no"/>rin gekommen, sie rechnen, dass die beiden Landtagswahlen<lb/>
in Württemberg und nachher in ihrem Rheinland-Westfalen für die<lb/>
SPD günstig laufen werden. Für die Bundesratswahlen gibt sie<lb/>
dem CSU-Kandidaten <name type="person" ref="per:121042">Strauss</name> keine Chance. Im Norden wird er<lb/>
unter allen Umständen und von der Masse der Bevölkerung und<lb/>
Wähler abgelehnt. Nach dem Begräbnis, hatte ich angenommen, wird<lb/>
eine Passagendiskussion oder eine sonstige Aktivität statt<lb break="no"/>finden, doch zu meiner größten Verwunderung zogen wir uns<lb/>
wieder ins Hotel Corvinus zurück. Ich besichtigte es wenigstens<lb/>
eingehend und stellte sofort fest, dass in der Küche ein zu<lb/>
kleiner Herd installiert ist. Die neue Verwalterin gab mir<lb/>
vollkommen recht und in Wiener Neustadt habe ich jetzt einen<lb/>
Ruf, wie wenn ich in der Hotelplanung der Fachmann sei.<lb/>
Wenn man aber den Restuarant-Betrieb, die vielen Tische gesehen<lb/>
hat, insgesamt sollen 96 Sitzmöglichkeiten existieren, und<lb/>
die Küche sah, musste jeder Laie feststellen, dass dies<lb/>
nicht gut gehen kann. Bei à la carte-Bestellungen und voller,<lb/>
ja selbst nur halber Besetzung müssen die Gäste schon irrsinnig<lb/>
lange auf das Essen warten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Abendversammlung war wieder einmal eine Parteiveranstaltung,<lb/>
wo sicherlich lauter Genossen waren. Dasselbe ereignete sich<lb/>
dann übrigens das ganze Wochendende hindurch.<lb/>
Am Samstag hatte ich Gelegenheit mit dem Freien Wirtschafts<lb break="no"/>verband NÖ in seiner Landeskonferenz Wirtschaftsfragen im<lb/>
Detail zu besprechen, war natürlich eine längere Diskussion<lb/>
über einzelne Wirtschaftstreibenden-Wünsche zu führen, ins<lb break="no"/>besondere hat mich aber geärgert, dass ein Waldviertler<lb/>
Vertreter und Funktionär des Freien Wirtschaftsverbandes,<lb/>
<name type="person" ref="per:121055">Reder</name>, behauptete, er hätte an <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> geschrieben, dieser<lb/>
hätte den Antwortbrief dem Handelsministerium überlassen und<lb/>
bis heute wäre keine Antwort gekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte sofort feststellen, wo dieses<lb/>
Antwortschreiben steckt.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0335" facs="53_1980-03-14_0335.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Sonntag-Veranstaltungen waren genauso langgezogen,<lb/>
für mich immer dasselbe, nämlich zwischen den einzelnen<lb/>
Veranstaltungen Zeit zum Essen, Jausnen usw. Genau darauf<lb/>
lege ich gar keinen Wert, ansonsten waren die Versammlungen<lb/>
gut besucht, selbst die oder vielleicht gerade die in den<lb/>
hintersten Dörfern waren sehr stimmungsvoll und einmal mehr<lb/>
kommt halt mein Wiener Schmäh ganz gut dort an. Daß er<lb/>
mir persönlich schon auf die Nerven geht, weil ich eben mehr<lb/>
oder minder ja doch mit den gut ankommenden Gags immer wieder<lb/>
spicke, ist eine zweite Sache. Ich sage mir nur, wenn die<lb/>
Leute schon sich zusammenfinden und dann ein Minister zu<lb/>
ihnen kommt, dann soll es sich nicht um ein trockenes<lb/>
Referat handeln, das wahrscheinlich ja sowieso die wenigsten<lb/>
interessiert. Diese Genossen sind so überzeugt, daß wir es<lb/>
gut machen, wünschen uns nicht nur alles Gute, sondern sind<lb/>
von einer rührenden Anhänglichkeit, daß man sie zwar<lb/>
mit Problemen vertraut machen soll und dies geschieht auch<lb/>
bei mir aber nicht mit einem tierischen Ernst. Angeblich sind<lb/>
alle mit meiner Vortragsweise am meisten einverstanden,<lb/>
vielleicht bedingt dies auch, daß ich immer wieder halt<lb/>
deshalb zu allen möglichen Gelegenheiten ersucht werde<lb/>
in den Ländern zu referieren. Ich schlug allen Bürgermeistern<lb/>
vor, in Hinkunft keine Parteiveranstaltungen einzuberufen,<lb/>
sondern er als Bürgermeister soll die Gewerbetreibenden<lb/>
in der näheren und weiteren Umgebung anschreiben und zu<lb/>
einer Aussprache mit mir einladen. In diesem Fall bin<lb/>
ich überzeugt, würden wesentlich mehr Neutrale, vielleicht<lb/>
sogar auch Gegner kommen, mit denen dann eine Diskussion<lb/>
einigermaßen sinnvoll ist. Mit unseren Genossen zu reden,<lb/>
ist für die Motivation sicherlich auch notwendig, bringt<lb/>
aber politisch und insbesondere für die Wahlen nichts.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="53_0326_01" facs="53_1980-03-14_0326-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 14.3.1980</head>
         </div>
         <pb n="53_0326_02" facs="53_1980-03-14_0326-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>