<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19820929">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 29. September 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band66_1982-09-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-09-29">Mittwoch, 29. September 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-10-24">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="66-1125" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-29_1125.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-29_01">Mittwoch, 29. September 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-29_02">Bei der Eröffnung des Donaukraftwerkes Melk durch den Herrn Bundes<lb break="no"/>präsidenten gibt es nicht eine lange Rednerliste, sondern auch wahr<lb break="no"/>scheinlich die größte Zusammenkunft der E-Wirtschaft. Alle Direktoren der<lb/>
Bauunternehmer-, der Maschinen- und Anlagenfirmen, die geliefert haben, aber<lb/>
vor allem alle E-Gesellschaften des Landes, der Sondergesellschaften<lb/>
der Verbund und natürlich auch deren Betriebsräte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-29_03">Auf der Fahrt nach Melk hatte ich Gelegenheit mit NR <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> und seinem<lb/>
Chef, dem Bauunternehmer <rs type="person" ref="#per__113105">Maculan</rs>, über deren Auslandsaktivitäten zu<lb/>
diskutieren. Dies war mir deshalb wichtig, weil ich zu Mittag den Außen<lb break="no"/>handelsminister <rs type="person" ref="#per__119828">Veres</rs> zu einer längeren Aussprache traf. <rs type="person" ref="#per__113105">Maculan</rs> erzählt<lb/>
mir, daß er jetzt als Baufirma mit den Ungarn ein joint venture ab<lb break="no"/>schließt. Bis jetzt haben die Ungarn nämlich Bauaufträge, die nach Öster<lb break="no"/>reich vergeben wurden, z.B. die Hotels, nur schlüsselfertige Projekte<lb/>
bestellt. Da diese, um finanziert werden zu können, nur 20 % Eigenan<lb break="no"/>teil der Ungarn haben durften, waren sie durch die österreichischen Bau<lb break="no"/>arbeiter verhältnismäßig teuer. In Hinkunft soll durch die gemeinsame<lb/>
ungarisch-österreichische Firma, sei es in Ungarn, sei es aber auch auf<lb/>
Drittmärkten, wesentlich preisgünstiger angeboten werden können. Die<lb/>
Österreichische Kontrollbank, die an dem Österreichanteil besonderes<lb/>
Interesse hat, ist damit einverstanden, daß dann, wenn auch nicht das<lb/>
ganze Projekt, Teile von ihr finanziert werden könnten. Die ungarische<lb/>
Seite hofft aber, daß sie mit dieser neuen Konstruktion nicht nur mehr<lb/>
bauen kann, sondern auch z.B. vielleicht in der SU Bauaufträge erhalten<lb/>
könnte. Die SU hat zwar in der Vergangenheit die Ungarn oft aufgefordert,<lb/>
sie sollen im Rahmen des COMECON Bauofferte legen, die Ungarn sind dem<lb/>
aber ausgewichen, weil sie für diese Tätigkeit nur in Verrechnungsrubel<lb/>
bezahlt werden. Die Ungarn hoffen jetzt mit der neuen Gesellschaft freie<lb/>
Westdevisen dafür zumindestens für einen Teil zu bekommen. Ich erklärte<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113105">Maculan</rs>, daß ich diese Konstruktion für sehr interessant finde, nicht<lb/>
beurteilen kann, wie stark Geschäftsmöglichkeiten in den COMECON-Staaten<lb/>
wirklich bestehen, daß es aber für mich nur interessant ist nach Öster<lb break="no"/>reich Aufträge hereinzuholen, dies gilt auch für die leicht jetzt<lb/>
<choice><choice><sic>zustandekommende</sic><corr>zustandegekommene</corr></choice></choice> Gaspipeline für die italienische Gaslieferung über Un<lb break="no"/>garn.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-29_04">Nach der Begrüßung durch Präs. <rs type="person" ref="#per__112031">Maurer</rs> ergriff sofort ich das Wort, um<lb/>
so schnell als möglich nach Wien zurückzukommen. <rs type="person" ref="#per__112031">Maurer</rs> hatte die Ent<lb break="no"/><pb n="66-1126" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-29_1126.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>stehungsgeschichte der DoKW und besonders dieses Kraftwerkes dargelegt<lb/>
und dabei auf die umweltschutzfreundlichen Bauten der DoKW hingewiesen.<lb/>
Ich konnte daher an diesen Punkt anknüpfen. Erklärte aber dezidiert, daß<lb/>
nach wie vor die Regierung voll hinter dem Elektrizitätsausbauprogramm<lb/>
steht, in Summe will ja die E-Wirtschaft 42 Mrd. S in den nächsten 3<lb/>
Jahre investieren, wozu noch 9 Mrd. S für Leitungsbauten kommen. Auch die<lb/>
Fernwärme soll in den nächsten drei Jahren mit 8,3 Mrd. den Arbeitsmarkt<lb/>
entlasten und gleichzeitig auch <choice><choice><sic>umweltsfreudige</sic><corr>umweltfreundliche</corr></choice></choice> Energie abgeben. Besonders<lb/>
verwies ich darauf, daß jetzt, für die DoKW von Bedeutung, der Marchfeld<lb break="no"/>kanal gebaut wird, wodurch auch, wenn auch durch die 14 m³ pro Sekunde<lb/>
ein verhältnismäßig kleiner Elektrizitätsverlust in Hainburg und Wien<lb/>
entstehen wird. Dies erscheint mir aber von der Optik notwendig immer<lb/>
wieder herauszustreichen, denn der Laie kann sich ja kaum vorstellen,<lb/>
daß dies ein verhältnismäßig kleiner Energieverlust im Verhältnis zu<lb/>
der starken agrarpolitischen Bedeutung der Wasserentnahme ist. Allgemein<lb/>
wird man daher sagen, hier hat die E-Wirtschaft zugunsten der Landwirt<lb break="no"/>schaft verzichtet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-29_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</rs>: Bitte nächstes Jour fixe <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-29_06">Die Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__119828">Veres</rs> war, da wir beim Essen nebeneinander saßen,<lb/>
sehr fruchtbringend und vor allem sehr lang. Bezüglich der nächsten<lb/>
GATT-Ministertagung in Genf ist <rs type="person" ref="#per__119828">Veres</rs> der selben Meinung wie ich, daß<lb/>
man jetzt überhaupt noch nicht sagen kann, wie diese Verhandlungen resp.<lb/>
Besprechungen laufen werden. Bezüglich der EFTA-Beteiligung von Oststaa<lb break="no"/>ten, insbesondere auch von Jugoslawien, erklärte ich <rs type="person" ref="#per__119828">Veres</rs>, daß bis<lb/>
jetzt keine Änderung der EFTA-Mitgliedsstaaten, insbesondere der Schweiz<lb/>
und Schweden, zu verzeichnen war, durch den Regierungswechsel in Schwe<lb break="no"/>den ist es möglich, daß sich die Stellungnahme dieses Staates ändert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-29_07">Bilateral gibt es für Österreich, Ungarn das einzige wirklich schwerwie<lb break="no"/>gende Problem nämlich die Zahlungssituation. Die ungarischen Einfuhrrestrik<lb break="no"/>tionen, die beim GATT notifiziert wurden, treffen Österreich ganz beson<lb break="no"/>ders beim Papiersektor. Von rund 1 Mrd. der von Österreich betroffenen<lb/>
Exporte entfallen 677 Mio. auf Papier. Dies entspricht 10 % unseres Ge<lb break="no"/>samtexportes nach Ungarn. <rs type="person" ref="#per__119828">Veres</rs> sagte mir zu, daß nur kurzfristig diese<lb/>
Maßnahme gesetzt wurde. Er wird sich sehr bemühen Österreich, wenn ir<lb break="no"/>gendwo möglich, bevorzugt zu behandeln. Bezüglich der Importgebühr von<lb/>
20 %, wenn man so will, eigentlich ein Zusatzzoll, haben die Ungarn die<lb/>
erklärte Absicht, damit die Mentalität ihrer Betriebe zu bekämpfen, die<lb/>
Ersatzteillager in unverhältnismäßig großem Maße anlegen. <rs type="person" ref="#per__119828">Veres</rs> sprach<lb/>
<pb n="66-1127" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-29_1127.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>von 60 %-iger Steigerung der Importe in den letzten Jahren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-29_08">Da ich gerade über diesen Punkt nach der offiziellen Aussprache mit<lb/>
unseren Unternehmervertretern feststellen konnte, daß jetzt aber gewisse<lb/>
Ersatzteillieferungen auch betroffen sind, die die Ungarn dringendst<lb/>
brauchen, um Überhaupt ihre Produktion aufrechterhalten zu können, verein<lb break="no"/>barte ich dann am Abend mit <rs type="person" ref="#per__119828">Veres</rs>, daß der österreichische Handelsdele<lb break="no"/>gierte <rs type="person" ref="#per__134277">Wagner</rs> mit den Firmenunternehmungen sofort beim Außenhandelsmini<lb break="no"/>sterium diesbezüglich intervenieren sollten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-29_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: MR <rs type="person" ref="#per__114560">Tschach</rs> soll Entsprechendes veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-29_10">Die Ungarn möchten von den 300 Mio. Fremdenverkehrskredit den verbleiben<lb break="no"/>den Rest von 130 Mio. $ nicht nur für Fremdenverkehrseinrichtungen, Hotels,<lb/>
Grenzstationen, Flughafen Budapest, sondern auch für die Zitronensäure<lb break="no"/>fabrik, die Vogelbusch offeriert hat und 450 Mio. S kosten würde, damit<lb/>
finanzieren. Ebenso möchte <rs type="person" ref="#per__119828">Veres</rs> aus einem Bankenkredit, den er von<lb/>
den Sparkassen erhalten hat und wofür Konsumgüter gekauft werden müßten,<lb/>
dafür auch Halbfabrikate bezahlen. In beiden Fällen glaube ich, daß<lb/>
man Ungarn entgegenkommen wird, ich erklärte ihm aber, daß ich dafür<lb/>
nicht kompetent sei, sondern er dies mit dem Finanzministerium resp.<lb/>
mit den Kreditinstituten klären müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-29_11">Die Ungarn sind bei uns nach Kontrollbankauskunft mit 7 1/2 Mrd. S Garan<lb break="no"/>tiekrediten und 2,4 Mrd. Promessen verschuldet. Da jetzt die ungarische<lb/>
Nationalbank von anderen Nationalbanken einen 300-Mio.-$-Kredit, wenn auch<lb/>
nur bis April nächsten Jahres, erhalten hat, erklärte mir <rs type="person" ref="#per__119828">Veres</rs> dann <choice><choice><sic>aben</sic><corr>abends?</corr></choice></choice><lb/>
noch, jetzt würden die ausständigen Rechnungen an österreichische Firmen<lb/>
sofort bezahlt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-29_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: <rs type="person" ref="#per__114560">Tschach</rs> soll die Handelskammer und auch Firmen,<lb/>
die bei uns interveniert haben, davon verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-29_13">Erfreut war <rs type="person" ref="#per__119828">Veres</rs> von mir zu hören, daß jetzt bei den Verhandlungen in<lb/>
Moskau die Sowjets sich bereit erklärt haben, gegebenenfalls beim nächsten<lb/>
Elektrizitätsaustauschvertrag, wo eine zusätzliche Leitung wahrscheinlich<lb/>
notwendig sein wird, diese über Ungarn zu führen. Nachdem auch jetzt<lb/>
Italien seinem Vertrag über sowjetisches Gas endgültig zustimmen wird,<lb/>
besteht auch die Möglichkeit die Gaspipeline aus der SU nach Italien<lb/>
über Ungarn zu bauen. Die letzte Entscheidung trifft natürlich die SU.<lb/>
</p>
            <pb n="66-1128" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-29_1128.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-29_14">Da österreichische Firmen sich für dieses Projekt besonders interessieren,<lb/>
informierte ich anschließend nach der offiziellen Aussprache die anwesenden<lb/>
Firmenvertreter, die VÖEST-Alpine hofft noch immer, und dies mit Berechti<lb break="no"/>gung, daß die französische Firma von Ungarn, wenn es über Ungarn gebaut<lb/>
wird, für die Gaspipeline den Zuschlag bekommt, dann ist die VÖEST-Alpine<lb/>
daran beteiligt. Zweite Gruppe mit der deutschen Firma Mannesmann hat<lb/>
hier glaube ich weniger Chancen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-29_15">Neuerdings habe ich <rs type="person" ref="#per__119828">Veres</rs> vorgeschlagen, da er mir mitteilte, der Ausbau<lb/>
vom Donaukraftwerk Gabcikovo mit der CSSR wird jetzt mindestens auf 5<lb/>
Jahre verschoben, daß es doch zweckmäßig wäre, wenn die CSSR, Ungarn und<lb/>
Österreich dieses Projekt gemeinsam errichten. Österreich verlangt nach<lb/>
wie vor 15 % des Stromanteiles, weil der Aufstau bis in die österreichi<lb break="no"/>schen Grenzgewässer, sprich zum Kraftwerk Hainburg, erfolgen wird. Die<lb/>
Ungarn haben wegen der landwirtschaftlichen, wasserwirtschaftlichen Folgen<lb/>
größte Bedenken Gabcikovo wie geplant weiterzubauen. Auch hier könnte<lb/>
die DoKW aufgrund ihrer großen Erfahrungen den Ungarn sehr helfen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__119828">Veres</rs> wäre mit einer Kooperation sofort einverstanden, doch liegt die Ent<lb break="no"/>scheidung bei den Tschechen, diese haben nämlich laut Vertrag die<lb/>
Außenbeziehungen für dieses Kraftwerk zu führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-29_16">Ein zweites Projekt wäre bei Paks, wo jetzt ihr Atomkraftwerk steht,<lb/>
ebenfalls eine Donaustufe zu bauen. Hier hat der GD <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> von der Ver<lb break="no"/>bund sich bereit erklärt, eine feasibility study für die Ungarn zu er<lb break="no"/>stellen, wenn ein so ein Kooperationsvertrag zustande käme.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-29_17">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</rs>: Was weiß unsere Sektion davon.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-29_18">Bezüglich einer Grenzlandregelung ähnlich dem Accordino zwischen Bur<lb break="no"/>genland und den angrenzenden Komitaten hat LH <rs type="person" ref="#per__114583">Kery</rs> bei einem Besuch in<lb/>
Ungarn erklärt, dem stehe die österreichische Verfassung nicht entgegen.<lb/>
Dies ist, wie ich <rs type="person" ref="#per__119828">Veres</rs> sagen mußte, leider eine falsche Auskunft. Abge<lb break="no"/>sehen von den politischen innerösterreichischen Schwierigkeiten, die<lb/>
Bundeshandelskammer spricht sich ja ganz entschieden dagegen aus, geht<lb/>
dieses Projekt allein aus Beispielfolgen schon für die Bundesregierung<lb/>
nicht. Ich habe zwar <rs type="person" ref="#per__119828">Veres</rs> dies nicht gesagt, bin aber fest davon über<lb break="no"/>zeugt, daß wenn wir heute mit Ungarn eine solche Lösung machen würden,<lb/>
dann sofort die Jugoslawen kommen; während im Burgenland die dortige<lb/>
Landeskammer dafür ist, ist in Kärnten nicht nur die Handelskammer da<lb break="no"/>gegen, sondern die gesamte Landesregierung. Wir einigten uns daher mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__119828">Veres</rs> darüber, daß jetzt der ungarische Handelsrat in Österreich, <rs type="person" ref="#per__123370">Hammer</rs>,<lb/>
<pb n="66-1129" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-29_1129.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>überprüft, welche konkreten Betriebe auf der ungarischen Seite und auf<lb/>
der österreichischen Seite überhaupt eine solche Kooperationslösung<lb/>
anstrebt. Dann werden wir versuchen, die rechtlichen auftauchenden, ins<lb break="no"/>besondere natürlich zolltechnischen Probleme zu lösen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-29_19"><rs type="person" ref="#per__119828">Veres</rs> informierte mich dann, daß er den Eindruck hat, die österreichischen<lb/>
Firmen bemühen sich um den Telefonauftrag im Verhältnis zu der schwedi<lb break="no"/>schen Ericsson und auch Philips viel zu wenig. Für diese vertrauliche In<lb break="no"/>formation war ich ihm sehr dankbar, da ich sofort die anwesenden Firmen<lb break="no"/>vertreter von Kapsch und Schrack, die dieses 5-Mrd.-S-Projekt gerne<lb/>
haben möchten, dann auf die unzulänglichen Aktivitäten ihrerseits aufmerk<lb break="no"/>sam machte. Sie erklärten sich sofort bereit mit unseren österreichische<lb/>
Handelsvertreter <rs type="person" ref="#per__134277">Wagner</rs> in Hinkunft in Budapest auch insbesondere die<lb/>
Postverwaltung zu besuchen und entsprechende Auskünfte resp. Unterla<lb break="no"/>gen zu liefern. Der Vorteil, den die schwedische Firma Ericsson hat,<lb/>
ist, daß sie schon eine Referenzanlage in Saudi-Arabien besitzt und<lb/>
vor allem aber mit der ungarischen Post ständig Kontakt hat, weil sie<lb/>
die Anlagen bereits errichtete.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-29_20">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__111737">MARSCH</rs>: Versucht hier auch <choice><choice><sic>entsprechen</sic><corr>entsprechend? eine entsprechende?</corr></choice></choice> Unterstützung zu<lb/>
geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-29_21">Bei der offiziellen Sitzung hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> nur ganz kurz eingeleitet, er<lb/>
bedankte sich bei <rs type="person" ref="#per__110938">Lazar</rs> über die schnelle und befriedigende Lösung<lb/>
all der, wie sie schon heißen, menschlichen Probleme einzelner österrei<lb break="no"/>chischer Staatsbürger, insbesondere verwies aber auch <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> darauf,<lb/>
daß jetzt eventuelle Grenzzwischenfälle sehr schnell und im freundschaft<lb break="no"/>lichen Geist sofort positiv erledigt werden. Dann gab mir <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sofort<lb/>
das Wort. Ich berichtete daher über die bisherige Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__119828">Veres</rs>.<lb/>
Zusätzlich bemerkte ich dann nur noch, daß auch im Fremdenverkehr eine<lb/>
gute Entwicklung zu verzeichnen ist. Im ersten Halbjahr 82 sind neuerdings<lb/>
um 31 % mehr Österreicher nach Ungarn gefahren, die ungarische Seite da<lb break="no"/>gegen hat durch das Streichen des Drei-Tage-Kurzurlaubes für Kultur<lb break="no"/>zwecke, der natürlich von den Ungarn als Einkaufstrip benützt wird, die<lb/>
ungarischen Ausreisemöglichkeiten verringert. Nach ungarischer Statistik<lb/>
dagegen ist eine 35 bis 40 %-ige Steigerung Ungarnreisender nach<lb/>
Österreich festzustellen. <rs type="person" ref="#per__119828">Veres</rs> bestätigte all meine Äußerungen und das<lb/>
Gesprächsergebnis, welches wir erzielt hatten, und gab seiner Hoffnung<lb/>
Ausdruck, daß Österreich in Ungarn immer am zweiten Platz nach den<lb/>
sozialistischen Ländern selbstverständlich und daß Ungarn in Österreich<lb/>
auch auf dem zweiten Platz der sozialistischen Länder bleiben möchte.<lb/>
</p>
            <pb n="66-1130" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-29_1130.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-29_22">Ein Problem habe ich nachher mit den Firmenvertretern besprochen, das<lb/>
Maisverarbeitungsprojekt in Szabadegyhaza. Die VEW hat dort bei<lb/>
dem 560-Mio.-Projekt, angeblich durch Verschulden der Ungarn, den Fertigstel<lb break="no"/>lungstermin nicht eingehalten. Die Ungarn haben jetzt Drittfirmen dort<lb/>
eingesetzt, das Projekt geht aber auch noch nicht richtig weiter. VEW<lb/>
behauptet nun, hätte man sie weiter arbeiten lassen, wäre alles schon<lb/>
fertig. Die Ungarn haben aber darüber hinaus noch in Bern jetzt für<lb/>
94 Mio. S Klage erhoben. Das hat die VEW veranlaßt 122 Mio. Widerklage<lb/>
dort zu erheben, sodaß jetzt VEW und die ungarische Firma Komplex in<lb/>
einem Streitverfahren verwickelt sind. Ich hatte das letztemal schon in<lb/>
Ungarn auf Wunsch VEW versucht eine friedliche Lösung herbeizuführen, die<lb/>
ist, obwohl ich Vizeministerpräsident <rs type="person" ref="#per__134126">Marjai</rs> damit beschäftigte, nicht<lb/>
geglückt. Jetzt hat VEW mich ausdrücklich ersucht, ich sollte über dieses<lb/>
Projekt nicht mehr mit den Ungarn reden, sondern nur über den letzten<lb/>
Stand informiert sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-29_23">Abends beim Volkstheaterbesuch, Wiener Blut, das die Ungarn zwar nicht ver<lb break="no"/>stehen konnten, selbst die die Deutsch sprachen, haben ja große Schwierig<lb break="no"/>keiten dieses Stück zu verstehen, war wenigstens die Musik den Ungarn na<lb break="no"/>türlich bestens bekannt. Als ich zu dieser Theaterveranstaltung <rs type="person" ref="#per__119828">Veres</rs><lb/>
vom Imperial abholte, kam ich gerade in die 25-Jahre-Feier des Hotels,<lb/>
ich nützte daher die Gelegenheit, um ihnen zu gratulieren, obwohl mir<lb/>
der neue Direktor mitteilte, ich mich ja bereits schriftlich entschul<lb break="no"/>digt hatte, daß ich nicht kommen konnte. Nach Auskunft der neuen Direktion<lb/>
läuft das Geschäft sehr gut. Schön langsam dürfte jetzt auch Wien mit<lb/>
dem Städtetourismus doch eine gewisse Aufschwungphase im Fremdenverkehr<lb/>
verzeichnen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-29_24">Mit dem VW-Vertreter <rs type="person" ref="#per__123317">Matousek</rs> besprachen <rs type="person" ref="#per__108746">Haffner</rs> und ich das Problem von<lb/>
den beiden österreichischen Werken von Bauknecht. <rs type="person" ref="#per__123317">Matousek</rs> ist der Meinung,<lb/>
daß wenn tatsächlich Absatzmöglichkeiten für die Produkte in der BRD von<lb/>
den Nachfolgefirmen vom deutschen Bauknecht gegeben sind, er sich vor<lb break="no"/>stellen könnte, daß man die österreichischen Auffanggesellschaften sehr<lb/>
wohl mit Hilfe der Länderbank zu richtiggehenden Nachfolgebetrieben aus<lb break="no"/>bauen könnte. <rs type="person" ref="#per__123317">Matousek</rs>, der sich jetzt bei Eumig Fohnsdorf, Überführung<lb/>
in einen deutschen Betrieb, bestens bewährt hat und auch bei Bundeskanzler<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ungeheures Ansehen genießt, wird sich auch dieser beiden Betriebe<lb/>
annehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-29_25">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte sofort berichten, wenn irgendwelche positi<lb break="no"/>ven Lösungen sich abzeichnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-29_26"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="66_1121_07" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-29_1121-07.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 29.9.1982</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>