<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  9. Juli 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band60_1981-07-09</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-07-09">Donnerstag, 9. Juli 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-06-14">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="60-0870" facs="60_1981-07-09_0870.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag 9. Juli 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die ganze Corona der Ölwirtschaft erschien bereits am Morgen, um mir mit<lb break="no"/>zuteilen, daß sie die Benzinversorgung nicht mehr aufrechterhalten können.<lb/>
Nach ihren Berechnungen brauchen sie für den Importbenzin 12,29 S. Ihre<lb/>
Forderung war entsprechende Preisfreigabe oder gegebenenfalls einen so<lb/>
hohen Benzininlandspreis, damit sie die Importe tätigen können. Ihnen<lb/>
schwebte mindestens 70 Groschen Benzinpreiserhöhung vor. GD <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> erklär<lb break="no"/>te als Sprecher, sie hätten mich damit verständigt, ich hätte die Ver<lb break="no"/>antwortung und sie würden in der Öffentlichkeit nichts mehr sagen. Ich<lb/>
erklärte sofort, da müssen wir ein Kommunique rausgeben, das wir dann<lb/>
sogar gemeinsam formulierten. Die Multis wollten, daß dieses Kommunique<lb/>
sofort verlautbart wird. GD <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> ersuchte, man sollte es zurückstellen,<lb/>
bis eine endgültige Entscheidung auch in ihrem Kreis gefallen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Während des ganzen Tages wurde dann über den Benzinpreis im Rahmen der<lb/>
Paritätischen Kommission über die anderen Produkte intensivst verhandelt.<lb/>
MR <name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name> war dann endlich bereit, ohne daß ich ihm eine Weisung geben<lb/>
mußte, den Vorschlag der AK, 50 Groschen Normalbenzin und 50 Groschen<lb/>
Superbenzinpreiserhöhung, auch zu akzeptieren. Er hatte ursprünglich vor<lb break="no"/>gesehen höchstens 40 Groschen den Superbenzin raufzusetzen, Ofenheizöl<lb/>
30 Groschen. Mit dieser Lösung waren dann alle einverstanden, die Öl<lb break="no"/>industrie erklärte nur, sie müsse neuerdings zu einer weiteren Preiser<lb break="no"/>höhung die entsprechenden Unterlagen wieder einreichen. Die Versorgung<lb/>
sei mit dieser Preisregelung nicht sichergestellt. Wie mir Dr. <name type="person" ref="per:107956">Satzinger</name><lb/>
mitteilte, hat der Sekretär des ÖGB, <name type="person" ref="per:113026">Tumpel</name>, angenommen, dies sei alles<lb/>
von mir ein abgekartetes Spiel, ich wolle, daß die Versorgung zusammen<lb break="no"/>bricht, damit ich endlich die amtliche Preisregelung aufgeben könnte.<lb/>
Dies liegt mir fern, obwohl ich auch dagegen nichts einzuwenden hätte.<lb/>
Ich habe mich ausschließlich hier von den Wünschen der AK und des ÖGB<lb/>
leiten lassen und sogar mehr oder minder, allerdings ohne irgendeine<lb/>
Weisung auszusprechen, den MR <name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name> als Vorsitzenden der Preiskommission<lb/>
für die Pläne der AK und des ÖGB gewonnen. Als ich dann nach<add>[der]</add> Zeit im Bild<lb/>
mit <name type="person" ref="per:107956">Satzinger</name> die Ergebnisse besprach, betrachteten wir die Lösung als<lb/>
ein faires Kompromiß und daß leider auch innerhalb unserer eigenen Reihen<lb/>
sehr viel gestritten wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. Gärtner, Internationale Spedition aus St. Pölten, wollte ihr<lb/>
Staatswappendekret so schnell als möglich. Bei der Verleihung, wo die<lb/>
Familie nur anwesend war, lud man mich dann natürlich wieder in ihren Be<lb break="no"/>trieb ein, angeblich waren von mir bereits 2 Termine abgesagt.<lb/>
</p>
            <pb n="60-0871" facs="60_1981-07-09_0871.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Versuchen wir doch die Termine mit den Betrieben<lb/>
einigermaßen einzuhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">KR <name type="person" ref="per:117633">Hrabac</name> erschien zu einer Aussprache mit SC <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> und mir. Ich erklärte<lb/>
ihm die Schwierigkeit, warum wir einen Immobilienhändler auch dann, wenn<lb/>
er so seriös ist und seine Person vollkommen außer Streit steht, sehr<lb/>
schwer nur das Dekret zur Führung des Staatswappens geben können. Da<lb/>
die Verwendung auf dem Briefpapier bei einem Kunden die Verwechslungsge<lb break="no"/>fahr mit einer halbamtlichen Firma wie Notar, Ziviltechniker, Handels<lb break="no"/>kammer, Arbeiterkammer gegeben ist, diese führen nämlich auch das<lb/>
Staatswappen, so hat der Verein für Konsumenteninformation uns geschrie<lb break="no"/>ben, daß wir doch genau untersuchen sollen, wie eine entsprechende Ab<lb break="no"/>grenzung erfolgen könnte. Zur größten Überraschung von SC <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> und mir<lb/>
erklärte sich <name type="person" ref="per:117633">Hrabac</name> einverstanden und schlug es selbst vor, daß er auf<lb/>
seinen Antrag verzichtet. Ursprünglich wollte er mir dies sogar schrift<lb break="no"/>lich mitteilen, andererseits wollte er, daß dies strengst vertraulich be<lb break="no"/>handelt wird. Wir einigten uns daher darauf, daß ich keinerlei schriftliche<lb/>
Unterlage, weder durch einen Aktenvermerk von SC <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> noch durch einen<lb/>
Brief von ihm festhalte, sondern daß wir eben die Materie weiter untersu<lb break="no"/>chen. Sollte wider Erwarten einmal eine Auszeichnung dieser Berufsgruppen<lb/>
erfolgen, dann wird <name type="person" ref="per:117633">Hrabac</name> als erster, da er wirklich das führende Unter<lb break="no"/>nehmen in der Branche wäre, das Dekret zur Führung des Staatswappens be<lb break="no"/>kommen. <name type="person" ref="per:117633">Hrabac</name> ließ durchblicken, daß er dafür eine andere Auszeichnung<lb/>
für seine Tätigkeit erwartet. Nächstes Jahr wird er 70, er hat noch kei<lb break="no"/>nerlei staatlichen Orden bekommen und ich versprach ihm, für einen ganz<lb/>
großen Orden einzureichen. Er erklärte, daß er auch mit Präs. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name><lb/>
darüber sprechen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> habe ich bei der Eröffnung des Zentrallagers der Fa. Böhm getrof<lb break="no"/>fen und ihn sofort vom Ergebnis dieser Aussprache und meiner Absicht,<lb/>
höchstmöglich zu dekorieren, informiert. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> war sehr verärgert, daß<lb/>
<name type="person" ref="per:117633">Hrabac</name> jetzt, obwohl die AK und er ja zugestimmt hat, seinen Antrag zurück<lb break="no"/>zieht, er meinte, der VKI hätte kein Recht gehabt diese Warnung über die<lb/>
Verwechslung dem Handelsministerium mitzuteilen. Er hat sofort den LAbg.<lb/>
und Vertreter der HK im VKI, Dr. ......., gerufen und inquisitorisch gefragt,<lb/>
wieso der Verein so etwas beschließen konnte. Dieser erklärte, er wisse<lb/>
von diesem Schreiben überhaupt nichts.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte Dr. <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> davon verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vor der Bundesparteivorstandssitzung haben Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name><lb/>
und Präs. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> und ich mit <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> über die Getreidepreiserhöhung resp.<lb/>
</p>
            <pb n="60-0872" facs="60_1981-07-09_0872.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Übernahme <name type="person" ref="per:97891">Salchers</name> der Zinserhöhung von 9 3/4 auf 12 3/4 % in der Ein<lb break="no"/>lagerungsaktion verhandelt. <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> erklärte, er könne dies unmöglich<lb/>
akzeptieren, denn er rechnet damit, daß 200 Mio. S durch Abbau von Einla<lb break="no"/>gerungsaktionen und Überwälzung auf den Konsumenten sein Budget im näch<lb break="no"/>sten Jahr entlasten wird. Die 3 % Zinsenerhöhung würde nach seiner Be<lb break="no"/>rechnung 7 Groschen Brot- und Mehlpreiserhöhung bedeuten. Rundweg erklärte<lb/>
er, daß alle Minister mit Ausnahme von mir von ihm zusätzliche Budget<lb break="no"/>mittel verlangen. Das nächstjährige Bruttodefizit würde jetzt bereits<lb/>
69 Mrd. S sein, wobei noch 9 Mrd. offene Forderungen, die er im Minister<lb break="no"/>gespräch zumindestens größtenteils wegbringen muß, gar nicht in diesem<lb/>
Bruttodefizit enthalten sind. Zusagen, von denen er jetzt erfährt, wie<lb/>
BMW-Investition für die Steyr-Daimler-Puch, BMW-Kooperation, die auf 15<lb/>
% ähnlich wie die General-Motors-Zuschüsse angehoben werden sollen, 1 Mrd.,<lb/>
Stölzle-Oberglas 200 Mio., VEW 3 Stufen, heuer noch 78 Mio., die zweite<lb/>
und dritte dann natürlich bis 83 wesentlich höher. <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> jetzt 250 Mio.<lb/>
Budgetüberschreitung noch in diesem Jahr und im nächsten Jahr also Ein<lb break="no"/>sparungen auch wieder wesentliche Erhöhungen. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> flüsterte mir gegen<lb break="no"/>über, ich sollte gegebenenfalls, wenn es gar nicht anders geht, halt die<lb/>
Mehl- und Brotpreise ev. mehr als die 70 Groschen, die vorgesehen sind,<lb/>
erhöhen. Von ihm hätte ich also theoretisch, ohne daß er bis jetzt mit der<lb/>
AK oder seinen Leuten gesprochen hat, plein pouvoir. Wir einigten uns dar<lb break="no"/>auf, daß wir Montag beim Landwirtschaftsminister mit dem Finanzminister und<lb/>
den Interessensvertretungen weiter verhandeln werden. <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> tut mir<lb/>
wirklich leid. In seiner Verzweiflung hat er mein Verhalten sogar als<lb/>
mustergültig hingestellt. Das hilft ihm nur herzlich wenig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Parteivorstandsitzung wurde vorerst von <name type="person" ref="per:97727">Marsch</name> und <name type="person" ref="per:97356">Blecha</name> über die<lb/>
Personaländerung berichtet. Das Präsidium hat beschlossen, als Nachfolger<lb/>
des unvergleichlich guten Public-Relations-Mann <name type="person" ref="per:133397">Brantl</name>, der ja freiwillig<lb/>
aus dem Leben geschieden ist, jetzt den Öffentlichkeitsberater von Graz,<lb/>
<name type="person" ref="per:133398">Mahr</name>, ehem. Kronen-Zeitung-Redakteur, diese Arbeit zu übertragen. <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name><lb/>
machte mir gegenüber die Bemerkung, jetzt sind wir von <name type="person" ref="per:133397">Brantl</name> auf den <name type="person" ref="per:133398">Mahr</name><lb/>
gekommen. Ich bin wirklich sehr gespannt, wie er dieses Problem einiger<lb break="no"/>maßen befriedigend wird lösen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97356">Blecha</name> berichtet dann über die große Herbstaktion, wo Mobilisierungskon<lb break="no"/>ferenzen die jetzt gedrückte Stimmung innerhalb unserer Partei ändern<lb/>
sollen. Die Teilnehmer in diesen 23 Großveranstaltungen in Österreich wer<lb break="no"/>den mit Bussen zusammengeholt, Saalausstattung, Musikkapellen und dann<lb/>
die bedeutenden Redner sollen die Teilnehmer gefangen nehmen, wie <name type="person" ref="per:97356">Blecha</name><lb/>
euphorisch berichtete. Neben dem Slogan "Österreich muß vorne bleiben"<lb/>
<pb n="60-0873" facs="60_1981-07-09_0873.jpg"/>wird im Herbst die bis jetzt vertrauliche Devise in Zeiten wie diesen<lb/>
und dann kommen eben die Aussagen, braucht man, muß man, wird man, dieses<lb/>
und jenes machen und sicherlich der Gipfel dann als Ergebnis, ohne daß<lb/>
er es sagte, ich aber vermute, <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> soll bleiben. Die Wahlen werden<lb/>
im Frühjahr 83 durchgeführt. Die Meinungsumfrage ergibt, daß wir in einer<lb/>
ähnlichen Situation vor der 79-er Wahl 47 1/2 % gehabt haben, jetzt lie<lb break="no"/>gen wir bei 48 1/2 %, wir haben uns also ganz schön erfangen, die ÖVP<lb/>
ist schwächer als je, nur die Freiheitlichen haben zugenommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ehrte zuerst <name type="person" ref="per:133400">Rosa Jochmann</name> zu ihrem 80. Geburtstag, für mich<lb/>
neu war die Bemerkung, daß <name type="person" ref="per:133400">Jochmann</name> in der ersten Republik als <name type="person" ref="per:115580">Bauer</name>-<lb/>
Liebling bereits 1930 in den Parteivorstand gekommen ist, er, <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>,<lb/>
hätte niemals diese Zuneigung von <name type="person" ref="per:115580">Bauer</name> erreicht, hat aber mit den da<lb break="no"/>maligen Sozialistische-Jugend-Funktionären immer dafür gekämpft, daß<lb/>
<name type="person" ref="per:133400">Jochmann</name> eben in den Parteivorstand kommt. Diese erwiderte dann, daß sie<lb/>
sehr glücklich war, die paar Stunden jetzt im Parteivorstand anwesend<lb/>
sein zu können und festzustellen, daß sich nichts geändert hat; während<lb/>
die Referenten <name type="person" ref="per:97727">Marsch</name> und <name type="person" ref="per:97356">Blecha</name> referierten, wurde genauso getratscht,<lb/>
als dies seit eh und je im Parteivorstand der Fall war. Dann, wie konnte<lb/>
es anders sein, erzählte sie aus ihren schrecklichen Erlebnissen im Kon<lb break="no"/>zentrationslager. Sie meinte, 45 hätte auch sie den großen Fehler begangen,<lb/>
daß man, um die doch Millionen Wählerstimmen nicht zu verlieren, das<lb/>
Nazi-Problem runterspielte resp. nicht genügend bekämpfte. Jetzt sei die<lb/>
Gefahr eines Neofaschismuses auch wieder gegeben. Ich persönlich kann<lb/>
mich noch auf die schweren Auseinandersetzungen innerhalb unserer Partei<lb break="no"/>führungsgremien genau erinnern. Einmal war der Wiener Vorstand, dem ich<lb/>
damals als Sozialistischer Jugendlicher angehörte, bei Staatskanzler <name type="person" ref="per:97869">Renner</name><lb/>
in seine Privatvilla in die Wenzgasse eingeladen. Dort hatte er dem Wiener<lb/>
Parteivorstand klar und deutlich auseinandergesetzt, daß<add>[man]</add> in einer Demo<lb break="no"/>kratie nicht hunderttausende Menschen global verurteilen kann, weil sie<lb/>
Mitglied einer Partei waren, oder gar auf lange Sicht ihnen die demokra<lb break="no"/>tischen Rechte verweigern könnte. Mir erschienen die Ansichten dieser<lb/>
Rechten logisch, Gott sei Dank haben sie sich auch innerhalb unserer Par<lb break="no"/>tei durchgesetzt, die Entwicklung in Österreich wäre sonst sicherlich an<lb break="no"/>ders verlaufen, die Kommunisten hätten keinen Skrupel gehabt auch hier<lb/>
alles entsprechend zu ihren Gunsten zu nützen, jetzt hat Österreich diese<lb/>
Generation überlebt, wenn es einen Neofaschismus gibt, dann sicherlich<lb/>
nicht, weil man diese Lösung damals getroffen hat, sondern trotzdem es die<lb break="no"/>se Lösung gegeben hat. Faschistoide Züge in einer Gesellschaft wird es<lb/>
immer geben, Unzulänglichkeiten der Demokratie werden immer dazu führen,<lb/>
daß man nach einem starken Mann ruft, dies müssen sich die Demokraten vor<lb/>
<pb n="60-0874" facs="60_1981-07-09_0874.jpg"/>Augen führen und danach handeln, indem sie ihr demokratisches Verhalten<lb/>
durch Vorleben und durch weitestgehende Sauberkeit der Demokratie doku<lb break="no"/>mentieren. Dies ist meine Ansicht zum Naziproblem immer gewesen, ich brauch<lb break="no"/>te diese Meinung, glaube ich, nicht korrigieren, obwohl auch ich in einem<lb/>
Konzentrationslager war. Ich gebe allerdings zu, daß wenn man so wie<lb/>
<name type="person" ref="per:133400">Jochmann</name> jahrelang dort gewesen ist, wahrscheinlich viel schlechtere Er<lb break="no"/>fahrungen sammeln konnte als ich. Sie behauptet, und das glaube ich ihr<lb/>
gerne, sie kann diese Zeit nicht nur nicht vergessen, sondern den Eindruck,<lb/>
den sie dort gehabt hat, die Menschen, die sie alle sterben gesehen hat,<lb/>
bleiben ihr immer in Erinnerung und sie kann dieses grauenhafte Erlebnis<lb/>
nicht aus ihrem Gehirn verbannen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da ich zu der LUGA-Vorstandssitzung und -Fraktion fahren mußte, ersuchte<lb/>
ich Staatssekretär <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> für mich einige Aufzeichnungen zu machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109808">ALBRECHT</name>: Vielen Dank für diese ausführliche Schilderung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Fraktion berichtete ich über die Parteiaktivitäten im Herbst. Per<lb break="no"/>sonell wurde von <name type="person" ref="per:97357">Blümel</name> angedeutet, daß die nächste fraktionelle Gesamt<lb break="no"/>vorstandssitzung dann als neuen Obmann den Koll. <name type="person" ref="per:116992">Simperl</name>, BRO von Coca-<lb/>
Cola und am letzten Verbandstag als erster Stellvertreter von mir gewählt,<lb/>
zum neuen Fraktionsobmann machen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Gesamtvorstandssitzung berichtete ich nicht nur über die Wirt<lb break="no"/>schaftslage, sondern ganz besonders auch über die Probleme, die die LUGA<lb/>
besonders interessieren, Getreide-, Mehl-, Brotpreiserhöhung, Rapsaufkauf,<lb/>
für Fettindustrie besonders wichtig, bessere Wirtschaftssituation, alles<lb/>
die Prognosen derzeit lauten usw. Koll. <name type="person" ref="per:116992">Simperl</name>, leider der einzige Dis<lb break="no"/>,kussionsredner meinte mit Recht, daß branchenspezifische Verschlechte<lb break="no"/>rungen sicherlich festzustellen sind, andererseits es aber einzelnen Fir<lb break="no"/>meninhabern immer wieder gelingt, öffentliche Mittel zu bekommen und dann<lb/>
früher oder später zugrunde zu gehen und sich vorher aber noch persönlich<lb/>
eine weitestgehende Absicherung durch Verschiebung von Millionen Schilling<lb/>
ins Ausland oder durch Transferierung ihres Vermögens auf Familienange<lb break="no"/>hörige persönlich aus der Schlinge zu ziehen. Unerklärlich ist ihm auch,<lb/>
daß die Fa. Shell 15 % Dividende bezahlt, die Fa. Mobil 20 %, also Super<lb break="no"/>ergebnisse von den Ölfirmen erwirtschaftet werden und gleichzeitig sie<lb/>
erklären, wenn sie nicht entsprechende Preise bekommen, die Versorgung<lb/>
einstellen zu müssen resp. jetzt mit einem Riesenverlust arbeiten zu<lb/>
müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Erfreulicher war dann, daß von den einzelnen Gruppen die Lohnabschlüsse<lb/>
<pb n="60-0875" facs="60_1981-07-09_0875.jpg"/>mitgeteilt werden konnten. Bei den Fleischern wurde sowohl in der Industrie<lb/>
als<add>[auch im]</add> Gewerbe mit 7,4 % mit 1. August 12 Monate Laufzeit abgeschlossen, die<lb/>
Frauenlöhne werden in drei Etappen an die Männerlöhne herangeführt. Jetzt<lb/>
wurde einmal von der Differenz 1/3 gestrichen. Ab nächsten Jahr soll<lb/>
dann auch bei der Fleischindustrie eine Dienstalterszulage eingeführt<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Müller haben mit 7,2 % für Industrie und Gewerbe abgeschlossen, wozu<lb/>
noch einige arbeitsrechtliche Besserstellungen kommen. Bei der Brotindu<lb break="no"/>strie und Brotgewerbe finden noch immer sehr schwere Verhandlungen statt.<lb/>
Die Brotindustrie erwartet allen Ernstes, daß wir mit ihr zu einem tie<lb break="no"/>feren Prozentsatz abschließen, als das Gewerbe bereit wäre zuzugestehen.<lb/>
Beim Gewerbe wieder hat man uns Zusagen gemacht bezüglich der Regelung<lb/>
der Weihnachts- und Urlaubszuschüsse. Hier müßte die aliquote Bezahlung<lb/>
auch im ersten Jahr von seiten der Gewerbebetriebe erfolgen, was aber<lb/>
die Wiener Innung und auch andere Innungen bis jetzt ganz entschieden<lb/>
abgelehnt haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Unser Jugendsekretär berichtete, daß die Chemiearbeiter zugestimmt haben,<lb/>
daß die Lehrlingsentschädigung im dritten Lehrjahr, allerdings in der<lb/>
chemischen Industrie 6.200 S sehr hoch, ab 1.7.81 um 1/3 gekürzt werden.<lb/>
Nur so hofft die Industrie, aber auch die Chemiearbeitergewerkschaft, daß<lb/>
überhaupt Lehrlinge von den Unternehmen aufgenommen werden. Für mich war<lb/>
dies ein typischer Beweis, daß es früher oder später zu einer negativen<lb/>
Reaktion kommt, wenn man allzu sehr den Bogen überspannt. Eine kleine Kon<lb break="no"/>frontation hat es dann mit unserem Jugendsekretär gegeben, als dieser,<lb/>
ohne daß er vorher mit mir geredet hat, obwohl ich ja tagtäglich in der<lb/>
Gewerkschaft bin, eine Konzeption ihrer Stellungnahme zur Rüstungspro<lb break="no"/>duktion und Berufsausbildung beim nächsten ÖGB-Jugendkonferenz vertreten<lb/>
werden. Auch Zentralsekretär <name type="person" ref="per:97357">Blümel</name> hat ihm dezidiert erklärt, die Jugend<lb/>
hat bei uns, und dies wird ja gar nicht von ihr bestritten, große selbstän<lb break="no"/>dige Bewegungs- und Diskussionsfreiheit, doch wollen wir schon in der Ge<lb break="no"/>samtorganisation mit ihnen über diese Probleme auch diskutieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Ölsaatensitzung mit den beiden Vertretern der Rapsgemeinschaften,<lb/>
Landwirtschaft, Präs. <name type="person" ref="per:97691">Lehner</name>, Dkfm. <name type="person" ref="per:133632">Haupt</name>, Ing. <name type="person" ref="per:113077">Altmann</name> von der Präsidenten<lb break="no"/>konferenz, Industrie, Konsul <name type="person" ref="per:113126">Hirsch</name>, und Dr. <name type="person" ref="per:113084">Büttner</name>, Unilever, brachte<lb/>
wieder keine endgültige Einigung. Durch den gestiegenen Dollarkurs und<lb/>
sogar durch ein Ansteigen der Rapsweltmarktpreise wäre unter Einbe<lb break="no"/>ziehung der 25 Mio. S Stützung des Finanzministers und 5 Mio., die die<lb/>
Fettindustrie bereit ist zu bezahlen, ein Rapspreis von 6,40 S heraus<lb break="no"/>gekommen. Da im Vorjahr der Rapspreis 6,80 S gewesen ist, schlug ich<lb/>
<pb n="60-0876" facs="60_1981-07-09_0876.jpg"/>vor, man sollte versuchen die Industrie dafür zu gewinnen, daß sie auf<lb/>
diesen Preis akontiert. Da die Industrievertreter kein größeres pouvoir<lb/>
hatten als 5 Mio. zuzugestehen, die Landwirtschaftsvertreter auch noch<lb/>
mit ihren Herren reden wollten, sie können sich nicht vorstellen, daß sie<lb/>
nicht die von ihnen angekündigten 7 S erreichen, wurde die Sitzung<lb/>
neuerlich unterbrochen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Eröffnung des Zentrallagers Böhm haben die ersten Redner, er<lb/>
selbst und dann Dr. <name type="person" ref="per:133660">Desmapol</name> von den Sattler Textilwerken, die Regierungs<lb break="no"/>politik hart attackiert. Jener sprach von der Mittelstandspolitik, die<lb/>
notwendig ist und dieser ganz besonders, daß die Wirtschaftspolitik in<lb/>
dieser Regierung überhaupt nicht stattfindet. Vizebürgermeister <name type="person" ref="per:109293">Busek</name>,<lb/>
von allen Anwesenden mit frenetischem Beifall begrüßt, hat weniger die<lb/>
Regierung angegriffen, als darauf verwiesen, daß die Firma mit geringsten<lb/>
Subventionen, 1,7 Mio. aus der Strukturverbesserung, dieses 40-Mio.-Investi<lb break="no"/>tionsprojekt hergestellt hat. Präs. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> war wie immer sehr zahm<lb/>
und hat nur gelegentlich auf die Mittelstandspolitik hingewiesen. Daß<lb/>
ich trotz einer launigen Ansprache natürlich alle diese Angriffe zurück<lb break="no"/>gewiesen habe, war selbstverständlich. Ursprünglich hatte ich angenommen,<lb/>
daß der vor mir sprechende Staatssekretär <name type="person" ref="per:110169">Nußbaumer</name>, der ja den Bundes<lb break="no"/>kanzler vertrat, darauf eingehen würde, er hat aber nur, teilweise sogar<lb/>
sehr professoral, auf die Bedeutung des Handels im allgemeinen und ganz<lb/>
besonders, daß jetzt auch von der Vorarlberger Firma der Osten als Be<lb break="no"/>tätigungsfeld gewählt wurde, hingewiesen. <name type="person" ref="per:133661">Böhm</name> meinte dann abschließend<lb/>
unter 4 Augen zu mir, er war ja nicht sehr glücklich, daß dann eine sol<lb break="no"/>che politische Diskussion bei der Eröffnung entstanden ist, ich selbst<lb/>
meinte, das stört mich gar nicht, ganz im Gegenteil, das machte eine<lb/>
solche Feier erst lebendig.<lb/>
</p>
            <pb n="60-0877" facs="60_1981-07-09_0877.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">PARTEIVORSTAND, Donnerstag den 9. Juli 1981 10.45 Uhr<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Hubert <name type="person" ref="per:113043">Pfoch</name> wird die Viktor-Adler-Plakette anläßlich<lb/>
seines 60.<add>[Geburtstags]</add> überreicht.<lb/>
Anschließend der Bundeskanzler zur Frage der Länderbank:<lb/>
Kritisiert die falsche Politik des Vorstandes, weist<lb/>
darauf hin, daß das Problem noch nicht bereinigt ist<lb/>
(wird im Herbst mit einer Reihe anderer Probleme noch<lb/>
eingehend besprochen).<lb/>
Der Bundeskanzler erklärt, daß recht Unangenehmes passiert<add>wäre,</add><lb/>
hätte die Regierung nicht die Fragen Länderbank,<lb/>
Eumig und Klimatechnik bewältigt. Schuld an der Situation<lb/>
sei die Unzulänglichkeit von Menschen, die das Vertrauen<lb/>
der Sozialisten hatten und sich zum Teil gröbliche Pflicht<lb break="no"/>verletzungen, verbrecherische Machenschaften oder sträflichen<lb/>
Leichtsinn zuschulde kommen ließen.<lb/>
Der Bundeskanzler zu den steirischen Landtagswahlen:<lb/>
Wichtig<add>[</add> ist das Stimmverhalten, Bei schlechtem Stimmverhalten<add>besteht</add><lb/>
nicht nur die Gefahr, einen Landesrat zu verlieren, sondern<lb/>
auch die Mehrheit im Bundesrat, was ein halbes Jahr Ver<lb break="no"/>zögerung bei Gesetzesbeschlüssen bedeuten kann.<lb/>
Nach der Meinung des Bundeskanzlers hat <name type="person" ref="per:126988">Krainer</name> die ehr<lb break="no"/>geizige Absicht, die steirische Wahl schon deshalb erfolgreich<lb/>
zu schlagen, damit er sich noch stärker innerhalb der ÖVP<lb/>
profiliert und zum geeigneten Zeitpunkt für das Amt des<lb/>
Bundeskanzlers in seiner Partei kandidieren kann.<lb/>
</p>
            <pb n="60-0878" facs="60_1981-07-09_0878.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Der Bundeskanzler berichtet darüber, daß er <choice><choice><sic>unausgesetzt</sic><corr>ununterbrochen?</corr></choice></choice><lb/>
mit Telegrammen von <name type="person" ref="per:126988">Krainer</name> bombardiert wird, so z.B.<lb/>
in der Frage der Eumig. Der Bundeskanzler betont nicht<lb/>
nur die<add>Wichtigkeit der</add> Sanierung der Eumig, sondern auch die Rettung<lb/>
von Fohnsdorf, die durch eine Ausgliederung garantiert<lb/>
werden soll.<lb/>
Als eine geheime Mitteilung berichtet der Kanzler dem<lb/>
Parteivorstand, daß nach sozialistischer Ansicht der<lb/>
Neudorfer Betrieb Vorrang vor dem Fürstenfelder haben<lb/>
müßte.<lb/>
<name type="person" ref="per:126988">Krainer</name> hat auch über die Situation der Solo-Zündholzfabrik<lb/>
dem Kanzler telegrafiert (Hauptsitz der schwedischen Firma<lb/>
ist in der Schweiz). <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat bereits bei einem Besuch<lb/>
in Stockholm interveniert, daß der österreichische Betrieb<lb/>
so lange nicht geschlossen werden soll, bis Ersatzarbeits<lb break="no"/>plätze gefunden werden. Sein Vorschlag an <name type="person" ref="per:126988">Krainer</name>:<lb/>
Der Betrieb sollte gemeinsam gerettet werden.<lb/>
<name type="person" ref="per:126988">Krainers</name> Kritik an <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> wird vom Bundeskanzler zwar<lb/>
nicht geteilt, er ist aber doch verärgert über <name type="person" ref="per:97315">Apfalters</name><lb/>
Aussage, daß "Arbeitsplätze aufgesogen werden", was zu<lb/>
Skandalmeldungen gegnerischer Blätter, "3000 Arbeitsplätze<lb/>
wären zuviel", geführt hat.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> betont ausdrücklich, daß er <name type="person" ref="per:126988">Krainer</name> darüber informiert<lb/>
hat, daß er über Diskussion und Kontakt zum steirischen<lb/>
Landeshauptmann den Genossen <name type="person" ref="per:124045">Gross</name> genau verständigt.<lb/>
</p>
            <pb n="60-0879" facs="60_1981-07-09_0879.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Der Bundeskanzler betont, daß er im übrigen nur dann<lb/>
in den steirischen Wahlkampf eingreifen will, wenn er<lb/>
persönlich angegriffen wird.<lb/>
Nun vielleicht zum wichtigsten Thema des Parteivorstandes,<lb/>
nämlich zur Frage: Soll Hirtenberg verstaatlicht werden<lb/>
oder nicht? Das Unternehmen gehört bekanntlich der<lb/>
<name type="person" ref="per:117013">Mandl</name>-Witwe. Interessenten sind eine Reihe ausländischer<lb/>
Gruppen, darunter auch arabische.<lb/>
Auch aus diesen Überlegungen heraus spricht sich der<lb/>
Kanzler dafür aus, daß man der VOEST ermöglichen soll,<lb/>
Hirtenberg zu erstehen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> erklärt sich auch bereit, im Herbst über die<lb/>
Fragen der Rüstung im Parteivorstand zu diskutieren.<lb/>
Er würde das Einleitungsreferat halten.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hält dann auch historische Rückblicke über die<lb/>
Zwitterstellung, für den Frieden zu sein und gegen<lb/>
Bewaffnung und dann doch wieder <del>zur Bekenntnis</del><add>dazu</add> zu stehen,<lb/>
sich gegen Aggressionen zu verteidigen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ruft<lb/>
in Erinnerung, daß 4 Stunden Widerstand 1938 genügt<lb/>
hätten, um Österreich nach dem Krieg in eine andere<lb/>
Situation zu bringen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> warnt daher auch vor unbedingtem Pazifismus und<lb/>
erklärt (auch darüber könnte man sicher diskutieren) daß,<lb/>
"nicht Kriegsgerät Krieg erzeugt, sondern Politik".<lb/>
Zu den Abfangjägern: Lösung gefällt ihm nicht, ist nicht<lb/>
bindend, soll im September diskutiert werden.<lb/>
</p>
            <pb n="60-0880" facs="60_1981-07-09_0880.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> kritisiert<add>dann</add> sehr scharf die amerikanische Außen<lb break="no"/>politik, die konzeptlos ist, aber dennoch so serviert wird,<lb/>
daß ihr die Mehrheit in Amerika zustimmt.<lb/>
Als geradezu katastrophal bezeichnet <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> die amerikanische<lb/>
Finanzpolitik.<lb/>
<del>Als</del> Eine besondere Hoffnung der Außenpolitik sieht der<lb/>
Kanzler in der Tatsache, daß wir in Europa nicht nur einen<lb/>
sozialdemokratischen deutschen Kanzler haben, sondern auch<lb/>
einen Sozialisten als französischen Präsidenten. Hier gibt<lb/>
es Chancen im Dialog <name type="person" ref="per:114106">Schmidt</name>, <name type="person" ref="per:133649">Mitterrand</name>, <name type="person" ref="per:126232">Reagan</name> und <name type="person" ref="per:123749">Thatcher</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Kritisch dagegen ist die Situation der dreifach gespaltenen<lb/>
britischen Arbeiterpartei.<lb/>
Was in Israel geschehen ist, bezeichnet <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> als das<lb/>
"Böseste, was passieren kann."<lb/>
Obwohl einige Male darauf hingewiesen wird, daß die<lb/>
Sozialisten den vorgesehenen Wahltermin korrekt einhalten<lb/>
werden, wird doch auch schon Wahlmunition besprochen:<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sieht als eine Hauptaufgabe an, darauf hinzuweisen,<lb/>
wie gut und fruchtbar für Österreich die Entwicklung der<lb/>
letzten 10 Jahre gewesen ist, wie sehr sich neben der<lb/>
Wirtschaft auch die Kunst, Wissenschaft und Kultur ent<lb break="no"/>wickeln konnten. Der Vergleich mit anderen Ländern, vor<lb/>
allem mit konservativen, die in der Bewältigung der Probleme<lb/>
total versagen, muß immer wieder gezogen werden.<lb/>
</p>
            <pb n="60-0881" facs="60_1981-07-09_0881.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Im Zusammenhang mit der inneren Stabilität übt der Kanzler<lb/>
scharfe Kritik an den Jungen, die sich vor allem anläßlich<lb/>
der großen internationalen Kundgebung auf dem Rathausplatz<lb/>
einigermaßen aggressiv verhielten (Pfeifkonzert).<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein Vergattern der Partei: Wir haben selbstbewußt aufzu<lb break="no"/>treten und keinesfalls darf in der Partei ein gewisser<lb/>
Rand entstehen, wo man nicht weiß, was dort alles passiert.<lb/>
(Anmerkung <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name>: Wirtschaftsverein<add>?</add>)<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zum Thema Hirtenberg meldet sich <name type="person" ref="per:97545">Hellwagner</name> und bringt<lb/>
den Vorschlag, daß die VOEST mit 3/4, Ranshofen aber mit<lb/>
1/4 beteiligt werden sollte.<lb/>
Der Bundeskanzler meint, daß dies alles noch besprochen<lb/>
werden müsse.<lb/>
<name type="person" ref="per:111368">Ileschitz</name> erinnert an das "Stückerl Eisenerz", das nicht<lb/>
übersehen werden sollte und sich auch noch in privaten<lb/>
Händen befindet.<lb/>
<name type="person" ref="per:111409">CAP</name> bringt einen Bericht über das Festival der Jungen.<lb/>
Es ist ein vermittelter Beitrag, in dem er sich von den<lb/>
Zwischenfällen distanziert, für die er nicht verantwortlich<lb/>
ist. Er überbringt den Dank der SI und begrüßt die<lb/>
Diskussionen, die im Herbst stattfinden sollen. Zum Verkauf<lb/>
der Hirtenberger behält er sich vor, erst dann zuzustimmen,<lb/>
wenn Änderungen in Richtung Zivilproduktionen echt vorge<lb break="no"/>sehen sind, also ein einschlägiges Konzept vorliegt.<lb/>
Jedenfalls aber spricht er sich gegen private Konsortien<lb/>
aus. Eine Europäisierung nuklearer Konflikte sei jedenfalls<lb/>
<pb n="60-0882" facs="60_1981-07-09_0882.jpg"/>inakzeptabel.<lb/>
In der Diskussion meldet sich <name type="person" ref="per:112942">Braun</name> und warnt davor,<lb/>
in Atom- und Rüstungsfragen einen einseitigen Eindruck<lb/>
zu erwecken. Die Kritik und die Ablehnung dürfe nicht<lb/>
nur den Westen, sondern auch den Osten betreffen. <name type="person" ref="per:112942">Braun</name><lb/>
schlägt vor, der Parteivorstand solle sich eingehend mit<lb/>
der Auswahl, Betreuung und Kontaktnahme jener Manager<lb/>
befassen, die von der Partei eingesetzt werden.<lb/>
In seinem Schlußwort tritt der Bundeskanzler neuerdings<lb/>
für eine Hirtenberg-Entscheidung zu Gunsten der VOEST<lb/>
ein, spricht sich gegen eine legere Haltung gegenüber<lb/>
Ostbewaffnung aus und meint zu Managerproblemen, daß die<lb/>
Manager genau ausgesucht worden sind und daß es weniger<lb/>
darum geht, daß Manager Parteisteuer bezahlen, sondern<lb/>
gute Arbeit leisten.<lb/>
Wie erwartet fällt die Entscheidung Hirtenberg pro VOEST<lb/>
aus. <name type="person" ref="per:111409">CAP</name> enthält sich als einziger der Stimmer. Einige<lb/>
Personaländerungen (Änderung Bundesfrauen, <name type="person" ref="per:115602">Peck</name> im <choice><choice><sic>Bundes<lb break="no"/>rat</sic><corr>Nationalrat</corr></choice></choice> usw.) werden erwartungsgemäß einstimmig zur Kenntnis<lb/>
genommen. <name type="person" ref="per:97727">Marsch</name> setzt als nächstes Datum des Partei<lb break="no"/>vorstandes den 8. September um 12.30 fest.<lb/>
<name type="person" ref="per:97356">Blecha</name> beeilt sich, sein Satellitenfernsehen schmackhaft<lb/>
zu machen und teilt mit, daß sich eine Arbeitsgruppe mit<lb/>
diesem Problem befassen wird.<lb/>
Schluß des Parteivorstandes 14 Uhr<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="60_0869_01" facs="60_1981-07-09_0869-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 9.7.1981</head>
         </div>
         <pb n="60_0869_02" facs="60_1981-07-09_0869-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>