<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  7. Oktober 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band03_1970-10-07</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-10-07">Mittwoch, 7. Oktober 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band03/">
      <body>
         <pb n="03-0620" facs="03_1970-10-07_0620.jpg"/>
         <div type="entry">
            <dateline>
               <date when="1970-10-07">Mittwoch' 7. Oktober 1970</date>
            </dateline>
            <p xml:space="preserve">Die Presse ist die einzige Tageszeitung, die Sonderinterviews<lb/>
mit Abgeordneten und jetzt noch viel mehr mit Ministern macht. Sie<lb/>
hat wahrscheinlich deshalb einen so guten Ruf und eine so gute Be<lb break="no"/>richterstattung, weil sie ihre Redakteure ansetzt, mit den einzelnen<lb/>
Ministern Gespräche zu führen. Selbst wenn man bei diesen Gesprächen<lb/>
die Absicht hat, keine Details mitzuteilen, so kommt man unwillkürlich<lb/>
dazu, entsprechende Aussagen auf gezielte Fragen zu machen. Da ich noch<lb/>
niemals einen Redakteur absichtlich belogen habe, sondern wenn ich<lb/>
mich nicht deutlich ausdrücken wollte, um ein Problem herumgeredet, er<lb break="no"/>gibt sich mit <name type="person">Schulmeister</name> die Situation, bei der Frage über die zukünftige<lb/>
Preispolitik der Bundesregierung. Er erkennt sofort, dass wir im § 3 a<lb/>
im Preistreibereigesetz schwache Stellen haben, die eigentlich mit<lb/>
meinem Konzept im Widerspruch stehen und fragt an, warum wir diese Punkte<lb/>
so scharf formuliert haben. Seiner Meinung nach müsste der § 3 a für die<lb/>
Bundeskammer unakzeptabel sein und dies müssten wir eigentlich wissen,<lb/>
denn selbst <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> hätte ihm, ohne dass er danach gefragt wurde, sofort<lb/>
gesagt, dass eine preispolizeiliche Massnahme in seinem und auch in<lb/>
meinem Konzept als nicht zielführend betrachtet werden muss. Ich konnte<lb/>
ihm nicht sagen, dass wir aus politisch-optischen Gründen und nicht zu<lb break="no"/>letzt, weil die Bundeskammer bei der Akkordbesprechung mein Ministerium<lb/>
letzten Endes eine so negative Haltung eingenommen hat, eben diese Formu<lb break="no"/>lierung jetzt vom Innenminister resp. vom Justizminister gewählt worden.</p>
            <p xml:space="preserve">Ein Hinweis von ihm betreffend das Konsumentenforum zeigte, dass er auch<lb/>
hier genau erfasst hat, dass mit diesem Forum zwar Optik gemacht werden<lb/>
kann aber keinesfalls eine wirksame Wirtschaftspolitik. Er sprach das<lb/>
harte Wort von dem Weiberverein aus, die letzten Endes keine Ahnung<lb/>
haben, um was es bei Wirtschaftsproblemen geht und ausschliesslich nur<lb/>
aus emotionellen Gründen ihre Forderung und Beschwerden vorbringen. Ich<lb/>
konnte ihn in diesem Punkt sehr beruhigen, indem ich ihm sagte, hier<lb/>
müsste eben noch Erziehungsarbeit geleistet werden und letzten Endes<lb/>
sollten eben auch die Unternehmervertreter mittun, damit diese Erzie<lb break="no"/>hungsarbeit zweckvoll und auch im Interesse der Produzenten und Händler<lb/>
geleistet wird.</p>
            <pb n="03-0621" facs="03_1970-10-07_0621.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">MR <name type="person" ref="#per__113621">Anreiter</name> legte das neue Rohstofflenkungsgesetz vor und ich muss<lb/>
sagen, er hat nicht nur die Termine eingehalten, sondern auch eine<lb/>
sehr gute Arbeit geleistet. Ich habe ihm deshalb ganz offizielle<lb/>
dafür gedankt. Ein wirklich guter und expeditiver Arbeiter im Hause<lb/>
legen darauf scheinbar gar keinen Wert, denn mir wurde gesagt, ich<lb/>
habe nur meine Pflicht erfüllt oder ich kenne diese Materie schon<lb/>
so gut und deshalb war es mir ein Leichtes, diese Arbeit in dem von<lb/>
Ihnen gewünschten Zeitraum auch tatsächlich abzuschliessen. Scheinbar<lb/>
war es bis jetzt nicht üblich, dass sie erstens mit dem Minister in<lb/>
Kontakt gekommen sind und zweitens dass er für eine Arbeit sie auch<lb/>
zumindestens mit Worten belohnt wurden.</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97693">Lejolle</name>, der Mann aus dem Finanzamt, der nebenbei bemerkt meinen Steuer<lb break="no"/>akt durch Jahre hindurch bearbeitet hat und den ich ihm Ministerium<lb/>
vorgefunden habe, wird wahrscheinlich der Finanzexperte für uns werden,<lb/>
Bei einer Aussprache, die ich mit ihm hatte, konnte ich feststellen,<lb/>
dass er seiner Mitteilung nach keiner Partei angehört. Er erklärte<lb/>
mir plausibel, dass er ins Handelsministerium deshalb gekommen ist,<lb/>
weil er im Finanzministerium als er das Ansuchen um Umstellung in<lb/>
den Ministerialdienst vorgelegt hatte, die Mitteilung bekommen hat,<lb/>
da müsste er noch etliche Jahre warten, Wenn er aber etliche Jahre in<lb/>
einer Unterbehörde sitzt, hat er keine Chance mehr, in eine Zentral<lb break="no"/>stelle berufen zu werden, deshalb hat er die Gelegenheit beim Schopf<lb/>
gepackt und ist in die Zentralverwaltung des Handelsministeriums über<lb break="no"/>gewechselt. Derzeit arbeitet er bei <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> in der Investitionsförderng<lb/>
und Auskunftstelle und beschäftigt sich bei ihm ja natürlich mit finanz<lb break="no"/>politischen Agenden. Er habe nun in die Arbeitsgruppe zum Finanzministe<lb break="no"/>rium delegiert, die sich mit dem Bundesinvestitionsgesetz beschäftigen<lb/>
soll. Da er sich sehr unsicher fühlte, wollte er von mir entsprechende<lb/>
Richtlinien. Er verwendet das Wort "Weisung" gar nicht mehr, zu meiner<lb/>
positiv grossen Überraschung. Ich sagte ihm sofort, dass er sich<lb/>
zuerst einmal in die Materie einarbeiten soll, anschliessend daran<lb/>
bin ich überzeugt wird er erkennen, dass die Vorstellungen, die ich<lb/>
und andere Freunde im Wirtschafts- und Sozialbeirat entwickelt hatten,<lb/>
auch seine Zustimmung finden würden, und erklärte ihm schon einige<lb/>
Grundsätze. Im Grunde aber sagte ich, dass wir alle Leute ins Wasser<lb/>
hineinschmeissen und die Tüchtigen ganz sicher schwimmen können und er<lb/>
ist ein so eine tüchtiger Mann. Ich stellte ihm sämtliche Verbindungen</p>
            <p xml:space="preserve">her und es werden sowohl die Geschäftsführer des Wirtschafts- und<lb/>
<pb n="03-0622" facs="03_1970-10-07_0622.jpg"/>Sozialbeirates <name type="person" ref="#per__97868">Reithofer</name> und <name type="person" ref="#per__146024">Birnbaum</name> als auch insbesondere Sekt.Rat<lb/>
<name type="person" ref="#per__146110">Blaha</name> vom Finanzministerium wird mit ihm reden und ihm entsprechendes<lb/>
Material und Auskünfte geben.</p>
            <p xml:space="preserve">In Kapfenberg, wo die Klubtagung stattfand, wurde die Tagesordnung<lb/>
sehr gedehnt, weil <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> erst am Donnerstag nachmittag zur Klubta<lb break="no"/>gung erscheinen wollte. Sowohl <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> als auch <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> bemerkten sehr<lb/>
negativ mir gegenüber, dass er eben jetzt irgendeine Eröffnung von<lb/>
der Wüstenrot Bausparkasse vornehmen wird. Das Einleitungsreferat<lb/>
von <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> war ausgezeichnet. Er hat es, ohne dass er eigentlich<lb/>
konkrete Ziffern genannt hat, nicht nur sehr gut aufgebaut sondern<lb/>
sehr konstruktiv seine Politik dargelegt. Er erklärte auch sehr<lb/>
plausibel, warum im nächstjährigen Budget weder für den Wohnbau<lb/>
noch für die verstaatlichte Industrie Mittel bereitgestellt werden<lb/>
könnten. Sofort meldete sich <name type="person" ref="#per__98056">Weikhart</name> und wies darauf hin, dass<lb/>
er doch unbedingt einen kleinen Ansatz über einen Zuschuß zum Wohn<lb break="no"/>bau vom Staatsbudget haben möchte, selbst wenn es sich um optische<lb/>
50 Mill. S handeln sollte. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> machte – zwar nicht in der<lb/>
Sitzung aber ausserhalb – die treffende Bemerkung, er ist ja Finanz<lb break="no"/>minister und nicht Optiker. In den Wohnbaufonds liegen derzeit in<lb/>
den Ländern 3 Mia S, die einen jährlichen Zinsertrag von 200 Mill. S<lb/>
zusätzlich erbringen. Am Abend hatte ich noch mit jüngeren Genossen<lb/>
<name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name>, <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name>, <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name>, <name type="person" ref="#per__97913">Peter Schieder</name> aber auch <name type="person" ref="#per__98056">Weikhart</name> eine Dis<lb break="no"/>kussion über das Reststimmenmandat. Alle waren der Meinung<lb/>
die ich bereits seit Montag vehement vertrete, dass kaum eine Chance<lb/>
besteht, dieses Mandat zu halten. <name type="person" ref="#per__97356">Charly Blecha</name> hatte errechnet,<lb/>
dass die FPÖ nur 7,5 % der Wahlkartenwähler, das sind der jetzige<lb/>
Durchschnitt der schon abgegebenen Stimmen, erhalten müssten. Und<lb/>
die SPÖ über 50 % der abgegebenen Wahlkartenstimmen erhalten müsste,<lb/>
um dieses Mandat zu erhalten. Nach den Ziffern aus dem März 1970<lb/>
ist mit einer solchen Abgabe nicht zu rechnen, auch dann wenn die<lb/>
SPÖ insbesondere <name type="person" ref="#per__115005">Hintschig</name> und <name type="person" ref="#per__97963">Slavik</name> behaupten, dass die Wahlkarten<lb break="no"/>wähler zum grössten Teil Übersiedler sind, die von uns aufgefordert<lb/>
wurden, sich Wahlkarten zu besorgen. <name type="person" ref="#per__98056">Weikhart</name> war der Meinung, dass<lb/>
ich vielleicht doch Unrecht hätte, so wie übrigens auch die anderen<lb/>
älteren Genossen, mit denen ich einige Tage vorher debattiert hatte,<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="03_0619_03" facs="03_1970-10-07_0619-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 7.10.1970</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="03_0619_04" facs="03_1970-10-07_0619-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="03_0619_05" facs="03_1970-10-07_0619-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Rechnung "Narodna Radinost", Belgrad</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="03_0619_06" facs="03_1970-10-07_0619-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (Rechnung Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="03_0622_01" facs="03_1970-10-07_0622-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="03_0622_02" facs="03_1970-10-07_0622-02.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
  </text>
</TEI>