<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sonntag, der 21. Dezember 1975 bis Dienstag, der 23. Dezember 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band28_1975-12-21</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1975-12-21" to="1975-12-23">Sonntag, 21. Dezember 1975 bis Dienstag, 23. Dezember 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-12-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="28-1517" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1517.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 22. Dezember 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe war zuerst nur <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> anwesend. Seine erste Be<lb break="no"/>merkung war, daß ein Österreicher hätte mit den Geiseln mit<lb break="no"/>fliegen sollen. Er war sehr überrascht zu hören, daß die Terroristen<lb/>
überhaupt nicht mit Österreichern direkt verhandelten, ja nicht<lb/>
einmal mit dem Arzt wegen ihres verwundeten Kollegen sprachen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> intervenierte wegen des eingestellten Möbelpreises auf<lb/>
der Kölner Messe. Ich erklärte ihm, daß eine neue Kombination mit<lb/>
den österreichischen Möbelpreis und vor allem die Auszeichnung<lb/>
in Österreich selbst wünschen und nicht auf einer ausländischen<lb/>
Messe in Köln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte auch mit <name type="person" ref="per:97602">Jodlbauer</name> Kontakt<add>Bitte Rückspr. [?] Toni</add> aufnehmen,<lb/>
um neue Form zu finden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Neuerdings beschwerte er sich und intervenierte wegen Dr. <name type="person" ref="per:140510">Keller</name><lb/>
eines Artikel im Kurier über die Konsumentenpolitik resp. Konsumenten<lb break="no"/>schutzgesetz. Ihm kommt es weniger auf den Inhalt an, als auf die<lb/>
Tatsache, daß <name type="person" ref="per:140510">Keller</name> bevor noch Besprechungen begonnen haben schon<lb/>
seine ganze neue Politik in einem Kurierinterview der anderen Seite<lb/>
präsentiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:114508">TIEBER</name>: Bitte mich gelegentlich bei Treffen<add>[mit]</add> <name type="person" ref="per:140510">Keller</name><lb/>
daran erinnern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die SPÖ-Frauen haben eine Umfrage gestartet, um Konsumenten die<lb/>
getäuscht wurden zu erfassen und aufzufordern, sich bei den SPÖ-<lb/>
Frauen zu beschweren. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> protestiert gegen diese Verleumdung,<lb/>
wie er sich ausdrückt, und meint wenn eine Popularklage möglich<lb/>
wäre, wie es die Handelskammer immer gefordert hat, würde er diese<lb/>
jetzt durchführen. Er verlangt von mir, daß ich sofort bei den<lb/>
SPÖ Frauen interveniere. Ich erkläre mich maximal bereit der SPÖ<lb/>
vorzuschlagen die Unterlagen und insbesondere Beschwerden der Handels<lb break="no"/>kammer zur Kenntnis zu bringen, damit sie so schnell als möglich<lb/>
berechtigte Mitteilungen abstellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:114508">TIEBER</name>: Wenn die Ergebnisse es zulassen, bitte diesen<lb/>
Direktbeschwerdeweg mit <name type="person" ref="per:137885">Demuth</name> und mir besprechen.<lb/>
</p>
            <pb n="28-1518" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1518.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> und anschließend dann, als <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> dazukommt, beschwert<lb/>
sich, daß angeblich eine Sekretärin von <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> bei einer Sekretärin<lb/>
in der Handelskammer angerufen hat, um für Minister entsprechende<lb/>
Geschenke zu bekommen. Ich kontere sofort, daß dies nur darauf<lb/>
zurückzuführen sei, weil bis jetzt noch immer keine Vereinbarung<lb/>
zwischen <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> und <name type="person" ref="per:113032">Reiger</name> zustandegekommen ist, ja nicht einmal<lb/>
noch die Verhandlungen begonnen wurden. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> und dann auch<lb/>
<name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> bestätigen, daß im Jänner sofort dieses Problem in<lb/>
Angriff genommen werden muß. Neuerdings nehmen sie zur Kenntnis,<lb/>
daß ich keinerlei Geldzuwendungen wünsche, womöglich auch keine<lb/>
Rechnungen bezahle, vorstrecke, oder auch nur Einfluß nehmen will,<lb/>
was und wie geschenkt wird. Wenn eine notwendige Einladung eines<lb/>
Ministers erfolgt, dann müßte sich automatisch ergeben, wie der<lb/>
Besuch abzuwickeln ist resp. die Handelskammer mir ein ent<lb break="no"/>sprechendes Präsent zur Verfügung stellen. Sie hätten über den<lb/>
Handelsdelegierten viel mehr die Möglichkeit den richtigen Wunsch<lb/>
zu erraten und die Bedeutung des Geschenkes dem Gast anzupassen.<lb/>
Ich will damit nichts zu tun haben. Bei uns im Handelsministerium<lb/>
wird es <name type="person" ref="per:97801">Ottahal</name> nur genau registrieren, damit wir einen Überblick<lb/>
über alle Präsente so wie in der Vergangenheit genau führen. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name><lb/>
meint, sie müßten unbedingt vorher noch mit <name type="person" ref="per:114610">Kandutsch</name> sprechen,<lb/>
da dieser jetzt hart attackiert wird, befürchtet er große Schwie<lb break="no"/>rigkeiten mit ihm.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim nachfolgenden Pressegespräch wird nur <name type="person" ref="per:112563">Farnleitner</name> teilnehmen<lb/>
und nicht der Fachverband, Sekretär <name type="person" ref="per:140404">Kraus</name><add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add>, mit dem selbst die<lb/>
Bundeskammer größere Schwierigkeiten hat. Ich erkläre sofort wir<lb/>
haben nur die Handelskammer eingeladen und die kann bestimmen, wer<lb/>
kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zwecks Benzinpreisantrag und Energiesicherung meint <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, daß<lb/>
er sich jetzt in die Verhandlungen der Internationalen mit der ÖMV<lb/>
und der Privaten einschalten muß, damit endlich dieses Problem<lb/>
geklärt werden kann. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> macht jetzt so, wie wenn er seit eh<lb/>
und je für eine friedliche Lösung gewesen wäre, meint sogar, er<lb/>
hätte sich sehr eingesetzt, daß es nicht zu Versorgungsschwierig<lb break="no"/>keiten wegen des nicht erledigten Preisantrages 1.1. kommt. In<lb/>
Wirklichkeit bin ich überzeugt, hat er vielleicht nicht die Tank<lb break="no"/>stellen und deren Vertreter aufgefordert, Maßnahmen zu setzen,<lb/>
war aber sicherlich einverstanden, daß über eventuelle Ver<lb break="no"/><pb n="28-1519" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1519.jpg"/>sorgungsschwierigkeiten die man schaffen würde die Öffentlich<lb break="no"/>keit alarmiert würde, um mich unter Druck zu setzen. Daß dieser<lb/>
Plan jetzt zusammengebrochen ist, veranlaßt ihn, mehr den je<lb/>
zu sehen, daß es zu einem Kompromiß zwischen den Internationalen<lb/>
und der ÖMV kommt, weil er als gespaltene Meinung der Handelskammer<lb/>
bei den Verhandlungen dann nur noch schwächer wird. Er beschwert<lb/>
sich auch, daß <name type="person" ref="per:112996">Staudinger</name> jetzt so viele Verhandlungstermine über<lb/>
das Energiesicherungsgesetz in so kurzen Abständen vereinbart hat.<lb/>
Seiner Meinung nach <choice><choice><sic>müsst</sic><corr>müsste?</corr></choice></choice>, wenn eine grundsätzlich Lösung bis<lb/>
20. Jänner in der Handelskammer gefunden ist, sofort bei der ersten<lb/>
Sitzung die Experten darüber berichten und dann bräuchte man einen<lb/>
größeren Abstand um eine gesetzliche Formulierung zu finden. Dies<lb/>
erwidere ich ist gegebenenfalls in Nachsitzungen zu bewerkstelligen.<lb/>
Irak unterbietet derzeit den internationalen Ölpreis und deshalb<lb/>
ist die ÖMV bevorzugt. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> meint, dies hätte bei der OPEC Sitzung<lb/>
bereinigt werden sollen, die ja jetzt so tragisch geendet hat und<lb/>
natürlich nichts abschloß. Weiters glaubt <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, daß wir mit der<lb/>
Außenhandelsgesetznovelle verfassungswidrig vorgegangen sind, da<lb/>
wir keine Importauflagen im Sinne der Lagerhaltung machen dürften.<lb/>
Spaßhalber wies er darauf hin, daß er mich neuerdings vereidigen<lb/>
lassen wird, damit ich endlich die Verfassung einhalte, da einmal<lb/>
scheinbar nicht genügte. Ich beruhigte ihm, daß ich bereits 5-mal<lb/>
als Minister und ein halbes Dutzend mal als Abgeordneter vereidigt<lb/>
wurde, und daß mir niemand mein verfassungsmäßiges Vorgehen<lb/>
in Erinnerung rufen muß. Ich glaube nur, daß wir sehr wohl diesen<lb/>
Schritt machen müssen, weil eben <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> alles verzögert und wir<lb/>
durch den internationalen Energieagenturvertrag international ver<lb break="no"/>pflichtet sind die Durchführungsgesetze zu erlassen. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> unter<lb break="no"/>streicht neuerdings, daß er das Ganze in ein Paket mit den Wirt<lb break="no"/>schaftsgesetzen schnüren wird. Selbst ein Hinweis, daß <name type="person" ref="per:97647">Koren</name> be<lb break="no"/>reits erklärt hat, es müßte ein unbefristetes Gesetz werden, läßt<lb/>
er nicht gelten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich verlange von <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> sofort in den ersten Jänner<lb break="no"/>tagen ein Gespräch zwischen Gewerkschaftsbund und Handelskammer<lb/>
bei mir über das Berufsausbildungsgesetz. Beide stimmen zu, ersuchen<lb/>
nur, daß ich wegen des Arbeitsmarktförderungsgesetzes mit <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name><lb/>
spreche, damit auch er bereit ist auf Sozialpartnerebene dies zu<lb/>
verhandeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> und anschließend mit<lb/>
<name type="person" ref="per:97346">Benya</name> Verbindung herstellen, damit ich mit letzterem Termin ver<lb break="no"/>einbaren kann.<lb/>
</p>
            <pb n="28-1520" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1520.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97872">Rief</name> wird zugezogen, um die Preisfragen zu besprechen. Bei Gas ist<lb/>
<name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> einverstanden gewesen, daß die 7.7 %, die ja unter die 8 %<lb/>
von der Sozialpartnern in Aussicht genommenen liegen, einver<lb break="no"/>nehmlich beschlossen wurden. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> stimmt mir zu, daß es zweck<lb break="no"/>mäßiger ist, durch langwierige Verhandlungen zu einer einvernehm<lb break="no"/>lichen Lösung zu kommen, als daß ich gegen die Interessensvertre<lb break="no"/>tungen einen Preis festsetze. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> weiß genau, daß ich in den<lb/>
meisten Fällen dann automatisch gegen die Handelskammer entscheiden<lb/>
würde und wenn er sich dies ruhig überlegt wünscht er es nicht.<lb/>
Manchmal natürlich, wenn er mit seinen Mitgliedern größere Schwierig<lb break="no"/>keiten bekommt, denkt er sicherlich daran, es wäre ihm lieber<lb/>
der Handelsminister würde gegen die Handelskammer einen tieferen<lb/>
Preis festsetzen, als letztens im Kompromiß herauskommt. Be<lb break="no"/>züglich des Elektrizitätspreises ist er einverstanden, daß mit<lb/>
1.3. ein Akonto und mit 1.1.77 dann der endgültig vereinbarte<lb/>
Preis jetzt schon verhandelt wird. Bei der fraktionellen Be<lb break="no"/>sprechung mit den Betriebsräten und Direktoren der Elektrizitäts<lb break="no"/>wirtschaft, hat <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> zuerst Bedenken, daß wir einen Preis der<lb/>
über die derzeitige Gesetzesdauer des Preisregelungsgesetzes, näm<lb break="no"/>lich 30. Juni hinausgeht, beschließen. <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> gibt allerdings zu, wenn<lb/>
es möglich ist die Interessensvertretungen zu dieser Vorgangsweise<lb/>
zu gewinnen, dann wird man auch einen Weg finden, der de facto<lb/>
über den 30. Juni hinaus diese Etappenlösung ermöglicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich kündige der Handelskammer an, daß ich nicht bereit bin, da wir<lb/>
seit 1972–1975, 1.07 Schilling den Durumweizen erhöht haben, jetzt<lb/>
neuerdings um 57 Groschen zu erhöhen. Ich beabsichtige so wie bei<lb/>
Zucker und Gemüse, daß die 6 Nudelerzeuger mit den halben Dutzend<lb/>
Mühlen die Durum überhaupt vermahlen können und den landwirtschaft<lb break="no"/>lichen Genossenschaften, resp. Bauernvertretern, eine entsprechende<lb/>
Kontrahierungs- und Abnahmeverpflichtung eingehen sollen. <name type="person" ref="per:97872">Rief</name><lb/>
meint sofort das sei nicht möglich, weil auf Grund des Markt<lb break="no"/>ordnungsgesetzes bei Importen die amtlichen Preise, bezüglich Zu<lb break="no"/>schüsse und Abgaben notwendig sind. Sofort erwidere ich, daß auch<lb/>
die Marktpreise auf Grund des Marktordnungsgesetzes herangezogen<lb/>
werden können, wie dies z.B. bei Vieh schon jahrzehntelang ge<lb break="no"/>schieht. <name type="person" ref="per:97872">Rief</name> wird auf Auftrag von <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> dieses Problem mit den<lb/>
Beteiligten in der Handelskammer besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> hat in der Zeitung gelesen, daß die Zuckerindustrie jetzt<lb/>
beabsichtigt aus den Mehrerlösen einen Fond zu speisen, wogegen<lb/>
<pb n="28-1521" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1521.jpg"/>er größte Bedenken hat. Ich bin nur bereit über jedes Problem<lb/>
mit der Zuckerindustrie und den Vertretern<add>[von]</add> Arbeiterkammer und<lb/>
Gewerkschaftsbund zu verhandeln, lege mich aber noch in keiner<lb/>
Weise über die Zuckerpreispolitik fest.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück berichtet <name type="person" ref="per:113084">Büttner</name> über die Margarine<lb break="no"/>preissenkung und ich urgiere anschließend bei ihm unter vier<lb/>
Augen, daß ich von der Unilever in absehbarer Zeit wegen der<lb/>
Ölfabrik konkretere Verhandlungen wünsche. <name type="person" ref="per:113084">Büttner</name> erklärt neuer<lb break="no"/>dings, nächstes Jahr wird von Rotterdam der wichtigste Mann kommen<lb/>
und ist sehr froh von mir zu erfahren, daß ich bereit mit ihm<lb/>
ein Gespräch zu führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Kfz-Mechaniker-Stundenregelung interessiert sicherlich die Auto<lb break="no"/>fahrer mehr, als bei dem Pressefrühstück letzten Endes darüber<lb/>
gesprochen und diskutiert wird. <name type="person" ref="per:116949">Auer</name><add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> von der Wochenpresse, der<lb/>
den Motorteil macht, zeigt reges Interesse. Der dritte Bericht<lb/>
von <name type="person" ref="per:97493">Gröger</name> über unsere Untersuchungen über die Metallbranche<lb/>
stößt auf kaum größeren Widerhall. Bei den Pressefrühstücken<lb/>
weiß man wirklich nicht was man immer präsentieren soll und<lb/>
wie dann die einzelnen Themen ankommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Den größten, aber wahrscheinlich auch extremst, durch die Sache<lb/>
bedingten Unterschied kann man dann bei der Pressekonferenz von<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, an der ich als Außenminister-Vertreter teilnehme fest<lb break="no"/>stellen. Innerlich bin ich aber sehr froh, daß ich nur meine Art<lb/>
des Pressefrühstücks habe, weil es natürlich wesentlich weniger<lb/>
publicity hergibt, dafür aber auch unvergleichlich weniger an<lb break="no"/>strengend ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nach der Überreichung von Dekreten und insbesondere der Verabschie<lb break="no"/>dung der Pensionisten, fragt mich, als ich mit ihm rausgehe <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name>,<lb/>
ob ich ein Mißtrauen gegen ihn habe, weil ich ihn nicht in die<lb/>
Ausschreibungskommission entsandte, wie dies der Bautenminister tut.<lb/>
Ich erkläre ihm plausibel, daß er doch in 2 Jahren in Pension geht<lb/>
und die beiden Sektionschefs mit den neuen Mann jahrzehntelang<lb/>
zusammenarbeiten müssen und sich deshalb die Bewerber sehr genau<lb/>
anschauen sollten und entscheiden müssen. <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name> ist sehr beruhigt<lb/>
zu erfahren, daß es sich nicht um ein Mißtrauen gegen ihn handelt,<lb/>
sondern um eine reine Zweckmäßigkeitsfrage. Ich erkläre ihm frei<lb break="no"/><pb n="28-1522" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1522.jpg"/>mütig, daß auch die Handelskammer immer einen entsprechenden<lb/>
Einfluß auf die Bestellung wünscht und mir sogar indirekt poli<lb break="no"/>tische Motive unterschiebt. Ich habe aber, so sage ich zu <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name>,<lb/>
mich <choice><choice><sic>weitesgehendst</sic><corr>weitestgehend; weitgehendst</corr></choice></choice> an die Vorschläge die mir unterbreitet wurden ge<lb break="no"/>halten und möchte dies auch in Hinkunft tun. Mit diesen Äußerungen<lb/>
muss er indirekt verstanden haben, den Grund warum ich die Kommis<lb break="no"/>sionszusammensetzung eigenhändig auf den Akt der Ausschreibung<lb/>
festgelegt habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Dienststellenausschuß des Patentamtes hat jetzt den Vorsitz<lb/>
gewechselt. Der alte Obmann meinte, sie kämen aus verschiedenen Lagern,<lb/>
der jüngere sei aber tüchtig genug, um jetzt die Arbeit fortzu<lb break="no"/>setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte in Hinkunft vor der Aussprache mich<lb/>
über die Zusammensetzung genauer informieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Den Zentralausschuß des Handelsministeriums kenne ich sehr genau<lb/>
und die Aussprache war sofort sehr konkret. <name type="person" ref="per:112947">Engelmayer</name> meinte es<lb/>
gäbe jetzt ein Papier, daß sie in kürzester Zeit bekommen sollten<lb/>
über Änderung der Zusammenarbeit zwischen Personalvertretung und<lb/>
mir. Ich wußte nicht, um was es sich im konkreten handelt und was<lb/>
er im einzelnen will und wir kamen deshalb überein, da ich sowieso<lb/>
unter Zeitdruck stand, im nächsten Jahr eine ausführlichere Bespre<lb break="no"/>chung zu halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Handelt es sich hier um die erfolglosen<lb/>
Rationalisierungsvorschläge?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Zentralausschuß wünscht auch weiterhin bei den Ausschreibungen<lb/>
zeitgerecht über den Text informiert zu werden und mit mir darüber<lb/>
Gespräche zu führen. Dies sagte ich zu, weil ich ja auch bevor<lb/>
das Ausschreibungsgesetz existierte bereits diesen Weg begangen<lb/>
habe. <name type="person" ref="per:112947">Engelmayer</name> urgierte neuerdings, im Hinblick auf die Terror<lb break="no"/>anschläge, im Haus mehr für die Sicherheit zu tun. Ich erwiderte<lb/>
zwar dafür im Bautenministerium der verunglückte <name type="person" ref="per:141632">Seidler</name> und bei<lb/>
uns <name type="person" ref="per:112946">Schleifer</name> als Sicherheitsbeamte zuständig sind und dies mit<lb/>
der Bundespolizei auch ständig besprechen. Ich glaube aber, daß<lb/>
es wirklich notwendig ist, die <name type="person" ref="per:112947">Engelmayer</name>-Forderung, daß man da<lb break="no"/>rüber reden muß, zu erfüllen, weil wenn einmal etwas passiert,<lb/>
dann die ÖVP sofort sagen wird, <name type="person" ref="per:112947">Engelmayer</name> hat dies schon immer<lb/>
gefordert und der Minister nicht darauf reagiert.<lb/>
</p>
            <pb n="28-1523" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1523.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte beim nächsten Büro-Jour-fixe unter uns<lb/>
besprechen und dann schriftlich <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name> von der Intervention <name type="person" ref="per:112947">Engel<lb break="no"/>mayer's</name> berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Engelmayer kritisiert, und dies mit Recht, wie ich sofort zugebe,<lb/>
daß in den letzten Monaten um nicht zu sagen Jahre, die Büro-<lb/>
und Geschäftseinteilung sehr unklar war, zeitweise überhaupt nicht<lb/>
existierte. Dadurch wußte man im Haus nicht, an wen man sich wenden<lb/>
soll und wer für was zuständig ist. Ich versprach ihm, spätestens<lb/>
mit l.l.nächsten Jahres die endgültige und wie ich hoffe auf längere<lb/>
Zeit gültige Geschäftseinteilung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Bitte zeitgerecht dem Zentralausschuß speziell<lb/>
mitteilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Unterzeichnung zwischen der österr. Botschaft, <choice><choice><sic>der Japaner</sic><corr>den Japanern?</corr></choice></choice><lb/>
und <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> über die weitere Vorgangsweise auch des Artikels 35 GATT<lb/>
ergab sich die Möglichkeit einer längeren Diskussion mit dem neuen<lb/>
Botschafter. <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> und ich versicherten, daß wir Verständnis dafür<lb/>
haben, daß die Japaner im nächsten Jahr erwarten, daß endlich<lb/>
die Diskriminierung durch Anwendung des Artikel 35 GATT wegfallen<lb/>
soll. De facto gaben sie zu, würde sich nicht viel ändern, doch<lb/>
für sie ist es ein prinzipielle Problem. Ich versuchte ihnen klar<lb/>
zu machen, daß wir gewisse Absicherungen, wenn auch nicht in<lb/>
einem Vertrag, so doch in irgendeiner Form bekommen müßten um<lb/>
in sensiblen Sektoren wie z.B. Bekleidung und Textil einen gewissen<lb/>
Schutz zu bekommen. Die Wiener werden dies nach Tokio melden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Kontaktkomitee Elektrizitätsdirektoren und Betriebsräte brachte<lb/>
ich im Hinblick auf die zu erwartende Strompreiserhöhung die zusätz<lb break="no"/>lichen Wünsche zur Sprache. Natürlich gab es dann ein stundenlanges<lb/>
Palaver. Konkret wurde in jedem Fall nur vereinbart, daß die be<lb break="no"/>gonnenen Kontakte zwischen den Landesgesellschaften und Verbunden<lb/>
z.B. in der Frage Errichtung von Voitsberg III, des Pools der<lb/>
Wärmekraftwerke usw. verschiedene Auffassungen gibt. Diese sind<lb/>
fraktionell sicherlich nicht zu lösen, sondern sind eben Stand<lb break="no"/>punktdifferenzen zwischen den Landesgesellschaften, ob sozialistisch<lb/>
oder ÖVP geführt und der Verbundgesellschaft. Ich erklärte mit<lb/>
aller Deutlichkeit, daß Voitsberg III Priorität I hat, ganz un<lb break="no"/>abhängig, ob für das zweite Kernkraftwerk vor 80 oder erst nachher<lb/>
ein Baubeschluß gefaßt wird. Das gewisse Kohlenprobleme dabei<lb/>
existieren ist mir klar, wenn wie sich aber jetzt herausstellt, ein<lb/>
<pb n="28-1524" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1524.jpg"/>Kernkraftwerk ausfallen würde, oder jetzt um ein Jahr später<lb/>
in Betrieb geht, wir einen kalten, oder besser gesagt einen<lb/>
kälteren Winter haben, dann zeigt sich deutlich, daß wir dringend<lb/>
diese Reserven brauchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Reorganisation der Kernkraftwerksgesellschaften<lb/>
sind wir uns alle einig, daß eine Konzentration erfolgen soll.<lb/>
Strittig ist nur, ob tatsächlich dann in der einen Gesellschaft<lb/>
der Bund 51 % haben sollte, was zweckmäßig ist, aber kaum zu er<lb break="no"/>reichen ist, weil die Landesgesellschaften jetzt mit 50:50 natür<lb break="no"/>lich einen wesentlich besseren Einfluß haben. Auch die Kapitalform<lb/>
Ges.m.b.H. oder AG ist noch nicht ganz klar. Beide Maßnahmen, davon<lb/>
bin ich überzeugt, kann ich nur im Zusammenhang mit der Energie<lb break="no"/>preiserhöhung erreichen. In diesem Fall sind die Gesellschaften<lb/>
verpflichtet, sich mit mir gut zu stellen und ich kann einen gewissen<lb/>
Druck ausüben, den ich allerdings sofort erkläre, offiziell niemals<lb/>
zugeben würde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Betriebsräte beschweren sich bitter, daß es so wenig Kontakt<lb/>
zwischen den Direktionen und ihnen gibt. <name type="person" ref="per:112931">Köck</name> erklärt mir nachher<lb/>
unter 4 Augen, daß sich dies wesentlich gebessert hat und daß es<lb/>
bei meinem Amtsvorgänger nicht annähernd eine solche Zusammenarbeit<lb/>
gegeben hat. Trotzdem glaube ich, und <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> hat dies übernommen,<lb/>
müssen wir öfters die Arbeitsgruppe einberufen und wie seinerzeit<lb/>
vereinbart oder in Aussicht genommen, einmal im Jahr die große<lb/>
Arbeitsgemeinschaft. Dort handelt es sich allerdings nur um einen<lb/>
so großen Kreis, daß konkret kaum mehr verhandelt werden kann,<lb/>
sondern dort wird eben nur mehr berichtet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:114508">TIEBER</name>: Bitte langfristig einen Termin festlegen<lb/>
und ein Programm, daß dann aktuell sein kann, erstellen.<lb/>
</p>
            <pb n="28-1525" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1525.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 23. Dezember 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Bundeskammer war nicht imstande den Mehrwertsteuererhöhungs<lb break="no"/>satz den Mittelhandelsfirmen, auch den grossen Internationalen<lb/>
oder ÖMV-Firmen Rückverrechnungsvereinbarung durchzusetzen. Des<lb break="no"/>halb habe ich die Ölfirmen und diesen Mittelhandel geladen. Für<lb/>
mich war schon faszinierend, dass diese Bezeichnung Mittelhandel<lb/>
von der Handelskammer resp. von den betroffenen Gremium gewählt<lb/>
wurde. Wir würden brutaler Weise Zwischenhandel sagen und ich<lb/>
habe dies auch angedeutet, wobei ich sofort erklärte, dass es sich<lb/>
doch nicht um eine im negativen Sinn sonst gebrauchten Zwischen<lb break="no"/>handelsbegriff handeln dürfte. Tatsächlich aber ist es dem privaten<lb/>
Handel gelungen, sich gegen die Internationalen und die ÖMV bis<lb/>
jetzt zu behaupten indem der grösste Teil von ihnen sogenannte<lb/>
Spot-Mengen, d.h. Gelegenheitsmengen zu ganz billigen Preisen<lb/>
entweder importiert, oder scheinbar ich im Inland zukaufen be<lb break="no"/>kommt. Dann beliefert er entweder auch seine eigenen Tankstellen,<lb/>
die unter dem offiziellen Preis verkaufen oder er gibt an Tank<lb break="no"/>stellen ab. Natürlich sind die Internationalen nicht bereit diesen<lb/>
Diskonter oder Preisschleuderer, wie sie wahrscheinlich in der<lb/>
Fachgruppe bezeichnet werden noch die Mehrwertsteuererhöhung zu<lb/>
vergüten. Nach kurzen Verhandlungen war es deshalb möglich für die<lb/>
langfristigen Vertragspartner, die entweder ihre eigenen Tankstellen<lb/>
beliefern und dafür nicht sowieso auf Agenturpreissystem vertrags<lb break="no"/>mässig abgesichert sind, zuzusichern, dass auch in jedem einzelnen<lb/>
Fall die Mineralölgesellschaften bereit sind, die Umsatzsteuer<lb break="no"/>erhöhung zu übernehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Interessant war bei dieser Aussprache, dass <name type="person" ref="per:97872">Rief</name> und auch der Ver<lb break="no"/>treter des Ölhandels <name type="person" ref="per:134959">Widhalm</name>, aber auch der Funktionär Komm.Rat<lb/>
<name type="person" ref="per:141634">Schmied</name> nicht imstande waren, die Ölgesellschaften davon zu über<lb break="no"/>zeugen, dass der Vorschlag, den die Handelskammer bezüglich<lb/>
der Energiesicherung Lageraufbau macht, tatsächlich den Mittelhandel<lb/>
ausschaltet. Die Ölgesellschaften arbeiten jetzt an einem Projekt<lb/>
wie man wir andeutete, welches auch der Mittelhandel akzeptieren<lb/>
kann, weil es vollkommen wettbewerbsneutral ist. Ich appellierte<lb/>
nochmals an die Handelskammer und an die einzelnen Gruppen sie sollte<lb/>
versuchen zu einem Akkord zu kommen, weil letzten Endes davon<lb/>
überhaupt die Benzinpreisregelung abhängt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich setzte Dr. <name type="person" ref="per:97872">Rief</name> klar und deutlich auseinander, dass ich nicht<lb/>
<pb n="28-1526" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1526.jpg"/>bereit bin, die Durum-Preiserhöhung durchzuführen. <name type="person" ref="per:97872">Rief</name> hat auf<lb/>
Grund meiner gestrigen Aussprache sofort mit den Mühlenvertretern<lb/>
Kontakt aufgenommen und die lehnen eine Aufhebung der Preisregelung<lb/>
entschieden ab. Ich verständigte dann noch die Präsidentenkonferenz<lb/>
der Landwirtschaftskammer <name type="person" ref="per:141633">Lilge</name> um ihm auseinanderzusetzen, ohne<lb/>
natürlich seine Zustimmung zu erwarten, dass er mit seinen Leuten<lb/>
über die Aufhebung der Preisregelung<add>[für]</add> Durum-Weizen sprechen sollten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97872">Rief</name> und <name type="person" ref="per:141633">Lilge</name> wurden von mir verständigt, dass die Elektrizitätspreis<lb break="no"/>erhöhung mit 1.3. akontiert und endgültiger Preis mit 1.1.77 im<lb/>
jetzigen Preisverfahren schon fixiert werden soll. Mit diesem Vor<lb break="no"/>schlag waren beide einverstanden und ich appellierte an sie, sie<lb/>
sollten sich ebenso wieder bemühen einen einvernehmlichen Antrag<lb/>
und Beschluss zustande zu bringen, wie dies auch beim Gaspreis der<lb/>
Fall gewesen ist. Beide stimmten mir zu, dass es zweckmässig ist<lb/>
zu Konsenslösungen zu kommen. Rückblickend muss ich zugestehen,<lb/>
dass ich selbst eigentlich nicht mehr so recht geglaubt habe, dass<lb/>
es beim Gaspreis gelingen wird. Ich habe deshalb auch bei der Unter<lb break="no"/>schrift von unbedeutenden Preisverordnungen heute neuerdings<lb/>
MR <name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name> für dieses gelungene Werk gratuliert und mich bedankt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">im Interview beim Fernsehen wurde ich für ZIB 1 wegen der Strom<lb break="no"/>preise und Benzinpreise gefragt. Man will unbedingt von mir jetzt<lb/>
schon entsprechende Preise resp. zumindestens Inkraftsetzungstermine<lb/>
wissen. Natürlich muss ich hier immer äusserst vorsichtig agieren<lb/>
und entsprechende Ausflüchte oder nur sehr vage Andeutungen ver<lb break="no"/>wenden. Dies ist an und für sich sehr unbefriedigend, sowohl für<lb/>
den Reporter als auch für mich. Trotzdem bleibe ich bei meinem<lb/>
Prinzip bei Ankündigungen sehr vorsichtig zu sein. Beim Interview<lb/>
verwende ich auch manchmal vollkommen falsche Ausdrücke und Satz<lb break="no"/>stellungen. Das tollste aber ist, auch Wortbildungen, die sicher<lb break="no"/>lich für einen Zuhörer ganz komisch wirken müssen. <name type="person" ref="per:114508">Tieber</name> hat<lb/>
mich danach ganz schüchtern darauf aufmerksam gemacht. Ich erklärte<lb/>
ihm sofort, dass ich ihm dafür sehr dankbar bin und dass er sehr<lb/>
wohl achten soll, wenn ich einen Blödsinn daherrede.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Genossinnen auf der Landstrasse und auch in meinem Büro haben<lb/>
für zwei Weihnachtsfeiern viel Arbeit gehabt und sie sehr schon vor<lb break="no"/>bereitet. Früher einmal habe ich auch die Möglichkeit, bei solchen<lb/>
Feiern mich nicht nur gut zu unterhalten, sondern wie man so schön<lb/>
sagt, auch einen richtigen Beitrag durch Schmähführen zu leisten.<lb/>
</p>
            <pb n="28-1527" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1527.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Jetzt bemerke ich, habe ich dazu gar keine Lust mehr. Vielleicht<lb/>
könnte ich es auch gar nicht mehr. Früher waren solche Feiern<lb/>
Gelegenheit, ohne dass ich Alkohol trank, sich köstlich zu unter<lb break="no"/>halten, ganz egal, ob es alte Bekannte waren oder vollkommen Fremde.<lb/>
Das meine Stellung dabei keine Rolle spielt, erinnere ich mich noch,<lb/>
als Kammeramtsdirektor in der Arbeiterkammer, wo es auch noch<lb/>
unbeschwerte Feiern gab. Jetzt tue ich mir mit dem sprechen schwer,<lb/>
vom Schmähführen gar keine Rede mehr, möchte bei dieser Gelegenheit<lb/>
die eine oder andere Sache noch erledigen und vor allem den Schreib<lb break="no"/>tisch leerräumen. Ein unleidiger Gesellschafter. Ich bin nur ge<lb break="no"/>spannt, ob, wenn ich einmal diese Haken, wie ich mich ausdrücke,<lb/>
vorüber sein wird, ich weiss schon mit entsprechender Berücksichti<lb break="no"/>gung, dass ich inzwischen älter wurde und müder, zu meinen alten Ge<lb break="no"/>wohnheiten zurückfinden werde. Ich glaube es kaum. Aber hoffen darf<lb/>
man doch.<lb/>
</p>
            <pb n="28-1528" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1528.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">21.–23.12.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sonntag, Montag und Dienstag den 23. Dezember 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich hatte mir vorgenommen die Geiselaffaire besonders aufzuzeichnen.<lb/>
Erstens war es ein einmaliges Ereignis und zweitens zeigte es so<lb/>
typisch und charakteristisch die derzeitige Führungssituation.<lb/>
Die Terroristen waren mittags in die OPEC eingedrungen, es gab eine<lb/>
Schiesserei, man wusste nicht wie viel Tote, was die Terroristen<lb/>
wollten und wer sie sind. Ich mass der ganzen Angelegenheit überhaupt<lb/>
keine allzu grosse Bedeutung bei, was mich jetzt umso mehr wundert,<lb/>
an mir selbst konnte ich also feststellen, wie man gegen diese<lb/>
Überfälle usw., wo man nicht unmittelbar selbst betroffen ist, ab<lb break="no"/>stumpft, ja ich muss jetzt gestehen, ganz falsch reagiert. Anstelle<lb/>
dass ich annahm. hier würden wir sofort gebraucht werden, fragte<lb/>
ich mich, ich könne ja doch dazu nichts beitragen und wartete<lb/>
prompt, bis mich die Polizei verständigte, dass um 4 Uhr ein<lb/>
Ministerrat stattfindet. Ich hatte sogar angenommen, dass es noch<lb/>
wesentlich später sein wird und war sehr verwundert, dass dies<lb/>
alles so schnell anlief. Für dieses Fehlverhalten gibt es viel<lb break="no"/>leicht Erklärungen, keine Entschuldigung. Als ich vor 4 Uhr am<lb/>
Ballhausplatz erschien waren einige Journalisten dort, ein Fern<lb break="no"/>seher stand im Vorraum. Die Journalisten hatten Radios in den<lb/>
Händen und wir hörten zusammen die Nachrichten. Als <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name><lb/>
und <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> später erschienen, verlangte ich von den Beamten,<lb/>
sie sollten doch einen Radioapparat in den Ministerratssaal stellen.<lb/>
Ich fand die Situation ein wenig komisch, dass sozusagen, die Re<lb break="no"/>gierung bei den Journalisten mithört was vergeht. Vizekanzler<lb/>
<name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> meinte er würde jetzt dann eine Sitzung beginnen, wenn<lb/>
Innenminister <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> mit <name type="person" ref="per:97372">Broda</name> und <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name>, die in der Herrengasse<lb/>
waren, kommen. Ich war nicht ganz überzeugt ob dies der Fall ist,<lb/>
da auch <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> und <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> in der Zwischenzeit auch gekommen<lb/>
waren, oder die vielleicht schon im Hause gewesen sind, meinten<lb/>
man sollte endlich feststellen, wer wann und wo tagt. Ich erklärte<lb/>
sofort, ich werde mich auf die Beine machen, um <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> in der Herren<lb break="no"/>gasse zu besuchen. Eine Zeitlang erwägen wir, ob es nicht über<lb break="no"/>haupt zweckmässig ist ins Innenministerium zu übersiedeln.<lb/>
SChef <name type="person" ref="per:97601">Jiresch</name> meint, das würde dem Bundeskanzler gar nicht recht<lb/>
sein, wovon ich überzeugt bin und er hätte bereits die drei ver<lb break="no"/>ständigt, dass im Bundeskanzleramt ein Ministerrat stattfindet.<lb/>
Ausserdem meinte er noch hätte er für Verpflegung, Würstel, vor<lb break="no"/>gesorgt. Der Bundeskanzler sei bereits am Flug von Lech mit dem<lb/>
Hubschrauber bis Salzburg und von Salzburg dann mit einer Maschine<lb/>
<pb n="28-1529" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1529.jpg"/>nach Wien. Er müsse nach seinen Informationen sehr bald eintreffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nach 4 Uhr kamen <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name>, <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> und <name type="person" ref="per:97372">Broda</name> und es zeigte sich fol<lb break="no"/>gendes sehr interessantes Phänomen. Im Innenministerium waren na<lb break="no"/>türlich alle Meldungen von der Polizei zusammengelaufen. Die<lb/>
drei waren mit Entscheidungen und Problemen bereits konfrontiert.<lb/>
Sie hatten wahrscheinlich schon einige Stunden die Probleme immer<lb/>
wieder durchdiskutiert und sich deshalb eine entsprechende Meinung<lb/>
gebildet, oder zumindestens jeder von ihnen eine bestimmte Einstel<lb break="no"/>lung zu den Problemen. Die jetzt im Bundeskanzleramt zuerst mit<lb/>
den Problemen offiziell Konfrontierten und das waren die meisten<lb/>
Minister, hatten überhaupt keine Detailinformationen und waren,<lb/>
wenn ich so sagen darf, noch von keinen Willensprozess oder gar<lb/>
Beschluss beeinflusst. <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> eröffnete die Sitzung, die Protokoll<lb break="no"/>leute liessen das Band mitlaufen und wollten entsprechend mitschreiben<lb/>
<name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> meinte, dies sei nicht sehr zweckmässig. Die Situation<lb/>
war folgendermassen, dass die Terroristen ihre Forderung in einem<lb/>
englisch geschriebenen Brief, unterschrieben "der Arm der arabischen<lb/>
Revolution" 21.12.1975, an die österreichische authority herausge<lb break="no"/>schickt hatten. Der Verbindungsmann war der irakische Geschäftsträger.<lb/>
Sie verlangten darin, dass ein 7 Seiten langes Communique in Franzö<lb break="no"/>sisch alle zwei Stunden durch Radio und Fernsehen übertragen wird, bin<lb break="no"/>nen 2 Stunden von jetzt. Jetzt war aber zu verstehen, als sie dieses<lb/>
Schreiben rausgeschickt hatten. Die Frist war 1/2 6. Botschafter<lb/>
<name type="person" ref="per:118679">Nettel</name>, der, wieso weiss ich nicht, im OPEC-Gebäude, insbesondere<lb/>
zu den Geschäftsträgern Iraks die Verbindung aufrechterhalten<lb/>
hat, war scheinbar als Leiter des Völkerrechtsbüros eingeschaltet.<lb/>
Ebenso <name type="person" ref="per:97601">Jiresch</name> mit sei <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> vom Verfassungsdienst und selbst<lb break="no"/>verständlich Generalsekretär Heimerle vom Aussenamt im Haus und<lb/>
alle drei erschienen in weiterer Folge auch im Ministerrat. Die<lb/>
erste Frage die zu entscheiden galt war, ob wir die Forderung der<lb/>
Terroristen auf Verlesung des Kommuniques akzeptieren. Botschafter<lb/>
<name type="person" ref="per:118679">Nettel</name> meinte, dass der irakische Geschäftsträger angsterfüllt, das<lb/>
könne man aus seinen Augen ablesen, von den OPEC-Räumen in den<lb/>
ersten Stock herunterkommt und erklärt, er müsse, wenn er wieder<lb/>
hinaufgeht, Entscheidungen der österreichischen authority mit<lb break="no"/>bringen und zwar wie er hofft, positive. Als erstes galt es zu<lb/>
prüfen und zu entscheiden, ob die Forderung der Ausstrahlung durch<lb/>
das Radio jetzt schon beschlossen werden muss. <name type="person" ref="per:97372">Broda</name> und <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name><lb/>
meinten, man solle hier vorsichtig vorgehen und sich das genau<lb/>
überlegen, denn das seien Zugeständnisse an die Terroristen.<lb/>
</p>
            <pb n="28-1530" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1530.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> neben mir meinte allerdings, dass es die anderen nicht hörten,<lb/>
man solle eine harte Tour einlegen, ich trat daher sofort dagegen auf<lb/>
und erklärte, ich sehe darin gar keine all zu grossen<lb/>
Verhandlungsposition, wenn wir diese erste Forderung<lb/>
von ihnen erfüllen, die jetzt unmittelbar zu entscheiden ist. <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name><lb/>
und <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> schlossen sich dem sofort an. Alle Für und Wider,<lb/>
wir werden noch in der Nacht Zugeständnisse brauchen und sollten<lb/>
deshalb vorsichtig sein, oder man sollte <name type="person" ref="per:97668">Kreisky's</name> Ankunft abwarten<lb/>
oder, wer weiss, was da noch alles weiters gefordert wird, hielt ich<lb/>
nicht für entscheidend. Ich war von allen Anfang an für die weiche<lb/>
Linie und wir beschlossen dieser Forderung der Terroristen nachzu<lb break="no"/>geben und die Verlesung im Rundfunk zuzustimmen.Der Rundfunk<lb/>
erklärte dann nach einer Rücksprache, dass er dazu bereit sei,<lb/>
aber noch irgendwelche formellen Beschlüsse bräuchte, auch auf<lb/>
wievielen Kanälen das gesendet werden soll usw.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Was mich verwunderte war, dass wir nur eine telefonische Verbindung<lb/>
mit den Innenministerium hatten und das Innenministerium wieder nur<lb/>
eine telefonische Verbindung mit der OPEC-Portierloge, weil alle<lb/>
anderen Telefone waren zerstört. Alle Informationen kamen deshalb<lb/>
nur immer in das Ministerratssitzungszimmer wenn es klingelte und<lb/>
<name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> oder <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> abhob. Dann berichtete der Einsatzleiter von irgend<lb/>
welchen Geschehnissen. Im Laufe der weiteren Nacht stellte sich dann<lb/>
heraus, dass der Rundfunk wesentlich besser informiert war und auch<lb/>
viel schneller die Informationen weitergegeben hat als es uns recht<lb/>
war. Ich schlug <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> vor, er sollte doch nötigenfalls mit solcher<lb/>
walkie-talkie, d.h. über Funksprechverkehr eine Kommunikation her<lb break="no"/>stellen. Er meinte dies sei nicht zweckmässig, denn da könnte jeder<lb/>
mithören. Schlechter als der jetzige Zustand könne dies auch nicht<lb/>
gewesen sein, denn im Rundfunk sass scheinbar jemand aus der Zeit<lb/>
bevor der Anschlag erfolgte im OPEC-Quartier, zumindestens in der<lb/>
Portierloge und hatte dort beste Verbindung mit der ORF-Zentrale.<lb/>
Mit <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> bestand angeblich auch nur eine sehr schlechte Verbindung<lb/>
weil der Flughafen nur Wetter-und Flugverbindungen mit der Maschine<lb/>
hatte. Beides kann ich mir nicht vorstellen, aber ich bin dafür<lb/>
kein Fachmann und vor allem geht es mich ja wirklich nichts an.<lb/>
Dass aber mit einem im Flugzeug befindlichen, wenn auch nur einer<lb/>
kleinen Cessna, Kanzler nicht wirklich eine ständige Verbindung<lb/>
aufrecht erhalten werden kann, dass es nicht eine Funkeinrichtung<lb/>
gibt, auf der nicht jeder mithören kann, ohne dass dies verschlüsselt<lb/>
werden muss, kann ich mir nicht vorstellen. Wenn es wirklich so wäre<lb/>
<pb n="28-1531" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1531.jpg"/>müsste man dies schleunigst beheben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> teilte dann mit, dass er beim Kanzler über den Turm dann doch<lb/>
anfragen liess, wie in der Sache Verlesung des Kommuniques zu<lb/>
entscheiden sei. Da wir aber bereits eine Entscheidung gefällt<lb/>
hatten, hielt ich diese Vorgangsweise nicht für sehr zweckmässig,<lb/>
obwohl sie sich auch vielleicht teilweise überschnitten hat. Die<lb/>
Antwort, die dann von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> kam, war natürlich, zuwarten bis er<lb/>
am Ballhausplatz erscheint, was in Kürze der Fall sein wird. Die<lb/>
Entscheidung war aber schon getroffen, der irakische Geschäftsträger<lb/>
schon unterwegs, der ORF hatte alles vorbereitet, wobei sich heraus<lb break="no"/>stellte, es war niemand vorhanden, der französisch den Text vorlesen<lb/>
konnte. Ich persönlich muss gestehen, dass ich zuerst für die sofortige<lb/>
Annahme des Wunsches, dass der Text verlesen war, eintrat, ja sogar<lb/>
als erstes vorschlug. Andererseits wieder aber dachte ich mir,<lb/>
dass ja nicht damit schon gesagt ist auf allen Programmen und dass<lb/>
man ja weitere Verhandlungen führen konnte, da Bedenken bestanden,<lb/>
dass 7 Seiten sehr lange dauern würden, fast 20 Minuten. Hier zeigte<lb/>
sich aber, dass die Ereignisse einem überrollten. Jetzt waren wir<lb/>
nicht mehr als Aussenseiter gelegentlich zu einem Problem dazuge<lb break="no"/>stossen, sondern standen mitten drinnen in der Abwicklung eines<lb/>
Problemes und konnten es natürlich daher als Kollektiv nicht mehr<lb/>
bewältigen. Jetzt ging es mir genau so, wie es wahrscheinlich <name type="person" ref="per:97311">An<lb break="no"/>drosch</name>, <name type="person" ref="per:97372">Broda</name> und <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> vorher gegangen ist. Man erwägt alle Für<lb/>
und Wieder, in der Zwischenzeit rollt die Zeit und vor allem, von<lb/>
so und so vielen Leuten wird ein Beschluss eben exekutiert. Wir<lb/>
zerbrachen uns noch den Kopf und diskutierten, ob es zweckmässig<lb/>
ist, dass ein offizieller Beamter den Text liest, oder ob nicht<lb/>
doch der Rundfunk jemanden zur Verfügung stellen müsste. Dieser<lb/>
erklärte aber sofort, er hätte niemand hier der französisch kann<lb/>
und auch niemand greifbar. Bei den Journalisten wurde uns dann<lb/>
mitgeteilt befindet sich ein ehemaliger freiwilliger Mitarbeiter des<lb/>
ORF, der französisch kann. Andererseits hatten wir, als sich heraus<lb break="no"/>stellte, dass gar niemand zur Verfügung stand und erfuhren, dass<lb/>
<name type="person" ref="per:97469">Gehart</name> französisch sehr gut liest, diesen aufgefordert sich vor<lb break="no"/>zubereiten und den Text zu studieren. In der Zwischenzeit hatte<lb/>
der ORF eine direkte Leitung von irgend einem Kammerl hergestellt<lb/>
und <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name> begann dann doch mit der Verlesung, wie wir später erfuh<lb break="no"/>ren. Ich hatte Bedenken, dass ein zukünftiger Kabinettschef in einer<lb/>
solchen Funktion in Erscheinung tritt. <name type="person" ref="per:97372">Broda</name> wieder meinte, bei<lb/>
Schönau hätte auch Kabinettschef <name type="person" ref="per:115595">Reiter</name> diese Funktion erfüllt.<lb/>
</p>
            <pb n="28-1532" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1532.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Wenn ich mir das ganze jetzt betrachte, so ein vollkommen unin<lb break="no"/>teressantes Detail, wie <name type="person" ref="per:97372">Broda</name> mit Recht sagte und nur zeigt wie<lb/>
in so einer Situation ich zuletzt auch in Folge ungenügender<lb/>
Information über das Fortgeschehen im OPEC-Gebäude und Direkt<lb break="no"/>information durch die <choice><choice><sic>Informittler</sic><corr>?</corr></choice></choice> etwas in einer ganz unrichtigen<lb/>
Entwicklung, um nicht zu sagen, falschen Problemstellung ver<lb break="no"/>handelt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Zwischenzeit wurde über die Nachrichten immer der neueste<lb/>
Stand gesendet und wir erfuhren auch einiges. Interessant war nur<lb/>
dass teilweise auch falsche Mitteilungen kamen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Zwischenzeit hatten sich die Botschafter der OPEC-Minister<lb/>
zuerst im Innenministerium und dann sind sie ins Bundeskanzleramt<lb/>
übersiedelt, versammelt, die natürlich auch nichts wussten und<lb/>
keinerlei Kontakt mit ihren Ministern hatten, ausser wie sich<lb/>
später dann herausstellte, handgeschriebene Briefe über den<lb/>
irakischen Geschäftsträger bekamen. Bei der Gruppe waren auch<lb/>
wie ich später feststellen konnte zwei Ausländer, die bei der<lb/>
OPEC beschäftigt waren und die einen, nachdem er<lb/>
einen Verbandskasten für die Terroristen hat holen müssen, weg<lb break="no"/>geschickt wurde und der zweite auch, indem man glaubte er sei<lb/>
ein Übersetzer, zufälligerweise entlassen wurden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> erschien dann knapp vor 6 Uhr vollkommen ausgefroren im<lb/>
Ministerrat. Er liess sich kurz berichten und und merkte scheinbar,<lb/>
dass doch über verschiedene Detailprobleme keine einheitliche<lb/>
Meinung bis jetzt existierte und sagte, damit wir uns richtig ver<lb break="no"/>stehen, die werden morgen ausgeflogen. Für ihn stand also schein<lb break="no"/>bar der Entschluss vollkommen fest, die Geiselaffaire OPEC genauso<lb/>
zu klären, wie die erfolgreich abgeschlossene in Schönau. Kraft<lb/>
seiner Autorität und nicht zuletzt auch durch seine geschickte<lb/>
Verhandlungsführung war dies nicht nur der einzig richtige Ent<lb break="no"/>schluss, sondern wie sich dann auch herausstellte, der beste.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> liess sich als erster und einziger von <name type="person" ref="per:141649">Azawi</name>, dem irakischen<lb/>
Geschäftsträger, berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> nimmt die Besprechungen mit den Botschaftern auf und fragt,<lb/>
wer vertritt den Aussenminister, der in Israel zu einem Staatsbe<lb break="no"/>such ist. Zum Glück hat man mir vorher mitgeteilt, dass ich aus<lb break="no"/>nahmsweise den Aussenminister vertrete, normalerweise war dies<lb/>
<pb n="28-1533" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1533.jpg"/>seit 1970 immer <name type="person" ref="per:97372">Broda</name>. Nur wenn er im Ausland war, verfielen<lb/>
<name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> oder <name type="person" ref="per:97350">Bielka</name> auf mich. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ersucht mich daher<lb/>
zu den Botschaftern mitzugehen. In der Zwischenzeit ist <name type="person" ref="per:110923">Lanc</name><lb/>
auch mit der AUA klargeworden, dass diese ein Flugzeug DC-9 zur<lb/>
Verfügung stellen, wie es die Terroristen wünschen. Die Piloten<lb/>
verlangen, dass die Terroristen unbewaffnet sind und dass das<lb/>
Destinationsland bekannt ist. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> erklärt sofort, dass die erste<lb/>
Bedingung unerfüllbar ist, denn die Terroristen würden niemals<lb/>
unbewaffnete sich mit einer ganzen Anzahl von Leute in ein Flugzeug<lb/>
begeben. Die Botschafter haben von ihren Ministern handschriftliche<lb/>
Briefe bekommen, wo diese feststellen, es soll alles getan werden,<lb/>
damit sie mit den Terroristen ausfliegen können. Insbesondere der<lb/>
iranische Botschafter <name type="person" ref="per:114913">Namdar</name> verliest ein Schreiben und ist<lb/>
dann im Laufe der Nacht sehr nervös, weil die Terroristen zwischen<lb/>
den einzelnen arabischen Nationen unterscheiden. Iran und Saudi-Araber<lb/>
zählen zu den Feinden, Irak und Libyen zu den Freunden. Die<lb/>
anderen sind neutral und für sie auch vollkommen uninteressant.<lb/>
Der iranische Minister <name type="person" ref="per:140795">Amusegar</name> hat mitgeteilt, zuerst erschiessen<lb/>
sie uns und dann sie Saudi-Araber. <name type="person" ref="per:141648">Amir</name> erscheint in der Nacht<lb/>
um 1/2 11 Uhr noch einmal mit einen Brief an <name type="person" ref="per:140795">Amusegar</name>, wo drinnen<lb/>
steht, das OPEC Gebäude soll gestürmt werden. Was den Botschafter<lb/>
und sicherlich <name type="person" ref="per:140795">Amusegar</name> mit ganz grosser Angst erfüllt. So etwas<lb/>
ist niemals von uns erwogen worden und ich weiss nicht, wie dieses<lb/>
Gerücht, das angeblich im Radio auch verlautbart wurde, zustande<lb/>
kam. Wie leicht es ist, wenn man weit weg ist anders zu entscheiden,<lb/>
zeigt das Verhalten der iranischen Regierung. Dort wurde offiziell<lb/>
dem Botschafter <name type="person" ref="per:141648">Amir</name> mitgeteilt, dass Österreich die volle Ver<lb break="no"/>antwortung trage und alles in unserer Hand liege. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat<lb/>
wahrscheinlich nicht zuletzt deshalb von den OPEC-Ministern die<lb/>
als Geisel behalten wurden eine schriftliche Erklärung verlangt,<lb/>
dass sie mit dem Ausfliegen einverstanden sind. Er meinte dann,<lb/>
es genüge auch, wenn sie Botschafter <name type="person" ref="per:118679">Nettel</name> diese Erklärung oben<lb/>
abgeben würden. Die Terroristen haben aber <name type="person" ref="per:118679">Nettel</name> überhaupt nie<lb/>
hinaufgelassen, ja nicht einmal mit ihm gesprochen. Sie erklärten<lb/>
gleich, als sie den Kontakt aufnahmen, es käme nur der irakische<lb/>
oder libysche Botschafter in Frage- Letzterer wurde zuerst in Prag<lb/>
gesucht, dann in Budapest. Gefunden haben wir ihn nicht, er ist aber<lb/>
dann in der Nacht aufgetaucht. Die schriftlichen Erklärungen wurden<lb/>
dann gebracht und von den Terroristen akzeptiert, dass alle Öster<lb break="no"/>reicher in der ersten Phase und dann überhaupt alle OPEC Angestellte<lb/>
ja sogar noch ein Teil der Delegation zurückbleiben würden. Vor<lb break="no"/><pb n="28-1534" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1534.jpg"/>aussetzung dass sie aber ausfliegen war, dass ihr verwundeter<lb/>
Kollege mitkommt. Lebend oder tot. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> entschied, dies müssten<lb/>
die Ärzte entscheiden. Nach einer stundenlangen Operation lag<lb/>
der Patient unter künstlicher Beatmung und war angeblich nicht<lb/>
transportfähig. Prof. <name type="person" ref="per:141647">Steinbereithner</name> wollte deshalb mit den<lb/>
Terroristen verhandeln. Diese haben ihn natürlich genau so wenig<lb/>
angehört oder mit ihm Kontakt aufgenommen als mit <name type="person" ref="per:118679">Nettel</name> oder<lb/>
sonst einem Österreicher.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Welche komische Situationen es geben kann, zeigen zwei Bei<lb break="no"/>spiele. Die Terroristen erklären, als man ihnen die Briefe der<lb/>
Minister zeigen will, sie hätten kein Recht diese Briefe zu lesen,<lb/>
wie der Generalsekretär der OPEC am nächsten Tag <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> mitteilt.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wieder macht sich Sorgen, ob man einen angeblich nicht<lb/>
transportfähigen Mann, ohne dass die Ärzte zustimmen, seinen eigenen<lb/>
Wunsch, bevor er ärztlich versorgt wurde, hatte er erklärt er<lb/>
wünscht unbedingt wieder sofort zurückgebracht zu werden, ihn doch<lb/>
in das Flugzeug laden soll oder nicht. <name type="person" ref="per:97372">Broda</name> meint mir gegenüber<lb/>
unter 4 Augen, dass der hippokratische Eid in diesem Fall eben auch<lb/>
gilt, werden kaltblütig Menschen zusammengeschossen und getötet.<lb/>
Die Terroristen sind nachher ungeheuer charmant, wie alle be<lb break="no"/>stätigen und zuvorkommend, wahren sogar das Postgeheimnis.<lb/>
Die österreichischen Ärzte bemühen sich um den Schwerverletzten<lb/>
und sind besorgt, dass er eventuell den Transport nicht übersteht<lb/>
und gefährden eventuell mit einer solchen Haltung den gesamten<lb/>
Ausflug.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die ÖVP hat einen Krisenstab gegründet, der in der Kärntner Strasse<lb/>
sitzt. Sie will scheinbar nicht denselben Fehler machen wie bei<lb/>
Schönau und macht einen neuen, indem sie sich mit den Krisenstab<lb/>
teilweise lächerlich macht. Bei einem erfolgreichen Kanzler mit<lb/>
erfolgreichen Operationen kann man kaum irgendeine Massnahme setzen<lb/>
ohne dass man nicht dabei den Nachteil zieht. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> überlegt<lb/>
zuerst, wie er die Reposition informieren soll, er erwägt sogar<lb/>
<name type="person" ref="per:98003">Taus</name> nachdem alles abgeschlossen ist zur Berichterstattung ins<lb/>
Bundeskanzleramt zu rufen. Letzten Endes aber telefoniert er nur,<lb/>
wobei <name type="person" ref="per:98003">Taus</name> angeblich gesagt haben soll, also gibt man den Forderungen<lb/>
der Terroristen nach. Montag um 7 Uhr treffen sich die Botschafter<lb/>
wieder im Bundeskanzleramt und ich gehe zu <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> in die OPEC, wo<lb/>
alles für die Evakuierung und den Transport zum Flughafen vorbe<lb break="no"/><pb n="28-1535" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1535.jpg"/>reitet wird. Ich sehe das erste mal die Lokalität und bin<lb/>
erstaunt, dass in dieser Portierloge der Rundfunk diesen guten<lb/>
Kontakt mit der Zentrale halten konnte. Wenn die zwei dringen<lb/>
sind, kann der dritte sich kaum mehr umdrehen. Da die telefonische<lb/>
Verbindung die einzige war zwischen Innenministerium und der<lb/>
Einsatzleitung in der Portierloge, frage ich mich, wie so über<lb break="no"/>haupt dies möglich war. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> und die anderen haben sich im<lb/>
laufe der Nacht furchtbar geärgert und gewundert dass alles be<lb break="no"/>kannt wurde. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat nämlich immer wieder erklärt, dass hier<lb/>
alles strengst vertraulich zu behandeln sei. Da ich jetzt unmittel<lb break="no"/>bar mit dem Rundfunk, der bei der OPEC aufgepflanzt ist, Kontakt<lb/>
bekomme, sehe ich erst welches ungeheures Netz er aufgezogen hat.<lb/>
Überall Fernseh- und Rundfunkreporter, überall einsatzfähige Teams.<lb/>
Die Zeitungen sind natürlich genau so interessiert und belagern alle<lb/>
Besprechungen ununterbrochen. Wahrscheinlich ist das in einer De<lb break="no"/>mokratie nicht anders möglich. Ich neige aber jetzt auch immer mehr<lb/>
der Überzeugung zu, wenn man den ganzen keine publicity gäbe,<lb/>
würde wahrscheinlich sehr bald die Terrortätigkeit auf ein Minimum<lb/>
reduziert werden. Nach all dem was man letzten Endes von den<lb/>
Terroristen annehmen kann, haben sie diese ganze Aktion gestartet,<lb/>
um publicity zu erreichen. Dass dafür 3 Menschenleben geopfert wurden<lb/>
ist ein Wahnsinn. Wenn es gelänge die ganzen Bandenaktionen zu ver<lb break="no"/>schweigen, dann würden wahrscheinlich diese Terrorgruppen sehr<lb/>
bald ihre Taktik ändern müssen. Ohne publicity wird ihre Tat zur<lb/>
Untat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Reporter <name type="person" ref="per:141641">Freissler</name> vom Rundfunk hat mir mitgeteilt, dass die<lb/>
Zusammenarbeit zwischen Innenminister und ihm ganz hervorragend war.<lb/>
Er hatte volles Verständnis für das Informationsbedürfnis. Ich konterte<lb/>
sofort und dafür wird er ständig von allen angegriffen, weil er<lb/>
angeblich so wenig informationsfreundlich ist. Wie man es macht,<lb/>
es ist immer verkehrt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> selbst informierte die Presse, wenn er von einem Sitzungs<lb break="no"/>saal in den anderen ging, im vorbeigehen. Er behandelte sie also<lb/>
viel schlechter wie <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> zum Beispiel, der ihnen Statements<lb/>
gab. Trotzdem hat man <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> nicht nur wesentlich besser behandelt,<lb/>
sondern stellt jetzt ganz positiv seine Leistung heraus, selbst<lb/>
von gegnerischen Blättern und schlägt jetzt nur auf <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> ein.<lb/>
Dieser hat sicherlich aus einer Reflexhandlung<lb/>
bei der Verabschiedung am Flughafen den Terroristen seine hinge<lb break="no"/><pb n="28-1536" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1536.jpg"/>gestreckte Hand ergriffen.Als er dies bei der Pressekonferenz erklärte<lb/>
hat es nur wenige gegeben, die aus dem stundenlangen, ja tagelangen<lb/>
Stress darin wirklich eine Affekthandlung sahen und sie entschul<lb break="no"/>digten. Vielleicht wäre mir bei der Anfrage eingefallen zu er<lb break="no"/>klären, der Terrorist hat mir das Ehrenwort gegeben, dass er die<lb/>
Maschine und die Piloten wieder zurückschickt. Dann hätte wahr<lb break="no"/>scheinlich sofort jeder gesagt, das ist eine kluge Tat gewesen,<lb/>
dieses Ehrenwort mit dem Handschlag abzunehmen. So aber bleibt<lb/>
<name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> ganz ungerechtfertigt, denn er hat mindestens dieselbe Leistung<lb/>
für die Lösung erbracht wie <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, allerdings auf einem anderen<lb/>
Gebiet, wie eine Zeitung sich ausdrückte, der Minister mit<lb/>
Türlschnapper-Methode.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Erkenntnis aus dieser Affaire ist für mich, man kann oft<lb/>
tun und lassen was man will, nach besten Wissen und Gewissen handeln<lb/>
und bleibt übrig. Die Umstände, wie ich sie miterlebt habe, bestärken<lb/>
mich in der Meinung, dass die Beeinflussung eines solchen Geschehens<lb/>
sehr minimalst ist. Oft hängt es von nebensächlichen Problemen und<lb/>
Entscheidungen ab, wie eine Sache verläuft. Die davon unmittelbar<lb/>
Betroffenen oder die mit dem Detailproblemen beschäftigten, denken<lb/>
und handeln anders, als die, die aussenstehend sind. Es muss daher<lb/>
nicht so sein, dass der Betreffende der unmittelbar dabei ist, auch<lb/>
bestens informiert ist und damit die richtigsten Entscheidungen<lb/>
treffen kann und trifft. Wenn jemand für irgendetwas verantwort<lb break="no"/>lich ist, dann muss er letzten Endes entscheiden und womöglich diese<lb/>
Entscheidung bis zuletzt durchziehen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat diese Entscheidung<lb/>
zweifelsohne schon bei seinem Flug her gefasst gehabt, denn seine<lb/>
Erklärung, die werden ausgeflogen, war eindeutig und so bestimmt, dass<lb/>
gar niemand anderer auf eine andere Idee kam. Meiner Konzeption<lb/>
entsprach sie so wie so, weil ich, wenn ich das so sagen darf,<lb/>
immer für die weiche Linie Zeit meines Lebens war. Alles andere,<lb/>
was sich dann rundherum ereignete, war sehr interessant in der<lb/>
Durchführung, aber für mich schon ganz klar im Ergebnis. Wenn es<lb/>
nicht zu irgendeiner Panne kommt, dann musste die ganze Aktion so<lb/>
verlaufen, wie sie auch wirklich verlaufen ist. Andererseits aber habe<lb/>
ich miterlebt, wie zweifelsohne durch ganz unbedeutende Entscheidungen<lb/>
oder fast würde ich sagen Probleme, manchmal eine andere Wendung<lb/>
eintreten könnte. Die Tragik liegt bei dieser ganzen<lb/>
Aktion bei den drei Toten: der österreichische Kriminalbeamte, ein<lb/>
Freund der Araber, die <choice><choice><sic>arabisch</sic><corr>von Arabern?</corr></choice></choice> getöteten Iraker und Libyer, aus<lb break="no"/>gesprochene Freunde und Förderer des arabischen "Befreiungskampfes".<lb/>
</p>
            <pb n="28-1537" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1537.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Hier kann man zum Schluss wirklich nur sagen: inschallah!<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="28_1516_01" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1516-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 22.12.1975</head>
         </div>
         <pb n="28_1516_02" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1516-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="28_1524_01" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1524-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 23.12.1975</head>
         </div>
         <pb n="28_1537_01" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1537-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Kopie hs. Schreiben Terroristen OPEC-Geiselnahme 1975 an öst. Behörden (engl.), 21.12.1975</head>
         </div>
         <pb n="28_1537_02" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1537-02.jpg"/>
         <pb n="28_1537_03" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1537-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Kommuniqué Terroristen OPEC-Geiselnahme 1975 (frz.)</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="28_1537_04" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1537-04.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="28_1537_05" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1537-05.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="28_1537_06" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1537-06.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="28_1537_07" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1537-07.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="28_1537_08" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1537-08.jpg"/>
         </div>
         <pb n="28_1537_09" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1537-09.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>1. Entwurf Kommuniqué Bundesreg. OPEC-Geiselnahme 1975</head>
         </div>
         <pb n="28_1537_10" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1537-10.jpg"/>
         <pb n="28_1537_11" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1537-11.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Kommuniqué Bundesreg. OPEC-Geiselnahme, 22.12.1975</head>
         </div>
         <pb n="28_1537_12" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1537-12.jpg"/>
         <pb n="28_1537_13" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1537-13.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Kommuniqué Terroristen OPEC-Geiselnahme 1975 (dt. Übers. mit hs. Notizen)</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="28_1537_14" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1537-14.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="28_1537_15" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1537-15.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="28_1537_16" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1537-16.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="28_1537_17" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1537-17.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="28_1537_18" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1537-18.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="28_1537_19" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1537-19.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="28_1537_20" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1537-20.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="28_1537_21" facs="28_1975-12-21_1975-12-23_1537-21.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>