<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 12. November 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band18_1973-11-12</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-11-12">Montag, 12. November 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-09-22">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band18/">
      <body>
         <pb n="18-1240" facs="18_1973-11-12_1240.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Montag, 12. November 1973</p><p xml:space="preserve">Beim Jour Fixe hat <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> mir versprochen, die Subvention des<lb/>
Berufsförderungsinstitutes Ausbildner für die Ausbildner mit<lb/>
160.000,-- in das nächste Präsidium zu bringen. Mit der Konstituierung<lb/>
des Vereines für Patentförderung sei er einverstanden, doch möchte<lb/>
er, daß solange keine offizielle Pressekonferenz erfolgt, bis die<lb/>
Aktivitäten des Vereines bereits feststehen.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97469">GEHART</name><lb/>
Bitte zuerst die Vereinstätigkeit abzuwarten, bevor wir offiziell<lb/>
an die Öffentlichkeit treten.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> urgiert die Stellungnahme Brüssel zu der Frage der EGKS<lb/>
Verträge. Seinerzeit hat er mich ersucht, wir sollen <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> konsult<lb break="no"/>ieren, damit er bei den einzelnen Staaten, deren Stellungnahme fest<lb break="no"/>stellt.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name><lb/>
Bitte die Stellungnahme bei <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> urgieren.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> muß zugeben,,daß er bei der Vereinbarung mit dem Finanzminister<lb/>
über die zukünftigen AHF-Beitragsaufteilung die Reise- und Repräsentati<lb break="no"/>onsausgaben des Handelsministeriums absichtlich nicht erwähnt hat.<lb/>
Er redet sich damit aus, daß er eigentlich glaubte nur für 1973 sei<lb/>
die Aufwendung der Handelskammer an Repräsentation des Handelsministe<lb break="no"/>riums zu begleichen und im Jahre 1974 würde ich im Budget die ent<lb break="no"/>sprechenden Mittel bekommen. Seiner Meinung nach sei es eigentlich<lb/>
untragbar, daß das Handelsministerium ddadurch indirekt unter die<lb/>
Kontrolle der Handelskammer komt. Im weiteren Verlauf gibt er zu,<lb/>
daß er und <name type="person" ref="#per__97474">Gleissner</name> mit dem Finanzminister vereinbart hat, die<lb/>
zukünftige Aufteilung zwsichen dem Finanzministerium und der Handels<lb break="no"/>kammer. Die finanziellen Probleme des Handelsministeriums , auch die<lb/>
Bezahlung der Aussenhandelsstellen wird von ihm nicht beim Finanz<lb break="no"/>ministerium geklärt. <name type="person" ref="#per__97474">Gleissner</name> hat ihm in späterer Folge eine Akten<lb break="no"/>notiz geschickt, wo dieser frägt, was mit den Differenzbetrag alles<lb/>
abgedeckt ist. Derzeit sind im Budget für die Aussenhandelsstelle<lb/>
12,960.000 im Jahre 1974 sind nach unserer Ansicht 17.600.000,-- not<lb break="no"/><pb n="18-1241" facs="18_1973-11-12_1241.jpg"/>wendig. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> meint und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> schließt sich dem an, ich soll<lb/>
ihm eine ungefähre Schätzung der Ausgaben mitteilen, damit er dies<lb/>
im nächsten Präsidium beschließen kann.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name><lb/>
Bitte mit <name type="person" ref="#per__97722">Marhold</name> die genaue Abwicklung und den Betrag einigermaßen<lb/>
mit entsprechender Reserve geschätzt mir mitteilen.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> befürchtet, daß wir die IKFE, d.h. die Entwicklungshilfe die<lb/>
derzeit noch bei MR <name type="person" ref="#per__137370">Hubatschek</name> liegt, an das Unterrichtsministerium<lb/>
abtreten. Dies gilt ganz besonders für die Fachschule in Thailand.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> möchte unbedingt, daß wir dieses Problem weiterhin unter unserer<lb/>
Federführung haben. Obwohl wir eigentlich bei den Projekten gar nichts<lb/>
mitzureden haben, ergibt sich für uns eine gewisse Verantwortung. Ich<lb/>
neige daher eher dazu es tatsächlich den anderen Ministerien, insbe<lb break="no"/>sondere auch dem Unterrichtsministerium abzutreten.</p><p xml:space="preserve">Der Hotelier <name type="person" ref="#per__140584">Falkner</name> in Sölden, wo <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> immer ihren<lb/>
Urlaub verbringt, hat seinerzeit um Kreditverlängerung bei der Hotel<lb break="no"/>treuhand angesucht. Wenn irgendwie möglich sollte man, ohne naütrlich<lb/>
unsere Grundsätze zu verletzen, dieser Verlängerung zustimmen.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name><lb/>
Bitte prüfe ob eine Möglichkeit besteht, gegebenenfalls kann man<lb/>
<name type="person" ref="#per__140584">Falkner</name> eine entsprechende Begründung über <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> empfehlen.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> beschwert sich, daß man der Teigwarenindustrie im Getreide<lb break="no"/>fonds mitgeteilt hat, daß sie nur 80 % Hartweizen bekommen können.<lb/>
Ich verspreche mich mit den Vertretern der Arbeiterkammer und des<lb/>
Gewerkschaftsbundes ins Einvernehmen zu setzen, verweise aber auf<lb/>
die zukünftigen Absicht, nämlich die Weizenpreise freizugeben, wo<lb break="no"/>durch sicherlich die derzeit zu geringe Preisdifferenz zwischen<lb/>
Füllweizenqualitätsweizen und Hartweizen sich dann zuGunsten des<lb/>
letzteren insoferne verbessert, als bessere Qualitäten einen höheren<lb/>
Preis erreichen und die große Masse der Füllweizen auf das Futterpreis<lb break="no"/>niveau zurückgehen wird. Dann wird es genug Hartweizen geben. Eine<lb/>
Intervention von mir bei <name type="person" ref="#per__97357">Blüml</name>, gleichzeitig geschäftsführendes Aus<lb break="no"/><pb n="18-1242" facs="18_1973-11-12_1242.jpg"/>schußmitglied,und <name type="person" ref="#per__112010">Blaha</name> als Getreidefondsmitglied ergibt, daß die<lb/>
Landwirtschaft g dagegen ist, weil sie ihren Qualitätsweizen unter<lb/>
allen Umständen absetzen will.</p><p xml:space="preserve">Ich werfe <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> neuerdings vor, daß er nach der letzten Handels<lb break="no"/>ausschußsitzung im Rundfunk mitgeteilt hat, daß zwar jetzt die Ge<lb break="no"/>werbeordnung einstimmig verabschiedet wurde, aber doch im Hause<lb/>
es ganz davon abhängen wird wie die weiteren Forderungen, die mit<lb/>
der Gewerbeordnung gekoppelt werden, erfüllt werden. Wenn <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
auch immer argumentiert, daß seit dem Inkrafttreten der Gewerbe<lb break="no"/>ordnung 1859 alles einstimmig beschlossen wurde, so lasse ich ihm<lb/>
nicht in Zweigel, daß wir bereit sind und willens sind, auf alle<lb/>
Fälle die Gewerbeordnung zu beschließen, auch dann, wenn die anderen<lb/>
Punkte noch nicht oder überhaupt nicht zur Zufriedenheit der ÖVP<lb/>
geklärt werden können. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> ist vollkommen klar darüber, daß er<lb/>
sich eigentlich nicht leisten kann, als Wirtschaftsbund und Handels<lb break="no"/>kammervertreter gegen die mit ihnen auf Beistrich und jeden Satz ge<lb break="no"/>meinsam erarbeiteten Gewerbeordnung zu stimmen. Für die ÖVP eine<lb/>
verflixt verzwickte Lage.</p><p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück berichtet <name type="person" ref="#per__115656">Steiger</name> über die zweite gemischte<lb/>
Kommission von Brüssel und ich habe Gelegenheit, die neue Konstruktion<lb/>
von <name type="person" ref="#per__115656">Steiger</name> als Gruppenleiter und den zusammengefaßten Abteilungen zu<lb/>
präsentieren. Ich erwähnte, daß der Fleiß, die Fachkenntnis und die<lb/>
Loyalität <name type="person" ref="#per__115656">Steigers</name> der Grund waren, daß er zum Gruppenleiter be<lb break="no"/>stellt wurde und daß damit klar und deutlich ist, daß die politische<lb/>
Überzeugung bei mir keine Rolle spielt.</p><p xml:space="preserve">Die erste offizielle Sprechstunde ist ein ausgesprochen gemischter<lb/>
Salat. Dkfm. <name type="person" ref="#per__149242">Suchovsky</name> kommt, um mir seine Erfahrungen mit den Dis<lb break="no"/>kontläden mitzuteilen. Er meinte, es wäre Aufgabe und Pflicht des<lb/>
Handelsministeriums bei Annoncen über Direktpreise von Diskontern<lb/>
zu verlangen, daß sie auch die normalen Preise in diese Annoncen auf<lb break="no"/>nehmen. Dadurch könnte der Konsument verlgeicjen, ob tatsächlich ein<lb/>
Billigstladen vorliegt oder nur einige Lockvogelangebote. Zum Glück<lb/>
habe ich auf meinem Schreibtisch eine ganze Menge von Preisanzeigen<lb/>
und Preisvergleichen liegen, so daß ich ihm zeigen kann, daß das<lb/>
<pb n="18-1243" facs="18_1973-11-12_1243.jpg"/>Handelsministerium und ich mich persönlich auch mit dieser Pro<lb break="no"/>blematik sehr eingehend beschäftige. Ich verweise ihn an den Prof.<lb/>
<name type="person" ref="#per__114057">Mittag</name>, der den Werbeausschuß vorsitzt und dieser wird sich mit<lb/>
ihm ins Einvernehmen setzen. Ein zweites Problem, das er anschneidet<lb/>
ist, daß einige Fahrschulen nur die Gurte beim Auto heute schon<lb/>
verwenden und die größere Masse darauf verzichtet. Er hat einen<lb/>
Fahrlehrer gefragt, der ihm mitteilte, daß er von seinem Chef dies<lb break="no"/>bezüglich noch keine Weisung hätte. Auch hier kann ich <name type="person" ref="#per__149242">Suchovsky</name><lb/>
mitteilen, daß ich mit den Versicherungen vereinbart habe, daß diese<lb/>
sogar die Gurte den Fahrschulen bezahlen, wenn sie dafür die Lehrer<lb/>
verhalten, daß die Schüler nur mit Gurte fahren.</p><p xml:space="preserve">Dkfm. <name type="person" ref="#per__149219">Tree</name> kommt, um über die Lagerung von Ofenöl und Heizöl einen<lb/>
Vorschlag zu erstatten. Er gibt zu, daß er meinen ersten Äußerungen<lb/>
mißbilligte, da er dies nur als eine Ausrede betrachtete. Jetzt hat<lb/>
er aber selbst festgestellt, daß selbst den Rexgläserkonsumenten<lb/>
Ofenöl abgefüllt haben. Im Keller wird oft von seinem Auslieferen<lb/>
festgestellt, lagert Ofenöl in foffenen Gefäßen und die Beleuchtung<lb/>
erfolgt mit Kerzenlicht. <name type="person" ref="#per__149219">Tree</name> schwebt vor, ich sollte entsprechende<lb/>
Lager finanzieren, damit in Hinkunft eine bessere Verteilung und<lb/>
gleichmäßige Versorgung der Konsumenten Platz greifen könnte. Ein<lb/>
Hinweis, daß ich bereit bin, im Zuge der <choice><choice><sic>Bevorrung</sic><corr>Bevorratung?</corr></choice></choice> insbesondere<lb/>
solche Lager für Öle anzulegen, befriedigt ihn, er meinte aber für<lb/>
Koks wäre auch eine solche Lagerung zweckmäßig.</p><p xml:space="preserve">Sekr. <name type="person" ref="#per__1137481">Brenner</name> und <name type="person" ref="#per__1137480">Peter Wais</name>, der Direktor vom Großhotel Academia,<lb/>
eines Studentenheim beschwert sich bei mir, daß sie von der Klassi<lb break="no"/>fizierungskommission jetzt als A-Hotel in ein Au.B-Hotel umgewandelt<lb/>
wurden. Schon auf Grund der Prospekte kann ich feststellen, daß es<lb/>
sich hier wirklich kaum um ein A-Hotel handelt. MinRat <name type="person" ref="#per__111367">Wüzrl</name> wird<lb/>
aber mit der Klassifizierungskommission, an der auch Gewerkschaftsver<lb break="no"/>treter teilnehmen sprechen und nicht zu intervenieren, aber wenigstens<lb/>
den Grund zu erfahren, warum die Umstung erfolgte.</p><p xml:space="preserve">KzLRat <name type="person" ref="#per__146347">Peyerl</name>, Innungsmeister der Maler und KzlRat <name type="person" ref="#per__146346">Grün</name> und <name type="person" ref="#per__147572">Nowak</name>,<lb/>
letzterer von Niederösterreich, erkundigen sich, wie nun die Abgrenzung<lb/>
<pb n="18-1244" facs="18_1973-11-12_1244.jpg"/>zwischen d4n Malern und Tapezierern erfolgen soll. Sie fürchten,<lb/>
daß die Maler alle der Tapeziererinnung beitreten müssen. Über die<lb/>
getroffene Lösung, wonach niemand zu anderen Innung beitreten muß,<lb/>
sondern nur eine Zusatzprüfung der Maler in Tapezieren und der Tapezierer<lb/>
in ausmalen erfolgen soll, bei der es allerdings keine Dispens gibt,<lb/>
wird als sehr befriedigt akzeptiert.</p><p xml:space="preserve">KzlRat <name type="person" ref="#per__148149">Zack</name> und Dr. <name type="person" ref="#per__149227">Thalham</name> von der ADEG legen mir die Untersuchung<lb/>
der internat. UNION der Lebensmittelkleinhändler vor. Bei der letzten<lb/>
Tagung hatten ihnen die anderen Kongreßmitglieder geschildert, wie<lb/>
in ihren Ländern zu spät und zu wenig gegen den Rückgang des Lebens<lb break="no"/>mittelkleinhandels geschieht. Sie wollen von mir wissen, was ich<lb/>
bereit bin dagegen zu unternehmen. Als ich sie verweise, daß dafür<lb/>
der Wettbewerbsausschuß, unter Führung von KzlRat <name type="person" ref="#per__111717">Schönbichler</name><lb/>
entsprechende Vorschläge unterbreiten wird, sind sie mit dieser<lb/>
Lösung zwar nicht sehr glücklich, aber können dagegen kaum etwas<lb/>
unternehmen. <name type="person" ref="#per__148149">Zack</name> erklärte mir noch, daß sie jetzt 7 Punkte in der<lb/>
Handelssektion ausgearbeitet haben, wonach durch das UWG-Gesetz<lb/>
ein fairer Wettbewerb möglich wäre. Er wird mir diese 7 Punkte die<lb/>
in der Handelskammer noch nicht koordiniert sind, schicken.</p><p xml:space="preserve">Alle diese Vorsprechenden in der Sprechstunde, die angemeldet waren,<lb/>
dazu kam noch ein Herr <name type="person" ref="#per__146902">Klarr</name>, der eine Subvention für ein<lb/>
Auto, welches aus Knallgas, d.h. durch Spaltung von Wasser treibstoff<lb break="no"/>sparend fahren kann, den ich selbstverständlich ans Wissenschafts<lb break="no"/>ministerium weisen mußte, hätte ich auch ohne schriftl. Anmeldung und<lb/>
ganz normal in anderen Tagen untergebracht. Sicher ist das aber ein<lb/>
ganz guter <choice><choice><sic>Geck,</sic><corr>Gag</corr></choice></choice> den <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hier inszeniert hat, da alle Minister<lb/>
gleichzeitig zu einer Sprechstunde bereit sind, sieht es so aus,<lb/>
als hätte bisher keine Kontakte mit der Bevölkerung oder vorallem<lb/>
mit den Interessensvertretungen gegeben.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97671">Kreutler</name> und <name type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</name> wollten unbedingt mit mir über<lb/>
die von ihnen durchgearbeitete und neu kalkulierten Preise reden.<lb/>
Am Vormittag hat die Handelskammer die Preisanträge geschickt und<lb/>
für Benzin möchten sie S 1,20 Erhöhung. Ich hatte bereits am<lb/>
<pb n="18-1245" facs="18_1973-11-12_1245.jpg"/>Samstag am Semmering <name type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</name> und <name type="person" ref="#per__97671">Kreutler</name> auseinandergesetzt,<lb/>
daß ich max. S 1,-- akzeptieren könnte. Im Laufe des Tages habe<lb/>
ich auch noch mit den Gewerkschaftsbund <name type="person" ref="#per__114075">Erich Schmidt</name> und insbe<lb break="no"/>sondere der AK – Dr. <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name> und <name type="person" ref="#per__114598">Hruby</name> Verhandlungen geführt. <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name><lb/>
hat mir mitgeteilt, daß sie bereit sind, für Super und Normalbenzin<lb/>
S 1,-- zu akzeptieren. Für Dieselöl, an dem sie nicht interessiert<lb/>
sind und für Ofenheizöl, wo sie sehr interessiert sind, käme nur<lb/>
eine Erhöhung von -,50 in Frage. Ich habe das Verfahren, das Dienstag<lb/>
über die Bühne gehen muß abzukürzen, <name type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</name> sofort als End<lb break="no"/>resultat mitgeteilt, ich könnte mir vorstellen, daß ich den Schilling<lb/>
durchbringe, daß ich für Diesel -80 Groschen durchsetze und daß aber<lb/>
das Ofenheizöl, wo sie immerhin noch eine Erhöhung von 70 Groschen<lb/>
wünschen, keine Möglichkeit sehe.zu einem Akkord zu kommen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</name> ersuchte mich, daß ich für ihn einen Termin bei <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name><lb/>
erbitte. Da die ÖMV eine 50 Groschen Ofenheizölerhöhung nicht akzep<lb break="no"/>tieren kann. Ich gebe zu, da die ÖMV als einzige Gesellschaft Ofen<lb break="no"/>heizöl erzeugt, würde eine geringere Preiserhöhung hauptsächlich die<lb/>
ÖMV treffen. Dies ist glaube ich auch nicht im Interesse des ÖGB.<lb/>
Ich hoffe und bin überzeugt,daß es bei der Aussprache mit <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> ge<lb break="no"/>lingen wird, diese 50 Groschen doch noch um 10 bis 15 Groschen zu er<lb break="no"/>höhen. Die Handelskammer verlangt ja eine 90 Groschenerhöhung für<lb/>
den Ofenölpreis. Die Journalisten wollten unbedingt von mir und<lb/>
letzten Endes auch von Dr. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> erfahren, wann und welche Preise<lb/>
akzeptiert werden. Ich habe ganz bewußt keinerlei Auskünfte gegeben,<lb/>
weil ansonsten mit einem weiteren Hamstern zu rechnen ist. Wir<lb/>
müssen diese Preisbildung am Dienstag über die Bühne bringen, damit<lb/>
am Mittwoch früh bereits der neue Preis endgültig steht. <name type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</name><lb/>
mit den von mir in Aussicht genommenen Kompromiß nicht sehr glücklich<lb/>
war habe ich ihm vorgeschlagen er solles halt mit anderen versuchen,<lb/>
um bessere Ergebnisse zu erzielen. Hier hat er dann sofort eingelenkt<lb/>
und meinte, die Erfahrungen, die sie das letzte Mal gemacht haben,<lb/>
genügen ihnen.</p><p xml:space="preserve">Wenn man die Zeitungen verfolgt, so werde ich derzeit sehr hart<lb/>
attackiert, daß ich der Bevölkerung nicht scnon längst reinen Wein<lb/>
eingeschenkt habe.und auf die Energiekrise hingewiesen. Ich bin aber<lb/>
davon überzeugt, daß es derzeit eine solche Krisenstimmung gar nicht<lb/>
<pb n="18-1246" facs="18_1973-11-12_1246.jpg"/>gibt. Trotzdem scheint es mir notwendig und zweckmäßig, jetzt schon<lb/>
vorzubeugen, wenn wir diese Energiesituation überstanden haben, wie<lb/>
sehr ich von den Zeitungen und Massenmedien unbegrümdet attackiert<lb/>
wurde. Wenn mich <name type="person" ref="#per__97479">Graber</name> jetzt als Oberapotheke, da ich nur Beruhigungs<lb break="no"/>pillen austeile, wenn insbesondere der ÖVP-Pressedienst ganz hart<lb/>
angreift, dann glaube ich sollten wir dies, wenn alles vorüber ist,<lb/>
nützen, um unsere Taktik zu erklären. Wir haben als erstes zum sparen<lb/>
aufgerufen, damit ganz großen Schiffbruch erlitten, wir haben keine<lb/>
andere gesetzliche Möglichkeit gehabt als zu lavieren und ich hoffe,<lb/>
daß wir mit dieser Taktik durchkommen werden.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name><lb/>
<name type="person" ref="#per__98040">Wais</name> soll mit Dir die Zitatensammlung besprechen.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="18_1239_01" facs="18_1973-11-12_1239-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 12.11.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="18_1239_02" facs="18_1973-11-12_1239-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>