<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 10. Juli 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band43_1978-07-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-07-10">Montag, 10. Juli 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-06-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="43-0805" facs="43_1978-07-10_0805.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 10. Juli 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit der Handelskammer hat <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> auf die unter<lb break="no"/>schiedliche Situation des Frächterstreiks in Chile und Österreich<lb/>
hingewiesen. In Chile wurde bei einer 300%igen Inflation der<lb/>
Tarif der Frächter nicht entsprechend erhöht. <name type="person" ref="#per__114478">Allende</name> hat ihnen<lb/>
gedroht, nachdem sie zuerst eine Demonstration ausschliess<lb break="no"/>lich wegen einer Tariferhöhung geführt haben, sie zu verstaat<lb break="no"/>lichen. Daraus wurde dann dort die grosse Boykottbewegung in<lb/>
die schliesslich das Militär eingriff und putschte. In Österreich<lb/>
ging es tatsächlich nur um die zusätzliche Steuerbelastung. Der<lb/>
Handelskammer ist die ganze Fachgruppe sozusagen aus der Hand ge<lb break="no"/>glitten. Ich glaube auch, dass vorerst die Antiregierungsstimmung<lb/>
der Handelskammer und allen anderen recht war, dann aber wirklich die<lb/>
die Geister, die sie riefen, wie beim Zauberlehrling, nicht mehr<lb/>
bändigen konnten, ihnen dann selbst unheimlich wurde. Mein Hinweis,<lb/>
dass eben die Gewerkschaften eine jahrhundertlange Tradition haben<lb/>
und daher besser wissen, wie man Kampfmassnahmen einleitet, setzt,<lb/>
dann aber auch wieder zurückführt, konnte und wurde nicht wider<lb break="no"/>sprochen. Der Wunsch der Handelskammer war, dass man den Frächtern<lb/>
eine Art Dienstnehmerbefähigungsnachweis gibt, wurde von mir abends<lb/>
in der Regierungsbesprechung an <name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name> weitergegeben. Für diese<lb/>
Berufsgruppe ist das Güterbeförderungsgesetz zuständig und nicht<lb/>
die Gewerbeordnung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Milch- und Getreidepreisregelung wurde – auch was die Auswir<lb break="no"/>kungen betrifft – von der Handelskammer positiv zur Kenntnis ge<lb break="no"/>nommen. Grosse Schwierigkeiten sieht <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> in der Festlegung für<lb/>
das nächstjährige Normalweizen-Mahlkontingent. Da wir nur 70.000<lb/>
Tonnen maximal nächstes Jahr Normalweizen für die Mahlzwecke brauchen,<lb/>
was ungefähr bei einer guten Ernte 10% und ansonsten 15% der Gesamt<lb break="no"/>menge wäre, wird die Aufteilung sehr problematisch sein. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
sieht aber auch keine andere Lösung als eine Art Kontingentierung.<lb/>
Der Getreidehandel wird unter allen Umständen zu Schaden kommen,<lb/>
denn die Bauern werden, wenn der Normalweizenpreis auf den Futter<lb break="no"/>weizenpreis zurückfällt, nicht wie jetzt der Fall, das Getreide über<lb/>
den Handel oder Genossenschaft zuerst verkaufen und dann als Futter<lb break="no"/>weizen wieder zurücknehmen, wodurch der Handel seinen Umsatz hat.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0806" facs="43_1978-07-10_0806.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Der Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name>, mit dem ich dieses Problem<lb/>
abends sehr eingehend besprochen habe, wird noch in dieser Woche<lb/>
die erste Sitzung einberufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">Plesch</name>: Bitte mit Landwirtschaftsministerium unver<lb break="no"/>züglich die Beamtenverhandlungen führen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich berichte <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> über die regen Kontakte in der<lb/>
letzten Zeit mit Ägypten, Vizeministerpräsident <name type="person" ref="#per__112982">Sultan</name> als Energie<lb break="no"/>zuständiger und Wirtschaftsminister <name type="person" ref="#per__114481">Sayeh</name> als Vorsitzender der<lb/>
Gemischten ägyptisch-österr. Kommission. Mein grosses Interesse<lb/>
den Ägyptern gegenüber ist hauptsächlich durch die Möglichkeit<lb/>
der Schliessung der Entsorgungskette Kernkraftwerk gegeben. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
sieht dies vollkommen ein, macht sich sicherlich auch jetzt Ge<lb break="no"/>danken, dass wir Milliardenbeträge nach Ägypten geben werden und<lb/>
diese dem Waldviertel oder einer sonstigen Gegend in Österreich<lb/>
fehlen werden. Das Hauptproblem wäre nur, dass momentan die<lb/>
Amerikaner noch nicht zustimmen und vielleicht Ägypten irgendwann<lb/>
einmal unter Sowjeteinfluss kommt. Eine schwache Hoffnung habe ich,<lb/>
ohne dass ich dies natürlich beim Jour fixe sagte, dass doch viel<lb break="no"/>leicht in Österreich eine Region oder Gemeinde sich überlegt und<lb/>
diese hunderte Millionenbeträge für eigene Infrastrukturmassnahmen<lb/>
bekommen könnte. Landeshauptmannstellvertreter <name type="person" ref="#per__97389">Czettel</name> hat nach<lb/>
der Regierungsbesprechung – von mir informiert – auch diese Meinung<lb/>
geäussert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> ersucht mich, dass wegen der Ausdehnung Arbeitsgemeinschaft<lb/>
Management Schulen ich noch nicht endgültig entscheiden sollte,<lb/>
sondern vorerst alle Beteiligten feststellen sollen, wer dafür aller<lb/>
infrage kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> soll Gruppen fragen und eine<lb/>
Liste aufstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Kabinett des Bundeskanzlers hatte mich ersucht festzustellen,<lb/>
wie die Firma <name type="person" ref="#per__115589">Karasek</name>, Viehimporteur, der ausschliesslich bis<lb/>
jetzt ungarische Importe durchgeführt hat und jetzt von der DDR<lb/>
ebenfalls als Importeur herangezogen wird, zu dieser Sonderstellung<lb/>
gekommen ist. Die berechtigte Vermutung liegt nahe, dass er für eine<lb/>
<pb n="43-0807" facs="43_1978-07-10_0807.jpg"/>kommunistische Organisation entsprechende Provision bezahlen<lb/>
muss. Der Tatbestand, nicht nur wegen der Firma Karasek, sondern<lb/>
auch wegen anderen Firmen, ist der Handelskammer sehr wohl be<lb break="no"/>kannt, sie haben diesbezüglich auch schon in der DDR einmal<lb/>
versucht zu verlangen, dass andere Firmen ebenfalls eingeschal<lb break="no"/>tet werden. Da weder in der Vergangenheit, noch in der Zukunft<lb/>
diesbezüglich ein Erfolg zu erwarten ist, stellen wir den Tatbe<lb break="no"/>stand nur fest. Ich erkläre sofort, ich werde nicht bei der DDR,<lb/>
sei es Aussenhandelsminister <name type="person" ref="#per__97343">Beil</name> oder gar Dr. <name type="person" ref="#per__114101">Mittag</name> intervenieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte diese Frage mündlich mit Kabinett<lb/>
besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> wollte mit den Klubobmännern eine grosse Südamerika-<lb/>
Besichtigungstour der Aussenhandelsstellen starten, hat aber jetzt<lb/>
wegen der Frächterauseinandersetzung davon Abstand genommen. Er<lb/>
hofft, dass er dies im Frühjahr nachtragen kann. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> teilt mir<lb/>
mit, dass wegen der Teilnahme des Aussenhandelsobmannes Wien,<lb/>
Bundesrat Dr. <name type="person" ref="#per__110995">Pisec</name>, durch die Aussenhandelsstelle in Moskau bei<lb/>
den Russen intervenieren lasst.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Pressegespräch berichte ich über die Getreide- und Milchpreis<lb break="no"/>regelung und Situation. Interessanter Weise knüpft sich daran keine<lb/>
Diskussion. <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> informiert über die Papierförderung, 3 Mia<lb/>
Kreditvolumen, 120 Mio Schilling Budgetbelastung, die zu den 1,7<lb/>
Mia, die der Finanzminister <sic>angekündet</sic> hinzukommen, <name type="person" ref="#per__114516">Buchmann</name> über<lb/>
die Befähigungsnachweise für technische Büros und Sprengung, ins<lb break="no"/>gesamt also schon 30 Verordnungen auf Grund der Gewerbeordnung,<lb/>
<name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> über Chemisch-Putzer, <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> über die Ägyptenverhandlung.<lb/>
Hier ergänze ich, dass wir die engen Kontakte Wirtschaftsminister<lb/>
<name type="person" ref="#per__114481">Sayeh</name>, Vizeministerpräsident <name type="person" ref="#per__112982">Sultan</name>, Präsident <name type="person" ref="#per__112568">Sadat</name> dazu nützen,<lb/>
um die Entsorgungsfrage zu klären. Aber auch selbst bei so brisanten<lb/>
Themen gibt es keine Diskussion. Entweder sind die Journalisten<lb/>
schon urlaubsmüde oder die Fragen sind wirklich so eindeutig klar,<lb/>
dass niemand mehr dazu sprechen will. <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> berichtet dann noch<lb/>
über den Einfluss des Frächterboykotts auf dem Fremdenverkehr.<lb/>
Da muss ich aber bereits zum Flughafen fahren, um den Minister der<lb/>
Elfenbeinküste <name type="person" ref="#per__114483">Ekra</name> abzuholen.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0808" facs="43_1978-07-10_0808.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Der Sohn des Ministers musste mit einer anderen Maschine<lb/>
kommen, wodurch ich Gelegenheit hatte, vorher mit ihm über sein<lb/>
Land zu sprechen. Er ist Direktor einer Ananasbearbeitungsfabrik<lb/>
mit 600 Beschäftigten. Seinem Vater gehört die Fabrik, der gleich<lb break="no"/>zeitig aber jetzt Minister für die verstaatlichte Industrie wurde.<lb/>
Dieser hat, wie er mir nachher erzählte, das grosse Dilemma, dass<lb/>
die Manager der verstaatlichten Industrie Sicherheit wie ein<lb/>
Beamter wünschen – also Fixanstellung – und gleichzeitig aber<lb/>
entlohnt wie die Privatindustrie werden möchten. Ausserdem klagt<lb/>
er über den mangelnden Einsatz dieses Managements. In Österreich,<lb/>
erklärte er, möchte er primär die Verhältnisse studieren. Ausser<lb/>
VÖEST Alpine und Vereinigte Edelstahlwerke, die er auch besuchen<lb/>
wird, hat er dann auch den Wunsch einer Papierfabrik, Nahrungs<lb break="no"/>und Genussmittelfabrik sowie wegen der Düngererzeugung Chemie-Linz.<lb/>
Da er und sein Sohn, aber auch seine Begleitung das erste Mal in<lb/>
Österreich waren, haben wir dann auch noch in Wien eine Stadtbesich<lb break="no"/>tigung eingefügt. Obwohl er im Hilton wohnt, wurde dann das Mittag<lb break="no"/>essen im Imperial gegeben. Dr. <name type="person" ref="#per__113001">Leupold</name> sagte, das Protokoll, <name type="person" ref="#per__97801">Ottahal</name>,<lb/>
hätte dies verlangt, weil das Büro des Ministers erklärt hat,<lb/>
ich wollte nicht im Hilton essen, sondern bevorzuge das Imperial,<lb/>
so einen Blödsinn habe ich überhaupt noch niemals gehört. Ich kann<lb/>
mir ungefähr schon ausrechnen, wie oft etwas behauptet wird, das ich<lb/>
will oder nicht will, obwohl ich davon gar nichts weiss und die<lb/>
Entscheidung genau entgegengesetzt meiner Absicht erfolgt. Bei den<lb/>
blöden Repräsentationsessen ist dies nur ganz egal. Ich hoffe nur,<lb/>
dass es nicht bei wirklich entscheidenden Sachfragen auch solche<lb/>
Behauptungen gibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der japanische Botschafter hatte eine diplomatische Demarche, wie<lb/>
er selbst sagte, wegen der mengenmässigen Beschränkung gewisser<lb/>
japanischer Waren bei der Einfuhr. Ähnliche Demarchen sind auch<lb/>
in Schweden und Norwegen schon erfolgt. Die Japaner möchten, dass<lb/>
wir jetzt unverzüglich alle diese Beschränkungen aufheben, damit<lb/>
dann umso leichter die japanische Regierung einer Schutzklausel,<lb/>
die im Rahmen der grossen Verhandlungen jetzt mit den Amerikanern,<lb/>
EG und einem starken Entwicklungsland durchgeführt werden, um so<lb/>
leichter zugestanden werden können. Solange die endgültige For<lb break="no"/>mulierung der Schutzklausel für uns nicht vorliegt, solange aber<lb/>
insbesondere die Japaner sich dagegen wehrten, uns bilateral, wie<lb/>
den Benelux<add>[-Staaten]</add>, Frankreich und Grossbritannien, bis 1964 eine Schutz<lb break="no"/><pb n="43-0809" facs="43_1978-07-10_0809.jpg"/>klausel gegeben hat, nicht auch uns bilateral ein diesbezügliches<lb/>
Angebot gemacht wird, sehe ich keine Möglichkeit irgendwelche<lb/>
Zusagen zu machen. Trotz unserer Kontingente hat im Vorjahr<lb/>
Japan für 4,6 Mia Schilling Waren nach Österreich gebracht und<lb/>
wir nur für 700 Mio ausführen können, in den ersten 5 Monaten<lb/>
1,5 Mia zu 320. Ein bisschen hat sich die Situation verbessert,<lb/>
ist noch immer aber sehr unbefriedigend. Die Beschwerden der<lb/>
Firma <name type="person" ref="#per__115590">Rögelsperger</name>, Importeur, welcher die Verordnung vom<lb/>
14.3.78 wegen der Importbeschränkung bekämpft, muss abgewartet<lb/>
werden. Ohne diese Verordnung hat der Verwaltungsgerichtshof<lb/>
in 5 Fällen gegen uns entschieden. Die Japaner – und dies hat der<lb/>
Botschafter klar und deutlich gesagt – möchten eben jetzt im Zuge<lb/>
der Verhandlungen im Rahmen des GATT alle Massnahmen, die sie be<lb break="no"/>nachteiligen, ausräumen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">Haffner</name>: Bitte Informationsbrief von mir an Österr.<lb/>
Mission in Genf entwerfen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Programmgespräch mit <name type="person" ref="#per__114075">Schmidt</name>, ÖGB, der letzten Endes die Koor<lb break="no"/>dination und auch Initiative tragen soll, sowie <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name>, <name type="person" ref="#per__98087">Wirlandner</name>,<lb/>
<name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> und mir ergab, dass meine ursprüngliche Absicht, bei dieser<lb/>
Gelegenheit für den Gewerkschaftskongress im nächsten Jahr eine Art<lb/>
sozialdemokratisches Marktwirtschaftskonzept zu entwickeln, nicht<lb/>
möglich sein wird. Einleitend stellte ich sofort fest, dass ich<lb/>
auf Intervention von <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> die Initiative und Durchführung<lb/>
selbstverständlich <name type="person" ref="#per__114075">Schmidt</name> gerne überlasse. Er muss als volkswirt<lb break="no"/>schaftlicher Referent der Gewerkschaftsbundes, so wie dies in der<lb/>
Vergangenheit immer <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> getan hat, jetzt bei dieser Arbeit<lb/>
deutlich sichtbar in Erscheinung treten. Betrüblich ist nur, dass<lb/>
<name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> und ganz besonders <name type="person" ref="#per__114075">Schmidt</name> eine Stärkung des planwirt<lb break="no"/>schaftlichen Elementes in diesem Programm verlangt. Im Einzelfall,<lb/>
z.B. bei der Energie, diskutierten wir dann, wie wenig tatsächlich<lb/>
eine planmässige gelenkte Wirtschaft die Probleme lösen kann, die<lb/>
zugegebener Massen auch nicht der Markt befriedigend löst. Gegen<lb/>
eine weitestgehende Information, wie sie <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> vorschlägt, hat<lb/>
niemand etwas einzuwenden. Die Frage ist nur, was wurde bis jetzt<lb/>
aus der Idee der indikativen Planung z.B. in Frankreich. Meiner<lb/>
Meinung nach ist ein starker Einflussschwund all dieser planwirt<lb break="no"/>schaftlichen Instrumente, Ideen, Konzepte festzustellen. Vielleicht<lb/>
irre ich mich aber.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Gibt es objektive Berichte?<lb/>
</p>
            <pb n="43-0810" facs="43_1978-07-10_0810.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> festgehalten,<lb/>
dass am 5.9. um 9.30 Ministerrat und dann gleich anschliessend<lb/>
Regierungsklausur bis <choice><choice><sic>6. Nachmittag</sic><corr>18 Uhr?</corr></choice></choice> stattfindet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</name>: Bitte sofort eintragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Aussprache mit Landeshauptmann <name type="person" ref="#per__112031">Maurer</name> und der NÖ Landesregierung<lb/>
über Landesprogrammwünsche soll am Freitag um 10 Uhr schon erfol<lb break="no"/>gen. Ein Wunsch ist Erhöhung für Zuschüsse von 20.000 für Dauer<lb break="no"/>arbeitsplätze, die das Land NÖ gibt, auf 100.000 Schilling je<lb/>
Arbeitsplatz, wenn der Bund auch die Hälfte bezahlt. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
meinte, dies liegt in meiner Kompetenz. Ich verwies sofort darauf,<lb/>
dass hier nur aus der Arbeitsmarktförderung das Sozialministerium<lb/>
Zuschüsse geben könne.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die politische Akademie soll für hardware 3,5 Mio Schilling<lb/>
zugeschossen bekommen. Dies müsste in einem Budgetüberschreitungs<lb break="no"/>gesetz fixiert werden. Laut <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> wäre dies insoferne sehr recht,<lb/>
dass die Ausgabe ab ja<add>[?]</add> Partei 3,5 Mio nicht allzu gross ist, aber<lb/>
damit bewiesen, dass die Oppositionsparteien, wenn es um ihre<lb/>
Zuschüsse geht, sehr wohl sofort zustimmen, was sie dem Finanz<lb break="no"/>minister ansonsten immer verwehren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auch für die Presseförderung soll für 1979, insbesondere für die<lb/>
Ausbildung der Journalisten, wie <name type="person" ref="#per__97777">Nenning</name> immer fordert, verhandelt<lb/>
werden, ob eine höhere Budgetpost möglich wäre.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein österr. Filmkonzept wird von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> neuerdings urgiert, ins<lb break="no"/>besondere im Hinblick auf die vielen Förderungswünsche der<lb/>
aktiven Österreicher. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> sagt, wäre der Frächterboykott nicht<lb/>
gekommen, hätten schon zwischen Unterrichts-, Handelsministerium<lb/>
und ihm die entsprechenden Gespräche stattgefunden. Er glaubt<lb/>
nämlich jetzt eine Lösung auf finanzieller Art gefunden zu<lb/>
haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Ergebnis des Symposiums über Austro-PKW soll, wie Prof. <name type="person" ref="#per__114484">Lenz</name><lb/>
fordert, nicht mit einer grossen Publikation enden, wohl aber<lb/>
über den Bundespressedienst eine sehr nette und schöne Broschüre<lb/>
hergestellt werden.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0811" facs="43_1978-07-10_0811.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die sozialistische Fraktion, ein gewisser <name type="person" ref="#per__114485">Petschnik</name>, den<lb/>
ich nicht kenne, verlangt, dass Prof. <name type="person" ref="#per__112995">Grümm</name>, der jetzt zur<lb/>
internationalen Atomenergie als stellvertretender Generaldi<lb break="no"/>rektor kommt, nicht karenziert, sondern entlassen wird. Dagegen<lb/>
spricht sich sowohl <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name>, als überhaupt die gesamte<lb/>
Regierung ganz entschieden dagegen aus. <name type="person" ref="#per__112995">Grümm</name> hat uns sehr unter<lb break="no"/>stützt, ist ein exzellenter Fachmann, wird jetzt in eine ehren<lb break="no"/>volle Position der Internationalen Atomenergie berufen und gleich<lb break="no"/>zeitig soll man ihn nicht wie üblich karenzieren, eine solche<lb/>
Vorgangsweise wird einheitlich ganz entschieden abgelehnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> berichtet, dass er gegen die Spitalfondsgestion von<lb/>
<name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name>, die leider in Ungarn ist und daher die Diskussion<lb/>
nicht mithören kann, entschieden Einspruch erheben muss. <name type="person" ref="#per__115591">Kunze</name>,<lb/>
der Berater von <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name>, öffentl. Bediensteter des Hygenie<lb break="no"/>instituts, soll jetzt einen Werkvertrag für Verträge für Dritte<lb/>
für einen Rahmen von 145 Mio bekommen. Zwei Spitzenkräfte von ihm<lb/>
würden 400.000 Schilling pro Monat bekommen, er selbst eine 5-jäh<lb break="no"/>rige Bindung. Dies ist vollkommen inkompatibel. Es kann nicht der<lb/>
Berater gleichzeitig der Mann sein, der auch beauftragt ist, die<lb/>
entsprechenden Verträge abzuschliessen und für sich selbst Ge<lb break="no"/>schäfte zu machen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wird mit <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> und <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name> dieses<lb/>
Problem bei ihrer Anwesenheit dann bereinigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bürgermeister <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> verweist darauf, dass im Verband der Elektri<lb break="no"/>zitätswerke jetzt über die PR-Aktion entschieden werden soll.<lb/>
Wien ist daran mit ca 5 % beteiligt. Da Wien als einziger nicht<lb/>
eine Landesgesellschaft besitzt, sondern die E-Werke ein Teil<lb/>
der Gemeindeverwaltung, hat <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> die grössten Bedenken, dass er<lb/>
als politisch Verantwortlicher dafür zustimmen muss. Er möchte<lb/>
dies daher ablehnen. Schon während der Sitzung, aber ganz besonders<lb/>
nachher, erkläre ich, dass dies eine unmögliche Vorgangsweise<lb/>
ist. Wir haben diese Mittel verlangt, die Elektrizitätswirtschaft<lb/>
ist bereit sie jetzt zu geben und <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> hat wegen der Wiener Ge<lb break="no"/>meinderatswahlen jetzt dagegen diese Bedenken. <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> verlangt, dass<lb/>
die Landeshauptleute schriftlich einer solchen Aufklärungsaktion<lb/>
zustimmen. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> und <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> versuchen mit mir ihn dazu zu bringen,<lb/>
dass es genügt, wenn die Landesgesellschaften Vorstände ihre Prä<lb break="no"/>sidenten des Aufsichtsrates fragen müssten. Der Koordinator <name type="person" ref="#per__114464">Kunz</name><lb/>
<pb n="43-0812" facs="43_1978-07-10_0812.jpg"/>ist über die Entwicklung sehr beunruhigt und meint, wenn die<lb/>
Elektrizitätswirtschaft das Geld nicht gibt, dann hat er keine<lb/>
Möglichkeit den Aufklärungsfeldzug zu starten. Ich hoffe, dass<lb/>
es mir geglückt ist, anschliessend an die Ministerratssitzung <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name><lb/>
neuerdings auf diese Situation hinzuweisen und hoffe, dass er<lb/>
dagegen nicht Einspruch erhebt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> möchte die Reaktorsicherheitskommission so schnell als<lb/>
möglich einberufen und diesbezügliche Vorschläge von <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> und <name type="person" ref="#per__97807">Peter</name>,<lb/>
den beiden Oppositionsführern, verlangen. Er stellt sich vor,<lb/>
dass ein Dutzend Fachleute berufen werden sollen. Ich plädiere<lb/>
für maximal 6 und verweise darauf, dass die ÖVP vorgeschlagen<lb/>
hat, je einen Vertreter der Handelskammer und Arbeiterkammer.<lb/>
Dadurch würden auf alle Fälle zwei Befürworter reinkommen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meint zu recht, es dürften aber keinesfalls nur lauter<lb/>
neutrale oder gar Atomkernkraftwerkbefürworter sein. Ich blamiere<lb/>
mich insoferne, als ich nicht weiss, dass es eine solche Reaktor<lb break="no"/>kommission in Amerika, England, Frankreich, Deutschland und der<lb/>
Schweiz gibt, wie sich zusammensetzt und welche Funktion sie dort<lb/>
hat. In Hinkunft muss ich vielmehr aufpassen, gleich wenn solche<lb/>
Beschlüsse irgendwelcher Art irgendwo gefasst werden, dass ich ent<lb break="no"/>sprechendes Informationsmaterial von der zuständigen Sektion be<lb break="no"/>komme. Klubobmann <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> hat z.B. von Prof. <name type="person" ref="#per__112995">Grümm</name> eine dies<lb break="no"/>bezügliche Information besessen. In der Atomdebatte konnte der<lb/>
Oppositionssprecher Dr. <name type="person" ref="#per__111410">König</name> auf ein Gutachten der GKT verweisen,<lb/>
jetzt Klubobmann <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> die Unterlage mir zeigen und der zuständige<lb/>
Ressortminister weiss nichts.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte Unterlagen beschaffen und Problem<lb/>
auf die nächste Sektionsleitersitzung setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> berichtet über die Verhandlungen wegen der Retorsionsmass<lb break="no"/>nahmen Strassenverkehrsabgabe. Die bulgarische Seite wäre bereit<lb/>
auf jedwede Retorsionsmassnahme zu verzichten, wenn ihre 15.000<lb/>
Einzelgenehmigungen, die manchmal, wie <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> sagt, 3-5 mal<lb/>
benützt werden, auf 30.000 erhöht werden sollten. Österreich hat<lb/>
dagegen höchsten 7.500 genutzt. <name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name> fragt, wie er sich jetzt<lb/>
bei den Verhandlungen mit den Bulgaren stellen soll, <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und<lb/>
<name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name>, aber auch <name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name> lehnen diesen Wunsch entschieden ab.<lb/>
Die Bulgaren haben derzeit eine schwere LKW-Flotte von 5.000 Stück,<lb/>
<pb n="43-0813" facs="43_1978-07-10_0813.jpg"/>von denen 2.000 infolge der mangelnden Einzelgenehmigungen nur<lb/>
ausgelastet über Österreich fahren können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meint, man hätte beim Frächterboykott beweisen müssen,<lb/>
dass mit derartigen Methoden nichts erreicht wird. Wäre es<lb/>
zu einem Nachgeben gekommen, dann hätte man mit Demonstrationen<lb/>
auch bei Kernkraftwerkentscheidungen rechnen müssen. Bei aller<lb/>
Beweglichkeit war es daher notwendig, in der Sache hart zu bleiben.<lb/>
Unerklärlich ist nur, warum <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name>, der ebenfalls im Ausland ist,<lb/>
den Landeshauptleuten Dank und Anerkennung ausgesprochen hat. Ins<lb break="no"/>besondere der steirische Landeshauptmann <name type="person" ref="#per__113131">Niederl</name> hat keinesfalls<lb/>
eine eindeutige Haltung immer eingenommen. Allgemeine Erleichterung,<lb/>
aber ohne dass dies dort gesprochen wird, glaube ich, beherrscht<lb/>
alle, dass wir überhaupt aus dieser grössten Belastung<add>[der?]</add> sozialisti<lb break="no"/>schen Alleinregierung heraussteigen konnten. Ob tatsächlich der<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>-Vorschlag, Überredungsmethode der Betriebsräten mit Last<lb break="no"/>kraftwagenfahrer, die boykottieren, Erfolg gehabt hätten, bezweifle<lb/>
ich. Ich fürchte eher, dass es zu Zusammenstössen gekommen wäre.<lb/>
Auch die Androhung des Führerscheinentzuges und deren Durchführung,<lb/>
nachdem sie sich an der Grenze so verkeilt hatten, hätte meiner<lb/>
Meinung nach kein wirklich sichtbares Ergebnis gebracht. Wien hat<lb/>
klar und deutlich gezeigt, dass eine Strassensperre nur dann ver<lb break="no"/>hindert werden kann, wenn der Konvoi sofort aufgefangen wird und<lb/>
dort mit entsprechenden Massnahmen, die Verhaftung und Führer<lb break="no"/>scheinentzug, gedroht wird und die ersten sehen, dass damit ernst<lb/>
gemacht wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> berichtet, dass die BIZ in Basel über den Wirtschafts<lb break="no"/>gipfel in Deutschland nicht informiert ist. <name type="person" ref="#per__114486">Giscard d'Estaing</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__114106">Schmidt</name> haben die Absicht einen Europäischen Währungsverbund<lb/>
zu schaffen, der eine Interventionsmöglichkeit von 130 Mia gegen<lb break="no"/>über USA 10 Mia hätte. Bei 4 bis 600 Mia, die herumschwimmen, wäre<lb/>
hier schon eine beträchtliche Stabilitätspolitik möglich. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
meint, alle müssten zu dieser Frage positiv stehen, um die Dollar-<lb/>
Bocksprünge zu verhindern. Ob Österreich und wie Österreich mit<lb break="no"/>macht, sei eine politische Entscheidung und könnte nicht von der<lb/>
Nationalbank, wie Generaldirektor meint, getroffen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name> berichtet, dass eine telefonische Umfrage wegen Kernkraftwerken<lb/>
ergeben hat, dass die Gegner von 20 auf 25% gestiegen sind, auf<lb/>
<pb n="43-0814" facs="43_1978-07-10_0814.jpg"/>Kosten der Unentschlossenen, die 16% ausmachen. 60% sind für die<lb/>
Inbetriebnahme. Für Parteiempfehlung sind aber nur 27%, 71%<lb/>
dagegen. 21% würden eine Partei nicht mehr wählen, die sich<lb/>
für die Inbetriebnahme einsetzt, der höchste Prozentsatz in<lb/>
Vorarlberg und Wien mit 33%. Auf die Wähler gerechnet würde die<lb/>
ÖVP 1.8 % und die SPÖ 3.8% Wähler verlieren, wenn das Kernkraftwerk<lb/>
in Betrieb geht. Die Volksbefragung aber halten 62% für richtig.<lb/>
24% für falsch. Die 600 telefonischen Umfrageergebnisse sind ein<lb/>
kleines Exempel dafür, aber da die Telefonnummern bekannt sind,<lb/>
immer wieder zu wiederholen und dieselben Interviewten zu befragen.<lb/>
Schön sieht diese Entwicklung nicht aus. Ich hoffe, sie ändert<lb/>
sich noch bis November.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="43_0804_01" facs="43_1978-07-10_0804-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 10.7.1978</head>
         </div>
         <pb n="43_0804_02" facs="43_1978-07-10_0804-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>