<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19711113">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 13. November 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band08_1971-11-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-11-13">Samstag, 13. November 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-09-10">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="08-1349" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band08/08_1971-11-13_1349.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-11-13_01">Samstag, 13. November 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-11-13_02">In der Früh hätte ich mit <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> und <rs type="person" ref="#per__127771">Scheer</rs> in der<lb/>
Arbeiterkammer die Aussprache wegen des Kammeramtsdirektors.<lb/>
Ich berichtete <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> und zuerst aber <rs type="person" ref="#per__127771">Scheer</rs>, dass<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> sehr einverstanden ist, dass er mein Nachfolger wird. <rs type="person" ref="#per__97570">Hrd<lb break="no"/>litschka</rs> wollte unbedingt jetzt von mir erfahren, wie ich mir den<lb/>
weiteren Weg vorstelle. Er ist auch der Meinung, dass der Kammer<lb break="no"/>amtsdirektor, wie er sich ausdrückte, für mich nicht mehr in Frage<lb/>
kommt, deshalb muss er ja auch schon aus <choice><choice><sic>innerkammer-Gründen</sic><corr>innerkammerlichen Gründen</corr></choice></choice> eben<lb/>
jetzt <rs type="person" ref="#per__127771">Scheer</rs> mit dieser Funktion betrauen, möchte aber dann gerne<lb/>
wissen, ob ich doch gegen <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> oder <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> als Nachfolger für<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> in Frage käme. Ich erklärte ihm spontan, <choice><choice><sic>wo</sic><corr>wie?</corr></choice></choice> es wirklich<lb/>
auch meine Überzeugung ist, dass ich solche Überlegungen nie ange<lb break="no"/>stellt habe. Ich werde auch in Hinkunft nichts anstreben, was<lb/>
auf ein gewisses Unverständnis bei ihm gestossen ist. Er glaubt<lb/>
wahrscheinlich, dass dies rein taktisches Verhalten meinerseits<lb/>
bedeutet. Ich denke aber nicht daran, Positionen, die mit viel<lb/>
Ehren, dafür aber mit umso mehr Arbeit, oft mörderischer Art<lb/>
verbunden sind, anzustreben. Ausserdem bin ich überzeugt, dass<lb/>
z.B. <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> aber selbst auch wahrscheinlich <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> die jüngeren<lb/>
aber vor allem die tüchtigeren Leute sind. Der einzige Posten, der<lb/>
mich interessiert und ich habe noch niemals mit jemand anderem<lb/>
darüber gesprochen, wäre, wenn <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> in Pension geht, Gewerkschafts<lb break="no"/>bundpräsident zu werden. Auch hier erklärte ich sofort, würde ich<lb/>
niemals eine Kampfabstimmung mit einem anderen mich stellen, wieso<lb/>
mich <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> aus dieser Reserve herauslocken konnte, ist mir eig<lb break="no"/>entlich vollkommen unerklärlich. Bis jetzt hatte ich das immer<lb/>
dahingehend getarnt, dass ich überall erklärte, der grösste Traum<lb/>
meines Lebens und das mache ich bereit seit den 50er-Jahren, wäre,<lb/>
einmal ein Präsident zu sein. Niemals allerdings erklärte ich,<lb/>
dass ich damit den Gewerkschaftspräsidenten gemeint hatte. Meine<lb/>
Frau kann diese Haltung überhaupt nicht verstehen, da ihrer Meinung<lb/>
nach dieser Posten nichts anderes bringt als Streit, harte Ausein<lb break="no"/>andersetzungen, viel Arbeit und wenig Anerkennung zumindestens<lb/>
was die Anerkennung nach aussen betrifft, hat sie vollkommen<lb/>
recht, dennoch glaube ich, dass zur Erhaltung des überparteilichen<lb/>
Gewerkschaftsbundes und damit für die Zukunft der zweiten Republik<lb/>
ich meine ganze Arbeitskraft einsetzen würde. Hier nämlich könnte<lb/>
<pb n="08-1350" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band08/08_1971-11-13_1350.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die zweite Republik scheitern, wenn der Österreichische Gewerkschafts<lb break="no"/>bund auseinanderfallt. Oder wenn der ÖGB gegenüber dem Staat in<lb/>
wirkliche Opposition käme. Alle anderen Funktionen incl. der eines<lb/>
Bundeskanzlers mögen sehr interessant sein und von grösster Bedeutung,<lb/>
aber nicht diese Schlüsselaufgabe, die dem ÖGB für Österreichs<lb/>
Zukunft zufällt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-11-13_03">Die Radiodiskussion mit <rs type="person" ref="#per__138743">Mayerhuber</rs>, <rs type="person" ref="#per__138742">Nickl</rs> von der Papierfabrik Wels<lb/>
und <rs type="person" ref="#per__98010">Teschl</rs> als Zentralsekretär ist <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> dann auch mitgegangen.<lb/>
Anschliessend daran konnte ich alle Beteiligten dafür gewinnen, dass<lb/>
wir im Handelsministerium jetzt versuchen, eine Konzept für die<lb/>
Zellulose- und Papierindustrie auszuarbeiten. Da <rs type="person" ref="#per__113621">Anreiter</rs> krank<lb/>
war, ist Dr. <rs type="person" ref="#per__108746">Haffner</rs> gekommen, der einen sehr guten Eindruck<lb/>
auf mich macht. Da er auch die Lebensmittelbranche dazunehmen<lb/>
muss, hat er Angst, dass er dies alles nicht wird erfüllen können.<lb/>
Er war sehr beruhigt, als ich ihm erklärte, ich hätte vollstes<lb/>
Verständnis, dass man etliche Jahre braucht, um alle Details zu<lb/>
kennen. Fehlentscheidungen würden von mir gedeckt werden. Da <rs type="person" ref="#per__108746">Haffner</rs><lb/>
über diese meine Einstellung sehr verwundert war, meint <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs>, dies<lb/>
hätte sich allerdings schon im Hause durchsprechen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-11-13_04"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="08_1348_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band08/08_1971-11-13_1348-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13.11.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>