<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  5. August 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band02_1970-08-05</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-08-05">Mittwoch, 5. August 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-05">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band02/">
      <body>
         <pb n="02-0452" facs="02_1970-08-05_0452.jpg"/>
         <div type="entry">
            <dateline>
               <date when="1970-08-05">Mittwoch, 5. August 1970</date>
            </dateline>
            <p xml:space="preserve">In der Sektionschefrunde wies ich darauf hin, dass bei der Ver<lb break="no"/>packungsgrössenveordnung für Schokolade endlich das Einvernehmen<lb/>
mit dem Sozialministerium hergestellt wird und wenn keine ent<lb break="no"/>sprechenden negativen Stellungnahmen von seiten eines ausländischen<lb/>
Staates kommen, wir die Sektion I mit ihren Bedenken nicht berück<lb break="no"/>sichtigen werden und die Verordnung auf alle Fälle mit 1. September<lb/>
in Kraft setzen werden. Da auch Cadbury-Schokolade bereits mit<lb/>
100 g und 500 g geliefert wird, so sehe ich keine wie immer ge<lb break="no"/>arteten Schwierigkeiten. Finfoot-Schokolade wird ja seit eh und je<lb/>
in diesen Paketgrössen importiert.</p>
            <p xml:space="preserve">Viezpräsident <name type="person" ref="#per__142949">Schebesta</name> vom Patentamt erklärte auf meine Urgenz<lb/>
bezüglich der erlassenen Verordnung für chemische Konsumgüter,<lb/>
wo eine Mengendeklaration vorgeschrieben werden soll, dass dies<lb/>
derzeit mit dem ÖGB und mit dem Vertreter der Industrie besprochen<lb/>
wird und bald ausgesendet werden kann. Sektionschef <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> machte<lb/>
darauf aufmerksam und ersuchte, dass wenn die Sektion schriftliche<lb/>
Berichte an das Ministerbüro oder mich gibt, dass diese Beantwortung<lb/>
auch über die Sektionsleitung abgewickelt werden müsste, da ansonten<lb/>
der Sachbearbeiter zwar die Entscheidung erfährt, aber die Sektions<lb break="no"/>leitung nicht. Ich erklärte neuerdings, dass ich selbstverständlich<lb/>
eine solche Vorgangsweise für notwendig erachte, da ich ja auch be<lb break="no"/>reits seinerzeit gewünscht hatte und auch verfügte, dass wenn ich<lb/>
mit jemandem eine Aussprache führe, dass von diesem Aussprache<lb break="no"/>-Ergebnis auch der Sektionsleiter zu verständigen sei. Denn es handelt sich<lb/>
hier zweifelsohne nicht um eine Wichtigtuerei, was vielleicht verein<lb break="no"/>zelt der Fall sein kann, sondern es muss der Sektionsleiter über<lb/>
das Geschehen in seiner Sektion informiert sein, besonders wenn er<lb/>
sich um seine Sektion annimmt. Die direkte Information allerdings<lb/>
sowohl dem Ministerbüro gegenüber als auch mir gegenüber muss natür<lb break="no"/>lich gewahrt bleiben.</p>
            <p xml:space="preserve">Der jugoslawische Botschafter hatte seinerzeit mir mitgeteilt,<lb/>
dass Minister <name type="person">Pabletitsch</name> zwischen 10. und 12. September die Wiener<lb/>
Messe besuchen will und er nun die Einladung annimmt. Ich hatte zwar<lb/>
mich nicht erinnert, dass ich eine solche Einladung ausgesprochen<lb/>
<pb n="02-0453" facs="02_1970-08-05_0453.jpg"/>hatte, allerdings weiss ich, dass seinerzeit der jug. Botschafter<lb/>
bei mir vorgesprochen hat und mir von der seinerzeitigen Eiladung<lb/>
erzählt hat. Ich konnte feststellen, dass <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name> noch seinerzeit<lb/>
bei einem Besuch in Belgrad eine solche Einladung ausgesprochen<lb/>
hat und <name type="person" ref="#per__97801">Ottahal</name> meint, jetzt kämen hatl alle Minister von Jugoslawien<lb/>
zu uns auf Besuch. <name type="person" ref="#per__97801">Ottahal</name> teilte mit, dass einmal alle Aussen<lb break="no"/>handelsminister der EFTA-Staaten gleichzeitig in Österreich zu<lb/>
einer Messe eingeladen wurden.</p>
            <p xml:space="preserve">Von der Erdölraffineriegesellschaft Lannach hatte ich die Ver<lb break="no"/>antwortlichen, dies waren Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> von der ÖMV, Dr. <name type="person" ref="#per__97739">Mieling</name><lb/>
von SHELL, Direktor <name type="person" ref="#per__98070">Werner</name> von der REG und der Rechtsanwalt <name type="person" ref="#per__97575">Dr<lb break="no"/>Hubner</name>, zu mir gebeten, um ihnen noch einmal ausdrücklich zu erklä<lb break="no"/>ren, dass ich erstens auf die Vorbehaltsklausel, die sie bereits<lb/>
schriftlich zugestimmt hatten, bestehen und zweitens, dass ich<lb/>
auf die Einhaltung aller entsprechenden Auflagen nicht nur drän<lb break="no"/>gen werde, sondernn wenn sie nicht eingehalten weren sollten,<lb/>
eine entsprechende Betriebsschliessung veranlassen würde. Ich<lb/>
erklärte ausdrücklich, dass der Schutz, der von Seiten des Mini<lb break="no"/>steriums jetzt der Raffinerie auferlegt wird, im Interesse der<lb/>
Anrainer unbedingt eingehalten werden muss. Meine Frage, wie weit<lb/>
ihre Wirtschaftlichskeitsrechnungen dann überhaupt noch eine<lb/>
Raffinerie auf diesem Standort erlaubt, wurde dahingehend be<lb break="no"/>antwortet, dass erst Ende September eine endgültige Stellungnahme<lb/>
dazu abgegeben werden kann, da die Raffinerie erst jetzt Offerte<lb/>
einholen muss. Nach der letzten Auskunft werden ca. 1,7 bis 1,8<lb/>
Mia S aufzuwenden sein. wobei derzeit erst für Grundkauf und<lb/>
Untersuchungen 200 Mio ausgegeben wurden. Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> bedankte<lb/>
sich dann noch bei mir für die schnelle und expeditive, aber<lb/>
dafür umso gewissenhaftere Arbeit, ich hatte den Akt ja auch<lb/>
einigermassen studiert und konnte deshalb Fragen an die Raffinerie<lb break="no"/>vertreter stellen, die sie sicher nicht vermutet hatten. Ich erklärt<lb/>
allerdings, dass ich eigentlich keinen Dank von ihnen erwarte,<lb/>
da ich ihnen doch in Wirklichkeit mit den Auflagen und der jetzigen<lb/>
Eröffnung nur Schwierigkeiten machen werde.</p>
            <pb n="02-0454" facs="02_1970-08-05_0454.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Unterzeichnung des österr.-sowjetischen Handelsvertrages hat<lb/>
keinerlei besondere Fragen aufgeworfen, ausser, dass mich <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
anrief und mich fragte, ob <name type="person" ref="#per__97733">Mayer-Gunthof</name> gestern eingeladen wurde,<lb/>
währenddem er nicht zur Arbeitssitzung eingeladen war. Ich rief<lb/>
<name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> sofort an und er teilte mir mit, dass <name type="person" ref="#per__97733">Mayer-Gunthof</name> gar<lb/>
nicht eingeladen war, sondern dass er ganz einfach erschienen ist.<lb/>
Ich stelte dann fest, dass er auch heute die Absicht hätte, zu kommen<lb/>
und verständigte daher sofort <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> von diesem Ergebnis und er<lb break="no"/>suchte ihn, dass er veilleicht auch bei der Vertragsunterzeichnung<lb/>
anwesend sein sollte. Die Bundeskammer war gestern und heute naütrlich<lb/>
mit Dr. <name type="person">Stadler</name> vertreten, aber <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> legt – was ich verstehen kann –<lb/>
grössten Wert darauf, dass nicht <name type="person" ref="#per__97733">Mayer-Gunthof</name> allein immer wieder in<lb/>
Erhscheinung tritt. Es dürften hier viel grössere Spannungen zwischen<lb/>
Industriellenvereinigung und Handelskammer existieren, als wir uns<lb/>
diesvorstellen können. Die anschliessende Pressekonferenz glaube ich<lb/>
war nicht nur sehr gut, dass wir sie gemacht haben, sondern gab mir auch<lb/>
Gelegenheit darauf hinzuweisen, dass Minister <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> uns in der<lb/>
Frage der Ölversorgung sehr entgegengekommen ist und 200.000 t zusätzlich<lb/>
jetzt eine weitestgehende Versorgung für den Winter mit Heizöl sicher<lb break="no"/>stellen.</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Besprechung am Nachmittag mit Sekt.Rat <name type="person" ref="#per__97722">Marhold</name> ergab, dass er<lb/>
nicht immer in der Budgetabteilung tätig war, sondern zuerst auch<lb/>
in der Rechtsabteilung im Präsidium gearbeiet hatte. Dadurch kannte<lb/>
er die fachliche Qualität der einzelnen Leute des Hauses sehr genau.<lb/>
U.a. klärte er mich auf, dass der seinerzeitige auch von <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> so<lb/>
phantastisch empfundene Gutachten zur Kompetenzfrage nicht von der<lb/>
Rechtsabteilung, also <name type="person" ref="#per__137280">Lang</name> oder <name type="person">Franc</name>, verfertigt wurde, sondern aus<lb break="no"/>schliesslich wahrscheinlich von Min.Rat <name type="person">Amreiter</name>, der hiermzwar<lb/>
kompetenzmässig gar nicht zuständig, aber scheinbar ein ruhiger, zurückge<lb break="no"/>zogener, aber umso besserer Rechtsmann ist, der imstande ist, nicht<lb/>
nur Gutachten zu erstellen, sondern was meiner Meinung nach noch viel<lb/>
wichtiger ist, auch entsprechend sich in eine neue Idee einfinden kann.<lb/>
Betreffend die Entwicklung auf dem Kreditsektor Bürges usw. wurden mit<lb/>
ihm einige Gedanken ventiliert und ich glaube, es wird zweckmässig sein,<lb/>
wenn wir die Vorschläge, die <name type="person">Wohlgemuth</name> mir als Sektion II übermittelt<lb/>
hat, nicht nur in der Grundsatzabteilung sondern auch mit der Budget<lb break="no"/>abteilung im Konkreten besprechen.</p>
            <pb n="02-0455" facs="02_1970-08-05_0455.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Beim Empfang des russischen Botschafters für Aussenhandels<lb break="no"/>minister <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> waren etliche 100 Leute anwesend und es<lb/>
ergab nur eine sehr interessante Diskussion mit <name type="person">Semjonom</name>, der<lb/>
stellevertretende Aussenminister, derzeit bei der SALT-Konferenz,<lb/>
<name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name>, <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> und mir. <name type="person">Semjonom</name> kam auf den Vor<lb break="no"/>schlag <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschlägers</name> betreffend die Sicherheitskonferenz zu<lb/>
sprechen und war über einen Punkt ungehalten, dass wir nämlich viel<lb/>
zu viel,konkretes Verlangen gestellt hatten im Punkt 3, dass die<lb/>
entsprechenden Streitkräfte in Europa reduziert werden sollten.<lb/>
<name type="person">Semjonom</name> stand auf dem Standpunkt, dass dies eine Frage der Ab<lb break="no"/>rüstungsgespräche sei und dass man die weltweit führen müsste<lb/>
und dass dies nicht auf eine Region beschränkt bleiben dürfte.<lb/>
<name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> half ihm indirekt, indem er erklärte, dass man –<lb/>
wenn man eben Forderungen aufstelle, die dann von anderen Staaten,<lb/>
die die Konferenz boykottieren wollen, als Grundlage genommen werden<lb/>
können, dass man eben erklärt, jetzt müsste über dieses Problem aus<lb break="no"/>schliesslich geredet werden, oder dass man dann sich mit diesem Problem<lb/>
gegen die ganze Konferenz wenden kann, dann ist damit genau das Gegen<lb break="no"/>teil davon erreicht, was auch wahrscheinlich die Absicht des österr.<lb/>
Staates gewesen. <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> argumentierte sehr geschickt und ich<lb/>
selbst hatte natürlich auch das Bestreben ihn zu unterstützen<lb/>
undvielleicht sogar mit ein bisschen Wiener Schmäh über diese<lb/>
Schwierigkeit hinwegzuhelfen. Zum Schluss gab <name type="person" ref="#per__97940">Semjonow</name> sogar noch<lb/>
eine sehr grosse Erklärung ab, er sagte nämlich nicht, dass er<lb/>
sich gegen diesen Punkt direkt wendet und ihnals einen unfreund<lb break="no"/>lichen Akt gegen die Sowjetunion betrachtet, sondern dass es halt<lb/>
über diesen Punkt verschiedene Auffassungen gäbe. Ich selbst inter<lb break="no"/>pretierte die Absicht <name type="person" ref="#per__97632">Kirchsclägers</name> richtig, indem ich den Russen<lb/>
erklärte, dass es ihm doch ausschliesslich darauf angekommen ist,<lb/>
eine Lösung vorzuschlagen, diesowohl von der SU als auch von den USA<lb/>
genehmigt werden könnte, denn ohne diesen Mittelweg, wäre es doch<lb/>
ganz aussichtslos und sinnlos, einen Vorschlag von Österreich zu<lb/>
erstatten.<lb/>
Im übrigen aber versuchte ich, <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> vielleicht sogar zu<lb/>
neutralisieren in dieser Diskussion, indem ich immer wieder darauf<lb/>
hinwies, dass wir die Wirtschaftsverhandlungen ja viel erfolgreicher<lb/>
abschliessen konnten, weil wir eben hier auf meinem Wirtschaftsge<lb break="no"/>biet handelt und die grosse Politik ja natürlich viel schwieriger ist<lb/>
<pb n="02-0456" facs="02_1970-08-05_0456.jpg"/>und sie sich dann veilleicht an uns ein Beispiel nehmen sollten, wo<lb/>
Minister <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> uns so entgegengekommen ist. <name type="person" ref="#per__112953">Manschulo</name><lb/>
liess mich wissen, dass die russische Delegation mit meiner Art<lb/>
und vor allem aber auch mit der Absicht, die ich vertrete, nämlich<lb/>
den Russlandhandel auszubauen usw. sehr sehr einverstanden ist<lb/>
und dass sie sehr wohlwollend über Österreich und mich denken, und<lb/>
dass sie mich unterstützen würden, um so gut wie möglich bei den<lb/>
Wahlen abzuschneiden. Ich konnte bei dieser Gelegenheit ihnwieder<lb/>
darauf hinweisen, dass die Koksproblematik uns besonders schwierig<lb/>
ist und <name type="person" ref="#per__112953">Manschulo</name> versicherte mir neuerdings, sie würden in Moskau<lb/>
alles versuchen, um im Laufe der Zeit Koksmengen freizubekommen, die<lb/>
msie dann gegebenenfalls mir nach Österreich mitteilen könnten, damit<lb/>
also vielleicht die Kokskrise einigermassen im Winter auch mit ihrer<lb/>
Unterstützung überwunden werden kann.</p>
         </div>
      </body>
    
  </text>
</TEI>