<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19740304">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  4. März 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band20_1974-03-04</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-03-04">Montag, 4. März 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-11-17">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band20/">
      <body>
         <pb n="20-0287" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band20/20_1974-03-04_0287.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band20_1974-03-04_01">Montag, 4. März 1974</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band20_1974-03-04_02">Dir. <rs type="person" ref="#per__114117">Mayerhofer</rs> von der Wiener Betriebsansiedlungsgesellschaft<lb/>
verständigt mich, dass Behauptungen auftauchen, ich sei an der<lb/>
Donau-Eisen – einer Handelsfirma – beteiligt. Die Vertreter dieser<lb/>
Firma erzählen dies und wollen damit leichter ins Geschäft kommen.<lb/>
Insbesondere soll bei den Ölpreisen behauptet werden, dass man<lb/>
hier die Verbindung zu mir hätte und ich z.B. an gewissen Ge<lb break="no"/>schäften brennend interessiert sei. <rs type="person" ref="#per__114117">Mayerhofer</rs> verweist darauf, das<lb/>
ihn <rs type="person" ref="#per__109290">Mayr Hans</rs>, der Finanzreferent von Wien, diesbezüglich aufmerk<lb break="no"/>sam gemacht hätte. Ich lasse mich sofort mit <rs type="person" ref="#per__109290">Mayr</rs> verbinden, der<lb/>
mir diese Behauptung bestätigt, allerdings ohne seien Gewährs<lb break="no"/>mann, der ihm dies mitgeteilt hat, zu nennen. Die Erhebungen, die<lb/>
ich sofort anstelle ergeben, dass es zwei Firmen Donau-Eisen<lb/>
gibt. Welche diese Gerüchte ausstreut ist mir nicht klar, doch<lb/>
ist die erst jetzt gegründete eine Handelsorganisation, die erst<lb/>
im Dezember 1973 ins Leben gerufen worden ist. Dort sei der<lb/>
Präsident des Aufsichtsrates <rs type="person" ref="#per__116958">Muchna</rs>. <rs type="person" ref="#per__116958">Muchna</rs> kenne ich persönlich<lb/>
nur sehr flüchtig, er war seinerzeit in Wohnungsgenossenschaften<lb/>
tätig. Die Gesellschaft soll auch ausländisches Kapital aus<lb/>
der Schweiz, Frankreich, Deutschland und den Niederlanden teilweise<lb/>
besitzen. Die SU sei mit Donau-Tank daran beteiligt. Ein Aufsichts<lb break="no"/>rat ist Dr. <rs type="person" ref="#per__123164">Zimmermann</rs> von der Verstaatlichten. Da ich diese<lb/>
Firma Donau-Eisen in Teheran aus einem Offert für Zement das erste<lb/>
Mal gehört habe, rufe ich <rs type="person" ref="#per__123164">Zimmermann</rs> sofort an und frage ihn, was<lb/>
es mit diesen 400.000 t Zement-Lieferung nach Iran von Indien<lb/>
für eine Bewandtnis hat. Der iranische Botschafter <rs type="person" ref="#per__114913"><choice><choice><sic>in Namar</sic><corr>Namdar</corr></choice></choice></rs> hat<lb/>
in Teheran behauptet, dass er imstande ist, diese von Iran<lb/>
dringend benötigten Zementmengen zu liefern und zwar zu einem<lb/>
Preis von 61.- $ cif, obwohl der Präsident der iranischen Handels<lb break="no"/>kammer erklärt hat, er hätte ein Offert zu 51 Dollar. <rs type="person" ref="#per__123164">Zimmermann</rs><lb/>
wird mir entsprechend Bescheid geben. Darüber hinaus habe ich erfah<lb break="no"/>ren können, dass der Geschäftsführer dieser Gesellschafter der<lb/>
ehemalige Bauarbeiter-Zentralsekretär <rs type="person" ref="#per__116141">Las</rs> ist, den ich natür<lb break="no"/>lich sehr gut kenne, mit dem ich aber niemals Geschäfte auch nur<lb/>
besprochen habe, weil er immer für mich als reiner Geschäfts<lb break="no"/>manns-Typ gegolten hat und ein gewisser <rs type="person" ref="#per__147703">Otto Färber</rs>, den ich<lb/>
überhaupt nicht kenne. Ich habe <rs type="person" ref="#per__123164">Zimmermann</rs> erklärt mit aller<lb/>
Deutlichkeit und mit entsprechender Härte, dass ich der Firma<lb/>
einen Krach machen werde, wie sie es noch nie gehört haben,<lb/>
<pb n="20-0288" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band20/20_1974-03-04_0288.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wenn ich tatsächlich bestätigt bekomme, dass sie meinen Namen<lb/>
missbrauchen, um Geschäfte zu tätigen. Da weitere Erhebungen über<lb/>
diese Firma angestellt werden, insbesondere, wieso es zwei Firmen<lb/>
Donau-Eisen gibt, muss ich diese Erhebungen abwarten. Man soll solche<lb/>
Gerüchte nicht überschätzen, aber man darf sie andererseits unter<lb/>
gar keinen Umständen vollkommen negieren, weil man ansonsten sehr<lb/>
bald in den Geruch kommt, irgendwie doch mit Geschäftemachern in<lb/>
Verbindung zu sein.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band20_1974-03-04_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: <rs type="person" ref="#per__97470">Geist</rs> hat von dieser Donau-Eisen-Firma<lb/>
auch keine Detailkenntnisse in Teheran ge<lb break="no"/>habt, wird sich aber dafür interessieren.<lb/>
Die Informationen von <rs type="person" ref="#per__97470">Geist</rs> interessieren<lb/>
mich daher auch sehr brennend.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band20_1974-03-04_04">Beim Journalistenfrühstück wurde die Produktdeklaration von <rs type="person" ref="#per__115020">Welser</rs>, die<lb/>
jetzt auf dem Elektrosektor gross herauskommt, vorgestellt. Inter<lb break="no"/>essant war, dass bei diesem Pressegespräch Prof. <rs type="person" ref="#per__114057">Mittag</rs>, der die Wer<lb break="no"/>bung durchführt, als auch die Industrie und der Handel anwesend waren.<lb/>
Leider hat es darüber keine lebhaftere Diskussion gegeben, sodass<lb/>
ich befürchte, dass auch das Echo der Presse nicht allzu stark<lb/>
sein wird. Ich habe mich allerdings schon manchmal darüber geirrt<lb/>
und ich hoffe, dass es auch diesmal der Fall sein wird.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band20_1974-03-04_05">Der iranische Bericht fand auch nur sehr bedingtes Interesse. Es<lb/>
ist zweifelsohne darauf zurückzuführen, weil die Neue Zeit, die<lb/>
einen Reporter mitgeschickt hat, schon ausführlich berichtete und<lb/>
insbesondere natürlich das Fernsehen. Dadurch kamen die anderen Zei<lb break="no"/>tungen in die Hinterhand und waren wahrscheinlich nicht mehr an<lb/>
einer besonderen Berichterstattung und vor allem einmal Diskussion<lb/>
über Details interessiert. Allerdings bereiten wir doch diese Presse<lb break="no"/>konferenzen mit den Waschzetteln entsprechend vor, was den Journa<lb break="no"/>listen erleichtert ihrer eventuellen Berichterstattungspflicht in<lb/>
der Redaktion leichter nachzukommen. Während ich erwartet hätte,<lb/>
dass insbesondere dann für die offenen Fragen vielleicht ein Inter<lb break="no"/>essen für besondere Preiswünsche der Agrarier oder sonstiger Gruppen<lb/>
oder vielleicht gar über die Versorgungslage bei Benzinen eine<lb/>
zumindestens Anfrage kommen würde, hat sich überhaupt nicht getan, außer,<lb/>
dass <rs type="person" ref="#per__145628">Pokorny</rs> von der Wochenpresse anfragte, wie die Delegation<lb/>
nach Iran zusammengesetzt war. In Wirklichkeit hat er dann durch<lb/>
eine Zusatzfrage nur wissen wollen, ob auch Frauen, d.h. meine und<lb/>
auch von <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> mit waren. Daraus erwarte ich klar und deutlich,<lb/>
<pb n="20-0289" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band20/20_1974-03-04_0289.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dass er eine Bemerkung wenn nicht sogar einen Angriff starten<lb/>
wird. Zum Glück habe ich alle Vorschläge seit eh und je auch meiner<lb/>
Frau die Kosten vom Ministerium zahlen zu lassen, abgelehnt, da<lb break="no"/>durch konnte ich umso deutlicher erklären, dass alle Frauen<lb/>
auf eigene Kosten eingeladen waren.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band20_1974-03-04_06">In der ERP-Fremdenverkehrskommissions-Zuteilungssitzung wurden die<lb/>
150 Mill. S aufgeteilt. Als erste Tranche sollen ca. 100 Mill.<lb/>
vergeben werden. Die Kommission, die sich aus den verschiedensten<lb/>
politischen Parteienvertretern, allerdings getarnt durch entspre<lb break="no"/>chende wirkliche Fachleute zusammensetzt, einigte sich in den ver<lb break="no"/>gangenen Jahren immer auf einen gemeinsamen Vorschlag. Auch diesmal<lb/>
sollen 100 Mill. gleich zugeteilt werden und 50 Mill. will man<lb/>
sich für einen späteren Zeitpunkt aufheben. Die Hauptschwierigkeit<lb/>
besteht darin, dass angeblich schon bis zu einer Milliarde S<lb/>
Anträge hie der Hoteltreuhand liegen. Notwendig und ideal wäre es,<lb/>
wenn die ERP-Ersatzaktion, die ca. 100 Mill. S dann noch Zuteilung<lb/>
ermöglicht, früher als eben immer im Dezember flottgemacht werden<lb/>
könnte. Ich habe <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> aber in Schutz genommen, weil ich er<lb break="no"/>klärte, die hängt letzten Endes von der Kapitalmarktsituation und<lb/>
von der Wirtschaftslage ab. Trotzdem glaube ich, wäre es zweckmässig<lb/>
wenn sich das Finanzministerium ein bisschen früher dazu entscheiden<lb/>
könnte.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band20_1974-03-04_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte mit Finanzminister-Büro <rs type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</rs> darüber<lb/>
Besprechungen aufnehmen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band20_1974-03-04_08">Dr. <rs type="person" ref="#per__115176">Grentz</rs>, Hoteltreuhand wies darauf hin, dass es ihm unmöglich ist<lb/>
heute um 8 % Kredite zu bekommen, die dann mit 5 % netto den ERP-<lb/>
Anwärtern gegeben werden sollten. 1969 war der Prozentsatz von 7,5<lb/>
Prozent auf 8 erhöht worden und jetzt muss allein durch 9 %-ige<lb/>
Kredite, die er aufnimmt, auch eine Kosten- und Krediterhöhung<lb/>
bei der Hoteltreuhand berücksichtigt werden. Bei anderen Krediten,<lb/>
wo ebenfalls dieses 8 % -Limit existiert, können die Banken dies<lb/>
leichter vertragen, weil sie das Nachfolgegeschäft Akkreditive,<lb/>
Kontokorrentgeschäfte usw. auch durch die Firma, welche den 8 %-igen<lb/>
und dann meistens auf 5 % verbilligten Kredit bekommt, einen<lb/>
Ausgleich der Bank mit anderen Geschäften gibt. Die Hoteltreuhand<lb/>
hat aber keine andere Möglichkeit, sie kann nicht einmal durch<lb/>
Zuzählung von 98 z.B. eine 2 %-ige Provision bekommen, weil sie<lb/>
eben dem Kredit 100 % zuzählen muss. <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> und <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> schlugen mir,<lb/>
bevor ich auf dieses Problem einging durch Flüstern vor, es sollte<lb/>
<pb n="20-0290" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band20/20_1974-03-04_0290.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>überprüft werden, ob nicht durch entsprechenden Kostenersatz<lb/>
der Hoteltreuhand geholfen werden könnte und Dr. <rs type="person" ref="#per__115176">Grentz</rs> war<lb/>
damit einverstanden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band20_1974-03-04_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs>: Wir bekommen jetzt von allen Seiten wegen des<lb/>
Kreditlimits von 8 % einen starken Druck.<lb/>
Ich möchte trotzdem nicht nachgehen, versuche<lb/>
bitte die Meinung des Finanzministeriums zu<lb/>
erforschen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band20_1974-03-04_10">Die Firma Dietzel, sie erzeugt Plastikröhren für die Elektro<lb break="no"/>installationen, hat dringendst gebeten, jetzt schon die Auszeichnung<lb/>
§ 58 zu bekommen, damit sie bei der Messe dies teilweise auch als<lb/>
Werbung noch verwenden kann. Ich habe dafür volles Verständnis<lb/>
und möchte überhaupt überlegen, ob es nicht zweckmässig ist, diese<lb/>
Auszeichnung so zeitig für die Firmen vorzunehmen, dass sie immer<lb/>
zur Frühjahrsmesse und zur Herbstmesse bereits ihre entsprechende<lb/>
Papiere mit dem Staatswappen und die Ausstellungsgegenstände<lb/>
mit dem Staatswappen bezeichnen können.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band20_1974-03-04_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Bitte lass überprüfen, ob nicht tatsäch<lb break="no"/>lich ein solches Bedürfnis für eine Termin<lb break="no"/>planung besteht.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band20_1974-03-04_12">Die Akademie der Wissenschaften, Prof. <rs type="person" ref="#per__110993">Schmid</rs>, möchte jetzt<lb/>
im Zuge einer internationalen MAP Welt und Umweltschutz-Konferenz<lb/>
oder Besprechung auch eine Finanzierung von Projekten durch das<lb/>
Handelsministerium. Insbesondere Prof. <rs type="person" ref="#per__140570">Franz</rs> von der Bodenkultur<lb/>
der eine Hochgebirgsstudie macht und <rs type="person" ref="#per__132666">Löffler</rs> von der TH, der<lb/>
eine seenkundliche Studie macht, hofften auf eine finanzielle<lb/>
Unterstützung. Sekt.Rat <rs type="person" ref="#per__112950">Winterleitner</rs> hätte bereits im Vorjahr insbe<lb break="no"/>sondere <rs type="person" ref="#per__132666">Löffler</rs> zugesagt, er könnte sich vorstellen, dass wir<lb/>
500.000 S für eine OECD-Studie über die Autrofierung, das ist<lb/>
die Befreiung der Seen von Schmutz und insbesondere Rotalgen<lb/>
zur Verfügung stellen Ich habe sofort erklärt, da werde ich <rs type="person" ref="#per__112950">Winter<lb break="no"/>leitner</rs> zu mir bitten, damit er mir sagt, wo diese 500.000 S<lb/>
in unserem Budget versteckt sind. <rs type="person" ref="#per__132666">Löffler</rs> musste dann zugeben, dass<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112950">Winterleitner</rs> nur eine diesbezügliche Andeutung machte und dann<lb/>
erklärte, dass doch kein Geld zur Verfügung steht. Ich habe den<lb/>
Professoren keine wie immer geartete Zusage gemacht sondern<lb/>
ganz im Gegenteil erklärt, dass das Handelsministerium infolge<lb/>
der beschränkten Budgetmitteln für diese Massnahmen keinerlei<lb/>
Beträge zur Verfügung stellen kann sondern eben das Wissenschafts<lb break="no"/><pb n="20-0291" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band20/20_1974-03-04_0291.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ministerium die notwendigen Mittel zur Verfügung hat. Ein Ver<lb break="no"/>treter des Wissenschaftsministeriums, den ich persönlich nicht<lb/>
kenne und der dort den wissenschaftlichen Fonds bearbeitet als Nachfol<lb break="no"/>ger von Min.Rat <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> meinte allerdings, dass sie auch nicht die<lb/>
notwendigen Mitteln zur Verfügung haben. Ich erklärte nur meine<lb/>
Bereitschaft, wenn sie Projekte haben, die für die Kraftwerksbauten<lb/>
von Bedeutung sind oder wenn sie bei Kraftwerksbauten als Ökologen<lb/>
und Wissenschaftler vorher eingeschaltet werden sollen und wollen<lb/>
wie ich bereits seinerzeit bei der Donaufahrt den Ökologen zuge<lb break="no"/>sichert habe, dann sollen sie sich unverzüglich an das Handelsmini<lb break="no"/>sterium jetzt als Energiesektion zuständig , wenden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band20_1974-03-04_13">ANMERKUNG FÜR SEKT.CHef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs>: Bitte sich mit den Professoren ins<lb/>
Einvernehmen zu setzen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band20_1974-03-04_14">Frau Minister <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> war, als ich abends über diese Vorsprache<lb/>
berichtete, mit mir einer Meinung, dass das Handelsministerium<lb/>
kein Geld zur Verfügung stellen kann. Die Professoren gehen jetzt<lb/>
überall hin schnorren und <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> ist darüber gar nicht sehr<lb/>
glücklich.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band20_1974-03-04_15">Min.Rat Dr. <rs type="person">Renner</rs>, der in Pension ist, hat sich von mir verab<lb break="no"/>schiedet. Er meinte, dass es notwendig wäre, dass das Handels<lb break="no"/>ministerium sich aktiver in die Wissenschaftsforschung einschaltet.<lb/>
Er war sicherlich sehr erstaunt, andererseits aber zumindestens glau<lb break="no"/>be ich innerlich sehr erfreut, als ich ihm sagte, dass wir die Abtei<lb break="no"/>lung nur aus einem einzigen Grund bis jetzt aufrechterhalten haben,<lb/>
damit man ihn nicht irgendwie degradiert und er womöglich den Eindruck<lb/>
erhält, man will ihm irgendwie schaden. In Zukunft aber könnte eine<lb/>
Einmann-Abteilung, die bei einem anderen Ministerium nichts anderes<lb/>
macht als Ezzes gibt, nicht verantworten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band20_1974-03-04_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Hier müssen wir organisatorisch und verwal<lb break="no"/>tungstechnisch neue Überlegungen anstellen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band20_1974-03-04_17">In der Ministerratsvorbesprechung wurden das Problem der Studiengesell<lb break="no"/>schaft für das Kabelfernsehen diskutiert. Hier möchte der ORF<lb/>
natürlich auch ein entsprechendes Monopol erreichen. Innsbruck<lb/>
aber möchte nun als Stadt am weitesten vorbereitet ein solches<lb/>
Kabelfernsehen einführen. Nicht zuletzt wurde ja auch jetzt mit<lb/>
Italien wegen Südtirol eine entsprechende Änderung der dortigen<lb/>
Fernsehrechte vereinbart, um der Minderheit ein entsprechendes<lb/>
<pb n="20-0292" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band20/20_1974-03-04_0292.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>deutsches Programm zu ermöglichen. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> möchte und dafür<lb/>
habe ich vollstes Verständnis, vorher wissen, wie dies weitergehen<lb/>
soll. Zum Vergleich hat er mit Recht die schlechten Erfahrungen<lb/>
bei der INPADOC herangezogen. Eine Studiengesellschaft meint er,<lb/>
ist sehr schnell gegründet und dann gibt es das Problem, wie wird<lb/>
sie finanziert, was kostet sie und welche Aufgaben hat sie.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wies bei dieser Diskussion darauf hin, dass er z.B. weiss,<lb/>
dass in England irgendein Verwandter ist dort von ihm beschäftigt,<lb/>
eine staatliche Stelle, ein Board, über diese Patentinforma<lb break="no"/>tionen verfügt und dabei hoch aktiv sein soll. Mein Hinweis, dass<lb/>
in England die Firma Durwent das Geschäft macht und auf rein<lb/>
kommerzieller Basis und als Privatfirma tätig ist, hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
trotzdem veranlasst zu sagen, dass daneben ein Board auch noch<lb/>
existieren soll, der aktiv sei.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band20_1974-03-04_18">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs>: Bitte lasse diese Frage genau prüfen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band20_1974-03-04_19"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> urgierte neuerdings das Bevorratungsgesetz, da er sowohl<lb/>
meine Information als auch die von <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> erhalten hat. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
verwies darauf, dass es nur noch notwendig sei, über die finanzielle<lb/>
Frage eine Einigung oder zumindestens Besprechung mit der Handels<lb break="no"/>kammer abzuwarten und zu führen. Die Unternehmer möchten nämlich nicht<lb/>
nicht nur eine steuerliche Erleichterung, die unmittelbar die Bevor<lb break="no"/>ratung betrifft, sondern darüber hinaus auch noch entsprechende<lb/>
steuerliche Wünsche und Erleichterungen unterbringen. Nach Durchfüh<lb break="no"/>rung dieser Aussprache wird dann der Gesetzentwurf sofort in die<lb/>
Begutachtung geschickt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band20_1974-03-04_20">Die ÖVP hat jetzt nach dem Parteitag wahrscheinlich das Bestreben<lb/>
sich als harte Oppositionspartei zu demonstrieren. <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> hat<lb/>
z.B. vor dem Parteitag erklärt, das Rundfunkgesetz könnte nachher<lb/>
innerhalb 8 Tagen über die Bühne gehen. In Wirklichkeit hat <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs><lb/>
berichtet, dass jetzt im Unterausschuss ein allgemeine Debatte<lb/>
ob öffentliche Anstalt, ob GesmbH abgeführt und die ÖVP immer wieder<lb/>
erklärt, man muss alle Gesichtspunkte genau untersuchen. Der freiheit<lb break="no"/>liche Vorschlag der öffentlichen Anstalt, der in Wirklichkeit auf<lb/>
einen Entwurf und Wunsch von <rs type="person" ref="#per__97326">Bacher</rs> zurückgeht, bringt den ORF<lb/>
zu sehr in Staatsnähe behauptet die ÖVP. Andererseits wird es<lb/>
schwer sein, die FPÖ zur Zweidrittelmehrheits-Notwendigkeit<lb/>
des Gen.Intendanten und der 3 unabhängigen Direktoren die Zu<lb break="no"/><pb n="20-0293" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band20/20_1974-03-04_0293.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>stimmung dafür zu erhalten. Ich sehe es schon kommen, dass<lb/>
letzten Endes das Rundfunkgesetz doch nur mit Stimmen der<lb/>
SPÖ beschlossen werden kann. Hier glaube ich hat <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> dann,<lb/>
der vor Monaten oder Jahren schon erklärte, machen wir es<lb/>
ganz einfach mit unserer Mehrheit, recht, hätten wir dies<lb/>
vor Jahren schon getan, wäre die Situation bereits bereinigt.<lb/>
Da ja dann in der Praxis dann schon seit Jahren bereits ge<lb break="no"/>zeigt worden wäre, dass die Sozialisten keinesfalls nach der<lb/>
Macht im Rundfunk greifen, sondern wirklich nur ein unabhän<lb break="no"/>gigeres Programm wünschen, wäre die ganze leidige Frage schon<lb/>
längst ausgestanden. Jetzt fürchte ich, wird die ÖVP und dann<lb/>
letzten Endes auch die FPÖ entsprechenden hinhaltenden Opposi<lb break="no"/>tion betreiben und der Rundfunk wird gerade im nächsten Jahr<lb/>
wenn Wahlen sind umso deutlicher ins Kampfgeschehen gerückt wer<lb break="no"/>den. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meint zwar nach wie vor, dass es sehr gut ist, wenn<lb/>
man die Frage lang diskutiert und lang diskutiert hat und jetzt<lb/>
selbst wird er nachdem das ganze Problem im Parlament drüben<lb/>
liegt selbst schon sehr ungeduldig.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band20_1974-03-04_21">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Ich glaube, wir sollten jetzt für die letzten<lb/>
eineinhalb Jahre einen Zeitplan für die notwendigen Gesetze auf<lb break="no"/>stellen, damit uns nicht dasselbe passiert. Allerdings brauchen wir<lb/>
nicht um jeden Preis Gesetze im Parlament einbringen. Die haben wir<lb/>
glaube ich bereits erledigt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band20_1974-03-04_22">Das Volksanwaltschaftsgesetz müsste mit 2/3-Mehrheit beschlossen<lb/>
werden und es ergibt sich jetzt bereits, dass auch hier die<lb/>
ÖVP kaum zustimmen wird. Wahrscheinlich wird man jetzt mit<lb/>
einer Frist im Verfassungsausschuss den Unterausschuss verpflichten,<lb/>
seine Arbeiten abzuschliessen, um im Plenum dann zu einer<lb/>
Abstimmung zu gelangen. Da hier 2/3-Mehrheit erforderlich ist,<lb/>
wird zwar die ÖVP einer Behandlung im Plenum nichts entgegen<lb break="no"/>setzen können, wohl aber ist es fraglich, ob die notwendige<lb/>
2/3-Mehrheit dafür gefunden werden kann.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band20_1974-03-04_23"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> schlug vor, dass Ende Mai, wahrscheinlich 27. auf einem<lb/>
Schloss Wartenstein bei Gloggnitz mit Wissenschaftlern eine<lb/>
Diskussion über Energiefragen, ökologische Fragen, Bauten-<lb/>
Umweltschutz usw. zwischen Regierung und noch einzuladenden<lb/>
Wissenschaftler eingeladen werden soll. Die ÖVP ist mit<lb/>
ihrer Idee, einen Wissenschaftler und zwar Prof. <rs type="person" ref="#per__146174">Deutsch</rs><lb/>
<pb n="20-0294" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band20/20_1974-03-04_0294.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>auf ihren Parteitag zu nehmen. Nicht sehr gut gefahren.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__146174">Deutsch</rs>, der zwar ein Neffe von ehemaligen Staatssekretär<lb/>
und Schutzbundkommandanten <rs type="person" ref="#per__140796">Deutsch</rs> ist, soll ein schlechter<lb/>
Rhetoriker sein und soll sich daher über seinen Vortrag innerlich<lb/>
sehr viele Delegierte aufgeregt haben. Sie gingen als Protest<lb/>
Würstelessen, so behauptet zumindestens <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>. Als Gegenstück<lb/>
soll nun eine wirklich wissenschaftlich einwandfreie und politisch<lb/>
besser zu verkaufende Diskussion zwischen Regierung und Wissen<lb break="no"/>schaft eben auf dem Schloss starten. Ich bin überzeugt, dass<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> das wesentlich besser organisiert und mit mehr optischem<lb/>
Eindruck der Bevölkerung präsentiert. In dieser Beziehung kann<lb/>
ich nur sagen, dass er hier wirklich als hundertprozentiger Voll<lb break="no"/>blutpolitiker nicht nur die Ideen hat sondern auch die Durch<lb break="no"/>führung so macht, dass in der Optik und in der Propaganda ein<lb/>
Optimum herauskommt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band20_1974-03-04_24">Ein gewisser <rs type="person" ref="#per__149286">Sebestian</rs> war bei ihm, um über <rs type="person">Max Winter</rs>, einem<lb/>
ehemaligen Vizebürgermeister der Stadt Wien, der aber viel<lb/>
zu weich war und deshalb sehr bald von der soz. Partei zurückgezo<lb break="no"/>gen wurde, der als Kinderfreundefunktionär den Gruss "Freundschaft"<lb/>
prägt, der die soziale Reportage weiterführte, einen Film zu dre<lb break="no"/>hen. Wenn <rs type="person" ref="#per__149286">Sebestian</rs> für diesen Film 2,5 Mil. Subvention<lb/>
zusätzlich bekommt, wird er einen Spielfilm daraus machen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> fragt, ob in der Filmförderung ein Geld dafür vorhanden<lb/>
wäre, was <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs>, der dafür zuständig ist, verneinte.<lb/>
Er hätte jetzt bereits für 100 Mill. S Projekte vorliegen<lb/>
und könne nur aus der Liquidation seinerzeit der Wien-Film<lb/>
entsprechende Subventionen geben. Er hätte zu diesem Zweck<lb/>
auch bereits eine Filmjury eingesetzt, um eine Selektion vorzu<lb break="no"/>nehmen. Da habe ich mir wieder einmal gedacht, wie glücklich<lb/>
wir sind, dass wir in unserem Filmförderungsgesetz andere Vor<lb break="no"/>schläge haben, die allerdings wie <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> mir zwar nicht sagte,<lb/>
aber wie ich jetzt schön langsam begreife gar nicht die Absicht<lb/>
hat in seine Konzeption einzubeziehen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band20_1974-03-04_25">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs>: Bitte erkundige Dich, wie das mit <rs type="person" ref="#per__149286">Sebestian</rs><lb/>
steht und wie vor allem die ganzen Filmange<lb break="no"/>legenheiten weitergehen sollen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band20_1974-03-04_26"><rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> verwies darauf, dass 1975 für die Dienstposten<lb break="no"/>verhandlungen jetzt Wünsche von 16.500 mit Lehrverpflichtung<lb/>
<pb n="20-0295" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band20/20_1974-03-04_0295.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>durch Arbeitszeitverkürzung jetzt 17.000 und wenn man die<lb/>
Landeslehrer dazurechnet 20.000 neue Dienstposten geschaffen<lb/>
werden müssten. Im Jahre 1974 sind allein durch die Notwendig<lb break="no"/>keit des Verkehrsministeriums statt 1.300 344, das Wissenschaftsmini<lb break="no"/>sterium, das Innenminister aber auch das BKA, welches für die<lb/>
Wirtschaftliche Landesverteidigung und für die Entwicklungshilfe<lb/>
in der Summe als für alle Ministerien 3.500 Dienstposten mehr er<lb break="no"/>forderlich, die wahrscheinlich auch besetzt werden. Deshalb meint<lb/>
<rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> könnte man maximal die 1975-Dienstpostenzuwachs mit 6.500<lb/>
bis 7.000 begrenzen. Im Staatsdienst geht es genauso zu wie das<lb/>
<rs type="person" ref="#per__140797">Parkinson</rs> das scheinbar unumgänglich und undefinierbar definiert<lb/>
hat. Kommen neue Aufgaben auf irgendein Ministerium zu, dann<lb/>
werden sofort entsprechende Dienstposten angefordert. Ich erinnere<lb/>
mich noch z.B. sehr gut, wie auch wir im Handelsministerium als<lb/>
wir die Preisbestimmung bekamen sofort entsprechende Dienstposten<lb/>
verlangen konnten und sie auch tatsächlich erhielten. Die Preisbe<lb break="no"/>stimmung wird ablaufen und es werden diese Dienstposten beim<lb/>
Handelsministerium nach wie vor bleiben. Richtig ist, dass wir<lb/>
diese Leute dann ringend für die Preisüberwachung und Preisrege<lb break="no"/>lung überhaupt für die gesamte Preispolitik brauchen. Dafür aber<lb/>
haben wir keinen gesetzlichen Auftrag, ich bin überzeugt, dass im<lb/>
Innenministerium, wo diese Kompetenz bis jetzt lag noch immer<lb/>
viele Beamten in den nachgeordneten Dienststellen und sonstigen<lb/>
Abteilungen arbeiten, ohne dass sie eigentlich jetzt die Kompetenz<lb/>
besitzen. Wir dagegen haben neue Beamten aufgenommen und behalten.<lb/>
In den anderen Ministerium, ausser wo wirklich eine Exekutive<lb/>
oder eine Mehrverpflichtung oder eine Adminstrative Arbeit zusätzlich<lb/>
erwächst, handelt man genauso. Neue Agenden, neue Posten anstelle<lb/>
unausgelastete Beamte zu transferieren, was man allerdings nur<lb/>
mit dessen Zustimmung lt. § 67 Dienstgesetz machen kann.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band20_1974-03-04_27"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> befürchtet, dass bei der Landeshauptleute-Konferenz <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs><lb/>
mit ihrem Umweltschutzgesetz durchfallen wird. Die Länder wollen nur<lb/>
Altöl, Autowracks und Giftbeseitigung, dass in die Bundeskompetenz<lb/>
kommen soll und dort auch zu bezahlen wäre. <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> möchte unbe<lb break="no"/>dingt ein Luftreinhaltegesetz und andere Umweltschutzbestimmungen,<lb/>
welche aber selbst von den soz. Ländervertretern an der Spitze<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97913">Schieder</rs> abgelehnt werden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band20_1974-03-04_28"/></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="20_0286_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band20/20_1974-03-04_0286-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 4.3.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="20_0295_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band20/20_1974-03-04_0295-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Notiz Dr. Wanke betr. Nachfolge von Min.rat Renner, 6.3.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>