<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 16. Dezember 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band57_1980-12-16</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-12-16">Dienstag, 16. Dezember 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-03-08">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="57-1550" facs="57_1980-12-16_1550.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 16. Dezember 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> berichtet, daß Präs. <name type="person" ref="#per__114940">Burkert</name> von den Wirtschafts<lb break="no"/>treuhändern erklärt, die Gewerkschaft der Privatangestellten wäre<lb/>
erst bereit über die neuen Lohnverhandlungen ab 15. Jänner zu ver<lb break="no"/>handeln. Ich interveniere sofort und Sekretärin <name type="person" ref="#per__127930">Fischer</name> ist vor<lb/>
Weihnachten verhandlungsbereit. Voraussetzung, um die Tarifregulierung<lb/>
am 1. Jänner 1981 von mir zu bestätigen, ist ein grundsätzliches Über<lb break="no"/>einkommen zwischen den Wirtschaftstreuhändern und der Gewerkschaft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR SEKTIONSCHEF <name type="person" ref="#per__97584">JAGODA</name>: Bitte das Nötige veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour-Fixe mit HK informiere ich über die bisherigen Parteienver<lb break="no"/>handlungen wegen der Griechenland-Verträge. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> meint, man soll<lb/>
den Bauern halt mehr anbieten als die 35 Mio. S. Die Wirtschaft, und<lb/>
das ist das Interessante für mich, hat sich aus den Verhandlungen<lb/>
vollkommen herausgehalten. Früher war es selbstverständlich, daß die<lb/>
Bünde bei Parteienverhandlungen vertreten waren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Milchpreisverhandlungen werden jetzt im Jänner beginnen und ich<lb/>
wundere mich, daß bei diesen Parteiengesprächen darüber kein Wort fällt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Rechnungshof hat bezüglich der Kostendeckung von Handelsministe<lb break="no"/>riumaufwendungen für Einladungen ausl. Minister, die von der Bundes<lb break="no"/>handelskammer aus den Außenhandelsbeiträgen bezahlt werden, eine Än<lb break="no"/>derung verlangt. Wir einigen<add>[uns]</add>, daß wir im Prinzip über die Rechnungs<lb break="no"/>hofvorschläge Besprechungen mit ihm abführen wollen, wobei aber keine<lb/>
grundsätzliche Änderung, daß das Handelsministerium endgültig bezahlt,<lb/>
angestrebt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich des Streites zwischen Philips und Grundig wegen der Einfuhr<lb/>
von zollfreien Farbfernsehbildröhren 20" und 22" meint Generalsekre<lb break="no"/>tär <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name>, der Handelskammervorschlag auf Einführung eines Zollfrei<lb break="no"/>kontingentes würde am ehesten vielleicht auch bei der EG eine Zu<lb break="no"/>stimmung finden. Die HK ist selbstverständlich bereit, mich in jeder<lb/>
Beziehung zu unterstützen, um zu einem Kompromiß zwischen Philips und<lb/>
Grundig zu kommen. Wie dies allerdings möglich sein soll, weiß ich<lb/>
bis jetzt auch noch nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mein Vorschlag, jetzt endlich den sozialwissenschaftlichen Beirat<lb/>
eine Kernkraftwerksstudie ausarbeiten zu lassen, findet nicht die<lb/>
<pb n="57-1551" facs="57_1980-12-16_1551.jpg"/>Zustimmung von <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name>. Dieser ist nach längerer Debatte bereit,<lb/>
einen Auftrag an Wissenschaftler mit dem ÖGB gemeinsam zu vergeben.<lb/>
Die Begründung für diese Maßnahme ist, man kann nicht von Sicherheit<lb/>
reden und schon gar nicht nein sagen, bevor man nicht alles weiß.<lb/>
Diese Vorgangsweise ist für mich sehr typisch, denn <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> möchte<lb/>
dadurch etwas für die Kernkraft tun, ohne in der ÖVP anzustoßen. Die<lb/>
Details möchte er noch mit <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Jour-Fixe AK &amp; ÖGB setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> bestätigt mir, daß tatsächlich der Energiebericht, von dem ich<lb/>
gestern in der wirtschaftspolitischen Aussprache erklärt habe, er sei<lb/>
einstimmig zustande gekommen, auch die HK tatsächlich zugestimmt hat.<lb/>
Die HK hätte noch mehrere Vorschläge gehabt, die aber aus Zeitmangel<lb/>
nicht behandelt werden konnten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dipl.-Ing. <name type="person" ref="#per__127936">Hofer</name> von Wr. Neustadt hat vor Jahren, bevor die Viehver<lb break="no"/>kehrs<add>[?]</add> von der Einschränkung, daß man für mehr als 10.000 Legehennen<lb/>
eine Genehmigung der Viehverkehrskommission als Spektive des Land<lb break="no"/>wirtschaftsministeriums braucht, mit Investitionen begonnen. Jetzt<lb/>
möchte er für die 100.000 Legehennen eine Ausnahmegenehmigung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Ich muß mit <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> darüber sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> beschwert sich, daß das Handelsministerium bei <name type="person" ref="#per__114104">Honecker</name>-Staats<lb break="no"/>besuch als Gegenleistung für den Riesen-Vöest-Alpine-Auftrag Zollzu<lb break="no"/>geständnisse der DDR gemacht hat. Heizöl zollfrei einzuführen, wird<lb/>
akzeptiert, bezüglich der Kräne hat die HK größte Bedenken. Derzeit<lb/>
besteht ja noch 6 % Zoll, der jetzt, wenn es der DDR gegeben wird,<lb/>
weltweit auf 0 reduziert werden muß. Acetat würde akzeptiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei den Verhandlungen mit Direktor <name type="person" ref="#per__125951">Reh</name>, der extra aus Berlin kommt,<lb/>
konnten Handelsrat <name type="person" ref="#per__126945">Stahl</name> der DDR in Österreich und Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name><lb/>
stellen wir fest, daß diese Acetat nicht akzeptieren. Sie haben dafür<lb/>
300.000 Mark nach Österreich exportiert. Da wir eine dritte Post da<lb break="no"/>her finden müssen, schlägt anstelle Acetat die DDR Dieselkraftstoff<lb/>
vor. Die weitere Liste, wo wir aussuchen könnten, anstelle von Kränen,<lb/>
wären Elektromotoren, Herde für feste Brennstoffe oder Elektroherde.<lb/>
Hier besteht insbesondere für feste Brennstoffe ein großes Bedürfnis<lb/>
und viele Lieferungen aus anderen Staaten, die alle zollfrei kommen.<lb/>
Ich erkläre aber sofort, daß der Produzent für diese Herde, Tirolia,<lb/>
<pb n="57-1552" facs="57_1980-12-16_1552.jpg"/>Vizepräsident <name type="person" ref="#per__115647">Heiß</name> der Industriellenvereinigung und hoher Funktionär<lb/>
der HK, kaum dem zustimmen wird. Kühlschränke, Haushaltswaren, elektr.<lb/>
Haushaltsgeräte inklusive Schwarz-Weiß-Fernsehgeräte, Konfektion,<lb/>
Trikotagen, Sport und <choice><choice><sic>Camping, Mögel</sic><corr>Campingmöbel?</corr></choice></choice> und Bleikristall. Sekt.Chef<lb/>
<name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> wurde beauftragt mit der HK einen Kompromiß zu suchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR SEKTIONSCHEF <name type="person" ref="#per__108322">MEISL</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__97474">Gleißner</name> kontaktieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> erklärt mir, daß die AK jetzt auch zustimmt, daß der<lb/>
Globus, die Druckerei der KPÖ, das Staatswappen bekommen soll. Globus<lb/>
erzeugt nämlich einwandfrei Produkte, zumindestens was die Drucktech<lb break="no"/>nik betrifft. <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> meint, ich werde doch nicht persönlich das<lb/>
Staatswappen in der Druckerei überreichen. Hier irrt er gewaltig,<lb/>
selbstverständlich, wenn mich Globus dazu einlädt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Bitte Entsprechendes veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Außenhandelsstelle Algier hat der Marketing-Offizier <name type="person" ref="#per__127941">Kellifer</name>,<lb/>
der von der HK angestellt wurde, große Unruhen ausgelöst und einen<lb/>
Riesenstreit entfacht. Diesbezügliche Beschwerdebriefe wurden an<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, Handelsministerium gerichtet. Ein Sonderbeauftragter, wenn<lb/>
ich so sagen darf, wird jetzt an Ort und Stelle alles bereinigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Wo ist der Brief?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> teilt mir mit, daß er trotz Intervention des HK-Präsidenten<lb/>
von Ktn., <name type="person" ref="#per__123384">Baurecht</name>, und des Landeshauptmann-Stellvertreters und gleich<lb break="no"/>zeitig Parteiobmanns der ÖVP, <name type="person" ref="#per__111399">Knafl</name>, in Kärnten, nicht zustimmen wird,<lb/>
daß <name type="person" ref="#per__122881">Rogner</name> für seine Feriendörfer einen Kredit bekommt. Er würde dies,<lb/>
wenn das Handelsministerium trotzdem genehmigen würde, als Kriegs<lb break="no"/>grund betrachten. Da ich nicht die Absicht habe, gegen die Interessens<lb break="no"/>vertretungen solche Beschlüsse zu fassen, erkläre ich sofort, die Ent<lb break="no"/>scheidung liegt hier primär bei der HK.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> entsprechend informieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> informiert mich, daß er mit <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name> bezüglich dessen Äußerung,<lb/>
<name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> muß gehen und <name type="person" ref="#per__97985">Staribacher</name> ist auch bei <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> unbeliebt,<lb/>
also der soll indirekt auch aufgefordert werden, zurückzutreten,<lb/>
gesprochen hat. <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name> hätte sofort erklärt, daß sei<add>[ihm in]</add> dem Radiointerview<lb/>
nur so eingefallen und er wird kein einziges Mal mehr <name type="person" ref="#per__97985">Staribacher</name> er<lb break="no"/>wähnen. Der HK ist mein Hinweis, daß ich jederzeit bereit bin, das<lb/>
<pb n="57-1553" facs="57_1980-12-16_1553.jpg"/>Amt zur Verfügung zu stellen, sehr in die Knochen gefahren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung berichtet <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, daß jetzt be<lb break="no"/>züglich der Berufung <name type="person" ref="#per__97311">Androschs</name> als Generaldirektor der CA die ÖVP mit<lb/>
gesellschaftsrechtlichen Tricks, GD <name type="person" ref="#per__122965">Treichl</name> hat den Prof. <name type="person" ref="#per__114939">Kastner</name>, den<lb/>
Starrechtsanwalt, für diese Fragen herangezogen, hofft dies verhindern<lb/>
zu können. Die ÖVP hofft jetzt ähnlich wie bei der ORF-Kuratoriums<lb break="no"/>sitzungsbestellung von <name type="person" ref="#per__97326">Bacher</name> einen ähnlichen Erfolg zu haben. Die<lb/>
Sozialisten hätten zwar die Mehrheit, aber durch geheime Abstimmung<lb/>
oder sonstwie könnte die Bestellung <name type="person" ref="#per__97311">Androschs</name> verhindert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der AKH-Verhandlungen meint <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, es müßte zu ei<lb break="no"/>ner Besprechung zwischen <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name>, <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name>, <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> und <name type="person" ref="#per__111741">Sekanina</name> er<lb break="no"/>folgen, da die Bestellung <name type="person" ref="#per__114610">Kandutschs</name> wegen begleitender Kontrolle immer<lb/>
mehr zeigt, daß <name type="person" ref="#per__114610">Kandutsch</name> eine <choice><choice><sic>Abspruchbasis</sic><corr>Absprungbasis?</corr></choice></choice> sucht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zur 200-Jahrfeier des Toleranz-Edikts wird man S 500.000,–– dem<lb/>
evangelischen Oberkirchenrat geben. <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name> interveniert auch, daß die<lb/>
Kultusgemeinschaft für Sicherheitseinrichtungen für diese 1 Mio. S<lb/>
aufwendet, einen ähnlichen Betrag bekommen soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__116209">Zilk</name> interveniert, daß der Karikaturist <name type="person" ref="#per__127943">Sokol</name> den Professortitel<lb/>
erhalten soll. Hier müßte eine Ausnahmegenehmigung vom Bundespräsi<lb break="no"/>denten erwirkt werden, da <name type="person" ref="#per__127943">Sokol</name> noch nicht 50 Jahre ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Österr. Colleg hat mehrere Ministerien als Förderer, Unterrichts<lb break="no"/>ministerium 1,7 Mio., Außenamt 450, Finanzministerium 350.000,––, ins<lb break="no"/>gesamt kommt es auf S 2,250.000,–– und wünscht jetzt noch vom BKA für<lb/>
einen Dialogkongreß in Amerika weitere S 250.000,––. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meint, die<lb/>
Förderung müßte man jetzt abstimmen, womöglich hier ja ein Grundsatz<lb break="no"/>beschluß besteht, nur ein Ministerium soll fördern. Beim Österr. Colleg,<lb/>
das sich dann immer einen <choice><choice><sic>paradeligen</sic><corr>Parade-Adeligen?</corr></choice></choice> vom Ausland für seine Tagungen<lb/>
holt, aber sonst recht liberal ausgerichtet ist, kann man nicht mehr<lb/>
weitere Mittel zuschießen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Rechnungshof hat beanstandet, daß die obersten Gerichte ver<lb break="no"/>schiedene Urlaubsregelungen haben. Diese wünschen noch einen größeren<lb/>
Urlaub, <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> schlägt vor, man muß Besprechungen führen, um sie zu<lb/>
vereinheitlichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auf Intervention des LH-Stellvertreters <name type="person" ref="#per__110148">Moritz</name> aus Sbg. wird verein<lb break="no"/>bart, daß die Förderungsmaßnahmen, die man für die Obersteiermark<lb/>
<pb n="57-1554" facs="57_1980-12-16_1554.jpg"/>festgelegt hat, auch für den Lungau gelten. Dies soll aber nur in<lb/>
aller Stille geschehen. Natürlich werden jetzt immer mehr Gebiete<lb/>
kommen, die genauso schlecht dran sind wie die Obersteiermark und<lb/>
dieselben Regelungen verlangen. Auch dann, wenn dies nicht groß<lb/>
publiziert wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der kanadische <choice><choice><sic>Präsident</sic><corr>Premierminister</corr></choice></choice> ist zum Skiurlaub in Lech. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat ihn<lb/>
nach Gastein zu einem offiziellen Besuch eingeladen. Dort wird er am<lb/>
5. oder 6. <choice><choice><sic>ein offizielles</sic><corr>an einem offiziellen</corr></choice></choice> Mittagessen teilnehmen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wäre daran<lb/>
interessiert, daß andere Minister ebenfalls dazukommen. Natürlich<lb/>
meldet sich zumindestens in der Phase keiner. Jeder wird prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Falls man anfrägt, ich komme nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> kommt dann neuerdings auf die CA-Debatte im NR, dringliche<lb/>
Anfrage, zu sprechen. Er meint, die Diskussion wäre auf alle Fälle<lb/>
beim Abgang <name type="person" ref="#per__122965">Treichls</name> entstanden, da die Volkspartei diese Bastion nicht<lb/>
verlieren will, <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> aber fest entschlossen ist, jetzt bei den<lb/>
Banken ein Reglement herbeizuführen. GD <name type="person" ref="#per__122965">Treichl</name> hat <name type="person" ref="#per__97581">Igler</name> als Präsi<lb break="no"/>dent der Industriellenvereinigung gestürzt, gleichzeitig auch aus<lb/>
der HK verdrängt. GD <name type="person" ref="#per__125803">Mayer</name>, sein Wunschkandidat, ist durchgegangen,<lb/>
mußte aber jetzt wegen Bestechung, von der er wußte, in Untersuchungs<lb break="no"/>haft. Die bürgerliche Fraktion ist sehr zerstritten. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat sich<lb/>
wegen der Installierung <name type="person" ref="#per__97311">Androschs</name> abgesichert. Mit dem Parteiobmann<lb/>
<name type="person" ref="#per__97807">Peter</name> gab es<add>[ein]</add> Gentlemen's-Agreement, wenn Freiheitliche in Funktionen<lb/>
von Sozialisten berufen werden, sind sie in ihren politischen Ent<lb break="no"/>scheidungen vollkommen frei. Nur bei Personalfragen sind sie gebunden.<lb/>
Der neue Parteiobmann <name type="person" ref="#per__122970">Steger</name> hätte jetzt ein 7-Punkte-Programm für<lb/>
Zustimmung von <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> vorgelegt. 5 Punkte drücken immer dasselbe<lb/>
aus, zwei sind belanglos. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> will scheinbar damit andeuten, daß<lb/>
er über diese Probleme sehr wohl mit <name type="person" ref="#per__122970">Steger</name> reden wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Volkspartei wird er sagen, es handelt sich um eine Organentschei<lb break="no"/>dung. <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name> bezeichnet er als geschickten Mann, ein Naturtalent aus<lb/>
Niederösterreich. Er würde annehmen, daß die VP einen Vorschlag von<lb/>
ihm, einen Briefwechsel wie bei der ÖIAG zu vereinbaren, annimmt.<lb/>
Dort ist, wenn es im Vorstand zu keiner Einigung kommt, keine Diri<lb break="no"/>mierung sofort, sondern es wird an den Aufsichtsrat delegiert. Der<lb/>
Aufsichtsrat wird dann versuchen, entsprechende Lösungen zu finden,<lb/>
gelingt dies nicht, werden die Parteivorsitzenden ÖVP und SPÖ dar<lb break="no"/>über ein Gespräch führen. Letzten Endes kann dann entschieden werden,<lb/>
<pb n="57-1555" facs="57_1980-12-16_1555.jpg"/>aber es tritt <choice><choice><sic>Kalmierungsfrist</sic><corr>?</corr></choice></choice> von 1 bis 14 Tage dadurch ein. <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name><lb/>
spricht auch derzeit nicht davon, Abbruch der Beziehungen oder Ab<lb break="no"/>grund, sondern er meint nur, man nähert sich dem Abgrund. Die Länder<lb break="no"/>bank müßte allein durch die Eumig-Katastrophe ebenfalls verändert<lb/>
werden. Deshalb wurde der Vorstand ja nur um ein Jahr verlängert.<lb/>
<name type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</name>, der jetzt bereit ist, in die Länderbank zu gehen, bezeich<lb break="no"/>net <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> als echten loyalen Genossen, der sich heroisch benimmt,<lb/>
wenn er vom sicheren CA-Stellvertreter in den Vorsitz der Länderbank<lb/>
wechselt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> bemerkt, daß mit der CA-Entscheidung eine der bedeutendsten<lb/>
wirtschaftspolitischen Maßnahmen getroffen wird. In der CA sei der<lb/>
Personalnachwuchs der ÖVP immer entsprechend geregelt worden. Da ja,<lb/>
wie <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> immer verlangte, jetzt sich aber als gut herausgestellt<lb/>
hat, die Arbeitnehmervertreter bei der Personalbestellung und -ent<lb break="no"/>scheidung der Aufsichtsräte nicht mitstimmen können, ergibt sich,<lb/>
daß die sozialistische Mehrheit jeden der Aktionärsvertreter Aufsichts<lb break="no"/>ratskurie letzten Endes entscheiden. Die CA-Bilanz 1979 konnte nur<lb/>
durch entsprechende Korrekturen von Ansätzen positiv abgeschlossen<lb/>
werden. In Zukunft wird dies nicht mehr möglich sein. Er hofft, daß<lb/>
in Hinkunft der neue Generaldirektor Personalentscheidungen durch<lb/>
Kooperation mit der Angestelltengewerkschaft suchen wird. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
hofft auch, daß ein Naheverhältnis jetzt dann aufgebaut wird. <name type="person" ref="#per__122965">Treichl</name><lb/>
hat dies ja bis jetzt entschieden abgelehnt. Der Länderbank-GD <name type="person" ref="#per__113125">Erndl</name><lb/>
hat zwar alles zugesagt, aber nichts gehalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Staatssekretär <name type="person" ref="#per__112992">Löschnak</name> erinnert daran, daß es ein Gutachten aus der<lb/>
<name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name>-Zeit noch gibt, wonach die Personalvertretung in dem Mini<lb break="no"/>sterium anzuhören und gewisse Mitwirkung festgelegt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR SEKTIONSCHEF <name type="person" ref="#per__112949">KAZDA</name>: Bitte das Gutachten mit mir noch<lb/>
einmal durchgehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Seinerzeit wurde vereinbart, daß ein Kurzauszug von jedem Gesetz,<lb/>
außer den erläuternden Bemerkungen zu machen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Klär dies mit MR <name type="person" ref="#per__112956">Schwarz</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Freitag von 17 bis 18 Uhr liegen die Gesetze zur Gegenzeichnung auf.<lb/>
Ich vereinbare mit <name type="person" ref="#per__112992">Löschnak</name>, daß als letzter Kollege <name type="person" ref="#per__116918">Reiss</name> diese<lb/>
Gesetze zur Gegenzeichnung nach Seefeld bringen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte Entsprechendes veranlassen.<lb/>
</p>
            <pb n="57-1556" facs="57_1980-12-16_1556.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> stellt fest, daß für die Zinsenstützungsaktion die ÖMV nicht<lb/>
positiv im Ministerrat votiert werden soll, obwohl, wie <name type="person" ref="#per__97678">Lacina</name> sagt,<lb/>
es sich für die Petrochemie und nicht für die ÖMV direkt handelt.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meint, dieses reiche Unternehmen könne jetzt nicht noch zu<lb break="no"/>sätzliche Zinsstützungen bekommen. Auch die österr. ÖMV profitiert<lb/>
von den arabischen Ölpreiserhöhungen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat wird dann tatsächlich dieser Einspruch von ihm ange<lb break="no"/>deutet. Die Kleinkraftwerke, die vorgesehen sind, werden selbstver<lb break="no"/>ständlich genehmigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Beamten-Beförderung vor Weihnachten verläuft wie gehabt. Da ich<lb/>
schon nicht mehr weiß, was ich immer wieder neues erzählen soll, fällt<lb/>
mir zuletzt ein, man könnte auch über die Wirtschaftslage ganz kurz<lb/>
sprechen und erwarten, daß die Beamten noch mehr sich anstrengen, um<lb/>
Service für die Wirtschaft zu leisten und diese Schwierigkeit zu<lb/>
überwinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Personalvertreter <name type="person" ref="#per__112989">Herold</name> ist sehr froh, daß er endlich jetzt ein<lb break="no"/>mal mit mir und mein Sekretariat Gelegenheit hat, über Personalpro<lb break="no"/>bleme zu sprechen. Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__112949">Kazda</name> ist an Darmgrippe erkrankt, sonst<lb/>
wäre er selbstverständlich auch dabei. <name type="person" ref="#per__112989">Herold</name> fragt, wie ich mir die<lb/>
Geschäftseinteilung der Sektion V vorstelle. Er ist sehr überrascht<lb/>
zu erfahren, daß ich drei Abteilungen auflösen möchte. Gegen das<lb/>
Argument, die anderen Sektionen haben auch nicht mehr Abteilungen,<lb/>
kann er kaum etwas einwenden. Er meint nur, im Nachwuchs wirkt sich<lb/>
das nicht gut aus, weil sich doch viele immer Hoffnungen machen<lb/>
zumindestens ein Abteilungsleiter zu werden. Ich empfehle mit dem<lb/>
von ihm ja gewünschten Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__111001">Peyerl</name> und <name type="person" ref="#per__112949">Kazda</name> entsprechende Ge<lb break="no"/>spräche zu führen. Er erklärt sofort, Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__111001">Peyerl</name> wurde deshalb<lb/>
von ihm unterstützt, weil sie die Anciennität als Grundsatz aufrecht<lb/>
erhalten wollen, langjährige Stellvertreter sollten daher auch dann<lb/>
tatsächlich Abteilungsleiter respektive Sektionschef werden. Dies ver<lb break="no"/>anlaßt mich zu sagen, da muß man bei der Bestellung von Stellvertre<lb break="no"/>tern sehr vorsichtig vorgehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Grundschulung, die jetzt nach 4-jähriger Unterbrechung mit jun<lb break="no"/>gen Beamten wieder aufgenommen wurde, soll fortgesetzt werden. <name type="person" ref="#per__112989">Herold</name><lb/>
bittet auch um Intervention, wenn die Verhandlungen jetzt im BKA über<lb/>
Änderung der Beförderungsrichtlinien erfolgen. Nachgeordnete Beamte<lb/>
in Dienststellen hätten während ihrer Laufzeit eineinhalb Million<lb/>
<pb n="57-1557" facs="57_1980-12-16_1557.jpg"/>Schilling geringe Gehälter. Die Behauptung, daß niemand in die Zen<lb break="no"/>trale will, stimmt nach seiner Meinung nach nicht. Ich werde mich<lb/>
in diese Verhandlungen natürlich kaum einmischen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zum Schluß teilt <name type="person" ref="#per__112989">Herold</name> voll Stolz mit, daß er jetzt zum Vorsitzen<lb break="no"/>den der Gewerkschaft in der Wirtschaftsverwaltung, d.s. Bauten-,<lb/>
Handels-, Verkehrsministerium, gerufen wurde. Damit ist er auch im<lb/>
Bundesvorstand der öffentlichen Gewerkschaft. Ich beglückwünsche ihn<lb/>
zu dieser Tätigkeit und versichere, daß dafür selbstverständlich die<lb/>
notwendige Freizeit gegeben wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Jour-Fixe AK &amp; ÖGB und HK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="#per__115601">Höfinger</name> von der Z berichtet über seinen Moskau-Besuch. Ich<lb/>
schicke ihn dazu natürlich auch zu MR <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name>. Mit dem vereinbare ich,<lb/>
daß jedermann, Bankvertreter oder auch Firmen, beim nächsten Moskau-<lb/>
Besuch vom mir im Jänner mitgenommen wird, vorausgesetzt, er wünscht<lb/>
es.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit GD <name type="person" ref="#per__126973">Lap</name>, Philips, Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name>, <name type="person" ref="#per__111737">Marsch</name> und MR <name type="person" ref="#per__98075">Willenpart</name><lb/>
verhandle ich die Frage der zollfreien Einfuhr von Fernsehröhren aus<lb/>
Japan. Philips hat die Taktik sehr geschickt geändert. Die Zentrale<lb/>
Eindhoven hätte <name type="person" ref="#per__126973">Lap</name> gesagt, er solle nicht mehr weiterkämpfen. Wenn<lb/>
das Handelsministerium entgegen dem seinerzeitigen Gentlemen's-Agree<lb break="no"/>ment auch die 20"- und 22"-Bildröhren durch Zollfestsetzung vor drei<lb/>
Jahren jetzt durchbricht, dann müsse man dies halt zur Kenntnis<lb/>
nehmen. Konsequenzen seien dann allerdings auch zu erwarten. Ich er<lb break="no"/>kläre sofort genau, dies wollen wir nicht. Das Ziel ist mit Philips<lb/>
gemeinsam ein Kompromiß zu erzielen, das man Grundig vorschlägt. Wenn<lb/>
Grundig dann ablehnt, könne er den Arbeitern nicht mehr sagen, die<lb/>
Regierung hätte ihre Arbeitsplätze gefährdet. Philips behauptet, bei<lb/>
zollfreier Einfuhr wären die Arbeitsplätze in Lebring gefährdet.<lb/>
Statt 500.000 Farbbildsehröhren werden nächstes Jahr höchstens<lb/>
420.000 gemacht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR SEKTIONSCHEF <name type="person" ref="#per__108322">MEISL</name>: Wir müssen einen Kompromiß errei<lb break="no"/>chen, wo Philips zumindestens zustimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Parteienverhandlungen über Zustimmung der ÖVP zu den Griechen<lb break="no"/>land-Verträgen werden stundenlang fortgesetzt, diesmal unter Vorsitz<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> und <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name>. Die Landwirtschaft möchte unbedingt eine Zustim<lb break="no"/><pb n="57-1558" facs="57_1980-12-16_1558.jpg"/>mung für Ölsaatenanbau. Die Zusage <name type="person" ref="#per__97311">Androschs</name> im Juli d.J. eine Aus<lb break="no"/>fallshaftung von 50 Mio. für ein Jahr befristet zu nehmen, betrach<lb break="no"/>ten sie als Ausgangspunkt für eine neue Förderungsaktion. Wir, ins<lb break="no"/>besondere <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> und ich, wären sehr dagegen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meint nach<lb/>
stundenlangen Verhandlungen dann, er bringt diesem Ölprojekt größte<lb/>
Sympathie entgegen, handelt es sich doch dabei auch um Devisenein<lb break="no"/>sparungen. Jetzt könne man aber nicht abschließen, man soll aber<lb/>
weiter verhandeln. Die Argumente, die ich seinerzeit, als ich im<lb/>
Ministerrat gegen das Gesetz betr. einer Pflanzenölabgabe argumen<lb break="no"/>tiert habe, bleiben meinerseits aufrecht. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meint, auf die<lb/>
Dauer könne man sich von den Amerikanern nicht daran hindern lassen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> und mir gelingt es Gott sei Dank durchzusetzen, daß eben jetzt<lb/>
darüber keine Vereinbarung getroffen wird, man nur weiter redet. Als<lb/>
Abgeltung schlägt <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> dann den Bauern anstelle der S 35 Mio.<lb/>
gestriges Angebot S 50 Mio. für befürchtete Verluste vor. Die Bau<lb break="no"/>ern vereinbaren dann mit <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name>, daß dieser Betrag für Aufstockung<lb/>
der Bergbauförderung gegeben wird. <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> wollte die in Kapitel 62<lb/>
Viehsubvention vorgesehenen 663 Mio. S damit aufstocken. Da die Land<lb break="no"/>wirtschaft weiß, hier kriegt sie auf alle Fälle mehr Geld, wenn man<lb/>
damit nicht auskommt, hat sie diesen Vorschlag immer ganz entschie<lb break="no"/>den abgelehnt. Durch diese Einigung wurden dann im Parlament alle<lb/>
Gesetze einstimmig beschlossen. Interessant war, daß überhaupt sich<lb/>
niemand zu Wort meldete, da am Abend die Abgeordneten am vorletzten<lb/>
Verhandlungen vor Weihnachten schon sehr müde sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei den Lebensmittelarbeitern gab es eine Verabschiedung und gleich<lb break="no"/>zeitige Weihnachtsfeier und spät abends dann auch noch auf der Land<lb break="no"/>straße. In beiden Fällen konnte ich nur allen noch alles Gute für<lb/>
Weihnachten und ein glückliches neues Jahr wünschen. Politische<lb/>
Diskussion wollte auch keiner mehr. Dies kann darauf zurückgeführt<lb/>
werden, daß entweder die politische Lage für alle sehr unangenehm<lb/>
empfunden wird, man daher gar nicht mehr sehr viel darüber diskutieren<lb/>
will oder daß man eben die Weihnachtsstimmung und den Weihnachtsur<lb break="no"/>laub schon so herbeisehnt, daß man sagt, für heuer Schluß damit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="57_1549_01" facs="57_1980-12-16_1549-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 16.12.1980</head>
         </div>
         <pb n="57_1549_02" facs="57_1980-12-16_1549-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="57_1558_01" facs="57_1980-12-16_1558-01.jpg"/>
         <pb n="57_1558_02" facs="57_1980-12-16_1558-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 65. Ministerratssitzung, 16.12.1980</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>