<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19730718">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 18. Juli 1973 bis Mittwoch, der 25. Juli 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band17_1973-07-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1973-07-18" to="1973-07-25">Mittwoch, 18. Juli 1973 bis Mittwoch, 25. Juli 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-09-13">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band17/">
      <body>
         <pb n="17-0865" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-07-18_1973-07-25_0865.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_01">Jugoslawien- und Albanien-Reise<lb/>
18. Juli – 25.7. 1973</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_02">Der Aussenhandelsminister Jugoslawiens <rs type="person" ref="#per__140249">Hadzic</rs>, welcher angeblich ein<lb/>
orthodoxer und extremer Vertreter seines Landes gewesen ist, hat durch<lb/>
die Rotation, in Wirklichkeit aber ausnahmslos nur er, die anderen<lb/>
haben ihre Funktion bis zur Neuwahl verlängert bekommen, sein Amt gegen<lb/>
ein anderes abgetauscht. Dadurch wurde jetzt ein sehr konzilianter<lb/>
Chemiker aus Betrieb Dr. <rs type="person" ref="#per__114527">Ludviger</rs> neuer Aussenhandelsminister. Da er<lb/>
noch offiziell nicht ernannt war, konnte er die Einladung nicht offiziell<lb/>
durchführen und deshalb ist <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs> an seiner Stelle mein Gastgeber gewes<lb/>
sen. Es war gut, dass <rs type="person" ref="#per__112973">Hillebrandt</rs> mit war, denn wie ich auch der Fahrt<lb/>
mit ihm erfuhr, hat er überhaupt noch niemals in Jugoslawien Verhandlungen<lb/>
geführt, d.h. obowohl er seit 4 oder 5 Jahren bereits dieses Ressort<lb/>
hat, war er noch niemals in Belgrad. Nicht nur vom Ressortstandpunkt<lb/>
sondern auch vom persönlichen Einsatz <rs type="person" ref="#per__112973">Hillebrandt</rs> war es deshalb notwen<lb break="no"/>dig, dass er einmal nach Belgrad offiziell gekommen ist. Die wichtigsten<lb/>
Personen aufd der Gegenseite war eine Frau, nämlich <rs type="person" ref="#per__142435">Ziberna</rs>, Unterstaats<lb break="no"/>sekretärin im Aussenhandelsministerium, die alle multilateralen Fragen<lb/>
behandelt. Ausserdem noch der Vorsitzende der Kontaktkomitees <rs type="person" ref="#per__146159">Civanociv</rs>.<lb/>
Das Pendant von <rs type="person" ref="#per__116023">Poppovich</rs>, der ebenfalls zu den Verhandlungen gekommen<lb/>
war. Botschafter <rs type="person" ref="#per__97802">Otto</rs> hatte ein umfangreiches Programm vorbereitet,<lb/>
wobei von jug. Seite verlangt wurde, dass auch mit dem Bundesarbeits<lb break="no"/>minister <rs type="person" ref="#per__140280">Dragasevits</rs> eine Besprechung stattfinden sollte. Dies war die<lb/>
einzige, die äusserst hart verlief. <rs type="person" ref="#per__140280">Dragasevits</rs> hat bereits seinerzeit in<lb/>
Wien <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> darauf aufmerksam gemacht,dass es für die jug. Regierung<lb/>
unerträglich ist, dass so viele Arbeitskräfte sozusagne schwarz nach<lb/>
Österreich kommen, um hier zu arbeiten. In Wirklichkeit geht es glaube<lb/>
ich weniger um die jug. Regierung als wie um sein Amt. Das jug. Arbeits<lb break="no"/>amt hat, wie er mir mitteilt, von 15.000 neuen Beschäftigten in den<lb/>
vergangenen 6 Monaten nur 1.00 vermittelt. Insgesamt werden nach seinen<lb/>
Berechnungen 15 % vom Abkommen, das Österreich mit Jugoslawien geschlos<lb break="no"/>sen hat, erfasst. Die 3. Tagung der Gemischten Kommission, an der<lb/>
österreichischerseits <rs type="person" ref="#per__113373">Weinberger</rs> als Vorsitzender von der Handelskammer<lb/>
und andere Delegierte daran teilnahmen, hat ein unbefriedigendes Re<lb break="no"/>sultat gebracht. Nach Aussagen von <rs type="person" ref="#per__140280">Dragasevits</rs> handelt es sich um eine<lb/>
Tagung, bei der man scheinbar taub ist. Der jug. Staat hätte, wie <rs type="person" ref="#per__140280">Draga<lb break="no"/>sevits</rs> sich ausdrückt, auch andere Möglichkeit, die Entwicklung zu ver<lb break="no"/>hindern. In der BRD und mit Frankreich besteht eine gute Lösung , dort<lb/>
betr ägt die Vermittlung 80-90 %. Jugoslawien bereitet ein neues<lb/>
<pb n="17-0866" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-07-18_1973-07-25_0866.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Gesetz vor oder hat es schon, das weiss ich nicht genau, und wird in Hin<lb break="no"/>kunft die Vermittlung im Ausland gleich der Vermittlung im Inland<lb/>
stlelen. Dadurch werdne auch die Ausländer und deren Verbliebene, d.h.<lb/>
die Gastarbeiter denselben Schutz haben wie inländische Arbeitskräfte.<lb/>
Ich versuchte natürlich die Unterredung zu entschärfen, was mir letzten<lb/>
Endes dann auch glaube ich auch einigermassen gelang, indem ich darauf hin<lb break="no"/>wies, dass es für uns keine polizeiliche Möglichkeit gibt, Jugoslawen, die<lb/>
als Touristen kommen, auszuweisen. Ich selbst hätte erlebt, wie am Loibl<lb break="no"/>pass vor Jahren bereits Gendarmen sehr höflich als Touristen getarnte Gast<lb break="no"/>arbeiter wieder mit Auto über die Grenze zurückgebracht hätten. <rs type="person" ref="#per__140280">Draga<lb break="no"/>sevits</rs> erkannte aber sofort die Schwäche meiner Argumentation, indem er meint<lb/>
dann dürfe man diesen Leuten aber keine Arbeitsbewilligung ausstellen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_03">Ich besuchte selbstverständlih auch die Vermittlungsstelle Österreich in<lb/>
Belgrad und sprach mit dem Leiter <rs type="person" ref="#per__146916">Koppensteiner</rs>. Er beschwerte sich nicht<lb/>
über die Entwicklung in Österreich, doch stellte er fest, dass auch die<lb/>
Jugoslawen grosse Fehler machen, indem sie lange Zeit Arbeitskräfte, die<lb/>
er als wichtig bezeichnet und die er auftreiben könnte, nicht vermitteln<lb/>
sondern erst zu einem Zeitpunkt, wo es meistens schon zu spät ist, z.B.<lb/>
hat ihm jetzt das Arbeitsamt einen Koch freigegeben, den er bereits<lb/>
vor 6 Monaten nominierte. Die gewünschte Stelle ist natürlich schon längst<lb/>
weg, aber ein Koch kann jederzeit wieder in Österreich untergracht werden.<lb/>
Er selbst verlangt 900.- S von den Unternehmern für Arztuntersuchung, Fahrt<lb/>
udn Verpflegung. Er glaubt nicht, dass die österr. Unternehmer an diesen<lb/>
900.- S Anstoss nehmen und sich nicht deshalb der Vermittlung bedienen.<lb/>
1972 hat er maximal 7.000 Jugoslawen vemrittelt, meistens für die Gross<lb break="no"/>betriebe, wie ich mich in der Kartei überzeugne konnte. Die grosse Masse<lb/>
der Gast- und Schankarbeiter und Landarbeiter kommt über die offene<lb/>
Grenze schwarz. Nur in Tirol verlangt die Verwaltungsbehörde, wenn sie drauf<lb break="no"/>kommt, von den Touristen, der nachher arbeitet, 3 – 400 S Verwaltungsstrafe.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_04">Alle anderen Besprechungen, die ich mit <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs>, <rs type="person" ref="#per__146177">Dimitiewic</rs>, dem Wirtschafts<lb break="no"/>minister, <rs type="person" ref="#per__114527">Ludviger</rs>, dem neuen Aussenhandelsminister, sowie dem Vizeprä<lb break="no"/>sidenten <rs type="person">Bakosevits</rs> der serbischen Regierung, der auch gleichzeitig den<lb/>
neuen Handelskammerpräsidenten Serbiens <rs type="person" ref="#per__146921">Kostic</rs> zuzog, war äusserst freund<lb break="no"/>lich. Die grösste Überraschung für mich war aber eine lange Aussprache<lb/>
mit <rs type="person" ref="#per__139782">Bijedic</rs>. <rs type="person" ref="#per__139782">Bijedic</rs> hatte gerade Ministerrat, wie ich dann zum Schluss<lb/>
erfuhr, liess, wie er sich ausdrückte, die Leute ruhig allein weiterdisku<lb break="no"/>tieren, denn er selbst war sowieso von 9 – 11 in der Sitzung und hat<lb/>
dann von 11 bis fast nach 12 Uhr mit mir über Wirtschaftsprobleme diskutiert<lb/>
<pb n="17-0867" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-07-18_1973-07-25_0867.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Primär war natürlich die Frage der Währungssituation Diskussionsgegenstand.<lb/>
Jugoslawien hat um 5,5 % gegenüber dem Dollar abgewertet und will damit<lb/>
der Exportindustrie mit 240 Mill. $ eine gewisse günstigere Ausgangs<lb break="no"/>chance geben. Allerdings vereuern sich die Importe, die 600 Mill. $<lb/>
ausmachen insbesondere aus der BRD. Wie ich nachher feststellen konnte<lb/>
waren fast alle Wirtschaftsfachleute gegen diese Abwertung nur die National<lb break="no"/>bank hat sich dort mit dem Finanzminister durchgesetzt. Den Finanzminister<lb/>
lernte ich dann bei einem Arbeitsessen kennen, scheinbar hat man in Jugoslawi<lb break="no"/>en grösseres Interesse daran, den Export unter allen Umständen aufrecht zu er<lb break="no"/>halten, als auf die Stabilitätsauswirkung bei einer Abwertung Rück<lb break="no"/>sicht zu nehmen. Dabei sind die Lebenshaltungskosten offiziell um 21,3 %<lb/>
gegenüber dem Vorjahr gestiegen, das Geldvolumen sogar um 40 %. Mai 73 :<lb/>
Mai 72. Die Teuerungswelle, geben alle zu, ist verheerend und wird entschei<lb/>
dend grossen Einfluss auf die nächsten Monate noch haben. <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs> z.B.<lb/>
hat mir nachher erzählt, dass die 240 Mill. $ Export gar nicht so ent<lb break="no"/>scheidend sind,sondern dass noch 610 Mill. Gastarbeitereinnahmen und<lb/>
210 Mill. Touristeneinnahmen sowie insbesondere 100 Mill. aus Bauten, die<lb/>
Unternehmer in der BRD leisten, wesentlich bedeutender sind. Diese Ein<lb break="no"/>kommen aber resp. Devisenerlöse werden jetzt durch die Abwertung verteuert.<lb/>
und belasten die jug. Volkswirtschaft stärker als der Vorteil der Export<lb break="no"/>industrie durch einen günstigeren Dinarerlös.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_05">In multilateraler Besprechung war nur der österreichische Wunsch, den Ein<lb break="no"/>spruch Jugoslawiens zu unserem EG-Arrangement zu mildern oder wegzu<lb break="no"/>bingen. Jugoslawien hat in dem Bericht im GATT eine STelle verlangt,<lb/>
die Österreich hart getroffen hätte, weil sie behauptete, dass die anderne<lb/>
Staaten durch das Arrangement geschädigt werden. Frau <rs type="person" ref="#per__142435">Ziberna</rs> hat unver<lb break="no"/>züglich mit ihrem Vertreter in Genf gesprochen und am nächsten Tag bereits<lb/>
mitgeteilt, der Einspruch wird zurückgezogen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_06">Mein Hinweis, dass Österreich seinerzeit von der EFTA beauftragt wurde,<lb/>
für die Jugoslawen das Sprachrohr zu sein und ich deshalb bereit wäre,<lb/>
sie wie die Schweiz für Spanien alle Interessen und Wünsche Jugoslawiens<lb/>
zur EFTA zu vertreten, wurde mir Dank zur Kenntnis genommen. Eine Ent<lb break="no"/>scheidung, ob Jugoslawien ein ähnliche Verhältnis wie Finnland, d.h. eine<lb/>
JUGEFTA, anstrebt, kann jetzt noch nicht entschieden werden. Jugoslawien<lb/>
möhcte als blockfreien Staat, der wie <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs> sich ausdrückt richtig<lb/>
neutral ist, insbesondere nicht die Entwicklungsländer d.h. die seiner<lb break="no"/>zeitige Gruppe 77 jetzt auf 99 angewachsen, vor den Kopf stossen und lehnt<lb/>
deshalb eine vorteilhafte präferenzielle Regelung für Jugoslawien, die<lb/>
nicht gleichzeitig auch die Entwicklungsländer trifft, ab. Aus diesem<lb/>
<pb n="17-0868" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-07-18_1973-07-25_0868.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>GRund hat Jugoslawien auch mit der EWG keine wie immer geartete präferen<lb break="no"/>zielle Lösung angstrebt und auch abgeschlossen. Im Rahmen des GATT hofft<lb/>
Jugoslawien, dass es gelingen wird, in Tokio eine für die Entwicklungs<lb break="no"/>länder günstigere Lösung zu finden als dies bis jetzt der Fall war.<lb/>
Bilateral möchte Jug. langfristige Kooperationen, z.b. geschieht dies jetzt<lb/>
mit anderen Auto-Industrien und die haben eine 15 %-ige Zollreduktion z.B.<lb/>
Italien. In Radkersburg, Österreich, gibt es eine grosse Konfektionsfimra,<lb/>
die gleichzetiig mit der auf jug. Seite liegenden Firma Mura entsprechende<lb/>
Kooperation machen könnte. Jug. will langfristige Abkommen wobei eine Kapital<lb break="no"/>beteiligung nicht ausgeschlossen ist.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_07">Die Errichtungen von Firmenrepräsentanzen ist deshalb schwierig, weil in<lb/>
der letzten Zeit scheinbar irgendwelche Schiebungen vorgekommen sind duen<lb/>
und die Jug. deshalb alle Firmenrepräsentanzen soweit sie nicht jug. Firmen<lb/>
sind, sehr negativ gegenüberstehen. Wenn soclhe errichtet werden, müssten<lb/>
mindestens 50 % jug. Angestellte sein und auch ein jug. Geschäftsführer<lb/>
bestellt werden. Vor allem muss aber ein grösserer Dollarbetrag als<lb/>
Bardepot bei Banken hinterlegt werden. Die BRD hat 4 – 5 solche einen Firmen<lb break="no"/>repräsentanzen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_08">Wenn Österreich Auskünfte über die Bonität von Firmen wünscht, dann kann es<lb/>
sich an die jug. Handelskammer wenden. Dort bkommt sie allerdings nur eine<lb/>
allgemeine Formel nämlich, dass die Firma angesehen ist und ihre Verpflich<lb break="no"/>tungen erfüllt. Der Vorsitzende des Kontaktkomitees <rs type="person" ref="#per__146159">Covanovic</rs> wies aller<lb break="no"/>dings daraufhin, dass man sich jederzeit auch an ihn wenden könnte, wenn<lb/>
die Auskunft der Handelskammer nicht befriedigend sei.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_09"><rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs> wies dann besonders darauf hin, dass eine gemeinsame Abfertigung<lb/>
bei den Bundesbahnen und der jug. Bahn in <choice><choice><sic>Spielfeld-Strass</sic><corr>Spielfeld-Straß</corr></choice></choice> seit Jahren ver<lb break="no"/>handelt wird und im März 1971 die Verhandlungen abgebrochen wurden. Jug. wür<lb/>
grössten WErt darauf legen, wenn diese Verhandlungen endlich positiv abge<lb break="no"/>schlossen werden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Bitte dieses Problem unverzüglich mit Sekr. von<lb/>
Verkehrsminister besprechen und Verhandlungen flott<lb/>
machen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_11">Bezüglich des Karawanken-Tunnels hat <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> erklärt, dass 32 Variationen<lb/>
der Trassenführung den jug. mitgeteilt wurden und diese sich nicht ge<lb break="no"/>äussert haben. Demgegenüber behauptet mir der neue slowenische Wirtschafts<lb break="no"/>minister, den ich zum Abschluss der Reise ind Krein traf, dass die Jug.<lb/>
ebenfallss 26 Variationen ausgearbeitet haben und den österr. Stellen mit<lb break="no"/><pb n="17-0869" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-07-18_1973-07-25_0869.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>geteilt hatten. Auch hier würde man grössten wert darauflegen, wenn endlich<lb/>
einmal ein konkreter Abschluss der Verhandlungen zu erreichen wäre.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Bitte auch das Sekr. vom <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> davon verständigen<lb/>
und diesbezügliche Besprechungen womöglich einleiten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_13"><rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs>, abr auch der neue Wirtschaftsminister Sloweniens haben wegen einer<lb/>
Erdgaspipeline bei mir angefragt, ob noch eine Möglichkeit besteht, in die<lb/>
TAG eingeleitet zu werden. Die SU hat sich gegenüber Jug. verpflichtet,<lb/>
1975 500 Mill. und 1980 bis 1,8 Mia und 1985 2,2 Mia Gas nach Jug. zu liefern<lb/>
Die Jug. wären bereit gegebenenfalls sich mit 7 Mill. $ an der italienisch-<lb/>
österr. Gaspipeline von der SU über österr. Gebiet zu beteiligen, um<lb/>
zumindestens die ersten 500 Mill. 1975 über nehmen zu können. Ich habe<lb/>
eine diesbezügliche Aussprache mit Gen.Direktor <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> gehabt und er wird<lb/>
sich unverzüglich mit der jug. Seite ins Einvernehmen setzen. Eine Ölpipe<lb break="no"/>line wurde zwischen <rs type="person" ref="#per__114115">Kadar</rs> und <rs type="person" ref="#per__123209">Tito</rs> vereinbart und soll von der Küste<lb/>
über Sisak nach Bosnien andererseits ein anderer Ast über Ungarn, CSSR<lb/>
und Polen führen. Auch hier habe ich <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> Mitteilung gemacht und<lb/>
er wird diesbzeügliche Überlegungen anstellen, ob gegebenenfalls Öster<lb break="no"/>reich sich daran beteiligt, resp. eventuell Öl dort abzweigt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_14">In Jug. bestehen ja eigene Republiken, die grösstenWErt darauf<lb/>
legen, ihre Selbständigkeit immer wieder zu dokumentieren. <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs> selbst<lb/>
ist Slowene und hat mich deshalb ganz besonders auf den slowenischen<lb/>
neuen Wirtschaftsminister aufmerksam geamcht. ICh habe deshalb selbst<lb break="no"/>verständlich die Gelegenheit benützt, um Kontakt aufzunehmen. Die einzige<lb/>
Möglichkeit bestände, nach dessen Aussage, wenn sich die ÖMV mit Petrol<lb/>
in Ljubljana, Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__149146">Raschmann</rs> Kontakt aufnimmt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Bitte veranlasse, dass die ÖMV unverzüglich<lb/>
mit diesem Mann Besprechungen beginnt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_16"><rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs>, aber auch der neue Wirtschaftsminister hat grösstne WErt darauf<lb/>
gelegt, eine Projektstudie auszuarbeiten, ein Atomkraftwerk Jug. und Öster<lb break="no"/>reich gemeinsam zu bauen. Zu diesem Zweck sollte zwischen der Verbund und<lb/>
jug. Stellen Kontakt aufgenommen werden. Ich habe dies Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__112014">Ehrbacher</rs><lb/>
mitgeteilt, der sich bereitgefunden hat, mit der jug. Seite über Strom<lb break="no"/>lieferungen gemeinsame Kooperationen und gegegenfalls einer Projektstudie<lb/>
über Atomkraftwerk Besprechungen aufzunehmen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_17"><rs type="person" ref="#per__116023">Popowic</rs> war über die Begleitmöglichkeit sehr befriedigtund hat dort natürl<lb/>
seine Wünsche über Schleifholzlieferungen an Leykam, Gratkorn und Rechberg<lb/>
untergebracht. Ob eer eine Möglichkeit haben wird, ist meiner Meinung<lb/>
<pb n="17-0870" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-07-18_1973-07-25_0870.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>nach sehr fraglich, denn die Jug. beginnen jetzt eine eigene Papierindustrie<lb/>
aufzubauen. Diesbedeutet, dass die österr. Papierlieferungen immer geringer<lb/>
werden und gleichzeitig die Schleifholzmengen im eigenen Lande verarbeitet<lb/>
werden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_18">Die jug. Seite möchte mit Österreich unbedingt mehr VErbindungen auf wirt<lb break="no"/>schaftlichem aber auch auf verkehrspolitischem Gebiet. ZU diesem Zweck<lb/>
hat <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs> angeregt, dass Arbeitsgruppen unverzüglich engesetzt werden<lb/>
sollte, um sich mit den bilateralen Fragen zu beschäftigen. DArüber<lb/>
hinaus sollten die schon bestehenden Arbeitsgruppen zur Lösung des Kara<lb break="no"/>wanken-Tunnels als auch der Eisenbahnprobleme wieder ihre ARbeit beginnen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_19">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Unsere Arbeitsgruppe wird von <rs type="person" ref="#per__112973">Hillebrandt</rs> sicherlich<lb/>
aktiviert werden, da brauchen wir uns nicht darum<lb/>
zu kümmern, wohl aber wäre es zweckmässig, wenn jetzt<lb/>
wirklich <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> und <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> endgültig entscheiden<lb/>
würdem. Ich fürchte nur, dass biede kein Geld haben,<lb/>
beide die Projekte gar nicht jetzt verwirklichen<lb/>
wollen und keine endgültige Entscheidung deshalb<lb/>
treffen. In diesem Fall müsste aber den Jug. reinen<lb/>
Wein einschenken.</p><pb n="17-0871" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-07-18_1973-07-25_0871.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_20">Die Verhandlungen mit dem Wirtschaftsminister <rs type="person" ref="#per__146177">Dimetrijevic</rs> waren inso<lb break="no"/>ferne von Bedeutung, als anschliessend daran die Tanjug ein umfangreiches<lb/>
Kommunique herausgab, das – wie Botschafter <rs type="person" ref="#per__97802">Otto</rs> und der Pressereferent<lb/>
<rs type="person" ref="#per__146170">Delakowitsch</rs> mir sagte – vollkommen unüblich sei. <rs type="person" ref="#per__146177">Dimetrijevic</rs> teilte<lb/>
mit mir, dass Zusammenarbeitsverträge Kooperationen Jug. mit anderen<lb/>
Staaten an die 400 bereits abgeschlossen hat, wovon Österreich nur 34<lb/>
stellt. Für Investitionsbeteiligungen hat Jug. 85 abgeschlossen und<lb/>
Österreich nur 3. Semperit mit mit Save.Semperit, Fürstenbach im Burgenland<lb/>
welches Mieder erzeugt und dann noch deutscher Chemiekonzern mit seiner<lb/>
Niederlassung in Wien, der sich an einer jug. Firma beteiligte. Jug.<lb/>
erwartet im Jahre 1975/76 eine grosse Energiekrise und möchtes des<lb/>
halb mit Österreich entsprechende Stromlieferverträge abschliessen.<lb/>
Jug. wird jetzt eine Ringleitung bauen, um die Strommengen im eigenen<lb/>
Lande transportieren zu können. Auch Leitungen ins Ausland seien geplant.<lb/>
Mein Hinweis, dass bereits eine solche Ringleitung über Italien Österreich<lb/>
Jugoslawien besteht, hat den Wirtschaftsminister veranlasst, entsprechende<lb/>
Überlegungen und Untersuchungen anzustellen, warum diese Ringleitung<lb/>
so wenig benützt wird. Ein gmeinsames Atomkraftwerk und eine Gas- und Öl<lb break="no"/>pipeline sollte ebenfalls untersucht werden. Die Erdölleitung von der<lb/>
Adria in der Nähe Rijekas soll bis Sijak gehen, dann sich spalten eine<lb/>
nach der Woiwodina und die andere über Ungarn CSSR Polen mit einer<lb/>
eventuellen Abzweigung nach Österreich. <rs type="person" ref="#per__146177">Mitrejevic</rs> erkundigt sich auch<lb/>
ob Möglichkeiten bestünden, dass sich jug. Firmen in gemischten Unter<lb break="no"/>nehmungen in Österreich beteilgen könnten. Er verwies darauf, dass die OeNB<lb/>
jetzt für Kapitaleinfuhren Schwierigkeiten macht. Mein Hinweis, dass<lb/>
dies nur im Zuge der Stabilitätsbemühungen vorübergehend ist, hat ihn<lb/>
befriedigt. Ich kann mir allerdings nicht vorstellen, dass wirklich jug.<lb/>
Firmen in Österreich grössere Investitionen tätigen. Ich selbst wäre daran<lb/>
sehr interessiert, damit hier das Argument entkräftet werden kann, dass<lb/>
nur Weststaaten und dortwomöglich Deutschland und Amerika sich an österr.<lb/>
Firmen beteiligen, resp. solche aufkaufen. In der Frage der Bezahlung<lb/>
der Schiffahrtseinrichtungen für das Eisenre Tor, wo in der Summe<lb/>
55 Millionen $ von allen Staaten zu leisten seien, will die jug. Seite<lb/>
jetzt so schnell als möglich geklärt haben. Jug.seits hätte man Verständ<lb break="no"/>nis, dass wir nicht das Durchsatzvolumen des Jahres 1963, welches um<lb/>
50 % höher war als die 1972 der Fal 1 war als Grundlage nehmen können.<lb/>
Allerdings meint Jug., dann müssten eben die anderen Staaten einen grös<lb break="no"/>seren Anteil übernehmen. Hier wird es noch beträchtliche Schwierigkeiten<lb/>
geben.</p><pb n="17-0872" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-07-18_1973-07-25_0872.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_21">Ich versuchte mit allen Ministern in privaten Besprechungen das Rota<lb break="no"/>tionssystem von Jug. näher zu ergründen. Auch die Beteiligung der<lb/>
Arbeiter an den Betriebsergebnis stand zur Diskussion. Die Schwierigkei<lb break="no"/>ten, die cih befürchtete oder besser gesagt erwartete, wurden mir teilwe<lb/>
weise bestätigt. Die Arbeiterselbstverwaltung aknn dazu führen, dass<lb/>
Direktoren gewählt werden, die aus Gefälligkeit dem Personal gegenüber<lb/>
gute Wahlergebnisse erzielen können. Ob dies allerdings immer für den<lb/>
Betrieb dann günstig ist, bleibt dahingestellt. In vielen Fällen hat<lb/>
der Selbstverwaltungssozialismus wie ihn die neue Verfassung vorsieht,<lb/>
dazu geführt, dass die Arbeiter über Überschüsse verfügen, die in Wirk<lb break="no"/>lichkeit im Betrieb als Investitionen belassen werden müssten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_22">Jug. selbst erscheint nur als ein einheitlicher Staat, in Wirklichkeit<lb/>
haben die 6 Republiken ihre eigene Wirtschaftspolitik und sind auf<lb/>
ihre Autonomie streng bedacht. Z.B. hat die Erzlieferung von Vakar<lb/>
das ist der eigens angelegte Erzhafen in der Nähe von Rijeka nach<lb/>
Sisak mit Eisenbahn von dort über die Save bis <choice><choice><sic>Beograd</sic><corr>Belgrad</corr></choice></choice> und von der<lb/>
Donau aufwärts nach Linz dazu geführt, dfass sich die slowenische Eisen<lb break="no"/>bahnverwaltung darüber beschwerte. Nach langwierigen Verhandlungen wurde<lb/>
noch eine Entscheidung jug.seits getroffen. 350.000 t Erz können diesen<lb/>
Weg weiter gehen zu äusserst günstigen Frachtbedingungen, 560.000 t<lb/>
aber müssen durch Slowenien mit der Südbahn befördert werden. Die<lb/>
Bahnen Sloweniens und Kroatiens haben sich harte Konkurrenzkämpfe gelie<lb break="no"/>fert, um das Frachtaufkommen für sich zu bekommen. Die slow. Republik<lb/>
möchte überhaupt einen noch engeren Kontakt mit Österreich. Die Gemisch<lb break="no"/>te Kommission, die das Karawankentunnel bearbeitet hat festgestellt,<lb/>
dass Jug. 1,660,000.000 $ und Österreich 980 Mill. $ aufwenden müsste,<lb/>
um diesen Wunsch Jug. endlich zu erfüllen. Wenn Österreich 32 Variationen<lb/>
vorgelegt hat, so hat Jug. immerhin 22 ebenfalls bearbeitet und zur<lb/>
Diskussion gestellt. Ebenso wäre ein gemeinsamer Grenzbahnhof sowohl<lb/>
ind Jesenice als auch in <choice><choice><sic>Spielfeld-Strass</sic><corr>Spielfeld-Straß</corr></choice></choice> dringend erforderlich<lb/>
Die Kommission hat zuletzt im März 1972 getagt. In Jesenice könnte<lb/>
noch ein zweites Gleis gelegt werden und dann eine Autoverladung auf<lb break="no"/>genommen werden. Österreich müsste dafür 70 Mill. S aufbringen. Jug.<lb/>
50 Mill. Dinar, für die Autoverladung käme nach slowenischer Ansicht<lb/>
3 1/2 bis 5.000 Autos in Frage. Die Rentabilität wäre damit gegeben.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_23">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Vielleicht kann man auch dieses Problem im Ver<lb break="no"/>kehrsministerium untersuchen lassen.</p><pb n="17-0873" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-07-18_1973-07-25_0873.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_24">Besuch in Albanien</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_25">Den Fortschritt Jugoslawiens konnte man erst richtig ermessen, wenn<lb/>
man Albanien besucht hat. Schon allein die Einreise ist wesentlich schwie<lb break="no"/>riger. In ganz Europa kann ihc mit meinem Diplomatenpass als Minister<lb/>
ohne Visum reisen. Nur in Albanien verlangte man von mir drei Bilder<lb/>
und ich musste ein Visum ausfüllen. Normal ist es ungewöhnlich, dass<lb/>
jemand mit Autos einreist und deshalb sind die Formalitäten dort sehr<lb/>
streng. Reisende habe glaube ich überhaupt kaum Chancen als Individual<lb break="no"/>reisende Nach Albanien zu kommen. Albanien selbst hat in den letzten<lb/>
Jahren sicher einen beduetenden Aufschwung gneommen. Wir waren zwar nur<lb/>
2 Tage – 1 Tag in Tirana, den zweiten Tag in der Hafenstadt Tures – aber<lb/>
die Fabriken, die wir besichtigten, resp. die wir auf der Fahrt passierten<lb/>
wurdn unumwunden vom Begleiter immer als chinesische Lieferung hingestellt<lb/>
z.B. hat Albanien in <choice><choice><sic>Trien</sic><corr>?</corr></choice></choice> ein Wasserkraftwerk 5 mal 50 MW von China<lb/>
geliefert bekommen und wird jetzt ein zweites in Fieri mit 4 mal 100 MW<lb/>
errichtet. Eine Kabelfabrik wurde ins Skutari, ein Zementfabrik in <choice><choice><sic>Kruje</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
400.000 t, eine Düngefabrik mit 100.000 t Phosphordünger, eine mit<lb/>
Stickstoff, eine Raffinerie von 1,2 bis 2 Mill. t in <choice><choice><sic>Fiere</sic><corr>Fier?</corr></choice></choice> ein Wärmekraft<lb break="no"/>werk mit 100 MW, Perat ein Textilkombinat von der Flocke für zur Be<lb break="no"/>kleidung von chinesischer Seite geliefert ohne dass die Albaner dafür<lb/>
bis jetzt auch nur einen Lek dafür bezahlten. Auf meine Frage, nach<lb/>
welcehn Kreditkonditionen diese Fabriken geliefert wurden, erklärte<lb/>
man mir ohne Zinsen und die Rückzahlung sei noch nicht im Detail vereinbart<lb/>
Gegenleistung ist mir nicht bekannt. Selbst wenn im seinerzeitigen Hafen<lb/>
den auch die Sowjets bis zum Bruch benützten, <choice><choice><sic>Flore</sic><corr>?</corr></choice></choice> eine entsprechende<lb/>
chinesische Unterseebootbasis existieren soll, ist damit noch nicht<lb/>
erklärt der eingeheure Aufwand, den China für die Erhaltung des albani<lb break="no"/>schen Staates macht. Selbst Konsumartikel werdn von China geliefert, z.B.<lb/>
auch Kaffee, obwohl China ihn selbst importieren muss. Eine weitere<lb/>
Gegenleistung kann nur sein, dass die Albaner sich bereiterklären,<lb/>
Maoisten auf Westeuropa zu Studienzwecken und zru politischen Schulung<lb/>
einzuladen. Wir konnen am Strand von <choice><choice><sic>Turez</sic><corr>?</corr></choice></choice> einige solche Gruppen kennen<lb/>
lernen- Angeblich sind sie mit langen Haaren am Flughafen angekommen<lb/>
wurden dort sofort auf normales europäisches Mass frisiert, d.h. die<lb/>
Haare geschnitten, worüber sich selbst die westdeutschen Kommunisten nicht<lb/>
aufregten. Wenn Frauen mit breiteren Hosen kommen, müssen sie entweder<lb/>
Kleider anziehen oder Blue jeans am Flughafen kaufen, die zugelassen sind.<lb/>
Albanien riegelt sich in jeder Beziehung von Westeuorpa abe auch vom<lb/>
Ostblock entsprechend ab. Der untrügerische Zeichen ist ein mit elektrische<lb/>
Strom gezogener Stacheldraht entlang der Grenze.</p><pb n="17-0874" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-07-18_1973-07-25_0874.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_26">Der Vizeaussenhandelsminister war 5 Jahre Handelsrat in China und sprach<lb/>
ein perfektes Englisch. Interessant war, dass ich bei den Besichtigungen<lb/>
und auch bei Informationen die <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> und auch meine Frau einholen wollten,<lb/>
über die Lohn- und Preisverhältnisse sich die Albaner über das verhältis<lb break="no"/>mässig tiefe Lohnniveau genierten. In Wirlichkeit war es für sie glaube ich<lb/>
eine ungeheure Leistung überhaupt aus diesem reinen Agrarstaat, wo eigent<lb break="no"/>lich hauptsächlich Hirtenaufzucht und ein wenig Ackerbau betrieben wurde<lb/>
eine Umstellung auf einen Industriestaat erst in den letzten Jahrzehnten<lb/>
begonnen wurde, die Elektrifizierung jetzt in jedem Bauerndorf, d.h.<lb/>
jedes Haus elektrischen Strom hat natürlich gegen Jugoslawien und West<lb break="no"/>europa stark zurückblieben. Die Stärke Albaniens liegt in seinen Natur<lb break="no"/>schätzen. Neben dernoch ausbaufähigen Wasserkraft hat es Mineralien<lb/>
die in Hinkunft eine grosse Rolle spielen werden. Kupfer, Chrom und<lb/>
Eisennickel, Bitumen in fester Form usw. In einer ständigen Ausstellung,<lb/>
woe sie auch ihre <choice><choice><sic>ProduktionenMaschinen</sic><corr>Produktionsmaschinen?</corr></choice></choice> und Geräte aber vor allem auch<lb/>
ihre Mineralogischen Schätze zeigten, konnte ich mich davon überzeugen.<lb/>
Sie betreiben eine vollkommen autarke Politik, was aus ihrer politischen<lb/>
Lage verständlich ist und werden deshalb in Elbasan ein Schwerindustrie<lb break="no"/>zentrum auch ein Eisenwerk mit 250.000 t errichten. Die gesamten Einrichtung<lb/>
und Maschinen komme aus China. Chromerz, das sie derzeit nach Italien und<lb/>
Schweden exportieren, werden in der Perspektive eine Million jato produ<lb break="no"/>ziert. Bitumen, das sie nach Italien und Afrika exportieren und zwar in<lb/>
Fässern und flüssig wird 1 Mill. jato betragen. Stärkere Exporte und Im<lb break="no"/>porte haben sie eigentlich nur mit Italien. Dort importieren sie auch<lb/>
für 1 Mill. $ synthetische Flocken und ich glaube auch ein wenig Garne.<lb/>
Hier bestände die Möglichkeit, Lenzing einzuschalten. Ihr Textilkombinat<lb/>
ist derzeit auf Baumwolle und Wolle aufgebaut, doch möchten sie in<lb/>
Hinkunft auch Polyesterfasern, d.h. sie möchten von dem Bezug Chinas<lb/>
Baumwolle und ihre eigenen Wollproduktion auf Kunstfaser umsteigen oder<lb/>
zumindestens ergänzen. Grsses Intersse haben sie, Tabak zu exportieren<lb/>
Sie machen den weitern Bezug von Zigarettenpapier, was Bunzl und Biach<lb/>
Wattens, bis jetzt geliefert haben, vom Tabakbezug resp. Zigarettenbezug<lb/>
abhängig. Angeblich haben sie auch schwarze Tabake, die dem Geschmack des<lb/>
europäischen Publikums Rechnung tragne udn die Tabakregie könnte heir<lb/>
versuchen, alte Tabakmaschinen gegen Tabak zu tauschen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_27">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte mich mit Gen.Direktor <rs type="person" ref="#per__126941">Musil</rs> von der<lb/>
Tabakregie wegen jug. und vor allem albanischem<lb/>
Tabakbezug verbinden.</p><pb n="17-0875" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-07-18_1973-07-25_0875.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_28">1975 möchten sie Ferronickelerz nach Österreich liefern, derzeit<lb/>
liefern sie 300.000 t in die CSSR.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_29">ANMERKUNG: Bitte mich mit VÖEST Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97644">Koller</rs> verbinden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_30">Die derzeitigen Hauptexporte sind Tomaten und Weintrauben und einige<lb/>
sonstige agrarische Produkte. Hier that die Fruchtunion, HErr <rs type="person" ref="#per__149160">Riff</rs>,<lb/>
ihnen Anweisungen gegeben und sie infomriert, wie man Tomaten schneller<lb/>
und besser zur Reife bringt und die verladet. Deshalb hat die Fruchtunion<lb/>
fast ein Monopol. Ich habe zwar den Wunsch der GÖC angemeldet, dass<lb/>
sie selbst direkt beziehen will, glaube aber kaum, dass sie Chancen<lb/>
hat.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_31">ANMERKUNG: Mit <rs type="person" ref="#per__143034">Mittermeier</rs> GÖC verbinden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_32">Albanien möchte mit den neutralen Staaten – der schwedische Aussenhandels<lb break="no"/>minister war vor Monaten erst erster westeuropäischen Minister in<lb/>
Tirana – und mit Österreich ganz besonders regeren Warenverkehr haben.<lb/>
HIer besteht für die Zukunft eine grosse Möglichkeit, insbesondere<lb/>
sich vielleicht doch an dem Abbau der mineralogischen Schätzen Albaniens<lb/>
zu beteiligen und im Aussenhandel damit ein grösseres Geschäft machen<lb/>
zu können.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_33">WEnn Albanien seine Wasserkräfte ausgebaut hat und hier dürfte es eine<lb/>
grosse Unterstützung Chinas haben, die entsprechnedne Überlandleitungen<lb/>
nach Jugoslawien existieren, nach Griechenland sollen sie gebaut werden,<lb/>
dann wir Albanien ein Stromexportland sein. Leider ist das jug. Netz<lb/>
nicht so weit, dass man über Jugoslawien dann gegebenenfalls dann<lb/>
albanischen Strom beziehen könnte. Derziet liefert Albanien nur Strom<lb/>
nach Jug. und zwar nach Titograd, wo ein Alu-Werk errichtet weurde,<lb/>
das in Hinkunft noch von 50.000 auf 100.000 jato ausgebaut werden soll.<lb/>
Da die in Europa vorhandene Energiekarten vllkommen falsch sind,<lb/>
sie haben einen Stand, der längst veraltet ist, habe ich<lb/>
die Albaner darauf aufmerksam gemacht, dass es doch in ihrer Propaganda<lb break="no"/>linie liegen müssten, die tatsächlichen albanischen Leistungen auf diesem<lb/>
GEbiet in Westeuropa zu dokumentieren. Der Wirtschaftsminister aber<lb/>
auch der Handelsrat haben erklärt, sie werden sich dies überlegen<lb/>
und mir entsprechende UNterlagen zur VErfügung stellen, die bis jetzt al<lb break="no"/>lerdings noch nicht eingetroffen sind. Ihc bin auch überzeugt, dass sie<lb/>
kaum kommen werden.</p><pb n="17-0876" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-07-18_1973-07-25_0876.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_34">Verhandlungen mit Jugoslawien auf dem Fremdenverkehrssektor</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_35">Die Besprechungen in Dubrovnik hat als Fachmann <rs type="person" ref="#per__147410">Naikov</rs> im DEtail<lb/>
geführt. Sie haben Fremdenverkehrsabkommen -it vielen Ländern und<lb/>
waren sehr erfreut, dass wir auch in Österreich eines mit ihnen ab<lb break="no"/>schliessen. Im Abkommen vorgesehen Gemischte Kommission soll nach Wunsc<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97966">Snuderls</rs> und <rs type="person" ref="#per__147410">Neikov</rs> bereits im Herbst ihre erste Sitzung habne und<lb/>
sich mit der internationalen Wirtschaftslage, mit der Vorbereitung der<lb/>
nächsten Session, aber auch mit Umweltschutz beschäfitgen. Ichnhabe<lb/>
ausdrücklich verlangt, dass bevor die Gemischte Kommission zusammen<lb break="no"/>tritt, ein sehr detailliertes Tagungsprogramm vorgelegt werden<lb/>
müsste. Ich habe keinen Zweifel gelassen, dass wir nicht ausschliess<lb break="no"/>lich – wie <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs> gemeint hat – Komplementärländer sind, d.h.<lb/>
Jug. das Meer hat und daher keine Konkurrenz für uns darstellt,<lb/>
sondern das selbstverständlich der Sommergast auch entweder in<lb/>
Österreich verbleibt oder doch zum Meer weiterfährt und dass darüber<lb/>
hinaus im Winter eine geiwsse Konkurrenz mit Slowenien zu verzeichn<lb break="no"/>nen ist. Alrdings glaube ich, dass wir gar nicht den ausl. Gast bie un<lb/>
aber auch nicht den Österreicher beeinflussen können. ob er nach<lb/>
Jug. fährt oder nicht. Auf Drittmärkten ergibt sich eine gute<lb/>
Zusammenarbeitsmöglichkeit. <rs type="person" ref="#per__147410">Neikov</rs> hat deshalb auch angefhrt,<lb/>
dass die Gemischte Kommission sich mit der Verkehrswegefrage, mit<lb/>
dne Grenzformalitäten, mitder Propaganda und Information, mit der<lb/>
regionalen Zusammenarbeit, mit dem Ausflugsverkehr und einem gemein.<lb/>
samen Vorgehen bei Hotellerie und Verkehrsunternehmen beschäftigen<lb/>
sollte. Ein weiterer wichtiger PUntk wäre die Werbung auf Drittlän<lb break="no"/>dern für den Raum Österreich-Jugoslawien DAfür kommen insbesondere<lb/>
die USA, Skandinavien, Japan und Australien in FRage. Derzeit<lb/>
gibt es schon eine solche Zusammenarbeit in der alten Kommission<lb/>
SAT, in der Donauländerkommission, in der europ. Kommission für Pro<lb break="no"/>paganda in USA und vor allem enmal in der Welttourismus-Organisation.<lb/>
International Union Travel Organisation (IUTO) worauf die Österr.<lb/>
Fremdenverkehrswerbung WErt legt, nämlich in die Route Baltik<lb/>
Adria, wo von Polen ide Initiative ausgegangen ist, eingeschaltet<lb/>
zu werden, habe ich vorgebracht und Jug. wird dies wohlwollend prüfen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_36">Die derzeit private Organisation über den Welttourismus International<lb/>
World Traveller (IWT) die einen UNO-Status bekommen soll , wie im<lb/>
Jahre 1970 in Mexiko beschlossen wurde und wo bis jetzt 42 Länder<lb/>
ratifiziert haben aber mindestens 51 ratifizieren müssen, wird von<lb/>
<pb n="17-0877" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-07-18_1973-07-25_0877.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Jugoslawien urgiert, welcehs bereits ratifiziert hat, dass Österreich<lb/>
so schnell wie möglich beitritt. Inbesondre aber möchte Jug.,<lb/>
dass wir es unterstützen, dass der Sitz dieser Organisation, wo der<lb break="no"/>zeit 105 Länder Mitglieder sind in Zagreb sien sollte. Derzeit ist<lb/>
das Büro in Genf und Madrid, Istanbul, Trinidad und Mexiko haben sich<lb/>
ebenfalls um einen Sitz beworben. Die Jug. behaupten, dass sie Unterstützung<lb/>
von USA, Vatikan, Niederlande, Dänemark, Senegal, den osteuropäischen<lb/>
Staaten und von Lateinamerika und vor allem auch den Entwicklungsländern<lb/>
haben. DIe BRD wird sich später erst entschieden, Mexiko aber hat ein<lb/>
gentleman agreement mit ihnen vereinbart, wenn es nicht selbst den<lb/>
Sitz bekommt, dann für Zagreb einzutreten. Man wollte mich sehr gerne<lb/>
festlegen, doch habe ich erklärt, ich nehme die INformation zur KEnntnis<lb/>
und werde diesbezüglich mit <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> sprechen. Ich habe keinerlei<lb/>
Zusagen gemacht, weil ich auf dem STadpunkt stehe, solche Gelegenheit<lb/>
muss man gegen irgendetwas anderes wenn mann eben tatsäöchlich unterstützt,<lb/>
abtauschen. Hier müsste das Aussenamt entsprechende Vorschläge und Kombi<lb break="no"/>nationen vorlegen und erstatten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_37">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Ich habe <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> schon informiert, erkundige Dich<lb/>
bitte, wie das Aussenamt büromässig steht.<lb/>
Angeblich gibt es schon Zusagen für Genf.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_38">In Caracas soll bei der Konferenz ein Präsident aus Kanada resp. Spanien<lb/>
vorgesehen sein. Beide Persönlichkeiten werden von Jug. entschiedne abge<lb break="no"/>gelehnt, weil sie kein Format haben und daher diese Organisation nicht<lb/>
entsprechend führen können. Auch hier habe ich keinerlei Zusagen und<lb/>
Äusserungen gemacht.<lb/>
Bezüglich der Überbuchungen, wo mir der Fachverband für Reisebüros geschrie<lb break="no"/>ben hat, habe ich <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs> uasserhalb der Tagesordnung auf diesen Zustand<lb/>
aufmerksam gemacht und <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs> hat erklärt, dass die Unternehmer dafür zivil<lb break="no"/>rechtlich haften und auch noch entsprechende Bestrafung durch jug. Behörden<lb/>
zu erwarten ahben. Psychologisch lässt sich die serklären, dass 1972<lb/>
durch die Pocken riesige Abbuchungen und Grossarrangementstornierungen<lb/>
erfolgt sind. Dies aber nur zur Erklärung, nicht zur Entschuldigung,<lb/>
wie er sich ausdrückte.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_39"><rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs> beschwerte sich auch, dass keine Österreich-Prospekte ind jug.<lb/>
Sprache, serbokroatisch oder slowenisch vorliegen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_40">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> hat mir welche versprochen, die ich dann<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs> zur Information schicken werde.</p><pb n="17-0878" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-07-18_1973-07-25_0878.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_41">Bei der anschliessenden Pressekonferenz wollten die Vertreter der<lb/>
Presse und des Fernsehens insbesondere wissen, wie der Fremdenver<lb break="no"/>kehr zwischen unseren beiden Ländern und insbesondere auf dritten Märk<lb break="no"/>ten verbessert wrden konnte. Die Pressekonferenz hatte ungefähr<lb/>
westliches Niveaus und desselbe System. Sehr zum UNterschied z.B. von<lb/>
Albanien, wo auf Anfragen <rs type="person" ref="#per__142423">Horn</rs> von der Presse und des APA-Vertreters<lb/>
der Wirtschaftsminister erklärt, sie mögen ihre Fragen im Aussenamt<lb/>
einreiche, Als sie erklärten, dass sie dies schon getan haben,<lb/>
ging er glatt über die Tatsache hinweg und hat ihnen keinerlei<lb/>
Antwort gegeben. Ganz anders <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs>, der sehr wohl auf alle kriti<lb break="no"/>schen Bemerkungen oier Wünsche entsprechend eingegangen ist. Hier<lb/>
kann man mit Recht feststelen, dass zwischen diesen Staaten ein<lb/>
himmelhoher Unterschied existriert. Nicht nur im Lebensstandard<lb/>
sondern vor allem auch in der Einstellung und in der politischen<lb/>
Führung des Staates.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_42">Die Investitionen Jug. an der Küste soweit ich sie in Dubrovnik und Um<lb break="no"/>gebung feststellen konnte, gehehn ins Gigantische. Nördlich von Dubrov<lb break="no"/>nik wird jetzt ein Erholungszentrum mit 5.000 Betten geplant und<lb/>
sicherlich auch ausgeführt. Alle Hotels sind ungeheuer grosszügig,<lb/>
die Architekten haben volles Handelsfreiheit, die Baukosten, der <choice><choice><sic>umbaute</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
Raum usw. dürfte scheinbar überhaupt keiene Rolle spielen. Das Bedie<lb break="no"/>nungspersonal spricht mehrere Sprachen, es sind meistens junge Leute<lb/>
mit einem Wort westlicher Standard. Allerdings verfallen die Häuser<lb/>
dann verhältnismässig sehr schnell, weil die Reparaturen sehr zu<lb/>
wünschen übrig lassen. Sehr beendruckt hat mich die gigantische<lb/>
Planung, obwohl die Finanzierung auf fest westeuropäischer Methode<lb/>
erfolgt. Die Unternehmer smüssen sich entsprechende Kredite beschaffen<lb/>
und die Restkredite sind meistens irrsinnig teuer und deshalb sind<lb/>
die Hotels mit Zinsen sehr stark belastet. Die Preise sind durch die<lb/>
Abwertung bedingt verhältnismässig nicht zu teuer, vor allem liegen<lb/>
sie wesentlich tiefer als in Österreich. Durch die starke Inflations<lb break="no"/>welle – 25 % Preissteigerungen werden auch hier einen Ausgleich<lb/>
mit den österreichischen Preisniveau in den nächsten Jahren herbei<lb break="no"/>führen.</p><pb n="17-0879" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-07-18_1973-07-25_0879.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_43">Da <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs> nicht als Aussenhandelsminister jemals nach Wien<lb/>
kommen kann, habe ich ihm vorgeschlagen, daß ich ihn einmal<lb/>
zur Messe einladen werde und zwar um weitere Besprechungen über<lb/>
die multilateralen Beziehungen zwischen Jugoslawien, Österreich<lb/>
im Rahmen der EFTA usw. zu besprechen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-18_44">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs><lb/>
Bitte ihn für Frühjahrsmesse oder Herbstmesse 1974 vorzumerken.</p></div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>