<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19811123">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 23. November 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band62_1981-11-23</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-11-23">Montag, 23. November 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-17">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="62-1354" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-11-23_1354.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-23_01">Montag, 23. November 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-23_02">Dir. <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs>, ÖFVW, teilt mit, daß die Länder in Anwesenheit von Dir.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114587">Kübler</rs> der ÖFVW beschlossen haben, <choice><choice><sic>vor</sic><corr>von?</corr></choice></choice> der nächsten Direktoriumssitzung<lb/>
die Budgetdetailberatung und vor allem die Statutenänderung abzusetzen.<lb/>
LRat <rs type="person" ref="#per__112216">Bassetti</rs> möchte noch bis zur Jahreshauptversammlung die Länder auf<lb/>
eine Linie bringen, was ihm sicherlich nicht gelingen wird. Fest steht<lb/>
für uns, daß das Direktorium bereits einen Grundsatzbeschluß bezüglich<lb/>
des Budgets beschlossen hat und wir nicht bereit sind, diesen zu ändern.<lb/>
Eine Inlandswerbekampagne muß allein schon wegen der Firma Neckermann<lb/>
und der ÖNB, die sich an einer solchen mit 500.000 S und gleichzeitiger<lb/>
Kombination ja zu Austria<add>[?]</add> ebenfalls beteiligen wird, fortgesetzt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-23_03"><rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> teilt mir mit, daß noch immer der Fremdenverkehrsdirektor von<lb/>
Wien, Dr. <rs type="person" ref="#per__114709">Krebs</rs>, sich wegen der Beteiligung der ÖFVW an einer Wienausstel<lb break="no"/>lung in Tokio sich mit ihm nicht ins Einvernehmen gesetzt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-23_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte Stadtrat <rs type="person" ref="#per__109290">Mayrs</rs> Sekretär in Wien verständi<lb break="no"/>gen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-23_05">11 Vertreter der Wirtschaft werden von mir mit Orden, die ihnen der Herr<lb/>
Bundespräsident verliehen hat, bedacht. Einleitend stelle ich fest, daß<lb/>
diesmal nur Männer ausgezeichnet werden und erkläre coram publico, daß<lb/>
ich prüfen lassen werde, wieso so wenig Frauen im Zuge der Gleichberech<lb break="no"/>tigung dafür vorgeschlagen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-23_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109808">ALBRECHT</rs>: Du solltest Dich wirklich hier dafür mehr ein<lb break="no"/>setzen. Nächstes Jour fixe HK zur Sprache bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-23_07">Der letzte Auszuzeichnende, ein kleiner Lebensmittelhändler, der die<lb/>
Diätküche des Heeresspitals versorgt, wurde auf Anregung des Landesver<lb break="no"/>teidigungsministeriums für die Dekoration vorgeschlagen. Auf diesen Um<lb break="no"/>stand habe ich besonders verwiesen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-23_08">Geärgert habe ich mich nach der Auszeichnung, als der Kurator des Wirt<lb break="no"/>schaftsförderungsinstitutes WIFI zu mir kam und mich besonders auf diesen<lb/>
Umstand verwies. Dies hätte wirklich in meinen Unterlagen verzeichnet<lb/>
sein müssen. Außerdem hätte ich aufmerksam gemacht werden müssen, daß<lb/>
der Präs. <rs type="person" ref="#per__107940">Dittrich</rs> von der HK Wien und auch der Obmann der Sektion Gewer<lb break="no"/>be, Stadtrat <rs type="person" ref="#per__126257">Neusser</rs>, bei der Verleihungszeremonie anwesend sind. Beide<lb/>
<pb n="62-1355" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-11-23_1355.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>entdeckte ich zu spät.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-23_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte in Hinkunft auf diese besonderen Umstände<lb/>
achten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-23_10">Der Vorstandsdirektor Dr. <rs type="person" ref="#per__134271">Schmitz</rs>, BASF, und vor allem der Vorstandsdi<lb break="no"/>rektor der Fa. Wintershall, <rs type="person" ref="#per__134273">Wüstefeld</rs>, ein 100 %-iges Unternehmen der<lb/>
BASF, hat in Katar ein Erdgasvorkommen, 3-mal so groß als Groningen, 8000 Mrd.<lb/>
m³ Gas, entdeckt. Die Ausbeute dieses Gases möchten die Deutschen durch<lb/>
eine Flüssiggasanlage in Katar, und dann in Montfalcone oder Koper die<lb/>
Entspannung mit großen Investitionen errichten. Konkurrenz sind die<lb/>
Franzosen und Engländer. BASF ist fest davon überzeugt, daß es mit Unter<lb break="no"/>stützung Österreichs als neutralem Staat und der guten Stimmung für<lb/>
Österreich bei den Arabern dieses Projekt tatkräftigst unterstützen soll<lb break="no"/>te, und sich die ÖMV auch daran beteiligen könnte. GD <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> hat dies<lb break="no"/>bezüglich angedeutet, daß er mit der Ruhrgas und der BASF entsprechende<lb/>
Gespräche führt. Ob dies zweckmäßig ist, bezweifle ich, denn die Ruhrgas<lb/>
ist ein Gaslieferunternehmen, welches zur Konkurrenz der BASF in Deutsch<lb break="no"/>land und weltweit tätig ist. Wintershall produziert derzeit in der BRD<lb/>
2 Mrd. m³ Gas und 700.000 to Öl, 1 1/2 Mio. to Öl werden von ihr noch<lb/>
importiert. <rs type="person" ref="#per__134271">Schmitz</rs> und <rs type="person" ref="#per__134273">Wüstefeld</rs> werden dem Handelsministerium entspre<lb break="no"/>chende Unterlagen zur Verfügung stellen. Ich erkläre mich sofort bereit,<lb/>
entsprechende Interventionen selbst, resp. den Herrn Bundeskanzler da<lb break="no"/>rum zu ersuchen, <choice><choice><sic>durchzufühlen</sic><corr>druchzuführen?</corr></choice></choice>, allerdings im engsten Einvernehmen mit<lb/>
der ÖMV.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-23_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Stelle fest, was die ÖMV im konkreten dazu<lb/>
sagt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-23_12">Das 400. Journalistenfrühstück war ein voller Erfolg. Das erste ist, für<lb/>
mich überraschend, eigentlich sehr spät gewesen, nämlich am 20. März 72,<lb/>
und befaßte die neue Gewerbeordnung. Beim 400. habe ich außerhalb der<lb/>
Tagesordnung, ausnahmsweise sogar mit Sperrfrist bis nachmittags, die<lb/>
Budgetziffern des Handelsministeriums, die <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs> zusammenstellen ließ,<lb/>
den Journalisten gegeben. Diskussion hat es darüber überhaupt keine ge<lb break="no"/>geben, anders, mit einer lebhaften Diskussion, endete dann dieses Journa<lb break="no"/>listenfrühstück bei dem Bericht von SC <rs type="person" ref="#per__111001">Peyerl</rs> über den Energiebericht,<lb/>
der diese Woche noch von der Regierung beschlossen wird. Von diesem<lb/>
Pressefrühstück hat FS 2 eine Aufzeichnung gemacht und dann auch eine<lb/>
wirklich sehr nette Story abends um 1/2 11 gesendet. Redakteur <rs type="person" ref="#per__134274">Friedrich</rs><lb/>
hat dies sehr nett gestaltet.<lb/>
</p>
            <pb n="62-1356" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-11-23_1356.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-23_13">FS 1, Dr. <rs type="person" ref="#per__117014">Hlavac</rs>, dagegen hat uns mitgeteilt, daß er jetzt bei einem Öl<lb break="no"/>pressedienst sozusagen im Pfusch mitarbeitet und gerne bereit ist, dort<lb/>
entsprechende Informationen des Handelsministeriums zu forcieren. Genau<lb/>
dies, wie es <rs type="person" ref="#per__117014">Hlavac</rs> handhabt, möchte ich nicht. Dr. <rs type="person" ref="#per__117014">Hlavac</rs> hat mir mitge<lb break="no"/>teilt, Bundeskanzler <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hätte ihm einige Probleme, die er mit der<lb/>
ÖMV hat, und sogar ein wenig verärgert über die ÖMV ihm Insider-Informa<lb break="no"/>tionen gegeben. Die kriegt er von mir garantiert nicht. Ich habe für<lb/>
diese Art der Pressekontakte gar nichts übrig. Wenn <rs type="person" ref="#per__117014">Hlavac</rs> etwas wissen<lb/>
will, soll er in mein Pressefrühstück kommen, da hat er reichlich Ge<lb break="no"/>legenheit, alles zu fragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-23_14">Der Raum Villach hat bei der Z eine kleine Skilanglaufloipe aus Kunst<lb break="no"/>stoff aufgestellt und mich ersucht, diese Woche der Zentralsparkasse<lb/>
mit dem Bgm. von Villach zu eröffnen. Dies habe ich sehr gerne getan.<lb/>
Bei dieser Gelegenheit habe ich den Generaldirektor wegen der Firma<lb/>
Mischek gefragt, wie es weitergeht und gleichzeitig mitgeteilt, daß ich<lb/>
bei Sozialminister <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs> wegen <rs type="person" ref="#per__115685">Mischek</rs> ebenfalls interveniert habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-23_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: LAbg. Hans .....<add>[Es existiert 1981 kein aktiver Wiener Landtagsabgeordneter aus dem 3. Bezirk mit Vornamen "Hans", Anm.]</add> von der Landstraße bitte ver<lb break="no"/>ständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-23_16">In der Fraktion des Handelsausschusses für das Budget berichtete ich<lb/>
über die einzig offene und kritische Frage, nämlich wie es mit der Ge<lb break="no"/>werbeordnungsnovelle weitergehen soll. <rs type="person" ref="#per__117674">Ostleitner</rs> teilte mit, daß Klub<lb break="no"/>obmann <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> jetzt doch Bedenken hat, einen Fristfestsetzungsantrag<lb/>
am 1. Dezember zu stellen. Er möchte noch 2 Verfassungsjuristen darüber<lb/>
befragen. Ich habe diese Fristansetzung ja nicht verlangt. Bei vernün<lb break="no"/>ftigem Verhalten der ÖVP müßte es möglich sein,<add>[daß]</add> bis Mitte Februar selbst<lb/>
bei einem Beharrungsbeschluß im Bundesrat, den ich mir nur sehr schwer<lb/>
vorstellen kann, weil ja die Landeshauptleute die Gewerbeordnungsnovelle<lb/>
in diesem Punkt verlangt haben, auch wenn es zu dem Einspruch doch kommt,<lb/>
zeitgerecht dieses Gesetz mit Beharrungsbeschluß beschlossen werden<lb/>
kann. Wichtig erscheint mir nur im Prinzip, daß diese Materie in der<lb/>
Gewerbeordnung geregelt wird, d.h. einfachgesetzlich beschlossen wird<lb/>
abgegangen wird. Diesbezügliche Gespräche hat dann während der Budget<lb break="no"/>debatte im Budgetausschuß NR <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> mit Präs. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>, insbesondere<lb/>
aber mit Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__118736">Schüssel</rs> geführt. Präs. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> hat über <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs><lb/>
an mich appelliert, ich sollte unbedingt noch Parteiengespräche über die<lb break="no"/>ses Problem mit der ÖVP führen. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> hat sofort zugesagt, daß ich<lb/>
selbstverständlich bereit bin, jedwede Gespräche immer zu führen, doch<lb/>
müsse jetzt dann endgültig die von den Ländern verlange Novelle der Ge<lb break="no"/><pb n="62-1357" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-11-23_1357.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>werbeordnung beschlossen werden. Wenn es nicht anders geht, mit den<lb/>
Stimmen der Sozialisten allein. Wahrscheinlich werden sich auch die<lb/>
Freiheitlichen anschließen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-23_17">Bevor die Debatte im Budgetausschuß stattfand, hat Abg. <rs type="person" ref="#per__111721">Stix</rs> von den<lb/>
Freiheitlichen mir unter 4 Augen mitgeteilt, er hat sich leider inner<lb break="no"/>halb seiner Partei nicht durchsetzen können, meine Zugeständnisse seien<lb/>
zu gering gewesen, weshalb die Freiheitlichen dem Handelsbudget nicht<lb/>
zustimmen können. Ich habe ihm sofort erklärt, dies ändert an unserem<lb/>
persönlichen Verhältnis gar nichts, ich bleibe nach wie vor distanziert<lb/>
freundlich. Ich habe gar keinen Wert darauf gelegt, daß die Freiheitli<lb break="no"/>chen dem Handelsbudget zustimmen, da dies sicherlich <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> dann<lb/>
innerhalb seiner Partei und Fraktion nur weitere Schwierigkeiten ge<lb break="no"/>bracht hätte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-23_18">Die Budgetdebatte entwickelte sich so wie alle Jahre, eingeleitet hat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> mit einer sehr zurückhaltenden, nicht angreifenden Rede und ei<lb break="no"/>gentlich in Form von vielen Fragen. Auch die anderen Abgeordneten haben<lb/>
wenig kritisiert, viel mehr immer wieder zusätzliche Fragen gestellt.<lb/>
Die meisten davon konnte ich aus dem Stegreif sofort beantworten, ein<lb break="no"/>zelne Detailfragen hat dann, soweit es Budgetposten waren, MR <rs type="person" ref="#per__97722">Marhold</rs><lb/>
mir vorbereitet, soweit es sich um andere Punkte handelt, <rs type="person" ref="#per__107956">Satzinger</rs> resp.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__131107">Grossendorfer</rs>, jetzt noch tätig in der Grundsatzabteilung. Während Staats<lb break="no"/>sekretär <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs>, obwohl sie jetzt auch schon das zweite Budget miter<lb break="no"/>lebt, das ist eine Hexerei, weshalb sie ein klein wenig aufgeregt ist,<lb/>
kann ich nur sagen, das ist wirklich alles schon fast unerträgliche Rou<lb break="no"/>tine. Ich kann ja wirklich kaum verstehen, daß die Oppositionspartei<lb/>
auf diesem Sektor so wenig angriffslustig ist. Vielleicht gebe ich ihr<lb/>
wirklich kaum eine größere Chance.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-23_19">Der ÖVP-Pressedienst hat bereits Erklärungen vom Obmann des Handelsaus<lb break="no"/>schusses, <rs type="person" ref="#per__112996">Staudinger</rs>, und des Energiesprechers <rs type="person" ref="#per__111410">König</rs> veröffentlicht, wo<lb/>
sie insbesondere auf die zu geringe Ausdehnung des Handelsbudgets im<lb/>
nächsten Jahr hingewiesen haben. Ihrer Meinung nach müßte eben jedes<lb/>
Einzelbudget mindestens so viel zunehmen als die durchschnittliche<lb/>
Budgetvergrößerung, dies würde aber bedeuten, daß wir dann kontinuier<lb break="no"/>lich ein noch größeres Budgetdefizit hätten. In der Beziehung ist die<lb/>
ÖVP nicht konsequent. Auf der einen Seite verlangt sie Einsparung, auf<lb/>
der anderen Seite verlangt sie oft bei vielen Einzelbudgets dann noch<lb/>
viel mehr, bei den einzelnen Budgetposten immer größere Ansätze.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-23_20">Die Budgetdebatte wickelte sich in sehr ruhiger, freundschaftlicher<lb/>
<pb n="62-1358" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-11-23_1358.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Atmosphäre ab, fast würde ich sagen, der Schmäh ist wieder ganz schön<lb/>
gelaufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-23_21"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="62_1353_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-11-23_1353-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 23.11.1981</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>