<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 14. Juli 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band60_1981-07-14</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-07-14">Dienstag, 14. Juli 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-06-14">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="60-0894" facs="60_1981-07-14_0894.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 14. Juli 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe erklärte Präs. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name>, daß die HK die Bestellung<lb/>
von MR <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> für den sowjet. Glasminister <name type="person" ref="per:133282">Jaschin</name> im Imperial nicht<lb/>
bezahlt. <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> hat den Handelskammerverantwortlichen <name type="person" ref="per:133883">Strasser</name> er<lb break="no"/>sucht die sowjet. Delegation unterzubringen, dieser bestellte im<lb/>
Intercontinental. Die Sowjets bezahlten dann selbst, jetzt müsse im<lb/>
Imperial 7.300 Abstandsgeld bezahlt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Was ist hier geschehen?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich ersuchte <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> für KR <name type="person" ref="per:117633">Hrabac</name> eine höhere Auszeichnung bei<lb/>
uns zu beantragen, da er ja freiwillig auf die Führung des Staats<lb break="no"/>wappens verzichtet hat. Damit hat er uns aus einem großen Dilemma be<lb break="no"/>freit, als verschiedene Branchen, wo es sicherlich größte Schwierig<lb break="no"/>keiten gegeben hätte. Präs. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> meinte, <name type="person" ref="per:117633">Hrabac</name> hätte mit ihm<lb/>
noch nicht gesprochen, die HK ist sehr verärgert, daß der VKI gegen<lb/>
gewisse Branchen wie eben z.B. Grundstücksmakler, Gebäudeverwalter<lb/>
ist, obwohl der Verein dieses Problem innerhalb seiner Organe noch<lb/>
gar nicht besprochen hat. Wir einigten uns darauf, daß SC <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name><lb/>
und Präsidialist <name type="person" ref="per:113032">Reiger</name> dieses Problem besprechen sollen, um eine<lb/>
ev. Abgrenzung vorzunehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR SC <name type="person" ref="per:97584">JAGODA</name> U. <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Du wirst es gar nicht leicht haben<lb/>
unseren Plan zu verwirklichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präs. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> hat wegen der Verordnung betreffend Kaffeekonditorei<lb/>
noch nicht mit LH <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> sprechen können, damit die Tiroler ihre<lb/>
Bedenken zurückziehen, da dieser scheinbar auf Urlaub ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR SC <name type="person" ref="per:97584">JAGODA</name> UND <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Vielleicht kann man klären,<lb/>
wann <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> zurückkommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> hat den Außenhandelsminister der mongolischen Volksrep.<lb/>
eingeladen und ersucht mich, jetzt eine schriftliche Einladung an<lb/>
ihm zu erlassen. Dies mache ich selbstverständlich gerne, denn ich<lb/>
habe <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name>, was ihn ungeheuer erfreut, vor langer Zeit schon er<lb break="no"/>klärt, daß er in meinem Namen jeden Minister einladen kann, der ihm für<lb/>
die österr. Wirtschaft als notwendig erscheint. Ich habe zwar mit<lb/>
<pb n="60-0895" facs="60_1981-07-14_0895.jpg"/>ihm dann die Arbeit, zahlen muß aber die ganze Einladung sowieso die<lb/>
Bundeshandelskammer.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte Einladungsschreiben vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> beschweren sich darüber, daß jetzt die Ölge<lb break="no"/>sellschaften Schwierigkeiten haben, in das inländische Kohlengeschäft<lb/>
mit ihren Verkaufsorganisationen und, sprich aufgekauften, Großhändlern<lb/>
und Kleinhändlern ins inländische Kohleliefergeschäft einzusteigen.<lb/>
Insbesondere ist es BP, GD <name type="person" ref="per:97556">Hirnigel</name> der sich bitter beschwert. Hier<lb/>
gibt es innerhalb der Bundeskammer selbst einen heftigen Streit, da<lb/>
der Obmann der Handelssektion, KR <name type="person" ref="per:121792">Steidl</name>, gleichzeitig Kohlenhändler,<lb/>
angeblich auch die Kohlepolitik der jetzt bestehenden Großhändler,<lb/>
die eingesetzt sind und seit Jahrzehnten das Kohlengeschäft auf mit<lb/>
den inländischen Kohlenbergbauprodukten betreiben, <choice><choice><sic>new Kammer ??</sic><corr>Newcomer</corr></choice></choice><lb/>
nicht rein lassen wollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich habe am Nachmittag dann mit dem BP-Vertreter <name type="person" ref="per:133637">Schreinzer</name> und dem<lb/>
Gaskoks-GD <name type="person" ref="per:131063">Dreßler</name> eine Aussprache, wo diese zwar erklären am nächsten<lb/>
Dienstag Gespräche persönlich darüber zu führen, von denen ich mir aber<lb/>
nicht viel erhoffe. <name type="person" ref="per:131063">Dreßler</name> erklärt hier sogar zu Recht, daß wenn<lb/>
er jetzt ins Ölgeschäft einsteigen will, auch die ÖMV nicht bereit<lb/>
ist ihn zu beliefern, ebenso wenig wie Multis. Die BP hat in Graz die<lb/>
Fa. Alpenkohle und in Klagenfurt die Fa. <choice><choice><sic>Sogeitschek</sic><corr>?</corr></choice></choice> aufgekauft.<lb/>
Gaskoks ist nur bereit diese beiden Firmen zu beliefern, wenn nicht<lb/>
gleichzeitig ein Importkontingent für Kohle festgelegt wurde. Da wir<lb/>
für heuer und im nächsten Jahr 46.000 to Importkohle für den Haus<lb break="no"/>brand freigegeben haben, bei einer neuerlichen Sitzung am heutigen<lb/>
Tag wurde sogar auf 110.000 to erhöht, könnte BP durch Importe ihren<lb/>
Bedarf jederzeit decken. Von den 46.000 to ist allerdings noch nicht<lb/>
eine to tatsächlich eingeführt worden. Die inländische Kohle dürfte<lb/>
billiger sein, sonst wäre schon längst von BP und anderen jugoslawische<lb/>
Kohle importiert worden. Ich appellierte an beide Firmen, sie soll<lb break="no"/>ten aus diesem Streit ein Kompromiß anstreben, das in Hinkunft eine<lb/>
Intervention bei mir überflüssig macht. Ich stehe aber selbstver<lb break="no"/>ständlich auch in Zukunft für ein Vermittlungsgespräch jederzeit zur<lb/>
Verfügung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Laß dir von MR <name type="person" ref="per:108609">Sterk</name> über den Ausgang be<lb break="no"/>richten.<lb/>
</p>
            <pb n="60-0896" facs="60_1981-07-14_0896.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> ersuchte mich um ein Kompromiß für die Erhöhung der Höchst<lb break="no"/>grenze für Bürges-Kredite. Die Banken verlangen 2 % Hinaufsetzung,<lb/>
SC <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> hätte 1 1/2 % in Erwägung gezogen, die AK hat zwar 1 % vor<lb break="no"/>geschlagen, aber erklärt, sie wäre, wenn die HK 1 1/2 % verlangt, auch<lb/>
damit einverstanden. Ich sollte jetzt sofort diese 1 1/2 % genehmigen,<lb/>
damit die Aktionen wieder laufen. Diese Forderung, erklärte ich, könne<lb/>
keinesfalls ich zugestehen. SC <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> führt derzeit Verhandlungen<lb/>
und wird, so bin ich überzeugt, so wie auch in der Vergangenheit eine<lb/>
vernünftige Kompromißlösung letzten Endes vorschlagen, der ich unter<lb/>
gar keinen Umständen vorgreife. Er hat mich informiert, daß er jetzt<lb/>
die Interessensvertretungen um schriftl. Stellungnahme zu den Wünsch<lb/>
des Bankverbandes eingeladen hat. <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> erklärte, er wir sehr schnell<lb/>
eine schriftliche Beantwortung durchführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR SC <name type="person" ref="per:97584">JAGODA</name>: Die HK erwartet jetzt deine Entscheidung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> wollte neuerdings, daß die Importregelung für Schrott sofort<lb/>
aufgehoben wird, um die Versorgung sicherzustellen. Da es hier auch<lb/>
vonseiten der Stahlindustrie größte Bedenken gibt, schlug ich vor,<lb/>
über das gesamte Schrottproblem mit GD <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> und <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> sowie den<lb/>
AK-Vertretern eine Aussprache durchzuführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte Sitzung einberufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich informierte die HK, daß der nordkoreanische Botschafter jetzt zur<lb/>
Abstattung der 2 Mrd. S Schulden vorschlug, daß sich österr. Firmen<lb/>
an einem Goldbergbau in Nordkorea beteiligen sollen. Diese Information<lb/>
wird die HK an die betreffenden Fachverbände respek. Firma weitergeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die HK teilt nicht die Meinung von FPÖ-Abg. <name type="person" ref="per:133372">Holger Bauer</name>, daß der<lb/>
Benzinpreis tief gehalten werden soll, damit die Ausländer recht<lb/>
viel bei uns tanken, die Deviseneinnahmen steigen. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> bemerkt<lb/>
überhaupt, daß <name type="person" ref="per:133372">Holger Bauer</name> wahrscheinlich ein zukünftiger Handels<lb break="no"/>minister in einer <choice><choice><sic>rot-Braun</sic><corr>rot-blauen</corr></choice></choice> Koalition sein wird. Das, erkläre ich,<lb/>
ist nicht mein Problem, wer mir nachfolgt, <name type="person" ref="per:133372">Holger Bauer</name> hatte sich<lb/>
nur seinerzeit für eine Pressearbeit im Handelsministerium durch<lb/>
Intervention von Klub- u. Parteiobmann <name type="person" ref="per:97807">Peter</name> interessiert. Ich habe<lb/>
damals SC <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name> ersucht zu prüfen, ob eine solche Möglichkeit be<lb break="no"/>steht, aus finanziellen Gründen allein ist dieses Projekt gescheitert.<lb/>
Da die FPÖ mich jetzt als Preistreiber Nr. 1 wegen meiner nachgiebigen<lb/>
Haltung gegenüber den Ölkonzernen apostrophiert, die Ölmultis wieder<lb/>
<pb n="60-0897" facs="60_1981-07-14_0897.jpg"/>erklären, daß sie für Vorarlberg und Tirol die Versorgung nicht auf<lb break="no"/>recht erhalten können, die Preisregelung bei Zusammenbruch der Ver<lb break="no"/>sorgung an den LH von Vorarlberg zu delegieren. Dazu fühle ich mich<lb/>
berechtigt, weil auch der ÖVP-AK-Präs. mich wegen der Preiserhöhung<lb/>
ebenfalls attackiert. <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> ist über diese Idee erschüttert und meint,<lb/>
es wäre meine Aufgabe, entweder die Preisregelung für Altöl aufzuheben<lb/>
oder eben einer höheren Preis festzusetzen, genau dies werde ich aber<lb/>
nicht tun. Ich habe diese Idee dann auch nachmittags mit ÖGB-Sekr.<lb/>
<name type="person" ref="per:113026">Tumpel</name> besprochen, der darin auch den einzigen Ausweg sieht, wenn<lb/>
tatsächlich in Tirol und Vorarlberg die Versorgung gefährdet wäre.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> nehmen Bezug auf die gestrige Besprechung bezügl.<lb/>
einer ev. Einschaltung von Philips bei der großen Telefonumstell<lb break="no"/>aktion auf das Digitalsystem. Minister <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> hat mich informiert,<lb/>
so wie dies auch schon der Sekretär der ÖFEG getan hat, daß eine di<lb break="no"/>rekte Einschaltung von Philips nicht möglich ist, im Peripheriege<lb break="no"/>biet kann Philips zuliefern. Die Telefoninvestitionen dagegen sind<lb/>
durch die ÖFEG auf die vier Firmen Kapsch, Schrack, ITT und Siemens<lb/>
aufgeteilt und vertraglich vereinbart.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Philips hat mir jetzt bestätigt, daß die kleinzölligen Farbfernseh<lb break="no"/>röhren vom Mutterkonzern für die Produktion in der Steiermark frei<lb break="no"/>gegeben wurde. Ich informiere die HK, daß ich jetzt im Handels<lb break="no"/>ministerium mit Grundig jetzt die entsprechenden Verhandlungen zu<lb/>
führen habe, daß, wenn die inländ. Produktion bedarfsdeckend in<lb/>
Österreich erfolgt, keine zollfreien Einfuhren mehr aus Japan für<lb/>
Grundig freigegeben werden können. Die HK, die natürlich auch Philips<lb/>
vertritt, ist damit einverstanden. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> meint, Philips sei ein<lb/>
Großbetrieb, den man in jeder Sparte berücksichtigen müsse.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wir diskutieren bei dieser Gelegenheit gleich die Idee des Bundes<lb break="no"/>kanzlers wegen des Ausschreibungsgesetzes. <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> fürchtet, daß<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> entgegen dem Rat von Staatssekr. <name type="person" ref="per:112992">Löschnak</name>, mit dem er gespro<lb break="no"/>chen hat, aber auch gegen meinen Vorschlag hier vorsichtigst vorzu<lb break="no"/>gehen, sein 10-Punkte-Programm durchziehen will, wo ja die öffentl.<lb/>
Ausschreibung und der sauberste Zuschlag verlangt wird. Da damit<lb/>
aber viele österr. Firmen, was <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sicherlich nicht beabsichtigt,<lb/>
in Hinkunft gar keinen Zuschlag mehr bekommen würden, schlagen <name type="person" ref="per:97893">Sallin<lb break="no"/>ger</name> und <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> vor, wir müßten unbedingt meine Idee durchsetzen. Das<lb/>
Handelsministerium hat ja ein eigenes System entwickelt, das sich in<lb/>
den letzten Jahren sehr bewährt hat, wie beide zugeben.<lb/>
</p>
            <pb n="60-0898" facs="60_1981-07-14_0898.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR SC <name type="person" ref="per:97727">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Wie laufen die Gespräche jetzt<lb/>
auf Beamtenebene?<add>Entwurf bei Schwarz</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Rapsanbau wird vom Finanzminister jetzt mit 30 Mio. gestützt, die<lb/>
HK macht sich Sorgen wie es in Hinkunft weiter gehen soll, nachdem<lb/>
die Industrie nicht mehr bereit ist, im nächsten Jahr weitere Zuschüs<lb break="no"/>se zu geben. Ich verständige am Nachmittag über das Ergebnis Dir.<lb/>
<name type="person" ref="per:113084">Büttner</name> von der Unilever. Dieser beharrt nach wie vor darauf, daß die<lb/>
30 Mio. vom Finanzminister und die 5 Mio<add>[, die]</add>. die Industrie bereit ist heu<lb break="no"/>er zu bezahlen, der letztmalige und höchste Zuschuß<add>[sind,]</add> der jetzt erreicht<lb/>
werden konnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Das Branchenreferat soll weiter beobachten<lb/>
und berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich des Baues eines Messeschiffes ist die HK nur bereit zu<lb/>
überprüfen, wie weit ihre jetzigen Richtlinien über Messebeteiligung<lb/>
Fremdsprachenförderung usw. für dieses Projekt zutreffen. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name><lb/>
ist überhaupt für etwaige Hilfen sehr skeptisch, um nicht zu sagen<lb/>
ablehnend.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich bringe den Messestreit zw. Wien und Wels zur Sprache, da die<lb/>
Wr. Messe sich an Präs. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> wegen einer Vermittlung gewendet<lb/>
hat. Ich erkläre dezidiert, <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> hat jetzt dafür die Verant<lb break="no"/>wortung, die er allerdings genauso wenig wie ich wirklich hat, weil<lb/>
ja beide Messen scheinbar nicht bereit sind zu kooperieren. Das Trau<lb break="no"/>rige ist, daß beide Messen soz. geführt sind. Die Welser Messe, die<lb/>
z.B. bei der Vierrad-Ausstellung den Ausstellern mehr bringt, deshalb,<lb/>
obwohl die Wr. Messe jetzt international hat entscheiden lassen, daß<lb/>
sie die Vierrad-Ausstellung hat, sicherlich gegenüber der Welser Messe<lb/>
verlieren wird. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name>, der Mitglied des Aufsichtsrates der Wr. Mes<lb break="no"/>se ist, meint, er verstehe auch nicht, daß man den Vertrag mit Dir.<lb/>
<name type="person" ref="per:131198">Draxler</name>, dem einzigen Fachmann in dem Dreiervorstand, hat auslaufen<lb/>
lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Erkundige dich über die Hintergründe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der MRV erklärt <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, daß der Rechnungshof jetzt einen Brief<lb/>
geschrieben hat wo über Innenrevision angeblich 20 Punkte aufgeworfen<lb/>
werden. Diesen Brief müßten, wie Minister <name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> im einzelnen ausführt,<lb/>
auch die anderen Ministerien bekommen haben. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ist verwundert,<lb/>
daß keine Innenrevision noch besteht, denn im Ministeriengesetz 1974<lb/>
<pb n="60-0899" facs="60_1981-07-14_0899.jpg"/>wurde dies vorgesehen. Es kann allerdings nur in Zentralstellen ge<lb break="no"/>macht werden. <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name>, der damals dieses Problem als Staatssekr.<lb/>
behandelt hat, meinte, für nachgeordnete Dienststellen kann höchstens<lb/>
eine begleitende Kontrolle bestehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Wo ist dieser Brief vom Rechnungshof?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Bauarbeitergewerkschaft, Sekr. <name type="person" ref="per:97741">Millendorfer</name>, hat an <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> einen<lb/>
Brief geschrieben, wo sie tiefste <choice><choice><sic>Besorgung</sic><corr>Besorgnis?</corr></choice></choice> über die Ankündigung<add>[ausspricht]</add>, daß<lb/>
die 30 S weiter bleiben sollen. 30 S inkammeriert und Bauaufträge<lb/>
dafür auszugeben wäre den Bauarbeitern lieber. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meint, wenn<lb/>
jetzt bei der Steuersenkung die Arbeiter 150 S bekommen, kann man<lb/>
ihnen nicht gleichzeitig 30 S wegnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> fordert bei dieser Gelegenheit gleich <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> auf, über die<lb/>
Budgetsituation zu berichten. Dieser meint, die Minister hätten noch<lb/>
nicht die schwierige Situation erfaßt, 7 Mrd. S mehr für die Staats<lb break="no"/>schuldenrückzahlung nächstes Jahr, 7 Mrd. S mehr für die Sozialver<lb break="no"/>sicherung und viele andere kleine Wünsche, dazu noch jetzt die Er<lb break="no"/>höhung der Dienstposten. Im jetzigen MR werden 900 für die ÖBB und<lb/>
die Post und 554 für das Unterrichtsministerium genehmigt. Dies be<lb break="no"/>deutet, daß wieder 100 Mio. S BÜG 81 aufgenommen werden müssen.<lb/>
Im nächsten Jahr sollen noch 976 dazukommen, außerdem wünscht die<lb/>
Landesverteidigung 170 anstelle der 1000 Dienstposten, die einge<lb break="no"/>spart werden und die nur von einzelnen Ministerien in ihrem Zentral<lb break="no"/>stellenbereich bis jetzt zugestanden werden, würden also 1116 neue<lb/>
Posten kommen. Es wird zwar die Staatsdruckerei aus dem Hoheitsbe<lb break="no"/>reich rausgenommen, wodurch 887 Posten erspart werden, dies gilt aber<lb/>
nur optisch. Staatssekretär <name type="person" ref="per:112992">Löschnak</name> bemerkt dazu allerdings, daß<lb/>
dies auch bei der Herausnahme der Salinen geschehen ist. Auch dort<lb/>
wurde damit das Ansteigen anderer Dienstposten kompensiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Subventionen hat <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> ersucht, bis 23.6. einen Be<lb break="no"/>richt dem Finanzminister zu geben, einzelne Ressorts haben über<lb break="no"/>haupt nicht geantwortet, die anderen, an Subventionen könnte nichts<lb/>
eingespart werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In rechtsfreien Räumen, wo keine Deckung ist, wird wie z.B. von den<lb/>
Ministerien 10 S für Essenssubvention pro Beschäftigten gegeben, eben<lb break="no"/>so für Betriebsausflüge.<lb/>
</p>
            <pb n="60-0900" facs="60_1981-07-14_0900.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Wegen der 10 S entwickelt sich eine harte Diskussion, da <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
erklärt, das Finanzministerium sei selbst immer mit Zuschüssen groß<lb break="no"/>zügig im eigenen Ressort vorgegangen. Tatsächlich wurde 1971 3–<lb/>
5 S pro Essen im Ressort von einzelnen Ministern genehmigt, jetzt<lb/>
macht dies 200 bis 250 Mio. S aus, weil bereits fast alle Ressorts<lb/>
dies geben. <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name> im Wissenschaftsministerium hat dies deshalb<lb/>
nur abgelehnt, weil sie, wie sie behauptet, auch sofort die Universi<lb break="no"/>täten, also nachgeordnete Dienststellen kommen, als nächster Schritt<lb/>
muß sie dann auch der Mensa für Studenten einen solchen Essenszu<lb break="no"/>schuß geben, die Belastung wäre für das Budget unerträglich, diese<lb/>
Subvention wird nämlich aus dem Sachaufwand auch für die Beamten be<lb break="no"/>zahlt. Da die Dienststellenausschüsse dies in den einzelnen Mini<lb break="no"/>sterien durchgesetzt haben, hat sich die Gewerkschaft bis jetzt für<lb/>
dieses Problem nicht besonders interessiert. Wenn es den nachgeord<lb break="no"/>neten Dienststellen aber jetzt gegeben werden soll, macht das bei<lb/>
der Post, Bahn, Gendarmerie, Polizei ungeheure Beträge aus. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
meint, hier müsse man besonders vorsichtig vorgehen, die heute zu<lb/>
beschließenden Aushilfskräfte für Post und Bahn und auch die vom<lb/>
Unterrichtsministerium gestellten Anträge sind zwar notwendig, um<lb/>
die Schulbetriebe insbesondere bei den berufsbildenden höheren<lb/>
Schulen abwickeln zu können. <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> verweist darauf, daß jetzt<lb/>
immer mehr Lehrer von den pädagogischen Anstalten kommen, die unter<lb break="no"/>zubringen sehr schwer sein wird. Er läßt bei Beginn des Studiums bei<lb/>
den pädagogischen Akademien die Hörer unterzeichnen, daß sie keinen<lb/>
garantierten Arbeitsplatz nach Absolvierung haben werden. Trotzdem<lb/>
ist der Andrang dort sehr groß. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> warnt aber dennoch davor,<lb/>
daß wir versuchen, über den öffentlichen Dienst die Arbeitsmarkt<lb break="no"/>probleme zu bereinigen. In Frankreich geschieht dies, wodurch der<lb/>
Beamtenapparat ungeheuer aufgebläht wird. Bei Lehrern ist dies inso<lb break="no"/>ferne eine Ausnahme, als jetzt noch wesentliche Mehrdienstleistungen<lb/>
bezahlt werden müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der 10 S meint <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, das wären 2.200 S netto, die der<lb/>
Beamte heute bekommt, die man ihm nicht ohne weiteres wegnehmen kann.<lb/>
Das Finanzministerium soll daher vorschlagen, wie dieses Problem in<lb/>
der eigenen Verwaltung gelöst wird, damit die anderen dann dies<lb/>
ebenfalls so machen könnten. Staatssekretär <name type="person" ref="per:123215">Fast</name> meint, das sei eine<lb/>
Sozialleistung wie in allen Betrieben, <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> teilt mit, daß die<lb/>
Postgewerkschaft, <name type="person" ref="per:133643">Smella</name>, ihn darauf verwies, daß einzelne Ressort-<lb/>
Erlässe jüngster Zeit rausgegeben haben, wo Gutscheine für Wirte<lb/>
in Form der 10 S den Bediensteten gegeben werden. Die ursprüngliche<lb/>
<pb n="60-0901" facs="60_1981-07-14_0901.jpg"/>Idee an einen Werksküchenzuschuß ist jetzt in ein Essensbonsystem<lb/>
ausgeartet. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> schlägt vor, man sollte versuchen den Zuschuß<lb/>
zu mindern durch Herabsetzung des Betrages.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> teilt auch mit, daß er mit <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> geklärt hat, die von<lb/>
<name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> angekündigten 5 Mrd. Einsparungen sind nicht vom heurigen<lb/>
Budget, sondern von den noch von den Ressorts vorgeschlagenen Er<lb break="no"/>höhungen durchzuführen. Dies wird noch eine harte Auseinandersetzung<lb/>
auch in der Öffentlichkeit, denn die ÖVP wird sagen, 5 Mrd. S hat<lb/>
<name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> angekündigt, wird vom Budget eingespart.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:123215">Fast</name> beschwert sich, und auch <name type="person" ref="per:97614">Karl</name> stimmt auch dem zu, daß nur die<lb/>
Staatssekretärinnen jetzt einen Tätigkeitsbericht ablegen müssen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meint, er hat dies ja deshalb verlangt, um gerade der ÖVP<lb/>
zu beweisen, daß die Staatssekretärinnen sehr wohl positive Arbeit<lb/>
geleistet haben. Darin eine Diskriminierung der Frauen zu sehen,<lb/>
findet er für unrichtig, verärgert meinte er, er könne ja auch diese<lb/>
ganze Aktion wieder abblasen. <name type="person" ref="per:112992">Löschnak</name> teilt dann mit, daß es eine<lb/>
parlamentarische Anfragebeantwortung gibt, die alle Staatssekretäre<lb/>
betrifft und die im September an die Klubs geschickt wird. Damit ist<lb/>
dieses "geschlechtsspezifische" Problem aus der Welt geschaffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name> verweist einmal mehr darauf, daß er kein Geld für den<lb/>
Straßenbau hat, wenn Brüssel nichts hergibt, dann würde er die Pril-<lb/>
Autobahn<add>[?]</add> sofort einstellen. Er verlangt eine Aktion der Bundesre<lb break="no"/>gierung und erörtert einmal mehr mit vielen Details und Ziffern<lb/>
seine Schwierigkeiten. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, der dieses Problem auch schon etliche<lb/>
Male so wie wir gehört hat, meint nur lakonisch, <name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name> hat mir<lb/>
davon Mitteilung gemacht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> erwähnt einen Brief des österreichischen Botschafters in<lb/>
Irak, wo dieser sich beschwert, daß eine Delegation in Österreich<lb/>
schlecht behandelt wurde. Ein Teil hat sich für Hotelbau interessiert,<lb/>
die Handelskammer wünscht aber hier scheinbar keine Initiative und<lb/>
hat sie nach Berndorf zur Besteckindustrieproduktion geschickt,<lb/>
außerdem hat man der Kommission nicht einmal das Frühstück bezahlt,<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wird daher an <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> einen entsprechenden Brief schicken.<lb/>
Ich selbst verlange nur eine Abschrift dieses Schreibens, da <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
nicht wünscht, daß ich irgendetwas unternehme.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte Brief von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>-Kabinett verlangen.<lb/>
</p>
            <pb n="60-0902" facs="60_1981-07-14_0902.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:117200">Steyrer</name>, der jetzt nach Irak fährt, wünscht von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> entsprechen<lb break="no"/>de Weisung, was er dort tun soll. Anschließend kommt er auf die Bio<lb break="no"/>spritsituation zu sprechen und meint, da kontroversielle Standpunkte<lb/>
existieren, sollte man endlich eine parlamentarische Enquete darüber<lb/>
abhalten. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wirft ein, daß er hört, daß die Energiebilanz bei<lb/>
Biosprit nicht sehr positiv ist. <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name> meint, nur bei Abfall<lb break="no"/>energie ließe sich überhaupt ein Projekt verwirklichen, sie hat<lb/>
jetzt den Auftrag gegeben, die Wissenschaft wird es genauer prüfen.<lb/>
Zuckerhirse sei besser als Getreide. <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> wieder meint, rasch<lb break="no"/>wüchsige Hölzer seien die Lösung. LH <name type="person" ref="per:97703">Ludwig</name>, der in Brasilien dies<lb/>
studiert hat und jetzt nach Niederösterreich verpflanzen möchte,<lb/>
muß dann auch den Boden, dreimalige Ernte im Jahr und das Klima nach<lb/>
Österreich verpflanzen. Eine Abnahmegarantie, wie er sich und die<lb/>
Landwirte dies vorstellen, würde eine neue Marktordnung erfordern.<lb/>
Der Beimischungszwang sei die beste Lösung. Ich erkläre dann dezidiert,<lb/>
daß all diese Probleme dutzendemale durchbesprochen sind und meiner<lb/>
Meinung nach der einzige politische Gegenzug gegen die Landwirt<lb break="no"/>schaftsforderung der wäre, den Beimischungszwang vorzusehen, wenn<lb/>
die Ölwirtschaft bereit ist, das Ethanol zu übernehmen, und dies kann<lb/>
nur bei einem vernünftigen Preis geschehen. Ich schlage vor, daß die<lb/>
zuständigen Minister endlich einheitlich vorgehen sollten. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
bestimmt, daß unter Vorsitz<add>[von]</add> <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> ein Ministerkomitee zusammentreten<lb/>
soll. Ich ersuche <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name>, er möge unbedingt dafür sorgen, daß dieses<lb/>
Komitee so schnell als möglich einberufen sollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> berichtet, daß für General Motors in Aspern jetzt ein §-4-Stra<lb break="no"/>ßeneinbindungsverfahren durchgeführt werden muß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97356">Blecha</name> urgiert die Satellitenfernsehdurchführbarkeitsprüfung, dies<lb/>
wird nach Entscheidung <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> der Vizekanzler in seiner Vertretung<lb/>
abwickeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97356">Blecha</name> fragt, wie es jetzt mit dem Beschluß, 5 Wochen Urlaub bis 1983,<lb/>
von <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name> steht. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> teilt mit, daß <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name> ihn ersucht<lb/>
hat schon jetzt auf Urlaub zu gehen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat dem zugestimmt und<lb/>
der Hoffnung Ausdruck gegeben, daß in der Pressestunde nicht von<lb/>
<name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name> im Fernsehen allzu viel Steine geworfen werden. Jetzt seien<lb/>
aber diese ins Wasser gefallen und man müsse damit fertig werden.<lb/>
Er selbst ist der Überzeugung, daß die Arbeitszeitsenkung und Ur<lb break="no"/>laubsverlängerung Sozialpartnerverhandlungen waren und bleiben soll<lb break="no"/>ten. Dieses System hat sich bestens bewährt. Der Sozialminister hat<lb/>
<pb n="60-0903" facs="60_1981-07-14_0903.jpg"/>immer Maximalforderungen gestellt, die SPÖ hat keinen Ablehnungs<lb break="no"/>grund, unzweckmäßig war es nur, daß er nicht vorher, so wie <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
dies z.B. gemacht hat, als das Volksbegehren zur Arbeitszeitver<lb break="no"/>kürzung, als wir in der Opposition waren, dies in der ÖGB-Fraktion<lb/>
vorgetragen und mit dem ÖGB in Einzelheiten abgestimmt hat. Der<lb/>
Sozialminister ist aber vom ÖGB nominiert, der einzige Minister,<lb/>
den der ÖGB immer wieder erklärt, nur auf seinen Vorschlag bestellt<lb/>
werden kann. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> trennt von <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name> nur eines, Beschäftigungs<lb break="no"/>politik durch Arbeitszeitverkürzung zu erreichen ist problematisch,<lb/>
die Industrie hat durch Produktivitätssteigerung das sehr bald<lb/>
aufgeholt, übrig bleibt nur der öffentliche Dienst, wo man bei den<lb/>
Beamten, in den Spitälern, in sonstigen Dienstleistungen mehr beschäf<lb break="no"/>tigen muß, die Kosten des Staates steigen, die Budgets werden stark<lb/>
belastet. Lamentieren nutzt aber jetzt nichts, die Sozialpartner<lb/>
sollen darüber verhandeln. <name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name> bemerkt, daß in der Öffentlich<lb break="no"/>keit der Eindruck entsteht, daß in der Regierung Differenzen sind.<lb/>
Derzeit kann er aber in der Stahlindustrie, insbesondere in der Stei<lb break="no"/>ermark, aber auch in anderen Mitgliedsbetrieben der Metallarbeiter<lb/>
immer wieder feststellen, daß die Arbeitsplatzsicherung dort wichti<lb break="no"/>ger ist. Die ÖGB-Fraktion, aber auch nicht das Präsidium hat über<lb/>
den Termin entschieden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> berichtet über den Wunsch<add>[von]</add> Amnesty International Vietnamesen<lb/>
und Kambodschaner in Österreich als Flüchtlinge wieder aufzunehmen.<lb/>
Dies muß aber, auch <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ist dieser Meinung, wegen der Polen-Flücht<lb break="no"/>linge, die jetzt immer stärker ankommen, abgelehnt werden. Das US<lb/>
Repräsentantenhaus hat jetzt beschlossen mit 30.9. 2400 Flüchtlings<lb break="no"/>quote zu erhöhen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> berichtet, daß das Wirtschaftsforschungsinstitut jetzt eine<lb/>
Untersuchung über versteckte Arbeitslosigkeit durchgeführt hat.<lb/>
Daraus ergibt sich, daß defacto nur kleinste Zahlen in Österreich<lb/>
vorhanden sind, maximal 30.000, wovon 20.000 schon Alterspensionisten<lb/>
sind, die man eigentlich ausscheiden muß. In Schweden dagegen gibt<lb/>
es tatsächlich eine versteckte Arbeitslosigkeit von Hunderttausenden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Wo ist diese WIFO-Untersuchung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Überrascht war ich, daß <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> in der Vorbesprechung überhaupt nicht<lb/>
über seinen Frankreich-Besuch erzählt hat. Noch mehr überrascht war<lb/>
ich, daß dann im Ministerrat von ihm mitgeteilt wurde, daß er privat<lb/>
<pb n="60-0904" facs="60_1981-07-14_0904.jpg"/>nach Bonn fliegt. Entweder hat er bei mit <name type="person" ref="per:133649">Mitterrand</name> große Differenzen<lb/>
gehabt, oder er will große Differenzen zwischen <name type="person" ref="per:133649">Mitterrand</name>, sprich<lb/>
Frankreich, und Deutschland, weniger vielleicht mit Bundeskanzler<lb/>
<name type="person" ref="per:114106">Schmidt</name>, als wie mit dem Präsidenten der Sozialistischen Internatio<lb break="no"/>nale, Exbundeskanzler <name type="person" ref="per:114110">Brandt</name>, Differenzen bereinigen. Da <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
aber stets in der Außenpolitik die Informationen im Ministerrat<lb/>
oder in der Vorbesprechung so abstimmt, wie er es für seine persön<lb break="no"/>liche Zwecke richtig hält, kommt es oft vor, daß man überraschend<lb/>
etwas erfährt, noch überraschender aber meistens nichts.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Getreidepreisverhandlungen und das gesamte Getreidekonzept<lb/>
können dann nachmittags endlich abgeschlossen werden. Die Handels<lb break="no"/>spannen für Getreide werden um 1 S bei Roggen und Weizen erhöht. Für<lb/>
Futtergetreide wünscht die Handelskammer genau dasselbe, doch wird<lb/>
dies von der Landwirtschaft entschieden abgelehnt. Die Landwirt<lb break="no"/>schaft ist auch nicht bereit den Repor<add>[?]</add> um 6 S zu erhöhen, auch mein<lb/>
Vorschlag, 5,80 S, wurde abgelehnt, wir einigen uns dann auf den<lb/>
Vorschlag der Landwirtschaftskammer 5,50 S zu bezahlen und eine wei<lb break="no"/>tere Reprostufe<add>[?]</add> einzuführen. Weitere Wünsche der Handelskammer<lb/>
gelingt es dann durch meine Vermittlung um 5 Groschen die Ein- und<lb/>
Auslagerung sowie die Bearbeitung zu erhöhen, also nur marginale<lb/>
Erhöhungen, die aber immerhin den Finanzminister auch ein paar Mio.<lb/>
kosten, im Kompromißwege durchzusetzen. Da die Handelskammer ja in<lb/>
diesem System auch im Getreidewirtschaftsfonds dann zustimmen muß,<lb/>
sonst gibt es dort keine Lösung, muß ich ja als Vermittler versuchen<lb/>
dieses Getreidekonzept, das eigentlich ja den Landwirtschaftsminister<lb/>
betrifft, durchzuziehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dieser Gelegenheit will infolge der schlechten Ernte die verein<lb break="no"/>barte Erhöhung des Verwertungsbeitrages um 2 Groschen wieder zurück<lb break="no"/>nehmen. Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> neigt dazu, von den 7 1/2<lb/>
Groschen Erhöhungen 1 1/2 Groschen ev. zurückzunehmen. Nicht offi<lb break="no"/>ziell, aber sowohl den AK-Vertretern als auch <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> flüstere ich<lb/>
zu, daß dies eine verheerende Politik wäre. Wir haben mit Präs.<lb/>
<name type="person" ref="per:97691">Lehner</name> das letzte Mal als Kompromiß diesen Betrag abgeschlossen.<lb/>
Eine Reduktion bedeutet nicht nur eine Desavouierung von <name type="person" ref="per:97691">Lehner</name>,<lb/>
sondern würde dem Bauern nur bestätigen, man muß nur entsprechend<lb/>
energisch auftreten und dann kann man schon mit weiterem Nachgeben<lb/>
der anderen Verhandlungspartner rechnen. <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name>, <name type="person" ref="per:113026">Tumpel</name>, <name type="person" ref="per:112010">Blaha</name> und<lb/>
<name type="person" ref="per:115003">Weiß</name>, also die Konsumentenvertreter, schließen sich meiner Meinung<lb/>
an. Präs. <name type="person" ref="per:113056">Bierbaum</name> meint dann zum Schluß, ich vertrete die Handels<lb break="no"/>interessen stets sehr erfolgreich, was die Handelskammer allerdings<lb/>
<pb n="60-0905" facs="60_1981-07-14_0905.jpg"/>auch abstreitet und wende mich nur gegen die Agrarier. Dies stimmt<lb/>
keinesfalls, doch kann man all diese Probleme zulasten eines Dritten,<lb/>
nämlich des Finanzministers resp. der Konsumenten lösen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Kuratorium für alpine Sicherheit, SC <name type="person" ref="per:127070">Pickl</name> und Prof. <name type="person" ref="per:127069">Rabovsky</name>,<lb/>
ein Kollege von mir aus der AK, ersuchen das Handelsministerium jetzt<lb/>
ihrem Verein beizutreten. Bis jetzt hat die Länderbank mit 250.000<lb/>
S den Verein gesponsert, jetzt müssen sie über Mitgliedsbeiträge<lb/>
von der Handelskammer, Handelsministerium, wirklich wichtig ist aber<lb/>
die Unfallversicherungsanstalt, die notwendigen Beträge aufbringen.<lb/>
MR <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> hat dies übernommen und glaubt, daß er eine Lösung finden<lb/>
kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der neue Verein für gefährdete Betriebe hat nach Rücksprache mit<lb/>
Staatssekretär <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name>, die an dieser Sitzung auch teilnimmt, die<lb/>
Vereinsleitung vorgestellt. Frau <name type="person" ref="per:133377">Mauerhofer</name> von der SPÖ-Zentrale<lb/>
führt dies, Dr. <name type="person" ref="per:133650">Pichler</name> ist ein praktizierender Rechtsanwalt, Koll.<lb/>
<name type="person" ref="per:133651">Swoboda</name> ist in der AK in der wirtschaftswissenschaftlichen Abteilung<lb/>
beschäftigt. Der Betriebswirt <name type="person" ref="per:133652">Zehetner</name> ist derzeit im Zivildienst;<lb/>
alles junge ambitionierte Leute, die jetzt einmal drei Firmen,<lb/>
Niklasdorf, Zizala und die Fa. Stütz, wo von 35 Beschäftigten nur mehr<lb/>
4 übriggeblieben sind und die Einbauten machen, sanieren möchten.<lb/>
Sowohl <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> als auch ich haben ihnen klargemacht, daß wir kei<lb break="no"/>nerlei finanzielle Unterstützung dem Verein geben können. <name type="person" ref="per:133377">Mauerhofer</name><lb/>
rechnet, daß die Z sie kräftigst unterstützen wird. Bezüglich der<lb/>
personellen Unterstützung erklären sowohl <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> als auch ich, daß<lb/>
wir jederzeit zur Verfügung stehen und daß auch Beamte des Ressorts<lb/>
in Firmen eingesetzt werden können. Da wir aber uns dem Vorwurf nicht<lb/>
aussetzen können und wollen, daß wir einen parteipolitischen Verein<lb/>
fördern, einigen wir uns darauf, daß wenn der Verein eine Firma be<lb break="no"/>raten will, vorher das Handelsministerium entsprechende Erhebungen<lb/>
und auch entsprechende Informationen diesem Betrieb gibt und gleich<lb break="no"/>zeitig auch dem Verein dann indirekt über <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> informiert. Sekr.<lb/>
<name type="person" ref="per:109811">Burian</name> wird überhaupt der Verbindungsmann zu diesem Verein. Bei dem<lb/>
Besuch von Niklasdorf wurde schon Mag. <name type="person" ref="per:133379">Grabner</name> vom Handelsministe<lb break="no"/>rium delegiert, der dafür der zuständige Referent ist. <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> wird<lb/>
zu entscheiden haben, wie im einzelnen vorgegangen wird. Jetzt<lb/>
erscheint ihm, und da muß ich ihm zustimmen, wichtig, daß mit SC <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name><lb/>
abgeklärt wird, wie die gewerberechtliche Situation bei Vereinsbe<lb break="no"/>ratung, Genossenschaftsumbildung, Heranziehen von Fachleuten geregelt<lb/>
wird.<lb/>
</p>
            <pb n="60-0906" facs="60_1981-07-14_0906.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte nimm Dich dieses Falles besonders an,<lb/>
damit wir nicht Schwierigkeiten mit der Handelskammer bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Staatssekretär <name type="person" ref="per:112992">Löschnak</name> ruft an und urgiert etliche Nominierungen<lb/>
des Handelsministeriums.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Wieso ist dies alles bei uns steckengeblieben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="60_0893_01" facs="60_1981-07-14_0893-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 14.7.1981</head>
         </div>
         <pb n="60_0893_02" facs="60_1981-07-14_0893-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="60_0906_01" facs="60_1981-07-14_0906-01.jpg"/>
         <pb n="60_0906_02" facs="60_1981-07-14_0906-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 96. Ministerratssitzung, 14.7.1981</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="60_0906_03" facs="60_1981-07-14_0906-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="60_0906_04" facs="60_1981-07-14_0906-04.jpg"/>
         </div>
         <pb n="60_0906_05" facs="60_1981-07-14_0906-05.jpg"/>
         <pb n="60_0906_06" facs="60_1981-07-14_0906-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Nachtrag TO 96. Ministerratssitzung, 14.7.1981</head>
         </div>
         <pb n="60_0906_07" facs="60_1981-07-14_0906-07.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>2. Nachtrag TO 96. Ministerratssitzung, 14.7.1981</head>
         </div>
         <pb n="60_0906_08" facs="60_1981-07-14_0906-08.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (2. Nachtrag TO MR-Sitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>