<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19820304">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  4. März 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band63_1982-03-04</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-03-04">Donnerstag, 4. März 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-08-27">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="63-0271" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-03-04_0271.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-04_01">Donnerstag, 4. März 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-04_02">Im Gewerbestrukturbeirat bei der Bürges berichtete die Geschäftsführung,<lb/>
daß bis Ende Februar alle Aktionen einen beträchtlichen Rückgang aufwei<lb break="no"/>sen. Gewerbestruktur und FV-Sonderkreditaktion jeweils −33 %, Klein<lb break="no"/>gewerbekreditaktion −25 % Existenzgründung sogar, die bis jetzt immer<lb/>
positiv gelaufen ist, −10 % gegenüber dem Vorjahr Jänner und Februar<lb/>
81. In der Gewerbestruktur würden wir auf das Jahr gerechnet wenn es<lb/>
so weiter geht 3 Mrd. S nur Kreditvolumen Investitionskredite geben gegen<lb break="no"/>über 4 Mrd. im Vorjahr und 4 1/2 im Jahre 1980. Da in der ERP und ERP-<lb/>
Ersatzaktion nach wie vor aber sehr viele Anträge vorliegen, geht der<lb/>
Rückgang bei der Bürges doch ausschließlich auf die hohen Zinsen und<lb/>
die daraus ergebene Zinsbelastung zurück.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-04_03">Der Wunsch der Kreditsektion, wir sollten die Höchstzinssätze, derzeit<lb/>
12 %, die bis 31.3. laufen, um 3 Monate verlängern, wurde deshalb ein<lb break="no"/>stimmig nicht nur von SC <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> und mir, sondern vom gesamten Beirat<lb/>
abgelehnt. Da derzeit Verhandlungen der Kreditinstitute über Zinssenkun<lb break="no"/>gen um 1/2 % stattfinden, ist es ganz selbstverständlich, daß wir auch<lb/>
die Höchstzinsen die die Bürges bezahlt entsprechend senken werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-04_04">Bei diesem Rückgang der Anträge konnte der Geschäftsführer natürlich<lb/>
leicht melden, daß er <choice><choice><sic>tagfertig</sic><corr>?</corr></choice></choice> ist. Alle Anträge werden im selben Monat<lb/>
längstens erledigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-04_05">Die Richtlinienänderung wird weiterverhandelt und so schnell als mög<lb break="no"/>lich beendet. Ein Problem ist, daß lt. derzeitigen Richtlinien bei<lb/>
Konkurs oder Ausgleich der Zinsenzuschuß sofort einzustellen ist. Manch<lb break="no"/>mal kann aber bei Ausgleich doch noch der Betrieb irgendwie gesichert<lb/>
werden. Wir einigten uns daher sofort darauf, daß in diesem Fall der<lb/>
Zinsenzuschuß nur sistiert wird. Zur Änderung dieser Bestimmung muß<lb/>
ein Regierungsbeschluß gefaßt werden, weil diese Regelung für alle<lb/>
Aktionen gilt. Dieser Beschluß muß vom Finanzministerium eingebracht<lb/>
werden, worüber <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> mit dem Finanzministerium verhandeln wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-04_06">Dr. <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs> hat vorgeschlagen, wir sollten wenn die Richtlinien fertig<lb/>
sind eine Informationskampagne beginnen, er stellt immer wieder fest,<lb/>
daß die Gewerbetreibenden von der Bürges viel zu wenig wissen. Vor allem<lb/>
müßte man jetzt propagandistisch herausstreichen, daß für 1982 nicht<lb/>
nur ein 3 %-iger, sondern sogar ein 4-%-iger Zinsenzuschuß gegeben wird.<lb/>
Dies in Verbindung mit der zu erwartenden Höchstzinssenkung sollte für<lb/>
<pb n="63-0272" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-03-04_0272.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die Gewerbetreibenden ein gewisser Anreiz darstellen Investitionen<lb/>
zu verstärken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-04_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Achte, daß wir so schnell als möglich dies Aktion<lb/>
starten können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-04_08">Der ehem. Unterhaltungschef des Fernsehens <rs type="person" ref="#per__112623">Kuno Knöbl</rs> hat einen alten<lb/>
Gebäudekomplex gekauft und versucht dort an der Fischa entsprechende<lb/>
kulturelle Aktivitäten mit Ungarn zu veranstalten. Jetzt möchte er<lb/>
einen Kachelofenwettbewerb starten, die besten Kachelöfen werden mit<lb/>
je 30.000 S von Ungarn und von Österreich prämiert. Dann beabsichtigt<lb/>
er eine Kachelofenproduktion aufgrund dieses Wettbewerbes zu beginnen.<lb/>
Geld hat er keines. Kachelöfenproduzenten sind jetzt überhaupt gut aus<lb break="no"/>gelastet. Er hat daher auch keine Produktionsmöglichkeit, hofft aber,<lb/>
daß er vom Handelsministerium entsprechende größere Beträge bekommt.<lb/>
ich habe ihm sofort gesagt, das Maximum ist, daß wenn er einen Gewerbe<lb break="no"/>betrieb erwirbt und gleichzeitig eine Produktion beginnen möchte, von<lb/>
der Bürges entsprechende Investitionskreditzuschüsse bekommen kann.<lb/>
Alles andere müßte das Unterrichtsministerium subventionieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-04_09">Für Malaysia hat die UNIDO ein Symposium in der Industriellenvereini<lb break="no"/>gung organisiert. Der UNIDO-GD Dr. <rs type="person" ref="#per__141258">Khane</rs> leitete es ein und berichtete,<lb/>
daß die UNIDO in den verschiedensten Entwicklungsländern 100 Projekte<lb/>
mitgestaltet hat. Der malays. Handelsminister ist zur UNIDO gekommen<lb/>
und auch von mir eingeladen, hat anhand von 10 Punkten erörtert, warum<lb/>
er nach Malaysia mit entsprechenden Projekten gehen sollte. Ich kann<lb/>
mir zwar nicht vorstellen, daß österreichische Unternehmer ihr Kapital<lb/>
dort investieren, wohl aber, daß österreichische Unternehmer größere<lb/>
Exporte nach Malaysia machen wollen. Ich habe dem Handelsminister da<lb break="no"/>her dort sehr genau zugehört. Am Abend dann beim Essen im Imperial 16<lb/>
malaysische Projekte die von Österreich auch bearbeitet werden auch<lb/>
übergeben. Für ein Schwammeisenwerk der VÖEST-Alpine 600.000 to um ca.<lb/>
1,8 Mrd. S wurde vor kurzem der Vertrag unterzeichnet, ein Klinkermahl<lb break="no"/>werk von der VÖEST-Alpine hat auch gute Aussichten. Dafür soll eine<lb/>
feasibility study erstellt werden. Die Porr AG hat div. Hochbau, Unter<lb break="no"/>bau und Dammprojekte mit einer malays. Firma wurde ein joint venture<lb/>
geschaffen und das beurteilt der Handelsminister auch sehr positiv.<lb/>
Wir sind nach Malaysia hoch passiv, anfangs der 70-er Jahre schon mit<lb/>
ca. 100 mindestens bis über 700 Mio. S. Im vergangenen Jahr haben wir<lb/>
für 740 Mio. S importiert und für 156 Mio. S exportiert, also ein Han<lb break="no"/>delsbilanzpassivum von 584 Mio. gehabt.<lb/>
</p>
            <pb n="63-0273" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-03-04_0273.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-04_10">Die Frau des Handelsministers interessiert sich sehr für Luster war<lb/>
auch bei Bakalowits und Lobmeyr, der malaysische Botschafter meinte zu<lb/>
mir, es bestünde die Möglichkeit hier deshalb in Malaysia ein joint<lb/>
venture über die Lusterproduktion überhaupt über eine Glasproduktion<lb/>
zu beginnen. Die Malaien hätten gute Fingerfertigkeit und würden Kunst<lb break="no"/>werke, als solche bezeichnet man scheinbar dort die Lusterindustrie, gerne<lb/>
erzeugen. Die Arbeitskraft sei ungeheuer billig, aufgrund des Vortrages<lb/>
in der Industriellenvereinigung vom Minister <rs type="person" ref="#per__1137463">Rithauddeen</rs> durchschnitt<lb break="no"/>lich 6 $ am Tag. Minimumlöhne seien sogar nur 3 $ pro Tag.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-04_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Die Handelskammer bitte aufmerksam machen und<lb/>
irgendjemand dem malaysischen Botschafter vermitteln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-04_12">Der derzeitige Handelsminister war bis vor kurzem noch Außenminister,<lb/>
jetzt gibt er selbst zu, daß die neue Betätigung eine wesentlich schwie<lb break="no"/>riger ist, weil er sich um viel mehr Details und vor allem um die<lb/>
Ökonomie kümmern muß. Außenminister, erklärte ich ihm ein wenig spöttisch,<lb/>
haben den Vorteil, daß sie in der Welt rumfahren und nur über die Tour<lb/>
d'horizon mit ihrem Konterpart reden. Als Ökonomieminister aber muß<lb/>
er sich um viele Details kümmern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-04_13"><rs type="person" ref="#per__108746">Haffner</rs> hatte zwar gehofft, daß mit der Methode ich gehe ins Seminar<lb/>
und höre mir dort seinen Vortrag an, alles wird beim Arbeitsessen abge<lb break="no"/>wickelt, zeitmäßig besser wegkomme als wenn ich ihn in meinem Büro kurz<lb/>
empfangen hätte. Diese Überlegung ist nicht aufgegangen. Man braucht<lb/>
dazu noch mehr Zeit. Natürlich werde er in Hinkunft alle Minister die<lb/>
zur UNIDO kommen und mir mit Kontakt aufnehmen wollen resp. wenn<lb/>
österreichische Firmen mit solchen Ministern Kontakt wollen diese ent<lb break="no"/>sprechend einladen weil es uns am wenigsten Geld kostet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-04_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte mit UNIDO entsprechenden Kontakt halten<lb/>
lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-04_15">Bei der Außenhandelstagung Osteuropa erörterte ich nicht nur mit dem<lb/>
für den Außenhandel in der Bundeskammer verantwortlichen Dr. <rs type="person" ref="#per__97474">Gleissner</rs>,<lb/>
sondern auch mit den Handelsräten die Kritik in Westeuropa und auch in<lb/>
Österreich über die Kreditsituation der Oststaaten. Die Handelsdelegier<lb break="no"/>ten, sowieso alle der ÖVP zugehörig, gaben zu, daß jetzt in der Presse<lb/>
auch in Österreich eine nicht auf den Tatsachen beruhende Kampagne läuft.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97474">Gleissner</rs> selbst meinte, man könne sich hier nicht einmischen, auf die<lb/>
Schreibweise dürfe man keinen Einfluß nehmen. Auch ich habe ihm erklärt,<lb/>
<pb n="63-0274" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-03-04_0274.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>daß ich für die Pressefreiheit bin Voraussetzung dafür ist aber, daß<lb/>
sie wenigstens die Fakten richtig geben. Die Außenhandelsdelegierten<lb/>
insbesondere der aus Ungarn und der DDR bestätigten, daß jetzt immer<lb/>
mehr von den dortigen Staaten falsche Darstellungen kritisiert wird.<lb/>
mit den Zeitungen hätten sie sich schon abgefunden, unerklärlich ist<lb/>
aber wie das Institut für Wirtschaftsvergleiche, Immigrant <rs type="person" ref="#per__113836">Levcik</rs>, immer<lb/>
wieder falsche Fakten wiederholt. So hat der Vizepräsident der unga<lb break="no"/>rischen Nationalbank nachgewiesen, daß Ungarn nur 5 Mrd. Kredit also<lb/>
verschuldet ist, <rs type="person" ref="#per__113836">Levcik</rs> behauptet immer wieder es seien 8 Mrd.<lb/>
Das Argument, man bekommt eben nicht die offiziellen Zahlen, stimmt bei<lb/>
Ungarn nicht, weil, wie der Handelsdelegierte <rs type="person" ref="#per__134277">Wagner</rs> mitteilte, sehr wohl<lb/>
die Ungarn die Ziffern wahrheitsgetreu veröffentlichen. Dr. <rs type="person" ref="#per__97474">Gleissner</rs><lb/>
meinte, er würde persönlich auch erwarten, daß objektiver berichtet wird<lb/>
will aber trotzdem keinerlei Beeinflussung auch nur verdächtigt werden<lb/>
Die Handelsdelegierten, erfuhr ich nachher, haben mit <rs type="person" ref="#per__113836">Levcik</rs> eine Be<lb break="no"/>sprechung, ich ersuchte SC <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> herauszubekommen, was dort besprochen<lb/>
wird und welches Resultat diese Aussprache bringt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-04_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108322">MEISL</rs>: Bitte mich im Detail zu informieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-04_17">Ein weiteres Problem war die sogenannte CoCom-Liste. Österreichische<lb/>
Firmen könnten wie z.B. jetzt auf dem ungarischen Flughafen Computer<lb break="no"/>einrichtungen liefern, befürchten aber, daß sie hier Schwierigkeiten<lb/>
haben könnte. <rs type="person" ref="#per__97474">Gleissner</rs> meinte auch hier, man dürfe unter gar keinen<lb/>
Umständen Firmen irgendwelche Ratschläge geben, wie sie die CoCom-<lb/>
Bestimmungen umgehen könnten, SC <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> hat mit Recht darauf verwiesen,<lb/>
daß wir jahrelang jetzt schon uns um diese Bestimmungen nicht kümmern<lb/>
müssen, die Amerikaner bei uns auch bei seit den 70-er Jahren keinerlei<lb/>
Interventionen mehr durchführten. Auch hier wurde von <rs type="person" ref="#per__134277">Wagner</rs> berichtet,<lb/>
hat seinerzeit die Fa. MAN Dieselmotoren liefern sollen, da diese<lb/>
Dieselmotoren gleichzeitig auch in den deutschen Panzern eingebaut<lb/>
wurden, mußte MAN ablehnen. MAN ist daher aus dem Dieselgeschäft auch<lb/>
für alle anderen Typen und für alle ihre Produkte aus dem ungarischen<lb/>
Markt rausgefallen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-04_18">Der DDR-Delegierte <rs type="person" ref="#per__114105">Wratschko</rs> teilte mit Recht mit, daß die finanzielle<lb/>
Situation bei der DDR überhaupt sehr schwer zu beurteilen ist. Er ist<lb/>
fest davon überzeugt und ich teile diese Meinung, daß es ungeheure<lb/>
DM-Ströme allein über die Verwandtenbesuche und die Verwandtenunter<lb break="no"/>stützung vom Westen in den Osten gibt, dies gilt nicht allein für Berlin<lb/>
alle Verwandtenbesuche müssen 25 Mark pro Tag bezahlen, noch viel mehr<lb/>
ist aber die von der DDR gewünschte Unterstützung der Ostdeutschen mit<lb/>
<pb n="63-0275" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-03-04_0275.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>westdeutschen Devisen von ihren Verwandten. Wenn man die Exquisitläden<lb/>
und vor allem die Intershopläden in Ostberlin oder überhaupt in Ost<lb break="no"/>deutschland, und es soll ca. 400 davon geben, betritt, so kann man dort<lb/>
einen Umsatz feststellen, der unglaublich hoch ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-04_19">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Laß Dir das Protokoll von Frau MR <rs type="person" ref="#per__131763">Pschorn</rs> geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-04_20">Beim Jour fixe mit der AK und ÖGB berichtete ich über die Aussprache von<lb/>
GD <rs type="person" ref="#per__97739">Mieling</rs> von Shell über die Ölvorkommen und jetzige Ausbeutung in<lb/>
Ägypten. Strittig war, ob Shell dann diese Ölmengen nach Österreich brin<lb break="no"/>gen wird. Dr. <rs type="person" ref="#per__112965">Maurer</rs> von der AK erinnerte sich, daß es eine Verpflichtung<lb/>
über Inlandslieferung für solche Investitionen, die mehr oder minder<lb/>
vom österreichischen Geld über die Gewinne der RAG erzielt werden, ge<lb break="no"/>ben sollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-04_21">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</rs>: Bitte prüfen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-04_22">Zur Preisgesetznovelle wurde prinzipiell akzeptiert, daß Einzelauszeich<lb break="no"/>nung man sich noch einmal genau überlegen sollte, eine Koppelung wünschen<lb/>
AK und ÖGB mit der Grundpreisauszeichnung nicht. Die Zusage, daß die<lb/>
Grundpreisauszeichnung kommt, wurde der Handelskammer bereits einmal<lb/>
mit der Novelle zum Unlauteren Wettbewerbsgesetz sozusagen abgekauft.<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__114958">Mold</rs> von der AK hätte sehr gerne gehabt, daß in der Preisgesetz<lb break="no"/>novelle bezüglich der <sic>Oberstgerichtsentscheidungen,</sic> Oberster Gerichts<lb break="no"/>hof entschied, daß wir keine Höchstpreise, sondern nur Fixpreise festle<lb break="no"/>gen dürfen. Verwaltungsgerichtshof verlangte den bürgerlichen Nutzen<lb/>
und die Kalkulation jedes einzelnen Produktes. <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> hat sich dies<lb/>
alles ruhig angehört, ich habe sofort erklärt, ich werde mich nach ihm<lb/>
richten, er wird sicherlich einen vernünftigen Kompromiß suchen und<lb/>
auch wie ich überzeugt bin erreichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-04_23">In den Verhandlungen zu der Richtlinienänderung bei den Bürgeskrediten<lb/>
aber auch im Gewerbestrukturbeirat ist die AK mit ihrem Vertreter<lb/>
<rs type="person" ref="#per__125299">Reitzner</rs> sehr unbeweglich. <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> möchte jetzt durch Gespräche die<lb/>
die AK mit der HK <rs type="person" ref="#per__125298">Kopecky</rs> führt bezüglich der Vereinfachung der Richt<lb break="no"/>linien insbesondere auch der Formulare doch ein entsprechendes be<lb break="no"/>schleunigtes Ergebnis erreichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-04_24">Ich habe die AK und den ÖGB noch einmal darauf aufmerksam gemacht,<lb/>
daß ich für das Multifaserabkommen die Reise nach den Fernen Osten als<lb/>
unzweckmäßig beachte. Ich bin fest überzeugt, daß auch auf den Philippi<lb break="no"/>nen keine Vereinbarung zustande kommt, dadurch entsteht für diese Ent<lb break="no"/><pb n="63-0276" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-03-04_0276.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wicklungsstaaten ein gefährliches Präjudiz, auch alle anderen werden<lb/>
stets verlangen, daß wir zumindestens einmal bei ihnen und das andere<lb/>
mal entweder in Genf oder vielleicht dann doch in Wien verhandeln.<lb/>
Genf ist der Sitz des MFA <add>[Multifaserabkommen, Anm.]</add>, dort sollte man ausschließlich die Ver<lb break="no"/>handlungen führen. Da aber AK, ÖGB und die HK darauf drängen stimme<lb/>
ich auf alle Fälle zu, daß MR <rs type="person" ref="#per__116916">Waas</rs> dort hinfährt. Die Reise wird 40.000<lb/>
S kosten. Ich habe auf dem Genehmigungsakt vermerkt, bitte kürzen, das<lb/>
Ergebnis war, daß mir ein neuer Akt als MRV vorgelegt wurde, der dieselbe<lb/>
Reise, dieselbe lange Dauer beinhaltet, nur der Ministerratsvortrag war<lb/>
gekürzt. Das ist wirklich, fast würde ich sagen kabarettreif. Statt<lb/>
drei Seiten MRV wurde ein zweiseitiger MRV mir vorgelegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-04_25">Mein Bericht über die Verhandlungen mit der Fa. Grundig konnte weder<lb/>
AK noch ÖGB, Mag. <rs type="person" ref="#per__113026">Tumpel</rs>, davon überzeugen, daß die Situation mit Grundig<lb/>
sehr kritisch ist. Da Philips natürlich wesentlich mehr Arbeiter in<lb/>
Österreich beschäftigt, Philips auch eine potentere Firma ist, stehen<lb/>
diese beiden Institutionen eindeutig auf dem Philipsstandpunkt. Trotzdem<lb/>
werde ich mich weiter bemühen unter allen Umständen einen Kompromiß<lb/>
zu erzielen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-04_26">GD <rs type="person" ref="#per__126973">Lap</rs> hat mich angerufen und mitgeteilt, daß er jetzt mit seinen<lb/>
Herren in Eindhoven gesprochen hat, diese sind sehr erschüttert, so<lb/>
der Vorsitzende des Vorstandes <rs type="person" ref="#per__1137464">Dekker</rs> als auch der mit Grundig die<lb/>
Verhandlungen bis jetzt führte <rs type="person" ref="#per__1137465">van der Klugt</rs>. Die Philipsleute wollen,<lb/>
daß der Zoll jetzt inkrafttritt, Vergessen scheinbar, daß er ja sowieso<lb/>
inkraft ist und daß es ja nur darum geht ob weitere Zollermäßigungen<lb/>
aufgrund des § 6 ZTG gegeben werden. Philips vermutet hinter dem Waf<lb break="no"/>fenstillstandsangebot Grundigs für 3 Wochen, wo er mit den Eindhovener<lb/>
Vorständen verhandeln will eine Finte. Tatsächlich kann er ja ohne Ge<lb break="no"/>nehmigung derzeit keine Farbfernsehröhren zollbefreit einführen. Sicher<lb/>
ist aber, daß wenn er hunderttausende bestellt hat und jetzt vielleicht<lb/>
bei ihm dann einlangen, sehr wohl dann wir unter einen stärkeren Druck<lb/>
gesetzt werden dieser Sendung noch die Zollbefreiung zu geben. Die<lb/>
ganze Situation ist sehr ungut und es wird für mich sehr schwer sein<lb/>
ein erträgliches Ergebnis zu erzielen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-04_27">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Die Industriesektion muß Kontakt halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-04_28">Das Erfreulichste bei diesem Jour fixe war, daß wir uns jetzt über die<lb/>
Zeitabfolge der Preiskommission vollständig mit AK und ÖGB einigen<lb/>
konnten. Die RAG-Preise sind erledigt, die ÖMV-Preise kommen anfangs<lb/>
nächster Woche dran, der Zuckerpreis wird bis 16.3. erledigt, mit dem<lb/>
<pb n="63-0277" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-03-04_0277.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> habe ich am Telefon die Vorgangsweise eindeutig abge<lb break="no"/>stimmt. Die AK und der ÖGB befürchteten, daß wenn Würfel und Staub<lb break="no"/>zucker für den Letztverbraucher aus der Preisregelung rauskommen, daß<lb/>
dann die HK auch nicht die PK befragen wird. Dies ist abgewehrt, bezüg<lb break="no"/>lich des Milchpreises einigten wir uns, daß der 19.4. das günstigste<lb/>
Inkrafttretungsdatum ist. MR <rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs> wird von SC <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> über diesen Zeit<lb break="no"/>plan informiert. Alle hoffen, daß er auch eingehalten werden wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-04_29">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97584">JAGODA</rs>: Bitte mir, falls Schwierigkeiten auftauchen, sofort<lb/>
berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-04_30"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="63_0270_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-03-04_0270-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 4.3.1982</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>