<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19770127">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 27. Jänner 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band34_1977-01-27</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-01-27">Donnerstag, 27. Januar 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-02-27">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="34-0082" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band34/34_1977-01-27_0082.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band34_1977-01-27_01">Donnerstag, 27. Jänner 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band34_1977-01-27_02">Die Vertreter der Patentanwaltskammer Präs. <rs type="person" ref="#per__97341">Beer</rs> und Vizeprä<lb break="no"/>sident <rs type="person" ref="#per__110989">Sonn</rs> und Dipl.Ing. <rs type="person" ref="#per__145932">Atzwanger</rs>, sehen nach wie vor auf dem<lb/>
Standpunkt, es ist besser, einige Jahre zuzuwarten, bevor man<lb/>
dem Europa-Patent beitritt. Ihrer Meinung nach wird Österreich<lb/>
mit dem Beitritt sein Patentamt ruinieren. Die Verpflichtung des<lb/>
Europa-Patentamtes durch 15 Jahre 1.500 Recherchen mit einem Er<lb break="no"/>lös von 6 Mio. S nach Österreich zu geben, ist unbefriedigend.<lb/>
Sie sind auch überzeugt, dass ausser Norwegen noch andere Staaten<lb/>
darauf verzichten werden, dem Europa-Patent beizutreten. Ich<lb/>
erklärte ihnen sofort, dass der Zug abgefahren ist und Österreich<lb/>
gar keine andere Möglichkeit hatte und hat, als eben bei der<lb/>
Integration des Patentwesens dabei zu sein. <rs type="person" ref="#per__97688">Leberl</rs> ist es ge<lb break="no"/>glückt, dafür wenigstens das österreichische Patentamt als<lb/>
Recherche-Büro zu installieren. In Wirklichkeit hat Präs. <rs type="person" ref="#per__97341">Beer</rs><lb/>
es richtig ausgedrückt, 1939 musste er nach Berlin gehen, weil<lb/>
das österr. Patentamt, damals allerdings seine Selbständigkeit<lb/>
verloren hat. In Hinkunft wird natürlich die Haupttätigkeit der<lb/>
Patentanwalt in München und nicht mehr in Wien sein. Entweder<lb/>
schafft er sich dort ein zweites Büro oder wird sich dort mit<lb/>
einer Münchner Firma liieren oder er wird halt seine fetten Ge<lb break="no"/>schäfte verlieren. Für 50 Patentanwälte können wir uns aber nicht<lb/>
gegen die Integration Europas und damit auch des Patentwesens<lb/>
stellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band34_1977-01-27_03">Bei der 25-Jahr-Feier des Gewerbeforschungsinstituts hat anstelle<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> gesprochen. Vor ihm hat bereits der Obmann<lb/>
der Gewerbesektion, Dipl.Ing. <rs type="person" ref="#per__145933">Moser</rs> mich direkt wegen mehr<lb/>
Förderung für das Gewerbe und, wie er sich ausgedrückt hat,<lb/>
eine bessere Mittelstandspolitik angesprochen. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> natürlich<lb/>
wieder: Wie hält es der Handelsminister mit der freien Markt<lb break="no"/>wirtschaft. Was mir bei <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> so imponiert war, dass er voll<lb break="no"/>kommen frei gesprochen hat und trotzdem sehr konzentriert ausser<lb/>
dieser Polemik sein Mittelstandkonzept entwickelte. Im besonderen<lb/>
kam er auf die Gesetzeswünsche der Handelskammer oder besser gesagt<lb/>
des Gewerbe zu sprechen. Natürlich ging ich auf die einzelnen<lb/>
aufgeworfenen Fragen sehr präzise ein. Finanzielle Unterstützung des<lb/>
Gewerbes charakterisiert am besten die Ausdehnung der BÜRGES:<lb/>
Verdoppelung innerhalb von 3 Jahren des Kreditvolumens.<lb/>
</p>
            <pb n="34-0083" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band34/34_1977-01-27_0083.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band34_1977-01-27_04">Ausserdem neue Aktionen wie warme Küche und Existenzgründung<lb/>
in diesem Jahr. Auf legistischem Gebiet die Verhandlungen mit<lb/>
Sozialpartnern für Klein- und Mittelbetriebe oder wie ich mich<lb/>
ausdrückte, das neue deutsche Wort small business ähnlich wie bei<lb/>
der Gewerbeordnung. Die Frage der freien Wirtschaft: meine alte<lb/>
Abwandlung und dort vor einige Professoren der Welthandel Ge<lb break="no"/>schichtsbeispiele demonstrierend. Die theoretische Konzeption<lb/>
<rs type="person" ref="#per__145596">Adam Smiths</rs>, <rs type="person" ref="#per__145846">Ricardos</rs> die Praxis mit dem ständigen Einfluss des<lb/>
Staates oder der Interessensverbände, Ablehnung 97 % Bevölkerung<lb/>
gegen die zentral gelenkte Planwirtschaft des Ostens, Bedürfnis der<lb/>
konservativen freien Marktwirtschaft durch eine soziale und der<lb/>
ÖVP jetzt einer qualitativen geänderten Gesellschafts- und Wirt<lb break="no"/>schaftsverhältnissen anpassend, mit Recht geforderte Freiheit und<lb/>
Demokratie und soziale Marktwirtschaft unsere Gesellschaftsordnung<lb/>
sichernd, wie die Parole der Handelskammer lautet und daraus<lb/>
eben das Bestreben dieser Regierung und meine persönliche Auffassung<lb/>
der Weg zur sozial-demokratischen Marktwirtschaft. Der Markt<lb/>
bleibt Zentrum des Geschehens, die Funktion des Marktes muss<lb/>
erhalten bleiben, das Gesellschaftssystem aber durch mehr<lb/>
Demokratie, mehr Mitbestimmung, mehr sozialen Ausgleich gekennzeichnet<lb/>
sein. Der Rektor der Wirtschaftsuniversität sagte anschliessend<lb/>
zu mir, er wird in Hinkunft dann immer von einem liberalen<lb/>
Kommunismus sozusagen aus Pendant gegen die sozialdemokratische<lb/>
Marktwirtschaft sprechen. Die Mehrheit der Konservativen glaubt<lb/>
natürlich fest, dass Sozialdemokratie und Marktwirtschaft ein<lb/>
glatter Gegensatz sein müsse. Hier sollte man wirklich ver<lb break="no"/>suchen, ein kleines theoretisches Gebäude aufzubauen, welches<lb/>
ich schlagwortartig jetzt überall predige. Den Markt als zentrale<lb/>
Funktion belässt, die freie Entfaltung des Unternehmens garantiert<lb/>
und doch die Auswüchse und vor allem die wirklich noch theoretischen<lb/>
Forderungen der Bürgerlichen widerlegt resp. beseitigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band34_1977-01-27_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Wie weit können wir ein solches theoretisches<lb/>
Gebäude aufrichten?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band34_1977-01-27_06">Gen.Dir. Dr. <rs type="person" ref="#per__145934">Eich</rs> von der AEG stellte seinen neuen Nachfolger<lb/>
Dipl.Vw. <rs type="person" ref="#per__116921">Moslener</rs> vor. <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> hat die Gelegenheit benützt, um beiden<lb/>
unser Interessen an ihrer Konzeption zu erklären. Die AEG hat jetzt<lb/>
bereits 50 % Anlagentechnik in Österreich in Eigenleistungen und<lb/>
nur mehr Zulieferung von 15 % aus Deutschland. Die neuen Gebiete<lb/>
sind Solarenergie und Wärmepumpen. An beidem erklärte ich besteht<lb/>
<pb n="34-0084" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band34/34_1977-01-27_0084.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>riesiges Interesse in Österreich, insbesondere vom Handels<lb break="no"/>ministerium bezüglich Solarenergie sollten sie sich wegen der<lb/>
Spiegel mit <rs type="person" ref="#per__123200">Swarovski</rs> ins Einvernehmen setzen. <rs type="person" ref="#per__116921">Moslener</rs> war<lb/>
daran sehr interessiert und hat sich alles notiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band34_1977-01-27_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__123200">Swarovski</rs> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band34_1977-01-27_08">Eine Aussprache mit den Vertretern der Kunststoffverarbeiter zeigte,<lb/>
dass meine Konzeption bezüglich Einwegflaschen von diesen geteilt<lb/>
wird. Dr. <rs type="person" ref="#per__145935">Pauler</rs> mit Prof. <rs type="person" ref="#per__145938">Porgali</rs>, <rs type="person" ref="#per__145937">Schmitz</rs> und Sekr. Dr. <rs type="person" ref="#per__145936">Bosnjak</rs>,<lb/>
dem Fachverbandsvertreter und Sekretär Dr. <rs type="person" ref="#per__145939">Vaiscek</rs> vom Chemie<lb break="no"/>verband sowie den beiden Firmenvertretern <rs type="person" ref="#per__145940">Gscheider</rs>, Steinabrückl,<lb/>
und Prok. <rs type="person" ref="#per__145941">Postler</rs> von Eder, waren besorgt, aus meinen Andeutungen<lb/>
die Einwegflaschen für Massengetränke zu verbieten, dass ich über<lb break="no"/>haupt die ganze Plastikproduktion diskriminieren möchte. Sie selbst<lb/>
erklärten mir dezidiert, dass sie auch auf dem Standpunkt stehen,<lb/>
Einwegflaschen für Kohlensäuregetränke, Bier usw. auf gar<lb/>
keinen Fall zu verlangen. Ihrer Meinung nach weiss man nur viel zu<lb/>
wenig über die Möglichkeiten der Verwendung und vor allem der zweck<lb break="no"/>mässigen Beseitigung von Plastikverpackung. Durch den hohen Heiz<lb break="no"/>wert von Plastikabfällen braucht die Müllverbrennung diesen Energie<lb break="no"/>träger. Die beiden Firmen, die 800 Beschäftigte haben, die Plastik<lb break="no"/>industrie beschäftigt 25.000, muss jährlich, um die jetzige Flaschen-<lb/>
und Verpackungsproduktion aufrechterhalten zu können, 8–10 Mill. S<lb/>
investieren. Durch meine Erklärung sei jetzt Unruhe nicht nur in<lb/>
die Betriebe gekommen, sondern auch in ihre Geld- resp. Bankinstitute.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> hat dann mit ihnen Teilgespräche geführt, nachdem ich persön<lb break="no"/>lich ihnen versichert habe, sie nicht zu bekämpfen sondern mit<lb/>
ihnen gemeinsam alle Problem lösen zu wollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band34_1977-01-27_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Wie geht es weiter? Was hast Du mit ihnen<lb/>
vereinbart?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band34_1977-01-27_10">Der scheidende Botschafter <rs type="person" ref="#per__142439">Vlahov</rs>, die spärlichen Unterlagen für<lb/>
das Wien-Triester-Kanalprojekt, das er sofort erklärt, wahrscheinlich<lb/>
überhaupt nur für Koper in Frage käme, für <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs> mitzunehmen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__142439">Vlahov</rs> war sehr erstaunt, dass <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs> sich für dieses Projekt<lb/>
so interessiert, er meint, Jugoslawien könnte niemals die notwendigen<lb/>
Mittel für dieses Kanalprojekt aufbringen. Er wird neuerdings in<lb/>
meinem Auftrag und Namen <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs> zu einem Besuch der Draukraftwerke<lb/>
für den Sommer einladen. Dasselbe gilt natürlich auch für den<lb/>
Aussenhandelsminister <rs type="person" ref="#per__114527">Ludviger</rs>.<lb/>
</p>
            <pb n="34-0085" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band34/34_1977-01-27_0085.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band34_1977-01-27_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte versuche inoffiziell über den Handelsrat<lb/>
resp. dann über den neuen Botschafter herauszubekommen, wie die Jugo<lb break="no"/>slawen zu den Kontakten mit Österreich stehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band34_1977-01-27_12">Botschafter <rs type="person" ref="#per__97377">Bukowski</rs> berichtet mir, dass Handelsminister <rs type="person" ref="#per__97770">Nedew</rs><lb/>
ihm niemals die versprochenen Grossprojekte mitteilte, die Bulgarien<lb/>
in der nächsten Zeit in Angriff nimmt. Die Bulgaren reduzieren jetzt<lb/>
die Importe aus Österreich wesentlich. Dies ist mir verständlich,<lb/>
weil sie kaum eine Chance haben, ihre Produkte in Österreich, obwohl<lb/>
alles liberalisiert ist, verkaufen zu können. Jetzt haben sie<lb/>
einige Projekte, Hotels und Seilbahnen, in Bulgarien die Absicht<lb/>
auszubauen. <rs type="person" ref="#per__97377">Bukowski</rs> meint, da sollten wir versuchen, auch einen<lb/>
Teil zumindestens der Seilbahnprojekte zu bekommen. Derzeit wird<lb/>
aber ausschliesslich mit den Franzosen verhandelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band34_1977-01-27_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> soll versuchen, Näheres zu erfahren<lb/>
und die Handelskammer davon verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band34_1977-01-27_14"><rs type="person" ref="#per__97377">Bukowski</rs> könnte im Aussenamt hören, dass dieses grosse Bedenken<lb/>
hat, die Finnlandisierung Österreichs jetzt durch die Politik des<lb/>
Handelsministerium eingeleitet wird. Dies bezieht sich auf die Verhand<lb break="no"/>lungen, die wir intern und interministeriell wegen der Zollwünsche der<lb/>
Oststaaten führen. Grosse Angst hat man aber auch, dass <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
wie beim ungarischen Staatsbesuch und sonstigen angedeuteten engeren<lb/>
Kooperation mit den Oststaaten. Ich muss nur ganz besonders auf<lb break="no"/>passen, dass wir nicht aus ganz unbedeutenden Gesprächen oder Be<lb break="no"/>sprechungen im Handelsministerium einen politischen Wahlschlager<lb/>
für die ÖVP liefern. Jetzt finde ich umso mehr meine Taktik<lb/>
bestätigt, auch diese Schritte im Einvernehmen mit der Handelskammer<lb/>
zu machen. Wenn die Handelskammer dem nicht zustimmt, dann bitte<lb/>
lieber unterlassen, als in so einer unbedeutenden Frage der ÖVP<lb/>
eine ungeheure Angriffsmöglichkeit gegen unsere bis jetzt so erfolgreiche<lb/>
Aussenhandelspolitik zu geben. Als Ausweg, wenn der Druck der Ost<lb break="no"/>staaten immer stärker wird und die Handelskammer verständlicherweise<lb/>
nicht bereit ist, ein Zugeständnis zu machen, ist die von <rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs> und auch<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> anerkannte Möglichkeit, die Oststaaten an die EFTA nach Genf zu<lb/>
verweisen. Auch dies kann und muss nicht offiziell geschehen. Wichtig<lb/>
ist nur die erfolgreiche Bindung der Handelskammer an die Politik<lb/>
des Handelsministeriums durch zwar schwer zu erringendes, aber letzten<lb/>
Endes aber doch immer gegebenes Einverständnis von <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> resp.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97474">Gleissner</rs>. Ich kann mir sehr gut vorstellen, dass die ÖVP jetzt über<lb/>
<pb n="34-0086" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band34/34_1977-01-27_0086.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>das Aussenamt hier eine entsprechende Änderung herbeiführen möchte.<lb/>
Die Aussenamtsbeamten haben Schwierigkeiten bei der UNO-City,<lb/>
Schwierigkeiten in Brüssel und nützen daher jedwede Andeutung,<lb/>
man zweifelt an der Neutralitätspolitik Österreichs, um uns<lb/>
politisch eins auszuwischen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band34_1977-01-27_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte in der Frage Lösung der Zollwünsche<lb/>
des Ostens diese neue Entwicklung besonders beachten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band34_1977-01-27_16">Der Obmann des Freien Wirtschaftsverbandes, <rs type="person" ref="#per__113000">Pasterer</rs>, berichtet<lb/>
mir, dass in der RUEFA Salzburg <rs type="person" ref="#per__145943">Brandstätter</rs> und in der BAWAG<lb/>
<rs type="person" ref="#per__145942">Aschenbrenner</rs> durch die neue Konzeption der BAWAG gefährdet sind.<lb/>
Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__114047">Flöttl</rs>, mit dem ich über dieses Problem freimütig spreche,<lb/>
teilt mir mit, dass mit der RUEFA die BAWAG ganz überraschend<lb/>
unmögliche Zustände festgestellt hat.Haftungen werden resp. wurden<lb/>
übernommen, Firmen die Eigenkapital mit 1 Mill. und Schulden<lb/>
von 30 Mill. wurden Bürgschaften von 8 Mill. gegeben, ohne dass<lb/>
entsprechende Grundlage vorhanden ist, nicht einmal eine Evidenz<lb break="no"/>buchhaltung über die Kredite ist bei der RUEFA vorhanden. Die<lb/>
Reorganisation ist unvermeidlich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band34_1977-01-27_17">Die Fa. Moulinex hat in der Grossen Neugasse ihr Bürohaus moder<lb break="no"/>nisiert und zur Eröffnung eingeladen. Der französische Botschafter<lb/>
und vor allem der Besitzer ist extra aus Paris gekommen. Ich<lb/>
nützte die Gelegenheit, um weniger das wie ja sagte so gute<lb/>
französische Buffet zu essen, als Herrn Moulinex für einen<lb/>
Betrieb in Österreich zu animieren. Als ersten Schritt war<lb/>
ich daran interessiert, ihm klar zu machen, dass er zweckmässiger<lb break="no"/>weise hier Assembling mit seinen bedeutenden Produkten wie<lb/>
elektrische Schneidmaschinen durchführen könnte. Der Geschäfts<lb break="no"/>träger war sehr überrascht über meine Aktivitäten und meinte,<lb/>
genau dies wollte er auch mit seinem Chef aus Paris besprechen.<lb/>
Moulinex erklärte zwar, dass er 11 Fabriken hat, in Spanien auch<lb/>
z.B. eine errichten musste, weil dort die Importe sonst nicht zuge<lb break="no"/>lassen werden. Für mich war dieses typische Beispiel mehr denn<lb/>
je ein Beweis, dass staatliche Einflüsse zwar für die ausländi<lb break="no"/>schen Unternehmer Sachzwänge ergeben wie z.B. eben Errichtung<lb/>
einer eigenen Fabrik in Spanien, andererseits dadurch aber<lb/>
keinesfalls die wirklichen Probleme gelöst werden. Wenn wir unseren<lb/>
Inlandsmarkt so wie die Spanier mit welchen Methoden ist mir<lb/>
im einzelnen nicht ganz klar geworden, schützen und ausländische<lb/>
<pb n="34-0087" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band34/34_1977-01-27_0087.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Produktionsstätten erzwingen, so müssen sie eindeutig gegen inter<lb break="no"/>nationale Vereinbarungen verstossen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band34_1977-01-27_18">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte wegen der Details sich mit der<lb/>
Geschäftsführung von Moulinex ins Einvernehmen setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band34_1977-01-27_19"><rs type="person" ref="#per__114508">Tieber</rs> teilt mir mit, dass er grosse Schwierigkeiten mit <choice><choice><sic>den</sic><corr>dem?</corr></choice></choice> Formalisten<lb/>
Min.Rat <rs type="person" ref="#per__112051">Singer</rs> wegen der Konsumenteninformation hat. Frau Dr. <rs type="person" ref="#per__116971">Smolka</rs><lb/>
vom ÖGB und unsere Leute im Handelsministerium haben grosse Differenzen.<lb/>
Sowohl der ÖGB als auch die Handelskammer möchten bei der OECD<lb/>
als Staatsvertreter für Konsumentenfragen akkreditiert werden. <rs type="person" ref="#per__114508">Tieber</rs><lb/>
hat verständlicherweise dagegen grösste Bedenken. <rs type="person" ref="#per__112051">Singer</rs>, der letzten<lb/>
Endes auf Empfehlung des ÖGB Gruppenleiter wurde, kommt jetzt mit<lb/>
den Vertretern des ÖGB nur sehr schlecht aus. <rs type="person" ref="#per__114508">Tieber</rs> schlägt deshalb<lb/>
vor, wir sollten das ganze Problem an das Büro ziehen und <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs> als<lb/>
offiziellen Vertreter Österreichs nach Paris zur OECD delegieren.<lb/>
Ich bin mit dieser Vorgangsweise einverstanden, da <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs> vor einigen<lb/>
Jahren schon dieser Vertreter gewesen ist. <rs type="person" ref="#per__114508">Tieber</rs> wird dieses Problem<lb/>
beim nächsten Jour fixe insbesondere aber das Verhältnis <rs type="person" ref="#per__112051">Singer</rs> : ÖGB<lb/>
zur Sprache bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band34_1977-01-27_20">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__114508">TIEBER</rs>: Bitte auf die nächste Tagesordnung setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band34_1977-01-27_21"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="34_0081_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band34/34_1977-01-27_0081-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 27.1.1977</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>