<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19810925">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 25. September 1981 bis Sonntag, der 27. September 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band61_1981-09-25</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1981-09-25" to="1981-09-27">Freitag, 25. September 1981 bis Sonntag, 27. September 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="61-1183" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-25_1981-09-27_1183.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-25_01">Freitag, 25. bis Sonntag, 27. September 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-25_02">Die Firma Steinbach, ein Wollerzeuger, der sich aus einem kleinen Gewerbe<lb/>
betrieb, der Handstrickwollen herstellte, nach dem zweiten Weltkrieg<lb/>
zu einem der größten Strickwollerzeuger entwickelte, bekam das Staats<lb break="no"/>wappen. Durch einen reinen Zufall, weil ich wegen der Grazer Messe den<lb/>
Nadelstreifanzug anziehen mußte, ihn aber im Auto nicht verdrücken<lb/>
wollte, nahm ich eine Wollweste. Bei der Ankunft in Schwertberg be<lb break="no"/>merkte ich schon, wie eine Frau, die dort die Werbung macht, freudestrah<lb break="no"/>lend mich empfing. Vor Monaten hatte sie mit den gesamten Handstrick<lb break="no"/>produzenten zur Energieeinsparung mir beim Pressefrühstück diese Weste<lb/>
überreicht. Sie ist fest davon überzeugt, däß ich mich an alle Details<lb/>
noch genau erinnere, und deshalb auch zu dem feierlichen Anlaß der Staats<lb break="no"/>wappenüberreichung diese Weste angezogen habe. So bekomme ich einen<lb/>
Ruf, für den ich gar nichts dafür kann, und wo der Zufall immer scheinbar<lb/>
Regie spielt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-25_03">Mit der zweiten Staatswappenverleihung an die Fa. Synthesa, Tochterbe<lb break="no"/>trieb einer sehr großen deutschen Lackfabrik in Perg, war ich wieder mit<lb/>
dem Nadelstreif vollkommen unzweckmäßig gekleidet. In der Zwischenzeit<lb/>
hat es zu regnen begonnen. Der Regen und der Staub von den Rohstoffen<lb/>
der Lackproduktion beim Fabrikdurchgang waren für den Anzug verheerend.<lb/>
Man müßte ja fast eine eigene Garderobe im Auto immer mitführen, um sich<lb/>
entsprechend umkleiden zu können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-25_04">Die Betriebe betrachten es als eine ganz große Auszeichnung, daß sie<lb/>
nicht nur das Dekret zur Führung des Staatswappens bekommen, sondern<lb/>
daß sogar der Minister es ihnen in ihrer Produktionsstätte überreicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-25_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs> Bitte wegen der ev. Essenseinteilung mit mir immer<lb/>
Rücksprache halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-25_06">Die Journalistendelegation, eingeladen von der ÖFVW im Einvernehmen und<lb/>
mit Durchführung durch die NÖ Fremdenverkehrsdirektion, kam infolge ver<lb break="no"/>schiedener Flugzeugverspätungen in Teilpartien in Amstetten an. Dadurch<lb/>
hatte ich Gelegenheit, mit dem Fremdenverkehrsdirektor Hofrat <rs type="person" ref="#per__115027">Hlous</rs> über<lb/>
die weitere Entwicklung der ÖFVW zu sprechen. <rs type="person" ref="#per__115027">Hlous</rs> hat sich bei der Ausei<lb break="no"/>nandersetzung mit der Handelskammer, wer jetzt erster Stellvertreter in<lb/>
der ÖFVW lt. Statut werden soll, nicht besonders engagiert. Von dritter<lb/>
Stelle erfuhr ich dann, daß er mit seinem Funktionär, LR <rs type="person" ref="#per__111326">Schauer</rs>, der von<lb/>
<pb n="61-1184" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-25_1981-09-27_1184.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>der Handelskammer kommt, nicht besonders harmoniert. <rs type="person" ref="#per__115027">Hlous</rs> möchte daher,<lb/>
obwohl er erst 60 Jahre ist, seinen Geburtstag haben wir sozusagen einen<lb/>
Tag vorher zwar nicht gefeiert, aber gedacht, sehr bald in Pension ge<lb break="no"/>hen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-25_07">Die vorgesehene Radlpartie mußte infolge Schlechtwetters abgesagt werden,<lb/>
und ich habe sofort vorgeschlagen, wir müssen den Journalisten ein Er<lb break="no"/>satzprogramm bieten. Zum Glück gab es in der Nähe ein Bauernmuseum, was<lb/>
wir als erstes anschauten. Zu meiner größten Verwunderung erfuhr ich von<lb/>
dem Bauern, der erst 8 Jahre seine Sammeltätigkeit ausübt, daß er noch<lb/>
die verschiedensten Gegenstände zu einigermaßen erträglichen Preisen<lb/>
kaufen konnte. Jetzt gibt er selbst zu, würde er kaum einen Bruchteil<lb/>
um die 1 Mio. S erwerben können, die er immerhin selbst bis jetzt aufge<lb break="no"/>bracht hat. In seinem Bauernhof hat er fein säuberlichst alles zusammen<lb break="no"/>gestellt, fast 3000 Gegenstände, eine riesige Weinpresse, eine Lokomobile,<lb/>
also auch nicht nur kleine Handgeräte. Daß er auf dieses Hobby sehr<lb/>
stolz ist, kann man verstehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-25_08">Als nächstes besuchten wir das Stift Seitenstetten. Der Abt wollte seine<lb/>
schulische Leistung nur ganz bescheiden erwähnen, ich habe aber sofort<lb/>
erklärt, daß aus Seitenstetten bedeutende Führer der konservativen<lb/>
Partei hervorgegangen sind, z.B. Bundeskanzler <rs type="person" ref="#per__97852">Raab</rs> und der jetzige<lb/>
Parteiobmann <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs>. Die Schule ist jetzt zum Platzen voll, mehr Klassen<lb/>
könnten sie gar nicht unterbringen, obwohl das Stift ein riesiger Kom<lb break="no"/>plex ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-25_09">Am Abend wurde dann noch ein Mostkeller besucht, den ein sangesfreudi<lb break="no"/>ger Bauer sehr geschickt auch mit Abgabe von, wenn man so sagen will, einer<lb/>
Mostjause verbindet. Dieser sangesfreudige Bauer mit seinen Familien<lb break="no"/>angehörigen stimmte ununterbrochen Lieder an, was den Deutschen und auch<lb/>
den anderen sehr gut gefallen hat, weshalb ich mich letzten Endes auch<lb/>
dazu entschloß, mit der Mundharmonika zu begleiten. Dann war die Gaudee<lb/>
natürlich komplett.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-25_10">Wesentlich verspätet als vorgesehen besuchten wir dann in Neuhofen die<lb/>
Ostarrichi-Gedenkstätte. 1946 wurden die 950 Jahre Österreich gefeiert. In<lb/>
einer Urkunde über den Schenkung dieses Gebietes kam das erste mal der<lb/>
Name Ostarrichi in Verbindung mit Neuhofen vor. Dies ist der Grund, daß<lb/>
der dortige Bürgermeister alles daran gesetzt hat, daß eine Gedenkstätte<lb/>
errichtet wird, was auch zur 975-Jahr-Feier dann geschah. Die Urkunde<lb/>
selbst liegt im Bayerischen Staatsarchiv, aber eine ganz geschickt aufge<lb break="no"/><pb n="61-1185" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-25_1981-09-27_1185.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>baute Ausstellung zeigte eben die Fotokopie dieser Urkunde und erörtert<lb/>
sie. Gleichzeitig gibt es dort immer stets Wanderausstellungen, jetzt<lb/>
war eine über die Entstehung des Staatsvertrages. Die ausländischen<lb/>
Journalisten haben dann bei dieser Ausstellung festgestellt, daß über<lb/>
die Initiative zu dem Staatsvertrag fast nur kommunistische Plakate ver<lb break="no"/>wendet wurden. Ein Laie, der die Zeit nicht genau kennt und diese Ausstel<lb break="no"/>lung ansieht, glaubt, rein die Kommunisten wären die Initiatoren zum Ab<lb break="no"/>schluß eines Staatsvertrages gewesen. Da die Ausstellung von der nieder<lb break="no"/>österr. Landesregierung, Kulturamt, gemacht wurde, trifft zwar den Bürger<lb break="no"/>meister keine Schuld, dafür aber die ganze Wucht dieser Kritik, er wird<lb/>
es angeblich weitermelden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-25_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Mach den niederösterreichischen Sozialistenklub<lb/>
darauf aufmerksam.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-25_12">Das Interessante und Lustige aber ist überhaupt, daß wir 1946 950<lb/>
Jahre Österreich aufgrund eben der Urkunde feierten. 1976, also 30 Jahre<lb/>
später, 1000 Jahre Österreich, aufgrund des Einsetzens der Babenberger<lb/>
in die Ostmark. Natürlich habe ich diese Story den Journalisten gleich<lb/>
erzählt, weil ich dies für so typisch österreichisch finde, wir feiern<lb/>
eben die Feste, wie sie fallen und wie wir sie brauchen. Ein glühender<lb/>
Patriot wird mir dies vielleicht niemals verzeihen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-25_13">Zur Eröffnung der Grazer Messe, wo wir bereits schon um 8.50 Uhr wegen<lb/>
Eintreffen des Bundespräsidenten anwesend sein mußten, sind wir ganz<lb/>
zeitig früh von Neuhofen weggefahren, eigentlich müßte ich sagen, wollten<lb/>
wir wegfahren, dann das Auto ist nicht angesprungen. Zum Glück war der<lb/>
Wirt auch schon auf, hat uns dann abgeschleppt und so kamen wir noch<lb/>
einigermaßen zeitgerecht nach Graz. Diese 75-jährige Festveranstaltung,<lb/>
ausgezeichnet durch die Eröffnung des Bundespräsidenten, unterschied sich<lb/>
auch bei den Reden wesentlich von den bisherigen Messen. Nur der Bür<lb break="no"/>germeister <rs type="person" ref="#per__112569">Götz</rs> hat auf ein aktuelles Problem anspielend gemeint, man<lb/>
sollte die Subvention von Großbetrieben unterlassen. Diese kosten Steuer<lb break="no"/>gelder und gehen dann doch vielleicht zugrunde. In meiner Replik meinte<lb/>
ich, wenn man dies früher wüßte, würden sich der Bund und das Land anders<lb/>
verhalten, noch ist die Arbeitsplatzsicherung für uns so wichtig, daß<lb/>
man selbst dieses Risiko in kauf nimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-25_14">Überrascht war ich von der Ausführung des LH <rs type="person" ref="#per__126988">Krainer</rs>, da in einer Woche<lb/>
Landtagswahl ist, hat er ganz staatsmännisch überhaupt nicht polemisiert,<lb/>
sondern nur rot und schwarz besonders herausgestrichen, so nach seiner<lb/>
<pb n="61-1186" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-25_1981-09-27_1186.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Masche, alle sind wir Steirer, alle müssen wir nur eines vor Augen haben,<lb/>
unsere geliebte Steiermark, ja nicht einmal gegen Wien hat er in seiner<lb/>
Ansprache polemisiert. Dies kann ich auch gut verstehen, denn er wußte<lb/>
ganz genau, daß ich schon darauf gelauert habe. In den Parteiveranstal<lb break="no"/>tungen dagegen, kann man aus allen Berichten lesen, kämpft er nicht gegen<lb/>
<rs type="person" ref="#per__124045">Gross</rs>, also seinen sozialistischen Gegenkandidaten, sondern ausschließlich<lb/>
gegen Wien. Eine einzige Bemerkung, die er besonders mir entgegenkommend<lb/>
machte, war, daß er bei der Begrüßung meinte, ich sei ein föderalisti<lb break="no"/>scher Bundesminister, denn LH <rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs> hätte ihm wegen der Benzinpreis<lb break="no"/>regelung gesagt, dies sei jetzt die Zeit der Länder. <rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs> hat als<lb/>
Sprecher der Länder mit GD <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs>, also, wenn man so will, der Ölwirtschaft,<lb/>
das Kompromiß, Preisfreigabe bis 31. Jänner nächsten Jahres, ausgearbei<lb break="no"/>tet und auch vertreten. Dies gab mir die Gelegenheit, auf die Entstehung<lb/>
dieser Vereinbarung genauer hinzuweisen, um damit klarzustellen, daß<lb/>
dies ein Wunsch der Länder war, gleichzeitig habe ich neuerdings be<lb break="no"/>kräftigt, daß ich mit Anfang des nächsten Jahres im Einvernehmen mit den<lb/>
Ländern sofort die weitere Benzinpreispolitik festlegen werde. Ich bin<lb/>
heute mehr denn je überzeugt, daß es zu keiner amtlichen Preisregelung<lb/>
mehr kommt, wenn sich die Ölgesellschaften nicht exorbitant dumm resp.<lb/>
ungeschickt benehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-25_15">Auch bei dem Pressegespräch, das ich ja bei jeder Messe in Graz führe,<lb/>
kam natürlich wieder das Benzinpreisproblem besonders zur Sprache.<lb/>
Selbstverständlich auch im Zusammenhang damit die gesamte Energieversor<lb break="no"/>gung. LH <rs type="person" ref="#per__126988">Krainer</rs> wollte mir unter 4 Augen unbedingt einreden, daß die<lb/>
Wahl für ihn keinesfalls gelaufen ist. Den großen Erfolg, den <rs type="person" ref="#per__113131">Niederl</rs><lb/>
hatte, als er nach dem Ableben <rs type="person" ref="#per__97664">Krainers</rs> sen. 2 Mandate noch dazugewin<lb break="no"/>nen konnte, glaubt <rs type="person" ref="#per__126988">Krainer</rs> unter gar keinen Umständen zu erreichen. Er<lb/>
ist todfroh, wenn er die Mandate, die er jetzt hat, halten kann. Mei<lb break="no"/>nungsumfragen zeigen aber, wie wir alle wissen, ein gegenteiliges Bild.<lb/>
Trotz größter Anstrengung von <rs type="person" ref="#per__124045">Gross</rs> läuft es bis jetzt leider entgegen<lb/>
der SPÖ. Selbst wenn er, was anzunehmen ist, in der Oststeiermark, ein<lb/>
tiefschwarzes Gebiet, ein wenig gewinnt, besteht die große Gefahr, daß<lb/>
er in der Obersteiermark entsprechend verliert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-25_16">Zu meiner größten Überraschung erfuhr ich dann auch am Samstag, daß<lb/>
die Mutter von Geschäftsführer <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> schwerst erkrankt ist und ins<lb/>
Spital mußte. Ich habe mit <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> sofort vereinbart, daß ich daher allein<lb/>
zu dieser Journalistenabschlußpressekonferenz resp. Begleitung fahre.<lb/>
Wir besuchten den Sonntagberg, dort gibt es einen Kräutergarten vom<lb/>
Naturheilverein, d.h. einen Gemeindebediensteten, der zur Demonstration<lb/>
<pb n="61-1187" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-25_1981-09-27_1187.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>alle möglichen Kräuter anbaut. Ich glaube, mehr als 2/3<add>[aller]</add>, die es überhaupt<lb/>
gibt. Den Kräuterschnaps habe ich abgelehnt, aber den Kräutertee mußte<lb/>
ich trinken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-25_17">Am Sonntagsberg in der Kirche fanden ständig Messen statt, so daß die<lb/>
Besichtigung nur ganz kurz zwischen zwei Messen, wenn man so sagen will,<lb/>
5 bis 10 Minuten, durchgeführt werden konnte. Beim Rausgehen kam mir<lb/>
dann eine blendende Idee. Ich führte die Photographen auf die Orgel<lb break="no"/>empore, dort störten sie nicht und hatten eine ganz neue und, wie sie mir<lb/>
versicherten, einmalige Chance, die Kirche aus Perspektiven zu fotogra<lb break="no"/>fieren, die sie sonst niemals bekommen. In Hinkunft, habe ich sofort un<lb break="no"/>seren Organisatoren erklärt, sollten wir für die Fotografen immer spe<lb break="no"/>zifische einmalige Möglichkeiten wählen, wie z.B. eben von erhöhten Pun<lb break="no"/>kten der Kirche.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-25_18">In Waidhofen an der Ybbs besichtigten wir dann ein Volkskundemuseum<lb/>
des besten Konditors am Platz. Alle mußten durch sein Geschäft gehen,<lb/>
was nebenbei bemerkt bumm-voll war, um dann in den obrigen Räumen eine<lb/>
sehr interessante Ausstellung zu sehen. Auch dieser Konditor sammelt<lb/>
seit längerer Zeit, hat sogar eine Stube aus 1630, die in einem Bauernhof<lb/>
abgerissen werden sollte, sofort von einem Baumeister in sein Haus über<lb break="no"/>tragen lassen, auch diese Sammlung war für die Gäste sehr beeindruckend.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-25_19">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte mich bei <rs type="person" ref="#per__97357">Blümel</rs> daran erinnern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-25_20">In Waidhofen fand auch ein sozialistisches Freundschaftstreffen statt,<lb/>
das ich während einer Pause besuchen wollte, leider kam ich um 5 Minuten<lb/>
zu spät, die Versammlung löste sich schon auf, einige begrüßten mich<lb/>
sehr freudig: "Aah, der <rs type="person" ref="#per__97985">Happy Pepi</rs>".<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-25_21">Die Ybbs wurde in Waidhofen früher durch ein Kleinkraftwerk genutzt.<lb/>
Jetzt wurde nur eine Sohlstufe eingebaut, d.h. bei der Regulierung wurde<lb/>
das Kleinkraftwerk nicht mehr wiedererrichtet. Andererseits habe ich in<lb/>
OÖ den dortigen BR <rs type="person" ref="#per__134083">Helbich</rs> getroffen, der mich fragte, ob er eine Chance<lb/>
hat, <choice><choice><sic>in</sic><corr>im</corr></choice></choice> Pinzgau im <choice><choice><sic>Habertal</sic><corr>Habachtal?</corr></choice></choice> sein Kleinkraftwerk genehmigt zu bekommen.<lb/>
Diese Chance hatte er sicherlich nicht, wie ich ihm sofort erklärte, weil<lb/>
dort bestimmt die TKW ein Großkraftwerk außerhalb der Kernzone des Na<lb break="no"/>tionalparkes errichten werden. Die Wasserrechtsbehörde macht in meinen<lb/>
Augen eine eigenartige Politik. Auf der einen Seite werden Kleinkraft<lb break="no"/>werke, die sich vielleicht rentieren könnten, bei Stromregulierungen nicht<lb/>
mehr wiedererrichtet, auf der anderen Seite will man womöglich Kleinkraft<lb break="no"/><pb n="61-1188" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-25_1981-09-27_1188.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>werke dort bauen, wo wir Großkraftwerke dringendst brauchen. Natürlich<lb/>
spielt der Zeitfaktor eine große Rolle. Vor Jahrzehnten waren Kleinkraft<lb break="no"/>werke überhaupt rentabel, dann wurden sie durch einen verhältnismäßig<lb/>
billigen Strompreis uninteressant, jetzt sind sie wieder durch die Preis<lb break="no"/>steigerungen sehr wohl interessant und rechnen sich. Zwischenzeitig wur<lb break="no"/>den eben dann Flußregulierungen vorgenommen, ohne daß man die Energiever<lb break="no"/>sorgung dabei an die Spitze stellte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-25_22">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Die Energiesektion soll mit dem Landwirtschafts<lb break="no"/>ministerium, Wasserrechtsabteilung, besser koordinieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-25_23"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="61_1182_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-25_1981-09-27_1182-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 25.9.1981</head>
         </div>
         <pb n="61_1182_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-25_1981-09-27_1182-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 26./27.9.1981</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>