<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 11. Dezember 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band28_1975-12-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-12-11">Donnerstag, 11. Dezember 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-12-13">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="28-1461" facs="28_1975-12-11_1461.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 11. Dezember 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Budgetkapital Handel wurde von Generalsekretär <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
als Hauptsprecher der ÖVP eingeleitet. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> hatte vorher<lb/>
mir fast gedroht, wenn ich ihm so hart attackiere, wie ich dies<lb/>
bei der Beantwortung in der Regierungserklärung auf die Kritik<lb/>
von <name type="person" ref="#per__97686">Lanner</name> machte, dann schlägt er im Haus einen Wirbel, wie ich<lb/>
ihn noch nie erlebt habe. Ich war deshalb sehr gespannt, wie er<lb/>
mich attackieren wird. Sehr geschickt setzte er sich anfangs aus<lb break="no"/>schliesslich mit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> auseinander. Er nützte die Buchausgabe<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky's</name> mit <name type="person" ref="#per__114142">Palme</name> und <name type="person" ref="#per__114110">Brandt</name>, um ihn als Planwirtschaftler<lb/>
zu qualifizieren. <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> fand dies als ungerecht. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> brauchte<lb/>
aber diese Theorie, um eben besonders dann auf den Kollektivismus<lb/>
und die kollektivistische Politik zu begründen. <name type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</name> meinte<lb/>
mir gegenüber, <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> hielt ein grosses ideologisches Referat.<lb/>
Auch die anderen Redner setzten sich grösstenteils mit dem sogenannte<lb/>
Feindbild Unternehmer, das die kollektivistische Regierungspartei<lb/>
prägt, auseinander. Für mich war es klar und deutlich zu erkennen,<lb/>
dass man gerade in meinem Kapitel die Begründung eines ideologischen<lb/>
Kampfes begründet sehen will. Die neue Welle der ÖVP. <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> hat ja<lb/>
überall erklärt, die Ideologie müsse wesentlich stärker wieder in<lb/>
die Politik eingeführt werden, siehe seine Äusserungen auch beim<lb/>
CV-Treffen über den politischen Katholizismus. Ob der reine Theore<lb break="no"/>tiker <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> dabei so falsch liegt, kann ich jetzt noch nicht be<lb break="no"/>urteilen. Sicher ist für mich eines, dass er spürt, dass in der<lb/>
praktischen Politik sich die ÖVP nicht entsprechend gegenüber<lb/>
der sozialistischen Partei sich profilieren kann. Deshalb sein<lb/>
Versuch, die ideologischen Gegensätze herauszuarbeiten. Ich glaube<lb/>
dass wir auf diese Politik so wenig wie möglich eingehen sollten.<lb/>
Ich persönlich bin dazu überhaupt nicht bereit, weil ich mich dann<lb/>
mit einem ganz neuen Rüstzeug ausstatten müsste. Ideologie war<lb/>
niemals meine Stärke, als Pragmatiker versuchte ich zeitlebens<lb/>
nicht einen ideologischen Gegensatz bei meinen Verhandlungen he<lb break="no"/>rauszustreichen, sondern durch Konsenspolitik Lösungen für Einzel<lb break="no"/>probleme zu erzielen. Deshalb hat mich von <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> der einzige<lb/>
Vorwurf getroffen, dass ich spalten will, wobei er mir nachher zu<lb/>
erklären versuchte, dies beziehe sich nur auf die Bestrebung das<lb/>
einfachgesetzliche Regelung das Wirtschaftspaket aufzuschnüren.<lb/>
Hier hat er nicht ganz unrecht. Seine Politik ist eben jetzt sogar<lb/>
die internationale Energieagenturlösung als 2/3-Gesetz zum Wirt<lb break="no"/>schaftsgesetz dazuzuschnüren. Mein Bestreben ist es, durch einfach<lb break="no"/><pb n="28-1462" facs="28_1975-12-11_1462.jpg"/>gesetzliche Regelung des Preisgesetzes und in weiterer Folge<lb/>
sogar wenn notwendig auch des einfachgesetzlichen Notstands<lb break="no"/>regelung der Energieagenturaufträge mich aus dem Paket zu lösen.<lb/>
Wenn es mir gelingt diesen Ideologiestreit zu vermeiden, im Finanz<lb break="no"/>ausschuss habe ich deshalb wie er sich ausdrückt nur unzulänglich<lb/>
seine Frage – wie halten sie es mit der Marktwirtschaft – beant<lb break="no"/>wortet und auch im Haus ging ich darauf nicht ein, wenn es also<lb/>
gelingt diesen Ideologiestreit auszuweichen, dann konterkariere<lb/>
ich die neue Linie der ÖVP-Politik auf meine Art und Weise. Wenn<lb/>
wir nämlich in den Details weiterhin gute Lösungen zustande bringen,<lb/>
wenn der Wirtschaftsaufschwung wieder einsetzt und über den nächsten<lb/>
Wahltermin anhält, kann meiner Meinung nach auch die ÖVP mit der<lb/>
Ideologie-Wahlkampfparole nichts erreichen. Dabei ist für mich<lb/>
die Frage, ob sie überhaupt einen so langen Zeitraum mit der in<lb/>
Wirklichkeit theoretischen Auseinandersetzung bestreiten kann.<lb/>
Gelingt es aber der ÖVP einen grossen Ideologiestreit vom Zaun<lb/>
zu brechen, kann ohne weiters wieder die "Rote Katze" fröhliche<lb/>
Urständ feiern. Wir haben anschliessend im Büro über dieses Problem<lb/>
zwar nicht diskutiert, aber doch sehr interessant mit <name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name> und<lb/>
<name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> wieder einmal die Frage erörtert, was eigentlich meine<lb/>
Funktion ist, resp. war. Ich vertrat seit eh und je den Standpunkt,<lb/>
Hauptaufgabe ist es, die Handelskammer so abzuschirmen und soweit<lb/>
als möglich zu pazifizieren, dass sie nicht der Angriffskeil, die<lb/>
Ideenzentrale, wenn man will, der grosse Sturmtrupp der ÖVP wird.<lb/>
Vielleicht war ausser der Drohung <name type="person" ref="#per__97769">Mussil's</name> dann diese Überlegung<lb/>
mit ein Grund, warum ich eigentlich verhältnismässig sehr zahm<lb/>
auf die Angriffe bei der Budgetdebatte dann im Schlusswort reagiert<lb/>
habe. Ich will keinen Streit, oder zumindestens keinen ideologischen<lb/>
Streit und eine ideologische Auseinandersetzung. Ich bin mir voll<lb break="no"/>kommen bewusst, dass dies eine sehr opportunistische Haltung ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da die Diskussion wesentlich länger dauerte, als vorgesehen, man<lb/>
rechnete ursprünglich maximal bis 3 Uhr, so hielt ich mich auch<lb/>
als Minister an die sonst nur für die Nicht-Hauptredner vorgesehenen<lb/>
20 Minuten. Natürlich konnte ich dann nur die wichtigsten und<lb/>
wahrscheinlich auch zukünftig im nächsten Jahr brennendsten Probleme<lb/>
herausgreifen: die Nahversorgung, Energiesicherung, einfachgesetz<lb break="no"/>liche Preisregelung, Bergbauförderung und Lehrlingsfrage. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
machte den Zwischenruf, dass ich mich gar nicht mit den Debatten<lb break="no"/>beitrag meiner Parteifreunde beschäftige. Am liebsten hätte ich<lb/>
ihm gesagt, mit denen stimme ich überein und wo ich übereinstimme<lb/>
<pb n="28-1463" facs="28_1975-12-11_1463.jpg"/>brauche ich keine Bemerkung machen. Dies wäre aber sehr gefähr<lb break="no"/>lich gewesen, denn dann hätten auch die Oppositionsdebattenredner<lb/>
schliessen können, dass in die Punkte wo ich ihnen nicht ent<lb break="no"/>gegentrat mit ihnen übereinstimmte. Dies trifft aber keinesfalls<lb/>
zu, sondern man kann eben nur in so einer kurzen Zeit gewisse<lb/>
Punkte herausnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Andere Debattenredner, wie <name type="person" ref="#per__111728">Westreicher</name>, <name type="person" ref="#per__139888">Blenk</name> z.B. wollten, da sie<lb/>
meine scheinbar meine Politik nicht entsprechend kritisieren<lb/>
können, ausgehend von den Belastungen, die der Finanzminister,<lb/>
wie sie sich ausdrücken, auferlegt, meine Funktion als Handelsminister<lb/>
so sehen, dass ich wie <name type="person" ref="#per__111728">Westreicher</name> sagt, für eine integrierte<lb/>
Fremdenverkehrspolitik eintrete. Er versteht darunter ich müsste die<lb/>
Fremdenverkehrswirtschaft vor allen Steuererhöhungen beschützen<lb/>
und mich für die Forderung auf Steuersenkung beim Finanzminister<lb/>
einsetzen. <name type="person" ref="#per__112162">Neumann</name> wieder wollte, dass ich eben im Budget schon<lb/>
für die Bergbauförderung solche Mittel vorsehe, die die Bergbaue<lb/>
glauben, dass sie dringendst benötigen. Was man also von der ÖVP-<lb/>
Seite möchte, eine Konfrontation mit dem Finanzminister. Die An<lb break="no"/>griffe in der Budgetdebatte richteten sich auch neben <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
primär gegen <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name>. Selbst bei meinem Kapitel. Natürlich liess<lb/>
ich mich in der Vergangenheit und sicherlich auch nicht in der<lb/>
Zukunft gegen ein anderes Regierungsmitglied ausspielen.<lb/>
Wenn ich eine solche Politik mitmachen würde, wäre dies, dass ist<lb/>
meine innerste Überzeugung seit je das Ende der Erfolgschance<lb/>
dieser Regierung. Niemals darf es innerhalb der Regierung eine<lb/>
Situation geben, wie es in der ÖVP gang und gäbe war, wo die<lb/>
bündischen Interessensgegensätze durch Vetos der einzelnen Minister<lb/>
in den Ressort der anderen, eine einheitliche zielstrebige Re<lb break="no"/>gierungspolitik unmöglich macht. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> – und darin liegt sein<lb/>
grosser Verdienst – hat bereits 1970 es gar nicht so weit kommen<lb/>
lassen, dass wenn es wirklich Ansätze von Gegensätzen zwischen<lb/>
einzelnen Ministern gegeben hat, dann darüber diskutiert wurde,<lb/>
sondern hat sofort immer erklärt, in der Regierungsvorbesprechung<lb/>
wir können dies hier nicht lösen. Jedermann war es also klar,<lb/>
dass er keine Konfrontation wollte. Da ich mit anderen Ministern<lb/>
eine solche niemals hatte, weiss ich nicht, ob er bei anderen<lb/>
Ministern, dann im bilateralen Weg versuchte, diesen Gegensatz<lb/>
aufzuräumen, oder ob sich nicht dann in der Praxis die Lösung so<lb/>
ergab, dass eben der Einwand des nicht dafür zuständigen Ministers<lb/>
<pb n="28-1464" facs="28_1975-12-11_1464.jpg"/>ganz einfach unterging. Durch diese Arbeitsmethode erscheint<lb/>
die Tätigkeit der Regierung wie aus einem Guss. <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name> hat<lb/>
bereits deshalb 1970 bei jeder Gelegenheit darauf hingewiesen,<lb/>
dass alles <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> macht und deshalb kein einziger Minister et<lb break="no"/>was zu reden hat. Gerade ihm, der ja ständig mit seiner bündischen<lb/>
Struktur und bündischen Wünschen an einer erfolgreichen Politik<lb/>
scheiterte, musste unser System auf der einen Seite traumhaft er<lb break="no"/>scheinen, auf der anderen Seite aber von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> konformiert, un<lb break="no"/>natürlich erscheinen. Hier hat die ÖVP-Beamtenschaft parteipolitisch<lb/>
versagt. Hätten nämlich die Ressortvertreter bei jeder Gelegen<lb break="no"/>heit den reinen Ressortstandpunkt herausgearbeitet, den Minister<lb/>
zur Entscheidung vorgelegt, versucht diesen zu verpflichten und<lb/>
wäre dies systematisch bei allem geschehen, dann wären wir sicher<lb/>
in grössere Verlegenheit gekommen. So aber stellt sich zumindestens<lb/>
für mich die Situation dar, wurde, sei es aus Feigheit oder aus<lb/>
Faulheit, niemals der Minister mit seinen Ressortstandpunkten<lb/>
hart konfrontiert und konnte deshalb eigentlich unbelastet diese<lb/>
Konsenspolitik mit seinen Ministerkollegen machen. Der Konsens<lb/>
besteht eben darin, sich so wenig wie möglich, von meinem Stand<lb break="no"/>punkt sogar absolut, sich nicht in die Angelegenheit des anderen<lb/>
<choice><choice><sic>reinmischen</sic><corr>einmischen</corr></choice></choice>. Ob diese Politik aber unter einem anderen Bundes<lb break="no"/>kanzler als <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> auch möglich ist, traue ich mir heute nicht<lb/>
zu beantworten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da ein Minister als Debattenredner ja nicht auftreten kann und soll,<lb/>
bleibt ihm eigentlich nur die einzige Möglichkeit bei Gesetzen<lb/>
die im Haus dann beschlossen werden oder in der Debatte seine<lb/>
Meinung zu sagen. Ich selbst nütze diesen Weg fast nicht, da<lb/>
ich auf dem Standpunkt stehe, ich kann mit Hilfe der Presse<lb break="no"/>gespräche und sonstiger Öffentlichkeitsarbeit wesentlich mehr er<lb break="no"/>reichen. Das Plenum des Nationalrates hat mir diese Politik bis<lb/>
jetzt auch gar nicht übel genommen. Vielleicht ist es aber zweck<lb break="no"/>mässig, wenn ich in Hinkunft gewisse Gesichtspunkte schon bevor<lb/>
die Debatte beginnt mir überlege und vorher büromässig diskutiere,<lb/>
die ich dann bei meiner Wortmeldung besonders herausstreichen sollte.<lb/>
Dadurch würde auch meine Antwort an die einzelnen Abgeordneten<lb/>
systematischer sein und einen gewissen positiven Effekt erzielen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für ALLE: Bitte überlegt, wie wir diesen Gesichtspunkt<lb/>
in Hinkunft stärker berücksichtigen können.<lb/>
</p>
            <pb n="28-1465" facs="28_1975-12-11_1465.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Da mich sowohl <name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name> als auch <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name> wegen des 9-er Postens<lb/>
intervenierten, musste ich mich jetzt endgültig absichern, wenn<lb/>
ich tatsächlich diesen Wunsch <name type="person" ref="#per__97372">Broda's</name> erfülle. Ich habe deshalb<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> informiert, dass ich jetzt die Ausschreibung für die<lb/>
Sektionsleitung der Industriesektion herausgegeben habe. Meine<lb/>
Idee ist den mir unbekannten Botschafter <name type="person" ref="#per__131115">Schmidt</name><add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> auch von dieser<lb/>
Ausschreibung in Kenntnis zu setzen und zu versuchen, ob er sich<lb/>
um diesen Posten bewirbt. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte, er kenne <name type="person" ref="#per__131115">Schmidt</name> aller<lb break="no"/>dings in der letzten Zeit nicht mehr sehr genau, und bezeichnet<lb/>
ihn als tüchtigen Beamten, der allerdings sehr arrogant sei. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
hat allerdings, wie ich aus einer Nebenbemerkung entnehme, zuerst<lb/>
gemeint er käme für die Aussenhandelssektion in Frage. Ob er den<lb/>
diplomatischen Dienst verlassen würde und ob dies zweckmässig sei,<lb/>
wollte er scheinbar nicht beantworten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> nützte die Gelegenheit, um mich zu fragen, wieso <name type="person" ref="#per__141681">André<lb/>
Heller</name> von der Österreichischen Fremdenverkehrswerbung eine<lb/>
finanzielle Unterstützung für seine Reise bekommen konnte. <name type="person" ref="#per__141681">André<lb/>
Heller</name> hat schon seit eh und je Österreich und ganz besonders<lb/>
Wien, immer heruntergemacht. Ich konnte ihm in diesen Punkt wirk<lb break="no"/>lich keine befriedigende Antwort geben und habe deshalb nur erklärt.<lb/>
dass dafür ein Direktorium zuständig sei, um insbesondere von<lb/>
<name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name>, der ja letzten Endes als Geschäftsführer für alles verant<lb break="no"/>wortlich ist, abzulenken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Kläre bitte wirklich, wieso es zu dieser Sub<lb break="no"/>vention gekommen ist und wer dies veranlasste.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Nachfolger von <name type="person" ref="#per__115595">Reiter</name> im Kabinett von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ist <name type="person" ref="#per__97868">Reithofer</name><lb/>
von der AK. Er erzählte mir dass er von seiner Arbeit in der AK,<lb/>
ja selbst als Konsulent des Finanzministers, jetzt sehr frustriert<lb/>
ist. Der Wirtschaftsbeirat, wo er auch gleichzeitig Sekretär ist,<lb/>
entwickelt derzeit überhaupt keine Aktivitäten. Die AK, wo er das<lb/>
Finanzreferat führt, kann sich wie er sich ausdrückt, nur mehr<lb/>
mit technischen Details beschäftigen. Seine Konsulententätigkeit<lb/>
im Finanzministerium gibt ihm aber genauso wenig, wie<lb/>
Prof. <name type="person" ref="#per__115683">Matzner</name>, die Möglichkeit mitzuwirken. Er meinte, er hätte<lb/>
dort hätte er nur Gelegenheit gehabt einige Reden zu schreiben.<lb/>
Aus der Diskussion entnahm ich, dass <name type="person" ref="#per__97868">Reithofer</name> sogar die Absicht<lb/>
hat aus der Kammer auszuscheiden, um als pragmatischer Beamter<lb/>
<pb n="28-1466" facs="28_1975-12-11_1466.jpg"/>in Hinkunft zu arbeiten. Er ist sich allerdings klar, dass er<lb/>
innerhalb des Bundeskanzleramtes jetzt nur einige Jahre dazu<lb/>
als Kabinettschef Gelegenheit haben wird. Ich habe <name type="person" ref="#per__97868">Reithofer</name> sofort<lb/>
angeboten, dass wenn diese Arbeit dort vorüber ist und ich nehme<lb/>
an, dass wird maximal 2 Jahre dauern, länger hält man diesen<lb/>
mörderischen Job bei <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sicherlich nicht durch, dass er sofort<lb/>
ins Handelsministerium dann als Beamter überwechseln könnte. Ich<lb/>
sagte ihm ganz offen, hätte ich früher gewusst dass er von der<lb/>
Arbeiterkammer weggeht resp. weggehen will, dann hätte ich ihm<lb/>
schon längst ins Handelsministerium genommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Es zeigt sich dass wir doch zu wenig Kontakt<lb/>
zu guten Leuten haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="28_1466_01" facs="28_1975-12-11_1466-01.jpg"/>
         <pb n="28_1466_02" facs="28_1975-12-11_1466-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Beilage TB 11.12.1975</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>