<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 27. Juni 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band16_1973-06-27</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-06-27">Mittwoch, 27. Juni 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-09-28">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band16/">
      <body>
         <pb n="16-0760" facs="16_1973-06-27_0760.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Mittwoch, 27. Juni 1973</p><p xml:space="preserve">ZS <name type="person" ref="per:97357">Blüml</name> aber auch Präs. <name type="person" ref="per:97570">Hrdlitschka</name> rufen mich an, damit ich<lb/>
bei <name type="person" ref="per:141619">Seiffert</name> interveniere, Da die Unilever die Wahl des Zentralbe<lb break="no"/>triebsrates beim Arbeitsgericht angefochten hat. <name type="person" ref="per:97570">Hrdlitschka</name> meint,<lb/>
dass wir diesen Prozess garantiert verlieren und möchte, dass<lb/>
<name type="person" ref="per:141619">Seiffert</name> als Generaldirektor vielleicht die Klage zurückzieht.<lb/>
Rechtlich steht das Ganze auf sehr schwachen Füssen, da die Betriebs<lb break="no"/>räte von Unilever aber auch Eskimo Iglo – wo die Unilever nur 75 %<lb/>
besitzt und Linquas, die Werbefirma, wo Unilever 51 % besitzt Und<lb/>
Bensdorp, das nicht einmal noch ausgegliedert ist, gemeinsam einen<lb/>
Zentralbetriebsrat gewählt haben. <name type="person" ref="per:141619">Seiffert</name>, mit dem ich mich lange<lb/>
unterhalte, meint, dass wegen der rechtlichen Folgen und wegen der<lb/>
weiteren Entwicklung des Einflusses der Betriebsräte auf die Auf<lb break="no"/>sichtsräte usw. Unilever sich zu dieser Klage veranlasst gesehen hat.<lb/>
<name type="person" ref="per:141619">Seiffert</name> wehrt sich nicth gegen die Mitsprache, er erklärt, dass<lb/>
selbstverständlich er mit allen Betriebsräten über jedes Problem<lb/>
reden wird, doch möchte er die zukünftige Rechtslage nicht präjudi<lb break="no"/>zieren. <name type="person" ref="per:97570">Hrdlitschka</name> hat vorher zu mir gemeint, wir würden gewerkschaft<lb break="no"/>lich stark genug sein, den Zustand zu erzwingen. Ich versuche <name type="person" ref="per:141619">Seiffert</name><lb/>
auseinanderzusetzen, dass es doch keinen Sinn hat über dieses Problem<lb/>
jetzt ein permanenten Krieg zwischen Betriebsräten und Firmenleitung<lb/>
zu führen und bringe ihn nach längerer Überredung dazu, dass er<lb/>
bereit ist, mit ZS <name type="person" ref="per:97357">Blüml</name> von den Lebensmittelarbeitern und ZS<lb/>
<name type="person" ref="per:98010">Teschl</name> von den Chemiearbeitern und einigen Betriebsräten Verhand<lb break="no"/>lungen aufzunehmen.</p><p xml:space="preserve">Im Unterausschuss des Handelsausschusses betreffend die Gewerbe<lb break="no"/>ordnung geliungt tatsächlich sowohl mit der ÖVP als auch mit der<lb/>
FPÖ einen Akkord herzustellen.Was ich mir nihct zu erhoffen wagte,<lb/>
die FPÖ wird nur mehr im Handelsausschuss wegen der Viehschneide<lb break="no"/>reien Antrag einbringen. Hier möchte die FPÖ, dass dieses Gewerbe<lb/>
in Hinkunft ausstirbt, angeblich wegen Tierquälerei, in Wirklich<lb break="no"/>keit nur wegen der Tierärzte, diesen Antrag wird die aber nicht mehr<lb/>
im Plenum stellen. Damit ist die einstimmige Verabschiedung garan<lb break="no"/>tiert. Vormittags berichtet, zuerst schon in der Fraktion und dann<lb/>
im Unterausschuss <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> über das Ergebnis der Expertenbesprechungen.<lb/>
Mit Müh und NOt gelingt es <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> und auch mir, unsere Genossen in<lb/>
der Fraktion dafür zu gewinnen, dass sie nicht von vornherein das<lb/>
Expertenergebnis akzeptieren, sondern in zurückhaltender Taktik vorerst<lb/>
<pb n="16-0761" facs="16_1973-06-27_0761.jpg"/>die Zustimmung verweigern. Nur so erkläre ich ihnen, können wir die<lb/>
ÖVP dzau bringen, dass sie auf einige Punkte wie z.B. die Konzessio<lb break="no"/>nierung von Stärke und Zuckerfabriken verzichtet. Betreffend der vom<lb/>
Freien Wirtschaftsverband verlangten Trennung zwischen der Maler<lb/>
und Tapezierer einigen wir uns, dass sie als verwandte Gewerbe bezüglich<lb/>
der Malerarbeit des Tapezierers und der Tapeziererarbeiten des Malens<lb/>
mit einer Zusatzprüfung dieses Problem trotz TRennung aus der Welt<lb/>
schaffen könnten. Im Unterausschuss ersucht <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, dass wir die beiden<lb/>
Innungsvertreter hören. Ausserhalb des Ausschusses kann ich dann erleben,<lb/>
wie sehr die Tapeziererinnung auf die Maler ganz agrssiv losgehen. Der<lb/>
Malerinnungsmeister hat am Vortag bei meiner Telefonaktion sich ausdrück<lb break="no"/>lich erkundigt, wie die Situation ist und darauf hingewiesen, dass sie<lb/>
unter allen Umständen auf die Tapeziererarbeit rechnen. Hier meinte<lb/>
der Bundesinnungsmeister der Tapezierer, wenn sie dies jetzt schon tn,<lb/>
so sei dies ein Pfusch. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, der natürlich jetzt der Hauptsprecher<lb/>
war, <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> hat sich sehr zurückgehalten und ich hab überhaupt nichts<lb/>
gesagt, denn warum soll ich mich in diesen Innungsstreit einmischen,<lb/>
musste sich einige anhören. Die Tapezierer meinten, mit dieser Lösung<lb/>
wird ihnen ein Arm abgeschlagen, man nimmt ihnen aus ihrer tAsche<lb/>
etwas weg usw. und war mit dieser Lösung auch nicht einverstanden.<lb/>
Nachmittags hat aber dann der Unterausschuss im Sinne der Zusatzprüfung en<lb/>
entschieden. Ähnliche Verhältnisse waren auch beim Baugewerbe, Zivil<lb break="no"/>architekten und technischen Büros. Hier ist es <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> nicht gelungen, inn<lb/>
halb der ÖVP seine Wunschvorstellung durchzusetzen. Er musste sihc des<lb break="no"/>halb auf den von uns vorgeschalgenen WEg nämlich die Übernahme des<lb/>
Status quo, d.h. keinerlei Änderungen,einstellen, und letzten Endes<lb/>
zustimmen. Beim Taxigewerbe hatte er grosse Schwierigkeiten, dass die<lb/>
Hoteliers berechtigt sind, in Hinkunft ihre Gäste zur nächsten Station<lb/>
zu befördern. Zum Schluss hoffte er, dass es zumindestens gelingen würde<lb/>
zu verhindern, dass die Beförderung bis an die Flugplätze erfolgen dürfe.<lb/>
<name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name>, bei dem die Taxler auch waren, hat den vernünftigen Vorschlag<lb/>
gemacht, dass diese Wagen, die zur Personenbeförderung verwenden werdne<lb/>
und es darf sich nur um PKW handeln, als Hotelauto gekennzeichnet sein<lb/>
sollen. Auf dieser Basis hat sich dann der Unterausschuss auch geeinigt.<lb/>
Über die offenen Punkte hätte der Unterausschuss wahrscheinlich noch<lb/>
tagelang diskutiert . <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> hat deshalb sondiert und vorgeschlagen,<lb/>
man sollte eine kleine politische Aussprache zwischen den einzelnen<lb/>
Parteien herbeiführen. Dies ist dann auch geschehen und in kleinem<lb/>
Kreis habe ich dann ausnahmsweise erklärt, dies sei jetzt eine Parteien<lb break="no"/>besprechung und riss den Vorsitz an mich. Die anderen meinten, ob sie<lb/>
nach Hause gehen können, da sie nicht angenommen haben, dass wir uns so<lb/>
<pb n="16-0762" facs="16_1973-06-27_0762.jpg"/>schnell einigen. Da ich aber doch einige Detailkenntnis hatte, wusste,<lb/>
was die einzelnen Fraktionen unbedingt durchsetzen müssen und wollen,<lb/>
gelang mir die Behauptung entweder in einer halben Stunde ist die<lb/>
Einigung oder sie gelingt nie, auch tatsächlich zu beweisen. Abg. <name type="person" ref="per:97758">Müller</name><lb/>
von der SPÖ und Friseurmeister in Burgenland aber insbesoindere <name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name><lb/>
der neue Präsident des Freien Wirtschaftsverbandes war sehr beweglich<lb/>
und vor allem glücklich, dass es zu diesem Kompromiss gekommen ist.<lb/>
<name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> muss noch einige Besprechungen mit Gruppen führen und ersuchte,<lb/>
dass die Sprachregelung so lauten soll, dass erst bei der nächsten Unter<lb break="no"/>ausschussitzung eine endgültige Entscheidung fällt. Auf Grund der Ausei<lb break="no"/>nandersetzung der Tapezierer und Maler kann ich mir vorstellen, wie er mit<lb/>
einzelnen Gruppen oft Schwiergikeiten hat, um sein Geschäft ist es wahr<lb break="no"/>lich auch nicht zu beneiden. Im VOrübergehen hörte ich, wie die Ver<lb break="no"/>treter der technischen Büros ihn gerade attackierten, scheinbar hat er<lb/>
vorher entsprechende Zusagen gemacht, die er jetzt nicht einhalten kann.<lb/>
Die Handelskammer wollte ja hier den Baumeistern und technischen Büros<lb/>
entgegenkommen und <name type="person" ref="per:97761">Müller-Hartburg</name>, der Zivilingenieurvertreter hat ihnen<lb/>
die Hölle heiss gemacht. Politisch kann die SPÖ und insbesondere ich<lb/>
jetzt den Zivilingenieuren erklären, dasss alle Angriffe, die gegen sie<lb/>
gestartet wurden, abgewehrt sind, und sie deshalb in Wirklichkeit der<lb/>
SPÖ verpflichtet sind, was <name type="person" ref="per:97761">Müller-Hartburg</name> sicherlich zugeben wird,<lb/>
wenn auch leider nur im kleinen Kreis. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> ersuchte noch, dass im<lb/>
Herbst unmittelbar nach der Handelsausschussitzung sofort im Plenum die<lb/>
Gewerbeordnung verhandlt und beschlossen werden soll. Er fürchtet schein<lb break="no"/>bar einen ungeheuren Druck und insbesondere unzähliche Interventionen<lb/>
bis zur endgültigen Beschlussfassung.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97646">KOPPE</name>: Nach dem Abschluss im Unterausschuss, das ist<lb/>
nächsten Mittwoch, könnten wir systematisch unter<lb break="no"/>schwellig eine Informationskampagne starten. Wir<lb/>
könnten durch Anfragen von Journalisten ziezerl<lb break="no"/>weise die Presse informieren.</p><p xml:space="preserve">IN der Ministerratssitzungsvorbesprechung hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> vom Verfassungs<lb break="no"/>dienst die Mitteilung bekommen, dass das Arbeitsverfassungsgesetz zurückge<lb break="no"/>stellt werden soll, da es erst am 26., d.h. am Vortag um 11.55 Uhr<lb/>
eingelangt ist. <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> befürchtet darin einen Querschuss der Handels<lb break="no"/>kammer, die sich jetzt der Ministerialbürokratie bedinet, um die Gesetz<lb break="no"/>werdung, wenn nicht zu verhindern, so doch zu verzögern. Er war sichtbar<lb/>
nicht bereit zurückzustellen und <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat dann nachgegeben, obwohl<lb/>
er eine solche Beschuldigung des Verfassungsdienstes zurückwies. Seiner<lb/>
Meinung nach handelt der Verfassungdienst immer absolut richtig, weil<lb/>
er diese Funktion auszuführen hat und scheinbar deckt dies auch <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
<pb n="16-0763" facs="16_1973-06-27_0763.jpg"/>bis zum letzten. Das beste Argument von <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> war, dass aber der<lb/>
Sozialausschuss sich aber nur dann permanent erklären kann, wenn er<lb/>
die Regierungsvorlage jetzt zugewiesen bekommt.</p><p xml:space="preserve">Bezüglich der Hungersnot in Nordafrika wurde beschlossen, nachdem<lb/>
Mali Milchprodukte verlangt hat, 50.000 Milchpulver, WErt ca. 1 Mio S,<lb/>
für das Rote Kreuz mit Medikamenten, die dieses geben wird, zu schicken</p><p xml:space="preserve">Für das Universitätsorganistionsgesetz hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> Prof. <name type="person" ref="per:149049">Wandruschka</name><lb/>
versprochen, dass ein Hearing aller Gruppen mit der Regierung statt<lb break="no"/>finden soll. <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name> sprach sich dagegen aus, da bereits mit den Pro<lb break="no"/>fessoren und mit den Studenten <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> diskutiert hat, wo sie selbst<lb/>
dabei war. Eine formelle Aussprache mit den Professoren hält sie für<lb/>
ein gefährliches Präjudiz.</p><p xml:space="preserve">Das Fordinstitut soll durch einen gewissen <name type="person" ref="per:146983">Lechner</name>, von dem <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name><lb/>
behauptet, er hasst die SPÖ, ergänzt werden. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meint, dass<lb/>
damit die ÖVP-Seite ungeheuer gestärkt wird, nebn <name type="person" ref="per:112994">Bruckmann</name> und<lb/>
<name type="person" ref="per:97922">Schmitz</name> und unser Vertreter <name type="person" ref="per:111990">Schwödiauer</name>, ein lieber Kerl ist, aber in<lb/>
Wirklichkeit zu schwach um die politische Linie oder auch nur den<lb/>
Einfluss der Sozialisten zu halten, von stärken gar keine REde. Was<lb/>
mich immer wundern ist, dass bei Personalfragen einzelne Minister<lb/>
aber auch der Kanzler in anderen Institutionen immer stärkeren Ein<lb break="no"/>fluss der Partei wünschen, was ganz selbstverständlich ist, und im<lb/>
eigenen Wirkungsbereich zumindestens hat man den Eindrukc, wichtige<lb/>
Positionen mnicht besetzt. Ich weiss natürlich, dass es ungeheuer<lb/>
schwieirig ist, den Verfassungsdienst z.B. in die Hand zu bekommen.<lb/>
<name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> sagt aber mit Recht, dass dies die Schlüsselposition aller<lb/>
Beamtenposten in Österreich ist.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wird am 31. August und l. September eine Zwei-Tage-Regierungs<lb break="no"/>klausur nach Wien einberufen. Da – wie er sich ausdrückte, einige<lb/>
Aktionen für dne Herbst gestartet werden müssen. Dies muss vorher<lb/>
dem Parteivorstand am 6. September der Fall sein, wahrscheinlich<lb/>
möhcte er dort dann entsprechend berichten.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> berichtet über die Verhandlungen mit <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> und der ÖVP über<lb/>
die 130 Mill. S-Forderung. 34 Mill. S für Milchpreisstützungen aus<lb/>
§ 9-Mittel, die ja seit dem Abkommen mit der VP über die EG-Mass<lb break="no"/>nahmen noch aus dem Landwirtschaftsbudget entnommen hat, wäre er bereit<lb/>
finanziell wieder durch ein BÜG nehme ich an zurückzugeben. 31 Mill.</p><pb n="16-0764" facs="16_1973-06-27_0764.jpg"/><p xml:space="preserve">sollten zusätzlich für den Export von Emmentaler nach Amerika<lb/>
und Italien sowie für die Vollmilchpulver-Aktion für den Entfall<lb/>
BG-Markt zur VErfügung gestellt wrden. Insgesamt möchte er also<lb/>
65 Mill. S gegenüber den 130 Mill. opfern. Die ÖVP verlangt aber<lb/>
den Krisengroschen um 5 Groschen zu senken, d.h. ab 1.7. und<lb/>
damit im zweiten Halbjahr 53 Mill. S von diesen 65 zu verbrauchen.<lb/>
Da aber im Jahre 1974 ein Abgang von 180 Mill. S zu erwarten ist,<lb/>
müsste der Krisengroschen wieder mm 10 Groschen erhöht werden.<lb/>
Und zwar schon mit 1.1.1974. Aus diesem Grund ist es zu keiner<lb/>
Einigung gekommen.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:98055">WEIHS</name> berichtet, dass er mit <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> gesprochen hat und dieser ein<lb break="no"/>verstanden ist, dass der Weizenpreis um 10 Groschen erhöht wird.<lb/>
Dadurch müsstenur der Mehlpreis erhöht werden, der Brot- und Semmel<lb break="no"/>preis bliebe unverändert. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> möchte die 10 Groschen nicht<lb/>
generell geben, sondern 12 Groschen für den Qualitätsweizen und 7<lb/>
Groschen für den Normalweizen. Beim Normalweizen wäre auch die Dünge<lb break="no"/>mittelbelastung abgedeckt. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat vor der letzten Weizenpreis<lb break="no"/>erhöhung noch genug, damals wurden 15 Groschen vereinbart, er hat dies<lb/>
erklärt und dann musste er zur Kenntnis nehmgen, dass <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> für die<lb/>
Lagerung des Weizens 5 Groschen abgezogen hat und ist deshalb nicht<lb/>
bereit so schnell die Zustimmung zu geben. Er schlägt deshalb vor,<lb/>
dass die Wirtschaftsminister über dieses Problem noch einmal spre<lb break="no"/>chen sollen, auch wenn dadurch die Zusage nicht eingehalten werden<lb/>
kann, dass vor erstem Juli, dem Erntebeginn, die Entscheidung fallen<lb/>
wird. Ich mache darauf aufmerksam, dass wenn die Mehlpreise erhöht<lb/>
werden, auch die Löhne der Müllereiarbeiter und Bäckereiarbeiter<lb/>
reguliert werden müssen. <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> meint dann zu mir, das sei für ihn<lb/>
selbstversätndlich. Wie er allerdings dann den Brot- und insbe<lb break="no"/>sondere Semmelpreis unverändert halten will, ist mir ein Rätsel.</p><p xml:space="preserve">Von der Abteilung <name type="person" ref="per:112946">Schleifer</name> bekomme ich eine Information, dass die<lb/>
Preiskommission sich mit dem Weizenpreis sehr eingehend beschäftigt,<lb/>
Gutachten angefordert hat und verschiedene Varianten einer Preiser<lb break="no"/>höhung berechnet wurden. Am richtigsten liegt das Innenministerium,<lb/>
welches 7 Groschen Preiserhöhung errechnet hat oder besser gesagt<lb/>
errechnen liess. Unser Haus liegt wieder einmal total daneben, da<lb/>
es sich dem Landwirtschaftsministerium angeschlossen hat und einen<lb/>
wesntlich höheren BEtrag errechnete als letztenEndes politisch sicher<lb break="no"/>lich nur herauskommt. Die Beamten haben bei uns überhaupt kein Gefühl,<lb/>
wenn sie nicht sogar die offizielle Regierungspolitik sabotieren, resp<lb/>
durchkreuzen wollen. Die Ausrede, dass sie genau nach dem Gutachten<lb/>
<pb n="16-0765" facs="16_1973-06-27_0765.jpg"/>wie das Landwirtschaftsministerium vorgegangen sind, halte ich<lb/>
für dumm und auch gar nicht zielführend. Gutachten wurden bekannt<lb break="no"/>licherweise immer und jederzeit von den einzelnen Gruppen nur dann<lb/>
angefordert und erstellt, wenn es mit sicherheit zu rechnenwar,<lb/>
dass das Gutachten einigermassen bestätigte, was man früher entweder<lb/>
den Gutachter wissen liess, dass herauskommen soll oder wenn man<lb/>
ihm dies nicht gesagt hat, so doch erwarten kann, dass er in der<lb/>
Linie sein Gutachten erstellt, wie man eigentlich bewiesen haben will.<lb/>
weder <name type="person" ref="per:112946">Schleifer</name> noch <name type="person" ref="per:112977">Neuhold</name> könne so naiv sein zu glauben, dass sie<lb/>
sich auf dieArt und Weise ein Mäntelchen der Objektivität umhängen kön<lb break="no"/>nen Interssant ist, dass sie ansonsten mit jeder Kleiniggkeit vorher<lb/>
fragen kommen, hier aber selbständig entschiedne haben und noch dazu<lb/>
totel danebenlieben. Die AK hat mit Hilfe von <choice><choice><sic>höherenha-ERträgen</sic><corr>höheren Hektarerträgen</corr></choice></choice><lb/>
sogar eine Senkung des Weizenpreises errechnet. Die Präsidentenkonferenz<lb/>
natürlich ihre Forderung durch Gutachten etnsprechend begründet. Das<lb/>
Finanzministerium aber hat sehr geschickt zwischen Inneministerium<lb/>
und Landwirtschaftsministerium-Entwurf sich durchlaviert. Intelli<lb break="no"/>gente Beamten hätten abgewartet, wie der Hase läuft und dann ohne<lb/>
Weisung sogar den richtigenWEg gefunden. Dies ist aber für unser Haus<lb/>
vielleicht zu viel verlangt. Da ich aber für jeden Dreck oft eine<lb/>
Information von der Sektion III bekomme, hätte ich eigentlich in<lb/>
dieser eminent wichtigenFrage ebenfalls einen Telefonanruf oder<lb/>
Aussprache erwartet.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Bitte in Hinkunft sicherzustellen, dass ein<lb/>
solcher Lapsus nicht mehr passiert.</p><p xml:space="preserve">Im Ministerrat habe ich unter mündliche Berichte auf die Frage Griechen<lb break="no"/>land-Türkei-Mittelmehrstaaten usw. kurz verwiesen. Da man diese münd<lb break="no"/>lichen Berichte schriftlich einreichen kann, bruacht man überhaupt nich<lb/>
anders zu sagen, als bitte um Kenntnisnahme. <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> berichtet<lb/>
über den <name type="person" ref="per:97652">Kossygin</name>-Besuch und <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> erklärt, dass er die Abkommen<lb/>
nicht unterfertigen wird. Deshalb stellt <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> den Antrag,<lb/>
dass das Kulturprogramm <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name> und das Strassenverkehrsabkommen<lb/>
ich unterzeichnen soll.</p><p xml:space="preserve">Beim Besuch der drei bulgarischen Minister, d.h. insbesondere bei<lb/>
der Ankunft muss ich wieder feststellen, wie sehr wir in unseren<lb/>
Protokollfragen aber auch in den Vorbereitungen daneben liegen.<lb/>
Richtig ist, dass die bulg. Botschaft uns ersucht hat, dass wir über<lb break="no"/>haupt Möglichkeiten schaffen, dass Ministerpräsident <name type="person" ref="per:149005">Popow</name> und<lb/>
Aussenhandelsminister <name type="person" ref="per:97770">Nedew</name> sowie der Vizeaussenminister <name type="person" ref="per:140760">Traykow</name> über<lb break="no"/><pb n="16-0766" facs="16_1973-06-27_0766.jpg"/>haupt nach Österreich kommen können und hier Besprechungen führen.<lb/>
TRotzdem müssten wir uns glaube ich mehr um diese Gäste kümmern.<lb/>
<name type="person" ref="per:97770">Nedew</name> kam 25 Minuten vor <name type="person" ref="per:149005">Popow</name>, der aus der SU mit einer AUA-Ma<lb break="no"/>schine ankam. <name type="person" ref="per:97770">Nedews</name> AUA-Maschine war zeitgerecht und wir kontnen<lb/>
ihn au-s der Maschine heraus empfangen. <name type="person" ref="per:149005">Popow</name> war ebenfalls zeitgerec<lb/>
nur hat der Flughafen wieder einmal geschlafen und als wir zur<lb/>
Maschine hinkamen, war sie leer und <name type="person" ref="per:149005">Popow</name> mit dem normalen Autobus<lb/>
so als ob er überhaupt nicht existieren würde, bereits zum Flughafen<lb break="no"/>gebäude gefahren. Innerlich habe ich getobt, da ich bereits bei<lb/>
der Besprechung mit <name type="person" ref="per:97770">Nedew</name> feststellen konnte, dass <name type="person" ref="per:149005">Popow</name> doch ein<lb/>
bedeutender Mann sein dürfte. ICh habe nämlich <name type="person" ref="per:97770">Nedew</name> vorgeschlagen,<lb/>
dass wir gemeinsam, nachdem er ja mein Vis a vis ist, in die Stadt<lb/>
fahren sollen und er hat soofrt erklärt, dass müsste unbedingt <name type="person" ref="per:149005">Popow</name><lb/>
sein, den ich begleiten sollte. Vorher hatte ich schon entschieden,<lb/>
dass <name type="person" ref="per:149005">Popow</name> in die Steiermark nicht nur von Lärhm begleitet wird,<lb/>
den zwar sachlich zuständigen Branchenreferenten, der aber<lb/>
natrülich im Status vollkommen eine Diskriminierung des Minister<lb break="no"/>präsidenten bedueten würde. Das BKA - verstaatlichte Industrie hat<lb/>
wie mir <name type="person" ref="per:97801">Ottahal</name> mitteilt, überhaupt niemanden abgeordnet. ICh hatte<lb/>
vorerst sosofrt entschieden, dass auf alle Fälle Min.Rat <name type="person" ref="per:98109">Zembsch</name><lb/>
mitfährt. Zum Glück hat <name type="person" ref="per:97801">Ottahal</name> zwei Polizeilotsen wenigstens bestellt<lb/>
NAtürlich sagt jede Botschaft und wahrsheinlich auch jeder Minister,<lb/>
es ist gar nicht notwendig, dass man sich um ihn soviel Sorgen macht<lb/>
und soviel kümmert. Innerlich aber glaube ich wird sehr wohl- genau<lb/>
registriert, wie man einen Gast, auch dann wenn er nicht offiziell<lb/>
anwesend ist, behandelt. Ich habe mich deshalb ad hoc sofort ent<lb break="no"/>schlossen, dass ich nachdem ich Freitag mit <name type="person" ref="per:97770">Nedew</name> nihts zu tun habe,<lb/>
er besucht insbesondre die Banken, <name type="person" ref="per:149005">Popow</name> begleiten werde. Der bulg.<lb/>
Botschafter, der ebenfalls <name type="person" ref="per:97833">Popow</name> heisst, war sehr erfreut, dass<lb/>
ich bereit war, jedwede Terminänderung am Donnerstag zu akzeptieren,<lb/>
damit die Herren den Bundeskanzler und den Finanzminister doch<lb/>
noch besuchen können. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> und <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> hatten vorerst erkärt<lb/>
sie hätten keine Zeit, doch dürfte dann doch noch ein Arrangement<lb/>
ustandegekommen sein.</p><p xml:space="preserve">Auf der Landstrasse hatte ich mit dem Gewerkschaftsvertreter <name type="person" ref="per:137387">Kapaun</name><lb/>
er ist der Fraktionsobmann der soz. Gewerkschaft vom 3. Bezirk,<lb/>
und dem BRO von Siemens <name type="person" ref="per:137388">Ernst <choice><choice><sic>.......</sic><corr>Schönbichler</corr></choice></choice></name> eine harte Diskussion wegen<lb/>
der Kandidatenaufstellung. DAbei ging es weniger um die Reihen<lb break="no"/>folge der Kandidaten, die von der Gewerkschaft sowieso akzeptiert<lb/>
wird, sondern dass <name type="person" ref="per:137387">Kapaun</name> auf dem STandpunkt steht, nur die soz. Frak<lb break="no"/>tion der Gewerkschafter führt den Wahlkampf und arbeitet für die<lb/>
<pb n="16-0767" facs="16_1973-06-27_0767.jpg"/>Partei, währenddem – wenn die Sektionsleiter beisammensind, von<lb/>
den Sektionsleitern genaus dasselbe von diesen behauptet iwrd.<lb/>
Diesen extremen STandpunkt nimmt allerdings nicht <name type="person" ref="per:137387">Kapaun</name> ein,<lb/>
<name type="person" ref="per:137388">Ernstl</name> ist da viel vernünftiger. INteressant ist, dass dieser Gegen<lb break="no"/>satz eigentlich existiert, seitdem ich in der Partei arbeite und nie<lb break="no"/>mals noch überwunden werden konnte. Dies glaube ich ist darauf zurück<lb break="no"/>zuführen, dass nur vereinzelt Gewerkschafter in der Partei und Partei<lb break="no"/>leute in der Gewerkschaft aktiv mitarbeiten und vor allem einmal<lb/>
in mittleren und kleineren Funktionen tätig sind. Leider zieht sich<lb/>
dieser Gegensatz oder diese Mentalität manchmal bis in die hcöhsten<lb/>
Spitzen hinauf. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meinte einmal zu recht, dass der Ausspruch<lb/>
<name type="person" ref="per:131768">Viktor Adlers</name>: Die Partei und die Gewerkschaft seien siamesische<lb/>
Zwillinge, nicht aus einer ideologisch fundierten und positiven<lb/>
Situation heraus geboren wurden , sondern aus eine Kampfsituation<lb/>
zwischen Gewerkschaft und Partei in höchster Spitze, dieja dadurch<lb/>
propagandistisch Mit dem VErlgeich der siamesischen Zwillinge<lb/>
überwinden wollte.</p><p xml:space="preserve">Am meisten an diesem Tag hat mich aber eine Bemerkung <name type="person" ref="per:97879">Otto Rösch's</name><lb/>
erschüttert. Loyalitätshalber habe ich <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> mitgeteilt, dass<lb/>
ich Donnerstag an der Aussprache wegen seines Preisbestimmungsgesetzes<lb/>
nicht teilnehmen kann, weil ich die Bulgaren für diese Zeit schon<lb/>
lange vorher vereinbart hatte. <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> hat mir dies aber nicht agebommen<lb/>
sondern meinte, cih sei angerührt. Insgeheim frage ich mich, obwohl i<lb/>
dies natürlich abgestritten habe, ob er nicht doch ein bisschen recht<lb/>
hat.</p><p xml:space="preserve"/></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="16_0758_01" facs="16_1973-06-27_0758-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 27.6.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="16_0767_01" facs="16_1973-06-27_0767-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 77. Ministerratssitzung, 27.6.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="16_0767_02" facs="16_1973-06-27_0767-02.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="16_0767_03" facs="16_1973-06-27_0767-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="16_0767_04" facs="16_1973-06-27_0767-04.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="16_0767_05" facs="16_1973-06-27_0767-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Nachtrag Tagesordnung 77. Ministerratssitzung</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="16_0767_06" facs="16_1973-06-27_0767-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Information für den Herrn BM betr. TOP 22</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="16_0767_07" facs="16_1973-06-27_0767-07.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="16_0767_08" facs="16_1973-06-27_0767-08.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="16_0767_09" facs="16_1973-06-27_0767-09.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Dienstzettel betr. Elektrizitätswirtschaftsgesetz, 6.6.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="16_0767_10" facs="16_1973-06-27_0767-10.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="16_0767_11" facs="16_1973-06-27_0767-11.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="16_0767_12" facs="16_1973-06-27_0767-12.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>