<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 22. Februar 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band53_1980-02-22</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-02-22">Freitag, 22. Februar 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-09-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="53-0238" facs="53_1980-02-22_0238.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 22. Feber 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe in der Handelskammer habe ich Generalsekretär<lb/>
<name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> ersucht, die Handelskammer möge mir jetzt die Preis<lb break="no"/>vorstellung des Dieselkraftstoffes mitteilen, die ich ja laut<lb/>
Beschluss der Paritätischen Kommission amtlich preisregeln soll.<lb/>
<name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> meinte, der jetzige Zustand sei insbesondere für die ÖMV<lb/>
unerträglich. Sie müsse 1,800.000 Tonnen in ihrer Raffinerie<lb/>
produzieren und damit die internationalen Multis mitversorgen.<lb/>
Diese hätten in ihrer Lohnverarbeitung einen verhältnismässig<lb/>
tiefen Raffinerieabgabepreis, den die ÖMV wegen des Beschlusses<lb/>
der Paritätischen Kommission, die nächste Dieselpreiserhöhung<lb/>
müsste auch von ihr genehmigt werden, solange keine amtliche Preis<lb break="no"/>regelung erfolgt, den Raffinerieabgabepreis eben unverändert ge<lb break="no"/>lassen. Die Internationalen würden deshalb auf freiwilliger Basis<lb/>
der ÖMV teilweise höhere Raffinerieabgabepreise bezahlen. Die<lb/>
Tankstellenabgabepreise wurden ja bei der letzten Benzinpreis<lb break="no"/>erhöhung ebenfalls entsprechend erhöht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Die Abteilung soll versuchen herauszube<lb break="no"/>kommen, wie dies abgerechnet wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Ölpreissituation ist kritischer, unüberschaubarer denn je.<lb/>
Die Informationen, welche wir bekommen, sind sicherlich nicht nur<lb/>
unzulänglich, sondern auch überhaupt nicht analysiert. Ich verstehe<lb/>
das Unbehagen der Arbeiterkammer, welche deshalb bei den Preis<lb break="no"/>prüfungsverfahren entsprechende detaillierte Unterlagen laufend<lb/>
erhalten möchte, um aus dieser Entwicklung die tatsächlichen<lb/>
Preiskomponenten im einzelnen dann errechnen zu können. Solange<lb/>
ich in der Paritätischen Kommission noch als Arbeiterkammerver<lb break="no"/>treter gewirkt habe, war die einzige Prüfungsmöglichkeit die<lb/>
Kontinuität der Angaben über Jahre zu verfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Mobil-Oil-Aussenseiterbezieher <name type="person" ref="per:122895">Pichler</name>, hat sich jetzt he<lb break="no"/>rausgestellt, war bereits in Kontakt mit Dr. <name type="person" ref="per:108746">Haffner</name>. Die Ehefrau<lb/>
von <name type="person" ref="per:122895">Pichler</name> hat, wie ich jetzt aus dem Schreiben entnehmen konnte,<lb/>
damals schon mit Veröffentlichungen gedroht, als ihr Mann in<lb/>
Untersuchungshaft gesessen ist. Wieso diese Tatsache bei uns im<lb/>
Büro unbekannt blieb und <name type="person" ref="per:107956">Satzinger</name> und ich mit ihm Unterlagen aus<lb break="no"/>tauschten, ist mir jetzt ein Rätsel.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0239" facs="53_1980-02-22_0239.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR ALLE: Bitte besser koordinieren und mich zeitge<lb break="no"/>recht informieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> hat beim Designmöbel-Wettbewerb jetzt mit der Handelskammer<lb/>
vereinbart, dass wir und die Handelskammer 500.000 Schilling<lb/>
<name type="person" ref="per:121812">Gsöllpointner</name> zur Verfügung stellen. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> teilte nämlich<lb/>
mit, er hätte mit Finanzminister <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> darüber gesprochen und<lb/>
dieser wird auch einen wesentlichen Betrag flüssig machen. <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name><lb/>
wird mit Innenarchitekten die Qualitätsmöbel dann in Mittelbe<lb break="no"/>triebe über die Handelskammer anbieten. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> will unbedingt,<lb/>
dass die Architekten mit Handwerker zusammen eingesetzt werden.<lb/>
Die Architekten würden nämlich ansonsten aufwendig ihre Ideen<lb/>
verfechten, ohne die finanzielle Deckung und die tatsächliche<lb/>
Durchführung zu beachten. Sein Motto, der Architekt macht um ihr<lb/>
Geld, was er will, trifft sicherlich gelegentlich zu.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> ist ÖOC-Vizekassier. Entweder in dieser Funktion als<lb/>
Olympiakomiteemitglied, oder als Präsident der Handelskammer hat<lb/>
der sowjetische Botschafter ihn um eine Aussprache ersucht. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name>,<lb/>
aber auch <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> stehen auf dem Standpunkt, wenn die Olympiafrage,<lb/>
was sicherlich anzunehmen ist, zur Sprache kommt, dass auch die<lb/>
Handelskammer Zeit schinden möchte. Jetzt bräuchte man nichts zu<lb/>
entscheiden. Dieselbe Meinung hat auch <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, mit dem <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name><lb/>
gesprochen hat. Im Prinzip ist <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> aber so wie <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> der<lb/>
Meinung, dass die Regierung keinen Nichtbeteiligungsbeschluss fas<lb break="no"/>sen soll. Hier deckt sich der politische Standpunkt <name type="person" ref="per:97668">Kreisky's</name><lb/>
vollkommen mit dem wirtschaftlichen Standpunkt der Handelskammer.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> schlug vor, wir sollten bei der nächsten Gemischten Kommis<lb break="no"/>sion in Moskau eine Untergruppe, mit Firmendelegierten besetzt,<lb/>
verlangen, wie dies angeblich die Deutschen und die Japaner handha<lb break="no"/>ben. Dagegen habe ich grösste Bedenken. Bisher wurden Firmenver<lb break="no"/>treter, wo immer ich welche bei Gemischten Kommissionen getroffen<lb/>
habe, stets informiert und versucht mit bilateralen Gesprächen<lb/>
ihre Verhandlungen durch entsprechende Ankündigungen in den Ge<lb break="no"/>mischten Kommissionen zu beschleunigen. An der Gemischten Kommis<lb break="no"/>sion oder, was noch viel kritischer wäre, in die Delegationsliste<lb/>
wurden sie nie aufgenommen. Dieses pragmatische Prinzip will ich<lb/>
beibehalten. Eine Institutionalisierung macht wahrscheinlich<lb/>
insbesondere den Staatshandelsländern nur grosse Schwierigkeiten.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0240" facs="53_1980-02-22_0240.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Mein Hinweis, daß Staatssekretär <name type="person" ref="per:97343">Beil</name> erwähnte, die Aussprache<lb/>
von ihm mit der Handelskammer hätte gezeigt, daß der DDR-Ver<lb break="no"/>trag bestens läuft und <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> dies sogar im Parlament sagen<lb/>
wird, dürfte ein Mißverständnis gewesen sein. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und<lb/>
<name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> bestätigten mir, daß sie nur darauf verwiesen, daß<lb/>
jetzt nicht nur die Großbetriebe, sondern die Klein- und Mittel<lb break="no"/>betriebe insbesondere durch die Konsumgüterimportquote zum<lb/>
Zug kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich informierte <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> über die Aussprache mit Bundespartei<lb break="no"/>obmann <name type="person" ref="per:111325">Mock</name> und Energiesprecher <name type="person" ref="per:111410">König</name> wegen der Bestellung<lb/>
<name type="person" ref="per:97769">Mussil's</name> zum Präsidenten des Aufsichtsrates der Verbundgesell<lb break="no"/>schaft. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> meinte, er müsse jetzt eine Aussprache mit<lb/>
<name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> haben, da er das Gespräch in der Volkspartei darauf ge<lb break="no"/>bracht hat. Dies kann ich nicht prüfen, bin aber sehr froh,<lb/>
daß jetzt vielleicht doch alle Kreise der ÖVP für <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> plä<lb break="no"/>dieren werden. Dadurch würde der von mir vor Monaten verlangte<lb/>
Energiesprecher der Handelskammer zwar nicht mehr im Präsidium der<lb/>
Handelskammer sein, aber ein bedeutender Mann der Handelskammer<lb/>
dann als der richtige Gesprächspartner für mich auf der anderen<lb/>
Seite sich entwickeln können. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> war eine starke Persönlich<lb break="no"/>keit und wird dies sicherlich noch einige Zeit lang bleiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> berichtet mir von dem großen Erfolg der Horten-Österreich<lb break="no"/>woche in den deutschen Kaufhäusern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Handelskammer hat in Erfahrung gebracht, daß der deutsche<lb/>
Wirtschaftsminister <name type="person" ref="per:111707">Lambsdorff</name> zur Aussprache nach Lübeck seinen<lb/>
Sekretär und Dr. <name type="person" ref="per:122939">Streit</name> mitnehmen wird. Die Handelskammer möchte<lb/>
unbedingt, daß ich den Außenhandelsdelegierten beiziehe. Ich<lb/>
habe keinerlei solche Zusagen gemacht, sondern nur erklärt, ich<lb/>
müßte abwarten, wer letzten Endes dann wirklich kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Versuche dies gelegentlich, ohne daß es<lb/>
auffällt, festzustellen, wenn Du wieder Kontakt mit dem Sekreta<lb break="no"/>riat <name type="person" ref="per:111707">Lambsdorff</name> bekommst.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> teilt mir mit, daß die Handelskammer jetzt einstimmig<lb/>
beschlossen hat, 0.5 % Höchstzinssatz zu akzeptieren. Die BÜRGES<lb/>
kann jetzt, wenn <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> dies vorschlägt, an diesen ein<lb break="no"/><pb n="53-0241" facs="53_1980-02-22_0241.jpg"/>stimmigen Beschluss der Handelskammer verweisen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zur 20 Jahre EFTA Feier wird von seitens der Handelskammer ge<lb break="no"/>fragt, wie sich dies abwickeln wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte die Handelskammervertreter entspre<lb break="no"/>chend von <name type="person" ref="per:115656">Steiger</name> informieren lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Firma Andritz und Ruthner haben in Kairo jetzt für die<lb/>
Abfallverwertung grosse Projekte für 500 Mio Schilling knapp<lb/>
vor dem Abschluss. Technisch sind sie allen anderen überlegen.<lb/>
Bei den Japanern war es eine harte Preiskonkurrenz, bei den<lb/>
Franzosen eine Finanzierungsfrage. Die Andritzer haben jetzt<lb/>
von der CA 5% Kredit für 85% des Liefervolumens für 10 Jahre<lb/>
bekommen. Damit meinen sie, könnten sie auch jetzt die Ägypter zu<lb/>
einem Vertragsabschluss bringen. Die Direktoren <name type="person" ref="per:122940">Farschaleg</name> und <name type="person" ref="per:122941">Thun</name><lb/>
befürchten nun, dass die VÖEST Alpine neuerdings sich um dieses<lb/>
Geschäft wieder bemühen würde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Ich möchte mit <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> darüber sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im 5. Bezirk hat die Lederverarbeitungsfirma Schweder, der ich<lb/>
das Dekret zur Führung des Staatswappens überreichte, grosse Schwie<lb break="no"/>rigkeiten mit ihrer Verbrennungsanlage für Abfälle. Die Verwertung<lb/>
war notwendig, da die Müllabfuhr diese riesigen Mengen schwer<lb/>
bewältigte. Gleichzeitig war auch notwendig die energiesparende<lb/>
Verbrennungsanlage mit Nachverbrennung zu installieren. Bei Nie<lb break="no"/>drigdruckwetter beschweren sich die Anrainer über Geruchsbelästi<lb break="no"/>gung. Ansonsten hat die Firma derzeit so wenig Näherinnen. Un<lb break="no"/>wahrscheinlich für mich war, dass sie imstande ist, äusserst<lb/>
billige Necessaires nach Amerika zu exportieren. Direktexporte<lb/>
gleich zu den grossen Kaufhäusern, sie arbeiten mit bis zu 400%<lb/>
Aufschlag, Necessaire unter 5 Dollar, die Schere darf daher nur<lb/>
2 Schilling kosten, schneiden kann man damit allerdings nichts.<lb/>
Ein Auftrag für hunderttausende Dollar musste jetzt wegen der Kurs<lb break="no"/>unsicherheit fahren gelassen werden. Die Bezahlung würde im Oktober<lb/>
erfolgen. Ein Arbitragebüro würde statt der 12.40 Schilling dann<lb/>
nur 11.90 bezahlen. Grosse Firmen kaufen auf Termin ihre Gegen<lb break="no"/>lieferung, z.B. Rohstoffe oder Material in Amerika zum Oktober-<lb/>
Termin, sodass Kursschwankungen keine Rolle spielen. Mittlere<lb/>
<pb n="53-0242" facs="53_1980-02-22_0242.jpg"/>Firmen, wie dieser <choice><choice><sic>309 Betrieb</sic><corr>309-Mitarbeiter-Betrieb</corr></choice></choice> hat eine solche Möglichkeit nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Die Aussenhandelssektion soll prüfen, ob<lb/>
wir irgendwelche Möglichkeiten hätten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Besuch mit Frau Staatssekretär <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> beim ÖAMTC konnte<lb/>
ich feststellen, dass dieser – nachdem ich längere Zeit schon nicht<lb/>
dort gewesen bin – sich ständig erweitert. Reisebüro, Boutique<lb/>
für alles Erdenkliche, Geldwechselstube usw. Sowohl der jetzige<lb/>
Generalsekretär Dr. <name type="person" ref="per:98032">Veith</name> als auch sein wahrscheinlicher Nach<lb break="no"/>folger, in 1 1/2 Jahren geht er in Pension, <name type="person" ref="per:122942">Schuchlenz</name>, bemühten<lb/>
sich den ÖAMTC als Vorfeldorganisation der ÖVP herauszulösen und<lb/>
eine wirkliche Interessensvertretung der Kraftfahrer zu werden.<lb/>
Angeblich hat es ihnen leid getan, dass sie nicht mit dem ARBÖ<lb/>
gemeinsam "gleiten statt hetzen", ihr ganz grosser Energieeinspar<lb break="no"/>schlager, gemeinsam propagiert haben. Von mir erwarten sie, dass<lb/>
ich eine Aufklärungskampagne mit den Kraftfahrzeugverbänden über<lb/>
die Benzinsituation durchführe. Die Ölfirmen haben jetzt ein so<lb/>
schlechtes Image wie seinerzeit die Österreichische Versicherungs<lb break="no"/>wirtschaft. Damals hatte ich den Weisenrat empfohlen und <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name>,<lb/>
der ja für die Versicherung zuständig ist, hat ihn aufgegriffen,<lb/>
seit der Zeit gibt es keine grösseren Schwierigkeiten mehr, da die<lb/>
Kraftfahrverbände informiert sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Im Zuge der Preisverhandlungen ARBÖ und<lb/>
ÖAMTC ebenfalls vorsichtigst informieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die vorgesehenen ECE-Werte Europatest sollen nur auf Neuwagen<lb/>
angewendet werden. Im Falle der Altwagen müsste nämlich Prof.<lb/>
<name type="person" ref="per:114484">Lenz</name> 4.000 Typen, so viele laufen jetzt in Österreich, ebenfalls<lb/>
prüfen. MR <name type="person" ref="per:122943">Förster</name> vom Finanzministerium erwägt ähnliche Lösungen.<lb/>
In der Vergangenheit wurde bei US-Autos ebenfalls eine Aufsplit<lb break="no"/>terung der Kraftfahrzeugsteuer durchgeführt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der ÖAMTC wäre an einer Benzinverbrauchsdeklaration auf die Kraft<lb break="no"/>fahrzeuge, durch Pickerl gekennzeichnet, sehr interessiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Konsumentenschutzgesetz, Kampf gegen Kleingedrucktes, wird jetzt<lb/>
nicht nur bei den Kaufverträgen vom ÖAMTC untersucht, die Handels<lb break="no"/>kammer und das Gremium haben daher schon heftigst gegen den ÖAMTC<lb/>
polemisiert, sondern auch die Geschäftsbedingungen der Versicherungen<lb/>
<pb n="53-0243" facs="53_1980-02-22_0243.jpg"/>Reisebüroverbandes usw. wird jetzt unter die Lupe genommen.<lb/>
Staatssekretär <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> war mit dieser Vorgangsweise sehr ein<lb break="no"/>verstanden. Die Handelskammer tobt dagegen, weil sie immer mehr er<lb break="no"/>kennt, welch geringeren Einfluss sie jetzt im ÖAMTC hat gegenüber<lb/>
der unmittelbaren Nachkriegszeit. Das Argument, dass 250 Mio Schil<lb break="no"/>ling der ÖAMTC jetzt Kredite für Reparaturen an Ausländer gege<lb break="no"/>ben hat, damit die ihren Wagen hier in Ordnung bringen können,<lb/>
lässt sie nicht gelten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der ÖAMTC hat jetzt für 3.5 Mio Schilling einen Grossraumprüf<lb break="no"/>wagen angeschafft, der in Niederösterreich und Burgenland sofort<lb/>
eingesetzt werden konnte. Wien, Magistratsabteilung 46, hat die Ge<lb break="no"/>nehmigung § 75 a bis jetzt nicht gegeben. Mit dem dafür verantwortli<lb break="no"/>chen Stadtrat <name type="person" ref="per:97786">Nittel</name> haben sie einen guten Kontakt, ersucht mich aber,<lb/>
ich sollte bei ihm intervenieren, was ich auch zusagte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Weggehen erfuhr ich, dass der ÖAMTC mit seinem Büro aus<lb break="no"/>siedelt, das Haus der Girozentrale verkauft und jetzt entweder<lb/>
in Wien eine Grund bekommt, oder nach Niederösterreich, d.h. an<lb/>
die Stadtgrenze, übersiedelt. Dies wollen sie nicht, obwohl sie<lb/>
sich dann 3 Mio Schilling Anzeigensteuer ersparen würden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:97786">Nittel</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Mittagessen, gegeben vom Finanzminister für Vizeminister<lb break="no"/>präsident <name type="person" ref="per:116937">Lukanow</name> aus Bulgarien, hat <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> in einem 6-Augen<lb break="no"/>gespräch vorgeschlagen, für die Zollproblematik soll jetzt ein<lb/>
kleines Komitee entsprechende Vorschläge unterbreiten. <name type="person" ref="per:116937">Lukanow</name><lb/>
wird seinem Generaldirektor für Aussenhandel und einen Zollspe<lb break="no"/>zialisten um mit SChef <name type="person" ref="per:97715">Manhart</name> zu verhandeln. Vom Handelsministerium<lb/>
habe ich MR <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> vorgeschlagen und ihn auch schon verständigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Aussprache mit <name type="person" ref="per:116937">Lukanow</name> und seinen begleitenden Generaldirek<lb break="no"/>toren der verschiedensten Aussenhandelsorganisationen dauerte auf<lb/>
Wunsch <name type="person" ref="per:116937">Lukanows</name> für mich nur kurze Zeit. Wir stellten nur einleitend<lb/>
die uns interessanten Exportprojekte vor, <name type="person" ref="per:116937">Lukanow</name> trug die bulgari<lb break="no"/>schen Wünsche vor, keine ausschliesslichen Kompensationsforderungen<lb/>
bei Exporten, wohl aber günstigere Kreditkonditionen und preisliche<lb/>
Nachlässe für die halb Dutzend Projekte, die von bulgarischer Seite<lb/>
bezeichnet wurden. Ich erklärte dann, ich müsste um 16.00 bereits<lb/>
<pb n="53-0244" facs="53_1980-02-22_0244.jpg"/>die Sitzung verlassen, da ich vertraulich von der Begleitung<lb/>
<name type="person" ref="per:116937">Lukanows</name> gehört hatte, er möchte unbedingt den Abfahrtslauf in<lb/>
Lake Placid, wo ein Bulgare mitfuhr, aber nichts gewann, zuse<lb break="no"/>hen. Selbstverständlich bin ich diesem Wunsch nachgekommen und<lb/>
<name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> hat dann die Sitzung weitergeführt. Interessant dabei war,<lb/>
wie er mir abends bei der Verabschiedung <name type="person" ref="per:97616">Karski's</name> berichtete,<lb/>
dass die Generaldirektoren auch keinerlei Äusserungen von sich<lb/>
gaben. Über Einzelprojekte wurde kaum gesprochen, nach einer<lb/>
weiteren Stunde löste sich die ganze Sitzung auf.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Verabschiedung des polnischen Aussenhandelsministers <name type="person" ref="per:97616">Karski</name><lb/>
am Ostbahnhof hatte ich Gelegenheit noch eine längere Aussprache<lb/>
mit ihm unter vier Augen zu führen. <name type="person" ref="per:97616">Karski</name> hofft, dass jetzt end<lb break="no"/>lich die Kreditbedingungen für den Kohlekredit österreichischer Seite<lb/>
so gestaltet werden, dass die Polen akzeptieren können. Die neue<lb/>
polnische Regierung wird grössten Wert auf Kohleexporte legen, die<lb/>
Kohlenproduktion muss in Polen noch wesentlich erweitert werden.<lb/>
Dazu werden aber grosse Kredite notwendig sein. Polen setzt nach<lb/>
wie vor alles auf Kohle. Sein Amtsvorgänger <name type="person" ref="per:122944">Olszewski</name> hat als<lb/>
Chemiefachmann vor ein paar Jahren einen entsprechenden prämierten<lb/>
Plan über Importsteigerung von Rohöl vorgelegt. Danach hätten<lb/>
anstelle der jetzt 17 Mio Tonnen Verbrauch die Polen schon 60 Mio<lb/>
Tonnen jetzt verbrauchen müssen. MR <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> ist von einem Heurigen<lb break="no"/>besuch für <name type="person" ref="per:116937">Lukanow</name> von Vizekanzler <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> ersucht worden, er<lb/>
solle <name type="person" ref="per:97616">Karski</name> ausrichten, dass der Kohlekredit unbedingt vinkuliert<lb/>
werden muss. <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> fragte mich zuerst, ob er dies auch <name type="person" ref="per:97616">Karski</name> jetzt<lb/>
mitteilen sollte, hat dies aber dann doch bei der Verabschiedung,<lb/>
bevor er in den Zug eingestiegen ist, ihm gesagt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Mit <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> möchte ich beim nächsten<lb/>
Ministeriumbesuch darüber sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="53_0237_01" facs="53_1980-02-22_0237-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 22.2.1980</head>
         </div>
         <pb n="53_0237_02" facs="53_1980-02-22_0237-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>