<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19780511">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 11. Mai 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band43_1978-05-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-05-11">Donnerstag, 11. Mai 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-05-22">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="43-0520" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-05-11_0520.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-11_01">Donnerstag, 11. Mai 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-11_02">Die Arbeitssitzung mit der chinesischen Delegation war die unnötigste,<lb/>
die ich jemals gehabt habe. Entweder wollte der chinesische Minister<lb/>
keine konkreten Gespräche führen oder er hat so wenig Detailinformatio<lb break="no"/>nen gehabt, dass er sie nicht führen konnte. Tatsache ist, dass<lb/>
die Exporte nach China sich im Vorjahr fast verdoppelt haben<lb/>
und ich daher diese Entwicklung als eine Folge des Besuches des<lb/>
stellv. Aussenhandelsministers vom Vorjahr zurückführen konnte,<lb/>
dieser hatte nämlich erklärt, es war die Vierer-Bande, welche ver<lb break="no"/>ursachte, dass der Aussenhandel mit Österreich so zurückgegangen ist.<lb/>
Da die Viererbande dann besiegt war, erklärte er, es wird wird jetzt<lb/>
wesentlich besser werden. Die jetzt abgeschlossenen Kontrakte ins<lb break="no"/>besondere mit den Stahlwerken lassen erwarten, dass wir dieses Jahr<lb/>
wieder fast den Aussenhandel verdoppeln werden und 1 Mia erreichen<lb/>
können. 500 Mill. allein würde nach Meinung des Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__114559">Bayer</rs> von den<lb/>
Edelstahlwerken die Edelstahlexporte ausmachen. Dies würde bedeuten,<lb/>
dass wir fast soviel Edelstahl nach China liefern, wie wir im vergan<lb break="no"/>genen Jahr Gesamtexporte tätigen konnten. Dazu kommt aber jetzt,<lb/>
dass auch Lenzing mit Zellwolle sehr gute Abschlüsse getätigt hat.<lb/>
Wenn diese Tendenz anhält, dann hätte ich anstelle des chinesischen<lb/>
Minister <rs type="person" ref="#per__114561">Tan Ke</rs> irgendwelche Andeutungen gemacht. Dieser hat alle<lb/>
meine Versuche, mit konkreten Informationen mit konkreten Fragen<lb/>
irgendetwas herauszubekommen, immer mit allgemeinen Antworten, maximal<lb/>
mit dem chinesischen Lächeln reagiert. Da soll sich einer auskennen.<lb/>
Die Bundeshandelskammer beabsichtigt im Herbst ein Symposium im<lb/>
Peking zu machen. Ich hatte angenommen, dass hier bereits organisa<lb break="no"/>torisch konkrete Vorbereitungen getroffen wurden. Auch hier nur die<lb/>
stereotype Antwort, solche Symposien sind sehr wertvoll und man wird<lb/>
in Peking überlegen, wie und wann und was. Das einzig Konkrete war,<lb/>
dass man mich neuerdings eingeladen hat, unbedingt nach China zu kommen.<lb/>
Der Botschafter meinte dann beim Essen, er hoffe, dass meine Frau sogar<lb/>
mitfährt. Sekt.Rat <rs type="person" ref="#per__114560">Tschach</rs> hat dann scheinbar auch, um die Diskussion ein<lb/>
bisschen zu beleben, nachdem von der chinesischen Seite trotz meiner<lb/>
Aufforderung niemand das Wort genommen hat, gefragt, was es mit der<lb/>
Parole: Lernen von <choice><choice><sic>Dingsi</sic><corr>???</corr></choice></choice> für eine Bewandtnis hätte. Obwohl dies eine<lb/>
Parole ist, die für die Industrieproduktionssteigerung gilt, meinte man<lb/>
schablonenhaft: Alle müssen lernen, auch die Aussenhandel müssen<lb/>
lernen, da soll sich einer auskennen!<lb/>
</p>
            <pb n="43-0521" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-05-11_0521.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-11_03">Vor dem Essen hatte ich Gelegenheit mit dem Minister unter<lb/>
vier Augen zu sprechen. Da ich gleichzeitig den Aussenminister<lb/>
noch vertreten musste, eine Aussprache mit ihm kam nicht zustande, weil<lb/>
sein Flugzeug nicht zeitgerecht angekommen ist, fragte ich ihn<lb/>
über die politischen Beziehungen zu Japan und SU. Mit Japan meinte<lb/>
er, sie seien freundschaftlich und gut, insbesondere die Wirt<lb break="no"/>schaftsbeziehungen florieren. Ausführlich und breit antwortete er<lb/>
bezüglich der SU und brachte einige chinesische Vergleiche, dass<lb/>
man nicht mit dem Herz urteilen darf, denn die Hand greift nach<lb/>
China und in die ganze Welt, die Sowjets rüsten also für den Krieg,<lb/>
die Sowjets sind Imperialisten, mit einem Wort, das Ärgste, das<lb/>
man sich vorstellen kann. Meine stereotype Antwort war, in diesem<lb/>
Fall, weil ich ja gar keine Absicht hatte, mich auf das politische<lb/>
Gebiet zu begeben oder gar vielleicht mit ihm eine Diskussion<lb/>
zu führen, dass wir als neutraler Staat bestrebt sind, gute Be<lb break="no"/>ziehungen zu Ost und West zu haben, und als er meinte, die Neutralität<lb/>
sie ja letzten Endes aber gefährdet, dass wir eben überall gute<lb/>
Freundschaft suchen, wie z.B. eben auch mit China.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-11_04">Am Abend beim Empfang auf der chinesischen Botschaft hat mich<lb/>
dann Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> gefragt, wie er am besten sein Problem,<lb/>
Wirtschaftsbeziehungen auch mit Formosa aufrechtzuerhalten, lösen<lb/>
könnte. Er will die guten Anbote, die er von Formosa hat, nicht<lb/>
fahren lassen, andererseits aber natürlich auch die Rotchinesen<lb/>
nicht so verärgern, dass sie dann keine Bestellungen bei der<lb/>
Vöest durchführen. Ich hatte ihm versprochen und auch tatsächlich<lb/>
angedeutet, dass wir unsere neutrale Politik gegenüber jedermann<lb/>
fortsetzen wollen, selbst aber auf das Problem Formosa nicht hinge<lb break="no"/>wiesen. <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> selbst möchte das auch nicht tun, damit, wenn eine<lb/>
böse und harte Reaktion erfolgt, er dann nicht konkret antworten<lb/>
muss, weil er dies unter gar keinen Umständen möchte. Da <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs><lb/>
mir gegenüber keine besondere Linie sagte, legte ich mich natürlich<lb/>
auch in diesem Punkt gegenüber ihm nicht fest. Ich oder ein Beamter<lb/>
von mir sollen nicht dann die Schuld daran haben, wenn durch eine<lb/>
unbedachte Äusserung vielleicht wirklich die Geschäfte, sei es<lb/>
mit Rotchina, sei es aber auch mit Formosa scheitern würden. Die<lb/>
Entscheidung, was hier geschehen soll, kann nur <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> selbst<lb/>
treffen. Ich selbst habe nur gegenüber dem chin. Minister und dem<lb/>
Botschafter ausdrücklich darauf hingewiesen, dass ich China mit dem<lb/>
<pb n="43-0522" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-05-11_0522.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Generaldirektor <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> besuchen würde. Der Botschafter hat sofort<lb/>
irgendetwas bemerkt, denn er meinte, <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> würde doch nur in einer<lb/>
Geschäftsreise kommen, ich aber in offizieller Mission. Genau<lb/>
aber eine solche Trennung möchte ich aber gar nicht, denn wenn ich<lb/>
nach China reise, dann nur um einen konkreten Abschluss zu ermöglichen,<lb/>
der für die VOEST oder für einen anderen grossen Betrieb von Bedeutung<lb/>
ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-11_05">Ein Interview mit dem Hörfunk benützte ich dazu, um den ORF darauf auf<lb break="no"/>merksam zu machen, dass man auch dort vorsichtig sein soll und nicht<lb/>
nur die Chinesen jetzt so stark bringt. Die sowj. Seite wird dies<lb/>
nämlich ganz genau registrieren. Natürlich ist für den Hörfunk und<lb/>
für das Fernsehen eine erste chinesische Regierungsdelegation von<lb/>
besonderem Interesse. Man kann aber nicht im nächsten Jahr, wenn<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</rs> dann nach Wien kommt, diesen vollkommen negieren, wie<lb/>
dies leider in den letzten beiden Malen der Fall gewesen ist. Ich<lb/>
hoffe, dass der ORF diese Situation einigermassen versteht und viel<lb break="no"/>leicht auch berücksichtigt. Ich selbst muss mich äusserst vorsichtig<lb/>
verhalten, um nicht beide oder einen von beiden zu verärgern. Ich<lb/>
habe deshalb auch noch keinerlei konkrete Zusagen über den Zeitpunkt<lb/>
meiner Reise nach Peking gemacht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-11_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte achte darauf, dass nicht vom Haus<lb/>
den Chinesen irgendwelche Termine genannt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-11_07">Der Inhaber der Fa. Körting, Dipl.Ing. <rs type="person" ref="#per__114562">Böhme</rs>, der von seinem Vater<lb/>
das deutsche und auch österr.-italienische Werk geerbt hat, steht<lb/>
vor dem Konkurs. In Grödig, wo sie Farbfernseher erzeugten, die<lb/>
sie sogar nach Deutschland und Skandinavien exportierten, waren<lb/>
einmal 1000 Beschäftigte und <choice><choice><sic>sich</sic><corr>sind?</corr></choice></choice> jetzt unter 500. Ein im Jahr 1974<lb/>
in Fehring, Steiermark, gebautes Zulieferwerk hatte 250 Beschäftigte<lb/>
und ist jetzt auf 170 zurückgegangen. Das Stammwerk in Grassau be<lb break="no"/>schäftigt 1.300, ist wesentlich schlechter beschäftigt derzeit als<lb/>
die österr. Betriebe und <rs type="person" ref="#per__114562">Böhme</rs> hat nicht nur den österr. Direktor<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114566">Winkler</rs> mitgebracht, sondern auch den Vertreter von General Telephone<lb/>
Electric GTE, ein grosser amerikanischer Konzern, den Schweizer<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114568">Dreier</rs>. Dieser beabsichtigt und ist in sehr konkreten Verhandlungen<lb/>
Körting aufzukaufen. Derzeit hat GTE Saba eine wesentlich grössere<lb/>
FS-Produktionsfirma als Körting. Saba expandiert nun derartig, dass<lb/>
in spätestens 2 Jahren die Betriebe Körtings dringendst gebraucht<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0523" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-05-11_0523.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-11_08">Dies sei auch der Grund, warum man bei Körting letzten Endes<lb/>
einsteigen wird. Jetzt momentan aber kann eine diesbezügliche<lb/>
Expansion nicht sofort in Angriff genommen werden. Für das<lb/>
deutsche Werk hat nun die bayrische Regierung folgende Unter<lb break="no"/>stützung GTE in Aussicht gestellt: Zu dem Übernahmewert von<lb/>
Körting wird ein 20 %-ig verlorener Zuschuss gegeben. Für die<lb/>
Sachinvestitionen wird bis 15 % Zuschuss gewährt oder ein lang<lb break="no"/>fristiger billiger Kredit gegeben, der kapitalisiert sogar mehr<lb/>
ausmachen würde. Für schwer zu vermittelnde Belegschaftsmitglieder<lb/>
wird bis zu 14.000 DM bezahlt, die Arbeitsmarktverwaltung in Nürnberg<lb/>
wird deshalb 4–5 Mio DM dafür aufwenden. Das Finanzministerium,<lb/>
ein gewisser <rs type="person" ref="#per__114574">Streibel</rs>, hat zugesichert, dass die Grunderwerbssteuer<lb/>
entfallen wird, was 1–1,5 Mill. DM ausmachen wird. Körting be<lb break="no"/>schäftigt in Deutschland 100 Lehrlinge und hat dafür 1,1 Mill. DM<lb/>
Kosten. Dieses Lehrlingszentrum wird ebenfalls vom Arbeitsamt über<lb break="no"/>nommen, was ungefähr 15 Mill. S pro Jahr Zuschuss bedeutet. In<lb/>
Österreich haben sie 23 Lehrlinge und von Österreich erwarten sie auch<lb/>
entsprechende Unterstützung für die Übernahme der österr. Werke.<lb/>
Ich erklärte ihnen sofort, dass ich keinerlei Möglichkeiten einer<lb/>
finanziellen Zuschusses habe und dass bei uns auch, soviel ich<lb/>
zumindestens weiss, kein Erlass der Grunderwerbssteuer gegeben wurde.<lb/>
An einer Stundung ist <rs type="person" ref="#per__114568">Dreier</rs> überhaupt nicht interessiert, genauso<lb/>
wenig an Krediten, die ich ihm vom ERP usw. empfohlen habe. GTE<lb/>
ist finanziell sehr gut gepolstert und rechnet sich nur aus, wo<lb/>
und wie es am besten diese eineinhalb Jahr Durststrecke überwinden<lb/>
kann. Da für eine Gefährdung der Arbeitsplätze nur die Arbeitsmarkt<lb break="no"/>förderung in Frage kommt, habe ich ihm, nachdem ich telefonisch vor<lb/>
ihm den Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__114573">Lenert</rs> informiert habe, mit <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> zu diesem<lb/>
geschickt. Immer wieder überrascht mich, wie andere Staaten, nicht<lb/>
nur England, sondern jetzt auch Bayern z.B. grosse finanzielle<lb/>
Anstrengungen machen, um Betriebe zu erhalten. Da kann Österreich<lb/>
wahrlich nicht mit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-11_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte verfolge die weitere Entwicklung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-11_10">Bei der Lebensmittelarbeitergewerkschaft-Vorstandssitzung gab es<lb/>
nach einem ausführlichen Bericht von mir über die Wirtschaftssituation<lb/>
eine längere Diskussion über die Lohnpolitik resp. die Härte, die<lb/>
jetzt von der Handelskammer bei den Lohnverhandlungen gezeigt wird.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0524" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-05-11_0524.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-11_11">Wir stellten fest, und ich bedankte mich deshalb auch bei den<lb/>
einzelnen Gruppen und Funktionären, die letzten Endes diese Lohn<lb break="no"/>verhandlungen führen, dass es bis jetzt gelungen ist, eine vernünftige<lb/>
Linie mit doch optimalen Erfolgen für unsere Mitglieder zu erhalten.<lb/>
Übereinstimmend stellten wir fest, dass es uns hoffentlich niemals<lb/>
passiert, wie jetzt bei der Chemiearbeitergewerkschaft, wo in<lb/>
Urabstimmungen dann entgegen Empfehlung der Gewerkschaftsleitung<lb/>
die Kolleginnen und Kollegen entscheiden. In eine solche<lb/>
Situation wollen wir zumindestens niemals kommen. Bezüglich der<lb/>
Lohnsteuersenkungsverhandlungen versuchte ich unseren Kollegen und<lb/>
insbesondere auch denen der christlichen Fraktion klarzumachen,<lb/>
dass die Erhöhung der Absetzbeträge für die Arbeiter die maximal<lb/>
beste Lösung ist. Jedweder anderer Vorschlag, auch Senkung der<lb/>
Progression, kann selbst wenn der Finanzminister dies akzeptiert,<lb/>
nur ein schlechteres Ergebnis für die Arbeiterschaft, insbesondere<lb/>
für die Mittel- und Kleinverdiener bringen. Es gab zwar darüber<lb/>
keine Diskussion, die christlichen Gewerkschaftsvertreter haben dies<lb/>
aber scheinbar zur Kenntnis genommen. Da unser einziges kommunistisches<lb/>
Mitglied des Vorstandes jetzt aus gesundheitlichen Gründen seine Funktion<lb/>
zurücklegte, haben wir einstimmig sofort wieder beschlossen, einen<lb/>
anderen Kommunisten zu kooptieren. Ich persönlich lege nämlich grössten<lb/>
Wert darauf, dass die drei Fraktionen in unserem Vorstand vertreten<lb/>
sind. Seinerzeit habe ich mich sogar sehr eingesetzt, dass sie im<lb/>
Präsidium verankert sind, leider ist jetzt überhaupt kein Gewerkschafts<lb break="no"/>funktionär der Kommunisten in so einer Position, wo man sagen könnte,<lb/>
er sollte ins Präsidium kooptiert werden. Interessant für mich ist,<lb/>
dass die Freiheitlichen bei uns nicht einmal noch versucht haben,<lb/>
verankert zu werden. Dies ist, glaube ich, aber darauf zurückzuführen,<lb/>
dass wir überhaupt keinen einzigen Betriebsrat in unserer Gewerkschaft<lb/>
kennen, der sich als Freiheitlicher deklariert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-11_12">Dir. <rs type="person" ref="#per__113107">Walter</rs>, Porr, und <rs type="person" ref="#per__113124">Nemetschke</rs>, Rella, haben bei mir vor<lb break="no"/>gesprochen, mir auch sogar ein Schreiben überreicht, wo sie darauf ver<lb break="no"/>weisen, wie dringend es für die Auftragslage der Bauindustrie ist,<lb/>
dass Zillergründl jetzt nach Ende von Malta in Angriff genommen wird<lb/>
und womöglich so schnell als möglich die Staumauer errichtet wird.<lb/>
Ich konnte ihnen versichern, dass wir vom Handelsministerium alles<lb/>
unternehmen, um die Beschäftigung der Bauindustrie aufrechtzuerhalten,<lb/>
<pb n="43-0525" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-05-11_0525.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Ich verwies darauf, dass noch niemals so kontinuierlich ausgebaut<lb/>
wurde und dass insbesondere seitdem die Elektrizitätswirtschaft im<lb/>
Handelsministerium ist, nicht nur die Elektrizitätsgesichtspunkte,<lb/>
sondern im gleichen Ausmass zumindestens von mir auch die bauwirtschaft<lb break="no"/>lichen Standpunkte berücksichtigt werden. Sie waren sehr erfreut<lb/>
von mir zu hören, dass im letzten Ministerrat die Voraussetzung für den<lb/>
Baubeschluss Donaukraftwerk Melk durch finanzielle Klärung des<lb/>
Bundesbeitrages geschaffen wurde. Natürlich hätten die beiden es<lb/>
gerne gesehen, wenn ich mich in die Diskussion einschalte, die<lb/>
zwischen der DoKW und der ARGE besteht, über die Höhe des Zuschlages<lb/>
ihrer Bauleistung. Dies lehnte ich ganz entschieden ab und erklärte<lb/>
dezidiert, in die Baupreisverhandlungen bin ich nicht bereit mich irgend<lb break="no"/>wo einzuschalten. Was ich tatsächlich mache, ohne es ihnen zu sagen,<lb/>
aber ja schon praktiziert habe, ist, dass wenn es dann bei der Abrechnung<lb/>
grosse Differenzen gibt, die sie nicht bereinigen können, mich als<lb/>
ehrlicher Makler einzuschalten. Auch hier aber bin ich nicht bereit,<lb/>
den Elektrizitätsunternehmungen, wie z.B. das letzte Mal bei der<lb/>
Drau, irgendwelche Weisungen zu geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-11_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte erkundige dich vorsichtig, wie es mit der<lb/>
DoKW, Zuschlag für Melk, steht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-11_14">Die Klubobmänner <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs>-<rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs>-<rs type="person" ref="#per__97807">Peter</rs> hatten eine Besprechung über<lb/>
die weitere Vorgangsweise der Wirtschaftsgesetze und des Berichtes des<lb/>
KKW-Unterausschusses. <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> ersuchte mich, ich sollte dazukommen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs> legt grössten Wert darauf, dass am 23. Mai im Plenum nicht<lb/>
nur die Marktordnung, sondern auch gleich alle anderen Wirtschaftsgesetzes<lb/>
beschlossen werden. Zu diesem Zweck soll der Unterausschuss für die<lb/>
KKW-Fragen am 17. Mai nur vormittags abgehalten werden, damit am Nach<lb break="no"/>mittag der Handelsausschuss tagen kann. Dort sollen dann womöglich<lb/>
im Schnellsiedetempo die notwendigen Initiativanträge bearbeitet<lb/>
und beschlossen werden, um zeitgerecht ins Plenum zu kommen. Da ich<lb/>
ja meine Abkoppelungstheorie vertrete, d.h. die Landwirtschaft schuld<lb/>
ist, dass wir jetzt unter diesen Zeitdruck kommen, erklärte ich mich<lb/>
sofort bereit, wenn notwendig, Tag und Nacht zu verhandeln, um diesen<lb/>
Zeitplan einhalten zu können. An mir soll es nicht scheitern. Da die<lb/>
nächste Woche mit unserem Parteitag ziemlich verpflastert ist, erklärte<lb/>
ich meine Bereitschaft, selbst während des Parteitages entsprechende<lb/>
Verhandlungen zu führen. <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> andererseits drängt darauf, dass<lb/>
am 31. Mai der Unterausschuss wegen des Kernkraftwerkes die Entschliessung<lb/>
festlegen müsste und so abschliessen, dass am 1.6. um 9 Uhr dann der<lb/>
<pb n="43-0526" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-05-11_0526.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Handelsausschuss darüber endgültig entscheiden kann. Ich war selbst<lb break="no"/>verständlich auch mit dieser Vorgangsweise einverstanden. Hier<lb/>
wird <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs> aber mit <rs type="person" ref="#per__111410">König</rs> resp. der Fraktion der ÖVP Schwierigkeiten<lb/>
haben. Diese wollten nämlich die ganze Angelegenheit scheinbar<lb/>
noch weiter hinausschieben. Denselben Wunsch hat übrigens auch<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, während <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> so schnell wie möglich zu einem Beschluss<lb/>
kommen möchte. <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> ist deshalb in einem gewissen Dilemma, wie<lb/>
er mir nachher sagte. Meiner Meinung nach ist dieses Problem aber<lb/>
verhältnismässig einfach zu lösen. Kommt es zu einem einstimmigen<lb/>
Entschliessungsantrag, der auch materiell etwas hergeben <choice><choice><sic>sollt</sic><corr>sollte? soll?</corr></choice></choice>,<lb/>
dann besteht gar kein Grund, ihn nicht am 1.6. tatsächlich im<lb/>
Handelsausschuss zu finalisieren. Kommt es dazu nicht, weil<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111410">König</rs> insbesondere seine Steuerliche Absetzung unbedingt durchsetzen<lb/>
muss und will, dann bleibt sowieso länger Zeit für weitere Verhand<lb break="no"/>lungen, denn einen Kampfbeschluss können wir tatsächlich auch später<lb/>
fassen, in diesem Fall bin ich nämlich überzeugt, wird <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> nicht<lb/>
bereit sein, sich dann in weiterer Folge über das Endlagerproblem<lb/>
sich irgendwie hinwegzuschwindeln. Dann bin ich überzeugt und<add>[werde]</add> dies<lb/>
mit Recht verlangen, es muss eine einwandfrei geschlossene Kette<lb/>
vorhanden sein und eine solche Lösung sehe ich aber in absehbarer<lb/>
Zeit nicht. Weder mit dem Ausland, geschweige denn mit einer österr.<lb/>
Gemeinde wird ein solcher schriftlicher Vertrag vorgelegt werden<lb/>
können. Die KWU und ganz besonders die österr. Vertretung Siemens<lb/>
drängt auf eine Entscheidung. Sie erwartet natürlich eine positive.<lb/>
Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__98102">Wolfsberger</rs> hat mir bei dem chinesischen Empfang erklärt,<lb/>
nach seiner Information nach die grössten Schwierigkeiten jetzt<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__111410">König</rs> gemacht werden. Dies hat eine Recherche ergeben, weil<lb/>
die Industriellenvereinigung, Präs. <rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs>, neuerdings jetzt bei der<lb/>
ÖVP urgiert hat, dass man so schnell wie möglich eine positive<lb/>
Entschliessung verabschieden sollte. Das Unangenehmste, um nicht<lb/>
zu sagen das Schlimmste ist, wenn man ständig unter Zeitdruck so wich<lb break="no"/>tige Probleme besprechen, ja in Wirklichkeit sogar lösen sollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-11_15"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="43_0519_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-05-11_0519-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 11.5.1978</head>
         </div>
         <pb n="43_0519_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-05-11_0519-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>