<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19710801">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sonntag, der  1. August 1971 bis Mittwoch, der  4. August 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band07_1971-08-01</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1971-08-01" to="1971-08-04">Sonntag, 1. August 1971 bis Mittwoch, 4. August 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-28">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="07-0952" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-08-01_1971-08-04_0952.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-08-01_01">Sonntag, 1. August l97l bis Mittwoch, 4. August 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-08-01_02">In den 6-Uhr-Nachrichten erfuhren wir in der Schweiz den Tod von<lb/>
Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__98105">Wondrack</rs>. Meine Frau war so wie ich tief erschüttert,<lb/>
hatten wir doch erst am Dienstag mit ihr gemeinsam bei einem<lb/>
Empfang von <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> für den IDF-Kongress gesprochen und uns unter<lb break="no"/>halten. <rs type="person" ref="#per__98105">Wondrack</rs> hat in der letzten Zeit – da beide Schneiderinnen<lb/>
sind – mit meiner Frau guten Kontakt gehabt. Einmal hat sie ihr<lb/>
sogar erzählt, dass man alles erreichen kann, man sollte nur zuwarten<lb/>
können, manches allerdings käme zu spät. Ihre Berufung in die Bundes<lb break="no"/>regierung war zweifelsohne der Gipfelpunkt ihres Lebens. Andererseits<lb/>
aber hat sie Frau <rs type="person" ref="#per__137423">Veselsky</rs> – wie meine Frau mir mitteilte – einmal<lb/>
gesagt, sie würde nie mehr als Staatssekretär in die Regierung gehen,<lb/>
weil sie da nur ihren guten Ruf verlieren könnte und bei <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> keine<lb/>
Entwicklungsmöglichkeit hat. Sicher ist das Problem der Staatssekre<lb break="no"/>täre, nur sehr schwer zu lösen. Auf der einen Seite sollen sie den<lb/>
Minister vertreten, können von ihm auch entsprechende Arbeiten<lb/>
übertragen bekommen, können aber natürlich im Ministerium kaum<lb/>
auf die Bürokratie wirklich einwirken. Die Bürokraten erkennen sofort,<lb/>
dass die Entscheidung beim Minister liegt und richten sich nicht nur<lb/>
nach dessen Wünschen, sondern erwarten eben nur von dort eine ent<lb break="no"/>sprechende Weisung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-08-01_03">Das Malta-Projekt hatte ich mir eigentlich anders vorgestellt. Ich<lb/>
hatte, als ich dieses Projekt das erste Mal vom Schreibtisch aus beur<lb break="no"/>teilen sollte, angenommen, dass es möglich sein würde, mit Hilfe von<lb/>
Seilbahnen eine Gletscherregion auch für den Sommerskisport<lb/>
erschliessen zu können. Ähnlich wie ich dies bei unserer Fahrt durch<lb/>
die Schweiz am Stilfser Joch feststellen konnte. Ich hatte diese<lb/>
Route gewählt, damit ich mich davon überzeugen könnte, ob selbst im<lb/>
Juli ein Skibetrieb dort aufrechterhalten wird. Ich wurde nicht ent<lb break="no"/>täuscht, sondern das Gebiet war von Touristen aber auch von zahlreiche<lb/>
Skifahrer überlaufen. Eine solche Möglichkeit gibt es nun im Maltatal<lb/>
nicht. Der Gletscher liegt viel zu sehr von der aufzuschliessenden<lb/>
Strasse entfernt. Eine Seilbahnlösung käme daher irrsinnig teuer<lb/>
und müsste er durch eine Strassenaufschliessung in ein <choice><choice><sic>Seitenteil</sic><corr>Seitental?</corr></choice></choice><lb/>
z.B. in Gössbach überhaupt erst ermöglicht werden. Richtig ist,<lb/>
dass die Draukraftwerke jetzt für das Haupttal eine 6 m breite<lb/>
Strasse projektieren und auch schon im Ausbau begriffen sind, damit sie<lb/>
ihre ganzen Baustelleneinrichtungen und dann insbesondere aber die<lb/>
Betonierungsfabriken auf die Höhe transportieren können. Diese Strasse<lb/>
<pb n="07-0953" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-08-01_1971-08-04_0953.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wird dann für den Fremdenverkehr und für das Maltatal zur Verfügung<lb/>
stehen. Ich hatte angenommen, dass die Direktion bereits entsprechende<lb/>
Pläne für den Fremdenverkehrsausbau angelegt hat. Ich konnte mich<lb/>
aus einzelnen Bemerkungen von Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__98069">Werner</rs>, z.B. auf der <choice><choice><sic>Osner-Brücke</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
Hütte davon überzeugen, dass dies nicht der Fall ist. Man hat keinerlei<lb/>
konkrete Studien ausgearbeitet. Wenn ich dieses Ressort wirklich über<lb break="no"/>nehmen sollte, werde ich von jedem Kraftwerksprojekt, das mir dann<lb/>
zur Entscheidung vorgelegt wird, eine diesbezügliche Fremdenverkehrs<lb break="no"/>studie verlangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-08-01_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte, diese Idee bereits jetzt im Hause prüfen<lb/>
lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-08-01_05">Bei den Überlegungen betreffend die Fremdenverkehrsattraktion, bzw.<lb/>
Ausbau einer Talsperre für den Fremdenverkehr darf allerdings nicht<lb/>
der letztere die dominierende Rolle spielen, denn vom Standpunkt des<lb/>
Fremdenverkehrs würde wahrscheinlich eine Errichtung einer Talsperre<lb/>
im Maltatal abzulehnen sein. Obwohl mir die Techniker immer wieder<lb/>
einreden wollten, dass dieser Bach und dieser Bach und dieser Wasser<lb break="no"/>fall und jener Wasserfall doch auch nachher noch zumindestens in<lb/>
beschränktem Ausmass Wasser führen würden und damit die Landschaft<lb/>
nicht total zerstört wird, bin ich überzeugt und habe dies auch zum<lb/>
Ausdruck gebracht, dass es sich hier nur mehr im Rinnsale handeln wird.<lb/>
Wenn nämlich das Waaser genauso energiewirtschaftlich nutzlos wie<lb/>
derzeit über die Hänge herunterstürzen würde, dann wäre es schade,<lb/>
4 Milliarden Schillinge in dieser Projekt zu investieren. In der<lb/>
Interessenabwägung zwischen Energiewirtschaft und Fremdenverkehr<lb/>
muss man bereits bei der Projektierung genau wissen, welche Einzel<lb break="no"/>massnahmen gesetzt werden müssen und gesetzt werden dürfen. Ich glaube,<lb/>
dass dies derzeit keinesfalls der Fall ist. Ein Gesichtspunkt, der<lb/>
– wenn ich die Energiewirtschaft tatsächlich bekommen sollte – von mir<lb/>
als neue Erkenntnis in diesem Zweig dann so schnell wie möglich einge<lb break="no"/>baut werden muss. Die Energiewirtschafter werden damit nicht sehr<lb/>
einverstanden sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-08-01_06">Ich habe mit Ing. <rs type="person" ref="#per__97526">Hautzenberg</rs> von der ÖDK mich über dieses Problem<lb/>
unterhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-08-01_07"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="07_0953_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-08-01_1971-08-04_0953-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="07_0953_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-08-01_1971-08-04_0953-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 63. Ministerratssitzung, 27.7.1971</head>
         </div>
         <pb n="07_0953_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-08-01_1971-08-04_0953-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="07_0953_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-08-01_1971-08-04_0953-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Nachtrag TO 63. Ministerratssitzung, 27.7.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>