<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  7. Dezember 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band03_1970-12-07</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-12-07">Montag, 7. Dezember 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-27">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band03/">
      <body>
         <pb n="03-0893" facs="03_1970-12-07_0893.jpg"/>
         <div type="entry">
            <dateline>
               <date when="1970-12-07">Montag, 7. Dezember 1970</date>
            </dateline>
            <p xml:space="preserve">Die Transportunternehmer hatten neuerdings eine Demonstration in<lb/>
Wien und in den anderen Landeshauptstädten. Da die Dieselpreis<lb break="no"/>erhöhung bereits im Parlament beschlossen war, benützten sie jetzt<lb/>
die Gelegenheit, um ihre wie sie es bezeichneten, flankierenden<lb/>
Massnahmen der Bundesregierung zu unterbreiten. Bevor <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> und ich,<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hatte sich etwas verspätet, die Delegation empfingen, kam<lb/>
Sektionschef Dr. <name type="person" ref="per:97601">Jiresch</name> und erzählte mir, dass der Leiter der Dele<lb break="no"/>gation, Dr. <name type="person" ref="per:137113">Römer</name>, ich kenne ihn von der Milchwirtschaft her, ihm<lb/>
erklärt hätte, das sei das letzte Mal, dass seine Leute so diszipli<lb break="no"/>niert führen könne. Ich erwiderte sofort dem Präsidialchef Dr. <name type="person" ref="per:97601">Jiresch</name>,<lb/>
dass die Gewerkschaften dies seit Jahrzehnten tun müssten und er soll<lb break="no"/>te halt solche Demonstrationen nicht organisieren, wenn er sie nicht<lb/>
beherrschen kann. <name type="person" ref="per:97601">Jiresch</name> meinte, er sei ja kein Vermittler in die<lb break="no"/>ser Angelegenheit, er hätte nur das Bedürfnis gehabt, mir dies mit<lb break="no"/>zuteilen. Die Delegation stand das letzte Mal unter Führung von<lb/>
<name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>. Damals hatte die Bundesregierung der Delegation<lb/>
einige Ansatzpunkte von Verhandlungsbereitschaft gezeigt und vor allem<lb/>
auch konkrete Andeutungen gemacht. Da <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> befürchteter<lb/>
dass wir zu einer positiven Ergebnis kommen könnte, hatten sie die<lb/>
Verhandlung verhältnismässig sehr rasch abgebrochen. Dies nützte<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, um der neu vorsprechenden Delegation seine Verwunderung<lb/>
über dieses Verhalten mitzuteilen. Diesmal war weder <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> noch<lb/>
<name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, aber auch nicht der Obmann der Verkehrssektion Komm. Rat <name type="person">Zander</name><lb/>
anwesend. Zander hatte mir beim Kammertag der Bundeskammer bereits<lb/>
mitgeteilt, dass er in Graz an der Demonstration teilnehmen wird.<lb/>
Der Syndikus Dr. <name type="person" ref="per:134842">Ebner</name> trug die konkreten Punkte ihres Forderungs<lb break="no"/>programmes vor. Die Reduzierung der Beförderungssteuer von 8 auf 3 %<lb/>
würde nach ihrer Meinung einen Ausfall von 20 Mill. S bringen, wofür<lb/>
allerdings nur dem Bund 6 Mill. verlustig gehen, weil 14 Mill.. die<lb/>
Post und die Bahn sich ersparen und damit ihr Defizit verringern.<lb/>
Betreffend des Gelegenheitsverkehrsgesetzes soll es aus dem Jahre<lb/>
l963 einen Schriftwechsel <name type="person" ref="per:97852">Raab</name> und <name type="person" ref="per:97818">Pittermann</name> geben.</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name>: Bitte, diesen Schriftwechsel für mich beschaffen.</p>
            <p xml:space="preserve">In Kraftfahrlinienverkehr müssten die Sozialtarife den Transportunter<lb break="no"/>nehmungen abgegolten werden, die ungefähr 20 – 25 Mill. betragen.<lb/>
Das Güterbeförderungsgesetz müsste – wie sie sich ausgedrückt habe<lb/>
<pb n="03-0894" facs="03_1970-12-07_0894.jpg"/>die erworbenen Rechte erhalten. Auch dann, wenn es zu einer Konzes<lb break="no"/>sionstrennung kommt, Ich konnte sofort als Gegenargument darauf<lb/>
hinweisen, dass wir monatelang über das Güterbeförderungsgesetz<lb/>
derzeit verhandeln und noch immer keine Stellungnahme von Seiten<lb/>
ihrer Interessensvertretung vorliegt. An der Delegation nahm auch<lb/>
der Sohn des Stadtrates <name type="person" ref="per:140512">Sigmund</name> teil und er betätigte sich auch<lb/>
als Sprecher. Sein einziges Verlangen war allerdings, dass die<lb/>
1969 eingezogenen Baumaterialtransporte im Nahverkehr in die<lb/>
Beförderungssteuer wieder herausgenommen werden. Ein Tranportunter<lb break="no"/>nehmer <name type="person">Cerwinek</name> beschwerte sich, dass sie 200 bis 220 Tage im Jahr<lb/>
fahren müssen u d die Reparaturen nur am Samstag und Sonntag vornehmen<lb/>
könnten. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> erwiderte, dass es gut ist, dass dann ein Fahrver<lb break="no"/>bot existiert, sonst könnten sie überhaupt nie ihre Fahrzeuge reparieren<lb/>
<name type="person">Cerwinek</name> sagte, am Samstag, Sonntag müssten sie sich alles selbst<lb/>
machen, da keine Werkstätten offen sind. Ich ersuchte ihn, auf diese<lb/>
Frage nicht näher einzugehen, denn sonst kämen wir darauf, dass sie<lb/>
mit Hilfe von Pfuschern ihre Autos einigermassen instandhalten.<lb/>
<name type="person">Toder</name>, der Vertreter der Taxileute, wies darauf hin, dass sie seit<lb/>
1951 nur eine 12 %-ige Tariferhöhung erreicht hätten. Den Vorschlag<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name>, die Beamten stärker zu Taxifahrten statt Dienstwagen heran<lb break="no"/>zuziehen, wird von der Innung derzeit geprüft und es werden insbe<lb break="no"/>sondere Erkundigungen eingeholt, wie es in der Schweiz und in Schweden<lb/>
und in sonstigen Staaten geschieht. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> erklärte, dass die Re<lb break="no"/>gierung verhandlungsbereit sei und insbesondere der Handelsminister<lb/>
für ihre Wünsche zuständig, entsprechende Vorschläge von ihnen er<lb break="no"/>wartet. Ich erwiderte, dass auch das Verkehrsministerium und ganz<lb/>
besonders der Finanzminister zuständig sei. Auf alle Fälle könnten<lb/>
sie jederzeit mit uns sprechen.</p>
            <p xml:space="preserve">Da mir beim Mittagessen mitgeteilt wurde, dass das FM auf dem Stand<lb break="no"/>punkt steht, bei der Bürges Gewerbestrukturverbesserungsgesetz<lb/>
dürften wir in den Fussnoten vorgesehenen Ansätze für Fremdenver<lb break="no"/>kehrszinsenzuschuss nicht überschreiten, hatte ich <name type="person">Habel</name> <name type="person">Wohlgemuth</name><lb/>
und <name type="person" ref="per:134296">Poppinger</name> zu mir gebeten. <name type="person" ref="per:134296">Poppinger</name> teilte ich bei dieser Ge<lb break="no"/>legenheit gleich meinen Beschluss über die Besetzung der Sektion II<lb/>
mit. Er seinerseits sagte mir, dass er sein Ansuchen um die Bewerbung<lb/>
der Sektionsleitung mit Wissen von Sektionschef <name type="person">Babel</name> mir übermittelt<lb/>
hatte. Die Bürgesgesellschaft hat eine Aufsichtsratssitzung am 2.12.<lb/>
gehabt und bei dieser wurden wieder andere Zahlen genannt als dem<lb/>
Ministerium bis jetzt bekanntgegeben wurden. Darüber hinaus soll<lb/>
<name type="person">Korinek</name> erklärt haben, dass er keine Chance sieht, alle die Fälle<lb/>
<pb n="03-0895" facs="03_1970-12-07_0895.jpg"/>auch tatsächlich noch heuer abfertigen zu können. Die Aufteilung der Rest<lb break="no"/>finanzierungsmitteln, die uns jetzt durch das Budgetüberschreitungsgesetz<lb/>
möglich wird, wird von <name type="person">Wohlgemuth</name> und seiner Abteilung in ihrem Sinne nach<lb/>
wie vor vorbereitet. Man hat zwar in der Angelegenheit Schukra mit der<lb/>
Bank gesprochen und die Bank hat sich bereiterklärt, der Fa. Schukra<lb/>
jetzt 1 1/2 Mill. S Betriebsmittelkredit zu geben, aber wieder nicht<lb/>
mit der Bundeskammer, ob die auch auf die 500.000 S Subventionzuwachs<lb/>
für die Wifi verzichten würde, wenn Schukra die 500.000 S, wie die Abteilung<lb/>
vorschlägt, bekommen sollte. Mir erscheint aber eine solche Ent<lb break="no"/>scheidung von der Bundeskammer ungeheuer wertvoll. Einerseits möchte ich<lb/>
testen, ob die Bundeskammer bereit ist, für einen Einzelbetrieb auf Subven<lb break="no"/>tionen für die Wifi zu verzichten und andererseits würde ich damit dokumen<lb break="no"/>tieren, dass ich auch hier im Einvernehmen mit der Bundeskammer vorgegangen<lb/>
bin. Ich brauche zwar von der Abteilung keine schriftliche Zustim<lb break="no"/>mung der Bundeskammer, aber ich möchte doch, dass es zumindest aktenmässig<lb/>
festgehalten ist, dass mit der Bundeskammer Besprechungen stattgefunden<lb/>
haben und die einer solchen Lösung zugestimmt hat. Ich selbst habe die<lb/>
grössten Bedenken, wenn solchen Einzelfirmen eine direkte Subvention in<lb/>
immerhin beträchtlichem Ausmass gibt. <name type="person">Wohlgemuth</name> teilte mit auch mit, dass<lb/>
noch zwei andere Firmen, eine Fa. <name type="person">Landecker</name> und eine dritte Firma, jetzt<lb/>
für solche Einzelsubventionen vorschlagen will. Ich frage mich immer,<lb/>
nach welchen Gesichtspunkten werden von den 220.000 Unternehmungen gerade<lb/>
drei ausgewählt und mit Einzelsubventionen bedacht. Ich bin sicher nicht<lb/>
ein Anhänger vom sogenannten Gieskannenprinzip, d.h. dass man jedem im<lb/>
gleichen Masse Subventionen geben sollte, aber andererseits wieder bin<lb/>
ich sehr dagegen, wenn man so ohne irgendwelche Richtlinien und Kriterien<lb/>
gerade eine oder die andere Firma herauspockt und gerade denen immerhin<lb/>
beträchtliche Beträge von etlichen Hunderttausend Schilling zur Verfügung<lb/>
stellt.</p>
            <p xml:space="preserve">Da ich noch niemals den derzeit erkrankten Verteidigungsminister <name type="person">Freihsler</name><lb/>
besucht hatte und seine Frau mir vor zwei Tagen mitgeteilt hatte, dass er<lb/>
wieder im Spital liegt, so hatte ich die Absicht, ihn in Stammersdorf im<lb/>
Heeresspital zu besuchen. Zu meiner grössten Verwunderung war er nicht<lb/>
in diesem Spital. <name type="person">Leschner</name>, der beim Posten unbedingt erfahren wollte,<lb/>
ob er sich nicht doch vielleicht noch im Spital befindet, wurde angeblich<lb/>
in einen Empfangsraum geführt, wo ein grosses Buch aufliegt und dort nach<lb break="no"/>geschaut wurde, ob ein gewisser <name type="person">Freihsler</name> im Spital anwesend sei. Angeblich<lb/>
haben sie dann nur festgestellt, dass er vor einiger Zeit eingeliefert<lb/>
wurde, aber nicht mehr ausgeliefert. Major <name type="person" ref="per:139787">Schaffer</name>, der Verbindungsoffizier<lb/>
<pb n="03-0896" facs="03_1970-12-07_0896.jpg"/>zu <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> rief mich dann spät abends an, und teilte mir mit, dass<lb/>
er aus Interesse, damit nicht die Heeresbeamten ihn ununterbrochen be<lb break="no"/>lästigen, nicht in Stammersdorf sondern am Rosenhügel liegt.</p>
         </div>
      </body>
    
  </text>
</TEI>