<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19710211">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 11. Februar 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band04_1971-02-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-02-11">Donnerstag, 11. Februar 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="04-0177" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-02-11_0177.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-02-11_01">Donnerstag, 11. Feber 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-02-11_02">Durch Abberufung des Ministerialrat Dr. <rs type="person" ref="#per__98100">Wohlgemuth</rs> vom Vorsitz<lb/>
des Beirates in der Bürges ergibt sich die Möglichkeit Dkfm.<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__117026">Schuster</rs> auf diese Stelle zu setzen. <rs type="person" ref="#per__117026">Schuster</rs> ist ein Betriebs<lb break="no"/>wirtschaftler, der sich doch mit den Problemen der Kreditvergabe<lb/>
eingehender vom wirtschaftlichen Standpunkt beschäftigt hat.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98100">Wohlgemuth</rs>, der in den Aufsichtsrat der Bürges berufen wurde, hat<lb/>
diese Position als sehr liebenswürdiger Vorsitzender geführt. Ich<lb/>
hoffe, daß es gelingen wird, mit <rs type="person" ref="#per__117026">Schuster</rs> die Reorganisation der<lb/>
Bürges vorzunehmen. Derzeit hat die Bürges Verträge mit den Banken<lb/>
die für die Banken traumhaft sind. Ich habe verlangt, daß mir die<lb/>
Verträge jetzt endlich einmal vorgelegt werden. <rs type="person" ref="#per__97722">Marhold</rs> wird ver<lb break="no"/>suchen, sie jetzt endlich zu bekommen. Es gibt angeblich in diesem<lb/>
Vertrag eine Bestimmung, daß die Kredite, die von den Banken zuge<lb break="no"/>sagt werden und bei der Bürges auf Zinsenzuschuß eingereicht, bei<lb/>
der ersten Rate bereits von der Bürges als Zinszuschuß akkumuliert<lb/>
voll ausbezahlt werden, das heißt, wenn jemand einen Kredit auf<lb/>
1 Million bekommt, der Zinsenzuschuß 3 % für 10 Jahre beträgt, kriegt<lb/>
die Bank wenn sie die ersten 10.000 S Kredit ausbezahlt 300.000 S<lb/>
sofort als Zinsenzuschuß der Bürges der Bank überwiesen. Wenn dies<lb/>
stimmt ein traumhafter Vertrag für die Banken. Mein Hinweis bei<lb/>
verschiedenen Besprechungen mit ÖVP-Funktionären oder im Haus wurde<lb/>
dahingehend beantwortet, daß eben <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> ein Banken-freundlicher<lb/>
Finanzminister gewesen ist<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-02-11_03">Im Unterausschuß des Handelsausschusses für das Kfz-Gesetz wird<lb/>
die Papierflut immer unübersichtlicher. Min.Rat <rs type="person" ref="#per__134301">Steinhart</rs> hat ein<lb/>
derart kompliziertes System, die entsprechenden Abänderungsanträge<lb/>
immer gleichzeitig zu behandeln und damit nicht Paragraph-weise<lb/>
vorzugehen, sondern die Materie in einem abzuhandeln. Mit anderen<lb/>
Worten er stellt sich vor, daß wenn ein Paragraph novelliert wird<lb/>
sofort alle darauf bezughabenden späteren Paragraphen auch gleich<lb/>
beschlossen werden sollen Dies bedeutet, daß die Unterlagen dann<lb/>
nicht mehr Paragraph-weise vorgelegt werden, sondern eben in der<lb/>
materienbezogenen Ordnung. Da er nun aber die Unterlagen nicht<lb/>
durchnummeriert und nicht mit Beilagennummern versieht, kennt sich<lb/>
also in dem Unterausschuß überhaupt niemand mehr aus. Da er anderer<lb break="no"/>seits sehr gewissenhaft ist, hat er mich ersucht, man möge in der<lb/>
Einleitung in fünf Minuten feststellen, was also jetzt dann als<lb/>
beschlossen gilt. Da er persönlich sehr angerührt ist, das letzte<lb/>
<pb n="04-0178" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-02-11_0178.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>mal hat er mich ja gefragt, ob ich ihm sehr mißtraue oder warum<lb/>
ich ihn nicht mehr heranziehe zu Fraktionsbesprechungen usw., habe<lb/>
ich ihm diese Bitte nicht abschlagen können. Endergebnis war: wir<lb/>
haben nicht fünf Minuten sonder fünf-Viertelstunden dazu gebraucht<lb/>
um diese Feststellung, die er angeblich so dringend für seine<lb/>
Gewissensberuhigung benötigt, abzuhandeln. Ich habe dem Unteraus<lb break="no"/>schuß dann versprochen, und <rs type="person" ref="#per__134300">Metzner</rs> wird dies durchführen, daß<lb/>
selbstverständlich in Zukunft alle Beilagenblätter mit Nummern<lb/>
versehen werden und so eingereiht werden sollen, daß man jederzeit<lb/>
weiß um was es sich handelt und dann entsprechend – nach Beschluß<lb/>
eben – dies Blatt als beschlossen ablegt. Ansonsten komme ich<lb/>
immer mehr zur Überzeugung, daß dieser Unterausschuß eine sehr sehr<lb/>
lange Zeit arbeiten wird. Meiner Meinung nach ist ein vollkommen<lb/>
falscher Weg eingeschlagen worden. Allerdings noch nicht von mir,<lb/>
sondern dieser Weg wurde bereits bei der Erstellung des Kraftfahr<lb break="no"/>gesetzes vorgezeichnet. Damals hat man 2 Jahre – bis 1965 – verhan<lb break="no"/>delt, dann wurde die Legislaturperiode unterbrochen, damit also<lb/>
automatisch ein neuer Entwurf in der neuen Legislaturperiode einge<lb break="no"/>bracht. Dann hat man 1967 und 1968 wieder fast 2 Jahre behandelt<lb/>
und dann ein Gesetz geboren, das sich wahrlich sehen lassen kann,<lb/>
aber im negativen Sinne. Angeblich hat der Verfassungsgerichtshof<lb/>
durch einige Entscheide diesen Weg charakterisiert. Um nämlich<lb/>
nicht mit der verfassungsmäßigen Bestimmung des Artikels 18 in<lb/>
Kollision zu kommen, wonach im Gesetz bereits alles im Grundsatz<lb/>
festgelegt sein muß, hat man sich eingelassen und hat Einzelbestim<lb break="no"/>mungen über Details, z.B. wie die Beleuchtungen angebracht werden<lb/>
müssen, in Meterabständen und Zentimeterabständen und ich weiß<lb/>
nicht was noch alles, genau im Gesetz festgelegt Wenn man nun eine<lb/>
technische Entwicklung, oder eine wirtschaftliche Entwicklung in<lb/>
einem Gesetz auffangen soll, dann sich vorstellen, daß man ununter<lb break="no"/>brochen Novellierungen durchführen müßte auf der einen Seite und<lb/>
auf der anderen Seite aber natürlich diese Entwicklung dem tatsäch<lb break="no"/>lichen technischen und wirtschaftlichen Fortschritt nur nachhinken<lb/>
kann. <rs type="person" ref="#per__97437">Fiedler</rs> als Vorsitzender des Ausschusses ist, glaube ich,<lb/>
sehr stolz auf das Gesetz das unter seiner Ägyde, auch seinerzeit,<lb/>
entstanden ist und Ing. <rs type="person" ref="#per__97558">Hobl</rs>, der damals noch als Experte – glaube<lb/>
ich – mitgewirkt hat, ist als Fachmann unserer Seite auch bereit<lb/>
jeden Paragraph bis in die letzten Details durchzudiskutieren, zu<lb/>
überlegen und entsprechende neue Gesichtspunkte einzuführen.<lb/>
Z.B. hat ihm Austria-Email, er selbst ist ja Funktionär im<lb/>
16. Bezirk, mitgeteilt, daß sie imstande ist einen emaillierten<lb/>
<pb n="04-0179" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-02-11_0179.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Auspufftopf zu produzieren, der eine längere Haltedauer hat als<lb/>
die jetzt im Verkehr befindlichen. Da nun seiner Meinung nach, hier<lb/>
die Bevölkerung – wenn sie durch die Lärmbekämpfung bedingt, die<lb/>
Auspufftöpfe wird wirklich erneuern müssen, sich, weil diese email<lb break="no"/>lierten Töpfe wesentlich länger halten, Geld à la longue erspart,<lb/>
ist er dafür, daß wir jetzt eine Bestimmung in das Gesetz auf<lb break="no"/>nehmen, wo womöglich die emaillierten Auspufftöpfe Gesetz werden<lb/>
sollen. Ich habe ihm erklärt, die Lobby vom 16. Bezirk für Austria-<lb/>
Email wirkt sich hier sehr gut aus. Wir haben uns dann auf eine<lb/>
"Kann-Ermächtigung" des Handelsministers geeinigt und er hat ange<lb break="no"/>kündigt er wird dann immer anfragen, wann endlich diese Verordnung<lb/>
herauskommt. Ich selbst habe aber bereits im Unterausschuß gesagt,<lb/>
daß ich das sehr genau prüfen werde und wahrscheinlich einige<lb/>
Legislaturperioden brauchen werde. <rs type="person" ref="#per__136479">Ofenböck</rs> wieder, von der ÖVP,<lb/>
hat z.B. gemeint, man sollte doch noch schärfere Bestimmungen<lb/>
über die Beleuchtung der Fahrzeuge aufnehmen. Mein Hinweis, daß<lb/>
wir als Fremdenverkehrsland doch uns nur im Rahmen der internatio<lb break="no"/>nalen, oder zumindestens der europäischen Konventionen über diese<lb/>
Einzelheiten halten sollen, hat dann Gott sei Dank die Zustimmung<lb/>
des Unterausschusses gefunden, sonst hätten wir vielleicht noch<lb/>
jedwede Einzelbestimmung die einem Ausschußmitglied einfallen in<lb/>
das Gesetz aufgenommen und hätten damit uns als Fremdenverkehrs<lb break="no"/>land bei den einreisenden Touristen sicher sehr unbeliebt gemacht,<lb/>
Unter anderem wollte der Unterausschuß fast in seiner Mehrheit<lb/>
das Nebelschlußlicht als obligatorisch einführen. Da z.B. in der<lb/>
Schweiz und in Schweden die Nebelschlußlichter aber verboten sind,<lb/>
ist es international noch gar nicht klar, ob es wirklich zielführend<lb/>
ist, ein solches Gebot in Österreich einzuführen. Auch hier rettete<lb/>
ich mich in die Bedeutung des Fremdenverkehrs für Österreich indem<lb/>
ich darauf hinwies, daß wenn man in einem Land ein Nebelschluß<lb break="no"/>licht obligatorisch vorschreibt, die Leute sagen werden,<lb/>
da fahren wir nicht hin, denn da muß es sehr viel Nebel geben. Ich<lb/>
gebe zu, das Argument ist sehr demagogisch, aber es ist angekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-02-11_04">Bei der Vorstandssitzung der Lebens- u. Genußmittelarbeiter konnte<lb/>
ich doch jetzt schön langsam bemerken, daß die Preisentwicklung<lb/>
auch auf Funktionäre die ansonsten als ruhig bezeichnet werden<lb/>
können, einen sehr unguten Einfluß hat. Die Arbeiter erwarten, daß<lb/>
die Unternehmer sich nicht nur an die Beschlüsse der Paritätischen<lb/>
Kommission halten, sondern daß sie jetzt auch im stärkeren Maße<lb/>
als dies vielleicht früher der Fall war, zur Paritätischen Kommission<lb/>
<pb n="04-0180" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-02-11_0180.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>gehen, wenn sie Preiserhöhungen vornehmen. Daß dies natürlich<lb/>
nicht der Fall ist, erschüttert sie sehr, da sie das Gefühl haben,<lb/>
sie müssen ja jede Lohnbewegung bei der Paritätischen Kommission<lb/>
anmelden, um sie dann nach monatelangen Verhandlungen endlich zuge<lb break="no"/>standen zu bekommen. Ich glaube, die Preisentwicklung wird uns<lb/>
wirklich in der nächsten Zeit sehr zu schaffen machen. Derzeit<lb/>
können unsere kleinen Funktionäre noch ganz gut argumentieren, daß<lb/>
sie sagen, die ÖVP hat ja verhindert, daß das Preisregelungsgesetz,<lb/>
Preistreiberei- und die sonstigen Wirtschaftsgesetze, wie die<lb/>
Sozialisten gefordert haben, entsprechend ausgebaut werden. Auch<lb/>
kann man noch wahrscheinlich in den nächsten Monaten dann damit<lb/>
argumentieren, daß die Preiskompetenz zuerst in einem Ministerium<lb/>
– eben im Handelsministerium – konzentriert werden soll. Auch hier<lb/>
wird ja eine Diskussion im Parlament zeigen, daß die ÖVP nicht<lb/>
bereit ist, dieser Änderung zuzustimmen. Auf lange Sicht gesehen<lb/>
aber, müssen wir unbedingt ein besseres Konzept entwickeln, als wie<lb/>
das in den vergangenen Monaten und Jahren getan haben<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-02-11_05">Beim Besuch im Versuchslaboratorium der ÖMV in der Lobau hat mir<lb/>
Gen.Direktor <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> dann endgültig gestanden, daß ihm seine Techniker<lb/>
nun mitgeteilt hätten, sie könnten auch nicht einmal 14 Tage hin<lb break="no"/>durch das Heizöl mit einem Derivat versetzen, wonach also ein<lb/>
wirklicher Schaden beim Motor – wenn er als Dieselkraftstoff<lb/>
verwendet wird – festgestellt werden könnte. Die sogenannte "furcht<lb break="no"/>bare Waffe", die das Finanzministerium gerne ebenfalls im Ofenheiz<lb break="no"/>öl drinnen hätte, ist also technisch nicht möglich Zum Glück habe<lb/>
ich bei meinen Aussagen mich immer auf die Fachleute berufen und<lb/>
ja auch schriftlich von ihnen bekommen, daß Heizöl etwas ganz<lb/>
anderes ist als Dieselkraftstoff. Diese Unterlagen, die Gen.Dir.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> scheinbar von seinen Leuten ungeprüft übernommen hat, sind<lb/>
nicht stichhaltig. Ich werde deshalb in Zukunft äußerst vorsichtig<lb/>
vorgehen, wenn mir auch so potente Firmen etwas sagen, wie dies<lb/>
die ÖMV gewesen ist. Der Leiter des Prüfstandes, Dr. <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs>,<lb/>
erklärte in einem Vortrag dem Unterausschuß des Handelsausschusses,<lb/>
daß er den CO-Gehalt (das heißt Kohlenmonoxid) für das größere<lb/>
Übel Abgas des Auspuffes hält als den Bleigehalt. Ich bin neugierig<lb/>
was die Exkursion in der ÖVP für eine Reaktion bezüglich ihrer<lb/>
Kampagne – daß jetzt schon 0,4 % pro Liter Blei im Benzin ist, wo<lb/>
doch in Wirklichkeit bis zu 0,8 % von der ÖMV gemessen wurden –<lb/>
sagen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-02-11_06">Präs <rs type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</rs> vom Bauernbund wollte mit mir unter vier Augen<lb/>
über den Initiativantrag den die ÖVP seinerzeit eingebracht hat<lb/>
<pb n="04-0181" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-02-11_0181.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wieder verhandeln. Ich hatte mich gegen diesen Initiativantrag,<lb/>
der die Abgabe von Heizöl auch für den Dieselbrennstoff der Bauern<lb/>
ausspricht, immer gewendet. Bei der Besprechung habe ich natürlich<lb/>
sofort das Argument, daß es technisch unmöglich ist, insofern<lb/>
fallen gelassen, daß ich erklärte, die Fachleute der ÖMV hätten<lb/>
ihm ja genau denselben Brief geschrieben, den auch ich bekommen<lb/>
hätte, wonach sie mitgeteilt haben, daß eine solche Verwendung<lb/>
nicht möglich sei. Da ich mich, Gott sei Dank, auch mit anderen<lb/>
Professoren beraten habe, könnte ich ihm heute mitteilen, daß, da<lb/>
keine Langzeitversuche vorliegen, eine Verwendung von vornherein<lb/>
nicht als so schädigend für den Motor bezeichnet werden kann, ander<lb break="no"/>erseits aber auch nicht als vollkommen unschädlich bezeichnet<lb/>
werden darf. <rs type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</rs> replizierte darauf, daß er meinte, man<lb/>
sollte mal sehen wie Traktoren in anderer Hinsicht viel viel<lb/>
schlechter behandelt werden und dennoch eine sehr lange Lebensdauer<lb/>
haben. Wir einigten uns dahingehend, daß das technische Argument<lb/>
von mir mit den Erklärungen, die ich ja vorne gerade skizziert<lb/>
habe, erledigt ist. <rs type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</rs> meinte, daß die technische Unmög<lb break="no"/>lichkeit nur vorgetäuscht wurde, um die wirtschaftlichen Überlegun<lb break="no"/>gen zu tarnen. Seiner Mitteilung nach, hat auch die ÖMV eine<lb/>
Mischung herzustellen um diese Behauptung, die sie in die Öffentlich<lb break="no"/>keit gesetzt hat, zu beweisen. Der Mischungsversuch ist total<lb/>
mißlungen, wie ihm seine Vertrauensleute bei der ÖMV mitgeteilt<lb/>
haben. Wenn dies tatsächlich der Fall ist, und ich habe keinen<lb/>
Grund daran zu zweifeln, dann kann ich nur sagen, wenn die ÖMV<lb/>
so ungeschickt ist, daß sie in einem Großversuch, wo auch Leute<lb/>
anwesend sind, die <rs type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</rs> sofort alles berichten, ihre<lb/>
falschen Theorien beweisen will, dann ist auch etwas an der Organi<lb break="no"/>sation dieser Einrichtung faul. Bei den wirtschaftlichen Überlegun<lb break="no"/>gen wies ich darauf hin, daß die 15 Groschen von der ÖMV – aber<lb/>
auch von den internationalen Gesellschaften – nicht getragen werden<lb/>
können und wollen. <rs type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</rs> bot sofort an, daß man dann halt<lb/>
die ca. 50 Millionen S, was diese 15 Groschen ausmachen, von den<lb/>
280 Millionen S Dieseltreibstoffverbilligung im Landwirtschafts<lb break="no"/>budget abzweigen könnte. Hier machte ich <rs type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</rs> allerdings<lb/>
auf folgenden Trugschluß aufmerksam. Wenn die Bauern tatsächlich<lb/>
das Ofenheizöl als Dieselkraftstoff kaufen und verwenden dürfen,<lb/>
bekommen sie ja den Kraftstoff billiger als sie ihn vor dem 1.1.1971<lb/>
bezogen haben. Damals hat der Kraftstoff für den Bauern ca. 1,90 S<lb/>
<pb n="04-0182" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-02-11_0182.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>gekostet, 2,50 S war der offizielle Preis und die Verbilligung<lb/>
durch den Punktewert 75,– S hat eine tatsächliche ca.-Umrechnung<lb/>
von eben einer Verbilligung von 60 Groschen pro Liter Diesel<lb/>
gebracht. Wenn nun die Bauern den Ofenheizölpreis von 1,70 bezahlen,<lb/>
ersparen sie sich doch gegenüber dem Zeitraum vom 1.1.71 weitere<lb/>
20 Groschen. Sie können doch nicht ernstlich glauben, daß dann der<lb/>
Finanzminister noch bereit ist, auch nur einen Groschen im Budget<lb/>
für die Dieseltreibstoffverbilligung zur Verfügung zu stellen. Ich<lb/>
wies dann ganz besonders darauf hin, daß auch der Budgetausfall<lb/>
des Finanzministers bei der Mineralölsteuer, diesen Antrag wahr<lb break="no"/>scheinlich zu Fall bringen wird. Ich sagte nicht, daß die FPÖ<lb/>
eigentlich durch den Budgetbeschluß gebunden ist und daher mit<lb/>
uns im Finanzausschuß den Initiativantrag ablehnen wird, denn<lb/>
erstens bin ich dafür nicht zuständig und zweitens bin ich gar nicht<lb/>
so sicher, ob die FPÖ auch tatsächlich 100 %ig zu den Vereinbarungen<lb/>
stehen wird. Ich verwies aber darauf, daß hier etliche 100 Millionen<lb/>
Schilling dem Finanzminister über der Bundesmineralölsteuer ver<lb break="no"/>lustig werden würde. <rs type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</rs> meinte, daß diese Senkung des<lb/>
Dieselölpreises für die Bauern ein kleiner Ausgleich für die<lb/>
Kostensteigerungen ist, die sie in der letzten Zeit in Kauf nehmen<lb/>
mußten. Als drittes und letztes Argument, das mir aber als wichtig<lb break="no"/>stes erschien, erklärte ich, daß die Wettbewerbsgleichheit dann<lb/>
in Frage gestellt ist. Einerseits würden die Tankstellen – und ich<lb/>
habe auf die Tankstellenbesitzer und deren Aussprache mit mir<lb/>
besonders verwiesen -.durch die genossenschaftlichen Abgabestellen,<lb/>
Genol, umso ärger konkurrenziert werden, wenn diese Genossen<lb break="no"/>schaftsstellen natürlich mit dem verbilligten Dieseltreibstoff<lb/>
einen größeren Umsatz bei den Bauern tätigen wollten und wahr<lb break="no"/>scheinlich auch werden. Der Hinweis, daß jetzt die Bauern auch<lb/>
andere Tankstellen aufsuchen und auch dann ja dort der verbilligte<lb/>
Diesel für die Bauern bereitgestellt werden könnte, geht insofern<lb/>
in die Irre, als natürlich die Kontrollmöglichkeit dann sehr durch<lb break="no"/>löchert werden wird und man annehmen kann, daß die Bauern von<lb/>
ihrer Genossenschaft – wo sie Mitglieder sind – eben eine gewisse<lb/>
Bevorzugung auch in dieser Hinsicht verlangen würden Darüber hinaus<lb/>
würde aber zweitens, insbesondere die gewerbliche Frächterwirt<lb break="no"/>schaft sehr ungleiche Konkurrenzbedingungen vorfinden. Die Bauern<lb/>
würden in dem sogenannten "Nebenerwerb" durch die Nachbarschafts<lb break="no"/>hilfe Fuhrleistungen erbringen, die auf einen Dieselölpreis von<lb/>
<pb n="04-0183" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-02-11_0183.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>1,70 S kalkulieren, gegenüber der jetzt auf 3,20 S angestiegenen<lb/>
Belastung für die gewerbliche Wirtschaft, einen Konkurrenzvorteil<lb/>
bekommen, der durch nichts ausgeglichen werden kann. Dieses Argu<lb break="no"/>ment mußte <rs type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</rs> mehr oder minder akzeptieren, erklärte<lb/>
allerdings, daß man darüber noch reden und verhandeln könnte. Zum<lb/>
Abschluß dieser stundenlangen Debatte erklärte ich dezidiert, daß<lb/>
ich keine Chance sehe, daß der Antrag durchgeht, daß aber selbst<lb break="no"/>verständlich <rs type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</rs> und die ÖVP das Recht haben, von Seiten<lb/>
des Präsidiums des Nationalrates zu verlangen, daß dieser Antrag<lb/>
wieder auf die Tagesordnung des Finanzausschusses gesetzt wird<lb/>
Die ÖVP hatte ja seinerzeit, als dieser Antrag zur Debatte und<lb/>
damit auch zur Ablehnung gestanden ist, sehr geschickt eine Rück<lb break="no"/>stellung dieses Antrages im Finanzausschuß durchgesetzt Ich ver<lb break="no"/>sprach <rs type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</rs> nur, daß ich <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> über diese Aussprache<lb/>
informieren werde und ebenso in der Regierung Mitteilung machen<lb/>
werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-02-11_07"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="04_0176_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-02-11_0176-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 11.2.1971</head>
         </div>
         <pb n="04_0176_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-02-11_0176-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>