<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19800226">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 26. Februar 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band53_1980-02-26</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-02-26">Dienstag, 26. Februar 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-09-07">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="53-0257" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-26_0257.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-26_01">Dienstag, 26. Feber 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-26_02">Der neue japanische Botschafter <rs type="person" ref="#per__122975">Yamato</rs> wurde von mir sofort<lb/>
ersucht, er möge die Exportmöglichkeiten von Zulieferungen<lb/>
von PKW-Produktion entsprechend unterstützen. Wir importie<lb break="no"/>ren für 5 Mia Schilling, davon 1.5 Mia Schilling Autos, 1978<lb/>
nur 1 Mia und können nur für 1.5 Mia exportieren. SChef<lb/>
<rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> hat mit MR <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> dann die Details besprochen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-26_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> soll nach einiger Zeit berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-26_04">Im Ministerrat gab es wieder eine Menge Dienstreisen und auch<lb/>
noch die der Minister. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> berichtete nur, dass die Steuer<lb break="no"/>kommission ihre Tätigkeit beendet hat und dass er diese weiter<lb/>
mit Aufgaben über Grundsatzfragen und vor allem über eine optimale<lb/>
Tarifgestaltung beschäftigen wird. Die Steuer- und Sozialabgabe<lb/>
und steuerähnliche Abgabe ist von 40.4% auf 40.2% 1980 zurück<lb break="no"/>gegangen. Wenn man die Umschichtung von Kindergeld, Mietzins,<lb/>
Heiratsbeihilfe usw. berücksichtigt, so ist seit 1970, wo sie<lb/>
35.8% betrug, auf 38.9% gestiegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-26_05">Interessant war, dass er bereits die Jänner-Exportziffer, 33%<lb/>
Steigerung, und die Importziffer 19% bereits gekannt hat und na<lb break="no"/>türlich sofort mitteilte. Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> und ich mussten<lb/>
feststellen, er ist doch immer um eine Nasenlänge voraus.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-26_06">Nach der Ministerratssitzung hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wegen der Telefon<lb break="no"/>finanzierung in Ägypten eine Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs>, <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs>,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> und mir verlangt. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> musste zu einer Besprechung.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat sich furchtbar darüber aufgeregt, dass jetzt an der<lb/>
Finanzierung vielleicht dieser Telefonauftrag 1,2 Mia Schilling<lb/>
für Österreich scheitern würde. Letzten Endes einigte er sich<lb/>
aber dann im Laufe des Tages doch mit <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, dass er aus der<lb/>
Entwicklungshilfe Zinsenzuschuss gewähren wird und dann nächstes<lb/>
Jahr die Entwicklungshilfe entsprechend erhöht wird. Für mich<lb/>
war nur wichtig, dass diese Frage vor meiner Abreise nach Ägypten<lb/>
geklärt ist. Da SChef <rs type="person" ref="#per__97468">Gatscha</rs> mitfährt, kann er dort dann die<lb/>
Detailzusagen machen. Warum <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> so verärgert war und diesen<lb/>
schnellen Entschluss brauchte, war mir klar, als ich abends den<lb/>
<pb n="53-0258" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-26_0258.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ägyptischen Bewässerungsminister <rs type="person" ref="#per__122977">Samaha</rs> am Flughafen abholte.<lb/>
Dort hat der ägyptische Ministerpräsident mit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> stunden<lb break="no"/>lang über die entsprechenden politischen Fragen und sicherlich<lb/>
auch über die Telefonfinanzierung verhandelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-26_07">Die von <rs type="person" ref="#per__111755">Castellez</rs> vorgelegte, zuerst behauptete 1 Mia Schilling,<lb/>
was die Finanzierung kosten würde, stellte sich dann heraus,<lb/>
wäre für alle jetzt in Behandlung stehenden Projekte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-26_08">Der spanische Botschafter <rs type="person" ref="#per__118227">Rial</rs> informierte mich, dass die ENI<lb/>
jetzt eine Europaausstellung macht und der von mir einge<lb break="no"/>ladene Industrieminister <rs type="person" ref="#per__122976">Bustelo</rs> hiebei anwesend sein wird.<lb/>
Ich habe sofort empfohlen, man soll zu der Vorbereitung im<lb/>
Handelsministerium auch die ÖIAG heranziehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-26_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs> beim nächste Jour-<lb/>
fixe besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-26_10">Die Sitzung über Ölsaaten mit Landwirtschaftsminister <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> und<lb/>
insbesondere Präsident <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> und seinen Leuten und der Fettindu<lb break="no"/>strie verlief wieder einmal ergebnislos. Der Sprecher der Fett<lb break="no"/>industrie, Konsul <rs type="person" ref="#per__113126">Hirsch</rs>, ist leider nicht bereit über die 5.000<lb/>
Tonnen Raps zu 6.30 Schilling hinauszugehen, obwohl er selbst<lb/>
zugeben musste, im Herbst wurde bereits von 10.000 Tonnen ge<lb break="no"/>sprochen und 6.80 Schilling auch der Preis fixiert. Der Land<lb break="no"/>wirtschaft geht es primär um Möglichkeiten Sonnenblumen und ein<lb/>
bisschen Sojafrucht jetzt im Frühjahr anzubauen. Davon will die<lb/>
Ölindustrie nichts wissen, verlangt aber immer wieder bilaterale<lb/>
Gespräche ohne die Minister. Diese Freude machen wir ihnen gern,<lb/>
in Wirklichkeit geht es aber darum, dass sie Zeit gewinnen wol<lb break="no"/>len, denn früher oder später ist der Anbau dann durchzuführen,<lb/>
und das möchten sie auf alle Fälle ohne dass ein Vertrag zu<lb break="no"/>stande kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-26_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__114739">GOLDMANN</rs>: Verfolge die Sache weiter.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-26_12">Der ägyptische Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__115001">Abaza</rs> aus dem Energieministerium<lb/>
kommt sehr gerne nach Österreich und dann möchte er natürlich immer<lb/>
mit mir ein Kontaktgespräch. Er ist nicht offiziell hier, hat<lb/>
aber bei dieser Gelegenheit gleich die Wünsche des Energie<lb break="no"/><pb n="53-0259" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-26_0259.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ministeriums für die Gemischte ägyptisch-österreichische<lb/>
Kommission gesagt. Der ihn begleitende Herr <rs type="person" ref="#per__118233">Matzl</rs>, ich<lb/>
glaube, er ist von der Firma Hofmann-Maculan, wird die De<lb break="no"/>tails mit MR <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> besprechen. Angeblich war die Suez-<lb/>
Powerstation von den Amerikanern um 500 Dollar, zum Unter<lb break="no"/>schied der österreichischen Anbote mit 625 Dollar das Kilo<lb break="no"/>watt geboten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-26_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Versuche diese Differenz zu klären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-26_14">Überraschend für mich war, dass Herr <rs type="person" ref="#per__118233">Matzl</rs> anschliessend daran<lb/>
mir dann saudi-arabisches Öl, und zwar 256.000 Barrel per day,<lb/>
anbot, welches er als Vermittler gerne absetzen möchte. Der<lb/>
Preis allerdings wäre 35 Dollar das Barrel. Ich habe ihn natür<lb break="no"/>lich sofort an die ÖMV verwiesen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-26_15">Die Aussenhandelsstellenleiter Westeuropa berichteten über die<lb/>
Wirtschaftssituation in diesen Staaten. Sie stellten überein<lb break="no"/>stimmend fest, dass auch dort ein Konjunkturaufschwung zu er<lb break="no"/>warten ist. Überall wird die Rüstungskonjunktur antizipiert, wie<lb/>
ich wirklich mit ruhigem Gewissen sagen kann, als erster in<lb/>
Österreich schon prognostizierte, als alle anderen noch an die<lb/>
Rezession insbesondere des II. Halbjahres glaubten. Eine längere<lb/>
Diskussion ergab sich dann mit Dr. <rs type="person" ref="#per__97474">Gleissner</rs>. Dieser bekrittelte,<lb/>
dass <choice><choice><sic>isz</sic><corr>ich?</corr></choice></choice> jetzt die Holzprodukte in den Agraraussenhandel einbe<lb break="no"/>ziehe und dadurch unsere Verhandlungsposition gegenüber der EG<lb/>
schwäche. Dies konnte ich nicht bestreiten, erklärte aber dezi<lb break="no"/>diert, ich müsste – und werde in Hinkunft – Landwirtschaftsmini<lb break="no"/>ster <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> Schützenhilfe leisten. Was immer er nämlich an Er<lb break="no"/>folgen bringt, wird von der Landwirtschaft nur dazu be<lb break="no"/>nützt, um sehr unsachlich gegen ihn zu polemisieren. Da ich die<lb/>
Landwirtschaft durch Jahre hindurch gewarnt habe und immer wieder<lb/>
feststellen kann, dass selbst im Parlament die Ziffern nicht aner<lb break="no"/>kannt und die Erfolge schon gar nicht berücksichtigt werden, sehe<lb/>
ich keinen anderen Ausweg, als eben jetzt zu entsprechenden Gegen<lb break="no"/>attacken anzutreten. Die radikalen Landwirtschaftsvertreter haben<lb/>
sich scheinbar durchgesetzt und verlangen von <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> und mir, wir<lb/>
sollten immer alles kündigen, sofort die EG entsprechend attackie<lb break="no"/>ren und wenn es dann nicht geschieht, selbst bei einem Erfolg,<lb/>
wie jetzt bei den Kündigungsverhandlungen für etliche Produkte,<lb/>
<pb n="53-0260" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-26_0260.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dann darüber hinwegzugehen und neuerliche unvernünftige<lb/>
Forderungen zu stellen. Wenn die Landwirtschaft auf dieser<lb/>
Art der Polemik weiter beharrt, bleibt uns auch nicht anderes<lb/>
übrig, als mit derselben Münze zurückzuzahlen. Ich bin nicht<lb/>
davon überzeugt, dass <rs type="person" ref="#per__97474">Gleissner</rs> bei den ja ständig in der ÖVP<lb/>
stattfindenden Kontaktgesprächen mit der Landwirtschaft sich<lb/>
durchsetzen wird, vielleicht aber wird jetzt seine Intervention<lb/>
ein wenig dazu beitragen, dass sich das Klima ändert. Ich habe<lb/>
auch mit aller Deutlichkeit dem anwesenden MR <rs type="person" ref="#per__98075">Willenpart</rs> erklärt,<lb/>
dass wenn bei auch noch so unvernünftigen Forderungen die Land<lb break="no"/>wirtschaft nach wie vor darauf beharrt, dass dies der einzig richtige<lb/>
Weg ist, wie z.B. Kündigung des Mindestkäsepreisabkommens, wir<lb/>
dann tatsächlich auch diese Kündigung durchführen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-26_16">Bei den Griechenland-Beitrittsverhandlungen zur EG, die jetzt<lb/>
Österreich betreffen und durchgeführt werden müssen, hofft<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97474">Gleissner</rs>, dass die Schweden sich jetzt stärker wieder an die<lb/>
besprochene EFTA-Linie anschliessen werden. Die ursprüngliche<lb/>
Absicht der Schweden, sie könnten, wenn die EG ihre Exporte<lb/>
nach Griechenland nicht entsprechend berücksichtigen, dann<lb/>
selbst bei ihren Importen aus Griechenland Restriktionsmassnahmen<lb/>
einführen, wird nach Meinung von <rs type="person" ref="#per__97474">Gleissner</rs> nicht gehen. Wenn näm<lb break="no"/>lich diese Importrestriktionen nicht in den Vertrag aufgenommen<lb/>
werden und die Schweden dann Kündigungsverhandlungen mit ent<lb break="no"/>sprechenden Konsultationen führen müssen, wird Schweden dabei<lb/>
den Kürzeren ziehen. Ich habe <rs type="person" ref="#per__97474">Gleissner</rs> ersucht, die entspre<lb break="no"/>chenden Unterlagen und insbesondere die Stellungnahme der Schwe<lb break="no"/>den genau zu prüfen. Dasselbe gilt natürlich – und das sogar<lb/>
noch viel mehr – für unsere Abteilung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-26_17">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Ich möchte einen ganz kurzen Bericht<lb/>
darüber ständig von der Sektion II.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-26_18">In der ÖGB-Bundesfraktion berichtete <rs type="person" ref="#per__114541">Konecny</rs> über die Notwendig<lb break="no"/>keit der Arbeiterzeitungssanierung. Wenn es nicht gelingt inner<lb break="no"/>halb kürzester Zeit 20.000 neue Käufer zu bekommen, dann kann<lb/>
die AZ beim besten Willen nicht gehalten werden. Die Sonntags<lb break="no"/>zeitung musste aufgegeben werden, denn mit 45 Groschen Durchschnitts<lb break="no"/>erlös waren nicht einmal die Papierkosten gedeckt. Kurier und<lb/>
Krone können sich dieses Nichtbezahlen am Sonntag ohne weiteres<lb/>
<pb n="53-0261" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-26_0261.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>leisten, weil sie ja von den Inseraten leben. Die AZ wird<lb/>
jetzt ein 5-Tage-Abonnement mit 92 Schilling machen. 77 Schilling<lb/>
bekommt die AZ davon, sodass der Austräger oder der Betriebsrat<lb/>
oder wer immer dies durchführt, 15 Schilling pro Zeitung verdienen<lb/>
kann. Sie hoffen, dass die Gewerkschaft sich einsetzt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-26_19"><rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> berichtete dann über die Verhandlungen mit den Ölge<lb break="no"/>sellschaften und meinte, der Angriff, der sich jetzt ständig ge<lb break="no"/>gen mich richtet, sei nicht nur ungerechtfertigt, sondern wird<lb/>
die Gewerkschaftsbewegung nur noch stärker mich stellen. Das<lb/>
bezweifle ich nicht. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> aber möchte hier insbesondere, dass<lb/>
unter gar keinen Umständen vielleicht doch die Idee, alles von<lb/>
der Preisregelung rauszunehmen, durchgeführt wird. Die Angriffe<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111410">Königs</rs>, ich müsste sofort entscheiden oder freigeben, bezeichnet<lb/>
er<add>[als]</add> nichts als eine Vorschubleistung für die Multis. Dann ging er<lb/>
auf das Problem der Reallohnsteigerung über. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> meinte, mit <rs type="person" ref="#per__111740">Dal<lb break="no"/>linger</rs> gibt es keine grosse Differenz, er meint nur, es geht, <rs type="person" ref="#per__111740">Dal<lb break="no"/>linger</rs> meint, es geht nicht. In Wirklichkeit hat <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs> dann<lb/>
mit recht detailliert erklärt, wie die Differenz ist. Er wurde<lb/>
von der Zeitung gefragt, ob er sich einen gespaltenen Index –<lb/>
wie <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> verlangt – vorstellen kann, wovon 2/5 dann nicht be<lb break="no"/>rücksichtigt würden durch z.B. die Goldpreis- oder die Ölpreis<lb break="no"/>steigerung. Dies kann er sich nicht vorstellen, übrigens auch<lb/>
sicherlich kein Gewerkschafter, denn wenn man extrem denkt,<lb/>
könnte man dann alle Importpreissteigerungen aus den Lebens<lb break="no"/>haltungskostenindex weglassen. <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs> urgierte dann auch,<lb/>
dass es notwendig ist, am 1. Jänner 1981 schon eine kleine Steu<lb break="no"/>erreform zu machen. Er stellt sich vor, dass man das Pauschale<lb/>
von 100 Schilling auf 200 Schilling erhöht. Durch diese Bagatell<lb break="no"/>grenze bis zu 200 Schilling würde dann keine Steuer mehr eingehoben<lb/>
werden, kann man die sonst eintretende Steuerpflicht der Aus<lb break="no"/>gleichszulagenempfänger verhindern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-26_20">Wirklich interessant war dann die Ausführung des Ministers<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs>, der als erstes darauf verwies, dass er den Gesund<lb break="no"/>heitsschutz nur mit dem ÖGB gemeinsam durchziehen kann und will.<lb/>
Minister <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> hat sehr gute Gesundheitsgrundlagen geschaf<lb break="no"/>fen und das muss er – und will er unter allen Umständen – überall<lb/>
anerkannt wissen. Schwierigkeiten hatte sie nur, weil die Büro<lb break="no"/>kratie ihr entsprechende Gesetzesvorschläge, insbesondere beim<lb/>
<pb n="53-0262" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-26_0262.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Umweltschutz dann einreden wollte. Er, <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs>, möchte nur<lb/>
die Bundeskompetenz für Luft und Lärm und dort nur beschränkt.<lb/>
Da Luft und Lärm und überhaupt der Gesundheitsschutz nicht in<lb/>
der Bundesverfassung geregelt sind, gelten diese als sogenannte<lb/>
Adhäsionsmaterie. Sie werden bei irgend einer anderen Kompetenz<lb/>
angehängt. Er hat auch nichts dagegen, wenn diese bei den Län<lb break="no"/>derkompetenzen bleiben. Was er braucht, sind nur erstens eine<lb/>
Bundeskompetenz für die schadlose Beseitigung von gefährlichen<lb/>
Abfällen, zweitens dann eine Bundeskompetenz, wenn Luft oder<lb/>
Lärm über Landesgrenzen hinweggeht, drittens muss er die Emissions-<lb/>
und Immissionswertgrenzen festlegen könne, viertens braucht er<lb/>
für die Abfallbeseitigung, die nach wie vor in der Länderkompe<lb break="no"/>tenz bleiben soll, einen Artikel 12, wonach Grundsatzgesetzgebung<lb/>
beim Bund liegt, schon allein um die entsprechenden Terminolo<lb break="no"/>gien genau bestimmen zu können. Ein weiterer Wunsch ist die Grund<lb break="no"/>satzgesetzgebung für den Nationalpark zu erlangen. Hier scheitert<lb/>
er allerdings an <rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs>. Bei allen anderen Kompetenzfragen hat<lb/>
er mit Wien und Tirol ein positives Ergebnis bei den Besprechungen<lb/>
erzielen können. Vorarlberg ist strikt dagegen und Oberöster<lb break="no"/>reich ein wenig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-26_21">Mit seinen Bundesministerkollegen muss er sich über das Bundes<lb break="no"/>ministeriengesetz einigen. Hier wollte er keine Details sagen,<lb/>
hat aber angedeutet, dass die grössten Schwierigkeiten bei den<lb/>
Wasserkompetenzen liegt. Ich weiss, dass <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> unter allen Um<lb break="no"/>ständen dagegen ist, dass der Wasserwirtschaftsfonds zum Gesund<lb break="no"/>heitsministerium kommt. Er kann sich auch noch Ressortüberein<lb break="no"/>kommen vorstellen, insbesondere möchte er bei Umweltschutz- oder zu<lb break="no"/>mindestens umweltschonenden Projekten für Investitionen und Zinsen<lb break="no"/>zuschüsse entsprechend mitwirken zu können. Als letzten Ausweg<lb/>
bleibt ihm dann der Artikel 15a, wonach er z.B. die Harmonisierung<lb/>
des Heizöl-Schwefelgehaltes regeln möchte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-26_22">Geregelt und geändert muss das Krankenanstaltengesetz werden. Hier<lb/>
sind 3,1 Mia Schilling heuer vorgesehen. Die ÖVP hat gesagt,<lb/>
sie würde zufrieden sein, wenn 28% der Abgangsdeckung gesichert<lb/>
ist. 1978 waren es 40%, 75% des Krankenanstaltaufwandes geht für<lb/>
die Abgangsdeckung, 8% für die Pflegetage und nur 16% für die Be<lb break="no"/>völkerungszahl. Je länger einer im Spital bleibt, je höher das<lb/>
Defizit des Spitals ist, umso mehr Zuschuss bekommt er. Dies muss<lb/>
<pb n="53-0263" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-26_0263.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sich ändern. Der Fonds kann jährlich gekündigt werden, dadurch<lb/>
gibt es keine langfristige Planung. Er wird 10 Jahre vorschlagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-26_23">Das Arzneimittelgesetz muss geändert werden und insbesondere<lb/>
die Spannenregelung und die Möglichkeiten, was kann die Apotheke,<lb/>
was kann die Drogerie verkaufen, endlich, endgültig und zweckmässige<lb/>
gesetzlicher<add>[?]</add> geregelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-26_24">Auch das Ärztegesetz sei zu ändern. Er möchte, um den Flaschen<lb break="no"/>hals der Ausbildungsstätten zu überwinden, eine <choice><choice><sic>6 Monat Praxis</sic><corr>6-Monats-Praxis? 6-monatige Praxis?</corr></choice></choice><lb/>
bei den praktischen Ärzten einführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-26_25">Am Flughafen Schwechat kam zufälliger Weise der erste Teil<lb/>
der Olympiasieger an. Es war dort ein riesen Hallo. Ich konnte<lb/>
kaum in den Sondergastraum reinkommen. Dort war dann ein richtig<lb/>
ägyptisches Heerlager, da <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> mit dem Ministerpräsident auf<lb/>
der Durchreise konferierte, war auch der ganze Saal mit Ägyp<lb break="no"/>tern voll. Der neue von Andritz eingeladene Minister für Bewäs<lb break="no"/>serungsfragen <rs type="person" ref="#per__122977">Samaha</rs> war dann sehr erfreut, als er tatsächlich<lb/>
den Ministerpräsidenten noch getroffen hat. Ich konnte ihn auch<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> vorstellen. Der grösste Erfolg dieses Abholens bestand<lb/>
aber darin, dass ich den ägyptischen Ministerpräsidenten ersuchen<lb/>
konnte, er soll zustimmen, dass der ägyptische Handelsrat<lb/>
an der Botschaft in Wien zur Gemischten Kommission nach Kairo<lb/>
fahren darf. Der Botschafter hatte mir vorher gesagt, er hätte<lb/>
sowieso schon darum ersucht, aber noch immer keine Antwort. Der<lb/>
Minister <rs type="person" ref="#per__122977">Samaha</rs> sagte, er würde auch nichts dagegen haben, er<lb/>
braucht ihn also sozusagen in Österreich nicht zu begleiten,<lb/>
aber niemand konnte in Wirklichkeit diese Kleinigkeit entscheiden,<lb/>
bis letzten Endes dann auf meine Intervention der Ministerpräsi<lb break="no"/>dent zustimmte. Wie sich der ägyptische Handelsrat freute, ist<lb/>
nicht zu beschreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-26_26">Bei dem Klub der Bezirksräte berichtete ich über die politische<lb/>
Situation und über die nächste Arbeit, die insbesondere mit der<lb/>
Volksabstimmung und der Bundespräsidentenwahl anfällt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-26_27">Die sozialistischen Wirtschaftstreuhänder und Steuerprüfer<lb/>
haben eine neue Fachgruppe "Wirtschaft 80" gegründet und mich<lb/>
zu einem Klubgespräch zum <rs type="person" ref="#per__122995">Demel</rs>-Club 45 eingeladen. Ich war<lb/>
<pb n="53-0264" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-26_0264.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sehr überrascht dort ein wirklich volles Haus zu finden.<lb/>
Insbesondere kamen sowohl der jetzige Präsident <rs type="person" ref="#per__114940">Burkert</rs>,<lb/>
ein nicht Parteigebundener, und aber auch der Vizepräsident<lb/>
der ÖVP, <rs type="person" ref="#per__113112">Böck</rs>. Ich hatte dort in meinem Einleitungsvortrag<lb/>
natürlich nicht nur trockene Materie verzapft, solche hatte<lb/>
ich in reichlichem Masse von der Abteilung bekommen, sondern<lb/>
insbesondere mit dem Wiener Schmäh versucht, die dort doch<lb/>
anwesenden Fachleute ein wenig nicht nur aufzuheitern, sondern<lb/>
auch andere Stories und Schnurren über die Beziehung Handels<lb break="no"/>kammer, Ministerium, Wirtschaftstreuhänderkammer usw. zu<lb/>
erzählen. In der Diskussion versuchte dann Vizepräsident<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113112">Böck</rs> mich auf der einen Seite aufs Glatteis zu führen, auf<lb/>
der anderen Seite festzulegen. Ich glaube, wie ich dann aus<lb/>
den Beiträgen von Nichtsozialisten wie z.B. Altpräsident der<lb/>
Kammer <rs type="person" ref="#per__122994">Ziegler</rs>, der noch immer von der Österr. Fremdenverkehrs<lb break="no"/>werbung beschäftigt wird und daher sich mir verbunden fühlt,<lb/>
aber auch des Präsidenten <rs type="person" ref="#per__114940">Burkert</rs> und anderen Diskussions<lb break="no"/>teilnehmern entnehmen konnte, waren sie absolut auf meiner Linie.<lb/>
Da mein Vortrag lautet, Partnerschaft oder Druck von oben, habe<lb/>
ich <rs type="person" ref="#per__113112">Böck</rs> klar und deutlich gesagt, mit Druck, wie er z.B. ein<lb break="no"/>mal die Honorarfrage mit Gewalt lösen wollte, erreicht er bei<lb/>
mir überhaupt nichts. Interessant für mich war aber, dass ein<lb/>
nicht der Berufsgruppe Angehöriger vorschlug, ob nicht das<lb/>
Ministerium mit der Wirtschaftstreuhänderkammer, ähnlich wie es<lb/>
die Rechtsanwaltskammer mit dem Justizministerium, jedermann<lb/>
soll das Recht zugängig gemacht werden, oder das Gesundheits<lb break="no"/>ministerium mit den Ärzten, ja sogar die Patentanwaltskammer mit<lb/>
ihren Klienten, nicht auch die Wirtschaftstreuhänder und Steuer<lb break="no"/>prüfer entsprechend eine Aktion starten sollten. Ich habe dem<lb/>
sofort begeistert zugestimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-26_28">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Weisst Du, wer dies war. Die Idee sollte<lb/>
man wirklich verfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-26_29"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="53_0256_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-26_0256-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 26.2.1980</head>
         </div>
         <pb n="53_0256_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-26_0256-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="53_0264_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-26_0264-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="53_0264_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-26_0264-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 32. Ministerratssitzung, 26.2.1980</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="53_0264_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-26_0264-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
         <pb n="53_0264_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-26_0264-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>