<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 19. Jänner 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band46_1979-01-19</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-01-19">Freitag, 19. Januar 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-07-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="46-0073" facs="46_1979-01-19_0073.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 19. Jänner 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__113123">Moskovics</name>, Bankhaus Winter, fährt jetzt nach Amerika. Nachdem<lb/>
es nicht mehr möglich war, für die 50 Panzer 45 Mio Dollar mit Ersatz<lb break="no"/>teilen sogar 60 Mio., eine Kompensation zustande zu bringen, hofft<lb/>
<name type="person" ref="#per__113123">Moskovics</name> für zukünftige Geschäfte jetzt Beziehungen aufnehmen<lb/>
zu können. Das Verteidigungsministerium hat ihm ein Empfehlungs<lb break="no"/>schreiben an Chrysler zugesagt. Eine ähnliche Lösung will er auch<lb/>
vom Handelsministerium. <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> schlägt ihm vor, er soll das Schreiben<lb/>
vom Verteidigungsministerium mitbringen, damit wir ein diesbezüg<lb break="no"/>liches Schreiben an den Chef Division of Defense von Chrysler<lb/>
richten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Kläre ob <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> das Schreiben unterschreibt<lb/>
oder nur ein Beamter.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Gespräche mit Präsident <name type="person" ref="#per__97731">Mautner Markhof</name> und <name type="person" ref="#per__115005">Hintschig</name> für die<lb/>
Wiener Messe und Landesrat <name type="person" ref="#per__115673">Neuhauser</name> für die Welser Messe wegen<lb/>
Überschneidung bei ihrer Ausstellung ergab nur einen Teilerfolg. Die<lb/>
Wiener Messe hat zur 100 Jahrfeier von Wels auf ihren jahrzehntelang<lb/>
alten Traditionstermin in der zweiten Septemberwoche verzichtet. Jetzt<lb/>
wird in Oberösterreich schon von ihren Terminen geredet. Ried hat sich<lb/>
jetzt auf diesen Termin gestürzt und dadurch kommt es zu einer grossen<lb/>
Überschneidung. Im nächsten Jahr wird es bei der Welser Messe ähnlich<lb/>
sein. Es überschneiden sich dann meistens nur das Wochenende, doch<lb/>
bedeutet dies, dass die Aussteller, insbesondere die Landmaschinen<lb break="no"/>produzenten und Händler eine doppelte Besatzung und doppelte Ausstel<lb break="no"/>lungsobjekte eben in Oberösterreich und in Wien brauchen würden.<lb/>
Die Idee von <name type="person" ref="#per__115005">Hintschig</name> war, eventuell sollten die Rieder am Samstag<lb/>
schliessen und die Wiener die Landwirtschaftsabteilungen erst Sonntag<lb/>
eröffnen. Dadurch könnten die Aussteller eventuell in der Nacht<lb/>
noch ihr Ausstellungsgut nach Wien bringen. Ich schlug vor, man<lb/>
sollte dies mit den Ausstellern in Wels und Wien besprechen. Viel<lb/>
verspreche ich mir von dieser Lösung nicht. Noch viel weniger aller<lb break="no"/>dings verspreche ich mir von einem Messegesetz. Die etablierten<lb/>
Messen möchten wenn möglich. dass in einem Gesetz festgelegt wird,<lb/>
welche Städte überhaupt nur Messen veranstalten dürfen. Aktuell ist<lb/>
derzeit Linz, weil man auch dort ein Ausstellungszentrum, ähnlich<lb/>
dessen in Salzburg, bauen möchte. Die Inflation mit den Ausstellungen<lb/>
<pb n="46-0074" facs="46_1979-01-19_0074.jpg"/><choice><choice><sic>mit</sic><corr>nimmt?</corr></choice></choice> immer stärker zu. Mir geht es primär darum, dass die Aus<lb break="no"/>steller fast kaum imstande sind, diese alle zu beschicken. Aus<lb/>
Konkurrenzgründen aber will keiner auf eine solche Ausstellung<lb/>
verzichten. Da Ausstellungen und Messen noch immer ein gutes<lb/>
Geschäft für die Veranstalter sind, wird die Inflation weiter<lb/>
anhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Die Abteilung soll einmal die Messegesetze<lb/>
der anderen Länder zusammensuchen und gegenüberstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe der AK und ÖGB wurde über die Textilförderungsaktion<lb/>
im Detail gesprochen. Der Finanzminister möchte am Montag die erste<lb/>
konkrete Besprechung abhalten. Fraglich ist, ob es sich nur um<lb/>
Textil, oder auch Bekleidung handeln wird. Da die Investitionen ca.<lb/>
1,2 Mia. Schilling der Textilbranche betragen haben, können, wenn<lb/>
tatsächlich die Verschrottungsprämie mit l/3 des Neuwertes bleiben sollte,<lb/>
mit den 80 Mio. Schilling Förderung nur 240 Mio. Schilling in Summe pro<lb/>
Jahr gefördert werden. Dies sei ein Tropfen auf einen heissen Stein.<lb/>
Die Absicht besteht deshalb, die Verschrottungsprämie bar auszuzahlen,<lb/>
für Neuinvestitionen sondern Annuitätenzuschüsse zu gewähren. Dadurch<lb/>
kann man die Aktion auf eine breitere Basis stellen. Fest steht be<lb break="no"/>reits, dass die Textilförderungsaktion im Handelsministeriumsbudget<lb/>
verrechnet wird. Dadurch entgehen wir nicht auch der Durchführung.<lb/>
S.Chef <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> hat still gehofft, dass dies vielleicht nicht bei uns<lb/>
landen würde. Bei der Papierindustrie war es nämlich wesentlich ein<lb break="no"/>facher und Leichter. Jetzt werden wir erst die grossen Schwierigkeiten<lb/>
auch bei Kreditzinszuschüsse erleben. <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> selbst wird an den Aus<lb break="no"/>sprachen beim Finanzminister teilnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Lass Dir bitte dann genau berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Drogeriegewerbeverordnung soll nach Vorschlag der Abteilung in Hinkunft<lb/>
verhindern, dass in den Superläden, Kettenläden, Diskonter usw. auch<lb/>
Drogerieartikel verkauft werden. Dies gilt ganz besonders für Verbands<lb break="no"/>material. Ähnlich wie die Apotheker einen Vorbehalt haben, sollte<lb/>
scheinbar auch ein Drogerieverkaufsvorbehalt statuiert werden. Richtig<lb/>
ist, dass gewisse geschulte Verkäufer notwendig sind. Immer wieder<lb/>
hört man in dem Radio Verlautbarungen, wonach falsche Präparate aus<lb break="no"/><pb n="46-0075" facs="46_1979-01-19_0075.jpg"/>gegeben werden. Andererseits ist es selbstverständlich, dass die<lb/>
gesunde Konkurrenz durch Billigsteinkäufe nicht verhindert werden<lb/>
darf. Die AK und ÖGB werden eine negative Stellungnahme zu den beab<lb break="no"/>sichtigten Plänen der Abteilung erstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Bitte bevor die offizielle Begutachtung durch<lb break="no"/>geführt wird, mit AK endgültig absprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Vidierung von Zuckerwaren wird von der Arbeiterkammer, <name type="person" ref="#per__112010">Blaha</name>,<lb/>
äusserst kritisch betrachtet. Von 6.300 Tonnen sind nur 198 aus<lb/>
dem Osten gekommen, das sind 3.13 %. Wertmässig war es sogar nur 1.25 %,<lb/>
weil Billigstwaren von dort hereinkommen. Der Preis betrug durch<lb break="no"/>schnittlich 12 Schillinge gegenüber dem österreichischen Preis von<lb/>
30.20. Trotzdem habe ich plädiert, man sollte unbedingt diese Vi<lb break="no"/>dierung akzeptieren, In letzter Zeit wurden aus den Oststaaten Zucker<lb break="no"/>waren importiert und dann von österreichischen Firmen abgefüllt,<lb/>
ohne dass man überhaupt erkennen konnte, dass es sich um Ostwaren<lb/>
handelt. Ein typisches Beispiel dafür war der Konsum Wien. Die AK<lb/>
wird im Aussenhandelsbeirat positiv votieren oder sich zumindestens<lb/>
positiv äussern, auch dann wenn sie sich der Stimme enthält.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine weitere wichtige Frage war die Vidierung von raffiniertem Spei<lb break="no"/>seöl, welche jetzt auf Vorschlag des Fachverbandes der Nahrungs- und<lb/>
Genussmittelindustrie aufgehoben werden sollte. Hier kommen, wie<lb/>
richtig festgestellt wurde, fast die gesamte Menge aus dem Westen.<lb/>
Von den 3.373 Tonnen sind sage und schreibe 300 Kilogramm aus China<lb/>
gekommen. Es handelt sich um eine typische Probesendung. Ich er<lb break="no"/>suchte die AK abzuwarten, bis wir von der Landwirtschaftskammer<lb/>
schriftlich die Mitteilung erhalten, dass sie dem Wunsch des Fach<lb break="no"/>verbandes Nahrungs- und Genussmittelindustrie auf Aufhebung der Vi<lb break="no"/>dierung von Speiseöl zustimmen. In diesem Fall hätte ich dann den Be<lb break="no"/>weis, dass es keinesfalls das Handelsministerium oder ich persönlich<lb/>
bin, die nur gegenüber dem Osten die Grenze aufreissen, sondern dass<lb/>
es ganz im Gegenteil der Fachverband jetzt noch ist, der eine gewisse<lb/>
Entlastung der Ostimporte mit administrativen Massnahmen wünscht.<lb/>
Die Vidierung hat nämlich materiell überhaupt keinen Wert, sondern<lb/>
dienst in dem Fall wirklich nur der Optik.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="#per__113091">Bachmayer</name> soll unbedingt so schnell als mög<lb break="no"/>lich die schriftliche Stellungnahme versuchen zu erreichen.<lb/>
</p>
            <pb n="46-0076" facs="46_1979-01-19_0076.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ich informierte über die Verhandlungen mit General Motors, ins<lb break="no"/>besondere die kleine Lösung für die Junior-Werke. Die grossen<lb/>
drei Fabriken, welche vielleicht nach Österreich kommen werden,<lb/>
werden meiner Meinung nach lange auf sich warten lassen und wahr<lb break="no"/>scheinlich noch ungeheuren Streit über den Standort auslösen.<lb/>
Wichtig erscheint mir nach meiner Politik Schritt für Schritt, dass<lb/>
jetzt endlich auch General Motors die schon vereinbarte kleine<lb/>
Lösung akzeptiert. Der ÖGB teilt uns mit, dass die Verhandlungen<lb/>
über ein Assemblingwerk oder Teilfertigung von Lancia in Öster<lb break="no"/>reich von seiten des Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__122965">Treichl</name>, CA, als Besitzer von<lb/>
Steyr-Daimler-Puch so geführt werden, dass sie erst im Oktober,<lb/>
also nach den Wahlen zu einem Abschluss kommen sollen. Da die Wahlen<lb/>
jetzt auf Mai vorverlegt sind, besteht die Möglichkeit, dass es<lb/>
vielleicht hier zu einem schnelleren Abschluss kommen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> soll sich einmal diesbezüglich er<lb break="no"/>kundigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Staatswappenverleihung an die Firma Schuss im Intercontinental,<lb/>
wurde dort mit einem kleinen Mittagessen für alle 220 Belegschafts<lb break="no"/>mitglieder und Pensionisten gefeiert. Natürlich haben beide Inhaber<lb/>
über die steuerlichen Belastungen geklagt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Betriebsbesuch zur Inbetriebnahme des 2-millionsten Rotax Motor<lb/>
in Gunskirchen bei Wels konnte ich wieder einmal sehen, wie Lan<lb break="no"/>despolitiker agieren. Der LH <name type="person" ref="#per__112001">Ratzenböck</name> ist von der Pyhrnautobahn,<lb/>
Tunnelanstich zu spät gekommen. Wir haben dann den Betrieb be<lb break="no"/>sichtigt und ich habe mich sehr für die Details interessiert. Op<lb break="no"/>tisch war dies vielleicht für die vernünftigen Arbeiter und die<lb/>
Betriebsleitung gut, soferne mein Interesse der Belegschaft bekannt<lb/>
wird. Sehr zum Unterschied von mir hat <name type="person" ref="#per__112001">Ratzenböck</name> nichts anderes<lb/>
gemacht, als von Arbeiter zu Arbeiter gerannt, sofort ihm die Hand<lb/>
geschüttelt, Aufnahmen machen lassen und sich sozusagen über Details<lb/>
überhaupt nicht interessiert. Fachlich habe ich vielleicht richtig ge<lb break="no"/>handelt, politisch sicherlich falsch. In Hinkunft muss man versuchen,<lb/>
diese Art Landespolitiker nicht mehr mitzukriegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Staatswappenüberreichung bei der Firma Christ Lackfabrik, Linz,<lb/>
zeigte mir einmal mehr, wie sehr auch auf diesem Gebiet noch verdient<lb/>
<pb n="46-0077" facs="46_1979-01-19_0077.jpg"/>werden kann. Die Firma ist gut ausgerüstet, hat jetzt sogar in<lb/>
Deutschland einen Betrieb gekauft, der ebenfalls reüssiert. Am<lb/>
meisten verwundert war ich, dass diese Lackfabrik nicht nach den<lb/>
Osten, sondern nach dem Westen ihre Hauptexporte richtet. Trotz<lb/>
des harten Schillings - bei entsprechender Klage natürlich über<lb/>
die Belastungen – hat gerade diese Firma zukunftsträchtig investiert.<lb/>
Insbesondere möchte sie jetzt eine Wärmepumpe installieren. In der<lb/>
Vergangenheit hat sie als erste eine Nachverbrennungsanlage einge<lb break="no"/>baut, wo sie die Abfälle besser verwertet und gleichzeitig Energie<lb/>
gewinnen kann. Ich bin persönlich überzeugt, dass es in Hinkunft<lb/>
viele solche Betriebe gibt, die energiesparende Massnahmen ergreifen<lb/>
werden und würden, wenn sie entsprechende Unterstützung z.B. bei der<lb/>
Wärmepumpeninstallation erhalten würden. Die Hauptschwierigkeit liegt<lb/>
nur darin, dass ich nicht imstande bin-und es auch gar nicht machen<lb/>
will – entsprechende Zusagen für steuerliche Ermässigungen oder<lb/>
Subventionen zu geben. Einmal mehr wurde ich aber davon überzeugt,<lb/>
dass dieses Problem baldigst gelöst werden muss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Die Sektion V soll diesbezüglich mit dem<lb/>
Finanzministerium unverzüglich Gespräche aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="46_0072_01" facs="46_1979-01-19_0072-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 19.2.1979</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>