<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  9. Oktober 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band61_1981-10-09</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-10-09">Freitag, 9. Oktober 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="61-1244" facs="61_1981-10-09_1244.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 9. Oktober 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Sektionsleitersitzung stellt sich bei den Inlandsdienstreisen<lb/>
heraus, daß eine Einhaltung des Budgets unmöglich ist. Die Monatstangen<lb break="no"/>te ist bis 10 % überschritten. Bei den Auslandsdienstreisen dagegen<lb/>
liegen wir unter den Ansätzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Repräsentationsspesen sind mit –4 % unterschritten, trotzdem im<lb/>
September 5 % überzogen wurde. Ich erkläre neuerdings, daß es zu kei<lb break="no"/>ner Überschreitung am Jahresende kommen darf. Aber auch aus kollegialen<lb/>
Gründen gegenüber den anderen Ministern keine<add>[hs. korrigiert, Anm.]</add> Einsparung erfolgen sollte.<lb/>
Ich halte es für unfair, wenn ich im Rechnungshofbericht oder sonst lobend<lb/>
erwähnt werde, und nur durch die Bezahlung der ganzen ausländischen<lb/>
Ministeraufwendungen durch die Handelskammer so gut abschneide.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Überstunden sind überzogen. In der Zentrale mit 9 %, Patentamt<lb/>
mit 5 %. Eine Einsparung ist nur möglich, wenn die Pauschalabgeltungen<lb/>
neuerdings überprüft werden. Es gibt konkrete Fälle von Überstundenpau<lb break="no"/>schalen, der nicht einmal die 40 Stundenwoche annähernd erfüllt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: SC <name type="person" ref="per:131809">Bujatti</name> muß die Verhandlungen jetzt beginnen<lb/>
und die kraßesten Fälle durchrechnen und durchziehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:134132">Löffler</name> in der Präsidialabteilung des Patentamtes geht als Sekretär<lb/>
zum Bautenminister <name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name>. Die Beschwerde des Sekretär <name type="person" ref="per:114163">Schubert</name>, daß<lb/>
jetzt im Patentamt dann die einzig sozialistische Position verloren<lb/>
gehen würde, wird von Vizepräsident <name type="person" ref="per:113625">Fichte</name> bestätigt. Ich ersuche ihn,<lb/>
die Bestellung unter gar keinen Umständen durchzuführen, sondern mit Pa<lb break="no"/>tentamtspräsident <name type="person" ref="per:97688">Leberl</name> zu mir zu kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name> UND <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Wie war so eine Entwicklung über<lb break="no"/>haupt möglich?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Gruppe B, ehemaliger MR <name type="person" ref="per:112051">Singer</name>, der in Pension ist, wird aufgelöst.<lb/>
Die Personalvertretung, Dr. <name type="person" ref="per:112989">Herold</name>, hätte natürlich gerne, daß es bei<lb/>
dieser Gruppe bleibt. Dazu besteht weder eine Notwendigkeit noch bietet<lb/>
sich ein entsprechender Beamter als Gruppenleiter an.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Von den 11 Kraftfahrern sind 6 pragmatisiert, 2 weitere sollen jetzt<lb/>
vorgeschlagen werden.<lb/>
</p>
            <pb n="61-1245" facs="61_1981-10-09_1245.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die bevorzugte Beförderung von Dr. <name type="person" ref="per:127008">Mayer</name> muß genau überlegt werden, weil<lb/>
seinerzeit der ÖAAB bei so einem Vertreter <name type="person" ref="per:134133">Gräser</name> im GR auch eine solche<lb/>
Bevorzugung, die aber wesentlich unbegründeter war, verlangt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte bei Ausnahmen äußerst genau prüfen, ob dies<lb/>
kein gefährliches Präjudiz ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Sektion V wird prüfen, ob tatsächlich eine Textverarbeitung für sie<lb/>
zweckmäßig ist. Die Behauptung, eine Druckkostenersparnis von 300.000 S<lb/>
damit zur Hälfte zu erreichen, bei der Miete 100.000 S den<add>[?]</add> Abrechnung<lb/>
dann noch immer einen gewissen Gewinn von 50.000 S zu machen, wird von<lb/>
MR <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> bezweifelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Ich wünsche eine genaue Kalkulation von MR <name type="person" ref="per:109811">Burian</name>.<add>erl. [Paraphe] (Anfang November Seminar)</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Außenstelle am Rochusplatz könnten einzelne Zimmer mit 2 Beamten<lb/>
besetzt werden, wodurch sich einzelne Zimmer dann an das Sozialministe<lb break="no"/>rium oder ein anderes Ministerium abtreten ließen. Da wir dort einen<lb/>
riesigen Zinsaufwand haben, könnte dadurch Budget eingespart werden. Die<lb/>
wirkliche Lösung aber wäre, wenn doch ein Ministerium aus dem Regie<lb break="no"/>rungsgebäude auszieht und dann entsprechende Zimmer für Umsiedlung der<lb/>
Außenstelle, ev. sogar der Energiesektion möglich wären. SC <name type="person" ref="per:131809">Bujatti</name> teilt<lb/>
mit, daß <choice><choice><sic>vor</sic><corr>seit?</corr></choice></choice> Jahren bereits eine solche Lösung angestrebt wird, ein<lb/>
diesbezüglicher Bau wird auch schon aufgeführt, die Umsiedlung kann aber<lb/>
erst Mitte der 80er-Jahre erfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der auch vom Rechnungshof kritisierten Innenrevision wird<lb/>
von SC <name type="person" ref="per:131809">Bujatti</name> alles veranlaßt, daß in erträglichen Abständen die Kommis<lb break="no"/>sion zusammentritt. Die Sektionschefs stimmen alle zu, daß die Abtei<lb break="no"/>lungsleiter der geprüften Abteilung nicht mehr Mitglieder der Kommis<lb break="no"/>sion sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beschlossen wird auch, daß die Informationen an das Ministerbüro früher<lb/>
von den Abteilungen kommen, die Grundsatzabteilung dann die statistischen<lb/>
Daten, aber auch den Inhalt noch einmal prüft und zusammenfaßt, und ich<lb/>
trotzdem die Informationen zeitig genug erhalten werde. Gerade in der<lb/>
letzten Zeit habe ich nämlich, wenn überhaupt, nur unzulängliche Informa<lb break="no"/>tionen erhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die anderen umfangreichen Tagesordnungspunkte werden von den Sektionen<lb/>
berichtet, ohne daß es zu speziellen Beschlüssen oder Entscheidungen<lb/>
<pb n="61-1246" facs="61_1981-10-09_1246.jpg"/>kommen müßte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">SC <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> teilt mit, daß er jetzt mit MR <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> eine ernste Aussprache<lb/>
über die Geschenksfrage führt. <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> hätte von ihm einmal verlangt, es<lb/>
müßten alle Delegationsmitlieder beschenkt werden, wodurch er Geschenke,<lb/>
die er in einem Fundus von Firmen bekommen hat, dazu verwenden möchte.<lb/>
Ich erklärte <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> dezidiert, daß ich mit all den ganzen Geschenken<lb/>
nichts zu tun habe und nichts zu tun haben will. Mein ursprünglicher Vor<lb break="no"/>schlag ist leider von der Handelskammer nicht angenommen worden, danach<lb/>
hätte die Handelskammer bestimmt, wer, und welche Geschenke jemand be<lb break="no"/>kommt, und ich wäre nur als Überbringer in Erscheinung getreten. Im Aus<lb break="no"/>land ist es mir ganz wurscht, wer von mir ein Geschenk bekommt, hier<lb/>
passe ich mich ganz den Wünschen der Handelskammer und der Firma an.<lb/>
Das größte Geschenk war einmal ein Lipizzaner, der in den philippinischen<lb/>
Zeitungen dann auch erwähnt wurde. Im Exportgeschäft muß man sich den<lb/>
dortigen Sitten anpassen, im Inland würde ich mit aller Gewalt mich ge<lb break="no"/>gen eine solche Methode aussprechen und stellen. Ich weiß nicht, ob ich<lb/>
einmal diese Haltung in der Öffentlichkeit erklären muß, für mich war<lb/>
sie aber die Richtschnur, seitdem ich Handelsminister bin. Das Geschenks<lb break="no"/>problem ist ein äußerst ungünstiges und wird, wie ich auch bereits seit<lb/>
Jahrzehnten prophezeie, früher oder später einen richtigen Stunk auslö<lb break="no"/>sen. Mein Wunsch und Verlangen war daher immer, jeder, der mit dieser Fra<lb break="no"/>ge zu tun hat, soll eine genaue Aufzeichnung führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte kläre mit SC <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name>, wie es in dieser Frage<lb/>
weitergehen soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Handelskammer wünscht, daß ein gewisser <name type="person" ref="per:134134">Pfipfel</name> den Kommerzialrats<lb break="no"/>titel der Statistik des Außenhandels bekommt. Bei dieser Gelegenheit<lb/>
sollte auch gleich der Wunsch des Freien Wirtschaftsverbandes erfüllt<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte beide entsprechend einreichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Als Gag berichtet das Patentamt, daß jetzt durch die Unterfertigung<lb/>
der Herkunftsangabenregelung mit der BRD der Würstelkrieg mit Mozart<lb break="no"/>kugeln beendet ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Aussprache mit dem stellvertretenden Ministerpräsidenten von Ungarn,<lb/>
<name type="person" ref="per:134126">Marjai</name>, weise<add>[?]</add> ich insoferne sofort an mich, als ich über die Energiefra<lb break="no"/>ge, Telefoniekooperation, mit ihm über die größten Brocken lange disku<lb break="no"/><pb n="61-1247" facs="61_1981-10-09_1247.jpg"/>tiere. Mit Finanzminister <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> hatte ich vereinbart, daß binnen 2<lb/>
Monaten jetzt höhere Beamte von Ungarn und Österreich alle finanziellen<lb/>
offenen Fragen klären sollen. Dazu gehört auch, daß die ungarische Seite<lb/>
für den Ausbau des Braunkohlebergwerkes statt 160 Mio. $ Kredit jetzt<lb/>
310 Mio. $ Kredit verlangt. Die Argumentation <name type="person" ref="per:134126">Marjais</name>, daß es sich hier<lb/>
um eine inflationsbedingte Erhöhung handelt, ist leicht zu widerlegen,<lb/>
denn der $ ist nicht in diesem Ausmaß geändert worden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Neu für mich war, daß die Ungarn jetzt auch aus der Toronje<add>[hs. korrigiert, Anm.]</add> schlechte<lb/>
Kohlebrickets erzeugen wollen. Zweckmäßig erscheint mir auch, jetzt end<lb break="no"/>gültig zu prüfen, ob die von den Ungarn angebotenen Verfahren zur Ver<lb break="no"/>wertung unserer Braunkohlenhalden ein positives Ergebnis bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Was wissen unsere Leute davon?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Natürlich hat <name type="person" ref="per:134126">Marjai</name> dann die Frage der Vidierung angeschnitten. Ungarn<lb/>
fühlt sich dadurch diskriminiert. Obwohl sie zugeben, daß in der Praxis<lb/>
der Export nach Österreich dadurch nicht verhindert wird. SC <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> hat<lb/>
bei seinem Vortrag darauf verwiesen, daß die Liberalisierung 75 mit<lb/>
kleinen Schönheitsfehlern, da meinte er die Vidierung, einseitig von<lb/>
Österreich den Ungarn gewährt wurde. Natürlich will jetzt <name type="person" ref="per:134126">Marjai</name> diesen<lb/>
Schönheitsfehler wegbringen. Die Argumentation, von 3000 Zollpositionen<lb/>
sind nur 100 davon betroffen, oder wenn die Vidierung spielt, dann kann<lb/>
man sich so und so viele Dumpinguntersuchungen ersparen, die sonst von<lb/>
österreichischen Firmen sofort verlangt werden würden, haben die Ungarn<lb/>
nicht sehr beeindruckt. Auch bezüglich unserer hohen Zollbelastungen bei<lb/>
Bekleidung, Schuhen und einigen anderen Konsumartikeln wurde von den<lb/>
Ungarn beanstandet. Auch da ist das Argument, daß sich trotzdem die Ex<lb break="no"/>portziffern der Ungarn nach Österreich z.B. bei Bekleidung verdoppelt<lb/>
haben, auch nur eine sehr unzulängliche Erklärung. Würden die Zölle den<lb/>
deutschen Außenzöllen angepaßt, d.h. also der EG angepaßt werden, dann<lb/>
könnten sie wesentlich mehr Produkte nach Österreich liefern, die jetzt<lb/>
doch alle durch die Nichtvidierung und durch die günstigeren Zölle in<lb/>
die BRD verkauft werden. Zum Schluß urgierte <name type="person" ref="per:134126">Marjai</name> resp. der Handels<lb break="no"/>rat <name type="person" ref="per:123370">Hammer</name> wieder die Frage des kleinen Grenzverkehrs. Hier konnte ich,<lb/>
ohne Einzelheiten oder Details auch nur anzudeuten, darauf verweisen,<lb/>
daß diesbezügliche Gespräche in Österreich stattfinden. Ich habe SC<lb/>
<name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> nachher neuerdings darauf aufmerksam gemacht, daß die letztere<lb/>
Frage man auch unter dem Gesichtspunkt sehen muß, daß, was immer man den<lb/>
Ungarn zugesteht, auch die Jugoslawen dann sofort verlangen werden. Dort<lb/>
aber gibt es zum Unterschied der einheitlichen burgenländischen Auffas<lb break="no"/>sung, daß man so etwas machen soll, genau konträr, die einheitliche<lb/>
<pb n="61-1248" facs="61_1981-10-09_1248.jpg"/>kärntnerische Auffassung, daß so etwas unter gar keinen Umständen kommen<lb/>
dürfe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Unsere Außenhandelsabteilung soll bei den Ver<lb/>
handlungen im BKA besonders darauf verweisen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Vertreter der Austro-Ferngas haben mir mit großer Befriedigung be<lb break="no"/>richtet, daß meine Intervention bei <name type="person" ref="per:111707">Graf Lambsdorff</name> und die Gefahr, die<lb/>
die Ruhrgas bei einer Aussprache kommender Woche mit <name type="person" ref="per:111707">Lambsdorff</name> sieht<lb/>
dazu geführt haben, daß jetzt über die ÖMV ein neues verlängertes Gas<lb break="no"/>anbot der Ruhrgas kommt. Die für 81 und 82 vorgesehenen je 400 Mio. m³<lb/>
sollen auf 500 Mio. m³ erhöht werden und der Vertrag auf 5 Jahre verlän<lb break="no"/>gert. GD <name type="person" ref="per:97496">Gruber</name> und Dr. <name type="person" ref="per:114585">Schmidt</name> insbesondere sind mit dieser Lösung<lb/>
sehr glücklich, da Österreich dadurch nicht nur allein von der SU-Lie<lb break="no"/>ferung abhängig wird. Diese allerdings ist jetzt so reichlich, daß be<lb break="no"/>reits 2 Mrd. m³ Gas in Speichern lagern. Momentan können die gesamten<lb/>
von den Sowjets angebotenen Gasmengen gar nicht übernommen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Gaswirtschaft erwartet von mir, daß, ähnlich wie <choice><choice><sic>bei der</sic><corr>beim?</corr></choice></choice> Ölvorratsla<lb break="no"/>ger, auch für das Gas-Vorratslager das Finanzministerium die steuerliche<lb/>
Berücksichtigung<add>[bei]</add> Gas so gewährt wie bei Öl. Dafür werde ich nicht nur<lb/>
eintreten, sondern habe bereits schon vor längerer Zeit mit <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> da<lb break="no"/>rüber gesprochen. Auch bei Kohle, wo eine ähnliche Vorratshaltung ange<lb break="no"/>strebt wird, werden wir dieselbe Lösung wie<add>[beim]</add> Öl anstreben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="per:97496">Gruber</name> ersuchte ich, für die Sauna ähnliche Lösungen, wie sie die an<lb break="no"/>deren 7 Bundesländer bereits erfüllt haben, doch noch mit den Saunaimpor<lb break="no"/>teuren zu verhandeln. <name type="person" ref="per:97496">Gruber</name> hat mir dies zugesagt. Die Newag hat auch<lb/>
das St. Pöltener Strombezugsproblem befriedigend gelöst, bezüglich des<lb/>
Wunsches der Fa. Wüster, eine besondere Stromrück<add>[?]</add>- und Stromlieferlösung<lb/>
zu finden, wird von <name type="person" ref="per:97496">Gruber</name> neuerdings überprüft, <name type="person" ref="per:134090">Wüster</name> wird ja in dem<lb/>
neuen Projekt 120 Mio. S investieren. GD <name type="person" ref="per:97496">Gruber</name> macht mich aber besonders<lb/>
darauf aufmerksam, daß der Rhein-Main-Donau-Kanal auch für Niederöster<lb break="no"/>reich und die Newag von größter Bedeutung ist, weshalb dieses Problem<lb/>
auch bei <name type="person" ref="per:111707">Graf Lambsdorff</name> besprochen werden sollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte vormerken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Eröffnung der ungarischen Wirtschaftsausstellung im Messepalast<lb/>
gab mir neuerdings Gelegenheit, mit Ministerpräsident <name type="person" ref="per:134126">Marjai</name> über ver<lb break="no"/>schiedene Wirtschaftsprobleme zu sprechen. Diese Ausstellung hat einen<lb/>
<pb n="61-1249" facs="61_1981-10-09_1249.jpg"/>verhältnismäßig sehr schweren Quiz. Ich bin dort glatt durchgefallen.<lb/>
Eine kleine Kochstube, die wesentlich besser ankommen wird, und insbe<lb break="no"/>sondere eine Kooperationsbörse. Letzteres erscheint mir deshalb so<lb/>
zweckmäßig, weil wir immerhin 103 funktionierende Kooperationen und 70<lb/>
jetzt in Verhandlungen haben. Die Ausstellung selbst steht zwar auch<lb/>
unter dem Motto: bekannter und unbekannter Nachbar Ungarn, die vorgele<lb break="no"/>gten Produkte der 29 Firmen waren aber selbst mir als Laien verhältnis<lb break="no"/>mäßig alle schon aus anderen Ausstellungen bekannt. Vereinzelt nur hat<lb/>
es ein oder das andere unbekannte Produkt wirklich gegeben. Fachleute,<lb/>
nehme ich an,<add>[hätten?]</add> alle aber gekannt. Dies stört aber weniger, der Slogan<lb/>
ist ein ganz guter.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Durch Zufall erfuhr ich dann, daß <name type="person" ref="per:134126">Marjai</name> nicht, wie beabsichtigt, Samstag<lb/>
um 9 Uhr, sondern am Freitag um 9 Uhr abends nach Budapest zurückfliegt.<lb/>
Da ich angenommen habe, es wird kaum ein anderer Minister zu Verabschie<lb break="no"/>dung kommen, bin ich selbstverständlich am Flughafen gewesen. Zu meiner<lb/>
größten Verwunderung war, wie erwartet, kein anderer Minister anwesend,<lb/>
aber nicht einmal ein Beamter, nur das BKA hat einen Protokollmann ent<lb break="no"/>sendet. Ansonsten war dort keine andere Seele zu sehen, weder die Bundes<lb break="no"/>handelskammer noch das Handelsministerium war vertreten. Bei einem Emp<lb break="no"/>fang in der ungarischen Botschaft war dies ganz anders. Ich habe schon<lb/>
einmal erklärt, daß, wenn ein so hoher Gast kommt, auch dann, wenn nicht<lb/>
unmittelbar wir die Einladenden waren, selbstverständlich die Verabschie<lb break="no"/>dung von einem solchen Gast entsprechend durchgeführt werden muß. Die<lb/>
Ausrede, man weiß nicht genau, wann er fährt usw., gilt nicht. Ich konnte<lb/>
das letzten Endes eruieren. Ich <choice><choice><sic>wäre ich</sic><corr>werde in?</corr></choice></choice> Hinkunft die Sektionsleiter da<lb break="no"/>für verantwortlich machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte laß diesen Fall prüfen. Jour fixe HK<lb/>
setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="61_1243_01" facs="61_1981-10-09_1243-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 9.10.1981</head>
         </div>
         <pb n="61_1243_02" facs="61_1981-10-09_1243-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>