<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 15. September 1979 bis Sonntag, der 16. September 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band50_1979-09-15</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1979-09-15" to="1979-09-16">Samstag, 15. September 1979 bis Sonntag, 16. September 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-08-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="50-0997" facs="50_1979-09-15_1979-09-16_0997.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, 15. September, bis 16. September 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Aussprache mit Aussenhandelsminister <name type="person" ref="per:119828">Veres</name> verlief wie er<lb break="no"/>wartet. Die Ungarn hoffen durch Kooperation mit entsprechender<lb/>
Zollsenkung ihrer Produkte das riesige Aussenhandelsdefizit zu<lb/>
decken. Im Vorjahr konnten sie 2 Mia. 650 Mio. nach Österreich ex<lb break="no"/>portieren. Da wir 5 Mia. 428 Mio. exportierten hatten sie ein Handels<lb break="no"/>bilanzdefizit von 2 Mia. 800 Mio., das höher war als ihre Ausfuhr.<lb/>
In den ersten 7 Monaten war eine leichte Besserung, die Ausfuhr<lb/>
Österreichs ging um 11,7% zurück. Ihre Ausfuhr stieg um 8,8%. Trotz<lb break="no"/>dem haben wir noch immer 1 Mia. Schilling Handelsbilanzdefizit.<lb/>
Dies ist auf die Dauer für die Ungarn vollkommen unerträglich.<lb/>
Am liebsten hätten sie eine automatische §-6-Regelung, Zollgesetz,<lb/>
wonach eben für Kooperationen die Zölle auf Null gesenkt werden.<lb/>
Dies übrigens alles, für einen ersten Schritt für eine Freihandels<lb break="no"/>regelung, wie sie hin mit Finnland haben. Diese Idee wurde dann ins<lb break="no"/>besondere bei den erschienenen Vizeministerpräsidenten <name type="person" ref="per:134126">Marjai</name> von<lb/>
diesen neuerdings unterstrichen. Ich erwiderte dass dies beim besten<lb/>
Willen nicht möglich ist, denn was die Finnen in der EFTA bekommen<lb/>
haben, würde kein zweiter Staat genehmigt bekommen. Dies musste<lb/>
ich bereits 1970 Minister <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name>, der ebenfalls damals schon<lb/>
einen solchen Vorschlag gemacht hat erklären. Die Erwähnung des<lb/>
Namens <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> und der Russen war ein grosser Fehler von<lb/>
mir, <name type="person" ref="per:134126">Marjai</name> hatte sofort darauf repliziert, man soll die soziali<lb break="no"/>stischen Staaten – ich spreche immer von Staatshandelsländern – nicht<lb/>
in eine Schablone drücken. Die früheren Perioden, die es in Ungarn<lb/>
gegeben hat, sind vorüber und man soll sie nicht in solche Perioden<lb/>
wieder zurückzwingen. Es wäre verfehlt, nur Argumente zu suchen,<lb/>
wie es nicht geht, es muss eine Lösung gefunden werden, damit der<lb/>
Handel zwischen Ungarn und Österreich verstärkt werden kann. Nach<lb/>
Meinung der Ungarn – und dies haben sie auch Bundeskanzler <name type="person" ref="per:114106">Schmidt</name><lb/>
gesagt – haben die westlichen Länder jetzt mehr Staatshandelsme<lb break="no"/>thoden als die Ungarn. Dies gilt allerdings nur für die letzten<lb/>
10 Jahre. Ein grosses Problem spielte die Frage der Kohlelieferungen<lb/>
aus Torony. Hier haben die Ungarn angeblich in der DDR schon Ab<lb break="no"/>baumaschinen bestellt. Wenn diese jetzt nicht an der burgenländische<lb/>
Grenze zum Einsatz kommen, dann entweder in Tatabanya oder in Miskolc,<lb/>
Ostungarn. Ich versuchte klarzumachen, dass die Umweltschutzbestim<lb break="no"/>mungen in Österreich eingehalten werden müssen und deshalb zu klären<lb/>
ist, ob durch Beimischung von <choice><choice><sic>Polomyd</sic><corr>Polyamid???</corr></choice></choice> in die Braunkohle eine ent<lb break="no"/><pb n="50-0998" facs="50_1979-09-15_1979-09-16_0998.jpg"/>sprechende Reduzierung des Schwefelgehaltes im Abgas möglich ist.<lb/>
Die Ungarn haben innerhalb ihrer Regierung darüber geteilte Mei<lb break="no"/>nung und es kommt nach Auskunft des österreichischen Botschafters<lb/>
in Budapest darauf an, dass wir jetzt den Flügel nicht im Stich<lb/>
lassen, der sich für dieses Projekt eingesetzt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anstelle eines Ausfluges besuchte ich die Budapester Messe. Im<lb/>
Frühjahr ist es eine Investitionsmesse, wo sich über 100 öster<lb break="no"/>reichische Aussteller beteiligten, im Herbst jetzt eine Konsum<lb break="no"/>gütermesse, wo nur 6 Aussteller, meistens Handelsvertretungen teil<lb break="no"/>nehmen. Die Ungarn sind darüber sehr enttäuscht und ich wurde eini<lb break="no"/>gemale nach den Grund gefragt. Die Erklärung ist sehr einfach –<lb/>
in Ungarn werden eben weniger Devisen für Konsumgüter zugeteilt.<lb/>
General Motors hat z.B. 4 Autos zum Ausstellen hinuntergebracht, hoff<lb break="no"/>te eines der Nationalbank verkaufen zu können. Dafür gibt es nun<lb/>
aber glaube ich auch keine Devisen. Mit Recht hat mir Minister <name type="person" ref="per:110926">Saghy</name>,<lb/>
verantwortlich für den Binnenhandel und Tourismus, erklärt, sie<lb/>
könnten sich nicht eine Vielfalt von Autotypen leisten, weil dann<lb/>
die Frage der Ersatzteile, der Services usw. eine gewichtige Rolle<lb/>
spielt. Diese Konsumentenmesse war natürlich von vielen Leuten be<lb break="no"/>sucht. Beeindruckt hat mich ein eigener Pavillon nur für Kinder<lb/>
und Spielware. Die Messe hat 750 ständige Beschäftigte. Dazu kommen<lb/>
1.300 Pensionisten bei der Ausstellung. Auf der Messe selbst kann<lb/>
man nur einige Lebensmittel und sonstiges Zeug kaufen, u.a. ein<lb/>
absolut sicheres Haarwuchsmittel, wo sich angeblich die Leute in<lb/>
Schlangen anstellten. Bei den ausgestellten Waren war der Preis<lb/>
nicht zu erfragen, denn es wird dort keine Preisauskunft gegeben.<lb/>
Die dafür dort Verantwortlichen wissen oft gar nicht, wie die<lb/>
Preise wirklich sind. Dies ist also eine richtige Schaumesse.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Binnenhandelsminister <name type="person" ref="per:110926">Saghy</name> hat mir am nächsten Tag seine Pro<lb break="no"/>bleme bezüglich der Bauten für den 300 Mio Dollarkredit und seinem<lb/>
Tourismus, insbesondere Schwarzforintkurs, erklärt. Die beiden<lb/>
neuen Hotels Hilton und Thermal, die ich auch im Detail besichtigte<lb/>
sind sehr schön angelegt und herrlich gelegen. Im Thermal werden<lb/>
bei 420 Betten, 950 Mio Forint aufgewendet. 1/3 für die ärztliche<lb/>
Abteilung und Thermalabteilung. 3 Zahnärzte, 4 sonstige Ärzte, eine<lb/>
richtiggehende Überbesetzung. In dieses Hotel Thermal kommen auch<lb/>
von anderen Hotels zahlungskräftige, nur in ausländischen Devisen<lb/>
akzeptierte Gäste. Vielleicht war der Zeitpunkt schlecht, aber wie<lb/>
<pb n="50-0999" facs="50_1979-09-15_1979-09-16_0999.jpg"/>dort waren, habe ich 4 Patienten gesehen. Das Hilton-Hotel hat<lb/>
1.200 Mio. gekostet, davon 200 Mio für Denkmalschutz, da es hinter<lb/>
die Fischerbastei äusserst schön und geschmackvoll hineingebaut<lb/>
wurde. 650 Betten mit 600 Beschäftigte, nach <name type="person" ref="per:110926">Saghy</name> selbst, ein sehr<lb/>
starker Besatz. Die Grundsteinlegung für die beiden neuen Hotels<lb/>
an der Donau, war für mich insofern interessant, als <name type="person" ref="per:110926">Saghy</name> bei<lb/>
seiner Ansprache erklärte, die Bundeshandelskammer hätte dieses Pro<lb break="no"/>jekt ständig unterstützt. Ich antwortete dann in meiner Rede auf<lb/>
diesem Punkt, gut dass dies in Ungarn gesagt wurde, denn in Öster<lb break="no"/>reich ist die Fremdenverkehrssektion ganz entschieden gegen dieses<lb/>
Projekt. Überhaupt habe ich ansonsten bei der Ansprache und dann<lb/>
insbesondere nachher vielmehr die Gelegenheit benützt, mit den<lb/>
Barabern, die jetzt bereits von der Porr und Universale dort arbeiten,<lb/>
zu reden, als mit den anderen Festgästen. Überrascht war ich nur,<lb/>
wie viele Leute von den Banken, Baufirmen, ja sogar von anderen<lb/>
Ministerien in Budapest waren, nur um die Grundsteinlegung mitzu<lb break="no"/>erleben. Mir soll keiner mehr erzählen, wie irrsinnig ausgelastet<lb/>
die alle sind. Einschränken muss ich allerdings, dass es sich um<lb/>
einen Sonntag gehandelt hat und man da mit Recht sagen kann, da hätte<lb/>
man in Österreich auch nichts arbeiten können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da ich leider ja kaum Kontakt hatte mit dem ungarischen Leben in<lb/>
Berührung zu kommen, kann ich auch nicht ermessen, wieweit die<lb/>
Ungarn einen Fortschritt in ihrem Wirtschaftsaufbau, insbesondere<lb/>
Verbesserung der Lebenshaltung ihrer Bevölkerung erreicht haben.<lb/>
Sicherlich wird es auch dort aufwärts gehen. Insbesondere möchte<lb/>
man jetzt doch mehr die Privatzimmervermieter zulassen. Von fördern<lb/>
kann natürlich dort überhaupt keine Rede sein, um mehr Westeuropäer<lb/>
nach Ungarn zu bringen. Noch immer trifft sie hart der schwarze Fo<lb break="no"/>rintkurs, der durch noch so scharfe Kontrollen nicht zum Verschwin<lb break="no"/>den gebracht werden kann. Die Idee des österreichischen Botschafters<lb/>
eine ungarisch-österreichische Währung hier zu starten, habe ich<lb/>
sofort versucht im Keime zu ersticken. Ich erklärte sowohl dem<lb/>
Handelsrat Dr. <name type="person" ref="per:134277">Wagner</name>, als auch den Botschafter, dass diese gemein<lb break="no"/>same Währung auf grössten Widerstand der österreichischen Fremdenver<lb break="no"/>kehrswirtschaft stösst. Da sie ausserdem sicherlich kaum etwas<lb/>
bringt, weder für die Ungarn noch für Österreich, habe ich in dieser<lb/>
Frage zum Unterschied von 300 Mio. Dollarkredit der Fremdenverkehrs<lb break="no"/>wirtschaft sofort nachgegeben. Diese ganze Donauwerbung wurde auch<lb/>
seinerzeit nicht von mir, sondern von <name type="person" ref="per:97684">Langer-Hansel</name>, Chef der Öster<lb break="no"/><pb n="50-1000" facs="50_1979-09-15_1979-09-16_1000.jpg"/>reichischen Fremdenverkehrswerbung, vor dem Jahre 1970 schon ge<lb break="no"/>startet. Jetzt lassen wir sie einschlafen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte informiere <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> über die ungarische<lb/>
Erfahrung.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>