<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19780725">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 25. Juli 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band44_1978-07-25</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1978-07-25" to="1978-08-03">Dienstag, 25. Juli 1978 bis Donnerstag, 3. August 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-06-22">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="44-0863" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-07-25_1978-08-03_0863.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_01">Dienstag, 25. Juli bis Donnerstag, 3. August 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_02">Die Besprechung mit dem nigerianischen Industrieminister <rs type="person" ref="#per__115686">Adeleye</rs><lb/>
ergab, dass dieser an einer Kooperation mit österreichischen<lb/>
Firmen grösstes Interesse hat. Der Besuch in Steyr und Linz war<lb/>
insoferne erfolgreich, als beide Firmen noch hoffen ihre Koopera<lb break="no"/>tionswünsche stärker durchsetzen zu können. <rs type="person" ref="#per__115693">Eder</rs> von Steyr-Daimler-<lb/>
Puch, der übrigens auch bei der kleinen Aussprache mit mir und<lb/>
den VOEST-Leuten anwesend war, ersuchte mich zu intervenieren,<lb/>
damit den Nigerianern die Lizenz für 4.000 LKW ausgestellt wird.<lb/>
Durch diese Einnahmen der Importe sollen der weitere Ausbau des<lb/>
Steyr-Werkes in Bauchi finanziert werden. <rs type="person" ref="#per__115686">Adeleye</rs> ist dafür nicht<lb/>
zuständig, wird sich aber einsetzen. Zur Sprache kam auch das<lb/>
Abkommen über die Kooperation. Ein diesbezüglicher Entwurf wurde<lb/>
den Nigerianern übergeben. Dafür zuständig ist aber das Ministerium<lb/>
für Wirtschaft und Entwicklung. Ich erklärte die Bereitschaft auch<lb/>
auf einen Entwurf der Nigerianer die Verhandlungen zu führen. Wieder<lb/>
wurde die Frage erörtert, ob es nicht möglich ist, Rohöl aus Nige<lb break="no"/>ria zu importieren. Ich versprach bei der ÖMV diesbezügliche Ge<lb break="no"/>spräche zu führen. Ich hoffe, dass es gelingen wird hier endlich<lb/>
einen Erfolg zu erzielen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte die diesbezüglichen Gespräche vorzu<lb break="no"/>bereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_04">Wir exportieren nach Nigeria für 1,6 Mia Schilling und importieren<lb/>
nur für 450 Mio Schilling. Der grösste Teil davon ist noch immer<lb/>
Stickereien. Ich erwähnte natürlich dieses Problem und verwies<lb/>
darauf, dass <rs type="person" ref="#per__115686">Adeleye</rs> noch Gelegenheit haben wird, mit den Sticke<lb break="no"/>reivertretern am nächsten Tag im einzelnen zu verhandeln. Unbe<lb break="no"/>stätigten Meldungen zufolge will die nigerianische Regierung<lb/>
jetzt die Militärs aus der Regierung herausnehmen und durch Zivilisten<lb/>
ersetzen. Dies würde bedeuten, dass der Handelsminister <rs type="person" ref="#per__115687">Shuwa</rs>,<lb/>
der sich ganz besonders gegen die Stickereiimporte ausgesprochen<lb/>
hat, ausgetauscht wird. Tatsächlich ist die Stickereiindustrie<lb/>
aber imstande, über dritte Länder durch Schmuggeln ihre Absatz<lb break="no"/>möglichkeit in Nigeria wahrzunehmen.<lb/>
</p>
            <pb n="44-0864" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-07-25_1978-08-03_0864.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_05">Die Aussprache im Tauernkraftwerk mit <rs type="person" ref="#per__114091">Gmeinhart</rs>, <rs type="person" ref="#per__115694">Kandolf</rs> und<lb/>
dem Vertreter der SAFE, <rs type="person" ref="#per__114474">Kettl</rs>, ergab, dass die mittlere Salzach<lb/>
derzeit nicht ausgebaut werden kann. Umweltschutzorganisationen<lb/>
sind dagegen und der Landeshauptmannstellvertreter <rs type="person" ref="#per__115696">Katschthaler</rs><lb/>
hat eine neue Kommission eingesetzt, die sich natürlich sofort<lb/>
gegen einen solchen Ausbau ausgesprochen hat. Beabsichtigt war, anstelle<lb/>
der 7 Stufen 4–5 Stufen zu bauen, 580 GWA bei 54 Groschen Kilo<lb break="no"/>wattstundenpreis, eine zweckmässig auszubauende Anlage. Vor den nächsten<lb/>
Landtagswahlen in Salzburg ist aber jetzt unter gar keinen Umständen<lb/>
mit einem Antrag oder gar Genehmigung der Landesregierung zu rechnen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114474">Kettl</rs> und <rs type="person" ref="#per__114091">Gmeinhart</rs> waren sehr deprimiert. Sie erwarteten, dass ich<lb/>
sie hart kritisieren würde. Ich habe aber für die unmögliche Situation<lb/>
mehr Verständnis, als sie glauben. In den Landesregierungen und Landes<lb break="no"/>gesellschaften können sich heute die Pro-Kernkraftwerkleute, die<lb/>
Ausbauwilligen nicht mehr durchsetzen. Wahlen stehen vor der Türe<lb/>
und die Politiker nehmen grösstenteils auf die Umweltschützer und<lb/>
Atomgegner usw. ausschliesslich Rücksicht. Selbst wenn die Elektri<lb break="no"/>zitätsleute dafür mitverantwortlich sind, weil sie diese Entwicklung<lb/>
nicht zeitgerecht erkannt oder zu wenig dagegen unternehmen, so<lb/>
will ich ihnen dafür nicht die alleinige Schuld auflasten. <rs type="person" ref="#per__114474">Kettl</rs><lb/>
berichtete dann auch noch aus der Verhandlung im GKT-Aufsichtsrat.<lb/>
In diesem Unternehmen wollen die Vorarlberger, wenn es nicht zur<lb/>
Liquidierung der Aktivitäten kommt, austreten. In diesem Fall würde<lb/>
die Gesellschaft sich automatisch auflösen. Seinerzeit hat nämlich<lb/>
der Vertreter der NEWAG, <rs type="person" ref="#per__115700">Bölchl</rs>, eine Bestimmung durchgesetzt, dass<lb/>
vor Baubeschluss jeder einzelne Gesellschafter aussteigen kann und<lb/>
damit automatisch die Gesellschaft liquidiert wird. In der GKT hat<lb/>
Salzburg erklärt, die fälligen Gelder nicht zu zahlen, solange die<lb/>
Volksabstimmung nicht vorliegt. <rs type="person" ref="#per__114474">Kettl</rs> hat erwartet, dass die GKT<lb/>
die Klage beschliessen wird, doch hat sie erklärt, mit Zinseszinsen<lb/>
einstweilen auf die fällige Zahlung zu verzichten. Hier wurde also<lb/>
ein Kompromiss gewählt und nicht die harte Linie. Auch dafür muss<lb/>
ich zugestehen, habe ich gewisses Verständnis. Bei einem Empfang,<lb/>
den Landeshauptmann <rs type="person" ref="#per__113822">Haslauer</rs> für die Minister <rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorff</rs>, Deutschland,<lb/>
und <rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs>, Schweiz, gab, hat <rs type="person" ref="#per__113822">Haslauer</rs> immer wieder zu allen deut<lb break="no"/>lich erklärt, ich sei böse auf ihn, obwohl er mich so unendlich<lb/>
schätzt. Er nahm dabei Bezug auf den Beschluss Salzburgs bezüglich<lb/>
der Ratenzahlung der GKT und ich erklärte ihm einmal mehr, dass<lb/>
Verträge eingehalten werden müssen. Er meinte, bis Ende des Jahres<lb/>
<pb n="44-0865" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-07-25_1978-08-03_0865.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>hätten sie auf alle Fälle Zeit endgültig zu entscheiden, weil<lb/>
erst dann die Beiträge endgültig fällig werden. Ich erklärte ihm<lb/>
sofort, damit will er nur jetzt noch schnell die Kurve nehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_06">Durch den Beschluss der Salzburger die mittlere Salzach derzeit<lb/>
nicht auszubauen, wird auch die Frage der Beteiligung der SAFE<lb/>
an der TKW verschoben. Im Prinzip erklärte ich neuerdings <rs type="person" ref="#per__114474">Kettl</rs>,<lb/>
dass die von ihnen gewünschten Prozentanteile an der TKW voll<lb break="no"/>kommen unakzeptabel ist. Mit den Tirolern zusammen können höchstens<lb/>
alle Länder 49% erreichen. Da ich für die Tiroler Osttiroler Spei<lb break="no"/>cherkraftwerk grösseren Anteil reservieren muss, kann sich der<lb/>
Anteil der Salzburger nur in bestimmte Grenzen halten. Von den 91.5%<lb/>
Verbundgesellschaftsanteil können 40% noch abgegeben werden, die<lb/>
allerdings zwischen Tirol und Salzburg aufgeteilt werden müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_07">Die Arbeiten am Zillergründl gehen leider nicht so schnell vorwärts,<lb/>
als ich es gerne hätte. Ein Baubeschluss über die Sperre konnte<lb/>
noch nicht gefasst werden. Direktor <rs type="person" ref="#per__114091">Gmeinhart</rs>, aber auch <rs type="person" ref="#per__115694">Kandolf</rs><lb/>
ist der Meinung, dass der Anschluss für die Spezialbauarbeiter<lb/>
und die Baufirmen nach Fertigstellung von Malta trotzdem gegeben<lb/>
ist. Jetzt werden diese Arbeiter bei dem Strassenbau Tauernautobahn<lb/>
in Kärnten noch verwendet. Für nächstes Jahr allerdings muss<lb/>
spätestens der Baubeschluss gefasst werden. Da die Finanzierung<lb/>
durch die Beteiligung der EVS, d.h. der Schwabener gegeben ist,<lb/>
steht dem nichts mehr im Wege.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__114091">Gmeinhart</rs> und <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> die<lb/>
Zeitpläne abstimmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_09">Der Gasthof Tanner in Brandenberg, einer ganz kleinen Gemeinde mit<lb/>
300 Personen Bevölkerung, will ein Hallenbad errichten. Er ersuchte<lb/>
mich um Intervention für einen ERP-Kredit in Höhe von 11 bis 15 Mio<lb/>
Schilling. Eingereicht wurde über die Raiffeisenkasse Mayrhofen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte lass den Fall prüfen, damit ich ihm<lb/>
zurückschreibe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_11">Brandenberg wird, da sein Gemeindegebiet in die Talsperre reicht, in den<lb/>
nächsten Jahren einen ungeheuren Zuwachs an Steuererträgen haben.<lb/>
</p>
            <pb n="44-0866" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-07-25_1978-08-03_0866.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_12">In Tirol ist es aber nicht nur aus diesem Grund, sondern auch<lb/>
scheinbar aus politischen Gründen unmöglich, Gemeindezusammen<lb break="no"/>legungen durchzuführen. Landeshauptmannstellvertreter <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs><lb/>
erklärte mir, dass der zuständige Landesrat der ÖVP bei Amts<lb break="no"/>übernahme zuerst zögernde Versuche startete, dann aber gleich vor<lb/>
den Schwierigkeiten kapitulierte. Jetzt möchte er Nachfolger von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs> werden und ist daher überhaupt nicht mehr bereit unpopu<lb break="no"/>läre Massnahmen zu setzen. In Tirol gibt es daher allein im<lb/>
Zillertal Dutzende von Gemeinden, die unter 1.000 Einwohner<lb/>
haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_13">Neuerdings wurde bei mir vom Bürgermeister in Finkenberg inter<lb break="no"/>veniert, damit die Schule für Fremdenverkehr in Zell am Ziller<lb/>
endlich die Anerkennung durch die Gewerbebehörde bekommen soll,<lb/>
damit die Meisterprüfung erspart werden kann. Ich habe zugesagt<lb/>
einen aufklärenden Brief dem Bürgermeister zu schreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> einen solchen festlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_15">Zur Verleihung des Dekretes zur Führung des Staatswappens an den<lb/>
Kramerwirt in Mayrhofen war sogar <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> mit Frau gekommen und<lb/>
vor allem die gesamte Tiroler Prominenz. Der Besitzer <rs type="person" ref="#per__115701">Kröll</rs> ist weit<lb/>
über 70, sein Sohn führt aber das Gastgewerbe ganz gross. Da auch<lb/>
die Arbeiterkammer zugestimmt hat und übrigens auch vertreten war,<lb/>
gab es keinerlei Schwierigkeiten, ausser dass eben furchtbar lange<lb/>
die Überprüfung dauerte. Präs. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> meinte, wir müssten es<lb/>
jetzt nun auch dem Obmann der Fachgruppe Gast- und Schankgewerbe<lb/>
in Tirol, <rs type="person" ref="#per__115702">Moser</rs>, geben. Da es mir persönlich ganz egal ist, wer<lb/>
aller diese Auszeichnung bekommt, wenn er den gesetzlichen Anfor<lb break="no"/>derungen entspricht und vor allem die Interessensvertretungen zu<lb break="no"/>stimmen, habe ich allen anwesenden Handelskammerleuten, mit denen<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> darüber sprach, sofort erklärt, dass ich auf entsprechende<lb/>
Vorschläge der Handelskammer warte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_16">Bei der Überreichung des Staatswappen an die Firma Liebherr,<lb/>
Bischofshofen, teilte mir der Geschäftsführer mit, dass Zulassungs<lb break="no"/>schwierigkeiten für den Autokran insbesondere von der Wiener<lb/>
Landesregierung gemacht werden. Nach Meinung Liebherr's handelt<lb/>
<pb n="44-0867" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-07-25_1978-08-03_0867.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>es sich um eine Arbeitsmaschine, die sich eben selbständig zum<lb/>
Arbeitsort bewegt. Die Zulassungsgrenze von 10 Tonnen pro Achse<lb/>
sollte auf 12 Tonnen erhöht werden. Dafür würden sie gerne eine<lb/>
40 km Beschränkung akzeptieren. Hier müssen wir beim Verkehrs<lb break="no"/>ministerium intervenieren. Steyr-Daimler-Puch verwendet nur Atlas-<lb/>
Kranaufbauten. Die Universale wieder dürfte so Frankreich-freund<lb break="no"/>lich sein, weil sie 50 Kranwagen von der französischen Firma<lb/>
Potain gekauft haben. Ich versprach mit GD <rs type="person" ref="#per__97449">Freibauer</rs> darüber zu<lb/>
reden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_17">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte Interventionen für Liebherr bei der<lb/>
Wiener Gemeindeverwaltung und Steyr-Daimler-Puch.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_18">Bei der Staatswappenverleihung für die Druckerei Peichär in<lb/>
Saalfelden hat mich der neue sozialistische Bürgermeister ersucht<lb/>
um eine Intervention wegen der Tennishalle und dem Saal, der als<lb/>
Schlechtwetterregelung verwendet werden könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_19">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte überprüfen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_20">Die Rotary-Club-Diskussion in Zell am See gab mir Gelegenheit<lb/>
über einige in den Ländern falsch durchgeführte Berichte zu<lb/>
korrigieren. Unter anderem wurde natürlich der 300 Mio $ Kredit<lb/>
für Ungarn von der Österreichischen Kontrollbank hart attackiert.<lb/>
Interessant für mich war, dass ich erfuhr, dass der Oberste Ge<lb break="no"/>richtshof jetzt für Forstablösen für Seilbahnen, Skilifte usw.<lb/>
1 bis 3 Schilling pro qm festgelegt hat. Dies wird den Ausbau<lb/>
wesentlich verzögern und vor allem verteuern. Die Österreichischen<lb/>
Bundesforste haben bis jetzt 95 Groschen verlangt. Nur bei Stützen<lb/>
im Wald wurden bis zu 2.55 Schilling bezahlt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_21">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte lass diesen Fall genau prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_22">Die Verleihung in Vorarlberg an die Firma Deuring in Hörbranz<lb/>
gab mir Gelegenheit auf die Wünsche des Besitzers wegen der Mais<lb break="no"/>stärkepolitik entsprechend zu antworten. Alle waren erstaunt über<lb/>
meine Detailkenntnisse, die ich allerdings nicht als Handels<lb break="no"/>minister, sondern schon als Kammeramtsdirektor mir aneignen konnte.<lb/>
Ich wurde auch informiert, dass <rs type="person" ref="#per__111709">Wohlmeyer</rs> vom Gmünder Kartoffel<lb break="no"/>werk immer wieder versucht die Disparität durch Preiserhöhungen<lb/>
von 16–18% Vorschlägen auszugleichen. Dagegen weht sich <rs type="person" ref="#per__112640">Deuring</rs>,<lb/>
<pb n="44-0868" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-07-25_1978-08-03_0868.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>weil er befürchtet, die österreichische Nahrungsmittelindustrie<lb/>
würde dadurch konkurrenzunfähig werden. Sein Vorschlag lautete<lb/>
deshalb, wenn wir 20 Mio Schilling Förderung geben und gleich<lb break="no"/>zeitig die Frachtausgleiche, die die Futtermittelindustrie auch<lb/>
bekommt, für Mais angewendet wird, der in die Stärkeerzeugung geht,<lb/>
dann könnte er mit 3-4 % Preiserhöhungen durchkommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_23">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte lass dies sofort von der AK und ÖGB<lb/>
prüfen, damit wir entsprechendes Konzept entwickeln können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_24">Die Firma Blum, ebenfalls von mir mit dem Staatswappen ausge<lb break="no"/>zeichnet, hat sich als Einmannbetrieb, Hufbeschläge, gegründet<lb/>
1952, jetzt auf einen Betrieb über 100 Beschäftige in Beschlägen<lb/>
und weltweite Exporte herausgebildet. Der wirklich tüchtige Mann,<lb/>
ausser dem Gründer des Unternehmens, Herrn <rs type="person" ref="#per__115704">Blum</rs>, der noch tätigst<lb/>
mitarbeitet, ist der Direktor <rs type="person" ref="#per__115705">Witmar</rs>. Hier wird demonstriert,<lb/>
wie ein Familienbetrieb unter günstiger Leitung und günstigen Mit<lb break="no"/>arbeitern Strukturbereinigung betreibt. Unter anderem wurde die<lb/>
zugrundegegangene Gummifabrik Alemannia von Semperit übernommen.<lb/>
Die Lehrlinge werden dort selbst zu höchsten Facharbeitern ausgebildet.<lb/>
Da trotzdem die Arbeitsmarktsituation dort sehr gespannt ist, be<lb break="no"/>züglich der Gastarbeiter konnte ich mit Hofrat <rs type="person" ref="#per__115703">Neururer</rs> von der<lb/>
Arbeitsmarktverwaltung ein Arrangement erreichen, was die Firma Blum<lb/>
anerkennend zur Kenntnis nahm. Wichtig erschien mir nur, dass<lb/>
ich versucht habe, auf lange Sicht gesehen, vielleicht die Firma<lb/>
Blum nach Innerösterreich eine Teilproduktion verlegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_25">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> soll sich mit <rs type="person" ref="#per__115705">Witmar</rs> ins Einvernehmen<lb/>
setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_26">Bei der Auszeichnung der Firma Doppelmayr wurde darüber geklagt,<lb/>
dass die Zulassungsbehörde Verkehrsministerium entsprechende<lb/>
Schwierigkeiten in der Vergangenheit gemacht hat. Jetzt wurde endlich<lb/>
eine Einkupplung für einen 3-Personensessellift genehmigt. Auch<lb/>
hier glaube ich, sollten wir vom Handelsministerium stärker koope<lb break="no"/>rieren und diesen Firmen entsprechende Hilfsstellung bei so internen<lb/>
österreichischen Behördenschwierigkeiten zu geben. Dies wäre das<lb/>
richtige Service für die Wirtschaft, welches sofort entsprechende<lb/>
Anerkennung finden würde.<lb/>
</p>
            <pb n="44-0869" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-07-25_1978-08-03_0869.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_27">Die Aussprache mit den Industriellenvertretern in Vorarlberg<lb/>
brachte keine neuen Erkenntnisse, ausser dass sie mir eine ent<lb break="no"/>sprechende Zusammenstellung der finanziellen Belastungen der<lb/>
letzten Zeit gegeben haben. Ich konnte und wollte keinerlei kon<lb break="no"/>krete Zusagen machen, weil ich hier auch gar keine wirklichen<lb/>
entscheidenden Einflussmöglichkeiten für die Finanzfragen besitze.<lb/>
Wohl habe ich aber der Industrie zugesagt, dass ich bei den Kenn<lb break="no"/>zeichnungsvorschriften jetzt endlich die Gleichberechtigung herbei<lb break="no"/>führen werde und dass insbesondere das System der Einfuhrscheine<lb/>
aufrechterhalten bleibt. <rs type="person" ref="#per__115706">Rauch</rs>, Fruchtsafterzeugung, beschwerte sich<lb/>
bei mir, dass Orangensaft in immer stärkerem Masse zollfrei einge<lb break="no"/>führt wird, während die EG 42% Zoll dafür verlangen soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_28">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs> UND <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte genau prüfen lassen und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__115706">Rauch</rs> antworten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_29">Aufregung gab es diesmal, weil die ÖVP-Jugend in Vorarlberg er<lb break="no"/>klärt hat, sie wird mir einen heissen Messeempfang bereiten. Die<lb/>
Sozialistische Jugend hat dann sofort ein Gegenflugblatt ausgear<lb break="no"/>beitet und beide haben sie beim Messeeingang verteilt. Ich selbst<lb/>
habe sofort die ÖVP-Jugend zu einer Diskussion eingeladen, die<lb/>
wir dann abends auch durchführten. Bei dieser Gelegenheit konnte<lb/>
ich feststellen, dass sie sich hauptsächlich gegen die Messe<lb break="no"/>leitung oder, noch besser gesagt, gegen die ÖVP wendete, weil<lb/>
diese immer dem Handelsminister klatschen und sozusagen seine<lb/>
Ausführungen, die wie sie zugaben, von mir sehr geschickt vorge<lb break="no"/>tragen wurden, goutieren. Sie meinten aber, nachdem die sozialistische<lb/>
Partei jetzt ein Programm gegen die soziale Marktwirtschaft be<lb break="no"/>schlossen hat, der Kampf aller ÖVP-ler gegen jeden sozialistischen<lb/>
Minister dokumentieren muss, dass die soziale Marktwirtschaft die<lb/>
einzige richtige Wirtschaftsform ist und deshalb von allen zu ver<lb break="no"/>teidigen wäre. Jedwedes Kompromiss sei abzulehnen. Nach stundenlanger<lb/>
Diskussion hatte ich aber den Eindruck, dass ich den jungen Leuten<lb/>
klarmachte, dass auch sie die soziale Marktwirtschaft ein bisschen<lb/>
ändern wollen, die ÖVP spricht jetzt auch von der qualitativen<lb/>
Marktwirtschaft und dass gerade ich mich immer für die Marktfunktion<lb/>
ausgesprochen habe. Die Auseinandersetzung war wirklich auch für mich<lb/>
interessant und ich habe das Gefühl, das nächste Jahr bei der Messe<lb break="no"/>eröffnung werden sie weniger dagegen haben, dass ich eröffne, als<lb/>
dass wir eventuell wieder diskutieren, was ich ihnen selbstverständlich<lb/>
<pb n="44-0870" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-07-25_1978-08-03_0870.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>zugesagt habe. Abschliessend meinte ich noch zu Messepräsidenten<lb/>
<rs type="person" ref="#per__115707">Rhomberg</rs>, wenn er mich das nächste Jahr nicht einladen würde,<lb/>
könnte die ÖVP-Jugend auf ihm deshalb böse sein, weil sie eine<lb/>
solche Diskussion, glaube ich, wirklich wünschen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_30">Bei der Messeansprache kam es das erste Mal zu grösseren Unmuts<lb break="no"/>äusserungen und richtiggehenden Buh-Rufen. Natürlich habe ich das<lb/>
aufgefangen und bin sofort auf alle die entsprechenden Attacken ein<lb break="no"/>gegangen. Der Unwillen richtete sich, wie <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> mir nachher<lb/>
klar und deutlich sagte, gar nicht gegen mich, sondern ausschliess<lb break="no"/>lich gegen die sozialistische Finanzpolitik. Die Regierung muss<lb/>
aber geschlossen auftreten und jeder muss eben auch von anderen,<lb/>
wenn insbesondere dieser nicht hier ist, gewisse Verteidigungs<lb break="no"/>funktionen übernehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_31">Die Aussprache mit den Direktoren der Ill-Werke <rs type="person" ref="#per__113021">Reich</rs> und <rs type="person" ref="#per__113016">Peter</rs><lb/>
sowie dem Baudirektor und Betriebsdirektor ergaben erstens, das<lb/>
Walgauwerk sollte entsprechend vorbereitet werden, obwohl ein<lb/>
Baubeschluss erst möglich ist, wenn der Schiedsstreit mit dem RWE<lb/>
erledigt ist. Zweitens, der Schiedsgerichtsstreit wird, nachdem die<lb/>
diversen Stellungnahmen und Gegenstellungnahmen jetzt endgültig<lb/>
abgeschlossen sind, wahrscheinlich im September eröffnet werden.<lb/>
Ich persönlich bin überzeugt, dass er leider nicht sehr schnell<lb/>
über die Bühne gehen wird. Bis zum Abschluss des Schiedsverfahrens<lb/>
muss die Untersuchung, wer in der Vergangenheit eindeutig österrei<lb break="no"/>chische Interessen im Rahmen der Ill-Werke verletzt hat, zurück<lb break="no"/>gestellt werden. Ich habe den beiden Direktoren auch zugesagt,<lb/>
dass ich dafür Verständnis habe, dass sie jetzt ihre ganze Kraft<lb/>
für das Schiedsverfahren einsetzen und die von mir gewünschte Unter<lb break="no"/>suchung über die sehr problematischen Vorgänge innerhalb der Ill-Werke<lb/>
nach dem zweiten Weltkrieg zurückstellen. Im Rahmen des Schiedsver<lb break="no"/>fahren werden sowieso einige Aufklärungen gegeben werden. Mein<lb/>
Eindruck war, dass Direktor <rs type="person" ref="#per__113021">Reich</rs> äusserst gut und detailliert in<lb break="no"/>formiert ist. Er hat mir auch mitgeteilt, dass er im Landesarchiv<lb/>
während seiner Freizeit schon seit Jahren Studien betreibt, um die<lb/>
Zusammenhänge besser erfassen zu können und Detailinformationen zu<lb/>
bekommen. In der letzten Zeit ist es ihnen geglückt, auch Akten<lb break="no"/>material, welches bei Privatpersonen, wie dem seinerzeitigen öffent<lb break="no"/>lichen Verwalter <rs type="person" ref="#per__115708">Ammann</rs>, der schon gestorben ist, und dessen Familie<lb/>
<pb n="44-0871" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-07-25_1978-08-03_0871.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>solche besessen hat, wieder zurück zu bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_32">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Ich möchte mit Dir und <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs> als Auf<lb break="no"/>sichtsrat der Ill-Werke genauer sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_33">Die Madriser Rundtour war insoferne ein voller Erfolg, als die<lb/>
sparsamen Montafoner genau rechneten, wenn der Minister mitmacht,<lb/>
dann kommt auch das Fernsehen. Dies war tatsächlich der Fall<lb/>
und interessanter Weise wurde mit den Schweizern von den Monta<lb break="no"/>fonern, obwohl sie in den vergangenen Jahrhunderten stets blutige<lb/>
Kriege führten, jetzt endgültig scheinbar wirtschaftlich koope<lb break="no"/>riert. Die Schweizer haben diese Tour vor 3 Jahren begonnen und<lb/>
schon 1600 Teilnehmer verzeichnen können. Da es sich hier um<lb/>
eine nicht in normalen Pensionen befindliche Gruppe handelt,<lb/>
handelt es sich wirklich um zusätzliche Gäste, die von auswärts da<lb break="no"/>ran teilnahmen. Mit solchen Aktivitäten wird wirklich unsere Aktion<lb/>
Bergerlebnis sehr gefördert, wie auch GD <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> von der Nationalbank,<lb/>
der ebenfalls daran teilnahm, feststellte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_34">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Vielleicht könnten auch andere Länder und<lb/>
Gebietsverbände mehr für die Bergerlebnisaktion tun.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_35">Die Aussprache mit Bundesrat <rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs> ergab als einzig konkreten<lb/>
Punkt, dass die Schweiz bereit ist, eine Zollbegünstigung für<lb/>
Pfirsichsaft, Brombeeren, Heidelbeeren und Stachelbeerensaft und<lb/>
jetzt auch neu für schwarzen Johannisbeerensaft von bisher 30 sfr<lb/>
auf 4 sfr vorzunehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_36">Meine Intervention bei <rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorff</rs>, damit auch die deutsche Ver<lb break="no"/>handlungsdelegation im Rahmen der GATT-Tokiorunde gegen die<lb/>
Senkung von Videorekorder-Zölle eintreten sollte, wurde von diesem<lb/>
eigentlich glattwegs abgelehnt. Er ist so liberal und sagt, wenn ich<lb/>
eine Ausnahme verlange, dann kommen so viele andere, weshalb schein<lb break="no"/>bar Deutschland es nicht vergessen hat, sondern eben auf Weisung<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorffs</rs> eine solche Ausnahmeregelung nicht verlangen darf.<lb/>
Ob meine Intervention vielleicht in weiterer Folge irgendeinen<lb/>
Einfluss hat, wird sich zeigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_37">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108322">MEISL</rs>: Bitte einen Aussprachetermin mit Grundig und<lb/>
Philips.<lb/>
</p>
            <pb n="44-0872" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-07-25_1978-08-03_0872.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_38">Sowohl <rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorff</rs> als auch <rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs> waren von der Aussprache<lb/>
und vor allem, wie es <rs type="person" ref="#per__114718">Dersch</rs> organisiert hatte, sehr beeindruckt<lb/>
und zufrieden. Wir werden sie fortsetzen nächstes Jahr nach der<lb/>
Dornbirner Messe irgendwo in der Schweiz.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_39">Die Schladminger hatten ein Österreichgespräch festgesetzt, welches<lb/>
leider unter fast lauter Genossen abgelaufen ist. In Wirklichkeit<lb/>
waren die Schladminger nur daran interessiert mich wegen ihrer<lb/>
Seilbahnunterstützung, vor allem aber wegen Hallenbad-Umfinan<lb break="no"/>zierung und Ausbau ihrer Mehrzweckhalle, an Ort und Stelle zu<lb/>
haben und mir die Wünsche mitzuteilen. Ich versprach mit unseren<lb/>
Fremdenverkehrsleuten die Möglichkeiten zu erörtern, nicht mehr<lb/>
aber auch nicht weniger. In Schladming muss ich deshalb sehr vor<lb break="no"/>sichtig sein, weil bekanntlicher Weise dort die Behauptung, die<lb/>
letztens zu einem Disziplinarverfahren gegen <rs type="person" ref="#per__113626">Ortmann</rs> führte, man<lb/>
muss sichs mit ihm gut stehen, sonst bekommt man gar nichts, gelaufen<lb/>
ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_40">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte genau überprüfen lassen und entspre<lb break="no"/>chendes Antwortschreiben festlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-25_41"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="44_0862_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-07-25_0862-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 25.7.1978</head>
         </div>
         <pb n="44_0872_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-07-25_1978-08-03_0872-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="44_0872_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-07-25_1978-08-03_0872-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Typoskript "Gespräch mit Bundesrat Honegger, Botschafter Somaruga in Salzburg", 2.8.1978</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="44_0872_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-07-25_1978-08-03_0872-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="44_0872_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-07-25_1978-08-03_0872-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="44_0872_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-07-25_1978-08-03_0872-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="44_0872_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-07-25_1978-08-03_0872-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="44_0872_07" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-07-25_1978-08-03_0872-07.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="44_0872_08" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-07-25_1978-08-03_0872-08.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>