<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  7. November 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band45_1978-11-07</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-11-07">Dienstag, 7. November 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-08-02">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="45-1292" facs="45_1978-11-07_1292.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 7. November 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="#per__118186">Egger</name> von der Fa. Gellertz und Importeur der Firma für Westing<lb break="no"/>house und Thermoking, einer Kühlgesellschaft, hat die Idee, mit den<lb/>
Rumänen gemeinsam eine Container-Firma zu gründen, um zwischen<lb/>
Krems und Sulina, der Freihandelszone, ein Transportunternehmen<lb/>
aufzumachen. Die Rumänen würden 800 Container leasen und die<lb/>
österr. Firma 200. Mit diesem Container möchte er zwischen Krems<lb/>
und Sulina Transporte, insbesondere Kühltransporte aufziehen.<lb/>
Die Rumänen würden sofort daran interessiert sein, weil sie<lb/>
endlich ihren Freihafen mehr nützen könnten und gleichzeitig<lb/>
die 2,5 Mill. $ durch diese Gesellschaft mit Leistungen abzahlen<lb/>
könnten. <name type="person" ref="#per__118186">Egger</name> selbst exportiert jetzt 100 Mill. S Transportkühl<lb break="no"/>aggregate eben von Thermoking und Westinghouse nach Rumänien.<lb/>
Ich habe <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> die entsprechenden Unterlagen zur Verfügung gestellt<lb/>
und er hat mit <name type="person" ref="#per__118186">Egger</name> weitere Gespräche geführt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Klub hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> dann neuerdings die Abstimmungsergebnisse und<lb/>
deren Folgen referiert. Er ist fest davon überzeugt, dass Öster<lb break="no"/>reich mit dieser Kernkraftabstimmung einen neuen Weg beschreiten<lb/>
muss. In Schweden wurde über Kernkraft die Regierung gestürzt,<lb/>
in Deutschland kommt es zur Lahmlegung von Regierungsaktivitäten<lb/>
durch die Atomgegner, in Frankreich wird es wegen der Wiederaufberei<lb break="no"/>tungsanlage bald zu Schwierigkeiten kommen und GB wird überhaupt<lb/>
in der nächsten Zeit unter einen ungeheuren Druck kommen. Die<lb/>
wichtigste Aufgabe, meint <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, ist eine Aufklärungsarbeit zu<lb/>
leisten. Diese sollte aber nicht durch Partei erfolgen, sondern<lb/>
durch höchste mit wissenschaftlicher Qualifikation ausgezeichneten<lb/>
Fachleuten. Die Jugend hat sich insbesondere der Antikernkraft-Aktion<lb/>
angeschlossen und dort besonders aktiv gezeigt, weil es gegen die da<lb/>
oben gegangen ist. Das Volksabstimmungsergebnis muss jetzt dazu<lb/>
führen, dass ein Gesetz eingebracht wird, welches <name type="person" ref="#per__113110">Adamovich</name> vom Verfas<lb break="no"/>sungsdienst ihm jetzt ausarbeitet. <name type="person" ref="#per__113110">Adamovich</name> selbst hat das<lb/>
Handelsministerium angerufen, um Mitwirkung ersucht und wir<lb/>
haben den Koll. <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name> entsendet. Spät abends ist er dann mit<lb/>
einem Entwurf gekommen, der allerdings zu meiner grössten Über<lb break="no"/>raschung doch auf dem Strahlenschutzgesetz basiert. Es wird ein<lb/>
Initiativantrag, der – da er auf Strahlenschutz basiert – nicht<lb/>
als Verwaltungsgesetz gelten kann. In Zitierung des Strahlenschutzge<lb break="no"/>setzes wird ein Betrieb von Kernkraftwerken verboten. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> erwähnt<lb/>
neuerdings, dass die Nichtinbetriebnahme Zwentendorfs und deren<lb/>
<pb n="45-1293" facs="45_1978-11-07_1293.jpg"/>Kosten auf die Konsumenten abgewälzt werden dürfte. Im Schweden<lb/>
kosten die 2 stillgelegten Kernkraftwerke 10 Mill. S pro Tag und<lb/>
dies bereits seit 2 Jahren. Jetzt kann ich auch in den verschi<lb break="no"/>edensten Zeitungen lesen, wie <name type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</name> für Tirol den Verlust mit<lb/>
1 Mia S angibt, Steiermark Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__114463">Altziebler</name> 600 Mill. S usw.<lb/>
Die Ernüchterung bei den Gegnern wird jetzt immer grösser. Die<lb/>
ÖVP-Funktionäre in der E-Wirtschaft sind schön langsam verzweifelt,<lb/>
dies konnte ich aus einer Bemerkung von <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> entnehmen, der meinte,<lb/>
wir müssten nur eine Lagerung für den Atommüll finden, dann wäre alles<lb/>
in Ordnung und man könnte durch Gesetzesbeschluss natürlich dann<lb/>
die Kernkraftwerksidee positiv vom Volk votieren lassen und damit<lb/>
in Betrieb gehen. Die Waldviertler Ergebnisse hätten nämlich klar<lb/>
und deutlich gesagt, dass man dort wegen der Lagerung so stark da<lb break="no"/>gegen gestimmt hat. Wenn das Lagerproblem gelöst sei, sei alles aus<lb break="no"/>geräumt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Diskussion im Klub hat <name type="person" ref="#per__118187">Gradenegger</name> eine Idee, die die westlichen<lb/>
Länder, welche gerade so stark gegen die Atomkraft gestimmt haben,<lb/>
am härtesten treffen würde: Seiner Auffassung nach ist es unge<lb break="no"/>recht, dass Tirol und Vorarlberg einen so tiefen Elektrizitäts<lb break="no"/>preis haben, dies sei mit einer der Gründe gewesen, warum so locker<lb/>
am Sonntag entschieden wurde. Da es in Österreich einheitliche<lb/>
Preise für Milch, Brot, Benzin usw. gibt, sollte man auch jetzt<lb/>
einen einheitlichen Elektrizitätspreis festsetzen. Ansonsten ergab<lb/>
diese Diskussion, genauso wie dann auch die bis 11 Uhr dauernde<lb/>
im Bezirksausschuss auf der Landstrasse, dasselbe Bild, man beschwerte<lb/>
sich über die Disziplinlosigkeit der Soz. Jugend und der JG und<lb/>
erwartet, dass Massnahmen gesetzt werden. Ich selbst habe dann<lb/>
insbesondere auf der Landstrasse versucht klarzumachen, dass wir<lb/>
jetzt alles dringender brauchen als eine adminstrative Massnahme<lb/>
gegen einzelne Organisationen. Wie <name type="person" ref="#per__112988">Wille</name> im Klub und dann auch einige<lb/>
auf der Landstrasse feststellten, ist die grosse Gefahr, dass wir<lb/>
jetzt durch ein Scherbengericht eine Personaldiskussion heraufbe<lb break="no"/>schwören. Was notwendig ist, ist Einzelpersonen, insbesondere wird<lb/>
immer wieder der Name <name type="person" ref="#per__97354">Blau</name> genannt, durch eine einzige Massnahme,<lb/>
nämlich vollkommenes Negieren strafen, die wirklich einzige Lösung ist.<lb/>
Im Bezirksausschuss konnte ich dann, so hoffe ich zumindestens,<lb/>
die vielen Diskussionredner davon überzeugen, dass wir jetzt zwar<lb/>
die dritte Frage oder Wahl verloren haben, ORF – Wiener Wahl –<lb/>
Zwentendorf, dass wir uns aber jetzt für die Nationalratswahl<lb/>
mehr denn je vorbereiten müssen, weil dort letzten Endes die grosse<lb/>
<pb n="45-1294" facs="45_1978-11-07_1294.jpg"/>Entscheidung fällt. Ich habe auch über die Parteivorstandsbeschlüsse<lb/>
bezüglich der Ermächtigung <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> eingehend referiert. Die Ge<lb break="no"/>nossin <name type="person" ref="#per__113121">Mauritz</name> meinte, ob auch für mich eine Gefahr bestünde,<lb/>
dass ich vielleicht aus der Regierung ausgebootet werde. Ich<lb/>
konnte sie im wahrsten Sinne des Wortes beruhigen. Nach den Gesprächen,<lb/>
die ich im Parlament mit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wegen der Repräsentationskosten<lb/>
der Handelskammer, wegen der nächsten Aktivitäten auf dem Sektor der<lb/>
E-Wirtschaft führte, konnte ich feststellen, dass er ausschliesslich<lb/>
meine Ideen aufgriff und mir sehr wohlwollend gegenüber in jeder<lb/>
Beziehung ist. In einem Punkt sind wir verschiedener Auffassung:<lb/>
ich stimme mit ihm überein, dass der Wirtschaftsbund jetzt innerhalb<lb/>
der ÖVP jetzt kaum mehr etwas zu sagen hat, ich glaube aber, dass<lb/>
wir trotzdem mit <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> weiter bestens kooperieren sollen,<lb/>
weil früher oder später dieser doch wieder einen gewissen Einfluss<lb/>
zumindestens in der ÖVP gewinnen wird. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ist der Meinung, dass<lb/>
das Wirtschaftsbund nie mehr etwas zu reden haben wird und dass<lb/>
sich auch <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> überhaupt nicht mehr in keiner Frage durchsetzen<lb/>
wird können. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hatte mehr Unterstützung bei der UNO-City<lb/>
durch z.B. die Bauindustrie und damit der Handelskammer erwartet,<lb/>
genauso wie bei der Atomabstimmung, wo er den Einsatz und die Aktivität<lb/>
der Wirtschaft vermisst hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Klub werde ich von den Genossen jetzt als Mister Nuclear angesprochen,<lb/>
ein neuer Spitzname.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> hatten <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> und ich zuerst unter sechs Augen eine<lb/>
harte und offene Aussprache. Ich erklärte <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> dezidiert, dass<lb/>
ich nicht verstehen kann, wie es zu dieser Meinungsäusserung im ÖVP-<lb/>
Pressedienst gekommen ist. <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> erklärte mir, und da hat er sicher<lb break="no"/>lich recht, dass er nur dem Kurier auf dessen Anfrage mitgeteilt<lb/>
hat, wie die Versorgung Österreichs jetzt ohne Zwentendorf vorge<lb break="no"/>sehen ist. Der Kurier resp. dann der ÖVP-Pressedienst hat die Äusserung,<lb/>
dass keine Katastrophe eintreten wird, ganz gross herausgestrichen<lb/>
obwohl dies nur eine beiläufige Bemerkung gewesen ist. Ich habe <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name><lb/>
erklärt, dass ich eine ähnliche Aussage wegen der Zukunft gemacht habe,<lb/>
ohne dass man daraus sofort eine Schlagzeile – keine Katastrophe – daher<lb/>
der logische Schluss, Zwentendorf ist gar nicht notwendig, ziehen<lb/>
konnte. <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> hat mir angeboten, er wird jetzt längere Zeit<lb/>
überhaupt keine Erklärung mehr abgeben. Ich empfahl ihm, damit<lb/>
dies nicht aussieht, wie ein Maulkorb, der ihm jetzt verpasst wurde,<lb/>
er sollte sich nur äusserst vorsichtig in Hinkunft als Energiepapst<lb/>
<pb n="45-1295" facs="45_1978-11-07_1295.jpg"/>äussern. Am besten wäre es, wenn er überhaupt nur im Rahmen der<lb/>
Pressefrühstücke sich zu Problemen äussern würde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> und ich besprachen dann mit <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name>, <name type="person" ref="#per__107956">Satzinger</name>, in weiterer<lb/>
Folge ist dann auch noch <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name> von der Besprechung mit <name type="person" ref="#per__113110">Adamovich</name><lb/>
und dem Gesetzenwurf dazugekommen, sowie mit <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name> dann unsere<lb/>
zukünftige Energiepolitik. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> wird jetzt die Arbeitsgemeinschaft<lb/>
Energie von der Ökonomischen Konferenz einberufen. Ich bin sehr<lb/>
neugierig, ob die Atomgegner – <name type="person" ref="#per__115683">Matzner</name> und Konsorten – kommen werden,<lb/>
um konkrete Vorschläge zu erstatten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> wird mit den Ländern die Verhandlungen wegen der Heizsysteme<lb/>
und der Wärmedämmung fortsetzen. Bei letzteren haben wir<lb/>
feststellen müssen, dass sich die Länder, wenn es darum geht,<lb/>
höhere Werte in die Verordnungen resp. Gesetze, die sie gegebenen<lb break="no"/>falls erlassen müssen, aufzunehmen, grösste Bedenken haben.<lb/>
Überhaupt stellt sich heraus, dass der Weg über den Artikel 15 a der<lb/>
Bundesverfassung, also ein Staatsvertrag mit den Ländern äusserst<lb/>
schwierig ist. Es dauert monatelang, bis es zu Artikulierung<lb/>
der Ideen kommt und dann neuerdings monatelang, bis es zu einer<lb/>
Formulierung der Verordnungen kommt. Die Taktik wird daher von<lb/>
<name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> im Unterausschuss des Parlamentes die sein, über das<lb/>
Energiesparen womöglich eine Liste aufzustellen, wo derzeit die<lb/>
Kompetenzen im einzelnen liegen. Als Ergebnis der dann vom Unter<lb break="no"/>ausschuss vorgesehenen Massnahmen möchte <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> dann den Antrag<lb/>
stellen, man soll die Verfassung dahingehend ändern, dass eben die<lb/>
Wünsche, welche die ÖVP und die FPÖ sicherlich zu diesen Punkten<lb/>
haben, dann dem Bund übertragen werden. Dieser Kompetenzänderung wird<lb/>
von der ÖVP kaum zugestimmt werden. Die Länder würden nämlich,<lb/>
davon bin ich überzeugt, mit aller Entschiedenheit gegen eine<lb/>
solche Massnahme Stellung nehmen. Da es sich dabei um ein<lb/>
2/3-Gesetz handelt, müsste die ÖVP dezidiert dann zustimmen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> wird diese Taktik mit Klubobmann <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> noch besprechen.<lb/>
Ich selbst muss gestehen, bis auf diese Idee von einer Schweizer<lb/>
Journalistin aufmerksam gemacht worden. Als sie mich fragte,<lb/>
wie dies in Österreich mit der Energiesparpolitik steht, musste<lb/>
ich ihr erklären, dass es, ähnlich wie in der Schweiz in der<lb/>
Kompetenz der Kantone, bei uns an den Ländern liegt. Hier, meinte<lb/>
sie, würde es grosse Schwierigkeiten geben, wie ja auch in der Schweiz<lb/>
<pb n="45-1296" facs="45_1978-11-07_1296.jpg"/>die Elektrizitätsfragen meistens an Kantonspolitik<lb/>
scheitert resp. zumindestens differenziert ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein Problem der Bundesregierung ist aber die Kompetenzen<lb/>
zwischen Bautenministerium und Gesundheitsministerium ent<lb break="no"/>sprechend abzugrenzen resp. festzulegen, wie und in welchem<add>[Ausmaß?]</add><lb/>
diese gegebenenfalls angewendet oder geändert werden muss.<lb/>
Ein typisches Beispiel ist, dass das Bautenministerium das<lb/>
Dampfkesselbetriebsgesetz machen soll, um entsprechende Spar<lb break="no"/>massnahmen dort einbauen zu können, während die Gesundheits<lb break="no"/>behörde, also das Gesundheitsministerium am liebsten ein<lb/>
Emmissionsschutzgesetz hätte, um dort diese Materie zu<lb/>
regeln. <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> und <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name> konnten sich in dieser Frage noch<lb/>
nicht einigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte frage bei den Büros der beiden<lb/>
Minister an, wie die Sache jetzt wirklich steht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name> hat in der Verbundgesellschaft jetzt die Idee, nur<lb/>
ein Zweier-Vorstand soll in Hinkunft diese grosse Organisa<lb break="no"/>tion führen und vertreten und ist scheinbar von den Technikern<lb/>
dort unter einen starken Druck gesetzt worden. <name type="person" ref="#per__112014">Erbacher</name> als<lb/>
Generaldirektor war gleichzeitig für die grosse technische<lb/>
Sektion verantwortlich, der Netzbau, der Elektrizitätsausbau, und<lb/>
zwar die elektrische Seite, die Umspannungswerke usw. lagen<lb/>
in seiner Kompetenz. <name type="person" ref="#per__114747">Zach</name>, der ÖVP-Vorstandsdirektor, hatte<lb/>
nur die Bauabteilungen unter sich. Die Techniker wollen jetzt<lb/>
die alte Idee, welche auch die ÖVP immer propagiert, dass<lb/>
zwei Stellvertretende Vorstandsdirektoren bestellt werden<lb/>
sollen. <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name> würde dafür den Betriebsdirektor <name type="person" ref="#per__118188">Krautt</name><lb/>
heranziehen. Ich habe ihm klargemacht, dass dies eine schlechte<lb/>
Lösung sei. Stellvertretende Vorstandsdirektoren nehmen an<lb/>
den Vorstandssitzungen auch als Vorstände teil. Dadurch hat<lb/>
z.B. der Vorstandsdirektor <name type="person" ref="#per__114747">Zach</name> die Möglichkeit, dem <name type="person" ref="#per__118188">Krautt</name><lb/>
entsprechend in seine Kompetenz mit hineinzureden. <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name><lb/>
soll daher <name type="person" ref="#per__118188">Krautt</name> zu einem Generalbevollmächtigten für alle<lb/>
technischen Fragen machen, ihn stets zu allen Sitzungen mit<lb break="no"/>nehmen und dort auch tatsächlich dann agieren lassen. Niemand<lb/>
kann ihm in seine Kompetenz dann hineinreden. <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name> hat<lb/>
diese Argumentation eingesehen und wird daher zwar bei den<lb/>
jetzigen weiteren Besprechungen mit Betriebsräten, aber auch mit<lb/>
den ÖVP im Verbundkonzern diese Meinung ausschliesslich<lb/>
<pb n="45-1297" facs="45_1978-11-07_1297.jpg"/>zwei Vorstandsmitglieder, eben er als Generaldirektor und<lb/>
<name type="person" ref="#per__114747">Zach</name>, wenn die ÖVP nicht einen anderen vorschlägt, als seinen<lb/>
Stellvertreter, also den Zweier-Vorstand, vertreten. Wenn<lb/>
tatsächlich er oder <name type="person" ref="#per__114747">Zach</name> längere Zeit erkranken sollten,<lb/>
kann man noch immer ad hoc dann eine andere Lösung anstellen.<lb/>
Jetzt aber sollte man bei dem Zweier-Vorstand bleiben. Diesen<lb/>
Vorschlag habe ich auch <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> morgens zur Kenntnis gebracht,<lb/>
und er war nach Überlegungen dann doch damit einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Enns soll als Nachfolger des SPÖ-Vorstandes <name type="person" ref="#per__118189">Austeda</name>,<lb/>
Prokurist bei der Verbund, namhaft gemacht werden. <name type="person" ref="#per__115721">Neuhauser</name>,<lb/>
Handelsbevollmächtigter, kommt dafür nicht in Frage, da<lb/>
insbesondere die Betriebsräte sich ganz entschieden dagegen<lb/>
aussprechen. <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name> wird mit dem Aufsichtsratspräsidenten<lb/>
LR <name type="person" ref="#per__113006">Reichl</name> darüber Gespräche führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Nachfolge von <name type="person" ref="#per__112014">Erbacher</name> muss jetzt genau überlegt werden.<lb/>
Sicher ist, dass bei dem Wärmekraftwerk Korneuburg die<lb/>
Idee, welche <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name> schon lange Zeit hatte, dass man die<lb/>
Prokuristen zu Geschäftsführern macht, wird endlich verwirklicht<lb/>
werden können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Aufsichtsratsposten <name type="person" ref="#per__112014">Erbachers</name> und seine sonstigen Funktionen<lb/>
werden jetzt zusammengestellt und wir werden dann entsprechende<lb/>
Beschlüsse fassen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name> selbst sagt, er wird alles daransetzen, so schnell<lb/>
als möglich im Bundeslastverteiler-Beirat die notwendigen<lb/>
Beschlüsse vorbereitet werden, wenn es zu einer Versorgungskrise<lb/>
mit Strom kommen sollte. Dies wird kaum in diesem Winter,<lb/>
wahrscheinlich aber im nächsten oder übernächsten Winter<lb/>
der Fall sein. <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name> hat übernommen, eine Lastverteiler-<lb/>
Verordnung vorzubereiten. Diese soll dann im Beirat, welchen<lb/>
ich am nächsten Dienstag persönlich besuchen werde, vorbereitet<lb/>
und besprochen und dann in die Begutachtung verschickt werden.<lb/>
Ich habe <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name> zugesagt, in den nächsten Lastverteiler-Beirat<lb/>
persönlich zu kommen, um<add>[ihn?]</add> dort sozusagen vor versammelter Mann<lb break="no"/>schaft als neuen Bundeslastverteiler zu vereidigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="45_1291_01" facs="45_1978-11-07_1291-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 7.11.1978</head>
         </div>
         <pb n="45_1291_02" facs="45_1978-11-07_1291-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>