<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  7. November 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band18_1973-11-07</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-11-07">Mittwoch, 7. November 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-09-22">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band18/">
      <body>
         <pb n="18-1219" facs="18_1973-11-07_1219.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Mittwoch. 7. November 1973</p><p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:149038">Weiser</name> vom Dienststellenausschuß des Patentamtes teilte<lb/>
uns mit, daß dieser einstimmig beschlossen hat, an erster<lb/>
Stelle den neuen Präsidenten Vizepräsidenten <name type="person" ref="per:97688">Leberl</name> vorzu<lb break="no"/>schlagen. Ich veranlasse, daß diese Mitteilung unverzüglich<lb/>
auch SChef <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name> persönlich mit von mir einbegleiteten<lb/>
Worten überbracht wird. <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name> ist über diese Mitteilung,<lb/>
wie mir <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> nachher sagte, nicht sehr glücklich. Da nun<lb/>
Präsident <name type="person" ref="per:98012">Thaler</name> und auch der Dienststellenausschuß <name type="person" ref="per:97688">Leberl</name><lb/>
vorschlagen, ist kaum mit einer anderen Bestellung durch<lb/>
<name type="person" ref="per:97915">Schipper</name> zu rechnen.</p><p xml:space="preserve">Im Klub berichtet <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ganz kurz über die politische Lage<lb/>
und ganz besonders über die Idee von der ÖVP und einzelnen<lb/>
sogenannten unabhängigen Zeitungen jetzt eine Allparteien<lb break="no"/>Regierung zu bilden. In der Schweiz meinte er, funktioniert<lb/>
dies besser, weil 1. keine Fraktionszwang existiert, die<lb/>
soz.demokratische Partei dort auch gar nicht als zentrale<lb/>
Partei in Erscheinung tritt. sondern jede einzelne Kanton.<lb/>
jede Sprachgruppe, ihre eigene Organisation hat, die nicht<lb/>
nur so wie unsere Länder-Organisation selbstständig ist, sondern<lb/>
wirklich eine eigenen Politik betreibt. Die Aufgliederung der<lb/>
Regierung in fachgruppenmäßige, kantonale parteipolitische<lb/>
und religionsbekenntnismäßige Gliederung ergibt, bei der<lb/>
Bundesrat, d.h. Regierungsbesetzung eine große Schwierigkeit,<lb/>
doch werden diese Bundesräte auf fast Lebenszeit gewählt und<lb/>
stehen geschlossen zum Parlament in einem einheitlichen Gegen<lb break="no"/>satz. Ein solches System käme für Österreich nach Meinung<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, ich bin hier ganz gegenteiliger Meinung, nicht in<lb/>
Frage und deshalb sei eine <choice><choice><sic>Allregierung</sic><corr>Allparteienregierung</corr></choice></choice> in Österreich auch<lb/>
weder erstrebenswert noch zielführend. Er hätte sich deshalb<lb/>
von großen Anhängern der Koalition, die er noch 1966 lebhaft<lb/>
vertrat, weil er befrüchtete, daß die Narben der Vergangenheit<lb/>
noch nicht verheilt sind, seit damals nur einen Gegner der großen<lb/>
Koalition entwickelt. In der großen Koalition hätte für jede von<lb/>
uns angestrebte gesetzliche Regelung und Reform immer wieder auch<lb/>
<pb n="18-1220" facs="18_1973-11-07_1220.jpg"/>der anderen Steite entsprechende Zugeständnisse gemacht werden<lb/>
müssen. Jetzt könnte ohne diesen Kuhhandel soz. Programm ver<lb break="no"/>wirklicht werden. Ich teile diese Meinung nicht, denn auch jetzt<lb/>
werden auf der anderen Seite entsprechende Konzessionen gemacht,<lb/>
ohne allerdings daß dies regierungsmäßig oder im Parlament ver<lb break="no"/>einbart wird. Den Gewerbetreibenden, den Bauern und sw. wird,<lb/>
aus welchen Gründen immer, auch jetzt entsprechende Konzessionen<lb/>
vom Finanzminister gewährt. Da keine Zeit mehr zur Diskussion<lb/>
blieb, hat sich zu diesem Problem niemand gemeldet. Wahrschein<lb break="no"/>lich hätte aber auch selbst bei noch so viel Zeit über dieses<lb/>
Problem niemand mit <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> diskutiert. Er hat in diesem Punkt<lb/>
eine vorgefaßte sture Meinung und wird sie sicherlich weiter<lb/>
verfechten und dnrchzieheh. Bis zu den nächsten Wahlen 1975<lb/>
besteht auch tatsächlich gar kein Grund, das System zu ändern.<lb/>
Allerdings baut er mit diesen Äußerung jetzt bereits irgendwelchen<lb/>
Wünschen des Gewerkschaftsbundes einer großen Koalition vor<lb/>
in dem er versucht, die Funktionäre der soz. Partei gegen eine<lb/>
solche Idee zu immunisieren.</p><p xml:space="preserve">KzlRat <name type="person" ref="per:136694">Wohl</name> von der Mitterberger hofft, daß er noch einen größeren<lb/>
Beitrag aus der Bergbauförderung erhalten kann. Ich erkläre ihm,<lb/>
daß dies vollkommen hoffnungslos ist, weil mit den 1,1/2 Mio<lb/>
Budgetüberschreitungsgesetz endgültig der Betrag von 10 Mio für<lb/>
Mühlbach, aber auch für die BBU festgelegt ist. <name type="person" ref="per:136694">Wohl</name> möchte<lb/>
in Mühlbach eine größere Hütte erreichten. Derzeit werden 200.000t<lb/>
Hauffwerk, das ergibt 3.000 t Kupfer produziert. Diese Menge<lb/>
sollte auf 330.000 erhöht werden, was 4 1/2 tausend t Kupfer er<lb break="no"/>gibt. Eine Anlage würde 110 Mio S betragen. <name type="person" ref="per:136694">Wohl</name> möchte nun,<lb/>
daß ein wesentlich größeres Hüttenwerk von 15 – 20.000 t er<lb break="no"/>richtet wird, da dies nur 200 Mio Investitionen kosten würde.<lb/>
Dafür würde er philipp. Erz, aber auch slow. Erz einführen.<lb/>
Ich kann mir nicht vorstellen, daß die hohen Transportkosten,<lb/>
die auf alle Fälle bis Mühlbach anfallen, dann noch eine kosten<lb break="no"/>deckende Verarbeitung ermöglichen. <name type="person" ref="per:136694">Wohl</name> behauptet dies. Dieses<lb/>
Problem muß aber von der ÖIAG gelöst werden.</p><pb n="18-1221" facs="18_1973-11-07_1221.jpg"/><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name><lb/>
Bitte mit <name type="person" ref="per:97498">Grünwald</name> eine Besprechung im Institut vorbereiten,<lb/>
ob die ÖIAG die entsprechenden Investitionen finanziert und<lb/>
Rentabilitätsberechnungen geseitzt.</p><p xml:space="preserve">Der derzeitige Schwemminhalt der 200.000 t Hauffwerk geht in<lb/>
den Mühlbach. Jetzt soll daraus eine Quarzfeinsand in der<lb/>
ersten Ausbaustufe von 60.000 t gewonnen werden. Zu diesem<lb/>
Zweck wurde mit anderen Firmen eine Feinsand-GesmbH mit einem<lb/>
Investitionsaufwand von 15 Mio S gegründet. 60 % dieses Be<lb break="no"/>trages soll der Wasserwirtschaftsfonds beisteuern. Darüber<lb/>
hinaus will sich Mitterberg an der Mittersiller Gelit-Abbau<lb/>
beteiligen. Hier hat sich auch die VOEST interessiert. Der<lb/>
<choice><choice><sic>Investaufwand</sic><corr>Investitionsaufwand</corr></choice></choice> ist 300 Mio der je zur Hälfte aufgebracht werden<lb/>
soll. Die deutsche Metall hat sich noch nicht entscheiden ob<lb/>
sie VOEST, Mitterbach-Kupfer als Partner wählt.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name><lb/>
Auch dieses Problem mit <name type="person" ref="per:97498">Grünwald</name> besprechen.</p><p xml:space="preserve">Für die Frauen möchte <name type="person" ref="per:136694">Wohl</name> einen Elektrobetrieb, an der sich<lb/>
ebenfalls die Kupferwerke beteiligen gewinnen. Darüber hinaus<lb/>
soll für den Fremdenverkehr, das Tal sollte für Sommer- und<lb/>
Winterurlauber bestens erschlossen werden und womöglich ein<lb/>
Kurort werden, auch durch Beteiligung der Kupferbergwerke-<lb/>
Gesellschaft besser aufgeschlossen werden. Zusammenfassend<lb/>
hatte ich den Eindruck, daß kaum liegt der Kupferpreis nicht<lb/>
mehr so tief und die Firma hat ein wenig Luft, sie sofort m t<lb/>
gigantischen Plänen in Erscheinen treten will. Die Initiative<lb/>
ist sehr lobenswert, ich kann mir allerdings nicht vorstellen,<lb/>
daß die Finanzmöglichkeiten jemals dafür geschaffen werden<lb/>
können.</p><p xml:space="preserve">Botschafter <name type="person" ref="per:148072">Ziegler</name>, der nach Malaysia geht, möchte gerne, daß<lb/>
unser Warenverkehr, der derzeit ca. 50 Mio S und 150 Mio S<lb/>
Import beträgt, vergrößert wird. Ihm schwebt eine bessere<lb/>
Relation und ein größeres Austauschvolumen vor, nachdem die<lb/>
<pb n="18-1222" facs="18_1973-11-07_1222.jpg"/>Japaner ca. 6 Milliarden S erzielen. Ich erklärte, daß ich<lb/>
ihn natürlich in jeder Beziehung unterstützen würde, daß<lb/>
ich allerdings keine g konkrete Möglichkeit sehe, wie man<lb/>
ohne Initiative von einzelnen Firmen eine Verbesserung der<lb/>
Exportes, ja selbst auch des Importes erreichen könnte. <name type="person" ref="per:148072">Ziegler</name><lb/>
wird erst unsere Informationsrunde mitmachen znd ich habe<lb/>
ihn gebeten er soll mir anschließend seinen Eindruck über diese<lb/>
Serviceleistung für abgehende Botschafter mitteilen. Bits<lb/>
jetzt nämlich haben wir positive Ergebnisse und auch ent<lb break="no"/>sprechende Anerkennung mit dieser Neueinführung erhalten.</p><p xml:space="preserve">Bürgermeister a. D. <name type="person" ref="per:136789">Scherbaum</name> und Direktor der Gasgesellschaft<lb/>
<name type="person" ref="per:146905">Kleinhansel</name> waren sehr erfreut von mir zu hören, daß sie bevor<lb/>
sie interveniert haben, ich mit der Austria Ferngas schon ge<lb break="no"/>sprochen habe, daß 200.000 m3 Erdgas, welches sich allerdings<lb/>
bis zum Jahre 1978 auf 3 1/2 Mio erhöhen werden, gesprochen<lb/>
habe, damit diese Menge auch tatsächlich bereitgestellt wird.<lb/>
Sowohl <name type="person" ref="per:97865">Reisinger</name> als auch <name type="person" ref="per:97496">Gruber</name> waren innerlich erschüttert,<lb/>
als sie meine Verwunderung bemerkten, daß ein städtisches Ge<lb break="no"/>biet von der steirischen Austro-Ferngas so schlecht behandelt<lb/>
wird, daß nicht einmal 200.000 m3 bereitgestelot werden. Graz<lb/>
kann sich keine dritte Anlage von 25 Mio S für Spaltgaserzeugung<lb/>
leisten, weil sie befürchtet, daß nach paar Jahren, wenn ent<lb break="no"/>weder sowjetischer oder algerisches Erdgas kommt, diese Anlagen<lb/>
nicht mehr eingesetzt werden können. Sie möchten sich ganz auf<lb/>
Erdgas umstellen. Eine solche Politik halte ich vom Versorgungs<lb break="no"/>standpunkt sehr gefährlich, weil wenn das sowj. oder alger.<lb/>
Erdgas, aus welchen Grund immer, ausfällt, sie dann ihre städt.<lb/>
Verbraucher nicht mehr beliefern können. Die Gemeinde Wien z.<lb/>
B. hat sehr wohl eine große Spaltgasanlage, gegebenenfalls in<lb/>
Reserve, um eben die Versorgung einigermaßen aufrecht erhalten<lb/>
zu können.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> hat bei der Generaldebatte über das Budget zu erkennen<lb/>
gegeben, wo sich die Stoßrichtung der Wirtschaft hinwendet. Er<lb/>
kritisierte, daß wir für die Industrieförderung so wenig ausgeben.</p><pb n="18-1223" facs="18_1973-11-07_1223.jpg"/><p xml:space="preserve">Da diese Post ja tatsächlich größtenteils im Stabilisierungs<lb break="no"/>teil und nicht im Grundbudget sich befindet. Außerdem meinte<lb/>
er, daß sich das Ministerium jetzt noch mehr als Konsumenten<lb break="no"/>ministerium und als Preisministerium entwickeln wird. Insbe<lb break="no"/>sonders kritisierte er die 6 Mio S die für den Verein für Kon<lb break="no"/>sumenteninformation aufgewendet werden soll. Ich konnte nicht<lb/>
unterlassen, ihn in einem Zwischenruf aufmerksam zu machen, daß<lb/>
die Handelskammer ja jetzt sogar von mir 7 Mio S verlangt.<lb/>
Nach seiner Rede erklärte er mir unter vier Augen, daß er auch<lb/>
beim Rohstofflenkungsgesetz ein bißchen attackieren muß, wobei<lb/>
ich ihm gleich versichern muß, wobei ich ihm gleich versicherte,<lb/>
daß ich dafür vollstes Verständnis habe, ja nur halt nicht allzu<lb/>
falsche Behauptungen aufstellen dürfe, weil ich dann naütrlich<lb/>
sofort dagegen reagieren werde. Ich teilte ihm auch mit, daß<lb/>
die Zentralstelle für Mineralölwirtschaft jetzt die Bewirtschaf<lb break="no"/>tung von Heizöl wünscht und MR. <name type="person" ref="per:125823">Hanisch</name> die entsprechenden Vor<lb break="no"/>bereitungen über den Arbeitsausschuß für die wirtschaftl. Landes<lb break="no"/>verteidigung einleitet. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> stimmte zu, daß die Marken tat<lb break="no"/>sächlich jetzt gedruckt werden sollen, doch meinte er, er müsse<lb/>
die Zentralstelle auf alle Fälle mit diesen wahnsinnigen Be<lb break="no"/>wirtschaftungswünschen zurückpfeifen. Er nahm mit Befriedigung<lb/>
zur Kenntnis, daß ich auch jetzt im Hause an die Adresse der<lb/>
Freiheitlichen gerichtet, in der Fragestunde erklärte, daß<lb/>
<name type="person" ref="per:125823">Hanisch</name> mit Jahresende in Pension geht. Die von mir dort ange<lb break="no"/>kündigte Reorganisation und Verbesserung des Apparates, ohne<lb/>
daß neue Beamten aufgenommen werden, wird dadurch erfüllt, daß<lb/>
<name type="person" ref="per:112946">Schleifer</name> den Bewirtsschaftungsteil übernimmt, er<lb/>
nicht nur mehr Leute in seiner Abteilung hat als <name type="person" ref="per:125823">Hanisch</name> jetzt,<lb/>
sondern auch er noch die Branchenreferenten als auch die Be<lb break="no"/>wirtschaftung durchführende Institutionen eingeschaltet werden.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name><lb/>
Bitte das Fragenstundenprotokoll von Nationalrat anfordern und<lb/>
durchsehen, wie dies sonst <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name> macht.</p><pb n="18-1224" facs="18_1973-11-07_1224.jpg"/><p xml:space="preserve">In der Paritätischen Kommission hat mir <name type="person" ref="per:97937">Seidel</name>, <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> und<lb/>
<name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> fehlten, mitgeteilt, daß die vormittags über 4<lb/>
Stunden die Tagesordnung durchberateten. Der größte Teil<lb/>
der Anträge für Preiserhöhungen wurde allerdings wieder<lb/>
dem Preisunterausschuß rückverwiesen. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> hat mir eine<lb/>
Aufstellung geschickt, woraus ersichtlich ist, daß tatsächlich<lb/>
etliche Dutzende von Preisanträgen in dem Preisunterausschuß<lb/>
hängen. <name type="person" ref="per:97937">Seidel</name> hat mir mktgeteilt, daß sie jetzt in der Bundes<lb break="no"/>kammer einen vierten Beamten ausschließlich mit dem Preisunter<lb break="no"/>ausschuß beschäftigen und sogar neu aufgenommen haben.</p><p xml:space="preserve">Ich habe mit <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> und <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> über die zu erwartenden Roh<lb break="no"/>ölproduktpreiserhöhungen gesprochen. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> ist strikte gegen<lb/>
den Plan, <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name>, der hat mit ihm nochmals versucht ein<lb/>
Akkord zu erreichen, d.h. gegen eine Freigabe des Benzinpreises,<lb/>
<name type="person" ref="per:97346">Benya</name> befürchtet, daß dann im Westen ein höherer Benzinpreis<lb/>
als im Osten ist und damit ein politisches Motiv in die Preis<lb break="no"/>bestimmung getragen wird, welche wir nicht durchstehen. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name><lb/>
aber auch <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> gaben seine Zustimmung, daß wir bis zu einem<lb/>
Schilling die Preise erhöhen können. Mein Vorschlag, daß dies<lb/>
über Nacht womöglich geschehen muß, wird von beiden akzeptiert.<lb/>
Auch <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> den ich davon Mitteilung machte und insbesondere<lb/>
<name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> ist mit dieser Vorgangsweise voll einvertanden. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name><lb/>
erwartet, daß wir spätestens bis 15. November die Preise fixiert<lb/>
haben.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name><lb/>
Bitte detailliert die Auswirkunge auf die Lebenshaltungskosten<lb/>
berechnen lassen und mir den Rechengang vorlegen.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97647">Koren</name> hat in seinem Beitrag zur ersten Lesung des Budgets vorge<lb break="no"/>schlagen, daß die ÖVP morgen beim Rohstofflenkungsgesetz eine<lb/>
Schließung einbringen wird, daß unverzüglich die Regierung ent<lb break="no"/>sprechende Bevorratungsgesetze vorlegen soll. Ich habe mich<lb/>
im Klub dafür eingesetzt, daß wir dies annehmen sollen und<lb/>
auch <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> bestätigte mir, daß es zweckmäßig ist hier der<lb/>
<pb n="18-1225" facs="18_1973-11-07_1225.jpg"/>ÖVP entgegenzukommen. Er selbst ist nun bereit, doch auf<lb/>
diesem Geibet in steuerlicher Hinsicht, z. B. wie vorgeschlagen<lb/>
habe die Pflichtlagermenge aus der Vermögensbesteuerung heraus<lb break="no"/>zunehmen, d.h. aus den Betriebsvermögen auszuscheiden, zu ak<lb break="no"/>zeptieren. Darüber hinaus möchte er sogar die Devisenreserven<lb/>
der Nationalbank heranziehen um entsprechende Lager in Öster<lb break="no"/>reich zu errichten. Für diese könnte er sich sogar Zinsenzu<lb break="no"/>schüsse und verbilligte Kredite von 4 % vorstellen.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name><lb/>
Wir müßten jetzt endlich konkretere Vorstellungen über die<lb/>
Mengen die gegebenenfalls eingelagert werden sollten und über<lb/>
die Kosten die diese Lager verursachen, besitzen. Hier sollte<lb/>
jeder Branchenreferat entsprechende Vorschläge ausarbeiten.</p><p xml:space="preserve">Im Bezirksausschuß gab es eine sehr sachliche aber lange Dis<lb break="no"/>kussion mit fast 20 Diskussionsrednern über die Neubildung des<lb/>
Stadtsenates. Die übergroße Mehrheit hat die Taktik die wir<lb/>
angewendet haben und die Art, wie unser Präsidium agierte, gut<lb/>
gehißen und auch lobend herausgestrichen. Insbesondere wird<lb/>
immer wieder von unseren Funktionären anerkannt, die bis ins<lb/>
Detail gehende Berichterstattung und vorallem die offene Aus<lb break="no"/>sprache. Dies dürfte scheinbar wirklich in allen Bezirken Wiens<lb/>
nicht der Fall sein. Weshalb unsere Funktionäre glauben, daß<lb/>
eben dort ein schlechtes politisches Klima herrscht. Natürlich<lb/>
birgt eine solche offene Aussprache und eine so detaillierte<lb/>
Information die Gefahr in sich, daß eine gewisse Negativstimmung<lb/>
gegen die Zentralpartei aufkommen kann. <name type="person" ref="per:97582">Jacobi</name> flüsterte mir<lb/>
ob es wirklich zweckmäßig ist, daß wir so freimütig informieren<lb/>
und diskutieren. Ich glaube aber, daß wenn man diese Methode<lb/>
systematisch und langsam in der Körperschaft einführt, dann<lb/>
doch viel bessere politische und persönliche Vertrauensver<lb break="no"/>hältnisse entstehen, ja daß sogar eben die Funktionäre gegen<lb/>
eine entsprechende Kritik des Gegners und insbesondere die<lb/>
Einflüsse der Massenmedien immunisiert werden. Ich denke auf<lb/>
alle Fälle, bei diesem Sy stem zu bleiben. Für aufgeschlossene<lb/>
Funktionäre ist dies der einzige Weg, sie für entsprechende<lb/>
<pb n="18-1226" facs="18_1973-11-07_1226.jpg"/>Aktivitäten zu gewinnen.</p><p xml:space="preserve">Bei dem Empfang für die öffentl. Bediensten im Bundeskanzler<lb break="no"/>amt. wo ich um 2 Std. zu spät hinkam, konnte ich dann aber doch<lb/>
noch <name type="person" ref="per:134290">Gasperschitz</name> zu seinem, wie er sich ausdrückte, 65 %igen<lb/>
Wahlerfolg und mit <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> und <name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> Personalprobleme be<lb break="no"/>sprechen. <name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> hat große Schwierigkeiten bei der Errichtung<lb/>
der Straßensektion. Er hat <name type="person" ref="per:134300">Metzner</name> bereits mitgeteilt, daß auf<lb/>
gar keinen Fall ein neuner Posten dafür freigemacht werden<lb/>
kann und ich trotzdem <name type="person" ref="per:135724">Markowetz</name> gegen eine eigene Sektion<lb/>
ausspricht. <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> teilte uns mit, daß <name type="person" ref="per:135724">Markowetz</name> und das<lb/>
Bundeskanzleramt auf alle Fälle eine Reduktion der Sektionen<lb/>
erreichen will. Zu diesem Zweck hat <name type="person" ref="per:135724">Markowetz</name> ihm bereits<lb/>
angedeutet, daß er <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name> vorgeschlagen hat und dies neuer<lb break="no"/>dings tun will, wenn eine Energiesektion jetzt zi<lb/>
uns kommt, auf alle Fälle diese mit der obersten Bergbehörde<lb/>
zusammengelegt werden müßte. Sekretär über die Kooperation<lb/>
mit <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> und uns überhaupt begeistert ist und dies als den<lb/>
einzigen Weg bezeichnet, um wirklichn Erfolge zu erreichen,<lb/>
wird versuchen, daß <name type="person" ref="per:135724">Markowetz</name> als führender Sektionschef im<lb/>
Bundeskanzleramt und für die Koordination mit anderen Ministerien<lb/>
zuständig, diese Ideen neuerdings bei <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name> stärker<lb/>
vertritt. <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> wird sich auch nochmals überlegen, wie man<lb/>
<name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> am zweckmäßigsten, wenn er jetzt Nationalrat wird, doch<lb/>
ein weiterarbeiten im Ministerium sichern kann. Hier müssen<lb/>
wir äußerst vorgehen, selbst wenn keine Refundierung vom<lb/>
Handelsministerium für <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> an die Gemeinde erfolgt, selbst<lb/>
wenn er keine Unterschriftsberechtigung mehr hat, selbst wenn<lb/>
sein Büro formell aufgelöst wird, dürfen wir der Gegenseite<lb/>
im Interesse von <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> nicht die Möglichkeit geben, daß er<lb/>
gegen den Geist der Verfassung verstößt. Jeder Bundesbedienstete,<lb/>
oder im Bund beschäftigte wird auf Grund des Gesetzes bereits<lb/>
automatisch beurlaubt und darf, nachdem er ja Gesetzgeber ist,<lb/>
nicht mehr in der Exekutive tätig seih. Hier müßten wir auch<lb/>
einen spezi neuen weg beschreiten. Da wir aber bis jetzt alle<lb/>
Personalprobleme so gelöst haben. daß uns der Gegner beim<lb/>
besten Willen ans Zeug flicken kann, bin ich überzeugt, daß wir<lb/>
<pb n="18-1227" facs="18_1973-11-07_1227.jpg"/>auch hier eine Lösung erreichen können, die <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> und<lb/>
uns befriedigt und den Gegner keine Angriffsmöglichkeit<lb/>
gibt.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="18_1218_01" facs="18_1973-11-07_1218-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 7.11.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>