<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 22. März 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band15_1973-03-22</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-03-22">Donnerstag, 22. März 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-10-13">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band15/">
      <body>
         <pb n="15-0372" facs="15_1973-03-22_0372.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Donnerstag, 22. März 1973</p><p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__114051">Beurle</name> und Dr. <name type="person" ref="#per__115363">Egger</name> von der Brauindustrie, <name type="person" ref="#per__97357">Blüml</name> und ich<lb/>
besprachen die Lohnbewegung der Brauereiarbeiter. Der letzte Ver<lb break="no"/>trag vom 1. Jänner 1972 wurde durch eine weitere Lohnerhöhung am<lb/>
Juni von 3 % ergänzt. Die Brauereien stehen auf dem STandpunkt, dass<lb/>
wenn sie die Laufzeit nicht von diesem Zeitpunkt rechnen sollen, dann<lb/>
eine entsprechende Laufzeitdauer des neuen Vertrages bei den letzten<lb/>
Verhandlungen fixiert werden muss. Da die Brauereiindustrie selbst<lb/>
grosses Interesse daran hat, dass die Ist-Löhne nicht allzusehr<lb/>
von den Kollektivvertragslöhnen, die vereinbart werden, abweichen,<lb/>
d.h. keine betrieblichen Lohnbewegungen wünscht, sind sie bereit,<lb/>
in Lohnverhandlungen einzutreten, wenn die Paritätische Kommission<lb/>
diese freigibt. Hier wird es sicherlich Schwierigkeiten geben. Unser<lb/>
Verhandlungskomitee hat endlich ein neues System für die Lohnbe<lb break="no"/>wegungen resp. für die ERstellung der Brauereiarbeiter-Löhne ausge<lb break="no"/>arbeitet. Sie wollen jetzt mein vor etlichen Jahren propagiertes<lb/>
System endlich übernehmen. Es soll in der Brauindustrie ein Grundlohn<lb/>
vereinbart werden und auf diesen Grundlohnwerden dann nach Qualifi<lb break="no"/>kation und TÄtigkeit entsprechende Zuschläge für Facharbeiter, besondere<lb/>
Arbeit im Keller usw. ausgehandelt und in perzentuellen Aufschläge auf<lb/>
den Grundlohn im Vertrag fixiert. Auch diese Umstellung auf das neue<lb/>
Vertragssystem wird grosse Schwierigkeiten bereiten. Trotz der phan<lb break="no"/>tatischen Bilanzergebnisse im Jahre 1971 aber aucn 1972 rechnet die<lb/>
Brauindustrie, dass trotzdem eine Preiserhöhung aus der Lohnbewegung<lb/>
resultieren muss. Hier wird es weitere Schwierigkeiten geben, da<lb/>
ich nicht bereit bin und dies in den vergangenen Jahrzehnten auch<lb/>
nie getan habe, Lohnverhandlungen zu führen geschweige denn bei Vor<lb break="no"/>besprechungen vielleicht irgendwelche Rahmen abzustecken, habe ich<lb/>
nur zugesagt, dass ich Verständnis dafür habe, wenn die Verhandlungen<lb/>
damit beginnen, dass der Vertrag erstmalig auf eine gewisse Mindestlauf<lb/>
zeit festgelegt wird.</p><p xml:space="preserve">Bei der Grundsatzsitzung über die WLV, an der neben den Kammern auch<lb/>
noch Oberst <name type="person" ref="#per__114096">Kuntner</name> vom Verteidigungsministerium und vor allem unsere<lb/>
Branchenreferenten teilgenommen haben, war die Handelskammer durch<lb/>
alle Sektionen resp. Gremien vertreten neben dem Referenten für wirt<lb break="no"/>schaftliche Landesverteidigung. Um die demokratische Einstellung in<lb/>
unserem Haus und ganz besonders die Möglichkeit einer Diskussion<lb/>
auch anderer Meinungen zu demonstrieren, habe ich bereits bei der<lb/>
Einleitung auseinandergesetzt, dass es zwischen der Auffassung<lb/>
<pb n="15-0373" facs="15_1973-03-22_0373.jpg"/>Min.Rat <name type="person" ref="#per__125823">Hanisch</name> und mir grosse Differnezen gibt. ICh schilderte die<lb/>
ergebnislosen Bemühungen <name type="person" ref="#per__125823">Hanisch's</name> in den vergangenen 10 Jahren eine<lb/>
Übereinstimmung über die Finanzierung der Vorratshaltung zu erreichen,<lb/>
die bekanntlicherweise ja niemals erzielt werden konnte. Seine ur<lb break="no"/>sprüngliche Mitteilung, dass weistestgehend Einvernehmen zwischen<lb/>
Handelskammer und ihm hergestellt werden konnte, erwies sich ja als<lb/>
falsch. Im Organisationsbereich schlug icvh vor, die Branchenreferenten,<lb/>
die anwesend waren, mit der Durchführung der wirtsch. Landesverteidigung<lb/>
zu betrauen. <name type="person" ref="#per__125823">Hanisch</name> steht aber auf dem STandpunkt, dazu müsste eine<lb/>
eigene Organisation, die ca. ein Dutzend Dienstposten bräuchte aufge<lb break="no"/>baut werden. Natürlich sahen die einzelnen WLV-Referenten der Handels<lb break="no"/>kammer aber auch der Industriellenvereinigung ihr Fell dahinschwimmen,<lb/>
insbesondere ihre Tätigkeit in den eigenen Organisationen in Gefahr<lb/>
und waren deshalb sofort auf der SEite <name type="person" ref="#per__125823">Hanisch's</name>, dass eine eigene Orga<lb break="no"/>nisation aufgebaut gehört. Wichtig war mir aber zu demonstrieren, dass<lb/>
unsere Fachreferenten wesentlich mehr über die Einzelprobleme wissen und<lb/>
daher diese zusätzliche TÄtigkeit einer eventuellen Verteilung und Lager<lb break="no"/>haltung und deren Berechnung ohne weiteres auch noch imstande sind durch<lb break="no"/>zuführen. Min.Rat <name type="person" ref="#per__114994">Böhm</name> war anwesend, weil, wie er sich ausdrückte, eventu<lb break="no"/>elle Personalwünsche berücksichtigen müsse. Hier erklärte ich ihm rundwegs<lb/>
wenn er imstande ist, 20 Dienstposten auf Beamtenebene von Seiten des<lb/>
Bundeskanzleramtes für die wirtschaftliche Landesverteidigung zu kriegen,<lb/>
dass ich überhaupt nichts dagegen habe, dass aber keinesfalls er nur die<lb/>
Wünsche anmeldet und dann ersucht, ich als Minister soll mich gegen den<lb/>
Bundeskanzler durchsetzen owbohl die Bundesregierung bestrebt ist,<lb/>
Dienstposten einzusparen und gerade auch von SEiten der Handelskammer<lb/>
und der Industriellenvereinigung in der Personalvermehrung keine Unter<lb break="no"/>stützung bekomt. <name type="person" ref="#per__125823">Hanisch</name> plädierte, dass die weitere Tätigkeit in<lb/>
dem Arbeitsausschuss W des für 10 Jahren gegründeten Organisationssystems<lb/>
durchgeführt wird. In dem Arbeitsausschuss W sind gleichzetiig auch die<lb/>
Bundesländer vertreten. In diesem Forum wurde seinerzeit die Zusage<lb/>
von Finanzminister <name type="person" ref="#per__97922">Schmitz</name>, dass er die Budgetmittel für die wirtschl.<lb/>
Landesverteidigung bereitstellen wird, gemacht. Gleichzeitig allerdings<lb/>
wurden von seinem Nachfolger <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name> diese Zusage wieder annulliert und<lb/>
nur erklärt, dass Zinsenzuschüsse in der GRössenordnung von 150 Mill.<lb/>
wie <name type="person" ref="#per__125823">Hanisch</name> berechnet, derzeit eventuelle möglich sind. Da sich Oberst<lb/>
<name type="person" ref="#per__114096">Kuntner</name> sehr einsetzte, habe ich gefragt, ob das Verteidigungsministerium<lb/>
Möglichkeiten sieht, aus ihrem Milliardenbudget diese Mittel evnetuell<lb/>
bereitzustellen. Ich selbst habe bekanntlicherweise dafür nur eine<lb/>
Ansatzpost. Der Handelskammervertreter erklärte dezidiert, dass eigentlich<lb/>
<pb n="15-0374" facs="15_1973-03-22_0374.jpg"/>nicht einmal eine rechtliche BAsis für unsere Tätigkeit vorhanden<lb/>
ist. Der Verfassungsdienst aht vor längerer ZEit eine diesbezügliche For<lb break="no"/>mulierung ausgearbeitet und ich schlug deshalb vor und beauftragte an<lb break="no"/>schliessend gleich Dr. <name type="person" ref="#per__112956">Schwarz</name>, unsere juristische Präsidialabteilung,<lb/>
eine entsprechnede gesetzliche GRundlage für unsere Tätigkeit auszuar<lb break="no"/>beiten.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name>, <name type="person" ref="#per__114994">Böhm</name>, <name type="person" ref="#per__110981">Pelzl</name>, <name type="person" ref="#per__112191">Mayer</name>. <name type="person" ref="#per__108609">Sterk</name>, <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> und ich verhandelten über<lb/>
die EIngliederung Min.Rat <name type="person" ref="#per__107937">Frank's</name> in die OB. Min.Rat <name type="person" ref="#per__97467">Gasser</name> hatte<lb/>
vorgeschlagen gehabt, dass eine eigene Abteilung "Koordination der<lb/>
Energie" in seinem OB-Bereich errichtet wird. dies hatte ihm <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> ein<lb break="no"/>geredet. Jetzt war er umgefallen, wahrscheinlich auf Druck von der ÖVP-<lb/>
Seite und ganz besonders der OB-Mitglieder und wollte davon nichts mehr<lb/>
wissen. <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> schlug deshalb vor, <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> möge direkt dem Minister<lb/>
unterstellt werden, solage die E-Sektion nicht bei uns ist. Zum Glück<lb/>
hatte ich gerade vorher die Verhandlung mit <name type="person" ref="#per__125823">Hanisch</name> und die Ausein<lb break="no"/>andersetzung z.B. zwischen <name type="person" ref="#per__112191">Mayer</name> und <name type="person" ref="#per__125823">Hanisch</name>, welche ich sofort dann<lb/>
demonstrieren konnte, wie unzweckmässig eine solche direkt dem Minister<lb/>
untersteltle Stellung des Beamten für die anderen Kollegen ist. Ins<lb break="no"/>besondere konnten wir dann demonstrieren, dass diese Konstruktion genau<lb/>
das geben würde, was die andere Seite befürchtet. WEnn nämlich Min.Rat<lb/>
<name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> mir direkt unterstellt ist, dann wir-d er die Koordination inmeinem<lb/>
Auftrag über alle Sektionen hinweg und ganz besonders über die OB hin<lb break="no"/>weg durchführen. Dies war <name type="person" ref="#per__97467">Gasser</name> unheimlich und er schlug deshalb letzlich<lb/>
vor, sein ursprüngliches KOnzept, nämlich eine eigene Abteilung in der OB<lb/>
Koordination der E-Fragen und VERbindung zum Verkehrsministerium E-Sektion<lb/>
INtersssant und wichtig war für uns, dass auf ein angebliches Gerücht<lb/>
aufbauend eine grosse Unruhe in der OB existieren soll und sich die<lb/>
Abteilungsleiter <name type="person" ref="#per__112191">Mayer</name> und <name type="person" ref="#per__108609">Sterk</name> benachteiligt fühlen. Es muss von Seiten<lb/>
der ÖVP ein ganz schöner Druck auf diese Leute ausgeübt werden. <name type="person" ref="#per__110981">Pelzl</name><lb/>
wieder, er hat sich nachher zwar bei mir entschuldigt, aber dich in<lb/>
der Sitzung vorgetragen, dass grosse Unruhe bei den Mitarbeitern<lb/>
in der OB existiert, da sie befürchten, dann einer allumfassenden Energie<lb break="no"/>sektion unterstellt zu werden. Ich erklärte, dass ich die OB nicht antaste<lb/>
möchte und werde. Sie bleibt auf alle Fälle in der jetzigen Konstruktion<lb/>
bestehen. So wie aber in der Sektion III die Industriepolitik incl. der<lb/>
Bergbaupolitik gemacht wird, ich aheb dies <name type="person" ref="#per__110981">Pelzl</name> schon bei vorhergehenden<lb/>
Aussprachen gesagt und jetzt wiederholt, so wird die Koordination von<lb/>
<name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> durchgeführt.</p><pb n="15-0375" facs="15_1973-03-22_0375.jpg"/><p xml:space="preserve">besetzt hält. Damit entsteht nämlich eine<lb/>
entsprechende Verbindung.</p><p xml:space="preserve">Von Steyr-Daimler-Puch kam Gen.Dir.Stv. <name type="person" ref="#per__149215">Rössler</name> ud einige Herren,<lb/>
um Kooperationsfragen und die Tätigkeit der Steyr-Daimler-Puch<lb/>
AG mit mri zu besprechen. Die Vorsprache war mir eigentlich nicht<lb/>
ganz klar. Von unserer SEite nahm <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name>, <name type="person" ref="#per__107939">Römer</name> und <name type="person" ref="#per__98109">Zembsch</name> daran<lb/>
teil. Der einzige Wunsch von <name type="person" ref="#per__149215">Rössler</name> war, dass wir uns bemühen sollte<lb/>
die Kooperationen mit den Oststaaten zu erleichtern. Insbesondere<lb/>
sollten durhc Zollermässigungen etnsprechenden Möglichkeiten zu<lb/>
einem Ausbau der Kooperation geschaffen werden. <name type="person" ref="#per__98109">Zembsch</name> hat hier sehr<lb/>
positiv referiert und reagiert. Die Ertragseinbussen im GR<lb/>
Grazer Werk mit 1,8 Mia Umsatz wird durch den Verlust der Umsatz<lb break="no"/>steuerrückvergütung d.h. der Exportsubvention 98 Mill. und durch die<lb/>
Dollarabwertung 30 Mill. betragen. Auf auf dem Traktorsektor werden<lb/>
sie durch die Fergusson-Einfuhren auf Pfund-Basis entsprechend ge<lb break="no"/>schädigt, da diese Preise jetzt gesenkt werden können. Darüber<lb/>
hinaus-verlangen heute alle Bauern den Eintausch von alten Traktoren<lb/>
gegen neue. Dabei ist das VErhältnis ein neuer ggen 1,25 alte.<lb/>
Die Auslandsinvestitionen möchten sie gerne, wenn sie Sacheinlagen<lb/>
einbringen eine steuerliche Begünstigung, da in diesem Fall die<lb/>
stillen Reserven aufgelöst werden müssen. Ebenso sollten Investitions<lb break="no"/>risken steuerlich besser gestellt werden. Durch ein Entwicklungshilfe<lb break="no"/>gesetz sollte ähnlich wie in der BRD eine Steuersenkung vorgesehen<lb/>
werdne. Sie wünschendarüber hinaus Sozialversicherungsabkommen und<lb/>
Doppelbesteuerungsabkommen für einzelne Staaten, soweit dies noch<lb/>
nicht besteht.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Vielleciht kannst Du herausbekommen, ob die<lb/>
Steyrer aus eigener Initiative diese Vorsprache wünschten oder ob<lb/>
nicht auch hier eine gewisse Tätigkeitsnachweis unserer Herren bei<lb/>
dieser Vorsprache demonstriert werden sollte, wogegen ich aber auch<lb/>
nichts einzuwenden habe.</p><p xml:space="preserve">Im Parteivorstand hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> scheinbar selbst das GEfühl, dass<lb/>
er nicht immer allein das politische Referat halten soll, resp.<lb/>
er vielleicht diesmal überhaupt nichts Neues zu referieren hatte,<lb/>
sodass auch andere Minister, die sich freiwillig meldeten und<lb/>
<name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> über die Klubtätigkeit kurz berichteten. <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name> ergriff diese<lb/>
Möglichekit und refierte über seine beabsichtigte Lieb-Kind-Regelung<lb/>
d.h. der Beilhilfe für § 7-Wohnungen. <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> berichtet über die<lb/>
Schwierigkeiten im Parlament, er erklärte dezidiert, dass die ÖVP<lb/>
<pb n="15-0376" facs="15_1973-03-22_0376.jpg"/>überhaupt keine ABsicht hat, irgendwelche expeditive Arbeit zu leisten.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> selbst kündigt eine familienpolitische INitiative in Ver<lb break="no"/>bindung mit anderen UNtersuchungen, die <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name> verlangt durch<lb/>
Erhöhung der Geburtenbeihilfe an. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meint, alle Jahre müsste<lb/>
eine familienpolitische Leistung erbracht werden. In Organisations<lb break="no"/>fragen kommt es zu einer längeren Diskussion, da <name type="person" ref="#per__97727">Marsch</name> über das Renner-<lb/>
Institut und über die Bestellung des Beirates berichtet und <name type="person" ref="#per__97444">Heinz<lb/>
Fischer</name> als auch <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name> erklären, dass sie derzeit nur vom Parteivorstand<lb/>
dorthin gesendetn sind, während zwei andere Mitglieder vom Beirate<lb/>
dieses Instituts gewählt,und vorgeschlagen auch dann vom Parteivorstand<lb/>
bestätigt werden. <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> und <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name> möchten nun ebenfalls vom Beirat<lb/>
gewählt werden, was <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> aber ablehnt. <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name> drückt das ganz p<lb/>
brutal aus, indem er erklärt, dadurch entsteht der Eindruck, sie<lb/>
seine Politruck des Parteivorstandes in dieser Organisation. Ich<lb/>
diskutiere mit <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> und <name type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</name>, dass wir eigentlich vor 20 Jahren<lb/>
doe Sozialakademie gegründethaben, eine ähnliche Organistion wie dieses<lb/>
Renner-Institut, dass wir aber keinerlei Beiräte oder sonstige Formen<lb/>
der Kontrolle und Mitarbiet geschaffen haben Un damit uns auch gar nicht<lb/>
die Zores eingebrockt, die scheinbar jetzt bei all diesen Organisa<lb break="no"/>tionsformen, die wir jetzt in der Partei schaffen, entstehen konnten.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> meinte nur mit recht, dass sei eben symptomatisch. Vielleicht<lb/>
stimmt es, dass die Gewerkschaftsorganisationen weniger demokratisch<lb/>
geführt werden. Sicher ist, dass sie stärker zentralistisch geführt<lb/>
werden und dass auf lange Sicht gesehen ich glaube dass dies die bessere<lb/>
Form und die zweckmässigeren Resultate ergibt. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wird meiner<lb/>
Meinung nach mit diesen ewigen Konsturktionen, wenn ich nur an<lb/>
die Wahl des Parteivorsitzenden jetzt denke, wenn ich an die Mitbe<lb break="no"/>stimmung resp. stärkere BErücksichtigung der Ländervertreter im Präsidium<lb/>
der Partei denke usw. dann glaube ich, dass diese Konstrktionen vielleic<lb/>
als Zwischenlösungen notwendig waren, als Zweckmässig sich aber sicher<lb break="no"/>lich nicht erwiesen. Ausserdem ist dies eine eigentartige Demokratie<lb/>
wo Vorarlberg einen wesentlich grösseren Einfluss hat als die Land<lb break="no"/>strasse, obwohl die wesentlich weniger Mtglieder haben als unser Be<lb break="no"/>zirk.</p><p xml:space="preserve">Da der Parteivorstand um 15 Uhr schon zu Ende war, bin ich soofrt<lb/>
ins Verbändekomitee ins Finanzministerium gefahren. Zu meiner grössten<lb/>
Verwunderung ist <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> dann noch eine Viertelstunde später gekommen<lb/>
er hat sich also entsprechned Zeit gelassen. Vielleicht noch eine oder<lb/>
andere Besprechung geführt, die er sicherlich zu einem anderne Zeit<lb break="no"/>punkt hätte führen können. Ich haltes- es nämlich für ganz unmöglich,<lb/>
<pb n="15-0377" facs="15_1973-03-22_0377.jpg"/>dass man immerhin die Interessensvertretungen, allerdings nachher<lb/>
mit der guten Ausred,e der Parteivorstand hatte eben länger getagt,<lb/>
so brüskiert. Die Verbändekomitee-Besprechung bringt für mich nur immer<lb/>
interessante Detailsinformationen von Seiten des Wirtschaftsforschungs<lb break="no"/>instituts. Symptomatisch war nur, dass Gen.Sekr. <name type="person" ref="#per__97368">Brandstätter</name> dann weitere<lb/>
Agrarpreisforderungen für Getreide und Milch angekündigt hat. Bezüglich<lb/>
der Marktordnungen verlangt er entweder die Aufrechterhaltung des österr.<lb/>
Systems, nämlich Preisregelung Preisstützung, Einlagerung und Import<lb break="no"/>reglementierung oder das EG-System – Liberalisierung mit einer prohibitive<lb/>
Abschöpfung. Mein VOrschlag, nachzudenken, ob man nicht eine gewisse<lb/>
Auflockungern durch Abschaffung der Preisregelung erreichen könnte,<lb/>
lehnte er rundwegs ab.</p><p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="#per__123163">Flenner</name> von der Briko, Min.Rat <name type="person" ref="#per__108609">Sterk</name>, Min. <name type="person" ref="#per__112973">Hillebrandt</name> und sein Mit<lb break="no"/>arbeiter <name type="person" ref="#per__114560">Tschach</name> wollten einee Entscheidung da die Briko 162.000 t<lb/>
Braunkohlenbriketts für das Jahr 1973 und teilweise 1974 importieren<lb/>
wollen und dort entsprechnede Preiserhöhungen um 10 – 15 % verlangt.<lb/>
Die letzten Preiserhöhung war Dezember 1971 mit 1,14 $ die jetzige<lb/>
sollte 2,13 $ betragen. Trotzdem liegen sie noch immer um 37 – 95 S<lb/>
pro Tonne unter den westdeutschen Union-Briketts. Die Westdeutschen haben<lb/>
am 1.1.1972 um 33 S pro t am 1.3.72 die Handelsspanne um 1,70 S /t<lb/>
und am 1.7.1972 um 8.86 – 10,30 S pro t die Unionsbrikettspreise erhöht.<lb/>
Am 1.4.1973 sollen weitre S 40.- dazukommen. Da ich keinerlei Druckmög<lb break="no"/>lichkeiten gegenüber den Westdeutschen aber auch Ostdeutschen besitze,<lb/>
habe ich <name type="person" ref="#per__112973">Hillebrandt</name> ersucht, er soll zuerst die Interessensvertetungen<lb/>
von dieser Aussprache verständigen, deren Meinung einholen und ich selnst<lb/>
werde dann ein geharnischtes Schreiben an die Union-Briketts aber auch<lb/>
dne die Firma Briko wegen der DDR-Rekord-Brikett-Preiserhöhung richten.<lb/>
Flemmer wird für April/Mai 70.- S Sommerrabatt, für Juni/Juli 50.-<lb/>
und für August 20.- S geben. Ebenso wird er die vorjährig eingeführte<lb/>
Leistungsprämie 30.- S für Abnahme von 100 t bis 65 S bei Abnahme bei<lb/>
von 10.000 jato aufrechterhalten. Obwohl die Rekordbriketts wesentlich<lb/>
billiger sind, aknn er keine Erhöhung seines Marktanteils erreichen.<lb/>
Er hat im Vorjahr 1 Mill. S für die Werbung ausgegeben und der Umsatzanteil<lb/>
hat sich um 1 %, d.s. ca. 4.000 t nur erhöht.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97646">KOPPE</name>: Bitte alss untersuchen, was wirklich der Grund sein<lb/>
kann, dass die teuren Unionbriketts immer wieder ge<lb break="no"/>kauft werdn.</p><pb n="15-0378" facs="15_1973-03-22_0378.jpg"/><p xml:space="preserve">Min.Rat <name type="person" ref="#per__112973">Hillebrandt</name> schlug mir anschliessend vor, dass jetzt unbe<lb break="no"/>dingt Kooperationsbesprechungen mit Ungarn abgehalten werden müsstne.<lb/>
Handelsrat <name type="person" ref="#per__136802">Kövari</name> war bie ihm und hat dies vorgeshlagen. DIe letzten<lb/>
Sitzungen waren in Wien, deshalb müssten die jetzigen in Budapest ge<lb break="no"/>führt werden und zwar unter Vorsitz des Ministers, wie auch das letzte<lb/>
Mal, als Minister <name type="person" ref="#per__110971">Biro</name> in Wien diese Verhandlungen präsidierte.<lb/>
Ich erklärte ihm rundwegs, dass dies heuer vollkommen unmöglich<lb/>
ist und ersuchte ihn die Verhandlungen auf das nächste Jahr zu verschie<lb break="no"/>ben.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: BItte veranlasse entsprechendes, damit ich<lb/>
nicht womöglich im Herbst dann auch noch nach<lb/>
Budapest fahren muss.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="15_0371_02" facs="15_1973-03-22_0371-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 22.3.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>