<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19800514">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 14. Mai 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band54_1980-05-14</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1980-05-14" to="1980-05-15">Mittwoch, 14. Mai 1980 bis Donnerstag, 15. Mai 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-11-13">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="54-0607" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-05-14_1980-05-15_0607.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-14_01">Mittwoch, 14. Mai 1980, und Donnerstag, 15. Mai 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-14_02">Bei der Eröffnung des neuen Importzentrums für Österreich von<lb/>
BMW in Salzburg war es für mich klar, daß die Deutschen Herren<lb/>
auf die ungleiche Behandlung von BMW und General Motors zu spre<lb break="no"/>chen kommen. In der offiziellen Rede hat der Vorsitzende des<lb/>
Vorstandes <rs type="person" ref="#per__125811">Kuenheim</rs> nur sehr dezent dies angedeutet. In einem<lb/>
4-Augen-Gespräch aber hat er mir klar und deutlich gesagt, daß<lb/>
mit dieser großen Unterstützung von General Motors rund 1/3 sei<lb break="no"/>ner Investitionen die Konkurrenzverhältnisse total verschoben<lb/>
wurden. <rs type="person" ref="#per__125811">Kuenheim</rs> aber beschwerte sich dann noch viel mehr dar<lb break="no"/>über, daß die BMW-Steyr-Kooperation für das Geländeauto nur 15 %<lb/>
betrug und selbst diese Investitionshilfen noch immer nicht<lb/>
schriftlich fixiert sind. Sie erwarten seit Monaten ein Schreiben<lb/>
des Finanzministeriums, wo wenigstens diese Investition anerkannt<lb/>
wird. Immerhin haben Steyr-Daimler-Puch und BMW 5,7 Mrd. S Investi<lb break="no"/>tionssumme beabsichtigt. Ich versuchte in meiner Verzweiflung<lb/>
mit einer gewagten Argumentation die Verärgerung <rs type="person" ref="#per__125811">Kuenheims</rs> zu<lb/>
besänftigen. Er versicherte mir zwar, daß er nicht verärgert ist,<lb/>
ja daß er sogar die Erklärung des Bundeskanzlers, mit dem er über<lb/>
dieses Problem auch sehr offen gesprochen hat, mehr oder minder<lb/>
zur Kenntnis nehmen muß. Zum Glück hatte ich vom Sozialministe<lb break="no"/>rium die schriftliche Mitteilung, daß General Motors keine be<lb break="no"/>sondere Förderung auf dem Lehrlingssektor bekommt. Die im Vertrag<lb/>
verankerten 2000 S pro Lehrling im ersten Lehrjahr entsprechen<lb/>
der Sonderaktion zur Unterbringung der geburtenstarken Jahrgänge.<lb/>
Jedermann also kann jetzt diese Unterstützung bekommen, wenn er<lb/>
den Richtlinien dieser Sonderaktion entspricht. General Motors<lb/>
hat also keine Sonderbehandlung bekommen. Da diese Frage in der<lb/>
dringlichen Anfrage des Präsidenten <rs type="person" ref="#per__107940">Dittrich</rs> von der Wiener<lb/>
Handelskammer an den Bundeskanzler, die allerdings der Finanzmi<lb break="no"/>nister beantworten mußte, eine große Rolle spielt, habe ich daher<lb/>
diesen Punkt ganz besonders auch Herrn <rs type="person" ref="#per__125811">Kuenheim</rs> klar gemacht.<lb/>
General Motors wird nämlich seine Lehrwerkstätte zu einem Zeit<lb break="no"/>punkt fertigstellen, wo diese Sonderaktion schon ausgelaufen ist.<lb/>
Dann bekommt General Motors diese Unterstützung nicht mehr, die<lb/>
in ihren Vertrag vorgesehen ist, die optisch so ungeheuer für die<lb/>
kleineren Gewerbebetriebe und Handelsbetriebe so schlecht wirkt.<lb/>
</p>
            <pb n="54-0608" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-05-14_1980-05-15_0608.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-14_03">Das Sozialministerium schreibt also mir klar und deutlich, daß<lb/>
General Motors diese Erklärung kennt und auch zur Kenntnis ge<lb break="no"/>nommen hat. Ihr erscheint es dringendst notwendig, daß unsere<lb/>
Investitionsabteilung jetzt eine Berechnung anstellt, wie auf<lb break="no"/>grund des Vertrages mit General Motors und aufgrund der normalen<lb/>
Investitionszuschüsse nicht nur formell, sondern defacto der<lb/>
Unterschied zwischen General Motors und z.B. BMW-Steyr existiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-14_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte eine Besprechung <rs type="person" ref="#per__113022">Fabrizii</rs>, <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs><lb/>
und mir vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-14_05">Bei der Rieder Messe wurde ein Energiesymposium insbes. über<lb/>
Alternativenergie und Energiesparen abgehalten. Ich konnte bei<lb/>
der Nachmittagsveranstaltung ein kurzes Statement abgeben, wo<lb/>
ich insbesondere alle Bemühungen für Alternativenergielösungen<lb/>
begrüßt habe. Dies galt natürlich ganz besonders für die Aufwen<lb break="no"/>dungen, das Interesse der Teilnehmer bei der Rieder Messe. Immer<lb break="no"/>hin hat mir der Veranstalter mitgeteilt, daß 70 zahlende Teil<lb break="no"/>nehmer, für Ried eine große Zahl, an diesem Symposium teilgenommen<lb/>
haben. Überrascht war ich, daß nicht nur Dr. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> als National<lb break="no"/>rat und Energiesprecher, sondern auch Dr. <rs type="person" ref="#per__111721">Stix</rs> von den Freiheit<lb break="no"/>lichen in der selben Funktion ebenfalls anwesend waren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-14_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Laß Dir von <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> berichten, wie es ge<lb break="no"/>laufen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-14_07">An die Firma <rs type="person" ref="#per__125812">Dreefs</rs>, einem deutschen Unternehmer, der immerhin<lb/>
im Jahr 20 Mio. Schalter erzeugt und in Peuerbach vor 10 Jahren<lb/>
eine Produktion mit einem Dutzend Leuten begonnen hat, konnte<lb/>
ich bei der Verleihung des Staatswappens den beiden Besitzern<lb/>
aus Deutschland meine Anerkennung aussprechen. Gleichzeitig habe<lb/>
ich natürlich, wie ich dies bei jeder dieser Gelegenheiten mache,<lb/>
gebeten, ev. weitere Produktionen nach Österreich zu verlegen.<lb/>
Jetzt werden sie durch Vergrößerung wieder 60 neue Arbeitsplätze<lb/>
schaffen und dadurch weit über 300, insbes. Frauen, beschäftigen.<lb/>
Der Inhaber bezeichnete sich als kleiner Familienbetrieb, für un<lb break="no"/>sere Begriffe war nicht nur ein Großbetrieb, sondern, da er jetzt<lb/>
<pb n="54-0609" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-05-14_1980-05-15_0609.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sogar in Amerika, Tunesien, Spanien und Österreich produziert,<lb/>
sogar ein kleiner Multi. Überall erzählte er mir, beginnt er<lb/>
ganz klein, in Peuerbach sogar in einem Turnsaal, weil kein Ob<lb break="no"/>jekt zur Verfügung stand, um dann in kürzester Zeit einen krisen<lb break="no"/>festen Betrieb hinzustellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-14_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Unsere Investorenwerbung soll mit den Be<lb break="no"/>sitzern Kontakt aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-14_09">Die Staatswappenverleihung an die Fa. Höhnel in Linz, die gleich<lb break="no"/>zeitig 125 Jahre besteht, ist wirklich ein reiner Familienbetrieb.<lb/>
Seit dem Urgroßvater wird selbst die Schildermalerei betrieben.<lb/>
Im Stadtbetrieb besteht noch immer diese Anstreicherwerkstätte.<lb/>
Im Industriegelände gleich neben der VÖEST-Alpine und Chemie<lb/>
Linz hat die Firma aber eine große Industriehalle für Korrosions<lb break="no"/>schutz errichtet. Dort werden, und darüber war ich sehr überrascht,<lb/>
von oft weit her, riesige Industriekonstruktionen zum Korrosions<lb break="no"/>schutz und Anstreichen angeliefert. Ich hätte nie geglaubt, das<lb/>
dies rentabel ist. Für die großen Stahlkonstruktionsfirmen<lb/>
müßte es doch kostenmäßig günstiger sein, entweder selbst den<lb/>
Korrosionsschutz zu übernehmen oder den Korrosionsschutz an Ort<lb/>
und Stelle auftragen zu lassen, wie dies auch bei Brücken usw.<lb/>
geschieht. Trotz dieser sehr großen Investition und optisch na<lb break="no"/>türlich riesigen Anlage ist und bleibt Höhnel auch ein wirklicher<lb/>
Klein- oder Mittelbetrieb.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-14_10">Wenn bei den Zeiteinteilungen nicht immer so knapp die Fahrzei<lb break="no"/>ten gerechnet werden, so daß es unmöglich ist den Termin einzu<lb break="no"/>halten und ich daher reichlich nervös bin, wenn ich zu spät komme,<lb/>
sind diese Betriebsbesuche für mich wirklich sehr interessant.<lb/>
Es gilt nach wie vor das alte Sprichwort, besser einmal sehen als<lb/>
10 Mal darüber lesen. Daß die Inhaber, insbes. die deutschen, sehr<lb/>
überrascht sind, daß ein Minister sich diese Tortur auferlegt<lb/>
und bereit ist zu dem Betrieb zu kommen, trägt sicherlich dazu<lb/>
bei, daß das Image, welches das Handelsministerium an und für sich<lb/>
schon hat, noch gestärkt wird.<lb/>
</p>
            <pb n="54-0610" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-05-14_1980-05-15_0610.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-14_11">Donnerstag, 15. Mai 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-14_12">Die Staatsvertragsfeierlichkeiten sind natürlich von dem Proto<lb break="no"/>koll entsprechend vorbereitet und fast würde ich höhnisch sagen<lb/>
und sehen oft danach aus. Die Kranzniederlegung sollte zuerst<lb/>
Vizekanzler <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> durchführen, weil <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> eine andere Ver<lb break="no"/>pflichtung hatte. Aus mir nicht bekannten Gründen wurde dann<lb/>
scheinbar getauscht. Die Regierung ist vereinzelt dann am Zentral<lb break="no"/>friedhof eingetroffen. Da ich niemals mit dem Auto reinfahre, habe<lb/>
ich genauso wie der Bundespräsident draußen geparkt. Die anderen<lb/>
Regierungsmitglieder sind dann ziemlich nahe zur Präsidentengruft<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-14_13">mit dem Dienstwagen gefahren. Dort mußten wir aber vorerst warten,<lb/>
weil die Zeremonie mit dem Bundespräsidenten noch nicht zu Ende<lb/>
war. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hatte sofort das Protokoll aufgehaut und gefragt,<lb/>
warum denn eigentlich diese doppelte Kranzniederlegung notwendig<lb/>
ist. Auch Bundespräsident <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> hat dann nach Beendigung<lb/>
und zur Begrüßung der Regierungsmitglieder die selbe Meinung ver<lb break="no"/>treten. Niemand ist scheinbar auf die Idee gekommen, man könnte<lb/>
doch diese Kranzniederlegung gemeinsam veranstalten. Ich bin sehr<lb/>
gespannt, ob dies beim nächsten Mal Bundespräsident und Regierung<lb/>
gemeinsam den Kranz niederlegen werden. Dasselbe gilt übrigens<lb/>
auch für die Kranzniederlegung beim Grabmal des unbekannten Sol<lb break="no"/>daten, welche Jahr für Jahr ebenfalls getrennt erfolgt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-14_14">Zum Mittagessen des Außenministers mit seinen Kollegen ist nicht<lb/>
nur der größte Teil der Minister gekommen, Staatssekretäre wurden,<lb/>
glaube ich, nicht eingeladen, sondern, wie nicht anders zu erwarten,<lb/>
natürlich die die gesamten akkreditierten Bildberichterstatter.<lb/>
Da <rs type="person" ref="#per__108330">Gromyko</rs> erst den nächsten Tag wegen des Warschauer-Pakt-Gipfels<lb/>
morgen kommt, war der sowjetische Botschafter <rs type="person" ref="#per__114403">Jefremow</rs> als Sonder<lb break="no"/>delegierter zu den Staatsfeierlichkeiten delegiert. Ich saß, auch<lb/>
wieder eine Protokollfeinheit, zwischen dem amerikanischen Bot<lb break="no"/>schafter, <rs type="person" ref="#per__125563">Muskie</rs> und <rs type="person" ref="#per__114403">Jefremow</rs>, mit letzterem konnte ich nur den<lb/>
Toast anstoßen und durch Namensnennung <rs type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</rs>, Gemischte<lb/>
Kommission usw. andeuten, daß ich sowieso jetzt in die Sowjet<lb break="no"/>union fahre. Mit <rs type="person" ref="#per__125563">Muskie</rs> unterhielt ich mich, da er das erste Mal<lb/>
in Wien war, über den österreichischen Fremdenverkehr. Neben<lb/>
<rs type="person" ref="#per__125563">Muskie</rs> saß nämlich der Generalsekretär <rs type="person" ref="#per__114093">Waldheim</rs>, welcher, für mich<lb/>
<pb n="54-0611" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-05-14_1980-05-15_0611.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>verständlich, ihn die ganze Zeit <choice><choice><sic>mit Beschlag belegte</sic><corr>in Beschlag nahm?</corr></choice></choice>. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
war nicht der Gastgeber, sondern <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs>, der bei seiner<lb/>
Tischrede auf den Staatsvertrag und insbes. auf die Möglichkeiten<lb/>
des Außenministertreffens jetzt hinwies. <rs type="person" ref="#per__114093">Waldheim</rs> dankte für<lb/>
die Gäste und verwies wieder darauf, daß <rs type="person" ref="#per__125563">Muskie</rs> und er jetzt ge<lb break="no"/>rade festgestellt haben, daß Österreich ein stabiles Land ist,<lb/>
wo man glücklich sein kann, daß es es gibt und daß man hier so<lb/>
ungezwungen sich treffen kann. Für mich gab es aber eine typische<lb/>
Szene. Während des Essens wurde der deutsche Außenminister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__125813">Genscher</rs> ans Telefon gerufen. Als er zurückkehrte, schrieb er<lb/>
auf die Speisekarte, daß das Olympische Komitee mit 40 Pro-<lb/>
Stimmen und 59 Kontra-Stimmen wegen der<add>[gegen die?]</add> Teilnahme an der Moskauer<lb/>
Olympiade entschieden hat. Als er diese Mitteilung <rs type="person" ref="#per__125563">Muskie</rs> gab,<lb/>
hat dieser, sichtlich bewegt und sehr erfreut, <rs type="person" ref="#per__125813">Genscher</rs> über den<lb/>
Tisch hinweg die Hand geschüttelt. Der deutsche Botschafter hat<lb/>
mir anschließend beim Kaffee gesagt, und dies war wirklich zu<lb break="no"/>treffend, der Bundeskanzler hätte ihm, was er übrigens auch in<lb/>
der Regierung immer angedeutet hat, gleich bei Beginn der Diskus<lb break="no"/>sion gesagt, wenn wir an den Olympischen Spielen nicht teilnehmen,<lb/>
werden die Amerikaner uns einen halben Tag auf die Schulter<lb/>
klopfen und die Russen 5 Jahre dann auf uns bös sein. Ich konnte<lb/>
zwar <rs type="person" ref="#per__114403">Jefremow</rs>, und hätte dies auch nicht getan, keine Information<lb/>
über diese Mitteilung zukommen lassen, doch hat <rs type="person" ref="#per__114403">Jefremow</rs> sicher<lb break="no"/>lich aus der Geste Etliches erraten. Ich war direkt froh, daß<lb/>
<rs type="person" ref="#per__108330">Gromyko</rs> noch nicht neben mir saß. Außenpolitik oder große Welt<lb break="no"/>politik möchte ich wahrlich nicht machen und fühle mich dazu<lb/>
aber auch gar nicht berufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-14_15">Die nächste Veranstaltung, nämlich die Eröffnung der Dokumenta<lb break="no"/>tionsausstellung im Belvedere, war wieder eine richtige Protokoll<lb break="no"/>pleite. Als die 5 Militärkapellen im Belvedere paradierten und<lb/>
musizierten, war überhaupt noch niemand anwesend. Die zahlreichen<lb/>
Wiener aber hat man ausgesperrt. Die Minister und geladenen Gäste<lb/>
sind dann mit dem Auto in das Belvedere reingefahren, die Menge<lb/>
mußte draußen stehen, hat weder was gesehen noch gehört und ganz<lb/>
schön geschimpft. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs>, der durch die Menge durchgegangen ist,<lb/>
konnte sich Entsprechendes anhören. Die Ausstellung ist ganz inter<lb break="no"/>essant, brachte für mich nichts Neues, außer das die beiden Staats<lb break="no"/><pb n="54-0612" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-05-14_1980-05-15_0612.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>vertragsbilder, die gemalt wurden, gegenübergestellt wurden.<lb/>
Beauftragt wurde ursprünglich <rs type="person" ref="#per__125814">Pauser</rs>, der hat ein Gemälde ge<lb break="no"/>liefert, welches die Stimmung einfangen sollte. Zu erkennen war<lb/>
kein einziger. Daß die damalige Regierung dann sofort Prof. <rs type="person" ref="#per__125815">Fuchs</rs><lb/>
beauftragte, nach Photographien dieses Staatsvertragsgemälde zu<lb/>
malen, ist typisch österreichisch. Noch typischer aber ist, daß<lb/>
dann die Rangfolge nach Protokoll festgehalten wurde und nicht<lb/>
wie der Betreffende bei der Vertragsunterzeichnung wirklich auf<lb break="no"/>grund der Photographien gestanden ist. Der typischste Fall ist<lb/>
der damalige, laut Protokoll untergeordnete Beamte <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs>,<lb/>
welcher von der Seite <rs type="person" ref="#per__97439">Figls</rs> sofort auf den äußersten Rand verwiesen<lb/>
wurde; mich wundert, daß er überhaupt drauf ist, wo er zum Zu<lb break="no"/>standekommen des Staatsvertrages sehr viel geleistet hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-14_16">Die Feier in der Hofburg war sehr beeindruckend, insbes. der<lb/>
Univ.-Prof. <rs type="person" ref="#per__125562">Stourzh</rs>, der übrigens auch dieses neue Staatsvertrags<lb break="no"/>buch herausgegeben hat, hielt eine wissenschaftlich, glaube ich,<lb/>
sogar einwandfreie Rede über die Entstehung. Vorher hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
nur ganz kurz begrüßt. Um auch der Opposition die Möglichkeit<lb/>
zu geben, in Erscheinung zu treten, hatte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs> vorge<lb break="no"/>schlagen, es sollte ein damals in Aktion gewesener Politiker,<lb/>
er wollte Vizekanzler <rs type="person" ref="#per__97358">Bock</rs> und die ÖVP hat das dann auch akzep<lb break="no"/>tiert, ebenfalls sprechen. <rs type="person" ref="#per__97358">Bock</rs> nutzte die Gelegenheit, um seine<lb/>
Politik, insbes. die Zusammenarbeit und den Freiheitskampf der<lb/>
Österreicher, sehr theatralisch darzustellen. Von den hinteren<lb/>
Reihen bekam er des öfteren Applaus, ansonsten war die Rede aber<lb/>
selbst für mich zu sehr pathetisch. <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> wieder hat in<lb/>
seiner Festansprache seinen Rahmen überhaupt nicht gesprengt,<lb/>
sachlich, kühl und doch auch an die Zukunft gemahnend, die Ent<lb break="no"/>wicklung, die er ja so wesentlich beeinflußt hat, ohne auch nur<lb/>
ein einziges Mal sich selbst zu erwähnen, herausgestrichen.<lb/>
Überrascht war ich nur, daß er bei dieser Gelegenheit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
sehr geschickt, aber doch immerhin sehr auffallend dankte, für<lb/>
dessen Mitwirkung als Staatssekretär, dann als Außenminister und<lb/>
Oppositionsführer und jetzt sogar als Bundeskanzler zur Verwirk<lb break="no"/>lichung des Staatsvertrages so viel beigetragen hat. Auch hier<lb/>
wurde verständlicherweise applaudiert. Die Außenminister der<lb/>
<pb n="54-0613" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-05-14_1980-05-15_0613.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Signatarstaaten, aber auch die Nachbarländeraußenminister hörten<lb/>
teils interessiert, teils aber, <rs type="person" ref="#per__125563">Muskie</rs> war sehr ermüdet, man konnte,<lb/>
wie man mir mitteilte, im Fernsehen deutlich sehen, wie er ge<lb break="no"/>schlafen hat, den Ausführungen zu. Da auch alle bedeutenden Po<lb break="no"/>litiker der Vergangenheit im Inland, die ehemaligen Minister und<lb/>
sonstige Politiker geladen waren, war es eine riesen Versammlung.<lb/>
Vom Ausland ist tatsächlich noch <rs type="person" ref="#per__125816">Macmillan</rs> als damaliger Außen<lb break="no"/>minister und späterer Ministerpräsident als auch der französische<lb/>
Außenminister <rs type="person" ref="#per__125817">Pinay</rs> gekommen, beide fast an die 90. Eine histo<lb break="no"/>rische Stunde, allerdings weniger wegen unseres Staatsvertrags<lb break="no"/>jubiläums als daß jetzt in dieser kritischen Phase die Außenmi<lb break="no"/>nister der jetzigen Großmächte noch einmal hier in Wien zusammen<lb break="no"/>kommen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat mit der Einladung, die er vor Monaten ja be<lb break="no"/>reits ausgesprochen hat, ohne daß er es wußte, daß dies zu so<lb/>
einer kritischen politischen Situation in Wien stattfinden wird,<lb/>
wieder einmal ins Schwarze getroffen.<lb/>
</p>
            <pb n="54-0614" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-05-14_1980-05-15_0614.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-14_17">Aktenvermerk<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-14_18">Bei der Reise durch die Bundesländer am 14.5. war wieder einmal<lb/>
der Terminkalender nicht einzuhalten. Mit Recht hat sich <rs type="person" ref="#per__97985">Stari</rs><lb/>
darüber kräftig geärgert. Die BMW-Eröffnung hat erst um 11.00 Uhr<lb/>
begonnen, vorher sind alle herumgestanden und haben getrunken,<lb/>
dadurch sind war schon etwas verspätet weggekommen. In Ried haben<lb/>
wir typischerweise nach Rückruf bei Frau <rs type="person" ref="#per__98072">Wiesinger</rs> das Lokal ge<lb break="no"/>funden. Daraufhin haben wir uns bereits bei der Fa. <rs type="person" ref="#per__125812">Dreefs</rs> etwas<lb/>
verspätet. Aber, was das Ärgerliche war, daß von der Fa. <rs type="person" ref="#per__125812">Dreefs</rs><lb/>
hereingeschrieben wurde, daß sie von 14.00–16.00 Uhr diesen<lb/>
Feierakt vorgesehen hatten, obwohl wir bereits aber 16.00 Uhr in<lb/>
Linz Termin hatten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-14_19">Außerdem hat es <rs type="person" ref="#per__97985">Stari</rs> zusätzlich geärgert, daß in der Redeunterlage<lb/>
bei <rs type="person" ref="#per__125812">Dreefs</rs> von einen Hrn. Dipl.Ing. <rs type="person" ref="#per__125818">Haschkong</rs> während die Familie<lb/>
Haschkamp heißt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-14_20">In Hinkunft wird es wahrscheinlich notwendig sein, daß man insbes.<lb/>
bei Staatswappenverleihungen die zur Verfügung stehende Zeit mit<lb/>
den Leuten abspricht. Auch sind für alle Beteiligten zu lange Reden<lb/>
qualvoll. Bei BMW ist schon ein Drittel der geladenen Gäste beim<lb/>
Buffet gestanden, während noch Reden geschwungen wurden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-14_21">Weiters ist es der Wunsch des Ministers, daß in Hinkunft am Programm<lb/>
bereits steht, wie die Herren, die zum Termin erscheinen, heißen.<lb/>
Dadurch hat auch dann die junge Dame, die das Tagebuch schreibt,<lb/>
eine wesentliche Hilfe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-14_22"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="54_0606_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-05-14_0606-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 14.5.1980</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>