<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 26. August 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band56_1980-08-26</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-08-26">Dienstag, 26. August 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-01-02">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="56-1043" facs="56_1980-08-26_1043.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 26. August 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> vereinbare ich, daß die Kreditobergrenze für die Gewerbe<lb break="no"/>strukturverbesserung, die Nominalverzinsung der Bundesanleihen plus<lb/>
maximal 1/4 bis 1/2 betragen wird. Mit diesem Verhandlungspouvoir<lb/>
ist <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> einverstanden. Voraussetzung zu einem Beschluß ist, daß der<lb/>
Beirat einstimmig diesem Vorschlag seine Zustimmung gibt. Damit wird<lb/>
auch die Frage bezüglich der Hausaktion, Existenzgründung und ERP-Er<lb break="no"/>satzaktion gleichfalls ähnlich geregelt. In letzterer bekommt die Hotel<lb break="no"/>treuhand noch 1/2 % Bearbeitungsgebühr. Ich bin über die ganzen Zinsen<lb break="no"/>zuschußaktionen sehr unglücklich. Tausende Akte werden dadurch jährlich<lb/>
erledigt, deren Aufwand in keinen Verhältnis zu der Unterstützung der<lb/>
Unternehmer steht. Für mich ist sowieso klar, daß der größte Teil<lb/>
dieser Zinsenzuschüsse den Banken zugute kommt. Diese können verhältnis<lb break="no"/>mäßig höhere Sollzinsen verrechnen, weil eben der Staat in den verschie<lb break="no"/>densten Aktionen Zinsenzuschüsse gewährt. Würden alle Zinsenzuschüsse<lb/>
heute gestrichen werden, so müßten die Banken automatisch mit ihren<lb/>
Zinsen runtergehen, da die Wirtschaft die hohen Zinssätze kaum verkraf<lb break="no"/>ten könnte. Meinem Versuch, deshalb bei den Zinsenzuschüssen einzusparen<lb/>
und dafür Prämien an die Unternehmer zu bezahlen, war bis jetzt nur<lb/>
ein Teilerfolg beschieden. Vielleicht wird im Zuge des Budgetsparens<lb/>
so wie jetzt bei den Prämienzinsenzuschüssen der Finanzminister auch<lb/>
in Hinkunft alle Zinsenzuschüsse streichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit HK informiere ich <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> über die<lb/>
Möglichkeit eines Kompromisses bezüglich der Kreditobergrenze. <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name><lb/>
ist darüber sehr erfreut, er wird sofort mit seinen Leuten sprechen.<lb/>
Den Wunsch der Kreditsektion, nämlich auf 10 1/2 %, hatte er selbst<lb/>
niemals ernst genommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Presse und der Kurier haben mich wegen der Einbeziehung von Bier<lb/>
und Eier in die Liste des Verbotes des Verkaufes unter dem Einstands<lb break="no"/>preis attackiert. Sie meinten, ich würde hier früher oder später dann<lb/>
doch als Preispolizist auf der einen Seite die Höchstpreise für gewis<lb break="no"/>se Produkte festsetzen und auf der anderen Seite Mindestpreise, sodaß<lb/>
früher oder später kein freier Wettbewerb mehr existiert. Ich erkläre<lb/>
der Handelskammer neuerdings, daß meine Vorstellung bezüglich einer<lb/>
Preisregelung als Rute in Fenster-Lösung die bessere sein würde. So<lb/>
wie vor 10 Jahren, als ich dieses Problem das erste mal mit <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> besprochen habe, bekomme ich auch diesmal keine Zustimmung<lb/>
<pb n="56-1044" facs="56_1980-08-26_1044.jpg"/>für meine neue, eigentlich alte Idee.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> fragt, ob ich tatsächlich für Kaffee einen Preisantrag auf<lb/>
Reduzierung § 4 durch Verbilligung des Einstandspreises auf Antrag<lb/>
der AK und des ÖGB durchführen werde. Ich bestätige dies sofort,<lb/>
da ich abgesehen von der Durchführung eines gesetzlichen Auftrages<lb/>
auch jetzt einmal der Handelskammer zeigen will, daß ich sehr wohl<lb/>
bei entsprechenden Möglichkeiten das Preisgesetz bis zum letzten aus<lb break="no"/>schöpfen möchte. Die Handelskammer hat gerade immer vor Novellen des<lb/>
Preisgesetzes behauptet, ich würde ja die Ermächtigungsmöglichkeiten<lb/>
gar nicht in Anspruch nehmen, die mir das jetzige Preisgesetz gibt.<lb/>
<name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> hat eine solche Argumentation nicht erwartet, seiner Meinung<lb/>
nach sind die Kaffeemittelerzeuger und insb. Händler nicht bereit<lb/>
der Paritätischen Kommission die nötigen Unterlagen zu geben resp.<lb/>
die Preissenkungen, wenn die Rohkaffeepreise entsprechend fallen,<lb/>
sofort durchzuführen, weil die Paritätische Kommission auch monatelang<lb/>
bei steigendem Rohkaffeepreisen den Listenpreis ebenfalls nicht er<lb break="no"/>höht hat. Für <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> ist es eine reine Prestigefrage der AK und des<lb/>
ÖGB, weil sie sich eben durch die Kaffeehändler brüskiert fühlen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97584">JAGODA</name> UND <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Bitte das Preisverfahren sofort jetzt<lb/>
einleiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> urgiert, daß die Handelsdelegierten bei Gesprächen im Aus<lb break="no"/>land unbedingt den Sitzungen beigezogen werden sollen. Dies gilt<lb/>
weniger für mich als vielmehr für andere Minister, insbes. aber für<lb/>
den Bundeskanzler. Ich erkläre ihm sofort, dies muß er mit den zu<lb break="no"/>ständigen Ministern besprechen, denn ich bin nicht bereit für Handels<lb break="no"/>kammervertreter irgendwo zu intervenieren. Ich selbst ziehe bekannt<lb break="no"/>licherweise den Handelsdelegierten in jedem Fall zu allen Bespre<lb break="no"/>chungen zu.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> berichtet mir, daß er jetzt zur Leipziger Messe fahren wird,<lb/>
dort hofft <name type="person" ref="#per__114104">Honecker</name> zu treffen, ebenso wird er dann nach London<lb/>
und im November nach <choice><choice><sic>Getta</sic><corr>?</corr></choice></choice> fahren. Angeblich wird <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ebenfalls<lb/>
nach <choice><choice><sic>Getta</sic><corr>?</corr></choice></choice> reisen und <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> nimmt an, daß sie dies vielleicht<lb/>
gemeinsam tun werden. Auch hier kann ich ihm keinerlei Auskünfte<lb/>
geben, will auch gar nicht als Vermittler auftreten, sondern dies<lb/>
soll er sich allein mit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ausmachen, von dem er ja immer be<lb break="no"/>hauptet, er sei ihm fast freundschaftlich verbunden. Warum <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
<pb n="56-1045" facs="56_1980-08-26_1045.jpg"/>mir immer mitteilt, wenn er ins Ausland fährt, weiß ich nicht genau,<lb/>
ich nehme an, er möchte dann, wenn irgendwo einmal eine Kritik laut<lb/>
wird, sagen, er hat diese Reisen immer im engsten Einvernehmen mit<lb/>
dem Handelsminister gemacht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich des Sonntagsinterviews vom Präsidenten des Internationalen<lb/>
Transportarbeiterverbandes und der Eisenbahnergewerkschaft, <name type="person" ref="#per__97842">Prechtl</name>,<lb/>
ist die Handelskammer erschüttert. Ich glaube zurecht, ich habe das<lb/>
Pressegespräch durch meine Wanderung in Waidring nicht gesehen. Nach<lb/>
all dem, was mir <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> mitgeteilt hat und was jetzt <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> und ins<lb break="no"/>besondere <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> mir sagen, hat <name type="person" ref="#per__97842">Prechtl</name> wirklich über seine Größe<lb/>
geredet. Zu behaupten, er könnte als international bekannter Mann<lb/>
Steyr-Daimler-Puch Aufträge vermitteln, man könnte anstelle der<lb/>
Waffenproduktion friedliche Produkte erzeugen, die ohne weiteres ver<lb break="no"/>kauft werden können, er hat über die österreichischen Eisenbahnen<lb/>
Milliardenaufträge Steyr-Daimler-Puch und der österreichischen Wirt<lb break="no"/>schaft zukommen lassen, die Steyrwerke hätten auch wesentlich mehr<lb/>
Autobusse in Österreich verkaufen können, wenn sie sich mehr ange<lb break="no"/>strengt hätten, ist eine kühne Behauptung. Völlig unglaubwürdig wird<lb/>
er aber, wenn er behauptet, die IDF wird verhindern, daß Panzer nach<lb/>
Chile geliefert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__111737">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Wie reagieren die Steyrwerke auf<lb/>
diese Entscheidung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> interveniert neuerdings wegen der Textileinfuhrscheingrenzener<lb break="no"/>höhung. Er stimmt mit mir überein, daß es jetzt zweckmäßig ist, die<lb/>
interministerielle Besprechung über dieses Problem abzuhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Dr. <name type="person" ref="#per__114663">Fischer</name> soll unverzüglich die versprochene<lb/>
Sitzung einberufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> ist genauso der Meinung wie ich, daß es notwendig ist jetzt<lb/>
über den GATT-Codex internationale Ausschreibungen neuerdings eine<lb/>
interministerielle Sitzung abzuhalten, bevor ein Ministerratsvortrag<lb/>
erstellt wird. Die Wirtschaft ist keinesfalls der Meinung, daß diese<lb/>
GATT-Regelung für sie günstig ist. Die Handelskammer nimmt im Gegen<lb break="no"/>teil an, daß wenn es zu einer solchen Vereinbarung kommt, die öster<lb break="no"/>reichische Wirtschaft hart treffen wird, weil die ausländische Kon<lb break="no"/>kurrenz dann noch stärker in Erscheinung treten wird.<lb/>
</p>
            <pb n="56-1046" facs="56_1980-08-26_1046.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte laß Dir über die Vorgangsweise und wer<lb/>
aller eingeladen wird, genau berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Handelskammer erwartet jetzt ein Antidumpingverfahren für Gemüse<lb break="no"/>konserven aus Frankreich. Auch in der BRD ist es zu einem richtig<lb break="no"/>gehenden Gemüsekonservenkrieg zwischen Frankreich und Deutschland ge<lb break="no"/>kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Wie steht die Angelegenheit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich informiere die Handelskammer, daß eine China-Delegation, Außen<lb break="no"/>handelsminister mit Frau und 6 weiteren Begleitern, nach Wien kommen<lb/>
wird. Die Handelskammer hat die Kosten zu übernehmen. Diese werden<lb/>
allerdings nicht allzu groß sein, denn nach den jetzt beabsichtigten<lb/>
Programm wird die Delegation von Betrieben in Steiermark, Oberöster<lb break="no"/>reich und vielleicht auch Salzburg betreut.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="#per__114560">Tschach</name> soll genau berichten und zeitgerecht<lb/>
Antrag der Handelskammer übermitteln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Den Wunsch Thailands, daß Österreich an der Kunsthandwerkausstellung<lb/>
von 6.–21. Februar 81 in Bangkok teilnimmt, übermittle ich der Handels<lb break="no"/>kammer. <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> stellt allerdings fest, daß eine Teilnahme wenig Sinn<lb/>
hätte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zwischen <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> und <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> entwickeln sich, für mich immer<lb/>
unbezahlbar, verschiedenste Gesprächsthemen. Unter anderem will<lb/>
<name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> wissen, ob ich nicht doch Bürgermeister von Wien werde, ob<lb/>
es zu einer Regierungsumbildung kommt und wie ich überhaupt zu die<lb break="no"/>ser ganzen Frage stehe. Da <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> bereits vor längerer Zeit ange<lb break="no"/>kündigt hat, es kommt in dieser Legislaturperiode garantiert zu<lb/>
einer Regierungsumbildung, unter anderen hat ja jetzt auch <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> er<lb break="no"/>klärt, er wird nicht bis zum Ende dieser Legislaturperiode dienen,<lb/>
erörtere ich meine Idee. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wäre gut beraten, wenn er allen<lb/>
Ministern, die seit 1970 als mehr als 10 Jahre gedient haben, für ihre<lb/>
Einsatzbereitschaft und aufopfernde Tätigkeit den Dank aussprechen<lb/>
würde und sie durch jüngere ersetzt. Dadurch gäbe es keine Diskri<lb break="no"/>minierung der einzelnen und es könnte ein neues Team sich bis zu<lb/>
den nächsten Wahlen entsprechend eingearbeitet haben. Warum dann<lb/>
er als längst dienendes Regierungsmitglied nicht auch gleich abtritt,<lb/>
<pb n="56-1047" facs="56_1980-08-26_1047.jpg"/>ist nach meiner Theorie sehr einfach zu erklären, denn er hat als<lb/>
einziger ja auch versprochen, daß er bis Ende der Legislaturperiode<lb/>
zur Verfügung steht. Politisch gesehen wäre es außerdem der größte<lb/>
Wahnsinn auf seine weitere Mitarbeit zu verzichten. Wenn jemand, und<lb/>
dies habe ich selbstverständlich nicht gesagt, die Sozialistische<lb/>
Partei aus diesem Tief herausführen kann, so ist es ausschließlich<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präsident <name type="person" ref="#per__97386">Czettel</name> als Obmann der sozialistischen Fraktion des Gewerk<lb break="no"/>schaftsbundes macht sich über diese Situation auch entsprechende<lb/>
Gedanken und fragt und informiert mich, daß jetzt doch in der Gewerk<lb break="no"/>schaftsfraktion eine diesbezügliche Aussprache erfolgen soll. In<lb/>
der Gewerkschaftsfraktion haben wir niemals hintenherum, wie dies<lb/>
scheinbar wo anders Gang und Gäbe ist, große Konspirationen geführt,<lb/>
sondern, wenn notwendig, in den zuständigen Gremien die notwendigen<lb/>
Beschlüsse herbeigeführt. Ich unterstütze daher <name type="person" ref="#per__97386">Czettel</name> für diese<lb/>
notwendige Idee. Die Gewerkschaftsfraktion muß eine einheitliche<lb/>
Linie finden, ansonsten würden die einzelnen Aussagen von Gewerk<lb break="no"/>schaftsobleuten früher oder später auch den Eindruck erwecken, daß<lb/>
diese Organisation keine einheitliche Linie und Auffassung hat.<lb/>
Traurig, daß sich dies jetzt schön langsam, siehe <name type="person" ref="#per__97842">Prechtl</name>, beginnt<lb/>
auch in unseren Reihen zu entwickeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präs. <name type="person" ref="#per__111368">Ileschitz</name> von der AK-Steiermark ruft neuerdings an, damit ich<lb/>
der Fa. <name type="person" ref="#per__126512">Hitzl</name>, Fürstenfeld, das Dekret zur Führung des Staatswappens<lb/>
verleihe. Die Handelskammer und auch die Landeshandelskammer in der<lb/>
Steiermark haben sich ganz entschieden dagegen ausgesprochen. <name type="person" ref="#per__111368">Ile<lb break="no"/>schitz</name> wünscht, daß ich entgegen dieser Stellungnahme die Verleihung<lb/>
vornehme, denn dieser Hotelbetrieb gilt auch als Berufsausbildungs<lb break="no"/>zentrum für Arbeitnehmer und hat dort schon angeblich tausende be<lb break="no"/>friedigt weitergebildet. Ich erkläre sofort, daß ich niemals gegen<lb/>
die Arbeiterkammer entschieden habe, daher auch nicht bereit bin<lb/>
gegen die Handelskammer zu entscheiden. Ich werde mich nur bemühen,<lb/>
diesen Fall positiv zu erledigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Wie steht die Angelegenheit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> teilt mir mit, daß er jetzt wegen des 4<add>[?]</add> Gasvertrages in die<lb/>
Sowjetunion fahren wird, um für die 3–5 Mrd. m³ sowj. Erdgas Mitte der<lb/>
90-er Jahre zu verhandeln. Er selbst möchte ja die ganze Frage<lb/>
<pb n="56-1048" facs="56_1980-08-26_1048.jpg"/>noch rausschieben, die Sowjets drängen aber, jetzt weil sie sich<lb/>
einen besonders günstigen Gaspreis versprechen. Ich bin mit der<lb/>
Taktik <name type="person" ref="#per__97337">Bauers</name> einverstanden, dies umso mehr, als <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> mir versichert,<lb/>
auch die Deutschen, Franzosen oder Italiener, die ja alle an diesem<lb/>
großen Gasgeschäft mitbeteiligt sein werden, sind nicht zu Abschluß<lb break="no"/>verhandlungen jetzt bereit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Verhandlungen mit Algerien wegen der 2 Mrd. m³ zögern sich auch<lb/>
hinaus. Die Austria-Ferngas, Dr. <name type="person" ref="#per__114585">Schmidt</name>, kann ebenfalls wegen der<lb/>
hohen Gaspreisforderungen zu keinem Abschluß kommen. <name type="person" ref="#per__114585">Schmidt</name> wird<lb/>
übrigens in die Sowjetunion mit <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> mitfahren, damit er die schwie<lb break="no"/>rigen Verhandlungen an Ort und Stelle miterlebt. Die zukünftige Gas<lb break="no"/>versorgung sieht <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> in einem großen internationalen Gasprojekt<lb/>
aus Katar. Dort würde eine <choice><choice><sic>Liquitanlage</sic><corr>Liquidanlage?</corr></choice></choice> entstehen, die Entspannung<lb/>
würde dann in einem italienischen Hafen, wahrscheinlich Monfalcone<lb/>
erfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich ersuche <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> neuerdings, mit dem Landeshauptmann von Tirol<lb/>
über ein Krisenlager in Kramsach zu sprechen. <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> lehnt ganz ent<lb break="no"/>schieden ab, ein zusätzliches Lager zu bauen. Er hat festgestellt,<lb/>
daß die einzelnen Ölfirmen sich ihre eigenen Lager jetzt errichten<lb/>
und nicht einmal die gemeinsame Öleinlagerungsgesellschaft der Inter<lb break="no"/>nationalen mit der ÖMV ausgelastet ist. Die RAG baut in Oberösterreich<lb/>
und wird jetzt in der Lobau sich ein Lager errichten, BP in Linz,<lb/>
Esso lagert bei den Elektrizitätsversorgungsunternehmungen ein usw.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> hat mit LH <name type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</name> bereits im August ein Gespräch geführt.<lb/>
Er wird den Brief von <name type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</name>, aber<add>[auch?]</add> an mich jetzt ganz besonders<lb/>
noch einmal bearbeiten und mir entsprechende Vorschläge machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Intervention der Baufirma Beton- und Monierbau wegen<lb/>
eines Rechtsstreites mit der ÖMV erklärt <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name>, daß er einen Vor<lb break="no"/>standsbeschluß hat, nur über die Rechtsabteilung überhaupt zu ver<lb break="no"/>handeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte Beton- und Monierbau davon verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Innungsvertreter der Fußpfleger, Kosmetiker und Masseure von<lb/>
Wien intervenieren bei <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> und mir wegen Novelle der Gewerbeord<lb break="no"/>nung. Diese Berufe wurden als gebundene Berufe 73 festgelegt und<lb/>
sie wünschen jetzt, daß es wieder ein Meisterberuf wird. <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name><lb/>
<pb n="56-1049" facs="56_1980-08-26_1049.jpg"/>findet sofort den Ausweg, ohne daß es zu einer Novelle kommen muß.<lb/>
Wir werden Ausbildungsvorschriften festlegen und einen Befähigungs<lb break="no"/>nachweis verlangen, analog dem Gast- und Schankgewerbe. Die Innungs<lb break="no"/>vertreter beschweren sich nämlich bitter, daß jetzt als gebundenes<lb/>
Gewerbe die Lehrlinge 2, in Hinkunft 1 1/2 Jahre z.B. als Masseur<lb/>
lernen, dann aber sich nie mehr weiterbilden müssen, bei Kosmetikern<lb/>
wieder wird nach einer Lehrzeit und einer gewissen Praxis von Dis<lb break="no"/>kontern und Märkten eine Deckungsperson angestellt und neben der Par<lb break="no"/>fümerieabteilung dann auch eine Kosmetikberatung durchgeführt. Die<lb/>
Fußpfleger wieder müssen für die Handpflege einen Gewerbeschein ha<lb break="no"/>ben, weil dies wieder als freies Gewerbe gilt. Die Friseure sind<lb/>
hier bessergestellt. Insgesamt gibt es in dieser Sparte 400 Lehr<lb break="no"/>linge. Bezüglich der Notwendigkeit der Altersbegrenzung bei Masseur<lb break="no"/>lehrlingen einigen wir uns sofort, daß es nicht unter 16 Jahre sein<lb/>
soll. Dabei geht es weniger um die sittliche Gefährdung als um die<lb/>
körperliche Anstrengung. Sektionschef <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> wird eine Besprechung<lb/>
mit allen Interessensvertretungen einberufen und ist überzeugt, daß<lb/>
er eine positive und für alle befriedigende Lösung finden wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="56_1042_01" facs="56_1980-08-26_1042-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 26.8.1980</head>
         </div>
         <pb n="56_1042_02" facs="56_1980-08-26_1042-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>