<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 10. Jänner 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band53_1980-01-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-01-10">Donnerstag, 10. Januar 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-09-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="53-0018" facs="53_1980-01-10_0018.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 10. Jänner 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Gewerkschaft hat der Landessekretär von der Steiermark,<lb/>
der Bäckersekretär mit Betriebsrat und Besitzerin der Firma<lb/>
Eisenkölbl aus der Gegend St. Marein <choice><choice><sic>in</sic><corr>bei St. ...?</corr></choice></choice> Lorenzen mit mir wegen<lb/>
eines Abbaues von 30 Beschäftigten bei insgesamt 60 verhandelt.<lb/>
Die Firma sieht keine Möglichkeit mehr bei einem Umsatz von<lb/>
22 Mio Schilling die Beschäftigung aufrecht zu erhalten. In 15<lb/>
Jahren müsste sie sogar 7 Mio Schilling Abfertigung für die<lb/>
Arbeiter aufbringen. Sie müsste jetzt 400.000 Schilling pro<lb/>
Jahr zurücklegen. Daran ist nicht zu denken, ganz im Gegenteil.<lb/>
Überrascht war ich zu erfahren, dass die Belegschaft schon einen<lb/>
Tag pro Monat als Freischicht fährt. Ihnen geht es primär darum<lb/>
eine Arbeit zu haben. Ich glaube, die Belegschaft und der Be<lb break="no"/>triebsrat würde alles in Kauf nehmen. Als die Stelle eines<lb/>
Chauffeurs ausgeschrieben war, meldeten sich gleich 15. Da ich<lb/>
über die BÜRGES nur entsprechende Investitionszuschüsse geben<lb/>
kann, die Firma beabsichtigt eine Semmelstrasse anzulegen, habe<lb/>
ich wegen der kritischen Situation versprochen mit Sozialminister<lb/>
<name type="person" ref="per:98063">Weissenberg</name> zu verhandeln. Dies habe ich auch dann getan und die<lb/>
ganze Gruppe hat dann Gelegenheit gehabt mit <name type="person" ref="per:98063">Weissenberg</name> Einzel<lb break="no"/>heiten zu besprechen. Das Sozialministerium hat eingesehen, dass<lb/>
man tatsächlich in einer solchen Situation alles unternehmen muss,<lb/>
um einen Abbau zu verhindern. Was mich am meisten überraschte,<lb/>
Frau Dkfm. <name type="person" ref="per:123248">Teuber</name>, die Besitzerin, meint, sie hätte über die<lb/>
BÜRGES-Aktion von ihrer Bank eine negative Auskunft bekommen.<lb/>
Angeblich sei ihr Bedarf mit ca 2 Mio Schilling viel zu hoch,<lb/>
um in irgend eine Aktion hineinzufallen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:116458">Höllersberger</name>, Bäckersekretär, in<lb/>
der Albertgasse durch BÜRGES Kontakt aufnehmen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der tschechische Handelsattache kehrt jetzt nach Prag zurück und<lb/>
hofft nach etlichen Jahren nach Wien dann wieder als Handels<lb break="no"/>rat zu kommen. Er hat sich sehr bewährt und wir hoffen, dass<lb/>
sein Plan wirklich aufgeht. Bei der Verabschiedung habe ich<lb/>
ihm mitgeteilt, dass wir hoffen, dass es zwischen der CSSR und<lb/>
Österreich in diesem Frühjahr zur Unterzeichnung des langfri<lb break="no"/>stigen Vertrages kommen kann. Der Wunsch der Beamten des Aussen<lb break="no"/><pb n="53-0019" facs="53_1980-01-10_0019.jpg"/>amtes, zumindestens in der Präambel den Helsinki-Kontrakt<lb/>
zu erwähnen und später dann auf die Artikel der Sicherheits<lb break="no"/>konferenz zumindestens sich verbal zu beziehen, wird jetzt<lb/>
in zwei Variationen Prag übermittelt. Den Beamten im Aussen<lb break="no"/>amt schwebt vor, dass wir wenigstens die im ungarischen Ver<lb break="no"/>trag vereinbarte Formulierung auch in den tschechischen rein<lb break="no"/>bringen. Von meinem Standpunkt ist dagegen nichts einzuwenden.<lb/>
Wenn die Tschechen aber nach wie vor grosse Schwierigkeiten<lb/>
machen, insbesondere wollen sie niemals eine gleiche Behandlung<lb/>
wie die Ungarn – weder im positiven noch im negativen Sinne –<lb/>
glaube ich, sollten wir nicht sehr darauf bestehen. Dieselbe Mei<lb break="no"/>nung teilt übrigens auch Aussenminister <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name>. Wichtig erscheint<lb/>
mir nun hauptsächlich im Zuge der jetzt doch kommenden frostigeren<lb/>
Zeiten, dass es gelingt mit der CSSR diesen langfristigen Ver<lb break="no"/>trag endlich nach jahrelangen Verhandlungen zu finalisieren,<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Ich möchte diese beiden Varianten für die<lb/>
nächste Ministerratsvorbesprechung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour-fixe mit AK und ÖGB einigten wir uns darauf, dass im<lb/>
Preisregelungsgesetz die Möglichkeit von Importpreisbildungen<lb/>
vorgesehen werden soll. Da die Handelskammer, wie beim letzten<lb/>
Jour-fixe ja bereits festgestellt, dagegen einwenden wird, ich<lb/>
hätte bis jetzt das Instrumentarium des § 4, betriebswirt<lb break="no"/>schaftlich notwendige Preise festzusetzen, nicht genützt, dort<lb/>
könnte ich auch Importpreise reglementieren, werden wir jetzt<lb/>
für Filme Kodak, Agfa, Fuji, die wesentliche Erhöhungen ange<lb break="no"/>kündigt haben, ein solches Verfahren einleiten. SChef <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> ist<lb/>
davon fest überzeugt, dass wir damit nicht durchdringen können.<lb/>
Dies brauche ich aber als Beweis, dass es eben notwendig ist,<lb/>
eine neue gesetzliche Bestimmung im Preisregelungsgesetze<lb/>
einzubauen. Der Verein für Konsumenteninformation wird ersucht<lb/>
in den Erzeugerländern der drei genannten Firmen Preiserhebungen<lb/>
durchführen zu lassen. Ich fürchte, dass dies für ihn sehr<lb/>
schwierig sein wird. Ich schlug deshalb vor, wir sollten<lb/>
gegebenenfalls über die österreichischen Botschaften eine dies<lb break="no"/>bezügliche Erhebung veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte unverzügliche Weisung über das Aussen<lb break="no"/>amt an die Botschaften.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0020" facs="53_1980-01-10_0020.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Das Schrottlenkungsgesetz wird kaum wesentlich geändert werden<lb/>
müssen. Das Rohstofflenkungsgesetz soll durch einen Entwurf<lb/>
des Versorgungssicherungsgesetzes, das das 1978 bereits mit den<lb/>
Interessensvertretungen akkordiert wurde, ersetzt werden. Das<lb/>
wichtigste Gesetz, was geändert werden muss, ist das Energiesicherungs<lb break="no"/>gesetz. AK und ÖGB sind, wie auch nicht anders zu erwarten, mit<lb/>
der weitestgehenden Fassung des Dr. <name type="person" ref="per:110944">Zluwa</name>, Energiesektion, ein<lb break="no"/>verstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Über die Mineralölpreise ergab sich natürlich eine ungeheuer lang<lb break="no"/>wierige und heftige Diskussion. Die Arbeiterkammer Wien bekommt<lb/>
jetzt von den Länderkammern Schreiben, wo diese ganz entschieden<lb/>
dagegen protestieren, dass der Heizöl-extraleicht-Preis gestaffelt<lb/>
wird. Lieber nimmt die Arbeiterkammer eine wesentliche Erhöhung<lb/>
auch für die Tankstellenbezieher in Kanister in Kauf, als dass<lb/>
es zu einer Spaltung kommen sollte. Da ich jetzt auch auf diesem<lb/>
Gebiet die letzten Verbündeten verloren habe – <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name> hat ja<lb/>
seinerzeit eine diesbezügliche Regelung sogar angeregt – musste<lb/>
ich mehr oder minder kapitulieren. Anstelle dass der Kanister<lb break="no"/>verkauf um 20 Groschen von 4 Schilling auf 4.20 Schilling der<lb/>
Liter erhöht wird, wird jetzt der Heizöl-extraleicht-Preis um<lb/>
60 Groschen wahrscheinlich von der Preiskommission festgesetzt<lb/>
werden. Auf diesen Betrag einigten wir uns mit Arbeiterkammer<lb/>
und ÖGB. Ich bin überzeugt davon, dass die Landwirtschaftskammer<lb/>
dem auch zustimmen wird, dass aber die Handelskammer damit nicht<lb/>
das Auslangen finden kann. Sie muss ja noch die entsprechenden<lb/>
Tankstellenspannen erhöhen und daher wesentlich mehr verlangen<lb/>
wird. Da ich aber bereits beim letzten Jour-fixe in der Handels<lb break="no"/>kammer <choice><choice><sic>GD Sekretär</sic><corr>Generalsekretär</corr></choice></choice> <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> 50 Groschen angedeutet habe, dort aber<lb/>
allerdings für alle Mineralölprodukte, soweit sie preisgeregelt sind,<lb/>
also auch für Benzin und Super, subsumiere ich darunter auch ganz<lb/>
einfach jetzt Ofenheizöl extraleicht. Da die Mineralölwirt<lb break="no"/>schaft ja bereit war auch <choice><choice><sic>den Händler</sic><corr>dem Händler? den Händlern?</corr></choice></choice>, nicht nur <choice><choice><sic>den Tankstellen<lb break="no"/>besitzer</sic><corr>dem Tankstellenbesitzer? den Tankstellenbesitzern?</corr></choice></choice> für Kanisterabfüllung das Produkt billiger zur Ver<lb break="no"/>fügung zu stellen, wird sie, so hoffe ich, jetzt mit den 60<lb/>
Groschen auch zufrieden sein. Leider ist es bei dieser <choice><choice><sic>Preis<lb break="no"/>chonde</sic><corr>Preisrunde?</corr></choice></choice>?? nicht geglückt einen Schritt weiter in der liberalen,<lb/>
d.h. freieren Preispolitik gerade auf diesem Sektor zu kommen.<lb/>
Ich muss scheinbar hier zuwarten, bis es wirklich eine Versorgungs<lb break="no"/>krise in irgend einem dieser Produkte gibt. Am ehesten ist dies<lb/>
<pb n="53-0021" facs="53_1980-01-10_0021.jpg"/>bei Superbenzin zu erwarten. In den westlichen Bundesländern<lb/>
wird dieser Superbenzin aus der Bundesrepublik und auch aus<lb/>
Italien, meistens allerdings zu Spotpreisen, importiert. Da<lb break="no"/>durch können die Internationalen nur mit grossen Aufwänden<lb/>
die Versorgung sicherstellen. Ich kann mir sehr gut vor<lb break="no"/>stellen, dass sie eines Tages versuchen werden, dort einen<lb/>
entsprechenden Druck auszuüben, indem sie eben die notwendigen<lb/>
Mengen nicht importieren. In diesem Fall <choice><choice><sic>wde</sic><corr>werde?</corr></choice></choice> ich ganz einfach<lb/>
über Nacht, sowie ich dies auch bei Diesel gemacht habe, wenn<lb/>
die ÖMV nicht einspringt und dann tatsächlich eine Versorgungs<lb break="no"/>schwierigkeit entstehen würde, den Superbenzin freigeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich des UWG einigten wir uns darauf, dass die beabsichtigte<lb/>
Vereinbarung mit der Handelskammer jetzt finalisiert werden kann.<lb/>
Das Klagerecht der AK ist gesichert, die Grundpreisauszeichnung<lb/>
wird geregelt, die Mogelpackung verboten, der Verkauf unter dem<lb/>
Einstandspreis wird sich nur auf die sozial kalkulierten Preise<lb/>
beziehen. Bier, welches von der Handelskammer auch gefordert wird,<lb/>
wird in einer ersten Verordnung, die aber bereits bis ins letzte<lb/>
Detail jetzt vereinbart wird, von mir dann sofort erlassen. Strit<lb break="no"/>tig war nur noch, ob tatsächlich die Behördenvertreter Betriebs<lb break="no"/>proben entnehmen können, um die Kennzeichnungsverordnungen zu<lb/>
kontrollieren. Dagegen hat sich die Handelskammer mit aller<lb/>
Entschiedenheit ausgesprochen. Ich habe dafür auch volles Ver<lb break="no"/>ständnis. Ich sehe nicht ein, warum nicht der Verein für Konsumenten<lb break="no"/>information, der jährlich fast 10 Mio Schilling bekommt, nicht<lb/>
systematisch entsprechende Kontrollen, gegebenenfalls durch<lb/>
Käufe, durchführt. Dies würde vollkommen genügen. Hier handelt<lb/>
es sich nicht um verderbliche Güter wie bei den Lebensmitteln,<lb/>
auch keinesfalls um so gefährliche und so gesundheitsschäd<lb break="no"/>liche Probleme wie die Lebensmittelkontrolle. Dort hat es noch<lb/>
einen Sinn zu sagen, der Behördenvertreter muss unverzüglich<lb/>
eingreifen können, ohne dass er dafür bezahlen muss, geschweige<lb/>
denn eine Genehmigung erst dazu bräuchte. Ob aber ein Schuh mit<lb/>
dem Lederstempel versehen ist, ob ein Hemd die Pflegekennzeich<lb break="no"/>nungsverordnung hat, ist wirklich nicht so gravierend und keines<lb break="no"/>falls mit den Lebensmitteln zu vergleichen. Dies haben auch die<lb/>
Arbeiterkammer und ÖGB eingesehen. Man wird den VKI um entsprechende<lb/>
Massnahmen ersuchen.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0022" facs="53_1980-01-10_0022.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Die Gespräche mit <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:114716">Knittler</name> von der Arbeiterkammer verwies darauf, dass der OGH, Ober<lb break="no"/>ster Gerichtshof, jetzt das Schallplattenkartell anerkannt hat<lb/>
und einen Streit zwischen Austro-Mechana und Eurodom, welche<lb/>
Parallelimporte durchführen wollte, zugunsten Austro-Mechana,<lb/>
der Urheberrechtsabgabeorganisation, entschieden hat. Parallel<lb break="no"/>importe sind daher in Zukunft verboten. In Deutschland hat man<lb/>
auch dieses Problem. Dort wurde es nur so gelöst, dass der<lb/>
Differenzpreis gegen die billigeren Grossbritannien-Schall<lb break="no"/>platten eingeklagt werden können. Eurodom hat sich jetzt an<lb/>
das Handelsministerium mit einer Beschwerde gewendet, gleich<lb break="no"/>zeitig aber auch an die Europäische Gemeinschaft in Brüssel.<lb/>
Die Arbeiterkammer erwartet, dass wir gegen das Schallplatten<lb break="no"/>kartell insoferne auftreten, als wir Interessen der Klein- und Mit<lb break="no"/>telbetriebe, die importieren wollen, vertreten. Die Handels<lb break="no"/>kammer sei in diesem Fall auch auf unserer Seite und wendet sich<lb/>
gegen die grossen Firmen wie <choice><choice><sic>Famola</sic><corr>?</corr></choice></choice>, die in Wirklichkeit nur<lb/>
eine Tochter von <choice><choice><sic>Phono-Disk</sic><corr>Phonodisc?</corr></choice></choice>, die Philips und Siemens gehört, ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Eine Kurzdarstellung fürs nächste Jour fixe<lb/>
Handelskammer.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Lebensmittelarbeitergewerkschaft besprachen wir nach<lb/>
einer umfangreichen Diskussion und einer langen Einleitung von<lb/>
mir unsere Taktik für das kommende Jahr. Übereinstimmend halten<lb/>
wir fest, dass wir von unserer bisherigen Taktik nicht abweichen<lb/>
müssen. Erklärungen wie z.B. die Konjunkturlage wird jetzt so<lb/>
schlecht werden, dass überhaupt keinerlei Lohnbewegungen mög<lb break="no"/>lich sind auf der einen Seite, andererseits die Feststellung<lb/>
<name type="person" ref="per:97346">Benya's</name>, auch dieses Jahr müssen 1 bis 2% Reallohn-Erhöhungen<lb/>
drinnen sein, werden uns nicht veranlassen, von unserer bisherigen<lb/>
individuellen Taktik in jedem einzelnen Fall, in jedem einzelnen<lb/>
Betrieb, in jeder einzelnen Berufssparte ein Optimum herauszu<lb break="no"/>holen, ohne die Gesamtwirtschaft zu stören, fortzusetzen. Immer<lb/>
mehr festigt sich bei mir die Überzeugung, dass dies zumindestens<lb/>
für eine kleine Gewerkschaft die einzig gangbare Möglichkeit ist.<lb/>
Dadurch hat man mit den Kolleginnen und den Kollegen den engsten<lb/>
Kontakt. Diese haben nicht das Gefühl, von oben wird diktiert<lb/>
oder zumindestens haben sie nicht ausschliesslich ein solches Ge<lb break="no"/>fühl, wie dies wahrscheinlich bei allen grossen Gewerkschaften<lb/>
<pb n="53-0023" facs="53_1980-01-10_0023.jpg"/>der Fall ist, wo letzten Endes gleich für 100.000 oft ein gene<lb break="no"/>relles Abkommen geschlossen wird. Auch bei uns kann ja leider<lb/>
oft nicht einmal der einzelne Funktionär, geschweige denn das<lb/>
einzelne Mitglied entscheidend bei der Verhandlung mitwirken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In den Sekretariatsberichten wurde dann auch von allen mit Be<lb break="no"/>friedigung zur Kenntnis genommen, dass es geglückt ist mit der<lb/>
Konsumgenossenschaft und dem COOP-Streit so einigermassen mit<lb/>
einem blauen Auge herauszusteigen. Die Differenz zwischen ein<lb break="no"/>zelnen Betriebsräten zwischen der Konsumgenossenschaft, die<lb/>
meistens auch auf persönliche Animosität zurückgehen, waren<lb/>
mit einer der Gründe, warum wir in diese Situation hineinge<lb break="no"/>schlittert sind. Natürlich wurde ich jetzt sofort gefragt, wie<lb break="no"/>so ich doch immerhin so beträchtliche Geldmittel, wie ich die<lb/>
Definition gegeben hatte, flüssig machen konnte. Jedermann<lb/>
wusste, wie es zustande gekommen ist, jedermann hatte auch<lb/>
Verständnis, dass ich glattweg erklärte, darüber kann ich<lb/>
nichts sagen oder, wie es so schön neudeutsch heisst, no comment.<lb/>
Richtig für uns alle war, dass wir doch einigermassen auch<lb/>
für die Leute eine befriedigende Lösung gefunden hatten. Über die<lb/>
Aufteilung wird derzeit noch verhandelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nach der Sitzung habe ich mit Kollegen <name type="person" ref="per:116992">Simperl</name> von Coca Cola<lb/>
gesprochen. Dieser Betriebsratsobmann dort ist der Typ des<lb/>
kommenden Gewerkschaftsobmanns in unserer Organisation. Er hat jetzt<lb/>
in den Abendschulen und auf der Universität neben seinem Beruf<lb/>
studiert und das Doktorat gemacht. Er möchte unter allen Umständen<lb/>
in der Arbeiterbewegung weiter tätig sein. Zu diesem Zweck wird<lb/>
er alles unternehmen, damit ihm die Belegschaft Coca Cola –<lb/>
und ich bezweifle dies nicht, weil er dort sehr beliebt ist, wie<lb/>
ich mich persönlich immer wieder überzeugen kann – als Betriebs<lb break="no"/>ratsobmann und als Funktionär bleibt. Dadurch kann er auch in<lb/>
unserer Gewerkschaft als Funktionär weiterhin tätig sein. Gleich<lb break="no"/>zeitig aber muss ich für ihn eine seinem Wissen und seiner Fähig<lb break="no"/>keit entsprechende Beschäftigung finden. Ich werde diesbezüglich mit<lb/>
Präs. <name type="person" ref="per:97386">Czettel</name> von der Arbeiterkammer sprechen. Sollte es dort<lb/>
keine Möglichkeit geben, würde ich ihm am liebsten ins Ministerium<lb/>
übernehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="53_0017_01" facs="53_1980-01-10_0017-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 10.1.1980</head>
         </div>
         <pb n="53_0017_02" facs="53_1980-01-10_0017-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>