<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 31. August 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band44_1978-08-31</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-08-31">Donnerstag, 31. August 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-06-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="44-0936" facs="44_1978-08-31_0936.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 31. August 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Lebensmittelarbeitergewerkschaft bespreche ich mit unseren<lb/>
Kollegen vom Arbeitsausschuss Konsum die Konsequenzen, die die<lb/>
Zentralisierung der Konsumgenossenschaft Wien im Zentralkonsum<lb/>
mit sich bringt. Für uns gibt es genauso grosse Schwierigkeiten<lb/>
wie wahrscheinlich für die Unternehmungsleitung. Die Konzentration<lb/>
bedingt eine ungeheure Verschiebung der Kompetenzen und vor allem<lb/>
der Machtbereiche. Dadurch ergibt sich eine entsprechende Änderung<lb/>
der Verantwortung in den einzelnen Konsumgenossenschaften, in den<lb/>
einzelnen Betrieben und natürlich auch für die einzelnen Betriebs<lb break="no"/>räte. Diese können oder wollen sie genau so wenig zur Kenntnis nehmen<lb/>
als dies sicherlich bei der Unternehmungsleitung den Direktoren<lb/>
der Fall war. Wir müssen als Gewerkschaft versuchen aus diesem Problem<lb/>
herauszukommen und eine entsprechende Lösung doch mehr oder minder<lb/>
einvernehmlich mit den Betriebsräten selbst zu erarbeiten. Eine<lb/>
ungeheuer schwierige Aufgabe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das TEAM 7, eine Möbelfabrik in Ried, hat ein Selbstbaumöbelpro<lb break="no"/>gramm entwickelt, welches eine gewisse Lücke füllen soll. In immer<lb/>
stärkerem Masse werden Selbstbaumöbel vom Konsumenten verlangt.<lb/>
Jetzt sind es angeblich schon 11%. Dieser neue Möbeltyp ist, wie<lb/>
der Besitzer der Möbelfabrik <name type="person" ref="#per__115712">Berghammer</name> mir und auch öffentlich<lb/>
selbst dann sagt, um ein Jahr zu spät gekommen. Die schwedische<lb/>
Firma IKEA hätte nicht diese Verkaufserfolge erreichen können,<lb/>
wenn, so <choice><choice><sic>glaube</sic><corr>glaubt; glaubte</corr></choice></choice> TEAM 7, dieser Möbeltyp schon bestanden hätte.<lb/>
Natürlich ersuchte man mich, ich sollte, schon allein des Gags Willen,<lb/>
ein Grundmöbel zusammenbauen und man hatte, wie es sich scheinbar<lb/>
für einen Minister gebührt, alles bereits so hergerichtet, dass ich<lb/>
es nur mehr zusammensetzen hätte müssen. In Hinkunft wird aber bei<lb/>
allen Ausstellungsgelegenheiten ein Wettbewerb, wer am schnellsten<lb/>
zusammenbaut, abgehalten. Natürlich habe ich daher abgelehnt sozusa<lb break="no"/>gen bevorzugt zu sein und wirklich vom Regal weg mit entsprechenden<lb/>
Sprüchen und zum Gaudium der Pressevertreter ein Schubladenkastel<lb/>
zusammengesetzt. Die Ausführungen des Einzelteils sind wirklich<lb/>
bestens. Die Frage ist nur für mich, ob die an und für sich sehr gute<lb/>
Idee .... Spanplatte mit entsprechendem Lack bearbeitet, als Ober<lb break="no"/>fläche mit einem optisch sehr guten Eindruck auch wirklich von den<lb/>
jungen Leuten angenommen wird. Die Firma, die derzeit 80 Mio Schilling<lb/>
Umsatz hat, hofft auf 25–30 Mio. Schilling zusätzlichen Umsatz<lb/>
<pb n="44-0937" facs="44_1978-08-31_0937.jpg"/>im Laufe der Jahre. Das Einrichtungshaus in Vösendorf vom Konsum,<lb/>
Dir. <name type="person" ref="#per__115713">Taferner</name>, was heuer 4 Mio Schilling Umsatz erreichen wird,<lb/>
hofft, dass dieser Typ der Möbel auch geht. Ansonsten habe ich<lb/>
natürlich gleichzeitig eine Besichtigung vorgenommen und fest<lb break="no"/>stellen müssen, dass wirklich konzentriert wie in keiner anderen<lb/>
Firma hier die österreichischen und auch Importmöbel zu sehen<lb/>
sind. Importmöbel, z.B. auch aus Westdeutschland, ganze Wandver<lb break="no"/>bauungen um 38.000 Schilling können von österreichischen<lb/>
Möbelherstellern nicht annähernd um diesen Preis geliefert werden.<lb/>
Vertraulich hat mir <name type="person" ref="#per__115712">Berghammer</name> mitgeteilt, dass die Spanne von 80%,<lb/>
die normal auf den Erzeugerpreis aufgeschlagen wird, bei seinen<lb/>
Selbstbaumöbeln und Abbaumöbeln nur nach harten Kämpfen mit 65%<lb/>
vereinbart wurde, alles natürlich inklusive Mehrwertsteuer.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Lass bitte vom Branchenreferat feststellen,<lb/>
wie es weitergeht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Firma Redtenbacher, Herr <name type="person" ref="#per__115714">Rotky</name>, wollte dringendst das Dekret<lb/>
zur Führung des Staatswappens. Seinerzeit hat die Firma aus<lb break="no"/>schliesslich Sensen und Sicheln erzeugt und wäre damit schon<lb/>
längst konkursreif. In diesem internationalen Sensen- und Sichel<lb break="no"/>kartell, welches auf Initiative von Herrn <name type="person" ref="#per__115714">Rotky</name> mit Juli vorigen<lb/>
Jahres aufgelöst wurde, war der Österreich-Anteil 8.5% Lieferung<lb/>
nach Deutschland. Dies waren 11.000 Stück. Jetzt schon hat er nach<lb/>
Kartellauflösung 30.000 Stück heuer exportiert, von einer Gesamt<lb break="no"/>verbrauchsziffer von 240.000 Stk. Früher musste er die Sense um<lb/>
11 DM Fabrikabgabepreis liefern. Der Händler hat sie dann um 20 DM<lb/>
dem Letztverteiler geliefert, der Verbraucher musste 47 DM bezahlen.<lb/>
Jetzt kann er die Preise frei gestalten, hat den Fabrikabgabepreis<lb/>
auf 12.75 DM erhöhen können und der Verbraucher, jetzt insbesondere<lb/>
in den Grossmärkten Selbstbedienung, zahlt trotzdem wesentlich<lb/>
weniger. Früher wurden die Sensen und Sicheln nur in Spezialge<lb break="no"/>schäften geführt und es war dort eine gewisse Beratung der Verkäufer.<lb/>
Dies fällt jetzt alles weg, der Einkäufer kauft preisgünstig direkt<lb/>
ab Werk und der Kunde hat kaum noch eine Beratung. Trotzdem setzen<lb/>
sich die österreichischen Qualitätssensen entsprechend durch. Leider<lb/>
ging der afrikanische Markt fast verloren, weil z.B. Äthiopien<lb/>
vor längerer Zeit schon beschlossen hat, eine eigene Produktion<lb/>
aufzuziehen. Damals hätte sollen zwischen Polen, Österreich und<lb/>
Äthiopien eine eventuelle gemeinsame Fabrik errichtet werden. Da<lb/>
<pb n="44-0938" facs="44_1978-08-31_0938.jpg"/><name type="person" ref="#per__115714">Rotky</name> davon nicht überzeugt war, hat er schnell einen Teil<lb/>
seiner Produktionsstätte direkt an einen Äthiopier verkauft.<lb/>
Mit dem Verkaufserlös hat er sich die Automaten für die Brillen<lb break="no"/>schrauben angeschafft. Dadurch konnte er sich einen neuen Markt<lb/>
erschliessen. Von 300 Beschäftigten sind 240 bereits bei den Brillen<lb break="no"/>schrauben beschäftigt. Auch der Umsatz von 83 Mio wird in Hinkunft<lb/>
zum allergrössten Teil vergrössert und ausschliesslich von den<lb/>
Brillenschrauben resp. Fassungsteilen erstellt werden. Die Firma<lb/>
Anger, mit Optilbrillen<add>[?]</add> gross am Markt, hatte bei ihm für 120.000 Stk.<lb/>
Scharniere und sonstige Teile bestellt. Durch die Anger-Verkaufspolitik<lb/>
wurde der Auftrag auf 25.000 Stk. reduziert, was einer Katastrophe<lb/>
gleichkam. Jetzt ist es mit der neuen Firmenleitung geglückt,<lb/>
bereits 100.000 wieder zu erreichen. <name type="person" ref="#per__115714">Rotky</name> meint, auch die UdSSR sei<lb/>
daran interessiert, von Anger ein Optilbrillenwerk<add>[?]</add> mit 10 Mio Stk.<lb/>
errichtet zu bekommen. In diesem Fall würde er auch versuchen, die<lb/>
Brillenscharniere und sonstige Bestandteile dazuzuliefern. Er wird<lb/>
uns gegebenenfalls zeitgerecht verständigen, wenn die Sowjets<lb/>
sich vielleicht doch dazu entschliessen. Die Möglichkeit soll sich<lb/>
jetzt vergrössert haben, weil diese Fabrik nicht mehr von der<lb/>
Metall-Staatsorganisation, sondern von der chemischen Staatsorgani<lb break="no"/>sation behandelt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte zwar nicht bei den Russen intervenieren,<lb/>
aber <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> soll, ohne Firmen zu nennen, vorsichtigst recherchieren<lb/>
lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Geschäftsführer <name type="person" ref="#per__115719">Landau</name>, der Firma Sewifa, hat als ........ Firma<lb/>
als Autozulieferer jetzt mit Volkswagenwerk für Autositze einen<lb/>
10 Mio Liefervertrag abgeschlossen. Da dies auf unsere Initiative<lb/>
zurückging, ist er sehr dankbar. Er ersucht nur, wir sollten jetzt<lb/>
äusserst vorsichtig versuchen herauszubekommen, warum Ford bei<lb/>
ihm nicht bestellt. Die Offerte, die er gelegt hat, haben Ford be<lb break="no"/>stätigt, die Qualitätsansprüche, ja selbst die Preise erfüllt, denn<lb/>
Ford schreibt ihm, er hat denselben Preis wie seine sonstigen<lb/>
Konkurrenten. Natürlich will Sewifa unter gar keinen Umständen<lb/>
haben, dass der Firmenname erwähnt wird. SRat <name type="person" ref="#per__114402">Fellner</name>, der dafür zu<lb break="no"/>ständig ist, aber leider bei der Sitzung durch <name type="person" ref="#per__115717">Kierein</name> vertreten war,<lb/>
muss daher äusserst vorsichtig vorgehen. Ich bin selbstverständlich<lb/>
bereit einen entsprechenden Brief an Ford zu schreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: SR <name type="person" ref="#per__114402">Fellner</name> bitte auf die vorsichtige Vorgangs<lb break="no"/>weise bei Recherchieren besonders aufmerksam machen.<lb/>
</p>
            <pb n="44-0939" facs="44_1978-08-31_0939.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Direktor <name type="person" ref="#per__112049">Rimsky</name>, Chemie Linz, zeigt <name type="person" ref="#per__107956">Satzinger</name> und mir nur ein<lb/>
Schreiben, welches <name type="person" ref="#per__112054">Buchner</name> an <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wegen der hohen Gaspreise<lb/>
gerichtet hat. Die ÖMV verlangt für die zusätzliche Menge Sommer<lb break="no"/>gas, welches die Russen liefern, 1.71 Schilling. Die ÖMV hat bis<lb break="no"/>her von den Stickstoffwerken 1.42 Schilling verlangt. Durch die<lb/>
Preisregelung ist es geglückt, den Gaspreis für die Chemie Linz<lb/>
auf 1.39 Schilling zu senken. Damit könnte laut <name type="person" ref="#per__112049">Rimsky</name> gerade<lb/>
noch die Chemie Linz auskommen. Eine weitere Erhöhung sei aber unmög<lb break="no"/>lich zu verkraften. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> soll angeblich gesagt haben, er mischt<lb/>
sich in diesen Streit zwischen ÖMV und Chemie Linz nicht ein. Wahr<lb break="no"/>scheinlich wird er dann dieses Schreiben doch uns zur Stellungnahme<lb/>
schicken, weshalb <name type="person" ref="#per__112049">Rimsky</name> uns schon vorinformieren will. Die Stick<lb break="no"/>stoffwerke liegen finanziell jetzt nicht mehr so gut wie früher.<lb/>
Das Acrylwerk in Enns ist zwar nach seiner Aussage vom ersten Tag<lb/>
an sehr gut gelaufen. Auch die Exportmöglichkeit von Stickstoff<lb/>
nach Bayern wird reichlich genützt. Die deutsche Gegenattacke durch<lb/>
Lieferungen von Stickstoff nach Österreich konnte die Chemie Linz<lb/>
bis jetzt auffangen. Da die Deutschen sehr stark diesen Preis<lb/>
unter ihrem Abgabepreis in Deutschland erstellen müssen, hoffen<lb/>
<name type="person" ref="#per__112054">Buchner</name> und <name type="person" ref="#per__112049">Rimsky</name>, dass früher oder später diese zusätzlichen<lb/>
Lieferungen nach Österreich entfallen werden. Dann hätten die<lb/>
Stickstoffwerke einen zusätzlichen Markt in Bayern erobert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte lass vom Branchenreferat Dir eine<lb/>
detaillierte Aufstellung mengenmässig und erlösmässig geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> wird wegen der Kleinkraftwerke jetzt eine Förderge<lb break="no"/>sellschaft gründen, wo er mit den österreichischen Energiekonsu<lb break="no"/>mentenverband, Dipl.Ing. <name type="person" ref="#per__115720">Hofbauer</name>, mit der Energieverwertungsagentur,<lb/>
Prof. <name type="person" ref="#per__114098">Fantl</name>, nächste Woche Montag sich konstituiert. Ich habe<lb/>
<name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> sofort vorschlagen, dass wir dieses Ereignis bei unserem<lb/>
Pressegespräch erwähnen sollten. Als zweiten Punkt einigen wir uns<lb/>
auch noch, dass die Firma Honeywell ihre Mikroprozessoren, welche<lb/>
zur Energieeinsparung beitragen könnten, bei dieser Gelegenheit<lb/>
auch präsentieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei den Enns-Kraftwerken wird jetzt der Vertreter der DoKW, <name type="person" ref="#per__97339">Baumgart<lb break="no"/>ner</name>, in Pension gehen. <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> schlägt dafür Dr. <name type="person" ref="#per__115721">Neuhauser</name>, Finanz<lb break="no"/>direktor der Verbundgesellschaft, vor. <name type="person" ref="#per__107956">Satzinger</name> stellt dann fest,<lb/>
<pb n="44-0940" facs="44_1978-08-31_0940.jpg"/>dass auch von seitens der Verbundgesellschaft, zumindestens nach<lb/>
Information Dr. <name type="person" ref="#per__98040">Wais</name>, der <name type="person" ref="#per__115721">Neuhauser</name> beabsichtigt war, in die<lb/>
Enns zu schicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Prüfe bitte dies noch genauer.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> protegiert eine internationale <choice><choice><sic>Prog</sic><corr>?</corr></choice></choice>!!- Organisation<lb/>
und wünscht, dass auch ich darüber die Patronanz übernehme.<lb/>
Dagegen habe ich gar nichts einzuwenden, erkläre aber sofort, dass<lb/>
das Handelsministerium dafür keinen Schilling Subvention oder<lb/>
Beitrag leisten kann und wird. <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> ist damit vollkommen ein<lb break="no"/>verstanden und zufrieden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> wurde in der Zeitung jetzt als Nachfolger von <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
genannt. Dies ist ihm verständlicher Weise sehr unangenehm. Er<lb/>
selbst kennt diesen Job sehr genau und meint daher – und davon<lb/>
bin ich überzeugt – dass er selbst, wenn man ihm ein solches Angebot<lb/>
machen würde, sich bis zur aller letzten Minute dagegen wehren würde.<lb/>
Ich verstehe überhaupt nicht, wie durch diese ewige Tratscherei<lb/>
auch in unserer eigenen Partei immer wieder Menschen in den Zeitun<lb break="no"/>gen genannt werden, Kombinationen entstehen und dadurch natürlich<lb/>
der Nervenkrieg gegen <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> ganz besonders immer wieder neu<lb/>
entfacht wird. <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> war, zumindestens früher einmal, einer der<lb/>
wichtigsten Berater von <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name>. Er hat sich auch, so wie er mir<lb/>
gegenüber äusserst loyal sich in der Energiefrage verhalten hat,<lb/>
genau so auch in den Finanzfragen bewährt. Da ihm diese Spekulation<lb/>
äusserst unangenehm ist, hat er an <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> und <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> ein<lb/>
diesbezügliches Schreiben gerichtet. Ich bin sehr gespannt, wann<lb/>
endlich dieser konzentrische Kampf der Gegner, aber nicht nur dieser,<lb/>
gegen <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> aufhören wird und ob dies überhaupt jemals der Fall<lb/>
sein wird. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> hat sich heute in einer Radiointerview-Sendung<lb/>
eindeutig hinter <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> gestellt. Einmal mehr habe ich wieder<lb/>
festgestellt, auf <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> kann man sich wirklich 100%ig verlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Firma <name type="person" ref="#per__116010">Klomfar</name> mit 21 Beschäftigten und ausgesprochenem Spezial<lb break="no"/>service und Handel mit Badezimmereinrichtung, 25 Mio Schilling<lb/>
Umsatz, hatte einen trefflichen Werbegag. Um die neuen Produkte<lb/>
vorzustellen, insbesondere seine neuen Fliesen, hat er zu einer<lb/>
<pb n="44-0941" facs="44_1978-08-31_0941.jpg"/>altrömischen Jause eingeladen. Um dies original herzustellen,<lb/>
hat er sogar einen Historiker Universitätsdozenten engagiert.<lb/>
Die Sossen insbesondere waren ganz hervorragend. Mehr noch als<lb/>
aber das Essen hat mich die Spezialfirma beeindruckt, welche<lb/>
weltweit heute Armaturen, Fliesen, überhaupt Badezimmereinrichtungen<lb/>
importiert. Bei der Ansprache hat allerdings <name type="person" ref="#per__116010">Klomfar</name> besonders<lb/>
herausgestrichen, dass er jetzt auch eine eigene Badewanne ent<lb break="no"/>wickelt hat, welche er jetzt weltweit exportiert. Man sieht dass<lb/>
das ewige Appellieren "kauft österreichische Waren, verwendet auch<lb/>
österreichische Produkte bei euren Verkäufen" doch eine Wirkung<lb/>
hat. Zu meiner grössten Überraschung sind wir aber mit den exklusiver<lb/>
Badezimmereinrichtungen wirklich in Österreich noch sehr weit zu<lb break="no"/>rück. Die von <name type="person" ref="#per__116010">Klomfar</name> verkauften Einrichtungen sind aber so exklusiv<lb/>
und teuer, dass es sich wirklich nur eine gewisse Schicht, ich<lb/>
würde ja sagen, nur die Neureichen leisten werden. Für mich ist das<lb/>
Bad eine reine Zweckeinrichtung. Bei meiner Ansprache sagte ich<lb/>
auch, ich sei viel zu konservativ, nach meinen alten Spruch, es<lb/>
gibt nichts Konservativeres als einen Sozialdemokraten und daher<lb/>
käme diese Ausstattung für mich niemals in Frage. Dass diese Spitzen<lb break="no"/>erzeugnisse trotzdem ihren Abnehmer finden, zeigt der Umsatz von<lb/>
<name type="person" ref="#per__116010">Klomfar</name>. Ein grösseres Quadratmeter umfassendes Bad als bei uns<lb/>
üblich, hatte dann auch als Gipfel eine Dusche aus dem Luster,<lb/>
eine Rundwanne mit vergoldeten Schwanköpfen als Wasserspender,<lb/>
ich weiss nicht, was sonst alles noch. Ein wirkliches, wie der<lb/>
französische Ausdruck ja für Badezimmer, nämlich "Palast des Bades"<lb/>
heisst, eine wirklich optisch grossartige Sache um 300.000 Schilling.<lb/>
Ich bin <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> wirklich dankbar, dass er mich überredet hat diese<lb/>
Veranstaltung zu besuchen. Sie war sehr sehenswert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="44_0935_01" facs="44_1978-08-31_0935-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 31.8.1978</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>