<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19780919">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 19. September 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band44_1978-09-19</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-09-19">Dienstag, 19. September 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-07-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="44-1042" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-09-19_1042.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-19_01">Dienstag, 19. September 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-19_02">Der ungarische Vizeminister <rs type="person" ref="#per__116954">Török</rs> vom Aussenhandelsministerium ist<lb/>
für die westlichen Länder und damit auch für Österreich zuständig.<lb/>
Er kam offiziell zum Messebesuch nach Wien und nützte die Ge<lb break="no"/>legenheit, mir die Aufwartung zu machen und dabei gleich die unga<lb break="no"/>rischen Beschwerden vorzutragen. Die Aussenhandelsbilanz ist<lb/>
für Ungarn sehr schlecht, 3,3 Mia zu 5 Mia. Durch Jahre hindurch<lb/>
also hat Österreich einen riesigen Überschuss. Die ungarische Seite<lb/>
führt dies teilweise auf die Vidierung zurück. Selbst bei 3% Preis<lb break="no"/>differenz, wie z.B. bei Gurken, wurden die Anträge abgelehnt. Meine<lb/>
Erwiderung war nicht wegen der Preisdifferenz, sondern weil eben<lb/>
auch bei uns die Landwirtschaft besonders geschützt ist. Ernstlicher<lb/>
waren seine Vorhalte wegen der Zollerhöhungen. Der § 6 wurde kein<lb/>
einziges Mal angewendet, d.h. den Ungarn eine Zollermässigung ge<lb break="no"/>geben. Die Behauptung, dass die Zollerhöhung normal generellen<lb/>
Einfluss auf den Export Ungarns hat, stimmt nicht. Durch das Massnah<lb break="no"/>menpaket und damals getroffenen Zollerhöhungen werden 90 Mio ihres<lb/>
Exportvolumens betroffen und die Zollbelastung macht 10 Mio Schil<lb break="no"/>ling aus. Auch bei 30.000 Tonnen Benzin, wo sie früher immer Zoll<lb break="no"/>ermässigung bekommen haben, müssen sie jetzt 380 Schilling, d.h.<lb/>
fast 10 Mio Schilling Zoll bezahlen. Da das Finanzministerium es<lb/>
ganz entschieden ablehnt den Staatshandelsländern in dieser Frage<lb/>
entgegenzukommen, selbst den Russen wurden bis jetzt nicht die ge<lb break="no"/>wünschten Konzessionen gemacht, sehe ich keine Möglichkeit den<lb/>
Ungarn etwas zu versprechen. Ich habe mich allerdings auch nicht<lb/>
auf das Finanzministerium ausgeredet. Die Ungarn wollen, wie mir<lb/>
auch <rs type="person" ref="#per__110926">Saghy</rs> in einem Brief mitteilt, das Budapester Hotel um 65 Mio<lb/>
Dollar Österreich zuschlagen. Ein zweites könnte, wie <rs type="person" ref="#per__116954">Török</rs> sich<lb/>
ausdrückte, in einer Woche war der Beschluss gefasst, ebenfalls noch<lb/>
neben anderen Infrastrukturmassnahmen genehmigt werden. Insgesamt<lb/>
seien jetzt für 170 Mio Dollar Anfragen von den Betroffenen Hotel<lb break="no"/>ketten Ungarns resp. Fremdenverkehrsorganisationen gekommen. Eine<lb/>
besondere Bitte der Ungarn war, dass die Wiener Hafengesellschaft<lb/>
einen Kran, den sie um 10 Mio Schilling kaufen will, bei den Ungarn<lb/>
bestellt. Ich habe eine Intervention zugesagt. Ich bin sehr gespannt,<lb/>
ob <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs>, <rs type="person" ref="#per__112973">Hillebrandt</rs> oder Dr. <rs type="person" ref="#per__113001">Leupold</rs> in diesem Fall etwas unter<lb break="no"/>nehmen. Ich bin überzeugt davon, sie verlassen sich automatisch darauf,<lb/>
dass wir dies sowieso machen.<lb/>
</p>
            <pb n="44-1043" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-09-19_1043.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-19_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte erkundige Dich sofort, wie die Sache<lb/>
steht, damit ich mit dem Direktor telefonieren kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-19_04">Zentralsekretär NR <rs type="person" ref="#per__112988">Wille</rs> von den Metallarbeitern interveniert<lb/>
bei mir, dass die Geschützmunitionsaufträge unbedingt die Hirten<lb break="no"/>berger Munitionsfabrik bekommt. Die Betriebsräte waren mit Dir.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114514">Hadwiger</rs> stundenlang bei ihm und zwischen der Landesorganisation der<lb/>
Metallarbeiter NÖ und Steiermark gibt es deshalb ein schon sehr<lb/>
gespanntes Verhältnis. Ich setzte <rs type="person" ref="#per__112988">Wille</rs> auseinander, dass es nicht nur<lb/>
zwischen der VOEST und der Firma Assmann für die Granatenproduktion<lb/>
eine Vereinbarung gibt, dass diese in Radmer, Steiermark, erfolgen<lb/>
soll, sondern dass auch wehrpolitische Gesichtspunkte zu dieser Ent<lb break="no"/>scheidung von <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> berücksichtigt wurden und werden müssen. In<lb/>
Radmer soll ein grosses Munitionslager entstehen. Die notwendigen<lb/>
Stollen sind von dem Bergwerk, das jetzt stillgelegt werden musste,<lb/>
vorhanden. Ausserdem musste für 50 Bergleute ein sicherer Arbeitsplatz<lb/>
geschaffen werden. Vor der Ministerratsbesprechung habe ich mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> noch einmal die ganze Angelegenheit besprochen und er bestä<lb break="no"/>tigte mir, dass er bei seinem Entschluss bleibt, die 10 cm Munition<lb/>
nach Radmer zu vergeben und die 15 cm nach Hirtenberg.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-19_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte Industriesektion verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-19_06">Vor dem Ministerrat hat <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> <rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs> und mir mitgeteilt, dass die<lb/>
Steyr-Daimler-Puch, GD <rs type="person" ref="#per__111400">Malzacher</rs>, von ihm 50 Panzerkürassiere, die<lb/>
bereits im Einsatz sind, zurückhaben möchte, um sie nach Argenti<lb break="no"/>nien liefern zu können. Da dies vollkommen unmöglich ist, hat <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs><lb/>
erstens erklärt, er könnte höchsten eine Kompanie abgeben, wenn<lb/>
überhaupt aus neutralitätspolitischen Gründen eine Lieferung in Fra<lb break="no"/>ge kommt. <rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs>, der von dieser Transaktion nichts wusste und glaub<lb break="no"/>te, bei den Steyr-Werken liegen die Panzer auf Lager, lehnt eine<lb/>
solche Transaktion ganz entschieden ab. Jetzt würde dies ja dann<lb/>
fast ein Geschäft Regierung zu Regierung sein. Betriebsratsobmann<lb/>
<rs type="person" ref="#per__116950">Schmidl</rs> hat auch bei ihm interveniert. Ich bin sehr gespannt, wie<lb/>
die ganze Angelegenheit ausgehen wird. Ich bin sehr froh, nicht weil<lb/>
ich mich um Verantwortung drücken will, dass ich trotzdem nicht<lb/>
in dem neuen Gesetz über Waffenlieferung als mitkompetent aufgezählt<lb/>
wurde. Als wir vor einem Jahr dieses Gesetz besprachen und be<lb break="no"/>schlossen, war sicherlich die richtige Überlegung, wenn das Handels<lb break="no"/><pb n="44-1044" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-09-19_1044.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ministerium eine Mitkompetenz hat, wird es den Neutralitäts<lb break="no"/>standpunkt in den seltensten Fällen berücksichtigen wollen, son<lb break="no"/>dern aus arbeitsplatzsichernden Gesichtspunkten für alle Ge<lb break="no"/>schäfte sein. Dieses besondere Geschäft ist aber gar nicht von<lb/>
neutralitätspolitischen Standpunkt, sondern primär aus öster<lb break="no"/>reichischen innenpolitischen Gründen sehr problematisch.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-19_07">Im Ministerrat erklärte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, dass das Reisebudget des Bundes<lb break="no"/>kanzleramtes erschöpft ist. Ab sofort werden keine Bewilligungen<lb/>
für Auslandsreisen mehr gegeben. Dies gilt selbstverständlich<lb/>
dann auch <choice><choice><sic>die</sic><corr>für?</corr></choice></choice> die anderen Ministerien, mit Ausnahme des Aussen<lb break="no"/>amtes, welches natürlich seine Reiseverpflichtungen unbedingt<lb/>
weiter erfüllen muss. Interessanter Weise hat aber gleichzeitig<lb/>
das Bundeskanzleramt die Forderung gestellt, dass in die Delegation<lb/>
mit Kontaktgesprächen mit der BRD in Deutschland <rs type="person" ref="#per__97340">Beelitz</rs> von der<lb/>
verstaatlichten Sektion aufgenommen wird. Vorher ist Staatssekretär<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112992">Löschnak</rs> und <rs type="person" ref="#per__116956">Zeleni</rs>, der jetzt ebenfalls an den Ministerratssitzun<lb break="no"/>gen teilnimmt, zu mir gekommen und haben mich gefragt, wie ich zu<lb/>
diesem Fall stehe. Ich erklärte, wenn sie kein Geld haben, wäre es<lb/>
sinnlos, den Mann zu schicken. Bis jetzt hat das Handelsministerium<lb/>
selbstverständlich auch die Interessen der verstaatlichten Indu<lb break="no"/>strie mitvertreten, denn es gibt für uns keine gespaltene, sozu<lb break="no"/>sagen private oder verstaatlichte Industrie. <rs type="person" ref="#per__112992">Löschnak</rs> hat daher<lb/>
den Wunsch bei dem Tagesordnungspunkt gar nicht vorgetragen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> verlangte nachher eine Ministerbesprechung ohne Beamte.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> brachte erstmalig in einer Ministerratsvor- resp. hier<lb/>
Nachbesprechung die Frage der Wahl des Generalintendanten im ORF<lb/>
zur Sprache. Sein Vertreter im Kuratorium teilte mit, dass entgegen<lb/>
der Vereinbarung des Präsidiums mit dem Kuratorium die Gefahr<lb/>
einer Bestellung schon beim ersten Wahlgang für <rs type="person" ref="#per__116209">Zilk</rs> besteht.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat in der damals stundenlangen Sitzung bis in die späten<lb/>
Abendstunden als einzigen Ausweg vereinbart, dass wenn niemand die<lb/>
2/3-Mehrheit an Stimmen bekommt, dann mit einfacher Mehrheit <rs type="person" ref="#per__114975">Ober<lb break="no"/>hammer</rs> als provisorischer Generalintendant weiterbestellt werden<lb/>
soll. In der Zwischenzeit wäre dann ein Ausweg zu suchen, wahr<lb break="no"/>scheinlich in der Form, dass man ausser den drei im Rennen liegenden<lb/>
wieder einmal einen Kompromisskandidaten sucht. Da bei der Abstimmung<lb/>
die Stimmenthaltung nicht gezählt werden, ist zu befürchten, dass<lb/>
zwar, wenn dem Alphabet nach abgestimmt wird, <rs type="person" ref="#per__97326">Bacher</rs> nicht die<lb/>
<pb n="44-1045" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-09-19_1045.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>2/3-Mehrheit bekommt, dasselbe gilt auch für <rs type="person" ref="#per__114975">Oberhammer</rs>, selbst<lb/>
wenn alle 14 der SPÖ zuzurechnenden Kuratoren für ihm stimmen,<lb/>
was allerdings schon fraglich ist. Bei der Abstimmung über <rs type="person" ref="#per__116209">Zilk</rs><lb/>
könnte dann aber die ÖVP für ihn sein und wenn nun die 10 Kuratoren<lb/>
auf der sozialistischen Seite, die sich bereits für <rs type="person" ref="#per__116209">Zilk</rs> dekla<lb break="no"/>riert haben, auch für ihn votieren, dann wäre <rs type="person" ref="#per__116209">Zilk</rs> bereits im ersten<lb/>
Wahlgang gewählt. <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> hat mir dann spät abends nach dem Essen<lb/>
für <rs type="person" ref="#per__113024">Schiwkow</rs> im Pallavicini seine Sorge mitgeteilt. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> be<lb break="no"/>richtete nämlich, dass <rs type="person" ref="#per__116688">Slunsky</rs> und <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> erklärt haben, mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114975">Oberhammer</rs> kann man nicht zusammenarbeiten. Einige Versuche <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs><lb/>
normale Verhältnisse herzustellen, waren nur zeitweise erfolg<lb break="no"/>reich. Selbst der Wiener Vertreter, Stadtrat <rs type="person" ref="#per__97913">Schieder</rs>, auch Dr. <rs type="person" ref="#per__97843">Preiss</rs>,<lb/>
Konsumenteninformation, teilen die Meinung <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha's</rs>. Die Aussprache<lb/>
seinerzeit bei <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> mit den Kuratoren und vor allem aber vorher<lb/>
im Präsidium muss ungeheuer hart gewesen sein, in einem Klima, wie<lb/>
wir es seit 1967 nicht mehr hatten. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> und <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> sehen in<lb/>
der ganzen Vorgangsweise ein Fraktionieren, um <rs type="person" ref="#per__116209">Zilk</rs> durchzusetzen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meint dagegen, das sei eine normale übliche Art, um Personal<lb break="no"/>entscheidungen vorzubereiten. Er hofft und wird alles unternehmen,<lb/>
dass sein Plan, <rs type="person" ref="#per__114975">Oberhammer</rs> provisorisch bestellen und dann erst end<lb break="no"/>gültig entscheiden, durchdringt. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ist hier in einer wirklich<lb/>
nicht zu beneidenden Situation. Wieweit er sie herbeigeführt hat,<lb/>
indem er doch nicht gleich von allem Anfang diese Frage stark an<lb/>
sich gezogen hat, kann ich als Aussenstehender natürlich nicht be<lb break="no"/>urteilen. <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> kommt auf alle Fälle jetzt in des Teufels Küche,<lb/>
weil <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> fuchsteufelswild ist. Einmal mehr zeigt es sich für mich,<lb/>
wie schlechte Personalentscheidungen, und dass <rs type="person" ref="#per__114975">Oberhammer</rs> nicht der<lb/>
richtige Mann ist, geben alle zu, ungeheure Folgen haben kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-19_08">Beim Mittagessen im Bundeskanzleramt für <rs type="person" ref="#per__113024">Schiwkow</rs> haben mir sowohl der<lb/>
Vizeministerpräsident <rs type="person" ref="#per__116937">Lukanow</rs> als auch Minister <rs type="person" ref="#per__113028">Christow</rs> gesagt,<lb/>
es gibt wegen des Kommuniques noch kleine Schwierigkeiten. Anschlies<lb break="no"/>send an das Essen habe ich dann mit <rs type="person" ref="#per__113028">Christow</rs> und Botschafter<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97991">Steiner</rs>, Aussenamt, die strittige Formulierung besprochen. Die<lb/>
Bulgaren wollten, dass wir im Fremdenverkehr feststellen, dass<lb/>
beiderseitig grosses Interesse besteht im Donautourismus, dem Ausbau<lb/>
der Bäder, die Infrastrukturverbesserung usw. in das Kommunique<lb/>
auszunehmen. MR <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> hat bei den Vorbesprechungen vorgeschlagen,<lb/>
dass auf besonderes bulgarische Interesse diese Bestimmungen auf<lb break="no"/>genommen werden. Letzten Endes einigten wir uns dann auf eine sehr<lb/>
vage Formulierung, die ich mit grosser Freude dann beim Abendessen,<lb/>
<pb n="44-1046" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-09-19_1046.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>das diesmal sehr lange dauerte, <rs type="person" ref="#per__116937">Lukanow</rs> und <rs type="person" ref="#per__113028">Christow</rs> zusagte, die<lb/>
dann auch wirklich damit einverstanden waren. Natürlich kam, da ich<lb/>
diesmal stundenlang mit <rs type="person" ref="#per__116937">Lukanow</rs> und <rs type="person" ref="#per__113028">Christow</rs> beisammen sass, die<lb/>
Frage der spezifischen Freihandelszonenregelung Finnland-Bulgarien<lb/>
als Modellfall für Österreich auch zur Sprache. Ich erklärte <rs type="person" ref="#per__116937">Lukanow</rs>,<lb/>
dass wir einen solchen Weg nicht gehen können und Vormittag auch<lb/>
der Ungar diesbezügliche Ideen geäussert hat. Seit 1970, als <rs type="person" ref="#per__112951">Patoli<lb break="no"/>tschew</rs>, UdSSR, mir diesen Vorschlag machte und er konsequent von<lb/>
Österreich abgelehnt wurde, gibt es diese Idee. Mein Vorschlag war<lb/>
wieder der alte, die Staatshandelsländer sollten sich eventuell<lb/>
bemühen, ob sie im Rahmen der EFTA nicht eine diesbezügliches Lösung<lb/>
finden könnten. <rs type="person" ref="#per__116937">Lukanow</rs> wird dieses Problem im Rahmen des COMECON<lb/>
besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-19_09">Der neue israelische Handelsrat, die Israeli nennen ihn allerdings<lb/>
Wirtschaftsrat, <rs type="person" ref="#per__115600">Shamir</rs> ist mir von meiner Israel-Reise bekannt.<lb/>
Zum Glück hat mich <rs type="person" ref="#per__108746">Haffner</rs> darauf aufmerksam gemacht, sodass ich<lb/>
ihm gleich als alten Bekannten begrüssen konnte. Da wir aus Israel<lb/>
fast 500 Mio Schilling Waren, insbesondere Zitrusfrüchte, importieren<lb/>
und nur ca 300 Mio exportieren, gibt es sicherlich grosse Ausweitungs<lb break="no"/>möglichkeiten. Einleitend stellte ich gleich fest, dass meine Aus<lb break="no"/>sage bei <rs type="person" ref="#per__112985">Begin</rs>, wir werden keine Flugzeuge kaufen, daher auch nicht<lb/>
den Kfir, jetzt hochoffiziell auch in Österreich den Massenmedien<lb/>
bekannt ist und von diesen entsprechend verlautbart, zeigt, dass<lb/>
Israel hier nicht benachteiligt wird. Die Meinung <rs type="person" ref="#per__112985">Begin's</rs> damals,<lb/>
die Araber hätten einen Druck auf uns ausgeübt, sei damit eindeutig<lb/>
widerlegt. <rs type="person" ref="#per__115600">Shamir</rs> war darüber sehr erfreut. Der Botschafter und er<lb/>
waren aber äusserst glücklich über das Abkommen in Camp David, wie<lb/>
ich entnehmen konnte. Sie rechnen jetzt tatsächlich mit einer fried<lb break="no"/>lichen Entwicklung im Nahen Osten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-19_10">Bei der Eröffnung des Reisebüros Primus konnte ich dann zu meiner<lb/>
freudigen Überraschung feststellen, dass die Besitzer Kühne &amp; Nagel<lb/>
eine grosse deutsche Organisation sind. Sie haben 30 Reisebüros<lb/>
in Deutschland, 20 im Überseegebiet und jetzt sogar eine in New<lb/>
York und in Tokio aufgemacht. Die werden auch, wie mir der Besitzer<lb/>
und der Geschäftsführer aus Deutschland eindeutig zusicherten,<lb/>
wesentlich mehr incoming-Geschäft machen als outgoing. Dass ich dies<lb/>
bei meiner Ansprache entsprechend herausstrich, war selbstverständlich.<lb/>
</p>
            <pb n="44-1047" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-09-19_1047.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-19_11"><rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> und <rs type="person" ref="#per__107956">Satzinger</rs> teilen mir von einer Besprechung mit Pro-<lb/>
Zwentendorf mit, dass insgesamt das Budget 5.5 Mio Schilling be<lb break="no"/>tragen wird. 1.5 gibt die E-Wirtschaft, 1 Mio die Banken und<lb/>
3 Mio muss noch die Industrie aufbringen, um die Plakataktion<lb/>
starten zu können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-19_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__98102">Wolfsberger</rs> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-19_13">Bei der Sektionsleitersitzung auf der Landstrasse kommt nach<lb/>
meinem Bericht, den ich ungeschminkt gebe, ohne die Stimmung noch<lb/>
aufzuschaukeln, einmal mehr die Disziplinlosigkeit insbesondere<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__97354">Paul Blau</rs> bei seinem Fernsehinterview, aber auch die grosse<lb/>
Unsicherheit der Vertrauensmänner, weil eben die Parteispitze<lb/>
keine eindeutigen Stellungnahmen und Meinungen abgibt, zur Sprache.<lb/>
Die Kernkraftwerkdiskussion, die jetzt in Wien ja in der vollen<lb/>
Stärke noch nicht ausgebrochen ist, weil alle Parteien, insbesondere<lb/>
aber natürlich die ÖVP und die SPÖ grössten Wert darauf legen den<lb/>
Wiener Wahlkampf damit nicht zu belasten, wird erst nach dem 8.10.<lb/>
in voller Stärke entfalten. Dann, glauben unsere Genossen, wird es<lb/>
höchste Zeit sein, dass auch die Führungsspitze sich eindeutig<lb/>
entscheidet und alle, die an dieser Entscheidung teilgenommen haben,<lb/>
sich dann auch danach halten. Hier gibt es deshalb die grosse<lb/>
Differenz und Unsicherheit innerhalb unserer Mitglieder und Wähler,<lb/>
weil immer wieder Leute als Sozialisten in den verschiedensten Gre<lb break="no"/>mien und Massenmedien andere Meinungen vertreten. Unsere Genossen –<lb/>
und dies, glaube ich, gilt für eine zentral gelenkte und straff geführ<lb break="no"/>te Partei wie die Sozialistische ganz besonders – erwarten, dass wenn<lb/>
es einmal einen Beschluss darüber gibt, dann sich alle an diesen<lb/>
Beschluss sich halten müssen. Genauso verunsichert ist die Wähler<lb break="no"/>schaft und natürlich auch die Mitglieder und sogar die Funktionäre<lb/>
über die Attacken bezüglich der Grundstückstransaktionen. Ich er<lb break="no"/>klärte, dass die SPÖ alle Schritte unternehmen wird, um die Profil-<lb/>
Kampagne abzuwehren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-19_14">Landessekretär <rs type="person" ref="#per__109818">Edlinger</rs> hat mir mitgeteilt, dass jetzt ein Schieds<lb break="no"/>gerichtsverfahren gegen den ehemaligen Geschäftsführer der GESIBA,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__116958">Muchna</rs>, wegen seiner Äusserungen im Kurier und Profil eingeleitet<lb/>
werden muss. Das Präsidium Wien ersucht mich allen Ernstes den Vor<lb break="no"/>sitz zu übernehmen. Unsere Schiedsrichter, die am Landesparteitag<lb/>
gewählt wurden, haben, wie er sich ausdrückte, nicht das nötige<lb/>
<pb n="44-1048" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-09-19_1048.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Gewicht nach aussen hin für diesen sehr komplizierten und<lb/>
aufsehenerregenden Fall. Ausser der Liste der Schiedsrichter<lb/>
können noch Parteivorstandmitglieder als Schiedsrichter heran<lb break="no"/>gezogen werden. Da kein Kommunalpolitiker in Frage kommt, damit<lb/>
es nicht heisst, man hätte hier von vorneherein den <rs type="person" ref="#per__116958">Muchna</rs> be<lb break="no"/>nachteiligt, sei man auf mich verfallen. Ich versuchte <rs type="person" ref="#per__109818">Edlinger</rs><lb/>
klarzumachen, dass ich aus Zeitmangel diese Funktion kaum über<lb break="no"/>nehmen kann. Solche Schiedsverhandlungen dauern stundenlang und<lb/>
wochen- und monatelang. Natürlich, wenn die Partei unbedingt darauf<lb/>
besteht und einen diesbezüglichen Beschluss im Präsidium fasst,<lb/>
so werde ich mich dieser Verantwortung und unangenehmen Aufgabe<lb/>
nicht entziehen. Innerlich hoffe ich aber stark, dass eine andere<lb/>
Lösung gefunden wird. Die Partei muss aber – und davon bin ich fest<lb/>
überzeugt, gegen die konzentrierten Angriffe, die jetzt in der<lb/>
nächsten Zeit wegen der Grundstückstransaktionen erfolgen werden<lb/>
und von der, wie eine Meinungsumfrage ergab, 77% wissen, alles<lb/>
daransetzen, um dagegen aufzutreten. Dazu zählt auch ein verlangtes<lb/>
Schiedsgericht gegen <rs type="person" ref="#per__116958">Muchna</rs>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-19_15"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="44_1041_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-09-19_1041-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 19.9.1978</head>
         </div>
         <pb n="44_1041_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-09-19_1041-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="44_1048_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-09-19_1048-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="44_1048_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-09-19_1048-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>