<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 14. November 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band13_1972-11-14</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-11-14">Dienstag, 14. November 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-05">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="13-1362" facs="13_1972-11-14_1362.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 14. November 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Presseclub Concordia wurde das Europa-Institut durch eine Presse<lb break="no"/>konferenz des Gen.Sekr. <name type="person" ref="#per__139826">Wellenstein</name> vorgestellt. Das Europa-Institut<lb/>
repräsentiert durch den Obmann Dr. <name type="person" ref="#per__140213">Heindl</name>, hatte diese Pressekonferenz<lb/>
einberufen, obwohl die österr. aussenpolitische Gesellschaft, Dr.<lb/>
<name type="person" ref="#per__140074">Fürstenberg</name>, sich dadurch einigermassen desavouiert fühlte. <name type="person" ref="#per__139826">Wellenstein</name><lb/>
war nämlich auf seine Einladung gekommen. <name type="person" ref="#per__140074">Fürstenberg</name> schlug mir des<lb break="no"/>halb auch vor, es müsste zwischen dem Europa-Institut und seiner aussen<lb break="no"/>handelspolitischen Gesellschaft eine Abgrenzung resp. Absprache über<lb/>
die Tätigkeit erfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Ich glaube, eine solche Koordination ist nicht<lb/>
nur mit der Aussenpolitischen Gesellschaft sondern wahrscheinlich auch<lb/>
mit vielen anderen Institutionen sehr zweckmässig. Wenn man nämlich<lb/>
diese Organisationen auch für die Tätigkeit des Europa-Instituts ge<lb break="no"/>winnen kann und uns eine koordinierende Funktion zugutekommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung, zu der ich später kam, wurde<lb/>
ausschliesslich nur die Ortstafeldiskussion weitergeführt. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
meinte, dass ihn der jug. Botschafter schon vor längerer Zeit gesagt<lb/>
hat, dass die Kroaten immer von einem eigenen Staat reden, während<lb/>
die Slowenen immer sehr loyal gegenüber Belgrad sind und deshalb ihre<lb/>
Interessen umso mehr von Belgrad wahrgenommen werden müssen. <name type="person" ref="#per__97632">Kirch<lb break="no"/>schläger</name> war jetzt durch 3 Tage im Grenzgebiet und hat dort Versamm<lb break="no"/>lungen gehalten. Er sagt, dass diese Stimmung dort unten ganz fürch<lb break="no"/>terlich ist. Wer das Volksbegehren jetzt z.B. jetzt nicht unterschreibt,<lb/>
wird einem ausgesprochenen Druck ausgesetzt. Dies geht so weit, dass<lb/>
Familien, wo z.B. die Tochter woandershin geheiratet hat, vom Vater<lb/>
aufgesucht werden und erklärt wird, sie müsse unterschreiben, sonst<lb/>
wäre keinerlei Kontakt mehr zwischen ihnen möglich. <name type="person" ref="#per__137232">Suchanek</name><lb/>
bezeichnet dieses Phänomen als eine Urangst wegen der Grenze. <name type="person" ref="#per__97632">Kirch<lb break="no"/>schläger</name> meint, vielleicht müsste man in späteren Zeiten einmal eine<lb/>
diesbezügliche beruhigende Erklärung machen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> weist aber mit<lb/>
Recht darauf hin, dass im Staatsvertrag die 4 Grossmächte und Jugoslawien,<lb/>
welches assoziiertes Mitglied in diesem Fall ist, die Grenzen garantiert<lb/>
haben. Darüber gibt es noch eine bilateralen Vertrag mit Jugoslawien<lb/>
über Sichtbarmachung der Grenzen. Eine weitere Anerkennung oder Zusiche<lb break="no"/>rung kann ja gar nicht verlangt werden und mit Wahrscheinlichkeit er<lb break="no"/>wartet werden. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sieht einen einzigen Ausweg, dass gleichzeitig<lb/>
<pb n="13-1363" facs="13_1972-11-14_1363.jpg"/>auch die Kroaten ihre Ortstafeln regeln. <name type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</name> meint, wenn die<lb/>
SPÖ eine gewisse Zeit hat, dann kann sie im Burgenland dieses Problem<lb/>
anders lösen als dies in Kärnten der Fall gewesen ist. Er verweist al<lb break="no"/>lerdings darauf, dass auch die seinerzeitige Sozialdemokratische Partei<lb/>
sehr starke deutschnationale Tradition gehabt hat, die heute noch nach<lb break="no"/>wirkt. Die Burgenländer haben nur sehr geschickt dieses Problem ange<lb break="no"/>fasst, indem sie erklärten, dass nur die Kroaten allein entsprechende<lb/>
Vorschläge machen sollten und von diesen ist bis jetzt eben noch gar<lb/>
nichts erfolgt. Die Novelle der Strassenverkehrsordnung wird bei mir<lb/>
wieder urgiert und ich kann Gott sei Dank einen Akt vorweisen, worauf<lb/>
ersichtlich ist, dass alles bereit ist, wenn ich grünes Licht von<lb/>
der Bundesregierung bekomme. Die Abteilung hat mir zwar vorgeschlagen,<lb/>
dass man die Landeswappen oben auf die Tafel aufsetzen sollte, während<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und auch ganz besonders <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> auf der Seite die Landes<lb break="no"/>farben mit den Wappen resp. Bundesfarben mit dem Bundesadler haben<lb/>
möchte. Zu diesem Zweck wird die Novelle, die ich mit Min.Rat<lb/>
<name type="person" ref="#per__134300">Metzner</name> so bespreche, noch einmal geändert und in die Begutachtung<lb/>
geschickt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> bespreche ich den Wunsch der Jugoslawen, dass ich<lb/>
von 8. – 10.12. nach Belgrad kommen soll, er selbst hält es für unbe<lb break="no"/>dingt notwendig, dass ich diese Einladung annehme.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratssitzung wird von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> bei einem Punkt, wo es<lb/>
sich um Taggelder der Kommissionsmitglieder handelt, vorgeschlagen,<lb/>
dass ein kleines Ministerkomitee aus Bundeskanzler, Finanzminister,<lb/>
Inneres, Landwirtschaft, Sozial und Wissenschaft, die Sitzungsgelder<lb/>
untersuchen und womöglich generell regeln sollen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wurde in<lb/>
der Budgetdebatte im Finanzausschuss gefragt, wie er eine Regelung<lb/>
sich vorstellt, da die Freien Berufe heute nicht mehr in Kommissionen<lb/>
gehen, da sie zu grosse finanzielle Verluste erleiden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Papierlösung soll nun durch einen Brief des Bundeskanzlers und<lb/>
Finanzministers an die Papierindustrie diesen mitgeteilt werden.<lb/>
Danach erhalten sie für den Umweltschutz 1,8 Milliarden Schilling<lb/>
Aufwand Zinsenzuschuss von 4 % 10-jährigen Kredit, 2 Jahre rückzahlungs<lb break="no"/>frei. Dies macht für 1973 2 Mill., für 1974 36 Mill., für 1975 58 Mio.<lb/>
und für 1976 72 Mill. aus. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meint, das sei aber unreal, da sie<lb/>
nicht so viel investieren werden. Ich bin keinesfalls dieser Meinung.<lb/>
Die ERP-Quote, die mit 70 Mill. fixiert ist und auf 100 Mill. aufge<lb break="no"/>stockt, die 30 Mill. mehr sollen ebenfalls am Kapitalmarkt beschafft<lb/>
und durch Zinsenzuschuss auf den ERP-Kredit 5 % gesenkt werden.<lb/>
</p>
            <pb n="13-1364" facs="13_1972-11-14_1364.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Dadurch sind 1973 900.000, 1974 1,8 Mio., 1975 2,7 und 1976 3,6 Mill.<lb/>
notwendig. Hier wurde also zum erstenmal ein Investitionsvorhaben der<lb/>
Industrie, also Industriepolitik gemacht und schon geht der Aufwand<lb/>
in die hunderte Millionen. Bei den Zeitungsförderungsvorschlägen,<lb/>
die noch verhandelt werden, soll gleichzeitig gesichert sein, dass<lb/>
die Roto-Papiere von der österr. Industrie abgekauft werden. Sollte<lb/>
dies nicht der Fall sein, denkt <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> dann doch an eine <choice><choice><sic>Daxbarer</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
Fiskal. Wenn ich mir vorstelle, was dieser Aufwand jetzt für einen<lb/>
einzigen Industriezweig für den Staat bedeutet, dann kann ich er<lb break="no"/>messen, wie wirkliche Industriepolitik Hunderte Millionen Budgetmit<lb break="no"/>tel notwendig machen würde. Niemals kann ich rechnen, dies in<lb/>
meinem Budget zu bekommen. Wenn <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sich noch eine zweite oder<lb/>
dritte Industrie zur Sanierung heraussucht, dann bin ich gespannt,<lb/>
wie <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> die finanziellen Mittel dafür aufbringen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> berichtet über den Protest des jug. Botschafters,<lb/>
der Text der Note wird den Ministern zugestellt werden, die Ant<lb break="no"/>wort wird <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> in der nächsten Zeit verfassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> berichtet über die Restkredite 1972. 1971 war beschlossen<lb/>
worden, damit nicht die Bürokratie die Kredite auf alle Fälle aus<lb break="no"/>schöpft, wenn es auch nicht notwendig ist, dass über 5.000 S eine<lb/>
Genehmigung durch das Finanzministerium notwendig ist. Dies soll<lb/>
auch heuer geschehen, wobei <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> zusichert, dass das FM ganz<lb/>
grosszügig diese Bestimmung handhaben will. Er möchte nur eine Kon<lb break="no"/>trolle über die Ausgaben. Ich frage mich in diesem Zusammenhang, warum<lb/>
eigentlich wir noch ein Präalabel, d.h. bevor die Ausgaben überhaupt<lb/>
gemacht werden können, eine entsprechende Vorgenehmigung alle Monate<lb/>
vom Finanzministerium benötigen. Ich bin überzeugt, bei uns hat<lb/>
die Budgetabteilung so wie im Vorjahr längst schon alle Ausgaben<lb/>
getätigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Bitte dies klarzustellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Pressekonferenz über den Entlastungskatalog verläuft verhält<lb break="no"/>nismässig ruhig und unkritisch. Dr. <name type="person" ref="#per__137215">Hecke</name> von der Handelskammer<lb/>
stellt einige Fragen und versucht natürlich immer meine Darstellung,<lb/>
dass es sich um einen weitestgehend einvernehmlich erstellten Katalog<lb/>
der auf gewissenhafteste Prüfung der vorbelasteten Umsatzsteuer<lb/>
zurückzuführen ist, zu entkräften. Ganz besonders versucht er<lb/>
<pb n="13-1365" facs="13_1972-11-14_1365.jpg"/>natürlich, die tatsächliche Diskrepanz, dass einige Produkte<lb/>
preisgeregelt sind damit nicht im Katalog aufscheinen, dann aber<lb/>
doch, da es sich um vereinzelt auch freie Preise handelt, aufgenommen<lb/>
werden müssen, wie z.B. Zucker, Fleisch und teilweise für Getreide.<lb/>
Überhaupt ist der einzig schwache Punkt die Tatsache, dass eben nicht<lb/>
alle Produkte – die preisgeregelten Waren sind ja ausgenommen – im<lb/>
Katalog aufscheinen. Zum Glück kann ich vor den Pressevertretern bewei<lb break="no"/>sen, dass ich in der letzten Preiskommission diesen Vorschlag, sie<lb/>
nicht in den Entlastungskatalog aufgenommen habe, deshalb machte,<lb/>
um zu verhindern, dass die Bundeshandelskammer den Sitzungssaal ver<lb break="no"/>lässt, wie sie dort ja auch angedroht hat. Ich habe also nur im<lb/>
Interesse der Zusammenarbeit eine solche Lösung akzeptiert. Die<lb/>
allerdings, wie ich erkläre, rechtlich vollkommen einwandfrei ist,<lb/>
da sie bereits der zuständige Abteilungsleiter Min.Rat <name type="person" ref="#per__112946">Schleifer</name>,<lb/>
ein Volljurist, mir vor Monaten schon vorgeschlagen hat. Für die<lb/>
Sendung "Autofahrer unterwegs" hat <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> berechnen lassen, wieviel<lb/>
durch die Entlastung die PKW billiger werden könnten. Theoretisch<lb/>
ist man auf eine Zahl von 4 % für Einfuhren aus dem EWG-Raum ge<lb break="no"/>kommen. Ich hatte angenommen, dass diese Ziffer von den Händlern<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> abbesprochen ist und deshalb ausser Streit steht. Zum<lb/>
Glück war ich vorsichtig, leider hat aber die Presse sich natürlich<lb/>
als einzige effektiv von mir genannte Ziffern sich sofort auf diese<lb/>
gestürzt. Auch bei der Sendung Autofahrer unterwegs habe ich dann<lb/>
diese Ziffern teilweise bekanntgegeben. Zu meiner grössten Ver<lb break="no"/>wunderung musste ich dann am Nachmittag erfahren, dass die Händler<lb/>
ganz entschieden gegen solche Berechnung protestierten und erklärten,<lb/>
dass z.B. der Volkswagen selbstverständlich die Preise erhöhen wird und<lb/>
von einer Preissenkung keine Rede sein kann. Angeblich hat bereits<lb/>
bis jetzt die Preissenkungen alle vorweggenommen und dadurch die<lb/>
Umsatzsteuerentlastungen bereits mehr als kompensiert. Wenn VW eine<lb/>
solche Politik jetzt macht und nicht einmal bis zum 15. Feber, wie<lb/>
alle anderen Autohändler stillhält, dann muss ich sagen, bin ich<lb/>
ganz schön blamiert. Mir ist es dann bei der Preisverlautbarung genau<lb/>
so gegangen wie <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> mit dem Benzinpreis. In Hinkunft werde ich<lb/>
deshalb bei Aussagen noch wesentlich vorsichtiger sein als ich dies<lb/>
bis jetzt schon gewesen bin.Was ich nicht selbst verhandelt habe<lb/>
oder wo nicht eine schriftliche Bestätigung vorliegt, werde ich in<lb/>
Hinkunft nicht mehr konkrete Aussagen machen oder gar Ziffern nennen.<lb/>
</p>
            <pb n="13-1366" facs="13_1972-11-14_1366.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">In der Fraktion des Finanzausschusses, wo mit den einzelnen Genossen<lb/>
die morgige Finanzausschuss-Diskussion vorbesprochen wurde, konnte<lb/>
ich feststellen, dass natürlich einige Genossen mit den Ansätzen gar<lb/>
nicht zufrieden sind. Sowohl <name type="person" ref="#per__112988">Wille</name> als auch <name type="person" ref="#per__136059"><sic>Fleischhacker</sic></name> meinten,<lb/>
dass für die Bergbauförderung wesentlich höhere Ansätze notwendig wären,<lb/>
um eine zielbewusste Bergbaupolitik machen zu können. Andere Abgeord<lb break="no"/>nete meinten wieder, wo das Energiekonzept bleibt. Ich erklärte frei<lb break="no"/>mütig, dass ich dies unmöglich ohne den entsprechenden Mann durchführen<lb/>
könnte und dass ein solcher erst im nächsten Jahr zur Verfügung stehen<lb/>
wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Aus dem OECD-Bericht wird ja immer mehr oder<lb/>
minder ein Energiekonzept. Bitte diese Grundlage durch Auftrag zur<lb/>
Erweiterung einer solchen ausbauen zu lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Frage der Novelle des Mühlengesetzes ist noch immer offen,<lb/>
ob der ÖGB und die AK tatsächlich zustimmen, dass anstelle der Ex<lb break="no"/>kontingent-Vermahlung von Getreide, welches für die Exporte der<lb/>
Süsswaren- und Teigwarenindustrie dient, zugestimmt wird oder<lb/>
der Wunsch der Mühlenindustrie und des Gewerbes, die im Kontingent<lb/>
zu vermahlen und dafür eine Umlage von 50 Groschen für die Stützung<lb/>
einzuheben. Ich erörterte daher dieses Problem in der Vorbesprechung<lb/>
überhaupt nicht und es fällt gar niemandem von den Abgeordneten auf,<lb/>
dass überhaupt das Mühlengesetz, das morgen auf der Tagesordnung des<lb/>
Handelsausschusses steht, ein solches Problem überhaupt hat. Am Abend<lb/>
beim Empfang der Nationalbank erklärt mir dann <name type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</name>, dass der ÖGB<lb/>
dieser Regelung zustimmt. <name type="person" ref="#per__112956">Schwarz</name> hätte die Interessenvertretungen<lb/>
zusammengerufen und dann hätte man sich auf 40 Groschen geeinigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Fraktion des ÖGB berichtete <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> über die Stabilisierungs<lb break="no"/>bemühungen und den ORF. Zur Stabilisierungsbemühung hat <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name><lb/>
sich dann gemeldet und gemeint, dass die Gewerkschaften, wenn man<lb/>
die Arbeitseinkünfte pro Kopf rechnet und die Steuer und Preissteige<lb break="no"/>rungen abzieht, noch immer für das Jahr 1970 eine Reallohnsteigerung von<lb/>
3,4 % und 1971 von 6,1 % herauskommt. Er meint deshalb die Gewerk<lb break="no"/>schaften müssten jetzt den Präsidenten unterstützen, der vor längerer<lb/>
Zeit bei Antritt der soz. Regierung gegenüber <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> erklärt hat,<lb/>
es wird keine englische Gewerkschaftspolitik gegen die Regierung ge<lb break="no"/>macht. Jetzt müsste in den nächsten 6 Monaten eine Beruhigung eintreten<lb/>
<name type="person" ref="#per__97741">Millendorfer</name> wies darauf hin, dass es nirgends eine Preisstelle gibt,<lb/>
die die Bau- und Holzarbeiter bereits am 15.5.1972 mit einem Brief an<lb/>
<pb n="13-1367" facs="13_1972-11-14_1367.jpg"/><name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> verlangt hätten. Nur das Statistische Zentralamt macht eine Index<lb break="no"/>fortschreibung, doch niemand kann heute sagen, wieviel die Preise<lb/>
am Bausektor wirklich gestiegen sind. Die Gemeinde Wien gibt derzeit<lb/>
nur 4.600 Wohnungen in Auftrag und sollte eigentlich 10.000 vergeben.<lb/>
Dadurch wird das Wohnprogramm mit 55.000 neuen Wohnungen pro Jahr<lb/>
in Österreich, das die Regierung versprochen hat, nicht erfüllt. <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name><lb/>
hat am Abend mir mit Recht bemerkt, dass damals die Bauarbeiter ja die<lb/>
Partei hereingelegt haben, als sie erklärten, es könnten 55.000 Woh<lb break="no"/>nungen gebaut werden. <name type="person" ref="#per__97842">Prechtl</name> wies darauf hin, dass die Genossenschaften<lb/>
auch die der Eisenbahner, bereits vorgesehen haben, 200.– S pro Monat Miet<lb break="no"/>zinserhöhung für die Mehrwertsteuerbelastung zu verlangen. Dies konnte<lb/>
nur im letzten Moment von ihm gestoppt werden. Er fürchtet, dass sehr<lb/>
wohl die Genossenschaften, die keine Reserven haben, die Mietzinse<lb/>
entsprechend erhöhen werden. Ganz besonders beschwert er sich über die<lb/>
Bauordnungen, die z.B. in der Steiermark jetzt einen Luftschutzkeller,<lb/>
Fluchttunnels, mehrere Aufzüge usw. verlangen und dadurch bis zu 2.000<lb/>
S Monatsmiete kommen. <name type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</name> berichtet über die sozialpolitischen<lb/>
Fragen. Insbesondere die 29. ASVG-Novelle. Durch die organisatorische<lb/>
Änderung, Auflösung der land- und forstwirtschaftlichen Unselbständi<lb break="no"/>gen-Pension und -Krankenkasse durch Überführung der Krankenkasse in<lb/>
die Gebietskrankenkasse und der Pensionsversicherung in die Unfall<lb/>
bzw. in die PV Arb. soll die Gewerkschaft der Land- und Forstarbeiter<lb/>
gestützt werden. Wenn diese Organisationsänderung nicht kommt, hat der<lb/>
Obmann <name type="person" ref="#per__97803">Pansi</name> sein Gesicht vollkommen verloren. Die ÖVP wird jetzt als<lb/>
Gegenvorschlag eine Bauernversicherung für die Selbständigen und Unselbstän<lb break="no"/>digen verlangen. In diesem Fall müssten Angestellte, die jetzt bei der<lb/>
PV Ang. organisiert sind, ausscheiden. Daran denkt natürlich überhaupt<lb/>
niemand. Die Pensionsleistungen der Angestellten sollen an die der Arbei<lb break="no"/>ter herangeführt werden, d.h. sie müssten eigentlich höhere Beiträge be<lb break="no"/>zahlen. Ebenso wäre eine Valorisierung der Höchstgrenzen für die Kran<lb break="no"/>kenkassenbeiträge vorgesehen, in diesem 5-Jahres-Konzept, doch wird<lb/>
die ÖVP nur eine erste Etappe – Erhöhung von 4.800 um ca. 1.000 S –<lb/>
nach Meinung <name type="person" ref="#per__98063">Weissenbergs</name> zustimmen. Wie mir <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> am Abend erklärt,<lb/>
macht die ÖVP allerdings hier eine zweischneidige Politik bei den Ver<lb break="no"/>handlungen im Unterausschuss erweckt sie den Eindruck, dass eine ent<lb break="no"/>sprechende Erhöhung vorgenommen werden kann, während er bereits weiss,<lb/>
dass die ASVG-Novelle von der ÖVP abgelehnt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei meiner Berichterstattung über China und Ungarn beim Herrn Bundes<lb break="no"/>präsidenten beschwert sich <name type="person" ref="#per__97607">Jonas</name>, dass er beim Besuch <name type="person" ref="#per__140202">Suhartos</name> noch immer<lb/>
<pb n="13-1368" facs="13_1972-11-14_1368.jpg"/>nicht weiss, welche Minister an der Besprechung teilnehmen werden.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> möchte – wie er in einer Ministerratsvorbesprechung ange<lb break="no"/>deutet hat – erst wissen, welche Probleme überhaupt besprochen werden<lb/>
sollen, da seiner Meinung nach diese Aufgabe ausschliesslich den Bundes<lb break="no"/>kanzler resp. der Regierung obliegt. Hier handelt es sich, wenn nicht<lb/>
um mehr so mindestens um eine Koordinationslücke. Zum Glück habe<lb/>
ich mich bereits vor längerer Zeit beim Bundespräsidenten entschuldigt<lb/>
da ich zum gleichen Zeitpunkt die EFTA-Ministerratstagung zu leiten<lb/>
habe. Auch bei den Veranstaltungen kann ich nicht teilnehmen, da ich<lb/>
eben Verpflichtungen aus diesem EFTA-Vorsitz erfüllen muss. Nur nach dem<lb/>
Abendempfang durch den Bürgermeister werde ich noch zum Empfang nach<lb/>
Schönbrunn durch den Bundespräsidenten gehen. Er hat mich dazu ausdrücklich<lb/>
aufgefordert. Den Opernbesuch kann ich keinesfalls mitmachen, da ich<lb/>
zu diesem Zeitpunkt eine Heurigenveranstaltung habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</name>: Bitte daher unbedingt die Zusage bezüglich des<lb/>
Opernbesuches rückgängig machen. Mir ist es unerklärlich, wie so eine<lb/>
Möglichkeit, nachdem ich am Abend selbst eingeladen habe, überhaupt in<lb/>
Erwägung gezogen werden konnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da ich <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> auf Wunsch von <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> zwei Briefe geschrieben habe über<lb/>
das Stabilisierungsprogramm, welches ich insbesondere mit der Benzin<lb break="no"/>preisfrage beschäftigte, sah ich keine Notwendigkeit mehr, eine dies<lb break="no"/>bezügliche Besprechung abzuhalten. <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> hat, wie mir <name type="person" ref="#per__136014">Holoubek</name> beim<lb/>
Mittagessen mitteilte, verzweifelt, aber mit aller Kraft für unser<lb/>
Ressort die notwendigen Erklärungen bei einer Vorbesprechung wo ich nicht<lb/>
teilnehmen konnte, abgegeben. Ich habe <name type="person" ref="#per__136014">Holoubek</name> sofort erklärt, dass<lb/>
ich <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> nicht in den Krieg geschickt habe, sondern dass er aus<lb/>
eigener Überzeugung diese Meinungen entgegen der ganzen Korona dort<lb/>
vertreten hat. Man sollte nämlich ihm oder dem Haus keinen Vorwurf machen,<lb/>
dass wir nicht zeitgerecht auf alle Schwierigkeiten hingewiesen haben.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat mir sofort geantwortet, dass dies ein Problem von <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
sei, das ich mit ihm besprechen sollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der konstituierenden Sitzung des Ladenausschusses konnte ich neuer<lb break="no"/>dings die Erfahrung machen, dass selbst Verhandlungspartner, die die<lb/>
Probleme schon dutzendemale mitsammen durchbesprochen haben und ihre<lb/>
gegenteiligen Meinungen ausgetauscht haben, selbst in so einem kleinen<lb/>
Kreis sich vorerst durch eine diesbezügliche Diskussion eigentlich die<lb/>
Zeit stehlen. <name type="person" ref="#per__111717">Schönbichler</name> mit den Handelskammer-Leuten und <name type="person" ref="#per__115155">Skritek</name><lb/>
mit den AK-Vertretern hatten doch mindestens eineinhalb Stunden ge<lb break="no"/>braucht, um neuerdings ihre Standpunkte zu präzisieren. Ich schlug<lb/>
<pb n="13-1369" facs="13_1972-11-14_1369.jpg"/>ihnen vor, sie sollten ihre Standpunkte dann numerieren und<lb/>
nur mehr sagen: 1, 5, 7, 2 usw. und jeder weiss dann gleich,<lb/>
worum es sich handelt und man erspart wesentlich mehr Zeit.<lb/>
Letzten Endes einigten sie sich dann doch – wie ich ihnen auch<lb/>
vorschlug – entsprechende Untersuchungen über die Ladenschluss<lb break="no"/>regelungen in den umliegenden Ländern in Österreich selbst die<lb/>
entsprechenden Meinungsumfragen usw. als Grundlage ihrer weiteren<lb/>
Behandlungen zu verlangen. <name type="person" ref="#per__115011">Spitalsky</name> wird als Sekretär fungieren<lb/>
und alles zur Verfügung stellen. <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> wies mir gegenüber nur<lb/>
darauf hin, dass die rechtliche Grundlage unserer Ladenschluss<lb break="no"/>regelungen äusserst problematisch ist. Wenn sich die Partner<lb/>
einmal im Prinzip über einen Weg und eine Vorgangsweise geeinigt<lb/>
haben, wird er dann die rechtliche Seite erst in die Diskussion<lb/>
werfen. <name type="person" ref="#per__111717">Schönbichler</name> verlangte, als reinen Konsumentenvertreter<lb/>
sollte man unbedingt auch den Verein für Konsumenteninformation<lb/>
den Beratungen zuziehen. Ebenso wies ich darauf hin, dass man<lb/>
letzten Endes, wenn man die Kostenberechnungen <choice><choice><sic>des</sic><corr>der?</corr></choice></choice> entsprechenden<lb/>
Wirtschaft bzgl. Ladenschlussänderungen durchführt, ebenfalls die<lb/>
anliefernde Industrie, d.h. die Nahrungs- und Genussmittelindustrie<lb/>
und sonstige Produzenten, die bekanntlicherweise bezüglich Laden<lb break="no"/>schluss sehr interessiert sind, gern hören müsse.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Finanzminister ersucht mich während der Sitzung bereits, ich<lb/>
sollte ihn dringend anrufen. Er meinte dann, ob ich nicht doch zu<lb/>
ihm hinüberkommen sollte, ohne mir zu sagen, dass die ÖMV mit den<lb/>
ganzen Direktoren und <name type="person" ref="#per__97671">Kreutler</name> bei ihm waren. Ich habe <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name><lb/>
ersucht, der sich über dieses Problem ebenfalls den Kopf zer<lb break="no"/>bricht, mitzukommen. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> erklärte einleitend, er wollte<lb/>
sich nicht in meine Kompetenz einmischen, doch wenn er schon<lb/>
die Benzinpreisfrage begonnen hat durch seine Erklärungen nach<lb/>
der Festlegung der Mehrwertsteuer so wollte er nicht nachher<lb/>
dieses Problem auf mich abwälzen. Er hat mit der ÖMV deshalb fol<lb break="no"/>gende Vereinbarung vorgesehen: Das Superbenzin soll um 39 Groschen,<lb/>
Normalbenzin um 33 und Gas, also Dieselöl um 29 Groschen erhöht wer<lb break="no"/>den. Diese Erhöhung soll mit 1.4.1973 in Kraft treten. Darüber hinaus<lb/>
müsste mit 1. Jänner 1973 sofort das Ofenheizöl von 1,70 durch<lb/>
meine Zusage der seinerzeitigen 10 Groschen auf 1,85 Mehrwert<lb break="no"/>steuer incl. erhöht werden. Mit 1.1.1974 soll dann für Super- und<lb/>
Normalbenzin weitere 10 Groschen aufgeschlagen werden. Darüber<lb/>
hinaus möchte er noch den Förderzins für die ÖMV von 51 % auf 6 %<lb/>
<pb n="13-1370" facs="13_1972-11-14_1370.jpg"/>reduzieren. Dieser Vorschlag wird, wie er sich ausdrückt, von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
nicht goutiert. Die ÖMV hat mit dieser Regelung eigentlich alle<lb/>
Wünsche, die sie sich aus der Mehrwertsteuer vorstellte, durchge<lb break="no"/>setzt, allerdings mit einer Verzögerung mit der 1. Etappe 1.4.1973<lb/>
und der zweiten Etappe mit 1. Jänner 1974. In dieser letzten Etappe<lb/>
soll auch gleich die Rohölpreiserhöhung mit 1. Jänner 1973 von<lb/>
der OPEC vorgenommen, eingebaut sein. Den schwarzen Peter für die<lb/>
Preiserhöhung hat allerdings jetzt nicht das Handelsministerium,<lb/>
wie dies <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> die ganze Zeit befürchtet hat. Aus taktischen<lb/>
Überlegungen habe ich <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> nur vorgeschlagen, ich halte es<lb/>
nicht für zielführend, dass er dieses Ergebnis sofort dann morgen<lb/>
in einer Besprechung den internationalen Gesellschaften, die gleich<lb break="no"/>falls mit der ÖMV kommen werden, mitteilt. In diesem Fall befürchte<lb/>
ich, dass die internationalen Gesellschaften als einen Teilerfolg<lb/>
diese Regelung teilweise innerlich befriedigt annehmen werden, ohne<lb/>
sie aber zu akzeptieren, d.h. ich bin überzeugt davon, dass dann<lb/>
noch immer schärfste Proteste kommen werden und sogar die Gefahr<lb/>
besteht, dass sie den Verwaltungsgerichtshof anrufen. Ich schlug des<lb break="no"/>halb vor, dass wenn <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> nach wie vor auf seinen 30 Groschen be<lb break="no"/>harrt dann schön langsam die Ölindustrie durch entsprechende langwierige<lb/>
Verhandlungen so wie ich dies auch bei der letzten Benzinpreis<lb break="no"/>erhöhung erreichen konnte, der vorgesehenen Regelung mehr oder minder<lb/>
zustimmen werden, dann bleibt auch noch genügend Zeit, um mit den<lb/>
Kraftfahrverbänden und den anderen Interessenvertretungen diese<lb/>
Regelung abzusprechen. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> möchte, das sofortige Zugeständnisse<lb/>
die Schockwirkung, die morgen nach Veröffentlichung des Stabilsierungs<lb break="no"/>programmes, das ja überhaupt keinerlei Erhöhung vorsieht, sein mit der<lb/>
ÖMV ausgehandeltes Ergebnis den internationalen Gesellschaften sofort<lb/>
mitteilen. Dadurch hofft er, dass sie bereit sind, mehr oder minder<lb/>
diese Regelung zu akzeptieren. Da er letzten Endes für diese Regelung<lb/>
die politische Verantwortung trägt, ich selbst habe ja überhaupt<lb/>
keine Ziffern bis jetzt genannt, erklärte ich mich letzten Endes,<lb/>
nachdem er auf seinem Vorschlag beharrte, dass dies als Schocktherapie<lb/>
der Ölgesellschaft mitgeteilt werden soll, auch meinerseits mich bereit<lb/>
mit dieser Vorgangsweise einverstanden zu sein. Ich werde deshalb,<lb/>
wenn er morgen die Ölgesellschaften empfängt, ebenfalls anwesend sein.<lb/>
Ich bin sehr gespannt, wie diese reagieren werden. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> meinte,<lb/>
dass insbesondere durch meine Anwesenheit dokumentiert werden könnte,<lb/>
dass die Bundesregierung jetzt in dieser Frage geschlossen vorgeht.<lb/>
</p>
            <pb n="13-1371" facs="13_1972-11-14_1371.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Nachdem <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> insbesondere weggegangen war, d.h. also unsere Genossen<lb/>
allein waren, meinen diese, dass die internationalen Gesellschaften<lb/>
sehr wohl mit dieser Vorgangsweise einverstanden sind, doch<lb/>
keinesfalls ihre Zustimmung geben werden. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> hofft, dass sie<lb/>
ein bisschen, um den Wiener Ausdruck zu gebrauchen "matschkern" und<lb/>
dann doch mehr oder minder mit dieser Lösung zufrieden sein werden.<lb/>
Ich selbst habe nur ein einziges Bedenken, dass nämlich die internatio<lb break="no"/>nalen Gesellschaften sehr wohl dann mit der Handelskammer gemeinsam<lb/>
und von der ÖVP mehr oder minder aufgestachelt die Kampagne gegen die<lb/>
Regierung und insbesondere gegen die Preispolitik zuerst Steuerbelastung<lb/>
und nachher keine Abgeltung der Unternehmer richten werden. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
hofft, wenn er dieses Ergebnis ihnen unmittelbar mitteilt, dann auch<lb/>
in der Öffentlichkeit keinerlei Polemik Platz greifen wird. Er gibt<lb/>
sich der Illusion hin, dass mit 1 bis 2 Tage Zeitungsschreiben dann<lb/>
alles erledigt sein wird. Bei diesem ganzen Konzept das eigentlich ja<lb/>
letzten Endes doch die Forderungen der Unternehmer durchsetzt, nur<lb/>
mit der Verzögerung, die zweifelsohne vom Stabilsierungsgesichts<lb break="no"/>punkt äusserst wichtig und nützlich ist, hofft <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> auch dann die<lb/>
Benzinpreisfrage bis zu den nächsten Wahlen geregelt zu haben. Er hat<lb/>
der ÖMV eine diesbezügliche Andeutung gemacht, und verständlicherweise<lb/>
von diesen weder eine Zustimmung noch eine Ablehnung gehört. Die ÖMV,<lb/>
die natürlich unter einem wesentlich stärkeren Druck gestellt werden<lb/>
kann, gerade vom Finanzministerium, als die internationalen Gesellschaften,<lb/>
möchte jetzt einmal diese Benzinpreisregelung unter Dach und Fach haben.<lb/>
Der einzige Vorteil dieser Regelung ist, dass es sich um unrunde Preise<lb/>
handelt und man deshalb sagen kann, Berechnungen des Finanzministeriums,<lb/>
die mir leider nicht zugänglich sind, haben eine solches exaktes Ergeb<lb break="no"/>nis gebracht, denn der Finanzminister ist eben nur bereit, bis zu<lb/>
dieser Höhe den Benzinpreis ansteigen zu lassen. Ich wies bei dieser<lb/>
Gelegenheit auch darauf hin, dass die internationalen Gesellschaften<lb/>
dann das Problem der Stationäre neuerdings aufrollen könnten oder<lb/>
werden, um hier die notwendige Unterstützung der Forderung von diesen<lb/>
tausenden Beschäftigten zu bekommen. Bei der Abendveranstaltung der<lb/>
ÖNB habe ich <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> neuerdings ersucht, er möge sich das Problem<lb/>
genau überlegen und überschlafen, denn ich habe die Erfahrung gemacht,<lb/>
dass es doch immer zweckmässiger ist, wenn auch durch wochenlange Verhand<lb break="no"/>lungen, die dann doch auch in der Öffentlichkeit ganz hart immer<lb/>
kritisiert werden, zu einer einvernehmlichen Auffassung zu gelangen.<lb/>
</p>
            <pb n="13-1372" facs="13_1972-11-14_1372.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Diese Regelungen haben dann den Vorteil, dass sie doch im Grossen<lb/>
und Ganzen halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Bezirksvorstandssitzung konnte ich feststellen, dass inner<lb break="no"/>halb der Strassenbahn ganz schön Spannungen bestehen müssen. Ein<lb/>
Vertreter der Hauptwerkstätte hat mir mit Recht erklärt, dass<lb/>
die Massnahmen, die die Bundesregierung setzt und setzen wird, bei<lb/>
den Leuten keinen entsprechenden Widerhall finden. <name type="person" ref="#per__140214">Horak</name>, ein<lb/>
Vertrauensmann und Sektionsleiter bei uns im Bezirk, der gleichzei<lb break="no"/>tig ein Funktionär oder zumindestens ein höherer Beamter in den<lb/>
Hauptwerkstätten ist, meinte, dass es äussert schwierig ist, die<lb/>
Leute mit solchen allgemeinen Erklärungen zu beruhigen. Sie stellen<lb/>
immer wieder fest, dass vereinzelt Preiserhöhungen vorkommen, die<lb/>
durch nichts zu begründen sind. So hat er selbst ein Hochzeits<lb break="no"/>billett, das bis jetzt immer an die 10.– S bezahlen musste, jetzt mit<lb/>
15.– S kaufen müssen. <name type="person" ref="#per__137387">Kapaun</name>, der BRO vom Bahnhof Erdberg und ein<lb/>
hoher Vertrauensmann in der Gewerkschaft, der Strassenbahner, hat<lb/>
ganz heftigst gegen die Politik der Hauptwerkstättenfunktionäre prote<lb break="no"/>stiert. Er meinte, dass sie bereits eine Abgeltung für eine Brot<lb break="no"/>preiserhöhung verlangt haben, als dieser nicht einmal noch in Kraft<lb/>
gesetzt war. Sie hatten sich vorgestellt, dass sie 1000 S heurige<lb/>
Abgeltung erreichen könnten. Die Tatsache, dass die Strassenbahner<lb/>
schlecht bezahlt sind, hat er widerlegt, indem er darauf hinwies,<lb/>
dass jetzt die Verwendungszulagen mit 1. Dezember neuerlich<lb/>
stark erhöht werden. Bis jetzt hätte ein Schaffner und ein Fahrer<lb/>
200.– S im Monat bekommen jetzt wird er 400.– S erhalten und der<lb/>
Facharbeiter statt 234.– 550.– S. Aus dieser Diskussion konnte<lb/>
ich entnehmen, dass es äusserst schwierig ist, unsere Funktionäre<lb/>
alle auf eine einheitliche Linie zur Angriffsabwehr der ÖVP zu<lb/>
vergattern. Die Kollegen oder Genossen haben den Eindruck, dass<lb/>
wesentlich mehr geschehen müsste, denn die Widerstände innerhalb<lb/>
unserer eigenen Parteimitglieder gegen diese Politik, die sie als<lb/>
nutzlos und nicht zielführend betrachten, wird immer stärker. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name><lb/>
hat mit seinen Ausführungen glaube ich recht, dass er sagt, wir haben<lb/>
in der Regierung wesentlich mehr getan als jemals eine andere Re<lb break="no"/>gierung zuvor. Wir haben also Aktionen gesetzt wie die Schul<lb break="no"/>bücher, Freifahrten, die Kinderbeihilfe-Erhöhung, die Renten<lb break="no"/>verbesserungen, die aktive Lohnpolitik und dies aber in so schneller<lb/>
Reihenfolge, dass es dem einzelnen gar nicht bewusst wurde.<lb/>
Ausserdem hat er das Gefühl, man braucht nur mehr zu verlangen und<lb/>
<pb n="13-1373" facs="13_1972-11-14_1373.jpg"/>kriegt das dann sowieso. Wenn dann ein negatives Ergebnis wie eben höhere<lb/>
Preise aus dieser nicht zuletzt Einkommenspolitik resultieren, dann<lb/>
verlangt er neuerdings, dass hier mehr geschehen müsste, als dies<lb/>
möglich ist. Nach Konzept <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> wäre es viel zielführender, eine Mass<lb break="no"/>nahme zu verlangen und nach einigem Kampf durchzusetzen und dann diese<lb/>
eine Massnahme immer wieder als den Erfolg durch einige Zeit hin<lb break="no"/>durch immer wieder herausstreichen. Erst dann, wenn dies nicht mehr<lb/>
den gewünschten optischen Erfolg hat, eine zweite Massnahme und Forderung<lb/>
aufstellen und auch diese erst nach einigem Kampf durchzusetzen um<lb/>
neuerdings dann über den Erfolg längere Zeit zu berichten. Diese Politik<lb/>
hat auch seinerzeit <name type="person" ref="#per__97363">Böhm</name> vertreten, der immer meinte, man könne nicht<lb/>
alles auf einmal erreichen, sondern müsste schrittweise vorgehen,<lb/>
denn dynamisieren mit den Tatsachen, dass man immer wieder sagt, das<lb/>
muss auch noch schnell erledigt werden und dadurch eigentlich wirklich<lb/>
eine ganze Fülle von Forderungen erfüllt, die aber letzten Endes dann<lb/>
als selbstverständlich gelten, kommt man wirklich in das Dilemma in<lb/>
der weiteren Zukunft sobald nichts mehr zu fordern ist, ohne dass<lb/>
nicht entsprechende negative Rückwirkungen zu verzeichnen sind.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat hier ganz besonders in den letzten Monaten immer wieder<lb/>
durch Ideen, die er unmittelbar auch sogar teilweise durchgezogen hat,<lb/>
vielleicht wirklich die Parteiöffentlichkeit mit Erfolgen verwöhnt,<lb/>
die jetzt unter dem Misserfolg der Preispolitik keinerlei positive<lb/>
Ergebnisse mehr abwerfen für die weitere Unterstützung unserer Genossen<lb/>
in den Auseinanderzungen unserer Genossen mit der ÖVP.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="13_1361_01" facs="13_1972-11-14_1361-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 14.11.1972</head>
         </div>
         <pb n="13_1361_02" facs="13_1972-11-14_1361-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="13_1373_01" facs="13_1972-11-14_1373-01.jpg"/>
         <pb n="13_1373_02" facs="13_1972-11-14_1373-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 48. Ministerratssitzung, 14.11.1972</head>
         </div>
         <pb n="13_1373_03" facs="13_1972-11-14_1373-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Nachtrag TO 48. Ministerratssitzung, 14.11.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>