<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19800327">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 27. März 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band54_1980-03-27</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-03-27">Donnerstag, 27. März 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-10-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="54-0394" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-03-27_0394.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-03-27_01">Donnerstag, 27. März 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-03-27_02">Beim Bundesparteivorstand fragte ich Minister <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> wegen der angeb<lb break="no"/>lichen Bestechung <rs type="person" ref="#per__123377">Margarete Kedziersky</rs> bei ihrer Gewerbeangelegen<lb break="no"/>heit. <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> zeigte mir einen Bericht von einer Hausdurchsuchung,<lb/>
wonach die Genannte einen Onkel <rs type="person" ref="#per__123378">Ofner</rs> hat, der bei den Behörden<lb/>
den Weg öffnete. Angeblich hat sie viele öffentliche Aufträge<lb/>
bekommen, wofür sie entsprechende Schmiergelder zahlen mußte. Eine<lb/>
diesbezügliche Bemerkung aber wegen der Konzessionserteilung nach<lb/>
ihrem verstorbenen Mann, hat sie auch dem Bundesminister für<lb/>
Handel, Gewerbe und Industrie entsprechenden Betrag bezahlt. Ich<lb/>
habe <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> sofort erklärt, ich werde die Anzeige erstatten. <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs><lb/>
hat dies zur Kenntnis genommen. Ich habe dann auch mit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
darüber gesprochen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> war von <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> informiert und meinte,<lb/>
er hätte sofort, als mein Name dort auch genannt wurde, erklärt,<lb/>
dies sei ja undenkbar. Er fragte, ob <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> mit der Anzeige einver<lb break="no"/>standen sei, was ich ausdrücklich bejahte. Ich habe nach meiner<lb/>
Rückkehr ins Büro Sektionschef <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> sofort ersucht, er soll<lb/>
aktenmäßig den ganzen Vorfall festhalten und die entsprechende<lb/>
Anzeige unverzüglich vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-03-27_03">Verteidigungsminister <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> hat mir aus Saudi-Arabien berichtet,<lb/>
daß er dort als erste Tranche für S 850 Mio. Waffenverkäufe be<lb break="no"/>sprechen, ja sogar vereinbaren konnte. Die diesbezüglichen Ver<lb break="no"/>handlungen werden unverzüglich mit Steyr-Daimler-Puch geführt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-03-27_04">Landeshauptmann <rs type="person" ref="#per__98038">Wagner</rs> und sein Stellvertreter <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> beschwer<lb break="no"/>ten sich bei mir, daß sie über die Verhandlungen wegen des nahen<lb/>
Grenzverkehrs zwischen Jugoslawien und Österreich nicht informiert<lb/>
wurden. Der ÖVP-Sekretär Kärntens hat <rs type="person" ref="#per__98038">Wagner</rs> deshalb attackiert<lb/>
und gemeint, entweder er weiß davon, dann hätte er in der Landes<lb break="no"/>regierung berichten müssen, oder er weiß nichts davon, was deutlich<lb/>
zeigt, wie wenig <rs type="person" ref="#per__98038">Wagner</rs> sich in der Partei und vor allem in Wien<lb/>
durchsetzen kann. Landeshauptmann <rs type="person" ref="#per__98038">Wagner</rs> teilte mir mit, daß<lb/>
angeblich ein Arbeitspapier die ÖVP besitzt, er selbst hat jetzt<lb/>
auch eines bekommen, wonach einzelne Orte angeführt sind, was mir<lb/>
vollkommen unbekannt war. Im Akt in unserem Ministerium konnte<lb/>
ich auch ein solches Arbeitspapier nicht finden. Die Vereinba<lb break="no"/>rung über das Gespräch sowie der Beschluß des Ministerrates am<lb/>
<pb n="54-0395" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-03-27_0395.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Dienstag wurde unverzüglich den Ländern Burgenland, Steiermark<lb/>
und Kärnten, die davon betroffen sind, sowie den anderen Stellen<lb/>
übermittelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-03-27_05">Im Bundesparteivorstand haben zuerst <rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs> und <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> über orga<lb break="no"/>nisatorische Fragen und Delegierungen des Zentralsekretariates<lb/>
berichtet. Aufgefallen ist mir, daß <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> sein Länderbankaufsichts<lb break="no"/>ratsmandat an <rs type="person" ref="#per__97678">Lacina</rs>, ÖIAG, abtritt. Damit wird klar, daß <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs><lb/>
wahrscheinlich sehr bald aus dem Bundeskanzleramt ausscheiden<lb/>
wird. Er soll in eine Bank berufen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-03-27_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte vorsichtig vorfühlen, was mit dem<lb/>
Elektrizitätsgesellschaftsmandat ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-03-27_07"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat seinen Bericht mit der kritischen Situation von so<lb break="no"/>genannten Linken in unserer Partei begonnen. Er meinte, wir müßten<lb/>
alle sehr genau aufpassen, daß der linke Rand nicht zu sehr aus<lb break="no"/>gefranst wird. Bei aller Toleranz, die er allen entgegengebracht<lb/>
hat, muß er jetzt darauf bestehen, daß eine klare Grenzlinie auf<lb/>
der linken Seite ebenfalls gezogen wird. Der Verband Sozialisti<lb break="no"/>scher Studenten beabsichtigt scheinbar wieder mit kommunistischen<lb/>
Gruppen gemeinsame antifaschistische Aktionen durchzuführen. Be<lb break="no"/>sonders kritisierte dann <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> auch den neuen Obmann der Jungen<lb/>
Generation. <rs type="person" ref="#per__114123">Fritz Edlinger</rs>, der Bruder des Landessekretärs Wiens,<lb/>
hat bei seiner Wahl zum Obmann der Jungen Generation sofort ein<lb/>
Interview in der Presse gegeben, welches große Bedenken bei <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
auslöste. Er schlug deshalb vor, und dies war einmalig, die Wahl<lb/>
des Genannten, die durch den Parteivorstand zu bestätigen ist,<lb/>
nicht zur Kenntnis zu nehmen und einstweilen rückzustellen. Er<lb/>
selbst wird noch mit <rs type="person" ref="#per__114123">Edlinger</rs> über dieses Interview und seine<lb/>
Politik entsprechende Gespräche führen. Auch in der Frage der<lb/>
Sozialistischen Jugend, Obmann <rs type="person" ref="#per__111409">Cap</rs>, der im Parteivorstand an<lb break="no"/>wesend war und der einen Arbeitsbehelf für das Jahr 1980 heraus<lb break="no"/>gegeben hat sowie ein Poster der SJ Wiens über die Gewerkschafts<lb break="no"/>jugend, wurde von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hart kritisiert. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat auch dann<lb/>
seine Ausführung unterbrochen und gebeten, man soll gleich über<lb/>
diese Punkte diskutieren. Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</rs>, ÖGB, verwies auf<lb/>
die unzulängliche und gemeine Art der von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> genannten Pro<lb break="no"/>pagandamittel der SJ hin. Ich selbst hatte die Unterlagen bereits<lb/>
<pb n="54-0396" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-03-27_0396.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>von Sekretär der Gewerkschaftsjugend in der Fraktion des Gewerk<lb break="no"/>schaftsbundes mir beschafft, kannte sie daher genau und habe sie<lb/>
auch mit den Jugendvertreter in unserer Gewerkschaft besprochen.<lb/>
Die sind zwar auch sehr links, waren aber über diese Art selbst<lb/>
sehr überrascht. Um so verheerender war natürlich im Parteivorstand<lb/>
diese von <rs type="person" ref="#per__111409">Cap</rs> veranlaßte, wahrscheinlich sogar teilweise von ihm<lb/>
geschriebene Arbeitsunterlage dort aufgenommen. Ebenso kritisierte<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</rs> das Interview <rs type="person" ref="#per__111409">Caps</rs> mit der Arbeiter-Zeitung, wo er von<lb/>
einem Terror in den Betrieben durch Betriebsräte bezüglich der<lb/>
Unterschriftenaktion für das Volksbegehren Zwentendorf sprach.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111409">Cap</rs> erwiderte, daß die Arbeitsunterlage kritisch-satirische Bilder<lb/>
zur Motivation hat, er wird unverzüglich mit der Gewerkschafts<lb break="no"/>jugend Gespräche aufnehmen, da ja auch die Sozialistische Jugend<lb/>
größtenteils Lehrlinge hat. Er möchte daher im Gespräch allein<lb/>
wegen der Masse der Lehrlinge in der SJ die Frage mit der Gewerk<lb break="no"/>schaftsjugend bereinigen. Dies hat <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> so geärgert, daß er in<lb/>
seiner Wortmeldung sarkastisch nur feststellte, wenn die SJ sagt,<lb/>
die Masse der Lehrlinge ist bei ihnen organisiert, jedermann weiß,<lb/>
daß sie eine unbedeutende Splittergruppe leider in der SJ ist,<lb/>
dann soll diese Massenjugendorganisation ihre Politik machen, die<lb/>
kleine Gewerkschaftsjugend wird halt versuchen ihre eigene Politik<lb/>
für die Lehrlinge fortzusetzen. Bezüglich der auch dem Parteivor<lb break="no"/>stand vorliegenden Protestresolutionen von Betriebsräten, die<lb/>
sich durch die Äußerung <rs type="person" ref="#per__111409">Caps</rs> beleidigt fühlten, meinte dieser,<lb/>
er wird mit den Betriebsräten ebenfalls Gespräche führen, um sie<lb/>
aufzuklären. Ich habe selten eine so schlechte Stimmung gegen die<lb/>
Linken und ganz besonders gegen <rs type="person" ref="#per__111409">Cap</rs> feststellen können. Ich<lb/>
fürchte wirklich, daß das Faß schön langsam voll ist und daß<lb/>
selbst <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, der dies sicherlich sehr ungern macht, gegen die<lb/>
sogenannten Linken Konsequenzen ziehen wird müssen. Alle anderen<lb/>
Fragen, die er dann noch in seinem Referat behandelte, waren gegen<lb break="no"/>über dieser Frage zweitrangig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-03-27_08">Nach dem Parteivorstand hat der Präsident der Arbeiterkammer<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111368">Ileschitz</rs> mir die Vorschläge von AVL, List-Institut in Graz,<lb/>
vertreten durch <rs type="person" ref="#per__123379">Kolitsch</rs>, <rs type="person" ref="#per__123380">Killmann</rs>, und den Betriebsräten zwecks<lb/>
weiterer Investitionsfinanzierung gegeben. Die Direktion hat<lb/>
klar und deutlich gesagt, sie kann die notwendigen 83 Mio., die<lb/>
heuer und nächstes Jahr investiert werden müssen, nicht mehr auf<lb break="no"/><pb n="54-0397" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-03-27_0397.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>bringen. Sie hat bereits 100 Mio. S Kredit zurückzuzahlen und wird<lb/>
mit Zinsbelastungen sehr stark in ihrer Aktivität gehemmt. Die<lb/>
Aufträge sind sehr gut, unter anderem haben jetzt auch die Russen<lb/>
für die große Dieselmotorenfabrik Kama neuerdings 25 Mio S Auf<lb break="no"/>trag gegeben, der jetzt für die Steyr-Daimler-Puch entwickelte<lb/>
Dieselmotor mit Direkteinspritzung bringt 60 % Kraftstofferspar<lb break="no"/>nis. Wichtig ist aber jetzt, daß die Umweltschutzfrage genauer<lb/>
untersucht wird. Zu diesem Zweck wird <rs type="person" ref="#per__114911">List</rs> ein Umweltschutzzen<lb break="no"/>trum um S 36 Mio. errichten. Ein diesbezügliches Ansuchen an das<lb/>
Bautenministerium hat eine prinzipielle Zusage schon gegeben. Der<lb/>
Brief im Vorjahr an mich persönlich, den ich der Energiesektion<lb/>
sicherlich übermittelt habe, wurde bis jetzt nicht beantwortet.<lb/>
Ich habe mich ausgeredet und gemeint, hier müßte zwischen Bauten<lb break="no"/>ministerium, Gesundheitsministerium und Handelsministerium erst<lb/>
ein gemeinsamer Weg gesucht werden, weshalb es länger dauerte.<lb/>
Tatsächlich beabsichtige ich unbedingt der Firma zu helfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-03-27_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Wo steckt dieses Schreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-03-27_10">Min.Rat <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> hat Sektionschef <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> und mir über die Aussprache<lb/>
wegen der Österreichischen Fremdenverkehrswerbung, Organisations<lb break="no"/>änderung berichtet. Mit den Ländervertretern und der Handels<lb break="no"/>kammer hat <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> jetzt vereinbart, daß nach Ausscheiden von dem<lb/>
geschäftsführenden Obmann <rs type="person" ref="#per__114586">Zedek</rs> ich sofort die Obmannstelle wieder<lb/>
voll wahrnehmen werde. Wenn ich nicht anwesend bin, soll für<lb/>
das Direktorium ein Vorsitzender 3 Jahre gewählt werden. Die<lb/>
Handelskammer möchte, daß dieser aus dem Kreis der 2 Vertreter im<lb/>
Direktorium kommt. Demgegenüber will zumindestens ein Teil der<lb/>
Länder, und der Wiener Vertreter Dr. <rs type="person" ref="#per__114709">Krebs</rs> ist deren Sprecher, daß<lb/>
eine Rotation für diese Stelle in die Geschäftsordnung kommt. In<lb/>
diesem Fall würde einer der drei Ländervertreter aus dem Direkto<lb break="no"/>rium zu wählen sein. <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> als der Vertreter des Handelsministe<lb break="no"/>riums im Direktorium meinte, man soll eben aus dem Direktorium<lb/>
den Vorsitzenden des Direktoriums selbst wählen, da es derzeit<lb/>
nicht möglich ist, einen gemeinsamen Vorschlag für diese Statuten<lb break="no"/>änderung zu erreichen. Ich erklärte <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs>, ich sei mit jeder<lb/>
Lösung einverstanden, die einvernehmlich erzielt werden kann, klar<lb/>
und deutlich ist nur überall festzustellen, daß ich ab der näch<lb break="no"/>sten Hauptversammlung dann wieder ohne geschäftsführenden Obmann<lb/>
<pb n="54-0398" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-03-27_0398.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>agieren werde. <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> berichtet dann auch, daß er die Absicht<lb/>
hatte, im Fachbeirat, wo die ganzen Propagandafragen für das<lb/>
Direktorium vorbesprochen werden, den Vorsitz zu bekommen. Dies<lb/>
wurde von den Ländervertretern einstimmig abgelehnt. <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> hat<lb/>
sich dann mit einem Vetorecht im Fachbeirat begnügt. Begründet<lb/>
wurde dieser neue starke Einfluß, daß letzten Endes der Bund mit<lb/>
seinem 60 %-igen Anteil an der Österreichischen Fremdenverkehrs<lb break="no"/>werbung zumindestens entsprechende unmögliche Beschlüsse und<lb/>
schwere Belastungen des Budgets entsprechend verhindern kann.<lb/>
Für mich zeigt sich deutlicher denn je, daß personelle Änderungen<lb/>
in einer Organisation, Rücknahme von Zugeständnissen wie z.B. die<lb/>
damalige Bestellung eines geschäftsführenden Obmannes, um den Ge<lb break="no"/>schäftsführer <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> seine Arbeit zu erleichtern, ganz große per<lb break="no"/>sonalpolitische Probleme aufwirft. In Hinkunft muß ich bei allen<lb/>
Personalentscheidungen noch viel mehr auf die Folgewirkung achten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-03-27_11">Bei der Staatswappendekretüberreichung bei Donauland erfuhr ich<lb/>
erstmals, daß diese Vorläuferorganisation 1946 von dem jetzigen<lb/>
Gesellschafter <rs type="person" ref="#per__123381">Scheriau</rs> mit einem zweiten aus dem Nichts gegrün<lb break="no"/>det wurde. Daß sich Donauland, welches 1950 dann als Firma ge<lb break="no"/>schaffen wurde, so durchsetzen konnte, daß jetzt 1,2 Mrd S der<lb/>
Umsatz, eine eigene Verlags- und Druckereifirma Donauland gehört,<lb/>
ist mir heute noch ein Rätsel. Unmittelbar nach dem zweiten Welt<lb break="no"/>krieg wurde nämlich von der mächtigen Gewerkschaftsorganisation,<lb/>
finanziell gestützt durch die BAWAG die Büchergilde Guttenberg<lb/>
wieder errichtet. Diese mächtigste Buchorganisation in der<lb/>
Zwischenkriegszeit, verankert in Deutschland der Schweiz und ganz<lb/>
besonders auch in Österreich, hat nicht nur ihre führende Stellung<lb/>
an Donauland verloren, sondern ist überhaupt eingegangen. An diesem<lb/>
Beispiel zeigt sich deutlich, daß mächtige Organisationen, wenn<lb/>
sie nicht die entsprechenden Manager haben, von kleinen privaten<lb/>
Firmen leicht verdrängt werden können. Diese politisch interessan<lb break="no"/>ten Bemerkungen habe ich zwar nicht in meiner Rede gesagt, wohl<lb/>
aber dann dem Besitzer <rs type="person" ref="#per__123381">Scheriau</rs> klar und deutlich mitgeteilt.<lb/>
Er selbst sagte mir dann auch, daß er in der Ersten Republik<lb/>
schon bei den Sozialistischen Mittelschülern war und sich auch<lb/>
zur Sozialistischen Partei bekennt, daß aber eben hier wirklich<lb/>
sein System und seine Tatkraft und vor allem seine tüchtigen<lb/>
Mitarbeiter dies, wenn auch anfangs mit großen Schwierigkeiten<lb/>
<pb n="54-0399" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-03-27_0399.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>geschafft haben. Der Schlüssel zu diesem Erfolg sind seine<lb/>
3000 Mitarbeiter, die die 850.000 Mitglieder von Donauland<lb/>
ständig persönlich betreuen. Auf Provisionsbasis verkaufen sie<lb/>
jetzt 50 % des Umsatzes Bücher, 30 % Schallplatten und 20 %<lb/>
Spiele und sonstigen Krimskrams. In diesen Sonstigen sind aber,<lb/>
wie ich mich dann auch beim Durchgang überzeugen konnte, Radio<lb break="no"/>geräte auch enthalten. Der Schlüssel für diesen Erfolg liegt<lb/>
primär aber gerade bei diesen Produkten in dem günstigen Einkauf.<lb/>
Durch die große Masse bedingt, kann Donauland ganz besondere Kondi<lb break="no"/>tionen bei allen Lieferanten erreichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-03-27_12">Im Bundesrat wurden die GATT-Vereinbarungen behandelt. Ich konnte<lb/>
die endgültige Beschlußfassung nicht mehr abwarten. Der Redner<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__110995">Pisec</rs> von der Handelskammer meinte nur, ich sollte nicht die<lb/>
Wünsche der Industrie auf Verschärfung des Anti-Dumping-Gesetzes<lb/>
erfüllen. Eine solche Absicht habe ich derzeit sowieso nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-03-27_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Laß bitte die entsprechenden Vorschläge<lb/>
zusammenstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-03-27_14"><rs type="person" ref="#per__110995">Pisec</rs> intervenierte auch bei mir, daß wir die Grenze des Textil<lb break="no"/>scheines für Importe von 4600 auf 20.000 Schilling erhöhen sollten.<lb/>
Hier habe ich ihm keine Zusagen gemacht, sondern nur erklärt, ich<lb/>
werde selbst diesen akkordierten Vorschlag der Handelskammer erst<lb/>
entsprechend prüfen. Die Textilindustrie wird nämlich, obwohl sie<lb/>
in der Handelskammer, ich weiß nicht unter welchem Druck, einer<lb/>
solchen Erhöhung zugestimmt hat, sicherlich entsprechende Beden<lb break="no"/>ken im Handelsministerium deponiert haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-03-27_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte Information anfordern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-03-27_16">Bei einer Sektionsversammlung, die <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> in einem Referat über<lb/>
die Wirtschafts- und politische Situation genau informiert, er<lb break="no"/>gab dann die Diskussion eindeutig, daß die AKH-Frage und die<lb/>
Skandalisierung von unseren Genossen am liebsten mit einer Attacke<lb/>
gegen die ÖVP-Skandale abgewehrt werden möchte. Überhaupt habe<lb/>
ich den Eindruck, daß unsere Funktionäre eine härtere Gangart<lb/>
gegenüber den Oppositionsparteien wünschten. Ich glaube aber, daß<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, wie er im Parteivorstand auch dann ausführte, meinte, man<lb/>
<pb n="54-0400" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-03-27_0400.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>kann zwar alle Skandale der ÖVP aufzeigen, man muß sogar im<lb/>
Interesse der Reinheit der Demokratie dies tun, wir dürften aber<lb/>
nicht den Fehler machen, jetzt von der sozialistischen Seite her<lb/>
alles zu skandalisieren. In diesem Fall bleibt nämlich die Demo<lb break="no"/>kratie als nur eine Skandalregierungsform in der Meinung der Be<lb break="no"/>völkerung haften. Daran kann die Demokratie dann sehr schweren<lb/>
Schaden leiden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-03-27_17"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="54_0393_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-03-27_0393-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 27.3.1980</head>
         </div>
         <pb n="54_0393_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-03-27_0393-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>