<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 18. Mai 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band65_1982-05-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-05-18">Dienstag, 18. Mai 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-10-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="65-0581" facs="65_1982-05-18_0581.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 18. Mai 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Aerosol-Vereinigung wollte in die Spraydosen-Verordnung, wie<lb/>
ich sie immer bezeichne, eine Mindestmenge von 500 Liter, die<lb/>
von dieser Verordnung ausgenommen ist. Sie fürchten, daß die Klein<lb break="no"/>händler sonst durch Verordnung verhalten werden, eine eigene<lb/>
Lagerung, eben aufgrund dieser Verordnung durchführen müßten.<lb/>
Ursprünglich war im Handelsministeriums-Entwurf 200 Liter vorge<lb break="no"/>sehen, eine Besprechung hat aber ergeben, wie Frau Dipl.Ing. MR<lb/>
<name type="person" ref="#per__116978">Mathes</name> einwandfrei nachweisen konnte, daß jedwede Begrenzung<lb/>
unzweckmäßig ist. Bei der Betriebsstättengenehmigung muß der<lb/>
technische Sachverständige vollkommen freie Hand haben und wird<lb/>
daher keinesfalls die Kleingewerbetreibenden respekt. Kleinhändler<lb/>
besonders mit dieser Verordnung traktieren. SC <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> hat dann<lb/>
auch meinen Vorschlag aufgegriffen, bei der nächsten Gewerberefe<lb break="no"/>rententagung die liberale Haltung des Ministeriums in dieser Frage<lb/>
den Ländern klarzumachen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vor der Ministerratsvorbesprechung hat mir Wissenschaftsminister<lb/>
<name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> gesagt, sie möchte gerne größere Beträge aus ihrem<lb/>
Ministerium zur Konservierung der Eisenstraße Eisenerz-Vordern<lb break="no"/>berg respek. Steyr zur Verfügung stellen. Da gibt es noch schöne<lb/>
Radwerke, alte Hochöfen, die für die Nachwelt erhalten werden<lb/>
sollten. Ich habe wieder vorgeschlagen, man sollte dieses beab<lb break="no"/>sichtigte Salzmuseum gleichzeitig für Mineralogie-Hobbyurlauber<lb/>
zu verwenden im Salzkammergut, sie möchte eine solche Einrichtung<lb/>
auch in Hüttenberg für andere Mineralien errichten, gemeinsam vor<lb break="no"/>gehen. Sie ist mit dieser Vorgangsweise einverstanden und er<lb break="no"/>wartet vom Handelsministerium entsprechende Vorschläge.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR MR <name type="person" ref="#per__108609">STERK</name> UND <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte ein entsprechendes Konzept<lb/>
gleich mit den Vertretern des Wissenschaftsministeriums auszuarbeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Verkehrsminister <name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name> erinnerte mich daran, daß jetzt<lb/>
endlich die parlamentarische Anfrage des NR <name type="person" ref="#per__114959">Treichl</name> über den<lb/>
Ausbau der Bregenzer Ache und der Bregenzer-Bahn fällig ist<lb/>
und ich ihm versprochen habe, daß dieser nur im Einvernehmen mit<lb/>
ihm verfolgen wird.<lb/>
</p>
            <pb n="65-0582" facs="65_1982-05-18_0582.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Wo ist der Anfrage-Entwurf?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="#per__97678">Lacina</name> diskutierte ich das von Dr. <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> ausgearbeitete<lb/>
Papier und aufgezeigte Problem der Arbeitszeitverkürzung.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97678">Lacina</name> hatte einen originellen Vorschlag. Wenn es Schwierigkeiten<lb/>
gibt, die beiden christlichen Donnerstagfeiertage durch Wider<lb break="no"/>stand der Amtskirche wegzubringen, dann sollte man anstelle der<lb/>
einen Urlaubswoche, die beiden folgenden Freitage und Samstage<lb/>
frei machen, wodurch lange Wochenenden entstehen würden, was<lb/>
sicherlich die Beschäftigten auch sehr befriedigen würde. Meiner<lb/>
Meinung nach geht das deshalb nur schwer, weil dadurch zwei über<lb break="no"/>lange Wochenenden von, wie sich sehr bald herausstellen würde,<lb/>
Mittwoch Mittag bis Montag Früh entstehen würden. Dadurch gäbe<lb/>
es ganz große Probleme, nicht zuletzt auch versorgungsmäßig.<lb/>
Die Ostermontag- und Pfingstmontag-Feiertage haben sich schon einge<lb break="no"/>lebt, ergeben 2 1/2 Tage, von Samstag Mittag und dies macht teil<lb break="no"/>weise schon Schwierigkeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Ministerratsvorbesprechung hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> zum Volksbegehren<lb/>
gesagt, das sei eine respektable Leistung vom Standpunkt der<lb/>
Volkspartei, er war immer pessimistisch, hat sogar bis über zwei<lb/>
Millionen getippt, gesagt hat er dies allerdings nicht und meinte<lb/>
es wäre ein katastrophaler Fehler, wenn man jetzt dem ÖVP-Volks<lb break="no"/>begehren nachgeben würde. Von 5,286.000 Wäh1er, <choice><choice><sic>2/4 Zehntel</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
Sozialisten, 2 Mio. Volkspartei, 286.000 Freiheitliche, haben<lb/>
1,360.000 für das Volksbegehren gestimmt. Dieser Ziffer müsse man<lb/>
allerdings, wenn man noch den Sozialisten-Anteil, wie manche<lb/>
Meinungsforscher glauben, dazurechnet, die 2,6 Mio. gegenüberstellen.<lb/>
Insbesondere aber ist der Erfolg in Wien, wo nur 18 % unter<lb break="no"/>schrieben haben, nur Kärnten liegt mit 15 % noch tiefer, für <name type="person" ref="#per__109293">Busek</name><lb/>
kein Erfolg. Vorarlberg durch die Anti-Wien-Stimmung hat mit 43 %<lb/>
den größten Anteil. Es war eine Aktion voll Haß, die Motivation ist<lb/>
die Herr-Karl-Mentalität. Bei dieser gibt es aber auch einen<lb/>
Untertanengeist des Herrn Karl und daher müsse die Regierung jetzt<lb/>
entsprechende Festigkeit beweisen. Eine Aufklärungsaktion wird<lb/>
daher laufend jetzt notwendig sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> kam dann auf den Besuch bei General Motors zu sprechen und<lb/>
<pb n="65-0583" facs="65_1982-05-18_0583.jpg"/>meinte, dort würden jetzt entsprechend gute Arbeitsplätze ge<lb break="no"/>schaffen, die man dringendst notwendig hat, wie die Arbeitslosen<lb break="no"/>ziffer zeigt. Mitte Mai erging, wie aus dem<add>[von]</add> <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> verteilten<lb/>
Papier herausgelesen werden kann, die Arbeitslosigkeit von 96.000<lb/>
auf 89.000 zurück, noch immer aber um 35.,000 d.s. 6 % mehr<lb/>
als im Vorjahr. Bei General Motors gibt es schon 20 % der Ange<lb break="no"/>stellten und Arbeiter aus NÖ, 120 Werkmeister bekommen dort führende<lb/>
Positionen und es werden auch sehr gute Frauenarbeitsplätze ge<lb break="no"/>schaffen. Gegen die ÖVP soll jetzt zur Aufklärung eine Postwurf<lb break="no"/>sendung gemacht werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte dann zu <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name>, er müsse jetzt überlegen, ob man<lb/>
<name type="person" ref="#per__114610">Kandutsch</name>, ehemaliger RH-Präsident und Leiter der begleitenden<lb/>
Kontrolle für die AKPE weiter beschäftigen könnte, denn er hat<lb/>
gewisse Bedingungen gestellt. Durch seine Kontrollfunktion, die<lb/>
manchmal sehr unangenehm ist, und sicherlich nicht sehr zielführend<lb/>
konnte doch in der Vergangenheit eine gewisse Ruhestellung für das<lb/>
Allgemeine Krankenhaus, Weiterbau erzielt werden und weil er sich<lb/>
ständig in Auseinandersetzungen mit <name type="person" ref="#per__109293">Busek</name> für das Krankenhaus<lb/>
eingesetzt hat. Für den neuen Vertrag, jetzt wird die VÖEST-Alpine<lb/>
das Krankenhaus in eigener Regie weiterbauen, braucht man unbe<lb break="no"/>dingt eine entsprechende Kontrolle, sonst würde die VÖEST-Alpine<lb/>
nur gut verdienen wollen und womöglich auch noch österr. Zulieferer<lb/>
durch Importe, die billiger kämen, ersetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97372">Broda</name> bestätigte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> seine Politik bezüglich des Volksbe<lb break="no"/>gehren-Verhaltens, es müßte so wie bei dem Fristenlösung-Volksbe<lb break="no"/>gehren eine rasche faire Behandlung im Nationalrat erfolgen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
bemerkte dann noch, daß im Parteivorstand <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> sehr richtig<lb/>
bemerkte, dieses Volksbegehren sei im Einverständnis mit der Mehr<lb break="no"/>heit der Bevölkerung, weshalb man besonders aufpassen muß, durchge<lb break="no"/>führt werden. Sts. <name type="person" ref="#per__123215">Fast</name> bemerkte, die Bevölkerung fragt nur, woher<lb/>
das Geld kommen soll. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> dazu, man dürfe die Geldgeber nicht<lb/>
drängen, doch es wird jetzt ständig um eine entsprechende Lösung<lb/>
verhandelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> wurde aufgefordert, die Budgetsituation zu schildern, im<lb/>
Prinzip lauft das 82er-Budget dahingehend, daß durch geringere<lb/>
Einnahmen durch höhere Arbeitslosigkeit, aber auch durch eine ganze<lb/>
<pb n="65-0584" facs="65_1982-05-18_0584.jpg"/>Reihe von zusätzlichen Belastungen statt 59 Mrd. S 69 Mrd. S<lb/>
Bruttodefizit ergibt. Das Nettodefizit wird statt 32 Mrd. 43 Mrd.<lb/>
betragen, während 32,8 % des Bruttoinlandsproduktes waren, werden<lb/>
es jetzt 3,8 % des Bruttoinlandsproduktes sein. <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> appellierte<lb/>
dann insbesondere auf die Unterstützung aller Minister, da weitere<lb/>
Einsparungen dringendst notwendig sind. Der gemeinsame Antrag<lb/>
die Mehrleistungen zu reduzieren, hätte ihm ein Minister ge<lb break="no"/>schrieben, er könne dies deshalb nicht akzeptieren, weil auch im<lb/>
selben Haus ein anderes Ministeriums nichts einsparen wird, unter<lb/>
vier Augen hat er mir dann verraten, daß es sich um das Außenamt<lb/>
handelte. Neuerdings wurde also beschlossen, daß obwohl im ersten<lb/>
Quartal 81 die Mehrleistung nicht 1,927 Mio. wie im Vorjahr, sondern<lb/>
2,131 Mio. ausmachen, jetzt eine entsprechende beabsichtigte und<lb/>
beschlossene Reduzierung von allen sofort durchgeführt werden muß.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> erklärte, er will die Budgetüberschreitungsgesetzpolitik<lb/>
nicht fortsetzen. 1981 hat er 4,1 Mrd. erhalten. Eher versucht er,<lb/>
wie er freimütigst zugegeben hat, eine Flucht aus dem Budget,<lb/>
der Straßenbau mit 2,3 Mrd., 1 1/2 Mrd. aufgrund des Art. 8a Finanz<lb break="no"/>gesetz, 800 Mio. für die Mur-Mürz-Furche in einer eigenen Finanzierungs<lb break="no"/>gesellschaft, die er mit Bautenminister <name type="person" ref="#per__111741">Sekanina</name> jetzt bespricht,<lb/>
zu finanzieren. Ähnlich soll es mit den ÖBB-Waggonbauprogramm für<lb/>
Jenbach und Simmering-Graz-Pauker geschehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> ergänzte dann noch, daß durch Verhandlungen mit den Bauern<lb/>
im Zuge der Marktordnungsgesetze nach Schätzung der Bauernvertreter<lb/>
350 Mio., nach seiner Schätzung der Bauernvorschlag 500 Mio. S zu<lb break="no"/>sätzliche Budgetmittel kosten würde. Für die Milch 180 - 200 Mio.,<lb/>
für Vieh eine höhere Stützung, weil hier ja ein Ersatzmarkt ge<lb break="no"/>sucht werden muß, Libyen verlangt jetzt für die Rinderexporte<lb/>
entsprechende Ölmengenabnahmen, bei Getreide jetzt noch die Preis<lb break="no"/>änderung und da im Zusammenhang weitere Exportstützungsmittel.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> erwiderte sofort, er könne sich auf die Dauer nicht<lb/>
damit abfinden, denn auf der einen Seite wird er von der Volkspartei<lb/>
ständig wegen Budgetdefizits hart attackiert, gleichzeitig aber<lb/>
wird aber eine Agrarforderung Jahr für Jahr immer wieder von ÖVP<lb/>
erhoben und teilweise von uns auch erfüllt. Besonders erwähnt er<lb/>
auch, daß jetzt für die BÜRGES eine Betriebsmittel<lb break="no"/>kreditaktion gestartet werden soll, die er aber ablehnt, wobei<lb/>
er gleich bemerkte, daß auch ich ihm in dieser Beziehung stets<lb/>
unterstütze.<lb/>
</p>
            <pb n="65-0585" facs="65_1982-05-18_0585.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> bemerkte zur Budget- und Steuersituation, daß er bei der Frei<lb break="no"/>tagaussprache wo es im kleinen Kreis bei ihm um die weitere Kandidatur<lb/>
von <choice><choice><sic>ihm</sic><corr>?</corr></choice></choice> geht, auch diese Probleme anschneiden wird. Die Steuervorschlä<lb break="no"/>ge der Vergangenheit, Zinsensteuer, 13., 14. Monatsbezug sei leider für<lb/>
diese Legislaturperiode vorbei. Die Steuersenkung mit 1.1.83 zweite<lb/>
Etappe, die 3 Mrd. kostet, wovon der Bund ungefähr 1 1/2 Mrd. tragen<lb/>
muß, möchte er am liebsten verschieben. Er sieht für die Zukunft sehr<lb/>
pessimistisch, was für mich allerdings kein neuer Zug von ihm ist,<lb/>
wird <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> so gut er kann unterstützen und meint, diese Entwicklung<lb/>
haben wir zum Teil selbst verschuldet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> bemerkte dann neuerdings, wenn die ÖVP jetzt für das Volksbe<lb break="no"/>gehren so auf die Bevölkerung wirkte und gleichzeitig auch immer wie<lb break="no"/>der vom Einsparen redet, dann solle man dies auch bei den Posten<lb/>
tun, die sie hart trifft, Überstundenregelung, Landwirtschaft, Beamten<lb break="no"/>abschlüsse oberhalb der Inflationsrate als einziges in Europa, Budget<lb break="no"/>einsparungen insbesondere auch beim Land Salzburg. Auf <name type="person" ref="#per__113822">Haslauer</name><lb/>
dürfte er derzeit sehr schlecht zusprechen sein. 100 Mio. könnte die<lb/>
Post sofort einsparen, wenn sie am Samstag die Zeitungen nicht mehr<lb/>
zustellen muß, die Bundestheater zahlen Gegen, die viel zu hoch seien,<lb/>
auch für Akteure die gar nicht spielen, das Autoabholen von Sektions<lb break="no"/>chefs, insbesondere wurden Protokollchefs erwähnt, bei Sitzungen sind<lb/>
bei jedem Ministerium oft 10 Leute und mehr beisammen, die nur die<lb/>
Zeit versitzen, man müßte ein besseres Informationssystem einführen,<lb/>
und nebenbei bemerkte er, daß der Sicherheitsaufwand, den man ihm<lb/>
aufgezwungen <choice><choice><sic>hauzt</sic><corr>hat?</corr></choice></choice> sicherlich auch viel kostet, obwohl er teilweise<lb/>
von ihm selbst bezahlt wird. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> stimmte sich da mit <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> be<lb break="no"/>züglich des Wirtschaftsberichtes, den er anfangs Juni im Parlament<lb/>
halten wird, ab. Er wird sehr kurz sein, höchstens 20 Minuten, den<lb/>
Rest wird dann <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> machen, Grundtendenz wird doch ein gewisser<lb/>
Optimismus sein, obwohl die Weltlage sehr pessimistisch ist. Ich gebe<lb/>
mich keiner Illusion hin, daß <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> auf meine optimistischen Aussa<lb break="no"/>gen und Indikatoren, die mich dazu veranlaßt haben, besonders eingehen<lb/>
wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> besprach ich dann seine beabsichtigten Steuermaßnahmen<lb/>
nach der Wahl. Ab 1.10.82 bis 31.3.83, ich schlug ihm vor, Mitte des<lb/>
nächsten Jahres, soll eine Steueramnestie erfolgen. Durch diese kann<lb/>
er entsprechende Beträge dann in sein Budget einsetzen und dadurch ein<lb/>
passables 83er-Budget im Herbst dem Nationalrat vorlegen. Eine ge<lb break="no"/>naue Schätzung wieviel tatsächlich bei der Steueramnestie dann herein<lb break="no"/>kommen wird, kann nämlich niemand machen. Die Schweizer Erfahrungen<lb/>
wo nämlich 11 Mrd. sfr nur für die Wehrsteuer sozusagen dann bekannt<lb/>
<pb n="65-0586" facs="65_1982-05-18_0586.jpg"/>wurden, kann man auf Österreich schwer übertragen, er wird aber den<lb/>
Schweizer Spezialisten nach Österreich zu sich einladen. Derzeit<lb/>
studieren seine Leute in der Schweiz, die Ergebnisse der Amnestie.<lb/>
Als kleinen Schritt möchte <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> auch die Kreditsteuer wieder aufheben,<lb/>
insbesondere dann, wenn doch eine Regelung dann über die schwarzen<lb/>
Konten nach der Amnestie Zinsenertragsabgabe kommen sollte. Ich habe<lb/>
probeweise, ohne daß ich im besonderen darauf eingegangen bin, die<lb/>
Quellensteuerproblematik am Abend bei unseren Sektionsleitern wieder<lb/>
erwähnt. Unwahrscheinlich, auf welchen Widerstand ich dort gestoßen bin,<lb/>
weil überall der Eindruck entsteht, man nimmt den Leuten, die gespart<lb/>
haben und ihre Sparkonten natürlich in seltensten Fällen angeben, etwas<lb/>
weg das ihnen gehört. Die Argumentation, daß sie bis zu 10.000,--<lb/>
S Zinserträge sowieso nicht versteuern müssen, dies entspricht einem<lb/>
Sparguthaben von fast 150.000.--, wird nicht akzeptiert. Erstens wird<lb/>
behauptet, es gibt viele Pensionisten die mehr haben, und zweitens<lb/>
stehen alle auf dem Standpunkt, sie haben dieses Geld sich sauer ver<lb break="no"/>dient und jetzt soll ihnen durch die Steuer wieder etwas weggenommen<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anschließend an die Ministerratssitzung gab es dann die Vertragsunter<lb break="no"/>zeichnungen von VW und SDP über die 10.000 allradangetriebenen Wagen, die<lb/>
jetzt in Graz-Thondorf erzeugt werden, dafür ist eine 962 Mio. S In<lb break="no"/>vestition notwendig, dazu kommen noch alte Investitionen von 263 Mio.,<lb/>
die schon durchgeführt wurden, also insgesamt 1,2 Mrd. rund, die durch<lb/>
250 Mio. S zinsenloses Darlehen, 2/3 vom Bund, 1/3 vom Land Steiermark,<lb/>
finanziert werden. Die Rückzahlung 1989 wird nur erfolgen, wenn Anschluß<lb break="no"/>aufträge erfolgen, die allerdings zu erwarten sind. Dir. <name type="person" ref="#per__111752">Münzner</name>, der<lb/>
Einkaufschef von VW ist fest davon überzeugt, daß dieses Fahrzeug ein<lb break="no"/>schlagen wird. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat vor der Unterzeichnung noch in seiner Rede<lb/>
bemerkt, die Kriegsproduktion von SDP könne gar nicht gut funktionie<lb break="no"/>ren, denn <choice><choice><sic>wen</sic><corr>wenn</corr></choice></choice> ein Land bei uns Panzer bestellt und dann in einen Krieg<lb/>
verwickelt wird, kriegt es nichts mehr weiter geliefert, der normale<lb/>
Verschleiß im Frieden sei eigentlich mehr ein moralischer, er hätte aber<lb/>
große Schwierigkeiten wegen einer Umstellung bereits erkannte und einer<lb/>
Friedensdelegation einmal gesagt, er ist bereit einem Mannager 1 1/2<lb/>
Mio. S Einkommen pro Jahr zu garantieren, wenn er für die österreichi<lb break="no"/>schen Betriebe eine Friedensproduktion kostenmäßig gedeckt vorschlagen<lb/>
kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Mittagessen hat dann <name type="person" ref="#per__111752">Münzner</name> noch einmal das Wort ergriffen und<lb/>
dort detaillierter darauf hingewiesen, wer sich aller besonders um<lb/>
<pb n="65-0587" facs="65_1982-05-18_0587.jpg"/>dieses Projekt verdient gemacht hat, das drei Jahre darüber jetzt ver<lb break="no"/>handelt wurde, zuerst mit der ÖIAG, die dann allerdings ausgestiegen<lb/>
ist, und jetzt mit Steyr-Daimler-Puch. LH <name type="person" ref="#per__126988">Krainer</name> verwies in seiner<lb/>
Ansprache, daß jetzt das Land 1/3 der Subvention und der Garantie über<lb break="no"/>nommen hat, obwohl sie nur 5,4 % des Bundesbudgets als Landesbudget hat,<lb/>
aber 400 Arbeitsplätze, die jetzt in Puch gesichert werden sei ihnen<lb/>
dies wert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__111752">Münzner</name> ersuchte mich am 9.9., Freitag bis ev. Sonntag an einer Einkaufs<lb break="no"/>tagung der VW-Werke, in <choice><choice><sic>Pewang</sic><corr>Berwang?</corr></choice></choice> Hotel Singer teilzunehmen, eine Kombi<lb break="no"/>nation mit den VW-Leuten zu reden und gleichzeitig Wanderbares Öster<lb break="no"/>reich betreiben zu können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte entsprechend eintragen und mit anderen<lb/>
Aktivitäten in Tirol kombinieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auf Ersuchen von <name type="person" ref="#per__123317">Matousek</name> ersuchte ich <name type="person" ref="#per__111752">Münzner</name>, ob man nicht doch für<lb/>
Lend, Aluminiumverarbeitung gewisse Aufträge dorthin verlegen könnte,<lb/>
was <name type="person" ref="#per__111752">Münzner</name> zusagte er werde es prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> soll dies weiterverfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der japanische Botschafter <name type="person" ref="#per__122975">Yamato</name> kam neuerdings wegen der Wirtschafts<lb break="no"/>delegation, er wollte mich nur davon überzeugen, daß man nicht allein<lb/>
das negative der ungleichen Handelsbilanz und der geringen Aktivitäten<lb/>
früher, sondern auch die jetzigen Bemühungen und ganz besonders die<lb/>
zukünftigen Erwartungen erwähnten sollte, was ich selbstverständlich<lb/>
sowieso getan hätte. Für den Präsidenten der Delegation beabsichtige<lb/>
ich ein größere Auszeichnung zu beantragen, leider kann es in der<lb/>
Kürze der Zeit nicht mehr abgewickelt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108322">MEISL</name> UND <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte den Ordensantrag sofort ein<lb break="no"/>leiten, damit ich darauf Bezug nehmen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die SDP, insbesondere Vorstandsdirektor <name type="person" ref="#per__1137801">Wengersky</name> wollte Informationen<lb/>
für Ölkompensationen aus Libyen. SDP kann und hat bis jetzt keine Öl<lb break="no"/>geschäfte getätigt, sieht aber ein, daß er darüber nicht hinwegkommen<lb/>
wird. Libyen verlangt jetzt von allen Lieferanten, daß sie als Kompen<lb break="no"/>sation Öl abnehmen. Ich habe der Firma jede Information gegeben und<lb/>
auch weitere Informationen, wer aller für den Ölhandel infrage kommt<lb/>
versprochen. Die ÖMV lehnt ja bekanntlicherweise in jetzigem Fall<lb/>
<pb n="65-0588" facs="65_1982-05-18_0588.jpg"/>00588<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">aber, wo sie fast die Hälfte des Rohöl des Vorjahres importieren wird,<lb/>
zurecht jede zusätzliche Ölübernahme ab.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Sektionsleitersitzung gab es vom Präsidium keine neuen Ziffern.<lb/>
Auf die Einhaltung der Überstundenreduktion, 40 % derzeit für das erste<lb/>
Quartal gegenüber 1/3 die quotenmäßig richtig, habe ich besonders ver<lb break="no"/>wiesen. <name type="person" ref="#per__131809">Bujatti</name> hat mit anderen Präsidialisten bei <name type="person" ref="#per__112992">Löschnak</name> wegen der<lb/>
Innenrevision eine Sitzung gehabt, in Hinkunft wird eine Leitlinie<lb/>
von <name type="person" ref="#per__112992">Löschnak</name> ausgearbeitet. Im Handelsministerium werden wir uns dem<lb/>
anpassen, obwohl ich aber in jeder Sektion eine eigene Revisionsstelle<lb/>
für die Förderungen usw. nicht für sehr zweckmäßig halte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Personalwünsche der einzelnen Sektionen wurden weitestgehend er<lb break="no"/>füllt, die Ausschreibungen durchgeführt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">SC <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> berichtete, daß jetzt die Handelskammer zwar zustimmt, daß die<lb/>
Tokiorunde vorgezogen wird, aber gleichzeitig jetzt gewisse Ausnahmen<lb/>
wie z.B. bei Kacheln wünscht. Eine solche Vorgangsweise hält <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> für<lb/>
unzweckmäßig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Verhandlungen der Gemischten Kommission mit Albanien sollten auf<lb/>
Beamtenebene wieder zurückgeführt werden, ich vertrete eher den Standpunkt,<lb/>
man kann sie vollkommen ruhen lassen, und hinausschieben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> sieht keine Möglichkeit aufgrund der Gewerbeordnung Einfuhrbe<lb break="no"/>schränkungen, wenn Leben und Gesundheit gefährdet ist, für Baustoffe und<lb/>
Stähle zu erlassen. Die einzige Möglichkeit ist, wie das in Deutschland<lb/>
geschieht auch im Zulassungsverfahren Anstaltszertifikate zu verlangen.<lb/>
Jedes Bundesland müßte solche Zulassungsverfahren, da es ja in ihrer<lb/>
Kompetenz liegt, aufbauen, auch Vorarlberg, welches derzeit überhaupt<lb/>
nichts hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Heizölentschwefelungsverordnung wird jetzt durchgeführt, die Presse<lb/>
am Montag informiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Hotelreglement sollte nicht veröffentlicht werden, es entspricht<lb/>
zwar dem Konsumentenschutzgesetz, hat aber trotzdem schlechte Bedingungen<lb/>
als manchmal jetzt verlangt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Preise ergibt die Grundpreisauszeichnung wird nur mehr<lb/>
eine Gewichts und Verpackungsvereinfachung bringen, kann daher akzep<lb break="no"/><pb n="65-0589" facs="65_1982-05-18_0589.jpg"/>tiert werden. Staatssekretär <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> ist darüber nicht sehr glücklich,<lb/>
sieht es aber ein. Das Preisgesetz muß im Parlament entsprechend novel<lb break="no"/>liert werden. Für die Beherbergungsbetriebe wird ein eigener Erlaß<lb/>
bezüglich der Preisauszeichnung von ihm herausgegeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> hat eine Verlängerung der Ausnahme für Ausbildungsprüfungen<lb/>
die mit Juni 82 abläuft verlangt. Dies ist berechtigt, denn ansonsten<lb/>
würde die Handelskammer weitere Lehrlinge in gewissen Betrieben gar<lb/>
nicht einstellen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__111737">Marsch</name> hat die Kooperation und Exportwünsche, die er in seiner Sektion<lb/>
bearbeiten wollte, doch nicht von <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> verlangt, sondern erklärt, es<lb/>
bleibt alles beim alten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Farbfernsehbildröhrenregelung von Grundig muß mit Philips verhan<lb break="no"/>delt werden, das Finanzministerium wird entscheiden ob es überhaupt<lb/>
eine weitere Zollermäßigung geben kann und will.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> hat jetzt die Papieraktion III genehmigt, <name type="person" ref="#per__111737">Marsch</name> meint, seine<lb/>
Leute seien dadurch sehr belastet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Verbund wird jetzt bei den Wiener Kabelwerken die Kabel bestellen<lb/>
und nicht bei Felten und Guilleaume, die Gewerkschaft, Zentralsekretär<lb/>
<name type="person" ref="#per__134024">Nürnberger</name> ist damit einverstanden, weil Wiener Kabelwerke 100 % Kompen<lb break="no"/>sation dafür anbieten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">MR <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> berichtet, daß jetzt die Erhöhung der Baukostenzuschüsse,<lb/>
Pauschalsätze bis 1. Juli 82 geregelt jetzt durch die Automatik er<lb break="no"/>höht werden müssen, durchschnittlich 6 %. Wien 0, Graz sogar – 3,4 %<lb/>
und bis Kärnten und Klagenfurt 7,14 %.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Fernwärmekonzept bei NR <name type="person" ref="#per__114075">Schmidt</name> wird weiter verhandelt, die Fach<lb break="no"/>verbandsunterlagen stimmen nicht, wir bleiben bei den Unterlagen des<lb/>
Energieberichtes. Nach wie vor strittig ist die verfassungsmäßige Siche<lb break="no"/>rung der Fernwärme. Da sehe ich große Gefahr, wenn dies im Parlament<lb/>
verhandelt wird. Die ÖVP wird dann sicherlich auch dem Fernwärmegesetz<lb/>
nicht mehr zustimmen, wenn die Länder Kompetenzen verlieren sollten.<lb/>
Die Fernwärmeversorgung der Gärtner in Simmering geht überhaupt nicht<lb/>
weiter, der einzige der sich dafür scheinbar interessiert ist der Di<lb break="no"/>rektor der EVA, <name type="person" ref="#per__113069">Weiser</name>. Die Energiesektion kritisiert ständig die EVA,<lb/>
entwickelt aber scheinbar überhaupt keine eigenen Initiativen, sondern<lb/>
<pb n="65-0590" facs="65_1982-05-18_0590.jpg"/>überläßt doch alles ihm.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präs. <name type="person" ref="#per__97688">Leberl</name> berichtet, daß er sich über das Sortenschutzgesetz sich<lb/>
mich dem Landwirtschaftsministerium geeinigt hat. Ein entsprechender<lb/>
Ministerratsvortrag wird von ihm vorbereitet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zahlungen an die internationalen Organisationen, überhaupt Einnahmen<lb/>
und Ausgaben sollten alle über das Patentamt-Budget abgewickelt werden.<lb/>
Jetzt ist es zwischen Zentralleitung und Patentamt geteilt, dadurch<lb/>
entsteht der Eindruck, <choice><choice><sic>wei</sic><corr>wie?</corr></choice></choice> wenn das Patentamt-Budget immer irrsinnig<lb/>
aktiv abschließt, was die Handelskammer dann veranlaßt zu verlangen,<lb/>
daß man nicht weitere Patentamtsgebührenerhöhungen durchführen dürfe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Sitzung über das weitere Schicksal von Bauknecht wurde dahingehend<lb/>
eingeleitet, daß der Steuerberater erklärte er hat im Auftrag von<lb/>
<name type="person" ref="#per__1137776">Günter Bauknecht</name> um 1/2 4 das Ausgleichsverfahren beim Handelsgericht<lb/>
Wien angemeldet. LRat <name type="person" ref="#per__128705">Fuchs</name> ersuchte mich, bei <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name> zu intervenieren,<lb/>
daß der Ausgleichsverwalter nicht in Wien bestellt wird, wo der Sitz<lb/>
der Firma ist sondern in der Steiermark, weil dort die zwei wichtigsten<lb/>
Werke bestehen. Ich habe diesbezüglich dann mit <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name> gesprochen, der<lb/>
natürlich sowie ich erklärte, die Gerichte seien unabhängig, er wird<lb/>
sich trotzdem überlegen wie man helfen kann, daß womöglich <name type="person" ref="#per__140465">Kaltenböck</name><lb/>
aus der Steiermark, der schon mehrere Ausgleiche sehr expeditiv und<lb/>
gut abgewickelt hat, bestellt werden könnte. Dieser Vorschlag ist von<lb/>
der FGG, Dir. <name type="person" ref="#per__114083">Schramm</name> gekommen. Die Hauptgläubiger sind österreichische<lb/>
Kontrollbank, 200 Mio., bei den Sitzungen stets anwesend, CA und Länderbank<lb/>
jeweils 100 Mio., die Banken müßten, wie MR <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> richtig bemerkte, darauf<lb/>
drängen, daß sie einen Sachverwalter, eben womöglich <name type="person" ref="#per__140465">Kaltenböck</name> bekommen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> hat die Banken entsprechend informiert. Die Industriesektion wird<lb/>
jetzt alle Verhandlungen so schnell als möglich weiterführen, die be<lb break="no"/>troffenen Ministerien entsprechend koordinieren, und ich verlangte so<lb/>
schnell als möglich einen Ministerratsvortrag.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__111737">MARSCH</name>: Bitte behalte dies als dringendst unter deiner<lb/>
Führung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei den Sektionsleitern gab es neben meinem Bericht dann eine harte<lb/>
Diskussion über den Landstraßer Kirtag, die Lage bei der Südtangente<lb/>
war denkbar ungünstig, das Wetter leider auch schlecht so daß also der<lb/>
Besuch sehr sehr zu wünschen übrig ließt. Für nächstes Jahr werden wir<lb/>
120 Jahre Stadtpark, wenn möglich im Stadtpark eine ähnliche Veranstal<lb break="no"/>tung machen.<lb/>
</p>
            <pb n="65-0591" facs="65_1982-05-18_0591.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">RA Dr. <name type="person" ref="#per__146623">Schmidt</name>, ein Bezirksrat, ist jetzt vom BSA ersucht worden, er soll<lb/>
sich über die Richterausbildung nicht nur informieren, sondern auch<lb/>
entsprechende Vorschläge ausarbeiten. Er möchte diesbezüglich mit AK-<lb/>
Präs. <name type="person" ref="#per__97386">Czettel</name> und ÖGB-Gen.Sekr. <name type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</name> Kontakt aufnehmen. Ich<lb/>
habe ihm zugesagt, mit diesen beiden zu sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte mit bei Nationalratssitzung resp. ÖGB-<lb/>
Sitzung daran erinnern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="65_0580_01" facs="65_1982-05-18_0580-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 18.5.1982</head>
         </div>
         <pb n="65_0580_02" facs="65_1982-05-18_0580-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="65_0591_01" facs="65_1982-05-18_0591-01.jpg"/>
         <pb n="65_0591_02" facs="65_1982-05-18_0591-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 133. Ministerratssitzung, 18.5.1982</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="65_0591_03" facs="65_1982-05-18_0591-03.jpg"/>
         </div>
         <pb n="65_0591_04" facs="65_1982-05-18_0591-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="65_0591_05" facs="65_1982-05-18_0591-05.jpg"/>
         <pb n="65_0591_06" facs="65_1982-05-18_0591-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>