<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 11. September 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band12_1972-09-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-09-11">Montag, 11. September 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="12-1078" facs="12_1972-09-11_1078.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 11. September 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei den Parteiengesprächen über die EG-Maßnahmen mit der ÖVP<lb/>
versuchte diese jetzt immer zu den 8 Punkten noch zusätzliche<lb/>
Forderungen zu präsentieren. U.A. will sie Kapitalbeteiligungs<lb break="no"/>gesetz. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> meinte, auf privatwirtschaftlicher Basis ohne Ge<lb break="no"/>setz sollen die Geldinstitute veranlaßt werden, deine neue Ge<lb break="no"/>sellschaft zu gründen. Der Finanzminister sollte die Konzession<lb/>
diesen Instituten geben. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> erwidert, daß sich die Banken<lb/>
vorstellen, daß das Risiko inkl. einer Ertragshaftung, wenn die<lb/>
Rentabilität einer Firma keinen positiven Abschluß erwarten läßt,<lb/>
vom Bund getragen werden soll. Deshalb hat er diesen Vorschlag den<lb/>
Banken bis jetzt immer abgelehnt. Er selbst wird aber im Oktober<lb/>
im Nationalrat ein Gesetz über die Kapitalbeteiligung einbringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Haftungslücke zwischen den EuE-Fonds 2,5 Mio. und den Landes-<lb/>
Kreditgarantiegemeinschaften die außer Wien und Vorarlberg nur bis<lb/>
1 Mio. garantieren, sollten auch ÖVP-Vorschlag durch Herabsetzung der<lb/>
2,5 Mio. EuE-Fonds auf 1 Mio. geschlossen werden. Die ÖVP wäre auch<lb/>
einverstanden, wenn ein Teil der Differenz durch Senkung der 2,5 Mio.<lb/>
z.B. auf 1,5 Mio. und die Länder aufgefordert werden, auf 1 Mio. auf<lb/>
1,5 Mio. zu gehen. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> wird einen Brief an die Länder richten<lb/>
um ihnen vorzuschlagen, sie sollten ihre Ideen jetzt präzisieren<lb/>
und bei der nächsten Finanzländerreferentenbesprechung zu einem<lb/>
positiven Abschluß zu kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">An den ERP-Fonds an die EuE-Fonds an die Gewerbestrukturverbesserungs<lb break="no"/>fonds usw. sollen Richtlinien gegeben werden, wo an die Priorität<lb/>
ihrer Kredite für die Betriebe die durch die EG-Verträge besonders<lb/>
betroffen werden, festgehalten wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Teilzeitbeschäftigung, ein besonderes Anliegen von <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name>, wird<lb/>
<name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> im nächsten Jahr mit den Interessensvertretungen verhandeln.<lb/>
Hier stellt <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> aber auch ich als Handelsminister und Gewerkschafts<lb break="no"/>obmann fest, daß die Industrie hier sehr vorsichtig vorgehen möchte,<lb/>
denn es kann dann dazu kommen, daß derzeitige Frauen, die ganztägig<lb/>
beschäftigt sind, auf Halbtagsarbeit umsteigen und dann die Industrie<lb/>
<pb n="12-1079" facs="12_1972-09-11_1079.jpg"/>nicht zusätzliche Arbeitskräfte, sondern die jetzigen Arbeitskräfte<lb/>
zum Teil verliert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ausbildungsbeihilfen des Arbeitsmarktförderungsgesetzes, die derzeit<lb/>
Grenzwert von S 500,–– <choice><choice><sic>resp.steritore</sic><corr>?</corr></choice></choice> <choice><choice><sic>Leerstelen</sic><corr>Leerstellen? Lehrstellen?</corr></choice></choice> von 1.000,–– hat,<lb/>
in Wirklichkeit de facto aber nur mit 306 bis max. 307,–– S ausge<lb break="no"/>nützt ist, will <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name>, daß erhöht wird. <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> erklärt, daß solange<lb/>
die Grenzwerte nicht erreicht wird und er vom Beirat keine anderen<lb/>
Vorschläge bekommt, er nicht daran denkt und keinen Grund sieht<lb/>
jetzt bereits entsprechende Korrekturen vorzunehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Punkt 8 des ÖVP-Programmes, mehr Mittel zur Verfügung zu stellen<lb/>
für die Arbeitsmarktförderung wird defacto erfüllt, als schon be<lb break="no"/>reits vorgesehen war, die 400 Mio 72 auf 500 Mio 73 bei einem Ar<lb break="no"/>beitslosenreservefondsstand von 595 Mio. S aufzustocken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Punkt 7, Qualitätskontrolle für Pfirsiche, Trauben, Zitrusfrüchte<lb/>
Salat, Gurken, Tomaten, Paprika, werden unverzüglich von <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> in<lb/>
die Begutachtung gegeben. Die Überwachung wird, wie <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> darlegt,<lb/>
allerdings in dem Dienstposten zusätzlich gebraucht werden, gewähr<lb break="no"/>leistet sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Punkt 6) Sicherung Milchabsatz durch Verlust des engl. Marktes, soll<lb/>
dadurch verhindert werden, daß <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> nach London fliegen wird, um<lb/>
mit Premierminister <name type="person" ref="#per__136024">Heath</name> zu sprechen. <name type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</name> will noch die § 9-<lb/>
Einnahmen des Marktordnungsgesetzes ungeschmälert für absatzsichernde<lb/>
Maßnahmen reserviert haben. <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> wird diesbezügliche Besprechungen<lb/>
mit ihm führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Punkt 5) mehrjährige Verlängerung der Wirtschaftsgesetze wird mit<lb/>
2 Jahren beschlossen. Gleichzeitig sollen im Frühjahr nächsten Jahres<lb/>
die Verhandlungen über eine Novelle beginnen. Hier sieht <name type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</name><lb/>
keine Schwierigkeiten, sich auf diesen Zeitraum zu akkordieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Punkt 4) Ausgleichsabgabe wird beschlossen. Die Erstattungsregelung<lb/>
unter allen Umständen abgelehnt. Ich muß mit ihnen dann noch Spezial<lb break="no"/>verhandlungen führen, da <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> und <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> keine Zeit haben. Bei<lb/>
diesen Verhandlungen, wo die ÖVP durch <name type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</name>, <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name><lb/>
und durch die Experten Dr. <name type="person" ref="#per__112564">Smolka</name> vom FV der Nahrungsmittelindustrie<lb/>
und Dr. <name type="person" ref="#per__123739">Korbl</name> von der Landwirtschaftskammer vertreten ist, erkläre<lb/>
<pb n="12-1080" facs="12_1972-09-11_1080.jpg"/>ich sofort, daß ich nicht bereit bin, über die Erstattungsregelung<lb/>
zu sprechen. Ich sehe derzeit keine Möglichkeit sie durchzusetzen<lb/>
und lehne daher auch jedwede theoretische Besprechungen ab. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
glaubt noch immer, daß ich ausschließlich der Hauptgegner gegen eine<lb/>
Erstattungsregelung bin und bezeichnet mich deshalb als den Luzifer<lb/>
inkognito. Er meint, daß <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> mir einen solchen Auftrag, die<lb/>
Erstattungsregelungslösung zu finden, gegeben hat und ist sehr er<lb break="no"/>staunt als ich erkläre, daß ich einen solchen Auftrag nicht habe und<lb/>
auch nicht entgegennehmen könnte. <name type="person" ref="#per__123739">Korbl</name> behauptet, er hätte mit Arbei<lb break="no"/>terkammer einen weitestgehenden Akkord in dieser Frage insbesondere die<lb/>
Erstattungsregelung für Stärke bereits erzielt. Er gibt mir auch ein<lb/>
Papier welches die AK vor Monaten resp. Wochen ein 2. Papier schon<lb/>
erhalten hat. <name type="person" ref="#per__123739">Korbl</name> hat angenommen, daß ich diese Unterlagen selbst<lb/>
verständlich von der AK bekommen habe. Mein Einwand, daß ich ja<lb/>
dort nicht mehr verankert bin, ich habe ja sogar auf Wunsch der<lb/>
Handelskammer das Arbeitsverhältnis gelöst, glaubt er nicht. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
meinte es war ein großer Fehler, daß ich ihn nicht vorher konsultiert<lb/>
habe, bevor ich mein Arbeitsverhältnis gelöst habe. Er hätte mich da<lb break="no"/>vor gewarnt. Lieber wäre ihm gewesen wenn ich den Obmann der Lebens<lb break="no"/>mittelarbeiter zurückgelegt hätte. Gleichzeitig erklärt er aber, nach<lb break="no"/>dem sich diese Diskussion auf einer humorvollen Ebene abgespielt hat,<lb/>
es wäre nach reiflicher Überlegung aber auch nicht gut diesen Schritt<lb/>
zu tun, weil ansonsten Koll. <name type="person" ref="#per__111702">Deutsch</name> als Obmann nachrücken würde. Da<lb/>
ist ihnen viel lieber, daß doch ich Obmann bleibe.<lb/>
<name type="person" ref="#per__123739">Korbl</name> führte ein Telefongespräch mit <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name>,<lb/>
wo erklärt wird, daß die Arbeiterkammer niemals noch eine Erstattungs<lb break="no"/>regelung oder den Vorschlägen der Landwirtschaftskammer zugestimmt hat.<lb/>
Ich erkläre mich bereit mit der AK und dem ÖGB dahingehend zu ver<lb break="no"/>handeln, daß 1. die Zuckerindustrie die österr. Verarbeitungsindustrie<lb/>
mit Weltmarktzucker beliefert kann, ohne daß die Fixkosten auf diesem<lb/>
Zucker umgelegt werden. Die gesamten Fixkosten würden sowie dies<lb/>
voriges Jahr schon war, von der Preisbehörde festgelegt werden, auf<lb/>
dem inländischen Zucker für den Verbraucher überwälzt werden. Die<lb/>
variablen Kosten können auf den Zuckerpreis angerechnet werden, die<lb/>
Differenz müßte aber von den Rübenbauern getragen werden. Derzeit<lb/>
ist die Abschöpfung von S 4,–– auf 1,80 zurückgegangen gegenüber<lb/>
dem Weltmarktpreiszucker, deshalb müßte ein solcher Akkord jetzt zu<lb/>
erreichen sein. Die Süßwarenindustrie benötigt für den Export ihrer<lb/>
Waren ca. 12.000 t, die Zitronensäureproduktion 10.000 und für Peni<lb break="no"/><pb n="12-1081" facs="12_1972-09-11_1081.jpg"/>zillin und <choice><choice><sic>Nevolose</sic><corr>Lävulose (= Fructose)?</corr></choice></choice> werden max. 5.000 t benötigt. Es käme deshalb<lb/>
für dieses Konzept max. 30.000 t Zucker im Jahr in Frage. Bei Mehl<lb/>
wäre für ca. 800 t, die derzeit im Vormerkverkehr hereinkommen,<lb/>
eine ähnliche Lösung anzustreben. Die Stärke, wo es derzeit das<lb/>
Stärkegesetz und die Stärkederivateabgabe mit 2,20 S gibt, ist der<lb/>
Inlandsmarkt abgesichert. Nur für die <choice><choice><sic>derivate Verarbeitung</sic><corr>Derivateverarbeitung?</corr></choice></choice>, <choice><choice><sic>konvalin</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
gummierte Papiere, Textilien, Wellpappe und so weiter, müßten nach<lb/>
Auffassung von Dr. <name type="person" ref="#per__112564">Smolka</name> 30 Mio. S für die Binnenerstattung zur Ver<lb break="no"/>fügung stehen. Hier kann es derzeit zu keiner Einigung kommen, weil<lb/>
eine Erstattung eben auf alle Fälle abgelehnt wird. Ich verpflichte<lb/>
mich mit der AK und dem ÖGB Lösungen zu versuchen, ohne eine Erstattungs<lb break="no"/>regelung in Aussicht zu stellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Punkt 3) Begünstigungen der Investitionen im Ausland kommt es zu<lb/>
einer Einigung, daß es sich dabei nur um Vertriebs- und Service<lb break="no"/>investitionen handeln kann. Produktionsbetriebsbeteiligungen werden<lb/>
von allen, auch der ÖVP, abgelehnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Verlängerung des Strukturverbesserungsgesetzes auf 2 Jahre bis 1975<lb/>
wird vereinbart. Hier handelt es sich um die Befreiung der Unter<lb break="no"/>nehmungen bei Verschränkungen der Kapitalgesellschaften durch Nicht<lb break="no"/>aufwertung bei der Kapitalverkehrsteuern + Gebühren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Punkt 1) Ausbau der Wachstumsgesetzes ist zwischen Finanzminister<lb/>
und der Handelskammer abgeklärt, daß eine kumulative Ausnützung<lb/>
des Investitionsfreibetrages der Investitionsrücklage und der nicht<lb/>
entnommenen Gewinne nicht möglich ist. Eine Wahlweise zwischen<lb/>
Investitionsrücklage und Investitionsfreibetrag sollte es geben, wenn<lb/>
gleichzeitig vereinbart wird, daß die degressive AfA verschwindet,<lb/>
wie in der Einkommensteuernovelle des Finanzministeriums vorgesehen<lb/>
ist. Gegen diese <choice><choice><sic>Bestimmunge</sic><corr>Bestimmung? Bestimmungen?</corr></choice></choice> läuft die Handelskammer Sturm.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Verhandlungen werden in sehr sachlichem Tone geführt, die ÖVP<lb/>
weiß genau, daß sie dem Vertrag zustimmen muß und deshalb irgendwelche<lb/>
Ergebnisse von ihrem Forderungsprogramm durchsetzen muß. Schon allein<lb/>
um ihr Gesicht zu wahren. Morgen werden die Verhandlungen fortge<lb break="no"/>setzt und wahrscheinlich auch zu einem Abschluß gebracht. Die ÖVP<lb/>
drängt nämlich darauf, daß vor der Plenarsitzung am Donnerstag, ein<lb/>
<pb n="12-1082" facs="12_1972-09-11_1082.jpg"/>solcher Abschluß zustande kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> stellt Überlegungen an, wieweit die Regierung ihrerseits<lb/>
ein Programm dem Parlament am Donnerstag, überraschend vorlegen kann<lb/>
und wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> hat mit der Handelskammer Besprechungen über die Formulierung<lb/>
des 10-Jahres-Vertrages mit der UdSSR geführt. Da er mit seinen Vor<lb break="no"/>schlägen nicht durchkommt ersuchte er mich jetzt ihm Weisung zu geben,<lb/>
daß er entgegen dem Vorschlag der Handelskammer unsere Verhandlungs<lb break="no"/>mission in Moskau anweisen darf, nach seinen Vorschlägen vorzugehen.<lb/>
Es handelt sich darum, daß die UdSSR das Wort "erleichtern" wünscht,<lb/>
während wir "verbessern" sagen. Verbessern sagt aber die UdSSR, daß<lb/>
es bis jetzt schlecht war und das will sie nicht akzeptieren. Bei<lb/>
erleichtern dagegen befürchtet <name type="person" ref="#per__97474">Gleissner</name>, daß es sich darum handelt,<lb/>
dann Zollermäßigung durchzusetzen. Ich weigere mich <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> eine<lb/>
solche Ermächtigung zu geben, weil ich letzten Endes auf dem Stand<lb break="no"/>punkt stehe, er <choice><choice><sic>höhte</sic><corr>hätte</corr></choice></choice> sich vorher mit mir ins Einvernehmen setzten<lb/>
<choice><choice><sic>sollten</sic><corr>sollen</corr></choice></choice>, bevor er mit der Handelskammer zu Besprechungen gekommen<lb/>
ist. Ich vereinbare mit <name type="person" ref="#per__97474">Gleissner</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, daß eine gemeinsame<lb/>
Formulierung gefunden werden muß und soll. <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> wird sich abge<lb break="no"/>wöhnen zuerst der Feschak zu sein, wenn er nicht weiterkommt, dann<lb/>
von mir Weisungen zu erbitten, um die politische Verantwortung aus<lb break="no"/>schließlich auf mich zu überwälzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Firma Solo wünscht ein weltweites Antimarktstörungsverfahren<lb/>
gegen den schwedischen Konzern und gegen die russische Konkurrenz.<lb/>
In beiden Fällen aber konnten wir nicht annähernd nachweisen, daß<lb/>
tatsächlich dein Dumping gegen uns betrieben wird. <name type="person" ref="#per__112973">Hillebrandt</name> und<lb/>
<name type="person" ref="#per__113619">Pschorn</name> erklären deshalb, daß solche Verfahren nicht möglich sind<lb/>
und <name type="person" ref="#per__97474">Gleissner</name> schließt sich dieser Meinung an. Ich selbst habe von<lb/>
allem Anfang an eine solche Vorgangsweise ganz entschieden abgelehnt,<lb/>
da <name type="person" ref="#per__97358">Bock</name> bereits 1967 ein solches Verfahren gestartet hat und nach 4<lb/>
Wochen bereits wieder zurücknehmen mußte. Die Frage Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__140173">Siegmanns</name>,<lb/>
ob er mit keiner Unterstützung rechnen könnte, obwohl er ganz große<lb/>
Investitionen auf dem Zündholzsektor jetzt wieder vornehmen würde,<lb/>
erkläre ich, daß ich das 1. Mal jetzt einer Firma brate, solche<lb/>
Investitionen zu tun. Auf diesem Sektor erkläre ich, kann er nie<lb/>
<pb n="12-1083" facs="12_1972-09-11_1083.jpg"/>den gewünschten Schutz bekommen, den er sich vorstellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung wird über die Dienstposten<lb/>
lang und breit diskutiert. Für 1973 würden um 5000 Posten mehr<lb/>
sein. Im Handelsministerium werden dann letzten Endes zu den drei<lb/>
Leuten vom Patentamt noch 10 für die Abteilung 25a genehmigt. Die<lb/>
weiteren angeforderten 10 können im Laufe des nächsten Jahres durch<lb/>
Beschluß zusätzlich beschaffen werden, wenn entsprechende Personen<lb/>
zur Verfügung stehen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> der die Dienstposten letzten Endes<lb/>
genehmigen muß, möchte von den Ministern, die insbesondere mehr<lb/>
verlangt haben, entsprechend angeschossen werden und in der Öffent<lb break="no"/>lichkeit damit zeigen, daß die Bundesregierung und er selbst sich<lb/>
gegen die erhöhten Anforderungen gewehrt hat. Das Unterrichtsmini<lb break="no"/>sterium bräuchte 2.882 zusätzliche Bundeslehrerposten und wird nur<lb/>
2.000 bekommen. Das Wissenschaftsministerium 1.171 Assistenten, Biblio<lb break="no"/>thekare usw. und wird nur 500 bekommen. Die Post und die Bahn wird<lb/>
2049 benötigen und wird nur 749 erhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> und in weiterer Folge auch <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> bespreche ich das<lb/>
Problem der Überstellung von <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> nach Brüssel. <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name><lb/>
erklärte er habe große Schwierigkeiten für <name type="person" ref="#per__135642">Leitner</name>, irgendeine Be<lb break="no"/>schäftigung die dieser akzeptieren würde, zu finden. Ich selbst<lb/>
setze <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> auseinander, wie dringend notwendig es ist diesen<lb/>
Schritt zu tun, um <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> die Leitung der Sektion übertragen zu<lb/>
können. <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> erklärte er würde, wenn die Brüsseler Mission<lb/>
dann in seine Kompetenz auf Grund des großen Kompetenzgesetzes fällt,<lb/>
<name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> wieder an mein Ministerium wieder zurückstellen. Er gedenkt<lb/>
nicht <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> in den höheren diplomatischen Dienst zu übernehmen.<lb/>
Wir nehmen in Aussicht, daß mit Jahresende <name type="person" ref="#per__135642">Leitner</name> endgültig von<lb/>
Brüssel abgezogen werden soll. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> selbst behält sich die Zu<lb break="no"/>stimmung dazu noch vor, da er zu erst sich noch überlegt was man<lb/>
doch vielleicht mit <name type="person" ref="#per__135642">Leitner</name> anfangen könnte. <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> wird auch<lb/>
noch versuchen irgendeine Lösung zu finden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Besprechung im ÖGB schlägt <name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name> vor, es wäre dringend<lb/>
notwendig, die seinerzeitige Wirtschaftskommission des Wirtschafts<lb break="no"/>parteivorstandes neuerdings zu aktivieren. In dieser Wirtschafts<lb break="no"/>kommission <choice><choice><sic>wafen</sic><corr>waren?</corr></choice></choice> die Spitzenvertreter der Nationalbank, aber auch der<lb/>
Genossenschaften des Gewerkschaftsbundes und der Partei und es sollte<lb/>
<pb n="12-1084" facs="12_1972-09-11_1084.jpg"/>dort versucht werden, eine Koordination aller offenen Probleme.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ist Vorsitzender dieser Wirtschaftskommission und er wird<lb/>
diesen Wunsch nachkommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name><lb/>
Damit hat sich unser Versuch, eine Koordinierung jetzt herbeizu<lb break="no"/>führen, jetzt erübrigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> berichtet, daß die Lebensmittelarbeiter ihre Lohnverträge<lb/>
für Bäcker, Müller, Molkerei und Fleischer abschließen werden.<lb/>
Die diesbezüglichen Preiserhöhungen sollten durchgerechnet werden,<lb/>
insbesondere was man auch den Bauern auf dem Milchsektor zugestehen<lb/>
will. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> erklärt mir, daß 30 Groschen Verbraucherpreiserhöhung<lb/>
akzeptiert werden könnten. In diesem Falle müßte man jetzt errechnen,<lb/>
wieviel die Erzeuger dann bekommen könnten. Bei Brotgetreide schlägt<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> vor, sollte man durch die Mißernte bedingt, auf die 5 Groschen<lb/>
Abzug, die <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> von der 15 Gr. Erhöhung für den Füllweizen vorge<lb break="no"/>sehen hat, verzichten. Durch diese Lösung wird leider wieder die<lb/>
Differenz zwischen Qualitätsweizen und Füllweizen verkleinert, ob<lb break="no"/>wohl sie in Wirklichkeit wesentlich vergrößert werden müßte. Wir<lb/>
werden in Hinkunft vielmehr Füllweisen abgeliefert bekommen, als wir<lb/>
tatsächlich braune und dadurch durch Denaturierung und Herabstützung<lb/>
auf den Futtermittelpreis viel Geld vom Bund zuschießen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="12_1077_01" facs="12_1972-09-11_1077-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 11.9.1972</head>
         </div>
         <pb n="12_1084_01" facs="12_1972-09-11_1084-01.jpg"/>
         <pb n="12_1084_02" facs="12_1972-09-11_1084-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 39. Ministerratssitzung, 11.9.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>