<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 14. Juni 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band16_1973-06-14</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-06-14">Donnerstag, 14. Juni 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-09-28">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band16/">
      <body>
         <pb n="16-0696" facs="16_1973-06-14_0696.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Donnerstag, 14. Juni 1973</p><p xml:space="preserve">Der Konsumverband hat seinen Kongress 1973 diesmal in grossem Rahmen<lb/>
in der Wiener Hofburg abgehalten. Bundeskanzler hatte auf den Justiz<lb break="no"/>minister gedürckt, damit die Genossenschaftsnovelle zeitgerecht in der<lb/>
Regierung beschlossen werden konnte. Nationalrat <name type="person" ref="#per__97505">Haberl</name>, der Obmann<lb/>
des Konsumverbandes hat bereits bei seiner Einleitung darauf hingewiesen,<lb/>
dass das grösste Geschenk diese Gesetzesnovelle sei. Hier gab es allgemei<lb break="no"/>nen Beifall. Als <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> dann wieder einmal eine blendende Rede hielt,<lb/>
und auch auf diese Gesetzesnovelle zu sprechen kam, wurde er ebenfalls<lb/>
wieder durch Beifall unterbrochen. Schlau – wie er ist – hat er auch am<lb/>
Ende darauf hingewiesen, dass am Zustandekommen dieser Novelle sich<lb/>
ganz besonders <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name> und zu meiner grössten Überraschung auch ich angeblic<lb/>
mit Verdienste erworben hae, wofür uns der Dank gebührt. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat<lb/>
bereits bei der Begrüssung den längsten und stärksten Beifall mit Abstand<lb/>
geahbt. In sozialistisch geführten Organisationen würde ich sagen ist er<lb/>
trotz jetzt dreijähriger härtester Arbeit und sicherlich nicht hundert<lb break="no"/>prozentig erfolgen noch immer mit Abstand die meistgeliebteste Persön<lb break="no"/>lichkeit. Nach den Eindrücken, die ich gelegenntlich bei Veranstaltungen<lb/>
die ich mit ihm zusammen mache, habe, dürfte also bei Wahlen eigentlich<lb/>
nichts passieren. Was ihm glaube ich nur Schwierigkeiten bereiten kann<lb/>
und vielleicht heute schon bereitet, ist, dass er infolge mangelnder<lb/>
Zeit nicht so viel Kontakt halten kann als notwendig wäre. Obwohl er<lb/>
sich hier eigentlich bis zur Selbstaufopferung überlange Arbeitszeit<lb/>
hinsetzt,um diese Schwierigkeit zu überwinden. Typisch war für mich<lb/>
aber eine Bemerkung von LH-Stv. <name type="person" ref="#per__97994">Steinocher</name> im Zusammenhang mit der Rauris-<lb/>
Seilbahnsanierung. <name type="person" ref="#per__97994">Steinocher</name> wollte vor längerer ZEit einmal zu <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
wurde vom Sekretariat dann aber an <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name> verwiesen, da der Kanzler bese<lb/>
ist, keine Zeit hat und dann hat <name type="person" ref="#per__97994">Steinocher</name> den von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hinauskommende<lb/>
<name type="person" ref="#per__139874">Loitfellner</name>, den seinerzeitigen Vertreter des allgemeinen Bauernverbandes<lb/>
in Salzburg, getroffen. Natürlich entsteht bei <name type="person" ref="#per__97994">Steinocher</name> das GEfühl,<lb/>
für <name type="person" ref="#per__139874">Loitfellner</name> hat er Zeit, für ihn nicht. Andereseits gibt es eine<lb/>
Möglichkeit, dieses System zu ändern. <name type="person" ref="#per__97994">Steinocher</name>, den ich schon von<lb/>
der SJ her kenne und der mir sehr wohl gesinnt ist und für den ich sicher<lb break="no"/>lich jederzeit einen Termin freimachen würde, ich habe ihm auch angeboten,<lb/>
wenn er in Wien ist, kann er jederzeit zu mir kommen, unangemeldet und<lb/>
ich werde auf alle Fälle ihn empfangen, hatmir mitgeteilt, das ist gar<lb/>
nicht notwendig. Wenn er Wünschehat, genügt es ihm, mit meinem Sekreta<lb break="no"/>riat, insbesondere mit <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> zu reden, dort wird alles bestens erledigt<lb/>
und er braucht mich daher ga rnicht zu belästigen. Ähnlich wäre es oder<lb/>
sollte es eigentlich beim Kanzler sein, wenn er eben infolge TErminschwie<lb break="no"/><pb n="16-0697" facs="16_1973-06-14_0697.jpg"/>rigkeiten an <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name> verweist. Leider aber gibt er <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name> ja keine<lb/>
Entscheidungsmöglichkeit, sodass man das GEfühl hat, dorthin wird man<lb/>
nur abgeschoben. Dadurch verörgert man zwei: <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name>, weil er nicth ent-.<lb/>
scheiden kann und in Wirklichkeit selbst natürlich das GEfühl hat, nur<lb/>
ein Lückenbüsser zu sein und den Vorsprechenden, weil er sich gegenüber<lb/>
bei dem Kanzler Anwesenden deklassiert vorkommt und an <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name> nur abge<lb break="no"/>schoben. Organisationsprinzipien, Büroeinteilungen, die Delegierung von<lb/>
Verantwortung, die BEsetzung der einzelnen Stellen mit den richtigen Per<lb break="no"/>sonen – das ist nach meiner Erkenntnis das aller-allerwichtigste. Nicht,<lb/>
dass wir dies ideal gelöst haben, sicher ist auch bei uns vieles zu ver<lb break="no"/>bessern, zumindestens fürchte ich das, unter den BEdingungen wie wir arbei<lb break="no"/>ten haben wir vielleicht das Optimum erreicht. Ich weiss zumindestens<lb/>
keine notwendigen und auch möglichen Änderungen.</p><p xml:space="preserve">Im Bundesparteivorstand hat man im Parteipräsidium vorher beschlossen<lb/>
sollte <name type="person" ref="#per__97845">Probst</name> für die Wiener Organisation und <name type="person" ref="#per__98038">Wagner</name> für Kärnten berichten.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97845">Probst</name> hat ganz kurz nur gesprochen und darauf hingewiesen, dass er nicht<lb/>
genau weiss, wei er sich vorsichtig jetzt hier ausdrücken sollte, aber<lb/>
man erwäge doch, ob nicht im Herbst Wahlen stattfinden sollten. Dies vor<lb break="no"/>sichtig ausdrücken bezog er insbesondere darauf, dass darübernicht gesporch<lb/>
werden soll, aber doch man Überlegungen anstellen muss. INtersssant wollte<lb/>
sich zuerst dazu überhaupt niemand zu Wort melden. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> fragte dann aber<lb/>
ganz enenergisch an, wie man nun eigentlich vorgehen will, soll man<lb/>
nach der Sitzung womöglich dann wieder aus den Zeitungen lesen, dass die<lb/>
Wahlen doch im Herbst stattfinden und damit die Wiener Organisation isnbeso<lb/>
dere die Vertrauensleute sehr verörgert sein würden. Sollte wieder durch<lb/>
Presseindiskretionen diees Problem von den gegnerischen Zeitungen disku<lb break="no"/>tiert werden ? <name type="person" ref="#per__113613">Scheuch</name> von der AZ hat sich in einem späteren Diskussions<lb break="no"/>beitrag ebenfalls über diese Situation besonders beschwert. <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name>, der<lb/>
seinen Göstling-Aufenthalt unterbrochen hatte, klärte nun die Situation.<lb/>
Gegne eine vorzeitige Wahl sprach, dass wir einen funktionierenden Gm<lb/>
Gemeinde- und Landtag in Wien haben. DAfür aber sprach, dsss die VP und die<lb/>
Freiheitlichen aber einen permanenten Wahlkampf ab sofort führen werden.<lb/>
Andererseits muss der Bürgermeister ein Arbeitsprogramm entwickeln. Zuletzt<lb/>
aber nicht an die Spitze möchteer dann noch stellen, dass eigentlich die<lb/>
ÖVP – <name type="person" ref="#per__97509">Hahn</name> – eine Wahl jetzt verlangt hat. Für mich war es ganz klar,<lb/>
dass die Herbstwahlen kommen, als mich <name type="person" ref="#per__97845">Probst</name> in der FRüh bei der Genossen<lb break="no"/>schaftskongress-Veranstaltung um die persönliche Meinung fragte, ob ich<lb/>
Herbst-Wahlen bevorzugen würde. Ich habe dies eindeutig bejaht, da ich<lb/>
befürchte, dass selbst wenn in dem Rechnusgshofbericht überhaupt<lb/>
nicht drinnensteht, die Wiener durch die Berichterstattung der Presse<lb/>
<pb n="16-0698" facs="16_1973-06-14_0698.jpg"/>und der Massenmedien auf alle Fälle negativ beeindruckt werden können.<lb/>
Darüberhinaus aber hat <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> mit seinem Bekanntheitsgrad und seinem<lb/>
wirklich guten Image , das er mitbringt, beste Chance jetzt <name type="person" ref="#per__97509">Hahn</name>, der<lb/>
nur halb so bekannt ist und sicherlich im Format nur zur Hälfte an<lb/>
<name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> heranreicht, schwieriger jetzt eine Wahlkampf schlagen kann.<lb/>
Dazu kommt, dass ich glaube, dass wir unsere Organisation die SPÖ Wien<lb/>
doch schneller mobilisieren können müssten als die ÖVP. Jetzt würden<lb/>
wahrscheinlich auch die Vertrauenspersonen, nachdem jetzt eben ein neuer<lb/>
Bürgermeisterkommen wird, alle Ressentiments gegen <name type="person" ref="#per__97963">Slavik</name> verflogen sind,<lb/>
am akteivsten einen Wahlkampf führen. ICh hatte bei dieser GElegenheit<lb/>
<name type="person" ref="#per__97845">Probst</name> aber auf die BEnachteiligung des dritten Bezirkes hingewiesen<lb/>
und ganz energisch verlangt, dass wir eine Aussprache mit dem Präsidium<lb/>
der Wiener Organisation wünschen. Im Parteivorstand entwickelte sich<lb/>
dann eine lnage Debatte, wie man nun diese NOtwendigkeitder Herbstwahl<lb/>
und den Bericht des <name type="person" ref="#per__97845">Probst</name>, ohne die Wiener Organisation zu präjudizieren<lb/>
d.h. die Funktionäre des Ausschusses nicht zu verärgern , leiten sollte,<lb/>
Die Einigung kam dann zustande, dass sie am nächsten Tag für 9 Uhr ja<lb/>
der Gemeinderatsklub einberufen war, man den Wiener Ausschuss dazubittet<lb/>
und in diesem eigentlch beschlussfähigen und auch zuständigen<lb/>
Gremium eben die endgültige Entscheidung fallen sollte.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__98038">Wagner</name> berichtet dnan über die Entwicklung in Kärnten und dass <name type="person" ref="#per__97953">Sima</name>, was<lb/>
ein jeder sowieso wusste, auch die Kärntner Landesorganisation immer vor<lb/>
vollendete Tatsachen stellte. Dies war bie dem Ortstafelkonflikt der<lb/>
Fall und insbesondere auch bei seinem Vorschlag, die Direktwahl des<lb/>
Bürgermeisters und des Landeshauptmannes am Villacher Parteitag ohne<lb/>
vorherige Absprache mit Parteistellen vorgeschlagen wurde. LH-Stv.<lb/>
<name type="person" ref="#per__125380">Fridl</name> wehrte sich dagegen, die Fordrung von Kärnten, die jetzt erklärt,<lb/>
Dualismus, d.h. ein getrennter Landesobmann ggen den höchsten Funktionär<lb/>
der Landesregierung sei schlecht. Hier sollte man nur davon reden, dass<lb/>
dies in Kärnten nicht erwünscht ist. Schliesslich gibt es diese TRennung<lb/>
jetzt in Oberösterreich, in Wien und auch in Vorarlberg.</p><p xml:space="preserve">An diese Diskussion anschliessend hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> darauf hingewiesen, dass<lb/>
mit der Ortstafelkommission die Verantwortung auf eine breitere Basis<lb/>
gestellt werden sollte. Die Gesetzesnovelle wird nur durchgeführt, wenn<lb/>
die VP zustimmt. Eine Minderheiten-Feststellung kommt nicht in Frage,<lb/>
weil dies von der Minderheit verlnagt werden muss, wie im Völkerrecht auc<lb/>
üblich. Die nächste Volkszählung aber könnte man durch entsprechende<lb/>
Fragen so aufbauen, dass tatsächlich dann die Minderheit auf Grund der<lb/>
Volkszählung festgestellt werden. Die Polen-Reise – erörterte er dem<lb/>
<pb n="16-0699" facs="16_1973-06-14_0699.jpg"/>Parteivorstand- wobei er darauf hinwies, nachdem <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name> ablehnen<lb/>
musste, er die Handelskammer eingeladen hat und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> mitfahren<lb/>
wird. Die Verhandlungen, die er jetzt mit der Volkspartei führt, sollen<lb/>
sich in Form eines Kuhhandels – hier Wünsche der Agrarier – dort<lb/>
Wünsche der Sozialisten – abwickeln. Insbesondere denkt er daran,<lb/>
dass das Preisbestimmungsgesetz – <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> machte die Bemerkung mir gegen<lb break="no"/>über, dafür würde er keinen GRosschen geben – das Ministeriumgesetz<lb/>
d.h. die Kompetenzregelung und die Volksanwaltschaft mit der ÖVP be<lb break="no"/>sprechen und womöglich abtauschen möchte. Ich habe das GEfühl,d ass<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> dem Druck der Bauern auf Preiserhöhungen nicht standhalten kann<lb/>
oder will, deshalb für Kompensationen sucht. Er kpndigte auch an,<lb/>
dass er beabsichtigt und es tut mir sehr leid, dass <name type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</name><lb/>
schon weggegagen ist, die Arbeiterkammern zu eruschen, sie sollen, so<lb/>
wie die Landwirtschaftskammern Berater für die Bauern einstellt, 50 –<lb/>
60 Mill.S Kosten, die AK für die Nebenerwerbsbetriebe ebenfalls einen<lb/>
Berater anstellen sollen, der vom LWM-Budget finanzeir-t werden<lb/>
sollte. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> meinte, dass es zielführender sei, die Berater beim<lb/>
Landwirtschaftsministerium zu streichen, als für die Nebenerwerbsbetriebe<lb/>
bei der Arbeiterkammer Berater ienzustellen. Im Schlusswort wies <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
darauf hin, dass er dies schon einige Male vom LWM verlnagt hat, der<lb/>
aber nicht bereit war, dies zu machen. Neuerdings verwies <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
auf die ORF-Verhandlungen und erkärt, er wisse noch nicht ob er für ein<lb/>
bimediale, d.h. ein Fernseher- und ein Hörprogramm = eine GRuppe,<lb/>
und die zweite Gruppe zweites Programm und noch als drittes dnn ein<lb/>
Regionalprogramm anvisieren sollte oder so wie die Konsruktion jetzt is<lb/>
das Fernsehen und den Hörfunk als jeweils eine GRuppe. Da hat sich<lb/>
<name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> in der Diskussion eindeutig für die bimediale Lösung ausge<lb break="no"/>srpochen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> war dies, wie ich aus dem Schlusswort bemerken konnte<lb/>
sehr recht, weil er damit bekundte, dass er sehr wohl noch nicht in<lb/>
seiner Entscheidung dem Parteivorstand oder insbesondere den ÖGB fest<lb break="no"/>legen wollte. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> hat das Elaborat von <name type="person" ref="#per__97326">Bacher</name> nicht gekannt und ich<lb/>
habe es ihm selbst verständlich gerne zur VErfügung gestellt. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
befüchtet auch dass die UNIDO-Ausdehnung von 2,5 Mia Baukosten auf<lb/>
wie er glaubt 10 Mia in der Bevölkerung schlecht ankommen wird und<lb/>
die ÖVP immer wieder darauf hinwesein wird, wie sehr hier mit Geld<lb/>
verwirtschaftet wird, wo man Wohnungen und weiss Gott was alles<lb/>
dafür bauen könnte. Er schlug deshalb dem NR-Ausschuss vor und möchte<lb/>
um eine gemeinsame VErantwortung zu erreichen, gegebenenfalls im<lb/>
Aufsichtsrat der ÖVP einen Posten abtreten. <name type="person" ref="#per__126223"><choice><choice><sic>Uhl</sic><corr>Tull</corr></choice></choice></name> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> hatte dagegen grosse<lb/>
Bedenken, weil er befürchtet, dass dieser parlamentarische Ausschuss<lb/>
ein Permanenter Untersuchungsausschuss sein wird und die ÖVP keines<lb break="no"/><pb n="16-0700" facs="16_1973-06-14_0700.jpg"/>falls die Verantwortung mittragen wird. <name type="person" ref="#per__97786">Nittel</name> berichtete, dass der<lb/>
IAKW-Untersuchungsausschuss überhaupt nicht Neues bringt und dass in<lb/>
Wirklichkeit er den Eindruck hat, dass nur <name type="person" ref="#per__111410">König</name> mehr eine Rückzuglinie<lb/>
für seine Behauptungen, die er durch nichts beweisen kann, sucht. <name type="person" ref="#per__97818">Pitter<lb break="no"/>mann</name> hatte das Problem der Politikerbezüge zur Sprache begracht und gemeint,<lb/>
dass jetzt auch der Grazer Vorschlag vorsieht, dass 50 % der Bezüge aus dem<lb/>
öffentlichen Dienst für den Politiker eingestellt werden soll, damit nur eine<lb/>
weitere VErschlechterung eintritt, aber keine befriedigende Lösung. ICh habe<lb/>
überhaupt den Eindrukc, dass mit der ganzen Politikerbezugsregelung der SPÖ<lb/>
es genauo gehen wird wie der Labour Party. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat zwar geglaubt, dass<lb/>
er mit der Bundesregelung eine Beruhigung und BEfriedigung erreicht, jetzt<lb/>
glaubt er, dass nur die Landesregelung die in drie Ländern besser ist<lb/>
als die Bundesregelung deshalb der Unmut in der Bevölkerung noch immer über<lb/>
die Politiker besteht.</p><p xml:space="preserve">Ich informiere Unterrichtminister <name type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</name> über meine Besprechung im Kultur<lb break="no"/>institut in Warschau. Er ist einverstanden, dass wir versuchen mit dem<lb/>
ORF aktuelle Filme für Warschau zu bekommen und er meint, dass es auch<lb/>
möglich sein müsste, entsprechende Vorführgeräte zur VErfügung zu stellen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Bitte die Angelgenheit jetzt schnell zu Ende fürhen<lb/>
damit wir möglichst noch nächste Woche positive Er<lb break="no"/>ledigung smitteilung an Warschau ergehen lassen können</p><p xml:space="preserve">Die Finanzierungsaktion für den Lift in Rauris dürfte nun endlich funktionieren<lb/>
Die Abwicklung wird zwar noch einige Zeit dauern, aber nachdem der Finanzmini<lb break="no"/>ster zugestimmt hat, dass das LWM die Zuschüsse an das Verkehrsministerium<lb/>
resp. an das Handelsministerium überweisen darf, können wir – wenn das Land<lb/>
nun eine entsprehcnede Garantie übernimmt, die die Gemeindehaftung von 3,8 Mio<lb/>
rückdecken muss – dann wird die Investitionskredit – <name type="person" ref="#per__98087">Wirlandner</name> – die Finan<lb break="no"/>zierung durchführen. INteressant war eine Bemerkung von <name type="person" ref="#per__97995">Stockinger</name>, der meinte<lb/>
es dürfte sich niemand von den BEteiligten, die die Sanierung und die Auf<lb break="no"/>schliessung dieses Gebietes durchführen, an einer Grundstücktransaktion be<lb break="no"/>teiligen. Ich habe uach zum ersten Mal gehört, dass Arch. <name type="person" ref="#per__137167">Ursprunger</name> für eine<lb/>
Gesellschaft ein Grundstück für Hotelbau gekauft hat. Ich halte diese Vor<lb break="no"/>gangsweise – so wie <name type="person" ref="#per__97995">Stockinger</name> – auch in weiterer Folge wie die anderen<lb/>
Teilnehmer nachher zugeben müssen, für unmöglich. NR <name type="person" ref="#per__114960">Maier</name>, der den engsten<lb/>
Kontakt mit <name type="person" ref="#per__137167">Ursprunger</name> hat, wird dieses Problem mit ihm besprechen und be<lb break="no"/>reinigen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: BItte erklärte <name type="person" ref="#per__137167">Ursprunger</name>, dass sich das nicht gegen<lb/>
ihn richtet sondern nur etwaigen Vorwürfen der Oppo<lb break="no"/>sition vorbeugen soll.</p><pb n="16-0701" facs="16_1973-06-14_0701.jpg"/><p xml:space="preserve">Die Besprechungen mit Gen.Direktor <name type="person" ref="#per__112014">Erbacher</name> vonder Verbund, Gen.Dir.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97518">Haschek</name> von der Österr. Kontrollbank, Min.Rat <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> und <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> wegen<lb/>
eventueller Stromlieferungen und Errichtung eines E-Werkes in Polen<lb/>
hatten einige Chancen auf VErwirklichung. <name type="person" ref="#per__97518">Haschek</name> wäre imstande mit<lb/>
6,5 % auf 12 Jahre Laufzeit die Finanzierung mit Hilfe einer kanadischen<lb/>
Firma zustandezubringen. <name type="person" ref="#per__112014">Erbacher</name> meint, dass wir für das zweite<lb/>
Kernkraftwerk, wo die Länder un der Bund 1.300 kWh angemeldet haben,<lb/>
dieses Kraftwerk als zu gross diemnsioniert wäre. Es könnten deshalb<lb/>
300 MW von Polen langfristig bezogen werden. VOraussetzung aber ist, dass<lb/>
nicht die Verbund auf ihre 500 Mill. allein diese 300 Mill. übernehmen<lb/>
müsste und dadurch aus der Kernkraftwerksgruppe fast hinausgedrängt<lb/>
wird, sondern dass auch die Bundesländer einen aliquoten Anteil über<lb break="no"/>nehmen. <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> hat richtig eingewendet, dieses sollte man erst den<lb/>
Bundesländern zur Entscheidung vorlegen, bis ein konkreteres Projekt<lb/>
mit den Polen vereinbart ist. In diese Besprechung kam dann Botschafter<lb/>
<name type="person" ref="#per__97616">Karski</name>, der über seine Reise bei der VÖEST sehr enttäuscht war. Er hatte<lb/>
gehofft, dsss die VÖEST hunderttausende Tonnen Kohle zusätzlich überneh<lb break="no"/>men wird. <name type="person" ref="#per__126225">Rohner</name> hatte mir mitgetilt, dass er angeblich über den länger<lb break="no"/>fristigen Vertrag über Kokskohle sehr befriedigt sei. Dies stimmt aber nicht<lb/>
<name type="person" ref="#per__97616">Karski</name> möchte als neuer Botschafter hier grosse ERfolge erringen, deshalb<lb/>
ganz grosse Abschlüsse tätigen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> slebst wird auf seine Reise nicht<lb/>
nur <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> sondern auch <name type="person" ref="#per__112014">Erbacher</name> von der Verbund, <name type="person" ref="#per__97518">Haschek</name> von der Österr.<lb/>
Kontrollbank, <name type="person" ref="#per__97644">Koller</name> von der VÖEST und wahrscheinlich noch etliche andere<lb/>
Top-Manager mitnehmen. ICh habe dies <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name> mit Freude mitgeteilt<lb/>
um zu beweisen, wie sehr Österreich daran interesiert ist, zu positiven<lb/>
Abschlüsen zu kommen. Ich bin allerdings nicht ganz überzeugt, ob dies<lb/>
dann auch tatsächlich der Fall sein wird. Ich nehme an, dass die Be<lb break="no"/>sprechungen dort aber doch konkretisieren werden. Grösstes Problem wird ab<lb/>
nach wie vor sein, wie wir aus Polen grössere MEngen importieren können.<lb/>
ICh habe <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name> mitgeteilt, dass wir nicht nur die Liberalisierung mit<lb/>
1.1.1975 haben sondern auch 1974 die Kontingente verdoppelt, 80 Posi<lb break="no"/>tionen weiter liberalisiert und damit alle Voraussetzungen geschaffen<lb/>
sind.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Bitte jetzt nachdem freitag die letzte Besprechung<lb/>
mit <choice><choice><sic>Maschinendinusite</sic><corr>Maschinenindustrie?</corr></choice></choice> sein wird, für Montag früh<lb/>
eine Arbeitsbesprechung zusammenzurufen, um ein<lb/>
einheitliches Papier über die Möglichekiten von<lb/>
dne einzelnen Referenten erstellen dann zusammen<lb break="no"/>fassen auf maximal 2 – 3 Seiten ausarbeiten.</p><pb n="16-0702" facs="16_1973-06-14_0702.jpg"/><p xml:space="preserve">Beim Sommerfest der Industriellenvereinigung, diesmal in der Hofburg<lb/>
zeigt wie sehr diese Institution doch von BEdeutung ist. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> war<lb/>
so wie immer dort, aber auch <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ist später erschienen, alles<lb/>
natürlich im Smoking, ein einzige Ausnahme habe ich dann noch entdeckt<lb/>
<name type="person" ref="#per__97937">Seidel</name> vom Wirtschaftsforschungsinstitut.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="16_0695_01" facs="16_1973-06-14_0695-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 14.6.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>