<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 12. September 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band27_1975-09-12</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-09-12">Freitag, 12. September 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-12-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="27-0981" facs="27_1975-09-12_0981.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 12. September 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> berichtet von seiner Kommission aus Belgrad, daß sich der<lb/>
Fremdenverkehrsminister <name type="person" ref="#per__141033">Vukasović</name> einer Aussprache über die<lb/>
mangelnde Durchführung des <choice><choice><sic>Archivsabkommen</sic><corr>?</corr></choice></choice> beschwert hätte. An<lb break="no"/>sonsten war ein sehr freundliches Klima und der Minister nimmt an,<lb/>
dass die Exporte 1:4 stehenbleiben werden, d.h. das scheinbar diese<lb/>
für die Jugoslawen ungünstige Relation nicht noch weiter verschlechtert<lb/>
werden soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vizepräsident <name type="person" ref="#per__97966">Snuderl</name>, der seinerzeit schon einmal Justizminister,<lb/>
dann für Wirtschaftsfragen als Minister zuständig war, jetzt Vize<lb break="no"/>präsident der Handelskammer nur ist, hat mich ebenfalls beim Abend<lb break="no"/>essen auf das Archivabkommen angesprochen. Er betrachtet sich aber<lb/>
als ein Freund Österreichs und ganz besonders als mein Freund und<lb/>
meint auch dies wird vorübergehen. Ein offenes Problem bleibt nur die<lb/>
Volkszählung besonderer Art. Hier können wir nur hoffen, daß die<lb/>
vernünftigen Kräfte die Oberhand behalten. Er selbst hat mir auch zu<lb/>
erkennen gegeben, er wäre bei meinem Flugunterbrechungsaufenthalt in<lb/>
Belgrad gerne am Flughafen gekommen, aber das Außenministerium hat<lb/>
es ihm fast verboten. Bei uns war eine ähnliche Situation, nur daß<lb/>
mich <name type="person" ref="#per__97350">Bielka</name> ersuchte, nicht allzu lange in Belgrad zu bleiben, keines<lb break="no"/>falls den Flughafen zu verlassen und beim Retourflug sogar British<lb/>
<choice><choice><sic>Airline</sic><corr>Airways</corr></choice></choice> über Rom zu nehmen. Ich versicherte <name type="person" ref="#per__97966">Snuderl</name>, wir sollten alles<lb/>
daransetzen, um die Wirtschaftsbeziehungen zu erhalten, ja sogar zu<lb/>
verbessern, wie dies auch mit der CSSR, bevor wir den Vermögensvertrag<lb/>
hatten, der Fall gewesen ist. Damals waren auch nicht zuletzt durch<lb/>
die Flugzeugabschüsse die politischen Beziehungen eingefroren, aber<lb/>
die Wirtschaftsbeziehungen funktionierten so einigermaßen. Aller<lb break="no"/>dings waren damals die Beziehungen von uns eingefroren und wir hatten<lb/>
nur die Aufgabe die Wirtschaftsbeziehungen eben zumindestens aufrecht<lb/>
zu erhalten. Bei Österreich-Jugoslawien ist dies aber anders, da die<lb/>
jugoslawische Seite scheinbar jetzt vielmehr auf Einfrierung der Be<lb break="no"/>ziehungen hinarbeitet als die österreichische.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die drei Kammern haben sich im Außenhandelsbeirat gegen einen Export<lb/>
von Diesel nach Schweiz und Deutschland ausgesprochen. Sie befürchten,<lb/>
daß, obwohl die Lager jetzt übervoll sind, durch diese Exporte die Versor<lb break="no"/>gung gefährdet werden könnte. Ich habe teilweise mit den Kammern ge<lb break="no"/>sprochen, teilweise hat <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> dann diese Funktion übernommen und alle<lb/>
<pb n="27-0982" facs="27_1975-09-12_0982.jpg"/>haben dann zugestimmt, daß wir bei Kürzung des Exportantrages um<lb/>
1/3 die Exportgenehmigung geben können. <name type="person" ref="#per__123739">Korbl</name> von der Landwirtschafts<lb break="no"/>kammer meinte nur eine ähnliche Situation sei jetzt beim Zucker<lb break="no"/>überschuß festzustellen und er möchte deshalb, daß auch ich mich<lb/>
jetzt bereits für einen Zuckerexport einsetze. Hier gibt es meiner<lb/>
Meinung nach einen großen Unterschied. Die Schweizer und auch die<lb/>
Deutschen haben zur Zeit der Ölkrise nach Österreich ihre Exporte,<lb/>
wenn auch gekürzt, so doch aufrecht erhalten. Dies ist einer der<lb/>
Hauptgründe und aber auch der zweite Grund, daß wir im Rahmen des<lb/>
GATT und EFTA-Vertrages sowie zur EG verzichtet haben, keine Export<lb break="no"/>beschränkungen einzuführen. Bei Zucker ist wahrscheinlich außer<lb/>
dem Widerstand von der Arbeiterkammer, noch die große Schwierigkeit,<lb/>
daß man am Weltmarkt kaum einen befriedigenden Preis erlösen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__113038">REIM</name>: Bitte mit der Arbeiterkammer die Zuckerexport<lb break="no"/>möglichkeit absprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zu der 125-Jahr-Feier der Geologischen Bundesanstalt kam <name type="person" ref="#per__97632">Kirch<lb break="no"/>schläger</name> nicht, da er an leichter Grippe erkrankt ist. Das Programm<lb/>
wurde deshalb geändert, ich hatte als Erster zu sprechen. Ich verwies<lb/>
auf die gute Zusammenarbeit zwischen der Anstalt und dem Handels<lb break="no"/>ministerium und ganz besonders auf die selbstlose Mitarbeit bei<lb/>
Erstellung des neuen Berggesetzes. Gleichzeitig kündigte ich an,<lb/>
daß das Lagerstättengesetz aus dem Jahre 1947 in der künftigen<lb/>
Legislaturperiode modernisiert und sowie das Berggesetz auf einen<lb/>
fortschrittlicheren Standpunkt gebracht werden müssen. Ich versuchte<lb/>
die Rede aufzulockern, indem ich Frau Minister <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name>, die nach<lb/>
mir sprach, ein bißchen provozierte indem ich meinte, sie hätte<lb/>
als die für die Anstalt Zuständige das Recht auf das Hauptreferat.<lb/>
Sie ging bei ihrer Antwort dann darauf ein und meinte, daß seit<lb/>
Jahrhundert schon immer die Anstalt dem Unterrichtsministerium<lb/>
unterstanden ist. Die Praxis sollte sich auch nicht ändern, ob<lb break="no"/>wohl wir beide übereinkamen, daß die Anstalt sehr praxisbezogen<lb/>
arbeiten sollte und auch tatsächlich arbeitet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Mittagessen für Präsidenten <name type="person" ref="#per__97966">Snuderl</name> von der Bundeskammer gab<lb/>
es das übliche neckische Spiel zwischen <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und mir, ganz be<lb break="no"/>sonders in Wahlzeiten, wo wir, wie man so schön im Wienerischen<lb/>
sagt, den Schmäh rennen ließen. Da <name type="person" ref="#per__97966">Snuderl</name> sehr gut Deutsch spricht,<lb/>
verstand er diese ganze, sicherlich nur in Österreich mögliche Hetz<lb/>
<pb n="27-0983" facs="27_1975-09-12_0983.jpg"/>bei einer solchen Wahl. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> aber bekräftigte mir gegenüber<lb/>
immer wieder, daß er sich aus dem Wahlkampf weitestgehend heraus<lb break="no"/>hält, was auch stimmt. Ich erklärte, daß auch <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> ähnlich sich<lb/>
verhält. In Wirklichkeit spitzt sich der Wahlkampf auf<add>[ein]</add> paar Spitzen<lb break="no"/>kandidaten zu. Auf unserer Seite ist dies <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Wahlkampfeinsatz von mir ist deshalb nicht zuletzt, weil man<lb/>
scheinbar alle größeren Orte für <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> reserviert, meistens in<lb/>
entlegenen Dörfer, die ich überhaupt nicht kenne und die man teil<lb break="no"/>weise erst auf der Landkarte mühsam suchen muß. Da dort aber nie<lb break="no"/>mals ein Minister früher hingekommen ist mobilisiert die Partei doch<lb/>
verhältnismäßig sehr viele Zuhörer. Die Gastzimmer sind meistens<lb/>
ganz voll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Büro-Jour-fixe besprachen wir die Tatsache, daß ich gestern eine<lb/>
Aussprache mit den Herren der Triester Hafenverwaltung und der staat<lb break="no"/>lichen Stellen gehabt habe. Darüber auch in der Presse ein sehr<lb/>
interessanter Bericht heute stand, wo allerdings nur immer vom<lb/>
Handelsministerium die Rede war, nicht aber von der Delegation<lb/>
die zu mir gekommen ist. Gar keine Frage, daß diese Information von<lb/>
<name type="person" ref="#per__98075">Willenpart</name> stammt, wogegen auch gar nichts einzuwenden ist. <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> meint<lb/>
nur mit Recht, wir müßten wieder im Ministerbüro zumindestens ver<lb break="no"/>ständigt werden, wenn jemand ein Pressegespräch führt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97722">Marhold</name> erzählt im Haus, daß das Budget 76 keine Schwierigkeiten<lb/>
machen wird, außer daß jetzt eine Prämienerhöhung von 20 % für<lb/>
die Komfortzimmeraktion und die Ausdehnung auf die Ausstattung der<lb/>
Küchen budgetär nicht gedeckt ist. Wir waren alle sehr erstaunt zu<lb/>
hören, daß man im Haus schon als selbstverständlich annimmt, daß<lb/>
die Prämien um 20 % erhöht werden, obwohl <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> dazu keine Genehmigung<lb/>
hat. Dieses Verhalten ist ähnlich von <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name>, der bei der Papier<lb break="no"/>förderung um 20 % höhere Zuschüsse der Industrie mehr oder minder<lb/>
zusicherte. Auch hier gibt es keine Bedeckung und ich habe deshalb<lb/>
diese Forderung ablehnen müssen. Wenn dies auch beim Fremdenverkehr<lb/>
dann der Fall sein wird, werden die Beamten als die dastehen, die<lb/>
sich ja für vernünftige Erhöhungen einsetzen und nur der Minister<lb/>
wird als der für die Wirtschaft kaum ein Verständnis habender hinge<lb break="no"/>stellt werden. <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> meint, daß durch den neuen Erlaß, wonach<lb/>
niemand entsprechende finanzielle Versprechungen machen kann, dieser<lb/>
Entwicklung ein Riegel vorgeschoben ist.<lb/>
</p>
            <pb n="27-0984" facs="27_1975-09-12_0984.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Eine ähnliche Situation ergibt sich bei <name type="person" ref="#per__110035">Thun-Hohenstein</name>, der wieder<lb/>
Zusagen macht für Studien, so z.B. an das Institut der Handels<lb break="no"/>forschung. Der Vorsteher dieses Instituts, Prof. <name type="person" ref="#per__141034">Tauber</name>, ist nicht nur<lb/>
ein Reaktionärer, sondern, wie ich auch immer wieder selbst feststellen<lb/>
kann, ein uns gegenüber äußerst Gehässiger, sehe daher gar keinen<lb/>
Grund, dieses Institut, welches sich ausschließlich mit der Absicht<lb/>
betätigt, gegen das Handelsministerium und ganz besonders natürlich<lb/>
gegen mich und die Partei zu polemisieren, noch zu unterstützen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__113038">Reim</name> wird sich um die diversen Institute für Gewerbeforschung usw.<lb/>
auf der Welthandel kümmern und wenn überhaupt irgendwelche Zusagen<lb/>
gegeben werden, dann darf es nur <name type="person" ref="#per__113038">Reim</name> tun. Dies ist notwendig, um<lb/>
seine Position Assistent in dieser Welthandels-Hochschule auch zu<lb/>
festigen. Ich nützte übrigens die Gelegenheit bei der Geologischen<lb/>
Bundesanstaltsfeier um <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> auf die Ungerechtigkeit hinzuweisen,<lb/>
daß<add>[im]</add> Welthandel-Vorlesungsverzeichnis <name type="person" ref="#per__113038">Reim</name> als beurlaubt bezeichnet<lb/>
wird, obwohl er dort Vorlesungen und Prüfungen hält. <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name> z.B.<lb/>
der wesentlich weniger macht, er scheint in dem Vorlesungsver<lb break="no"/>zeichnis weder als beurlaubt noch auch in seiner Lehrtätigkeit als<lb/>
beschränkt, beschränkt in diesem Sinne meine ich allerdings nur<lb/>
für die Zeit die er für die Tätigkeit auf der Welthandelshochschule<lb/>
aufwendet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die mangelnden Informationen, wie wir immer wieder feststellen,<lb/>
ist auf ein Versagen unserer Branchenreferenten zurückzuführen.<lb/>
Wir werden in Hinkunft mehr Branchenreferenten einsetzen müssen, die<lb/>
sich dann tatsächlich auch um ihre Branche mehr kümmern können,<lb/>
kontaktfreudig sind und imstande insbesondere mit der Industrie besse<lb break="no"/>ren Kontakt zu halten. Wo wir allerdings die Leute hernehmen konnte<lb/>
momentan niemand sagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein scheinbar sehr initiativer Branchenreferent ist Dr. <name type="person" ref="#per__127126">Hönel</name>. Er<lb/>
hat es sich gerichtet, nachdem er keine Dienstreisegenehmigung für<lb/>
Holzverkaufsverhandlungen nach Ägypten bekommen konnte, von Firmen<lb/>
dazu eingeladen zu werden. <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> inkl. <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> waren sehr erstaunt<lb/>
dies durch einen reinen Zufall zu erfahren. Ich wurde vor einigen<lb/>
Tagen aufgefordert, an den ägyptischen Minister <name type="person" ref="#per__140592">Osman</name> einen Brief<lb/>
wegen Holzexporte zu schreiben. Da er zuerst in Deutsch vorlag, er<lb break="no"/>suchte ich denselben auf englisch zu übersetzen, damit ich auch in<lb/>
dieser Beziehung <name type="person" ref="#per__140592">Osman</name> zeige, daß wir ihn jederzeit entgegenkommen<lb/>
werden. Er selbst spricht nämlich perfekt Englisch. Ich habe angenommen,<lb/>
<pb n="27-0985" facs="27_1975-09-12_0985.jpg"/>daß der Brief längst expediert ist, als wir feststellten, daß<lb/>
<name type="person" ref="#per__127126">Hönel</name> erklärt hat er wird in Kairo diesen Brief persönlich übergeben.<lb/>
Dies bringt natürlich <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> auf die Palme, weil die Außenhandels<lb break="no"/>politik natürlich in der Außenhandelssektion und nicht in der Industrie<lb break="no"/>sektion gemacht wird und auch werden soll. Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name>, der<lb/>
<name type="person" ref="#per__127126">Hönel</name> diese Privatreise genehmigt hat, erklärt, <name type="person" ref="#per__97377">Bukowski</name> hätte davon<lb/>
gewußt, ja sogar zugestimmt. Ich halte es für zweckmäßig, wenn<lb/>
wir über die ganze Angelegenheit nicht allzu viel mehr vom Büro,<lb/>
oder gar von meiner Seite unternehmen. <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> selbst wird versuchen<lb/>
den Sachverhalt zu klären, weil er auf eine Abgrenzung zwischen<lb/>
der Industriesektion und der Außenhandelssektion natürlich größten<lb/>
Wert legt. Er dürfte mit <name type="person" ref="#per__107939">Römer</name> eine so harte Aussprache gehabt haben,<lb/>
daß dieser ihn sogar fragte, ob er <name type="person" ref="#per__127126">Hönel</name> vom Flugplatz zurückholen soll.<lb/>
Dazu dürfte es allerdings nicht gekommen sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="27_0980_01" facs="27_1975-09-12_0980-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 12.9.1975</head>
         </div>
         <pb n="27_0980_02" facs="27_1975-09-12_0980-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>