<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19791116">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 16. November 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band51_1979-11-16</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-11-16">Freitag, 16. November 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-09-12">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="51-1252" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-11-16_1252.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-16_01">Freitag, 16. November 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-16_02">Vor der Fortsetzung des Parteitages gibt es sowohl in der<lb/>
Gewerkschaftsfraktion als auch in der Fraktion der Wiener<lb/>
Delegierten die Diskussion wegen der Anträge. In der Gewerk<lb break="no"/>schaftsfraktion ist niemand der über die Ergebnisse der An<lb break="no"/>tragsprüfungskommission berichten könnte. Für die organisato<lb break="no"/>rischen Fragen wurde eine eigene Antragsprüfungskommission<lb/>
bestimmt, wo der leitende Sekretär <rs type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</rs> Mitglied war und<lb/>
auch berichtete. Für die nicht organisatorischen Fragen war<lb/>
in der eigenen Antragsprüfungskommission der Präsident des<lb/>
Gewerkschaftsbundes <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> selbst. Dort wurde auch über den<lb/>
6-Stunden-Arbeitstag der Frauen diskutiert und abgelehnt,<lb/>
genauso wie über die Anträge der sozialistischen Jugend be<lb break="no"/>züglich der 35-Stunden-Woche und der Sozialversicherungsände<lb break="no"/>rung. Da sich niemand auskannte, wurde selbstverständlich im<lb/>
Prinzip die Haltung des Gewerkschaftsbundes neuerdings be<lb break="no"/>kräftigt, man könne sich nicht in der Sozialpolitik ohne dass<lb/>
mit dem Gewerkschaftsbund vorher gesprochen wurde, präjudi<lb break="no"/>zieren lassen. Die Ablehnung der Anträge war für die Gewerk<lb break="no"/>schafter daher selbstverständlich. In der Wiener Delegiertenkon<lb break="no"/>ferenz gab es bezüglich der Berichterstattung keine Probleme.<lb/>
Minister <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs>, der Vertreter der Wiener in der Antragskommis<lb break="no"/>sion, hatte nur Schwierigkeiten, weil einige Frauenvertreter,<lb/>
u.a. auch <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs>, die neben mir sass, sich allerdings nicht<lb/>
zu Wort meldete, sondern mir gegenüber nach wie vor für den<lb/>
Frauenantrag – 6-Stunden-Arbeitstag – eintrat. Sie behauptete<lb/>
allen Ernstes, dass der Gewerkschaftsvorschlag, lieber den Urlaub zu<lb/>
verlängern, als eine kürzere tägliche Arbeitszeit typisch männer<lb break="no"/>bezogen und frauenfeindlich ist. Von einem längeren Urlaub hat<lb/>
die Frau nichts, muss sie doch auch während des Urlaubs meistens<lb/>
ihrer Haushaltspflicht nachkommen. In dieses Schlamassel ist die<lb/>
Partei letzten Endes nur dadurch geraten, dass eben die ehema<lb break="no"/>lige Wiener Sekretärin <rs type="person" ref="#per__109051">Dohnal</rs>, wie mir nachher unsere Bezirks<lb break="no"/>sekretärin <rs type="person" ref="#per__112037">Tischler</rs> erklärte, ohne vorher mit den Gewerkschaften<lb/>
zu sprechen, bei einer Frauentagung diesen 6-Stunden-Tag vorschlug.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112037">Tischler</rs> hatte damals 1 1/2 Stunden polemisiert und immer wieder<lb/>
gesagt, hier müsste man mit der Gewerkschaft vorher sprechen.<lb/>
</p>
            <pb n="51-1253" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-11-16_1253.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-16_03"><rs type="person" ref="#per__109051">Dohnal</rs> erklärte rundweg, dies hätte sie getan, obwohl sich dann<lb/>
herausstellte, dass auch die Frauen in der Gewerkschaftsbewegung<lb/>
damit niemals vorher von ihr kontaktiert wurden. Einmal mehr<lb/>
konnte ich feststellen, dass das Nichtkontaktieren verheerende<lb/>
Folgen in wichtigen Fragen haben kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-16_04">Im Parteirat hielt dann nach der Diskussion der Anträge, bevor<lb/>
die Zentralsekretäre und der Klubobmann das Schlusswort bekamen,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sein ganz auf Aussenpolitik aufgebautes Referat. Bewusst<lb/>
bescheiden und sehr geschickt leitete er ein, man hätte ihm die<lb/>
Teilung vorgeschlagen, <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs>, <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs>, <rs type="person" ref="#per__97727">Marsch</rs> sprechen über die<lb/>
aktuellen Fragen und er wurde ersucht über die wichtige europäische<lb/>
sozialdemokratische Entwicklung zu referieren. Für den, der ihm<lb/>
nicht kennt, musste der Eindruck entstehen, jemand anderer als<lb/>
er selbst hätte diesen Parteitag nicht arrangiert und letzten Endes<lb/>
auch einen Parteitag ausschliesslich für ihn gemacht. Dies liegt aber primär<lb/>
natürlich in seiner unbestrittenen Führungsrolle. Richtig ist,<lb/>
dass er diese sehr interessante Parteitagsrede selbst aufgesetzt<lb/>
hat und wenn er unterspielt, dann um ja nicht seine überragende<lb/>
Rolle, die niemand streitig machen kann, optisch zumindestens<lb/>
herabzusetzen. Seine unbestrittene Führungsqualität und noch viel<lb/>
mehr seine unbestrittene derzeitige Stellung innerhalb der Partei<lb/>
kam auch letzten Endes dann bei der Bestätigungsabstimmung des<lb/>
vom Vorstand vorgeschlagenen Präsidiums zum Ausdruck. Eine einzige<lb/>
Streichung, von der man annimmt, er war es selbst, <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> da<lb break="no"/>gegen noch mehr als beim letzten Parteitag, nicht aber so viel als<lb/>
er befürchtet und man allgemein erwartet hat. Am meisten der Obmann<lb/>
der Steirer, Landeshauptmannstellvertreter <rs type="person" ref="#per__97935">Sebastian</rs>. In diesem<lb/>
Bundesland rumort es also jetzt schon etliche Jahre.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-16_05">In der Diskussion über <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> Referat haben insbesonders die<lb/>
Delegierten der sozialistischen Jugend die Polemik gegen revisio<lb break="no"/>nistische Politik, Überheblichkeit und überhöhte Einkommen etlicher<lb/>
Spitzenfunktionäre hart polemisiert. Schon sehr demagogisch, wes<lb break="no"/>halb es <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dann im Schlusswort recht ein leichtes war, auf<lb/>
diese unsachliche Diskussion einzugehen und insbesondere <rs type="person" ref="#per__111409">Cap</rs>,<lb/>
der ja die meisten Stimmstreichungen neben <rs type="person" ref="#per__114541">Konecny</rs> erhalten hat,<lb/>
im wahrsten Sinne des Wortes niederzusetzen.<lb/>
</p>
            <pb n="51-1254" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-11-16_1254.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-16_06">Zu dieser Diskussion am Nachmittag kam ich durch die Bürohaus<lb break="no"/>eröffnung von BASF ein wenig zu spät und erfuhr, dass Staats<lb break="no"/>sekretär <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> unglücklich gestürzt ist, ins Rudolfspital<lb/>
gebracht wurde und man dort einen Schenkelhalsbruch feststellte.<lb/>
Sie war als ich sie dort sofort mit Frau <rs type="person" ref="#per__112037">Tischler</rs> besuchte, sehr<lb/>
verzweifelt, weil sie meinte, kaum hätte sie begonnen und schon<lb/>
passiere dieses Mißgeschick. Ich beruhigte sie und meinte, jetzt<lb/>
hätte sie die gewünschte Zeit um die Tagebuchaufzeichnungen zu<lb/>
lesen. Da sie allerdings am Montag erst operiert werden soll,<lb/>
wird sie dazu erst Ende nächster Woche kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-16_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte alles entsprechende veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-16_08">Bei der Eröffnung des neuen Bürohauses BASF in der Hietzinger<lb/>
Hauptstrasse berichtete der Architekt, vor welchen Problemen<lb/>
er gestanden ist. In einem Villenviertel ein grosses Bürohaus,<lb/>
wo er noch dazu selbst in der Nähe wohnt und alle Freunde ihn<lb/>
während des Baues heftigst kritisierten. Der Rohbau wirkte näm<lb break="no"/>lich, wie ich mich selbst auch überzeugen konnte, ungeheuer<lb/>
klotzig als Baumasse und hat dann erst bei der Fertigstellung<lb/>
durch eine wirklich gut gedachte Gliederung, die Kritik zum Ver<lb break="no"/>stummen gebracht. Ich selbst konnte anerkennend sagen, dass<lb/>
dieses Bürohaus wesentlich besser in die Gegend passt, als nicht<lb/>
weit entfernt der Architekt <rs type="person" ref="#per__140821">Peichl</rs>, wie immer wieder kritisiert,<lb/>
dieses scheussliche Monstrum von einem ORF-Gebäude am Küniglberg<lb/>
errichtet hat. Mit GD <rs type="person" ref="#per__1137495">Seefelder</rs> aus Ludwigshafen, dem Mutterhaus,<lb/>
und GD <rs type="person" ref="#per__112054">Buchner</rs>, Chemie Linz, der ja mit BASF eng liiert ist, be<lb break="no"/>sprach ich dann die weitere wirtschaftliche Entwicklung auf dem<lb/>
Chemiesektor. Die grosse Gefahr, die auch hier droht sind die<lb/>
Umweltschützer. Im Mutterhaus in Ludwigshafen hat man deshalb<lb/>
nicht nur die Idee ein eigenes Kernkraftwerk zu errichten aufge<lb break="no"/>geben, sondern eingedenk der grossen Opfer <choice><choice><sic>1923</sic><corr>?</corr></choice></choice>, wo es 1.000 Tote<lb/>
gegeben hat auch jetzt in die Sicherheit ungeheuer viel Geld<lb/>
investiert. Die Unterlagen, die ich für diese Rede bekommen habe<lb/>
waren so unzulänglich, dass nicht einmal die österreichischen<lb/>
Produktionsstätten von BASF aufschienen. Hätte ich mich nicht da<lb break="no"/>ran erinnert, vor ganz kurzer Zeit die Farbenfabrik Kast &amp; Ehinger<lb/>
ausgezeichnet zu haben, hätte ich neben vielen anderen Gags über<lb break="no"/>haupt keinen Bezugspunkt gehabt. Wenn ich bedenke, dass ich vor<lb/>
<pb n="51-1255" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-11-16_1255.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>etlichen Wochen eine wirklich gute Unterlage vom Konsumenten<lb break="no"/>schutz, Dr. <rs type="person" ref="#per__114579">Ladstätter</rs>, vervielfältigen liess und jedermann zur<lb/>
Verfügung stellte, damit man die Schematik und die Art, wie ich<lb/>
Unterlagen möchte, genau kennt, so kann ich überhaupt keine Er<lb break="no"/>folge dieser Erziehungsarbeit bis jetzt feststellen. Insbesondere<lb/>
brauche ich natürlich in allen Unterlagen die ich bekomme immer<lb/>
wieder den Bezug auf bereits durchgeführte Eröffnungen, Auszeich<lb break="no"/>nungsverleihungen, Zusammentreffen usw. der wichtigsten Daten<lb/>
und Personen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-16_09">ANMERKUNG AN ALLE: Ich bitte in Hinkunft darauf stärker zu achten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-16_10">Stadtrat <rs type="person" ref="#per__97786">Nittel</rs> hat neuerdings wegen der Elektrizitätspreisfest<lb break="no"/>setzung mit 1. Jänner mit mir gesprochen. Er hätte auch mit <rs type="person" ref="#per__97563">Hof<lb break="no"/>stetter</rs> und Abg. <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs> des Gewerkschaftsbundes darüber geredet.<lb/>
Dieser meinte mir gegenüber, der Gewerkschaftsbund könnte sich<lb/>
10 % als erste Etappe vorstellen. Ich habe eine Etappenlösung<lb/>
ganz entschieden abgelehnt. Was jetzt zu geschehen hat, ist mit<lb/>
der Arbeiterkammer und der Handelskammer, die ja letzten Endes<lb/>
die wichtigsten Teilnehmer der Preiskommission sind, ein erträg<lb break="no"/>liches Kompromiss zu erzielen und bereits mit 1. Jänner in Kraft<lb/>
zu setzen. Niemand weiss, wie sich im nächsten Jahr die Preis<lb break="no"/>situation gestalten wird, weshalb eine Etappenlösung in beiden<lb/>
Richtungen gefährlich ist. Dies kann gegen die Elektrizitätswirt<lb break="no"/>schaft gerichtet sein, oder auch gegen die Konsumenten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-16_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte informiere MR <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs>. Auf nächstes<lb/>
Jour fixe AK und ÖGB setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-16_12">Mit GD <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs> und <rs type="person" ref="#per__97678">Lacina</rs>, ÖIAG besprach ich die Vorgangsweise<lb/>
für die Assembling-Fabrik des VW-Spezialautos. <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs> wird nach<lb/>
Rücksprache mit dem VW Vertreter <rs type="person" ref="#per__123317">Matousek</rs>, dem Einkaufsdirektor<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111752">Münzner</rs> anbieten nach Wolfsburg zu kommen um Details mit ihm zu be<lb break="no"/>sprechen. Dies ist wichtig, denn <rs type="person" ref="#per__111752">Münzner</rs> muss den Eindruck ver<lb break="no"/>mittelt bekommen, dass die ÖIAG daran brennendst interessiert ist.<lb/>
Die Bemerkung des ÖIAG-Vorstandes <rs type="person" ref="#per__114138">Brauneis</rs>, dass dafür Wien in Frage<lb/>
kommt, was <rs type="person" ref="#per__123317">Matousek</rs> sehr beeindruckte, weil er und auch <rs type="person" ref="#per__111752">Münz<lb break="no"/>ner</rs> damit rechnen, dass es nach Judenburg kommt. In Wien gibt es<lb/>
nicht genug Arbeitskräfte dafür, hat <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs> sofort wieder <choice><choice><sic>be<lb break="no"/>seitigt</sic><corr>?</corr></choice></choice>, indem er meinte es sei überhaupt noch kein Beschluss<lb/>
innerhalb der ÖIAG gefallen. Er selbst wird schon allein, um<lb/>
<pb n="51-1256" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-11-16_1256.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, der ja für Judenburg eine Zusicherung abgegeben hat,<lb/>
Arbeitsplätze dort hinzubringen, mit grösster Wahrscheinlichkeit<lb/>
für Judenburg plädieren. Ich bin auch sehr verwundert -und habe<lb/>
dies auch <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs> gesagt – wie scheinbar auch bei der ÖIAG<lb/>
jedermann andere Auskünfte gibt, bevor noch die endgültigen Be<lb break="no"/>schlüsse gefasst sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-16_13">Bezüglich der 500 Kohlewaggons die jetzt für die Kohlekraft<lb break="no"/>werke Zwentendorf angeschafft werden sollen, gibt es innerhalb der<lb/>
ÖIAG, aber auch, wie Minister <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> dann berichtete, mit den<lb/>
betroffenen Betrieben eine harte Diskussion. Simmering Graz Pauker,<lb/>
GD <rs type="person" ref="#per__116945">Kirchner</rs>, aber auch die Jenbacher fühlten sich zuerst von der<lb/>
Äusserung <rs type="person" ref="#per__108223">Lauseckers</rs>, sie seien mit Aufträgen von ihm ausgelastet,<lb/>
in ihrer Entwicklung beeinträchtigt. <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> bestätigte mit<lb/>
neuerdings, sie könnten gar nicht die 500 Waggons zeitgerecht er<lb break="no"/>zeugen, abgesehen davon, dass es im polnisch-österreichischen Aussen<lb break="no"/>handel dringendst notwendig ist, von Polen irgendwelche Bezüge<lb/>
zu tätigen. Noch mehr fühlen sie sich durch eine Protokollstelle<lb/>
von der letzten Gemischten polnisch-österreichischen Kommission<lb/>
erschüttert, wo es heisst, dass für Kraftwerksbauten in Österreich<lb/>
auch die Polen herangezogen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-16_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte dieses Problem mit <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> besprechen<lb/>
und berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-16_15">Landwirtschaftsminister <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> hat in Rom bei der FAO mit den<lb/>
EG-Delegierten über das Problem des Griechenlandbeitritts ge<lb break="no"/>sprochen. Da der EG 75 % der Obst- und Gemüseimport als Quote zuge<lb break="no"/>sichert sind, möchte er nach Brüssel fahren, um dieses Problem<lb/>
bis jetzt umgekehrt?? unserer Nutzrinderexporte in die EG sich dar<lb break="no"/>stellt, im Einzelnen zu besprechen. Ich bin mit dieser Vorgangs<lb break="no"/>weise sehr einverstanden. Mit <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> habe ich dann gleichzeitig ver<lb break="no"/>einbart, dass er anstelle von Frau Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> Montag<lb/>
Nachmittag in den Budgetausschuss kommt, bis ich vom Flughafen,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>-Besuch in Polen, sofort im Parlament erscheinen werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-16_16">Der zukünftige Obmann des Sportklubs Handelsministerium <rs type="person" ref="#per__121996">Kretschmer</rs>,<lb/>
ersuchte mich, ob wir für die 30-jährige Jubiläumsfeier 1980<lb/>
einen Budget-Restposten von 50.000 Schilling heuer noch dem Sport<lb break="no"/>klub geben könnten. Ich war sehr überrascht von ihm zu erfahren,<lb/>
dass die Budgetabteilung eine solche Reserve hat, die sie sozusagen<lb/>
<pb n="51-1257" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-11-16_1257.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dem Sportklub anbietet. Im Prinzip habe ich nichts dagegen ein<lb break="no"/>zuwenden, wenn eine solche Möglichkeit besteht und der Rechnungs<lb break="no"/>hof uns dann nicht neuerdings bei seiner Prüfung, wie dies in<lb/>
der Vergangenheit geschehen ist, hart kritisiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-16_17">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Wie verhält sich diese Äusserung <rs type="person" ref="#per__150592">Manschein</rs><lb/>
wirklich?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-16_18"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="51_1251_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-11-16_1251-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 16.11.1979</head>
         </div>
         <pb n="51_1251_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-11-16_1251-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>