<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  9. März 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band64_1982-03-09</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-03-09">Dienstag, 9. März 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-09-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="64-0292" facs="64_1982-03-09_0292.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 9. März 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Verband der Köche, deren Ehrenmitglied ich auch bin, feiert<lb/>
seinen 80-jährigen Geburtstag und gleichzeitig den XX. Kongreß<lb/>
des Weltbundes der Kochverbände. In meiner Begrüßungsansprache<lb/>
bedankte ich mich für ihre im österr. Fremdenverkehr so wichtige<lb/>
Tätigkeit. Es war sicher nicht übertrieben, zu sagen, daß die Köche<lb/>
den wichtigsten Anteil an den Fremdenverkehrsergebnissen hatten.<lb/>
Überrascht war ich, daß auch Bautenminister <name type="person" ref="#per__111741">Sekanina</name> zu dieser Feier<lb/>
erschien, obwohl der Kongreß bereits um 8.00 Uhr früh begonnen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit der HK wollte <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> mir unbedingt die Anstellung<lb/>
des ÖVP-Vorstandsdirektors des österr. Verkehrsbüros <name type="person" ref="#per__144377">Ukmar</name> schmackhaft<lb/>
machen. Dieser hat sich bei der ÖFVW sozusagen schon umgesehen,<lb/>
<name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und auch <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> dachten jetzt, durch Freiwerden der Außen<lb break="no"/>stelle Paris und die dadurch eingeleitete Rotation wird irgendwo eine<lb/>
Zweigstelle frei werden. Eine Anstellung <name type="person" ref="#per__144377">Ukmars</name> lehne ich ganz ent<lb break="no"/>schieden ab, weil wir keine Auffangstelle für beschäftigungslose<lb/>
Direktoren sind und außerdem gerade die Bundesländer entsprechende<lb/>
Personaleinsparung verlangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vizepräs. <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name> v. FWV verlangt von Präs. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name>, daß auf sein<lb/>
Kontingent <name type="person" ref="#per__131015">Bellinger</name> KR wird und die Fa. Lischka das Staatswappen be<lb break="no"/>kommen soll. <name type="person" ref="#per__131015">Bellinger</name> wird von <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> trotz Ablehnung der HK-<lb/>
Organisation gemacht, Lischka kann<add>[er]</add> aber gegen die Wr. HK und gegen die<lb/>
zuständige Innung nicht durchsetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> interveniert neuerdings wegen der Erhöhung der Textileinfuhr<lb break="no"/>scheingrenze von 4.000 auf 10.000 S, da darüber in der Bundeskammer<lb/>
eindeutige Übereinstimmung zwischen Handel und Textilindustrie er<lb break="no"/>zielt wurde. Ich erkläre sofort, daß dies nur in Verbindung von der<lb/>
Textilindustrie geförderten "Made in Austria" von MR <name type="person" ref="#per__114663">Fischer</name> ver<lb break="no"/>handelt und erledigt wird. <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> ist wegen der Kopplung verärgert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich urgiere neuerdings die beabsichtige Kohlenlagerung und erinnere<lb/>
daran, daß die Schweiz entsprechende Verordnungsermächtigungen jetzt<lb/>
schon gesetzlich verankert hat. <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> wird es neuerdings prüfen, die<lb/>
<choice><choice><sic>vorgesehen</sic><corr>?</corr></choice></choice> <choice><choice><sic>4</sic><corr>?</corr></choice></choice>. Erdgasvertragsmenge von 1 Mrd. m³, ursprünglich waren bis<lb/>
5 Mrd. geplant, erscheint nicht nur mir gering, sondern <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> wird<lb/>
<pb n="64-0293" facs="64_1982-03-09_0293.jpg"/>auch darüber mit seinen Fachleuten noch einmal beraten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die HK wird die Lösung Textil-West neuerdings überlegen, eine<lb/>
Produktbereinigung und Kooperation erscheint Gen.Sekr. <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> als<lb/>
äußerst schwierig durchzusetzen. Die Fa. Ganahl hat sich jetzt ganz<lb/>
auf Schnürlsamt umgestellt, ist bestens ausgerüstet, mit ihrer Papier<lb break="no"/>fabrik engst verbunden und glaubt, daß Schnürlsamt jetzt modisch wieder<lb/>
groß kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR SC <name type="person" ref="#per__111737">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte für Textil-West mehr<lb/>
Kontakt mit der HK halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich übergebe <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> meine Aufzeichnung über die Besprechung mit dem<lb/>
ungar. Außenhandels-Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__124050">Antalpeter</name>. <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> hat damals in Budapest<lb/>
wegen der regionalen Lösung zwischen dem Burgenland und den ungar.<lb/>
Komitaten geschwiegen, weshalb ihm auch jetzt seine eigenen Leute ein<lb/>
schuldiges Verhalten beim <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>-Besuch vorwerfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich urgiere neuerdings die Gespräche zwecks Regelung der Lehrlings<lb break="no"/>überschüsse und die Schwierigkeit, heuer die Schulentlassenen unter<lb break="no"/>zubringen. <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> ist einverstanden, daß wir die ganze Frage im Be<lb break="no"/>rufsausbildungsbeirat verhandeln, die Verhältniszahlen sollen nicht<lb/>
generell für mehr Lehrlingsunterbringung positiv erhöht werden, sondern<lb/>
individuell die Wünsche der Betriebe großzügigst erfüllt werden.<lb/>
<name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> meint, diese Aufgabe, Lehrlingsunterbringung könnte nur auf<lb/>
Bezirks- respektive Landesebene zwischen den Landesarbeitsämtern,<lb/>
Kammern und Betrieben gelöst werden. <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> gibt auf mein Vorhalten<lb/>
zu, daß seinerzeit beim Auslaufen des Jugendeinstellungsgesetzes die<lb/>
HK sich verpflichtet hat, in Hinkunft die Lehrlinge tatsächlich alle<lb/>
im Lehrprozeß unterzubringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR SC <name type="person" ref="#per__97584">JAGODA</name> UND <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Bitte die notwendigen Gespräche<lb/>
intensivst weiterführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung kommt <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sofort auf den<lb/>
sicherlich für alle überraschenden Besuch des libyschen Revolutions<lb break="no"/>führers <name type="person" ref="#per__123182">Gaddafi</name> zu sprechen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> erklärt, wie er zu den Kontakten<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__123182">Gaddafi</name> schon vor Jahren gekommen ist. Bei einem Staatsbesuch in<lb/>
Kairo hätte im <name type="person" ref="#per__112568">Sadat</name> zu verstehen gegeben, daß Kontakte mit <name type="person" ref="#per__123182">Gaddafi</name><lb/>
auch für ihn von Interesse seien, jetzt hätte er von der VÖEST-Alpine<lb/>
den Wunsch einer sofortigen Einladung <name type="person" ref="#per__123182">Gaddafis</name> erfahren. Diese könnte<lb/>
<pb n="64-0294" facs="64_1982-03-09_0294.jpg"/>aber nur erfolgen, wenn er sozusagen protokollarisch abgewickelt<lb/>
werden kann. Er gehe hier im Einvernehmen mit Bundespräs. <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name><lb/>
vor, der eine grippale Infektion hat und trotz Lungenentzündung vom<lb/>
Spital die externen Amtsgeschäfte führt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich habe <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> abends dann besucht, um zu fragen, ob ich in<lb/>
seinem Namen bei der Messeeröffnung Grüße bestellen kann, was er<lb/>
sofort zustimmte. Über die Einladung <name type="person" ref="#per__123182">Gaddafis</name> ist er allerdings anderer<lb/>
Meinung als <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> erwartet, daß morgen im Nationalrat eine dringliche Anfrage<lb/>
wegen der Personalpolitik von Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> von der<lb/>
ÖVP kommen kann oder der Besuch <name type="person" ref="#per__123182">Gaddafis</name> diskutiert wird. Die Amerikaner<lb/>
könnten verärgert sein, doch beziehen sie noch immer libysches Öl.<lb/>
Der große Milliardär <name type="person" ref="#per__119829">Hammer</name>, Besitzer der <choice><choice><sic>Oktitantel Oil</sic><corr>Occidental Petroleum</corr></choice></choice>, der angeb<lb break="no"/>lich <name type="person" ref="#per__123197">Lenin</name> die Neue Ökonomische Politik NEP eingeredet hat, in Wirk<lb break="no"/>lichkeit aber nur <name type="person" ref="#per__112987">Stalin</name> Millionen Bleistifte verkauft hat, wird als<lb/>
Geschäftsmann, der alle amerikanischen Präsidenten kennt, seine Geschäfte<lb/>
weiterführen. Wir selbst haben im vergangenen Jahr für 2,3 Mrd. S Ex<lb break="no"/>porte getätigt, dazu kommen noch jetzt die großen Geschäfte der VÖEST<lb/>
mit einem Umfang von 13 Mrd. S und für 3,7 Mrd. S hauptsächlich Öl<lb/>
importiert. Geheimnisvoll wollte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> andeuten, daß auch die<lb/>
VÖEST-Alpine für 4 Mrd. S Lehrlingsausbildungsstätten nach Libyen wird<lb/>
liefern können. Er war sehr überrascht, den Zwischenruf zu hören, daß<lb/>
man dies bereits in der Zeitung lesen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der neue Gen.Sekr. <name type="person" ref="#per__128688">Graff</name> lehnt mit seiner Advokatenphilosophie ab, daß<lb/>
wir uns in Arabien Geld leihen, weil dies gegen die Neutralität ver<lb break="no"/>stößt. Dies ist tatsächlich ein schlechtes Argument, weil die Schweiz<lb/>
als typisch neutrales Land sehr wohl große arabische Geldtransfers<lb/>
vornimmt und viel Geld von den Arabern bei sich liegen hat. Wenn über<lb break="no"/>haupt etwas gegen die Neutralität verstößt, dann sicherlich wenn man<lb/>
einem kriegsführenden Staat, wie die Araber generell gegen Israel<lb/>
sich jetzt befinden, Geld borgt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Deutschen haben überlegt, ob <name type="person" ref="#per__123182">Gaddafi</name> nicht über die Deutsch-<lb/>
Arabische Gesellschaft <name type="person" ref="#per__1137655">Möllemann</name> nicht eingeladen werden könnte.<lb/>
Diese Idee wurde aber fallen gelassen, wahrscheinlich um die Amerikaner<lb/>
nicht zu verärgern. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> nimmt an, daß er jetzt von dem vorgesehenen<lb/>
Mittagessen in Washington ausgeladen wird. <name type="person" ref="#per__123182">Gaddafi</name> gilt überall als der<lb/>
<pb n="64-0295" facs="64_1982-03-09_0295.jpg"/>Urheber aller Anschläge. <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name> berichtet, daß keine Indizien vor<lb break="no"/>liegen, daß die Anschläge in Österreich auf <name type="person" ref="#per__123182">Gaddafi</name> zurückgehen.<lb/>
Man hätte nur eine unbestätigte Meldung, daß angeblich eine Gruppe<lb/>
nach Amerika unterwegs sein, um Präs. <name type="person" ref="#per__126232">Reagan</name> zu töten und auch nach<lb/>
Europa eine entsendet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> bespricht dann einige Einladungen an denen er nicht teilnehmen<lb/>
kann oder will und delegiert an andere Minister. Politisch meinte er<lb/>
gäbe es nichts zu berichten, der neue Gen.Sekr. d. öVP sei nicht be<lb break="no"/>merkenswert. Für mich so nach dem Motto des österr. Kritikers in der<lb/>
Ersten Republik, <name type="person" ref="#per__67191">Karl Kraus</name>, zu <name type="person" ref="#per__114126">Hitler</name> fällt mir nichts ein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> berichtet dann über die ÖAAB-Broschüre gegen seine Personal<lb break="no"/>politik. Er hält dieses Vorgehen der ÖVP für äußerst bedenklich, weil<lb/>
bestqualifizierte Land- u. Forstwirtschaftsbeamte dadurch diskriminiert<lb/>
werden. Von ausgeschriebenen 55 Dienstposten in seiner Zeit werden<lb/>
nur 8 vom ÖAAB jetzt beanstandet. Der Anlaßfall sei mit der Gewerk<lb break="no"/>schaft öffentlicher Dienst, Obmann Bundesrat der ÖVP <name type="person" ref="#per__1137656">Sommer</name> abge<lb break="no"/>sprochen gewesen. Abteilungsleiter <name type="person" ref="#per__114941">Stühlinger</name>, der gleichzeitig Gruppen<lb break="no"/>leiter ist und drei andere Abteilungen als Gruppenleiter mitvertritt,<lb/>
hätte seine Abteilung aufgeben müssen und als vierte Abteilung eben<lb/>
zur Gruppe noch dazubekommen hätte. Jetzt wird die vorgesehene<lb/>
Beamtin, eine Sekretärin bei <name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name>, <name type="person" ref="#per__112992">Löschnak</name> und ihm, <name type="person" ref="#per__1137657">Redl</name> so<lb/>
disqualifiziert. Bei <name type="person" ref="#per__97511">Haidens</name> Amtsübernahme hat Präs. <name type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</name> auch<lb/>
wegen eines <name type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</name>-Sekretärs als Abteilungsleiter-Besetzer<lb/>
interveniert. <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> sieht darin eine Beamtenhatz des ÖAAB à la<lb/>
<name type="person" ref="#per__1137658">McCarthy</name> in Amerika. Sts. <name type="person" ref="#per__112992">Löschnak</name> sieht darin den Versuch der ÖVP alle<lb/>
Personalfragen wieder aufzugreifen, insbesondere auch die Anfragen<lb/>
wegen der Arbeitsleihverträge. <name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name> bestätigt, daß der Obmann der<lb/>
Gewerkschaft öffentlicher Dienst, der Bundesrat <name type="person" ref="#per__1137656">Sommer</name> zugibt, daß<lb/>
alles abgesprochen war und daß man sich halt gegen die Personaltaktik und<lb/>
Angriffe des ÖAAB-Flügels nicht wehren könne. Wenn ich mir diesen<lb/>
Personalrummel, nicht nur bei <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name>, sondern auch bei anderen<lb/>
Ministern vorstelle, dann bin ich einigermaßen beruhigt, daß bei uns<lb/>
im Handelsministerium dies doch alles so verhältnismäßig ruhig ge<lb break="no"/>regelt werden kann. Ob es bessere Taktik ist oder ob vielleicht doch<lb/>
auch unsere Personalvertretung einsichtiger ist, möchte ich gar nicht<lb/>
im Detail untersuchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> berichtet von der Arbeitsministertagung aus Paris, über die<lb/>
gegensätzlichen Standpunkte der verschiedensten Sozialminister.<lb/>
</p>
            <pb n="64-0296" facs="64_1982-03-09_0296.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> referiert über die Sanierung der Länderbank und über die von<lb/>
ihm jetzt schnell vorgelegten Regierungsvorlagen zu dieser Sanierung.<lb/>
Wenn man nicht, wie ich dies ja sofort mache, die Gesetze überfliegt,<lb/>
dann kann man mit den Ausführungen von <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> beim besten Willen<lb/>
nichts anfangen. Die Materie ist wie immer beim Finanzminister äußerst<lb/>
kompliziert, da <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> sich in den letzten Wochen mit dieser Frage<lb/>
intensivst beschäftigt hatte, erscheint ihm jede Ziffer als geläufig,<lb/>
die anderen hören sie zum ersten Mal und interessieren sich wahrschein<lb break="no"/>lich auch gar nicht dafür. Der Grundtenor ist, daß die Länderbank bis<lb/>
zu 3 Mrd. S Zinsentgang und Wertberichtigungen braucht, daß das Geld für<lb/>
den Bund durch Aussetzung der Rückzahlung, die sonst aus Gewinnen der<lb/>
österr. Nationalbank vom Bund wieder der Nationalbank zugeführt werden,<lb/>
für die Jahre 82 bis 84 im Einvernehmen mit Präs. <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name> von der National<lb break="no"/>bank aufgebracht werden können. Da die Länderbank aber nicht das Geld<lb/>
<choice><choice><sic>avot pertüt</sic><corr>à fonds per­du</corr></choice></choice> bekommen soll, wird mit Verbesserungsscheinen bei ent<lb break="no"/>sprechender günstiger Ertragslage der Bund wieder von der Länderbank<lb/>
einen Teil rückvergütet erhalten. Dies gilt auch, wenn die vorgesehene<lb/>
Rationalisierung, insbesondere auch des Filialnetzes der Länderbank,<lb/>
aber auch ihrer Tochterbetriebe ÖCI und Merkurbank durch Verkauf von Be<lb break="no"/>teiligungen usw. die entsprechenden Ertragsverbesserungen bei der<lb/>
Länderbank in Zukunft doch vielleicht eintreten. Diese Detailinforma<lb break="no"/>tionen, die von einzelnen Ministern oft gegeben werden, dienen in meinen<lb/>
Augen wirklich nur dazu, zu sagen, der Ministerrat wurde informiert.<lb/>
Verstehen kann der andere, der die Materie nicht bearbeitet oder der, wie<lb/>
ich annehme, so wie Bundeskanzler <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> vorher informiert wurde,<lb/>
die Einzelheiten keineswegs. Da erscheint mir mein System seit 1970<lb/>
schon zweckmäßiger, wenn ich dem Ministerrat etwas zu sagen habe, in<lb/>
Form eines regelrechten schriftlichen Berichtes, den allerdings, davon<lb/>
bin ich auch überzeugt, auch niemand liest.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> stellt zusammenfassend fest, daß nach wie vor die Ursache<lb/>
für dieses Länderbank-Debakel bei den vier jetzt ja weggeschickten<lb/>
Direktoren, Nichtprüfung der Eumig-Kredite durch Zusammenführung der<lb/>
Österr. Klimatechnik mit Elin, also durch fahrlässige Handlung, ent<lb break="no"/>standen ist. Ein Gerichtsverfahren ist noch immer nicht auszuschließen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> fragt, ob der Wirtschaftsbericht, der für 12. Mai vorgesehen<lb/>
wird, so wie die ÖVP jetzt verlangt, vorverlegt wird. <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> erklärt,<lb/>
im Gegenteil, er wird erst im Juni gegeben werden, da die notwendigen<lb/>
Unterlagen erst bis zu diesem Zeitpunkt zusammenbringen kann. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
meint, man wird weiter mit <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name> reden, insbesondere auch die Gespräche<lb/>
<pb n="64-0297" facs="64_1982-03-09_0297.jpg"/>mit den Ministern sollen weitergehen, man wird aber keine Forderung<lb/>
der ÖVP erfüllen. Es ist lächerlich von der Regierung einen Offen<lb break="no"/>barungseid zu verlangen, der jetzt zu erwartende OECD-Bericht ist<lb/>
für Österreich äußerst positiv. Wenn die Volkspartei bei den<lb/>
Gesetzen nicht mitmacht, würde sich dies auf die Personalpolitik<lb/>
auswirken, da ja überall ihre ÖVP-Vertreter in den Spitzen sitzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name> berichtet über die Verkehrsminister-Tagung der deutschen,<lb/>
Schweizer u. österr. Verkehrsminister in Zürich. Dort hätte ihm der<lb/>
deutsche Verkehrsminister <name type="person" ref="#per__1137659">Hauff</name> den Kabinettsbeschluß vom 27. Jänner<lb/>
wegen der qualifizierten Beendigung des Ausbaues des Rhein-Main-Donau-<lb/>
Kanals gegeben. Dieser Beschluß wurde gegen den Bundeskanzler <name type="person" ref="#per__114106">Schmidt</name><lb/>
gefaßt. Die Unterlagen stimmen nicht, nicht 2,7 Mio. to würden auf<lb/>
dem Kanal befördert werden, sondern nach <name type="person" ref="#per__108223">Lauseckers</name> Rechnung 5,5 Mio.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meint sogar 7,5. ...... erklärt, er hätte mit dem bayer.<lb/>
Ministerpräs. <name type="person" ref="#per__121042">Strauß</name> jetzt einen Termin. An dieser Besprechung werden<lb/>
der Bundeskanzler, der Verkehrsminister, der Handelsminister und die<lb/>
drei betroffenen Landeshauptleute teilnehmen. Österreich hat aufgrund<lb/>
des Vertrages und Zusagen gewaltige Investitionen an der Donau ge<lb break="no"/>tätigt. Natürlich würde er lieber mit bayer. Sozialisten verhandeln,<lb/>
doch diese bayer. SPD wurde von den Linken unwiederbringlich ruiniert.<lb/>
<name type="person" ref="#per__114106">Schmidt</name> wurde bei dem Kabinettsbeschluß überstimmt, er ist aber davon<lb/>
überzeugt, daß weitergebaut wird. Die Frage <name type="person" ref="#per__108223">Lauseckers</name>, ob jetzt ein<lb/>
Datenaustausch auf Beamtenebene erfolgen kann, verneint <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, da<lb/>
er meint, darüber sollten nur mehr Verhandlungen geführt werden. Das<lb/>
Außenamt ersucht er, eine Stellungnahme zur Einstellung des Kanalbaus<lb/>
auf diplomatischem Wege der deutschen Bundesregierung zu übermitteln.<lb/>
<name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name> berichtet, daß der Innenminister <name type="person" ref="#per__130524">Baum</name> in einer Aussprache mit<lb/>
ihm, der ja auch für den Umweltschutz für den Donau-Rhein-Main-Kanal<lb/>
zuständig ist, zu erkennen gegeben hat, daß man in Deutschland sich<lb/>
jetzt auch der Unterstützung gegen den Kanal mit den Niederländern<lb/>
verbündet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> berichtet, daß jetzt das BÜG 1982, welches er eingebracht<lb/>
hat, noch durch Ergänzung der Nächtigung für Sonderfinanzierung<lb/>
Straßenbau von 1,5 Mrd. auf 2,1 Mrd. vorgenommen wird, dies ist<lb/>
hauptsächlich wegen der Rechnungshofbeanstandung erforderlich und kommt<lb/>
dem Bautenminister <name type="person" ref="#per__111741">Sekanina</name> entgegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</name> berichtet über die 7. Schulorganisations-Novelle. Daran<lb/>
wurde 10 Jahre gearbeitet, 4/5 ist mit der ÖVP alles abgesprochen,<lb/>
<pb n="64-0298" facs="64_1982-03-09_0298.jpg"/>da es ja ein Verfassungsgesetz ist, das nur mit ÖVP-Zustimmung im<lb/>
Parlament verabschiedet werden kann. Die wichtige Erneuerung ist,<lb/>
daß die Hauptschule jetzt, wo ja 80 % der Schüler hingehen, eine<lb/>
wesentliche Änderung vornimmt. Nach Abschluß kann daher jeder in die Ober<lb break="no"/>stufe überwechseln. Das Bundeskanzleramt und das Finanzministerium<lb/>
hat keine Stellungnahme zur Novelle abgegeben, weil sie befürchten,<lb/>
daß daraus höhere Kosten entstehen. Wäre allerdings die von den<lb/>
Sozialisten gewünschte Gesamtschule gekommen, gäbe es tatsächlich<lb/>
wesentlich höhere Kosten. <name type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</name> fürchtet, daß das gar nicht zu<lb/>
finanzieren wäre.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sts. <name type="person" ref="#per__123215">Fast</name> urgiert, daß jetzt der Bund, aber insbesondere auch die<lb/>
Verstaatlichte Industrie viel zu wenig Lehrlinge einstellen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
meint, hier müsse man auf eine besondere Lösung anstreben, die Aus<lb break="no"/>bildungskapazität der Verstaatlichten ist für ihren eigenen Bedarf<lb/>
viel zu groß, es kann keine Anstellungsgarantie daher für ausgelernte<lb/>
Lehrlinge geben. Er überlegt, ob man nicht jetzt bei einsetzender<lb/>
Konjunktur dann eine gewisse Refundierung für die Firmen vorsehen<lb/>
könnte, die sich jetzt die Aufwände einer Lehrlingsausbildung machen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> verweist darauf, daß Lehrwerkstätten auch für die Verstaat<lb break="no"/>lichte beträchtliche Subventionen bekommen. Wenn die Verstaatlichten<lb/>
jetzt restriktiv vorgehen, wird diese negative Haltung Folgen auch für die private<lb/>
Wirtschaft haben. Die Ausrede oder das Argument wird sein, selbst<lb/>
die Verstaatlichte stellt weniger Lehrlinge ein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> verweist darauf, daß er jetzt die sozialistischen Ökonomen,<lb/>
aber auch die Minister gebeten hat, man möge unverzüglich ein Arbeits<lb break="no"/>programm ausarbeiten. Der wichtigste Arbeitskreis wird ja jetzt von<lb/>
<name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> bereits geführt, damit nächstes Jahr nicht zu hohe Arbeitslosen<lb break="no"/>ziffern im Jänner und Februar zu verzeichnen sind. In diesem Fall<lb/>
meinte er, wäre die Wahl 83 schon verloren. Innerhalb der SPÖ gibt es<lb/>
wegen der Gastarbeiter-Neuregelung heftigste Kritik, dies insbesondere<lb/>
in Vorarlberg. Er hat dort mit den Landesarbeitsamt-Leiter Landtags-Abg.<lb/>
<name type="person" ref="#per__115703">Neururer</name> gesprochen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__115703">Neururer</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat selbst ist außer ein paar Auslandsbesuchen von Ministern<lb/>
oder Berichten darüber nur interessant, daß Finanzminister <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> ein<lb/>
Bundesleistungsgesetz an die österr. Nationalbank § 2 mit der Rückwirkung<lb/>
für das Jahr 1981 streichen läßt. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> erwähnt neuerdings, daß das<lb/>
<pb n="64-0299" facs="64_1982-03-09_0299.jpg"/>Kuratorium, welches den Franz-Josefs-Bahnhof überbaut und dieses<lb/>
Großprojekt seiner Meinung nach vom Rechnungshof überprüft werden<lb/>
soll, diese Forderung ablehnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Er fragt den Umweltschutzminister <name type="person" ref="#per__117200">Steyrer</name> wie es jetzt mit einer<lb/>
gesetzlichen Regelung wegen giftiger Abfallstoffe bestellt ist, die<lb/>
Gesundheitssprecher der ÖVP, <name type="person" ref="#per__111723">Wiesinger</name> urgiert. <name type="person" ref="#per__117200">Steyrer</name> erklärt,<lb/>
im Gewerbe-, Wasser- u. Baurecht sei bis jetzt schon alles geregelt,<lb/>
darüber hinaus hat aber lange bevor <name type="person" ref="#per__111723">Wiesinger</name> dies urgiert bereits<lb/>
einen Gesetzesentwurf in Arbeit, der im Mai auch in den Ministerrat<lb/>
kommen soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Bundeskonferenz der Molkereiarbeiter Österreichs der Lebens<lb break="no"/>mittelarbeitergewerkschaft berichte ich über die Preisverhandlungen.<lb/>
Die Freiheitlichen Bauern, der allgemeine Bauernverband verlangen<lb/>
1,30 S auf den derzeitigen Erzeugermilchpreis von 4,20 S, die Vereini<lb break="no"/>gung der Bergbauern 1,05. Die Präsidentenkonferenz die ja wesentlich<lb/>
seriöser kalkuliert, begnügt sich theoretisch mit 55 Groschen. Die<lb/>
Frage ist immer die Laufzeit dieser Preisregelungen. Da Lohnbewegungen<lb/>
in der Milch nur untergebracht werden können, wenn gleichzeitig der<lb/>
Verbraucherpreis erhöht wird, ergibt sich daher auch eine verschiedene<lb/>
Laufzeit bei den Molkereiarbeitern. Die längste war einmal 18 1/2<lb/>
Monate. Im Vorjahr waren es 15 Monate, der Preis wurde mit 1. März 1981<lb/>
festgestellt und die Löhne damals durchschnittlich 8,3 % erhöht. In der<lb/>
Diskussion gab es den Wunsch, man möge doch die 5.000 Molkereiarbeiter<lb/>
nicht vergessen, die Lebensmittelarbeitergewerkschaft wurde kritisiert,<lb/>
ist auch nicht mehr das, was sie einmal war. Richtig ist, daß andererseits<lb/>
die Bauern wieder darauf verweisen, daß für die 5.000 Molkereiarbeiter<lb/>
bei der letzten Regelung 150 Mio. S aufgewendet werden mußten, während<lb/>
die 130.000 Milchbauern nur 550 Mio. S bekommen haben. Diesmal hat die<lb/>
Konferenz ein richtig gehendes großes Forderungspaket beschlossen, von<lb/>
dem jedermann weiß, daß man nur einen Bruchteil dessen wird bei dieser<lb/>
Lohnbewegung unterbringen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Möbelausstellung am Messegelände, als Messe sozusagen für die<lb/>
allgemeine Frühjahrsmesse gibt immer Gelegenheit, die besten Produkte<lb/>
zu prämieren. Im Vorjahr wurde die Verleihung des Staatspreises ausge<lb break="no"/>setzt, weil reformiert wurde. Jetzt ist eine neue Jury, Techniker- und<lb/>
Marketing-Manager, die Preise je 20.000 S werden gleichmäßig auf drei<lb/>
verteilt. KR <name type="person" ref="#per__113630">Effenberg</name> meinte, endlich sei ich wieder dort, nachdem<lb/>
ich drei Jahre nicht die Preisverleihung durchgeführt habe.<lb/>
</p>
            <pb n="64-0300" facs="64_1982-03-09_0300.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ich verwies sofort darauf, daß ich diesmal auch nur in Vertretung der<lb/>
Frau Sts. <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> bin, da sie diese Branche und diese Frage jetzt<lb/>
im Handelsministerium besonders liebevoll behandelt und bearbeitet.<lb/>
In meiner Ansprache konnte ich darauf verweisen, daß die österr.<lb/>
Exporte um 15,7 % gestiegen sind und im Vorjahr 1,8 Mrd. S ausmachten,<lb/>
die österr. Importe aber, die allerdings noch 3,2 Mrd. betragen um<lb/>
3,2 % zurückgegangen sind. Blamabel war, daß mir der zuständige<lb/>
Referent MR <name type="person" ref="#per__127126">Hönel</name> aufgeschrieben hat, die Produktion der österr.<lb/>
Möbel hat um 1 % auf 6,5 Mrd. S im vergangenen Jahr zugenommen, die<lb/>
Zunahme stimmt, nur ist die Produktion nicht 6,5 Mrd., sondern 10,3 Mrd.,<lb/>
wie mich <name type="person" ref="#per__113630">Effenberg</name> dann korrigiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Wieso kriege ich so falsche Ziffern?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Frau Minister <name type="person" ref="#per__145677">Lanc</name> als Public-Relations-Vertreterin der Zweirad-<lb/>
Industrie organisierte die Eröffnungseier d. Honda Motor Ges.m.b.H.<lb/>
Honda hat mit der Fa. Faber eine gemeinsame Tochtergesellschaft ge<lb break="no"/>gründet. Die mit 30 Mio. S von <name type="person" ref="#per__113614">Faber</name> gebaute Halle wird jetzt an<lb/>
die neue Gesellschaft vermietet. Da dies eine wenigstens teilweise ge<lb break="no"/>meinsame Kooperation oder wenn man so will ein Joint venture zwischen<lb/>
einer japanischen und österr. Firma ist, war ich besonders interessiert,<lb/>
mit den japanischen Herren von Honda ins Gespräch zu kommen. Der<lb/>
Generalmanager Verkaufsdirektor <name type="person" ref="#per__1137660">Sakama</name> erörterte mir, daß er bereit<lb/>
wäre, mehr <choice><choice><sic>autotive</sic><corr>automotive</corr></choice></choice> Teile aus Österreich zu beziehen, wenn er die<lb/>
notwendigen Anbote bekommt. Es wäre für sie unzweckmäßig, die Teile<lb/>
nach Japan zu exportieren. Er stellt sich vor, man könnte diese dann<lb/>
zu ihren Assembling-Werk nach Belgien liefern. Auf diesen Vorschlag<lb/>
bin ich sofort eingegangen und wir werden ihm die österr. Liefer<lb break="no"/>möglichkeiten unsere autotive Lieferliste sofort übermitteln. Die<lb/>
Eröffnungsfeier war eigentlich sehr aufwendig und vielleicht auf<lb/>
japanische Wünsche abgestellt. Ein kleines Symphonieorchester, über<lb/>
ein Dutzend Musiker, eine Sängerin gaben bekannte österr. Lieder zum<lb/>
besten. Ein riesiger Schlüssel wurde den Japanern übergeben, die<lb/>
Halle im vollen Ornat von einem Abt gesegnet, mit einem Wort ein<lb/>
richtiggehendes großes Spektakel. Bösartige Zungen würden behaupten,<lb/>
Frau <name type="person" ref="#per__145677">Lanc</name> versucht ihren 13.000 S Gehalt <choice><choice><sic>aus</sic><corr>als</corr></choice></choice> Public-Relations-Managerin<lb/>
für die Zweirad-Industrie auch optisch zu begründen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Unsere Industriesektion soll viel mehr mit<lb/>
den einzelnen Geschäftsleuten der Japaner Kontakt halten.<lb/>
</p>
            <pb n="64-0301" facs="64_1982-03-09_0301.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">In der Gewerkschaftsfraktion berichtete <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> über die Arbeits<lb break="no"/>losensituation, Sekr. <name type="person" ref="#per__114075">Schmidt</name> über die vom Bundeskanzler angeregte<lb/>
mittelfristige Arbeitsbeschaffungsprogrammarbeiten. In der Diskussion<lb/>
kritisierte der Bauarbeiter-Zentralsekr. <name type="person" ref="#per__97741">Millendorfer</name> die Schwierig<lb break="no"/>keiten bei den Bauarbeitern in Verbindung mit den Kompetenzstreitig<lb break="no"/>keiten innerhalb der Regierung. <name type="person" ref="#per__111741">Sekanina</name> verwies dann darauf, welche<lb/>
Schwierigkeiten er bei den Wohnbau- u. Straßenbau hat. Alle Abteilungen,<lb/>
Gruppen und Sektionen sind von ÖVP-lern besetzt, die, wie er glaubt,<lb/>
auch mit den Ländern mehr kooperieren, als den wirtschaftlichen Not<lb break="no"/>wendigkeiten der Regierungsbeschlüssen nachzukommen. Ich selbst ver<lb break="no"/>wies darauf, daß ich mit dem Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> und<lb/>
<name type="person" ref="#per__117200">Steyrer</name>, die von <name type="person" ref="#per__97741">Millendorfer</name> besonders wegen ihrer Umweltfreundlich<lb break="no"/>keit angesprochen wurden, keinerlei Schwierigkeiten habe. Die müssen<lb/>
ihren Standpunkt vertreten, meine Idee ist es, still und leise ein<lb/>
Projekt nach dem anderen doch über die Runden zu bringen. Greifenstein<lb/>
wird gebaut und über Hainburg werden wir uns auch einigen. Personelle<lb/>
Schwierigkeiten habe ich in meinem Ministerium nicht, mein Prinzip<lb/>
ist, in jeder Frage und bei jedem Problem pragmatisch vorzugehen und<lb/>
nicht große prinzipielle Auseinandersetzungen zu suchen. Dies kriti<lb break="no"/>sierte dann der geschäftsführende Obmann der Metallarbeiter-Gewerk<lb break="no"/>schaft NR <name type="person" ref="#per__112988">Wille</name>. Er meinte, man müsse ehrlich den Leuten die Gegen<lb break="no"/>sätze zwischen der Ökologie und Ökonomie vortragen und versuchen,<lb/>
zu einer gemeinsamen erträglichen Lösung auch innerhalb der Regierung<lb/>
zu kommen. Präs. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> war dagegen mehr auf meiner Seite. Chemiearbeiter-<lb/>
Obmann NR <name type="person" ref="#per__98010">Teschl</name> machte zur Arbeitssituation den Vorschlag, man sollte<lb/>
doch überlegen, ob man nicht die kontinuierlichen Betriebe von 40<lb/>
Stunden auf 36 Stunden die Arbeitszeit senken sollte, dadurch würde<lb/>
eine fünfte Schicht notwendig werden und auf alle Fälle mehr Arbeiter<lb/>
unterkommen. Bei der jetzt vorgesehenen Urlaubsregelung, die im<lb/>
Präsidium jetzt endgültig besprochen und auch beschlossen wurde, näm<lb break="no"/>lich Erhöhung um eine Woche, könnten dagegen nur geringfügige zu<lb break="no"/>sätzliche Arbeitskräfte untergebracht werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Kritik gab es auch, daß bei dem letzten Club 2 die beiden Gewerk<lb break="no"/>schaftsvertreter NR <name type="person" ref="#per__112988">Wille</name> und GD <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> bezüglich Arbeitszeitver<lb break="no"/>kürzung und wirtschaftliche Folgen so verschiedene Standpunkte ver<lb break="no"/>treten haben. Für mich ganz klar, weil es sich hier, eben wie ich<lb/>
immer sage und vermeiden möchte, um theoretische Auseinandersetzungen<lb/>
gehandelt hat. Wenn <name type="person" ref="#per__112988">Wille</name> glaubt, daß dadurch die Bevölkerung und<lb/>
insbesondere unsere Mitglieder begeistert feststellen, aha hier gibt<lb/>
<pb n="64-0302" facs="64_1982-03-09_0302.jpg"/>es zwei verschiedene Meinungen und die werden fair diskutiert, so<lb/>
irrt er. Was unsere Leute wollen ist, diskutiert's das in kleineren<lb/>
Kreisen und tretet's dann mit einer einheitlichen Meinung in die<lb/>
Öffentlichkeit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Klubobmann <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> berichtet über die nächsten Arbeiten des<lb/>
Parlaments, Rechnungsabschluß für 1980, AK-Gesetz-Novelle, die mit<lb/>
der ÖVP ja weitestgehend abgestimmt ist, Sicherheitsbericht,<lb/>
7. Schulorganisationsgesetz-Novelle, Länderbank-Sanierung, Budget<lb break="no"/>überschreitungsgesetz, Polenhilfe, Enquete für den Biosprit, die<lb/>
Volksbefragung der ÖVP zum Konferenzzentrum, trotzdem aber die März-<lb/>
und Aprilsitzungen nicht so belastet, dagegen wie alle Jahre sicher<lb break="no"/>lich wieder vor der Sommerpause.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</name> berichtet dann über die Verhandlungen über den am 15. Mai<lb/>
vorgesehenen Friedensmarsch. Die Gewerkschaftsjugend-Vertreter er<lb break="no"/>gänzten, daß jetzt 18 Organisationen daran teilnehmen werden, die<lb/>
Gewerkschaftsjugend war nicht Spiritus rector dieser Idee, diese stammt<lb/>
von wahrscheinlich der Soz. Jugend oder der Jungen Generation. Dies<lb/>
gilt insbesondere auch über die Frage, wer aller eingeladen wird, wer<lb/>
aller mitzuwirken hat u. wie kann man verhindern, daß nicht die KP<lb/>
an diesem Friedensmarsch rein optisch dominiert. Der letzte Stand ist,<lb/>
daß jetzt der Bundesjugendring die ganze Organisation und Veranstaltung<lb/>
übernehmen soll. Zentralsekr. <name type="person" ref="#per__97727">Marsch</name> bemerkte nur, daß man seinerzeit<lb/>
beschlossen hat, daß der heurige 1. Mai im Zeichen des Friedens und<lb/>
der Freiheit stehen soll. Jetzt sieht er durch diese am 15. Mai<lb/>
durchgeführte Friedensmarschbewegung die dominierende Stellung der<lb/>
Soz. Partei gefährdet. Mit Recht hat Präs. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> darauf verwiesen, daß<lb/>
müsse er sich in der Löwelstraße, also dem Sitz der Soz. Partei mit<lb/>
der SJ und der JG ausmachen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bundespräs. <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> hat sich über meinen Besuch im Allgemeinen<lb/>
Krankenhaus sehr gefreut. Er befindet sich auf dem Weg zur Besserung,<lb/>
empfängt schon alle Besucher, die Lungenentzündung klingt ab, er<lb/>
bleibt aber, wie die Ärzte wünschen, 10 Tage im Spital und wird<lb/>
anschließend daran 8 Tage noch zu Hause bleiben. Die Amtsgeschäfte<lb/>
kann er auch von dort führen, obwohl es ihm, so ist zumindest mein<lb/>
Eindruck, wesentlich besser geht, als <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, hält er sich doch wesent<lb break="no"/>lich mehr an die Anordnungen der Ärzte, so habe ich zumindestens den<lb/>
Eindruck. Natürlich interessierte er sich besonders auch über den<lb/>
<name type="person" ref="#per__123182">Gaddafi</name>-Besuch. Für mich ist dieser Besuch deshalb auch noch so<lb/>
<pb n="64-0303" facs="64_1982-03-09_0303.jpg"/>problematisch, weil ich den ganzen Tag mit dem Problem konfrontiert<lb/>
wurde, wie ich gleichzeitig auch den britischen Handelsminister<lb/>
und sein Programm unterbringen kann. Der britische Handelsminister<lb/>
ist ausschließlich nach Österreich gekommen, so wurde zumindestens<lb/>
vom britischen Botschafter mitgeteilt, damit er mit GD <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name><lb/>
Kohlebezüge besprechen kann. Jetzt müssen alle Programme umgestellt<lb/>
werden, da zu diesem Zeitpunkt <name type="person" ref="#per__123182">Gaddafi</name> auch in Linz ist. Ich habe<lb/>
natürlich gar kein Interesse, den britischen Gast zu verärgern oder<lb/>
auch nur optisch den Eindruck entstehen zu lassen, daß man <name type="person" ref="#per__123182">Gaddafi</name><lb/>
bevorzugt. <name type="person" ref="#per__123182">Gaddafi</name> wird allerdings wesentlich größere Aufträge zur<lb/>
VÖEST bringen, der britische Handelsminister dagegen will unbedingt<lb/>
Kohle der VÖEST verkaufen. Zuletzt ist es aber dann doch geglückt,<lb/>
ein optisch erträgliches Programm auch für den Handelsminister zu<lb/>
erstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="64_0291_01" facs="64_1982-03-09_0291-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 9.3.1982</head>
         </div>
         <pb n="64_0291_02" facs="64_1982-03-09_0291-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="64_0303_01" facs="64_1982-03-09_0303-01.jpg"/>
         <pb n="64_0303_02" facs="64_1982-03-09_0303-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 124. Ministerratssitzung, 9.3.1982</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="64_0303_03" facs="64_1982-03-09_0303-03.jpg"/>
         </div>
         <pb n="64_0303_04" facs="64_1982-03-09_0303-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="64_0303_05" facs="64_1982-03-09_0303-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Nachtrag TO 124. Ministerratssitzung, 9.3.1982</head>
         </div>
         <pb n="64_0303_06" facs="64_1982-03-09_0303-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (Nachtrag TO MR-Sitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>