<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 19. Dezember 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band28_1975-12-19</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-12-19">Freitag, 19. Dezember 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-12-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="28-1510" facs="28_1975-12-19_1510.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 19. Dezember 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97581">Igler</name> verständigt mich, dass der E+E-Fonds in seiner nächsten Sitzung<lb/>
den jüngsten Bankenkontrollbericht vorgelegt bekommt, der grund<lb break="no"/>sätzlich positiv ist und nur verlangt, dass Management bei der<lb/>
Vöslauer geändert wird. Er selbst wird sich dafür einsetzen und<lb/>
sucht jetzt neue Leute. Im neuen Aufsichtsrat wird er Vorsitzender,<lb/>
weil man von Bankenseiten erklärt, er hätte durch Sanierung<lb/>
von Elin und anderen Betrieben die beste Erfahrungen. Die geforderte<lb/>
Aufstockung der Aktien, d.h. Eigenmittelerhöhung um 20 Millionen<lb/>
hätten sie bereits beschlossen. Wie <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> mir dann beim Jour-fixe<lb/>
mitteilt, sei er und alle Mitglieder des E+E-Fonds als auch des<lb/>
ERP-Fonds in einer nicht sehr glücklichen Situation. Der Bericht<lb/>
spricht eindeutig, dass das Management schuld ist zu erneuern,<lb/>
dann aber auch wieder es zu belassen. Wenn der E+E-Fonds jetzt doch<lb/>
die Haftung übernimmt, meint er würde die öffentliche Hand alles<lb/>
Risiko tragen, denn die Aktiva seien an die Banken verpfändet. Die<lb/>
ERP-Richtlinien müssten geändert werden um nicht 30 %, sondern 100 %<lb/>
der Investitionen finanzieren zu können. Die Laufzeit müsste eben<lb break="no"/>falls auf 15 Jahre erhöht werden. <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> ist sich nur vollkommen<lb/>
klar, dass von allen Stellen die unbedingte Notwendigkeit anerkannt<lb/>
wird, die Osttextilien auf dem Kammgarnsektor zu sanieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Lass Dir bitte das Projekt von <name type="person" ref="per:97493">Gröger</name>, <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name>,<lb/>
aber auch <name type="person" ref="per:141610">Schramm</name>, E+E-Fonds, genau erklären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Für das Gewerbeforschungsinstitut auf der Wirtschaftsuniversität<lb/>
bekomme ich einen Akt vorgelegt, wo wir 1 Million Schilling für<lb/>
die Datenverarbeitung bezahlen. Seinerzeit wurde vereinbart, dass<lb/>
diese Kennziffern vom Gewerbeforschungsinstitut allen zur Ver<lb break="no"/>fügung gestellt werden. Ich weiss nicht was mit diesen Ziffern<lb/>
bei uns im Haus im einzelnen geschieht. Ich werde deshalb eine<lb/>
genauere Prüfung aller Zuwendungen für das Gewerbeforschungsinstitut<lb/>
durchführen. Zu dieser Haltung kam ich, weil die Aufträge die wir<lb/>
dem Gewerbeforschungsinstitut gaben, niemals zu unserer Zufrieden<lb break="no"/>heit erfüllt wurden. Andererseits aber beklagt sich das Gewerbefor<lb break="no"/>schungsinstitut dass wir auch unseren Zahlungsverpflichtungen nicht<lb/>
nachgekommen sind. Die Einschaltung von <name type="person" ref="per:113038">Reim</name> hat aber im Gewerbe<lb break="no"/>forschungsinstitut den Eindruck erweckt, dass er nicht eine optimale<lb/>
Lösung angestrebt hat. Nicht zuletzt um den Prof. <name type="person" ref="per:141021">Pichler</name> zu beweisen<lb/>
<pb n="28-1511" facs="28_1975-12-19_1511.jpg"/>dass er hier vollkommen falsch liegt, schrieb ich auf den Akt<lb/>
letztmalig dazu. Ich bin mir allerdings vollkommen klar, dass ich<lb/>
in diesem Punkt nachgehen werde müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name> und <name type="person" ref="per:113038">REIM</name>: Bitte unsere finanzielle Verpflichtung<lb/>
genau festlegen und die Leistungen seit 1966 zusammenstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Gespräch mit der maltesischen Delegation Min. <name type="person" ref="per:141650">Abela</name> zeigt mir<lb/>
wie eine Koordination auch bei uns im Haus fehlt. <name type="person" ref="per:141650">Abela</name> hat auf<lb/>
der einen Seite mit den privaten Firmen, aber auch verstaatlichten<lb/>
Firmen Expertengespräche geführt, wo die Wünsche Österreichs depo<lb break="no"/>niert wurden. Gleichzeitig aber hat Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97518">Haschek</name> und ÖIAG-Gen.-<lb/>
Dir. Geist auf Anregung von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> dahingehend verhandelt, dass<lb/>
eine Finanzholding maltesisch-österr. Beteiligung gegründet wird.<lb/>
Diese Holding hätte die Aufgabe grössere gemeinsame Projekte<lb/>
in Malta zu finanzieren und durchzuführen. Bei allen ist hier an<lb/>
Schiffsbauten und andere Produktionen gedacht. Malta hat nämlich<lb/>
mit Libyen eine solche Holding gegründet und Libyen <name type="person" ref="per:123182">Gaddafi</name> hat<lb/>
sich angeblich verpflichtet alle Waren, die in Malta produziert<lb/>
werden und von denen er nur einigermassen sie brauchen kann, abzu<lb break="no"/>nehmen. Die Simmering-Graz-Pauker hat derzeit ein einziges Ziel,<lb/>
gemeinsam mit deutschen Firmen ein 750 Millionen Schilling Trocken<lb break="no"/>dockschiffbauprojekt zugeschlagen zu bekommen. Die Malteser wieder<lb/>
erwarten von uns dass wir das know-how, aber vor allem mal auch<lb/>
die Ausbildung und Fachleute für ihre alten Docks jetzt übernehmen.<lb/>
Der Staatssekretär <name type="person" ref="per:141651">Abela</name>, namensgleich mit dem Minister, aber nicht<lb/>
verwandt, hat mich beim Essen besonders ersucht, ich möchte mich<lb/>
einsetzen, dass der Direktor <name type="person" ref="per:141652">Krebs</name> von der Schiffwerft Korneuburg<lb/>
nach Malta fährt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:141652">Krebs</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Essen hatte <name type="person" ref="per:97925">Schoeller</name> dann noch eine besondere Idee, nämlich<lb/>
mit Malta gemeinsam für Österreich eine Hochseeflotte aufzubauen.<lb/>
Die sollte für Krisenzeiten im Einsatz kommen. Malta managt jetzt<lb/>
eine diesbezüglich Flotte, d.h. einige Schiffe unter ihrer Fahne<lb/>
für andere Staaten. Ich erklärte nur, wir würden ein solches Projekt<lb/>
prüfen. <name type="person" ref="per:97925">Schoeller</name> will mit den schon jetzt unter österreichischer<lb/>
Fahne fahrenden Reeder nichts zu tun haben. Diese haben nämlich aus<lb break="no"/>schliesslich aus Gründen, die Besatzungsbestimmungen zu unterfahren,<lb/>
in Deutschland z.B. sind sie wesentlich strenger, sich der österr.<lb/>
</p>
            <pb n="28-1512" facs="28_1975-12-19_1512.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Flagge bedient. Die Idee sollte man daher, so habe ich es <name type="person" ref="per:97925">Schoeller</name><lb/>
zugesagt, prüfen. Die Einladung von Minister <name type="person" ref="per:141650">Abela</name> erfolgte durch<lb/>
die Bundeskammer und, wie mir <name type="person" ref="per:125298">Kopetzky</name> nachher mitteilte, wurde<lb/>
selbst der Flug von ihr bezahlt. <name type="person" ref="per:97474">Gleissner</name> meinte, es hätte sich<lb/>
ausgezahlt, ich habe das Gefühl dass hier insbesondere <name type="person" ref="per:97925">Schoeller</name>,<lb/>
der fast jährlich nach Malta zum Segeln und Fischen fährt, die<lb/>
Malteser stärker unterstützen will, und deshalb veranlasst, dass<lb/>
die Handelskammer sie einlädt. Gleichzeitig hat auch <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> mit<lb/>
<name type="person" ref="per:97746">Dom Mintoff</name> Gespräche geführt, er fährt ja nächstes Jahr wie mir<lb/>
<name type="person" ref="per:141650">Abela</name> sagte nach Malta, sodass hier zwei ganz getrennt arbeitende<lb/>
Gruppen zu denselben Erfolg kommen, wenn es ein Erfolg wird. Koor<lb break="no"/>diniert wurde es glaube ich von niemanden, auch nicht vom Handels<lb break="no"/>ministerium und das ist das Betrübliche.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Überreichung der Staatspreise für Werbung durch mich stand<lb/>
unter einem furchtbaren Zeitdruck. Wir mussten die Veranstaltung<lb/>
eine Stunde vorverlegen, weshalb auch viele erst später kamen.<lb/>
Die nächsten Unterlagen für den Staatspreis werde ich mir nicht,<lb/>
wie dies <name type="person" ref="per:98040">Wais</name> diesmal tat in die Diplome reinlegen, sondern stich<lb break="no"/>wortartig auf die gedruckte Broschüre raufschreiben. Die ich ein<lb/>
optischer Typ bin, wird es mir eher möglich sein, notwendige<lb/>
Einzelheiten dann in Erinnerung zu rufen. Am meisten gestört hat<lb/>
mich, dass die Unterlagen wieder so spät gekommen sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG AN das BÜRO: Die Unterlagen, haben wir schon einigemale<lb/>
festgestellt, müssen 3 Tage vorher vorliegen und mit mir durchge<lb break="no"/>sprochen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im ÖGB-AK-Jour-fixe berichtet wir über die Vorgangsweise zum Benzin<lb break="no"/>preis, Energiesicherung und Margarinepreissenkung. Es ergaben sich<lb/>
keine neuen Gesichtspunkte. Für die KFZ-Mechanikerregelung wird<lb/>
<name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name>, ÖGB, und <name type="person" ref="per:112563">Farnleitner</name>, Handelskammer, zum Pressegespräch ein<lb break="no"/>geladen. Eine endgültige Ziffer steht ja noch nicht fest, weil<lb/>
die Metallarbeiter mit ihrer Lohnforderung nicht zu Rande kommen.<lb/>
Die Metallarbeiter haben jetzt schon 7.5 % Istlohnsteigerung ange<lb break="no"/>boten und die Unternehmer akzeptieren noch immer nicht. Jetzt be<lb break="no"/>währt sich unser System bei den Lebensmittelarbeitern. eben nicht<lb/>
für grosse Gruppen abzuschliessen, sondern soweit als möglich für<lb/>
jede Einzelgruppe, Dort kann man doch dann den wirtschaftlichen<lb/>
Gegebenheiten besser Rechnung tragen. In der Metallbranche gibt<lb/>
es derzeit eine richtige Krisenstimmung, sodass diese mächtige<lb/>
Organisation, weil sie für alle Gruppen gleichzeitig verhandelt,<lb/>
<pb n="28-1513" facs="28_1975-12-19_1513.jpg"/>dem Rechnung tragen muss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zum Preisantrag zum Durumweizen um 53.4 Groschen pro Kilogramm<lb/>
meint die Arbeiterkammer und der Gewerkschaftsbund, man soll die<lb/>
Preisregelung aufheben. Im Gespräch wird festgehalten, dass<lb/>
wir seit 1972 den Erzeugerpreis um 1.07 Schilling erhöht haben<lb/>
und er derzeit 4.23 Schilling beträgt. In Österreich gibt es<lb/>
6 Nudelerzeuger und die sollten sich mit den Produzenten über die<lb/>
Mühlen und Spezialkontrakte ihre Mengen sichern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name> und <del>WAIS</del>: Bitte die Idee Preisaufhebung vorbe<lb break="no"/>reiten lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auf der einen Seite wünscht die Arbeiterkammer dass die Nudelerzeuger<lb/>
und die Mühlen mit den Durumweizenerzeugern Spezialkontrakte ab<lb break="no"/>schliessen, wie dies die Zuckerindustrie mit den Rübenbauern macht.<lb/>
Auf der anderen Seite hat sie gegen das Zuckerkartell heftigste<lb/>
Bedenken und es ist nach langwierigen Verhandlungen geglückt jetzt<lb/>
endlich den Kartellvertrag jetzt wieder unter Dach und Fach zu<lb/>
bringen. Die einzige Änderung besteht darin, dass jetzt die Zucker<lb break="no"/>fabriken nicht mehr ganz stur an ihre Anbaugebiete und Mengen ge<lb break="no"/>bunden sind und untereinander Rüben abgeben und 5 % der kontrahierten<lb/>
Mengen frei verfügbar und überzogen werden können. Damit hofft die<lb/>
Arbeiterkammer, <name type="person" ref="per:114467">Wehsely</name>, eine entsprechende Beweglichkeit in das<lb/>
starre Kartell zu bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zur Nahversorgungsfrage kann <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> nur mitteilen, dass im Konsumver<lb break="no"/>band, <name type="person" ref="per:97505">Haberl</name>, mit seiner sturen Haltung übrig geblieben ist. Alle<lb/>
haben ihn bestürmt, es muss eine Regelung gefunden wurden. Jetzt<lb/>
wird <name type="person" ref="per:97505">Haberl</name> wahrscheinlich im Parlament erklären, der Initiativ<lb break="no"/>antrag der ÖVP könnte sofort in Verhandlung genommen werden und<lb/>
<choice><choice><sic>weitesgehendst</sic><corr>weitestgehend; weitgehendst</corr></choice></choice> akzeptiert werden. Dies ist <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> natürlich wieder<lb/>
überhaupt nicht recht, weil er bei seinen Verhandlungen in der vori<lb break="no"/>gen Saison doch immerhin imstande war den Kontrahierungszwang, wo<lb break="no"/>nach jeder Händler beliefert werden muss, in den Gesetzentwurf<lb/>
hineinzubringen. Ich selbst stehe auf dem Standpunkt, wir müssen<lb/>
jetzt eine Zeit vergehen lassen und den ÖVP-Antrag, wenn er über<lb break="no"/>haupt beschlossen werden sollte, als entsprechenden Initiativ<lb break="no"/>antrag der SPÖ ergänzen. Ich selbst möchte mit einer Regierungs<lb break="no"/>vorlage derzeit nicht ins Parlament gehen. Dazu ist die Materie<lb/>
<pb n="28-1514" facs="28_1975-12-19_1514.jpg"/>viel zu wenig abgeklärt und vor allem nach der jetzigen Sachlage<lb/>
und Gesetzeslage wird es keine wirksame Nahversorgungslösung werden.<lb/>
<name type="person" ref="per:114508">Tieber</name> hat mit <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> vereinbart, dass wir jetzt die Studie der<lb/>
Wiener Standortberatung, die Raumordnungskonferenzergebnisse und<lb/>
insbesondere das Gewerbestrukturverbesserungsgesetz durch Richt<lb break="no"/>linienänderung zu einer Unterstützung des Nahversorgungsproblemes<lb/>
heranziehen. Ich bin fest entschlossen so lange mich nicht als<lb/>
Regierung einzuschalten. als im Parlament die ungeklärten Ver<lb break="no"/>hältnisse bestehen. Wenn der Gewerkschaftsbund jetzt grosse Sorgen<lb/>
wegen der Gesetzesinitiative der ÖVP hat, dann muss der Gewerk<lb break="no"/>schaftsbund die Fraktion im Parlament dazu bringen, entsprechende<lb/>
Ergänzungen und Gegenvorschläge als Initiativantrag einzubringen<lb/>
oder bei den Verhandlungen über den ÖVP-Initiativantrag dort an<lb break="no"/>zuhängen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:114508">TIEBER</name>: Wir sollen eine seriösere Lösung auf lange<lb/>
Sicht anstreben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine längere Debatte ergab sich als MR <name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name> mit <name type="person" ref="per:112977">Neuhold</name> erschien<lb/>
um eine Weisung wegen des Gaspreises zu erhalten. Natürlich lehnte<lb/>
ich sofort ab eine Weisung zu geben, weil dies meinem Prinzip<lb/>
widerspricht und weil ich dadurch die Beamten aus ihrer Verant<lb break="no"/>wortung herauslasse und sie dann das nächste Mal garantiert sich<lb/>
auf die Weisung berufen und dann immer wieder um neue Weisungen<lb/>
kommen. Bei den Gasverhandlungen stellte sich heraus, dass die<lb/>
zwischen Arbeiterkammerpräsident <name type="person" ref="per:97386">Czettel</name> und Bürgermeister <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name><lb/>
resp. Stadtrat <name type="person" ref="per:97772">Nekula</name> vereinbarten 8 % von niemand vorgeschlagen werden<lb/>
Ich selbst denke nicht daran eine solche Weisung zu geben, da<lb/>
<name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name>, aber auch <name type="person" ref="per:112977">Neuhold</name> erklärten, nicht einmal die Arbeiterkammer<lb/>
hätte sich bereit erklärt dort positiv zu einem solchen Vorschlag<lb/>
Stellung zu nehmen. Die Vertreter der Präsidentenkonferenz hätten<lb/>
bereits angekündigt, eine nicht nachgewiesene Kostenerhöhung die<lb/>
im Preis eingebaut wird sofort dazu zu benützen ebenfalls für<lb/>
ihre Anträge in Hinkunft dasselbe Prinzip zu verlangen. <name type="person" ref="per:112965">Maurer</name><lb/>
von der Arbeiterkammer wieder erklärte, dass man von den Preis<lb break="no"/>prinzipien, die die Kommission bis jetzt immer berücksichtigt hatte,<lb/>
abgeht. Unter diesen Umständen erklärte ich <name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name>, er möge die<lb/>
ausser Streit stehenden Ansätze dem Gaswerk, <name type="person" ref="per:97865">Reisinger</name>, mitteilen.<lb/>
Vom Finanzministerium, der eine harte Stellung eingenommen hat, hat<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:134162">Ferchenbauer</name> vorgeschlagen – 8.5 Millionen Schilling Verlust,<lb/>
77 Millionen Schilling Erdgaserhöhung gegenüber 86 Millionen<lb/>
<pb n="28-1515" facs="28_1975-12-19_1515.jpg"/>Schilling-Antrag und 23 Millionen Schilling Rohrnetzverbesserung<lb/>
anzuerkennen. Das sind 6.1 %. Mit diesem Prozentsatz wären auch die<lb/>
anderen, sagte mir <name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name>, einverstanden. Nach meinen Überprüfungen<lb/>
aber hat noch das Gaswerk 35 Millionen Schilling Personalkosten<lb/>
im Jahre 1976 zu tragen. Dies sind nicht neue zukünftige Lohn-<lb/>
und Gehaltserhöhungen, sondern schon bereits vereinbarte aus 1975<lb/>
die jetzt im Jahre l976 nur das ganze Jahr wirken. Trotzdem wollte<lb/>
niemand diese Post anerkennen. Zumindestens wurde sie nicht zur<lb/>
Debatte gestellt. Ich verlangte deshalb von <name type="person" ref="per:112010">Blaha</name> und <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name>, dass<lb/>
zumindestens wenn schon die Arbeiterkammer und der Gewerkschafts<lb break="no"/>bund mit der Gemeinde diese 8 % vereinbart haben, sie eine einzige<lb/>
Post, wenn nicht die Anerkennung der Personalkosten, sich einsetzen<lb/>
könnten. Solange ich in der Arbeiterkammer verantwortlich war<lb/>
habe ich bei jeder noch so harten Auseinandersetzung mit den Unter<lb break="no"/>nehmern über Kalkulationsposten den Posten Löhne und Gehälter<lb/>
stets in voller Höhe anerkannt. Normalerweise gibt es bei anderen<lb/>
Kalkulationsposten eine wesentlich leichtere Stellungnahme für<lb/>
mich den<add>[Fehlstelle, Anm.]</add> anzuerkennen, als beim Personal. Wenn man<lb/>
nämlich eine solche Politik als Arbeiterkammer und Gewerkschafts<lb break="no"/>bund macht, besteht die Gefahr, dass der Unternehmer das nächste<lb/>
Mal sagt, ich denke nicht daran eine Lohnerhöhung zu gewähren,<lb/>
wenn nicht einmal diese von der Paritätischen Kommission oder von<lb/>
der Preiskommission anerkannt wird. Als einzig mögliche Einschrän<lb break="no"/>kung kann man eventuell zu erwartende Rationalisierungen berück<lb break="no"/>sichtigen. Das dies beim Gaswerk aber kaum der Fall sein wird,<lb/>
dürfte hier ausser jeder Diskussion stehen. Für mich war die ganze<lb/>
Diskussion und die Verhandlung sehr lehrreich. <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> meinte zu<lb/>
<name type="person" ref="per:112965">Maurer</name>, er dürfe seinen neuen Präsidenten nicht im Stich lassen.<lb/>
<name type="person" ref="per:112965">Maurer</name> wieder meint, die Arbeiterkammer verliert das Gesicht, wenn<lb/>
sie 8 % akzeptiert. <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> verwies darauf, dass er auch oft Zusagen<lb/>
von <name type="person" ref="per:97346">Benya</name>, die sie nicht seiner Meinung entsprachen, vertreten<lb/>
musste. Mir erscheint die ganze Diskussion einfach lächerlich.<lb/>
Wird jetzt die Wirtschaftspolitik auf Konsumentenseite bereits<lb/>
von den einzelnen Referenten gemacht? Zu meiner Zeit war es üblich,<lb/>
dass wenn jemand Bedenken hatte, er diese in der Diskussion intern<lb/>
jederzeit verbringen konnte und man sich ernstlich damit auseinander<lb break="no"/>setzt. Wenn aber ein Beschluss gefallen ist, dann war es selbstver<lb break="no"/>ständlich, dass dieser durchgeführt zu werden hat. Jetzt macht schein<lb break="no"/>bar ein jeder die Politik, die er glaubt dass für sein Image die<lb/>
richtige ist. Unter diesen Umständen wird die Institution sehr<lb/>
bald in einen furchtbaren Zustand sich befinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="28_1509_01" facs="28_1975-12-19_1509-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 19.12.1975</head>
         </div>
         <pb n="28_1509_02" facs="28_1975-12-19_1509-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>