<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19760128">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 28. J&#228;nner 1976 bis Freitag, der 30. J&#228;nner 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzm&#252;ller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band29_1976-01-28</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1976-01-28" to="1976-01-30">Mittwoch, 28. Januar 1976 bis Freitag, 30. Januar 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-22">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="29-0111" facs="29_1976-01-28_1976-01-30_0111.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 28. J&#228;nner 1976<lb/>
bis Freitag, 30. J&#228;nner 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die 125-Jahr-Feier der Handelskammer Linz zerfiel wie auch die bisherig<lb/>
in zwei Teile. Eine Vollversammlung und eine Festveranstaltung. Zu<lb/>
meiner gr&#246;ssten &#220;berraschung sprach ich aber in der Vollversammlung und<lb/>
nicht bei der Festveranstaltung im Bruckner-Haus. Zuerst war ich<lb/>
&#252;ber diese Einteilung sehr &#252;berrascht, weil es sicherlich unge<lb break="no"/>w&#246;hnlich ist, dass bei einer Festveranstaltung ein anwesender Minister<lb/>
nicht das Wort ergreift. Es war nur LH <name type="person" ref="#per__98068">Wenzl</name> und Pr&#228;s. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
mit Begr&#252;ssungsadressen, nach der Begr&#252;ssungsansprache des Linzer<lb/>
Pr&#228;sidenten <name type="person" ref="#per__140945">Sch&#252;tz</name> vorgesehen. Anschliessend gab es dann eine Ton<lb break="no"/>bildschau. Wie sich aber dann herausstellte, war es sehr gut, dass<lb/>
ich bei der Vollversammlung das Wort ergreifen konnte. Es waren zwar<lb/>
weniger Festg&#228;ste dort, eben nur die Kammermitglieder, daf&#252;r aber<lb/>
eine einmalige M&#246;glichkeit, auf Ausf&#252;hrungen <name type="person" ref="#per__97893">Sallingers</name> zu repli<lb break="no"/>zieren. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> wieder hatte fest erwartet, dass ich nur zur<lb/>
Festveranstaltung sprechen werde, und deshalb seine Rede in der Voll<lb break="no"/>versammlung sehr aggressiv vom Blatt heruntergelesen. Der Rede-Schreiber<lb/>
hatte ebenfalls angenommen, dass <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> als einziger dort reden<lb/>
w&#252;rde und die Regierung in allen m&#246;glichen Punkten hart attackiert,<lb/>
als ich diesbez&#252;glich dann erwiderte, kam es sogar zu Zwischenrufen<lb/>
aus der Vollversammlung. Das war mir nur sehr recht, denn sie<lb/>
sollten nur sehen, dass ich wohl unter gar keinen Umst&#228;nden mir<lb/>
ein Blatt vor dem Mund nehme, auch dann, wenn es sich um eine Fest<lb break="no"/>sitzung handelt. <name type="person" ref="#per__140945">Sch&#252;tz</name> bedankte sich dann bei mir und meinte unter<lb/>
vier Augen, er m&#252;sse feststellen, dass ich mich jetzt doch immer<lb/>
mehr zu einem richtigen Vertreter der Gewerbetreibenden entwickle.<lb/>
Das hat er glaube ich deshalb auch empfunden, weil ich entgegen der<lb/>
Behauptung <name type="person" ref="#per__97893">Sallingers</name> nachweisen konnte, dass sehr wohl in<lb/>
den letzten Jahren f&#252;r die kleineren auch sehr viel geschehen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Handelskammer hat eine herrliche Festschrift herausgebracht<lb/>
die insbesondere graphisch sehr sch&#246;n gestaltet war. Unter den<lb/>
vielen Bildern, selbst von <name type="person" ref="#per__111742">Kamitz</name> und <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name> fand sich kein einziges<lb/>
von <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name>. Ich hatte vorher schon geh&#246;rt, dass <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> dar&#252;ber<lb/>
so ver&#228;rgert war, dass er gar nicht zur Festsitzung fahren wollte.<lb/>
Als ich mit <name type="person" ref="#per__140945">Sch&#252;tz</name> und ihm das Problem, wer die Kommerzialrats<lb break="no"/>titel verteilen soll, besprechen wollte, war er nach Einladung des<lb/>
Kammeramtsdirektors nicht bereit, in das Pr&#228;sidentenzimmer zu gehen.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0112" facs="29_1976-01-28_1976-01-30_0112.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__140945">Sch&#252;tz</name> gestand mir, dass es seine Schuld war, dass kein Bild<lb/>
in dieser Festschrift war und war daher sehr erfreut, dass ich<lb/>
mich hier insoferne einschaltete, als ich <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> dann pers&#246;n<lb break="no"/>lich hineinholte, was einer grossen Anstrengung bedurfte. Ich<lb/>
weiss jetzt schon ganz genau, in den kommen Festschriften werde ich<lb/>
niemals aufscheinen. Der Vergleich ist nat&#252;rlich hinkend, aber<lb/>
bei allen Veranstaltungen der Handelskammer werde ich immer nur<lb/>
als notwendiges &#220;bel betrachtet. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> selbst legt gr&#246;ssten<lb/>
Wert darauf, dass ich dort nicht in Erscheinung treten kann. Nur<lb/>
wo es unumg&#228;nglich notwendig ist, werde ich eingeladen. Nat&#252;rlich<lb/>
sage ich das, wenn auch humorvoll stets bei allen Gelegenheiten.<lb/>
In der Diskussion mit den Vorrednern und insbesondere aber mit den<lb/>
wie ich glaube ganz geschickten Abwehrmethoden der Angriffe in solchen<lb/>
Veranstaltungen kommt <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> und <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> immer mehr glaube ich zu<lb/>
der &#220;berzeugung, mich unter keinen Umst&#228;nden in ihre Organisationen<lb/>
hineinzulassen. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> gesteht immer freim&#252;tig, dass ich mich<lb/>
sehr geschickt verhalte, w&#228;hrend <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> sarkastisch l&#228;chelnd dann<lb/>
immer erkl&#228;rt, ich h&#228;tte wieder unverantwortlich attackiert.<lb/>
Sicherlich kann ich niemanden dort politisch &#252;berzeugen, aber neutra<lb break="no"/>lisieren kann man wahrscheinlich eine grosse Anzahl von Teilnehmern.<lb/>
Das best&#228;tigt mir auch <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name>, der doch auch jetzt sehr stark in<lb/>
Unternehmerkreisen verkehrt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Klubtagung in Salzburg begann mit einem Festvortrag <name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunners</name><lb/>
zum 25. Todestag von <name type="person" ref="#per__97869">Renner</name>. Eine sehr gut zusammengetragene Rede aus<lb/>
Erlebnissen <name type="person" ref="#per__97869">Renners</name>, teilweise dann auch aus pers&#246;nlichen Erfah<lb break="no"/>rungen von <name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name>. F&#252;r ein solches Forum und auch f&#252;r die<lb/>
Nachwelt eine sch&#246;ne Zusammenfassung. Hoffentlich werde niemals<lb/>
ich solche Ansprache oder Festreden halten m&#252;ssen. Dadurch, dass<lb/>
man nachher bei solchen Feiern immer nur das positive herausstreicht,<lb/>
kommt glaube ich die Wahrheit ein wenig zu kurz. Sicherlich war der<lb/>
Kampf z.B. zwischen <name type="person" ref="#per__97869">Renner</name> und <name type="person" ref="#per__115580">Bauer</name> ein ideologischer, aber doch<lb/>
wahrscheinlich vielmehr noch ein pers&#246;nlicher. Es war damals<lb/>
nicht anders als heute. Nat&#252;rlich waren die damaligen Kontrahenten<lb/>
<name type="person" ref="#per__115580">Bauer</name> und <name type="person" ref="#per__97869">Renner</name> von einer anderen geistigen Kapazit&#228;t als die<lb/>
heutigen politischen Kontrahenten, z.B. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> - <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name>. Man m&#252;sste<lb/>
ja fast noch sagen, heutige Linke, die es ja fast nicht gibt und<lb/>
Rechte, die ideologisch auch nicht ann&#228;hernd an <name type="person" ref="#per__97869">Renner</name> herankommen.<lb/>
Der pers&#246;nliche Gegensatz war damals vielleicht sachlich mehr fundiert<lb/>
als heute. Bestanden hat er aber. Das weiss ich noch aus den ersten<lb/>
<pb n="29-0113" facs="29_1976-01-28_1976-01-30_0113.jpg"/>Tagen 1945. Damals war die rechte Gruppe <name type="person" ref="#per__97869">Renner</name> - <name type="person" ref="#per__97904">Sch&#228;rf</name> - <name type="person" ref="#per__126904">Helmer</name><lb/>
usw. sehr interessiert, von den Linken nicht &#252;berrannt zu werden.<lb/>
Sie kannten die Linken auch nicht und waren daher unsicher, wer<lb/>
eigentlich was ist. Ich kann mich noch erinnern, oder glaube mich<lb/>
noch zu erinnern, dass damals <name type="person" ref="#per__97869">Renner</name> z.B. <name type="person" ref="#per__126904">Helmer</name> forschen liess,<lb/>
wer eigentlich dieser <name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name> sei, der sich wie <name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name> dann<lb/>
bei der Festsitzung berichtete, in Gloggnitz bei ihm meldete, um<lb/>
die Industrief&#252;hrung zu &#252;bernehmen. <name type="person" ref="#per__97904">Sch&#228;rf</name> wieder hat dann durch<lb/>
Jahrzehnte hindurch <name type="person" ref="#per__97818">Pittermann</name> und <name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name> mit Recht als grosse<lb/>
Gegenpols betrachtet und sich nie genau entschieden, wer eigentlich<lb/>
sehr Nachfolger werden sollte. Letzten Endes entschied er sich f&#252;r<lb/>
<name type="person" ref="#per__97818">Pittermann</name> und favorisierte ihn, was er angeblich, wie <name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name><lb/>
mir einmal sagte, nachher bereute. F&#252;r mich hier wieder ein typischer<lb/>
Fall, wo f&#252;r die Personalvorschlag abgebende Stelle die gr&#246;sste Ver<lb break="no"/>antwortung tr&#228;gt. Dieselbe schwere Entscheidung wird <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> zu<lb/>
treffen haben. Ich habe vollstes Verst&#228;ndnis, dass er entsprechend<lb/>
zaudert und sich nicht endg&#252;ltig deklariert. Andererseits wird es<lb/>
von Zeitungen gefragt und gibt dann oft ausweichende aber doch<lb/>
Antworten, die zu Anhaltspunkten und insbesondere Headlines genug<lb/>
Stoff geben. Die Folge ist nat&#252;rlich eine grosse Ver&#228;rgerung, wie<lb/>
ich sie bei der Klubtagung feststellen konnte. B&#252;rgermeister <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name><lb/>
hat viel Sympathie gefunden, dass er der einzige war, der dort in<lb/>
der Personalfrage eine klare Erkl&#228;rung abgab. Er beabsichtige nicht<lb/>
in dieses Kabinett einzutreten. Damit hat er allerdings gar nicht<lb/>
gesagt, dass er nicht selbstverst&#228;ndlich bereit w&#228;re, den Bundes<lb break="no"/>kanzler und Parteiobmann nach <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> zu &#252;bernehmen. Das Nachfolge<lb break="no"/>problem <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> wird uns einmal sehr zu schaffen machen. Daher<lb/>
bin ich umso mehr &#252;berzeugt, dass <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> nach 1979 neuerdings<lb/>
Bundeskanzler sein wird. Wenn wir die absolute Mehrheit bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Referate brachten &#252;berhaupt nichts Neues, da sie bereits im<lb/>
Sachsengang oder im Redoutensaal gehalten wurden. <name type="person" ref="#per__97444">Heinz Fischer</name><lb/>
brachte eine Vorschau, was der Klub alles in n&#228;chster Zeit zu<lb/>
leisten haben wird. Auch das war weder eine z&#252;ndende Rede noch<lb/>
etwas <choice><choice><sic>Neues</sic><corr>?</corr></choice></choice>. Einmal mehr wurde ausserhalb des Saales &#252;ber Personal<lb break="no"/>fragen diskutiert, an die ich mich allerdings gewohnheitsgem&#228;ss<lb/>
und meinem bisherigen Verhalten entsprechend gar nicht beteiligte.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0114" facs="29_1976-01-28_1976-01-30_0114.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ich n&#252;tzte die Gelegenheit, um ein l&#228;ngst f&#228;lliges Gespr&#228;ch mit dem<lb/>
Leiter der Fremdenverkehrsschule Klessheim zu f&#252;hren, wie weit<lb/>
man Entwicklungsl&#228;ndern helfen k&#246;nnten als derzeit, wo man 1 oder<lb/>
2 Kandidaten aufnimmt. Dabei erfuhr ich, dass man ein Teacher-Training,<lb/>
wie wir auf Deutsch immer sagen Ausbilder-Ausbilder-Kurs startet.<lb/>
Vielleicht k&#246;nnte dies die L&#246;sung auch f&#252;r Entwicklungsl&#228;nder sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da ich jetzt im Berufsausbildungsgesetz einen neuen Entwurf ausarbeiten<lb/>
muss, habe ich<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Fortsetzung auf n&#228;chstem Blatt<lb/>
<pb n="29-0115" facs="29_1976-01-28_1976-01-30_0115.jpg"/>die Gelegenheit ben&#252;tzt und die Lehrwerkst&#228;tte von<lb/>
Porsche in Salzburg besucht. Zum Gl&#252;ck war auch der Jugendobmann<lb/>
von der Gewerkschaftsjugend und gleichzeitig auch der Vertreter<lb/>
der Arbeiterkammer f&#252;r Jugendfragen anwesend. Die Porsche-Leute<lb/>
haben n&#228;mlich im vergangenen Jahr wesentlich weniger Lehrlinge<lb/>
aufnehmen k&#246;nnen als sie wollten. Die Verh&#228;ltniszahlen haben<lb/>
dies verhindert. Ich ersuchte deshalb die beiden Vertreter sie<lb/>
sollten doch beweglicher sein, um f&#252;r die m&#246;glichen Ausbildungen<lb/>
von Lehrlingen in den n&#228;chsten 2 Jahren sehr grossz&#252;gig die<lb/>
Verh&#228;ltniszahlen handhaben. Ich komme immer mehr zur &#220;berzeugung,<lb/>
dass wir hier gewisse Reserven haben, um die immerhin 2000 &#8211; 3000<lb/>
mehr anfallenden Lehrlinge heuer und im n&#228;chsten Jahr unterbringen<lb/>
zu k&#246;nnen. Bei vollstem Verst&#228;ndnis, dass nicht eine Lehrlings<lb break="no"/>schinderei von Kleinstbetrieben vorgenommen werden darf, m&#252;ssen<lb/>
wir in den n&#228;chsten 2 - 3 Jahren durch Lockerung aller Bestimmungen<lb/>
alles daransetzen, um die Lehrlingswilligen auf Arbeitspl&#228;tze zu<lb/>
bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zum Gl&#252;ck besuchte ich Donnerstag am sp&#228;ten Nachmittag auch das<lb/>
Casino von Salzburg um dort den alten Casinobau bevor das neue<lb/>
Casino bei <name type="person" ref="#per__142422">Winkler</name> am M&#246;nchsberg er&#246;ffnet wird, meine Referenz<lb/>
abzustatten. Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__113372">Wallner</name> macht f&#252;r den Fremdenverkehr sehr<lb/>
viel und freut sich immer, wenn ich seine Kasinos besuche. Dies<lb/>
tr&#228;gt glaube ich auch zur Hebung seines Images bei, obwohl ich<lb/>
ja noch niemals einen Schilling dort verloren habe. Dass man<lb/>
n&#228;mlich in einem Kasino nicht gewinnen kann, bin ich fest &#252;ber<lb break="no"/>zeugt und best&#228;tigt sich immer wieder neuerdings bei neueren und<lb/>
&#228;lteren Casinohasen. Es ist und bleibt die Deppensteuer die man<lb/>
dort bezahlen muss. Als ich nach dem Casinobesuch um 7 Uhr in<lb/>
mein Hotel kam, hatte <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> bereits angerufen,<lb/>
der Redakteur <name type="person" ref="#per__126891">Nagiller</name> teilte mir mit, dass die Preiskommission<lb/>
70 und 60 beschlossen h&#228;tte. Er wollte von mir wissen, ob ich<lb/>
bereit bin, am Freitag zu unterschreiben. <name type="person" ref="#per__114508">Herbert Tieber</name> kam ganz<lb/>
aufgeregt und meinte, ich sollte sofort Gott und die Welt telefo<lb break="no"/>nisch kontaktieren, um festzustellen was hier passiert w&#228;re. Ich<lb/>
war selbst auch ein wenig &#252;berrascht, dass eine Preiskommission am<lb/>
Donnerstag, noch dazu 70 und 60, <name type="person" ref="#per__126891">Nagiller</name> konnte nicht erkl&#228;ren<lb/>
um was es sich dabei handelt, beschlossen haben sollte. F&#252;r mich<lb/>
<pb n="29-0116" facs="29_1976-01-28_1976-01-30_0116.jpg"/>war es ganz klar, dass damit der Brotpreis und wahrscheinlich<lb/>
der Mehlpreis darunter zu verstehen war. Allerdings h&#228;tte genauso<lb/>
70 f&#252;r den Laib oder Wecken und 60 f&#252;r den Laib oder Wecken bedeuten<lb/>
k&#246;nnen. Auf alle F&#228;lle habe ich meinen guten alten Grundsatz wieder<lb/>
angewendet. <name type="person" ref="#per__126891">Nagiller</name> sagte ich, ich werde am Freitag die entspre<lb break="no"/>chenden Informationen bekommen und ihm dann endg&#252;ltig antworten.<lb/>
Jetzt k&#246;nnte ich weder sagen, ob das gerechtfertigt ist, noch dass<lb/>
ich unterschreiben oder nicht unterschreiben werde. Wenn eine ein<lb break="no"/>vernehmliche Regelung zustande kommt, bin ich bereit, diese zu<lb/>
akzeptieren. Freitag fr&#252;h rief mich dann <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> an und ersuchte<lb/>
mich, dass ich auch alles daransetzen sollte, noch vor dem 1.2.<lb/>
die Preise festzusetzen. Ich kam ihm entgegen und erkl&#228;rte, ich<lb/>
w&#228;re bereit Verhandlungen am Samstag zu f&#252;hren. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> war dar&#252;ber<lb/>
sehr gl&#252;cklich und ich hatte den Vorteil, der Handelskammer zu<lb/>
beweisen, dass ich ihnen jederzeit entgegenkomme. Da ich dieses<lb/>
Problem ja in absehbarer Zeit ja auf alle F&#228;lle l&#246;sen muss, ist es<lb/>
mir eigentlich ganz egal ob am Samstag oder erst n&#228;chste Woche<lb/>
die Entscheidung getroffen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Am Samstag erschienen zur Brot-und Mehlpreisfestsetzung von der<lb/>
Handelskammer mindestens 2 Dutzend Vertreter. Die Arbeiterkammer<lb/>
war durch <name type="person" ref="#per__98112">Z&#246;llner</name> und <name type="person" ref="#per__115003">Weihs</name> vertreten, der Gewerkschaftsbund am<lb/>
Anfang &#252;berhaupt nicht weil es sich um eine amtliche Preisfest<lb break="no"/>setzung handelt. Insbesondere die B&#228;ckerinnung war mit dem neuen<lb/>
Innungsmeister und 4<add>[hs. erg&#228;nzt, Anm.]</add> Leuten aufgekreuzt. Die Brotindustrie war<lb/>
mehr als &#252;berrepr&#228;sentiert. Der Funktion&#228;r war eigentlich <name type="person" ref="#per__111717">Sch&#246;n<lb break="no"/>bichler</name> von der Sektion Handel, der gleichzeitig auch Pr&#228;sidiums<lb break="no"/>mitglied der Bundeshandelskammer ist. Zuerst ging es stundenlang<lb/>
im normalen Preispr&#252;fungsvorverfahren und im normalen Trott. Jeder<lb/>
wiederholte immer wieder seinen Standpunkt. Auf diese Art und Weise<lb/>
war es unm&#246;glich zu einer L&#246;sung zu kommen. <name type="person" ref="#per__112011">Kurzel</name> f&#252;hrte den Vor<lb break="no"/>sitz, denn ich wollte ihn unter gar keinen Umst&#228;nden des desavouie<lb break="no"/>ren, sondern ganz im Gegenteil herausstreichen, dass er der Leiter<lb/>
der Preiskommission ist und er daher die ganzen Verhandlungen<lb/>
f&#252;hrt. Nach einiger Zeit schlug ich nur vor, man sollte nicht<lb/>
mit den Mehlpreis beginnen, sondern mit dem Brot- und Semmelpreis.<lb/>
Bei der letzten Preiserh&#246;hung war vereinbart werden, dass die<lb/>
Semmeln nicht um den rechnungsm&#228;ssigen Kalkulationsbetrag von<lb/>
6.2 Groschen, sondern eben von 10 Groschen erh&#246;ht wurden. Da man<lb/>
um Groschenbetr&#228;ge, auch F&#252;nfgroschenbetr&#228;ge heute nicht mehr ver<lb break="no"/><pb n="29-0117" facs="29_1976-01-28_1976-01-30_0117.jpg"/>handelt, der Konsument versteht es nicht und er w&#252;rde die Manipula<lb break="no"/>tion mit den 5 Groschen oder Groschenbetr&#228;gen ablehnen. Gleich<lb break="no"/>zeitig wurde damals aber erkl&#228;rt, bei der n&#228;chsten Preiserh&#246;hung<lb/>
wird deshalb der Semmelpreis nicht erh&#246;ht werden. Dies stiess auf<lb/>
entschiedenen Widerstand der B&#228;ckervertreter. Der Innungsmeister<lb/>
wollte von mir die schriftliche Unterlage f&#252;r diese Vereinbarung.<lb/>
Da sie aber in der Parit&#228;tischen Kommission beschlossen wurde<lb/>
konnte nur dort etwas aufliegen. Dr. <name type="person" ref="#per__97872">Rief</name> von der Bundeskammer<lb/>
musste allerdings zugeben, dass tats&#228;chlich eine solche Vereinbarung<lb/>
bestand. Er zog sich deshalb mit dem Innungsmeister und <name type="person" ref="#per__115366">Heinrich</name><lb/>
als Pr&#228;sidenten der Brotindustrie zur&#252;ck. Lange Rede kurzer Sinn,<lb/>
nach 3 1/2 Stunden brachte ich dann doch alle auf einen gemeinsamen<lb/>
Kompromissvorschlag. Ich hatte noch Generalsekret&#228;r <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> im<lb/>
Waldviertel angerufen und der war sehr erfreut von mir dann zu<lb/>
h&#246;ren, dass es doch gelungen ist ein Kompromiss zu erreichen.<lb/>
Die B&#228;cker haben zwar nicht zugestimmt, wohl aber die Handels<lb break="no"/>kammer. Die B&#228;cker hatten sich vorbehalten in absehbarer Zeit<lb/>
bei der Parit&#228;tischen Kommission wegen dem Semmelpreis einen<lb/>
neuen Preisantrag zu stellen. Sie wollten unbedingt die Semmel<lb/>
von 90 Groschen auf 1 Schilling maschinengeformt erh&#246;ht haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dieser Preisfestsetzung probierte ich gleich das System der<lb/>
Wiener Schule theoretisch aus. Bei Prof. <name type="person" ref="#per__141696">Mayer</name> auf der Univer<lb break="no"/>sit&#228;t hatte ich seinerzeit die Grenznutzenschule einigermassen<lb/>
studiert und verzapfte jetzt die Theorie, dass man in der National<lb break="no"/>&#246;konomie nicht von den Kosten der Vorprodukte auszugehen hat, wie<lb/>
dies die klassische National&#246;konomie immer wieder lehrt, sondern<lb/>
von den Verbraucherpreisen und mit Zurechnung dann zu den einzelnen<lb/>
Produktionsfaktoren kommt. Das Ganze ist nat&#252;rlich ein theoretisches<lb/>
Hasardspiel, aber zu meiner gr&#246;ssten Verwunderung haben die anderen<lb/>
es akzeptiert. Ich brauche diese theoretische Begr&#252;ndung weniger<lb/>
wegen des Brot- und Mehlpreises, sondern vor allem wenn es tats&#228;ch<lb break="no"/>lich zur einfachgesetzlichen Preisregelung kommt. Dann habe ich<lb/>
nur mehr die M&#246;glichkeit den Verbraucherpreis gesetzlich zu fixieren<lb/>
und werde eben eine theoretische Begr&#252;ndung brauchen, dass es auch<lb/>
auf diese Art und Weise m&#246;glich ist einen marktwirtschaftlich rich<lb break="no"/>tigen Preis zu erstellen. Die theoretische Auseinandersetzung er<lb break="no"/>innert mich auch ein wenig an den Streit, den ich im Parlament mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__97647">Koren</name> immer f&#252;hrte, als er noch Finanzminister war. Damals behauptete<lb/>
er, es m&#252;ssten nach der klassischen Theorie zuerst die Unternehmer<lb/>
<pb n="29-0118" facs="29_1976-01-28_1976-01-30_0118.jpg"/>entsprechende Gewinne haben, bis sie investieren und damit sie<lb/>
investieren. Ich wieder verzapfte genau das Gegenteil auf Grund<lb/>
der neoklassischen Vertreterin Dr. <name type="person" ref="#per__140587">Robinson</name> konnte ich beeindrucken<lb/>
die immer wieder sagt, der Unternehmer m&#252;sste zuerst investieren,<lb/>
dann ergibt sich aus diesen Investitionen der entsprechende Gewinn.<lb/>
&#196;hnlich muss ich mich glaube ich in Hinkunft bei der Preisbildung<lb/>
und Preiserstellung mit Hilfe der Grenznutzenschule verhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da wir bei der Regelung gleichzeitig den Semmelpreis unver&#228;ndert,<lb/>
aber daf&#252;r die anderen freien Produkte freikalkuliert lassen wollen,<lb/>
musste auch <name type="person" ref="#per__114075">Schmidt</name> vom Gewerkschaftsbund kommen, damit die Pari<lb break="no"/>t&#228;tische Kommission sozusagen vollz&#228;hlig die entsprechenden Vor<lb break="no"/>beschl&#252;sse fasste. Die Brotindustrie und die B&#228;cker waren n&#228;mlich<lb/>
nur bereit zuzustimmen, resp. zur Kenntnis zu nehmen, wenn sie<lb/>
gleichzeitig ab Montag auch die anderen Produkte freikalkuliert<lb/>
verkaufen k&#246;nnen. Die Einigung lautete dann: Der Laib wird um<lb/>
60 Groschen erh&#246;ht, damit die Differenz zum Wecken nicht allzu<lb/>
gross wird, dieser nur mit 50 Groschen. Dadurch verringert sich<lb/>
die Februar 75 um 10 Groschen vergr&#246;sserte Differenz von 60 zwischen<lb/>
Laib und Wecken wieder auf 50 Groschen. Der Wecken kostet 9.30<lb/>
Schilling, der Laib 8.80 Schilling. Mehl offen wurde um 40 Groschen<lb/>
erh&#246;ht, ganz egal ob 440 d.h. Griess oder 700, der verpackte Mehl<lb break="no"/>preis aber um 50 Groschen. Nur dieser spielt bei den Konsumenten<lb/>
eine Rolle, weil man heute offenes Mehl kaum bekommt. ES kostet<lb/>
jetzt 8.50 Schilling und Mehl 8.20 Schillinge. Wenn man bedenkt,<lb/>
welche Forderungen zuerst gestellt wurden und teilweise sogar<lb/>
wirklich kalkulationsm&#228;ssig belegt, wenn man bedankt, wie gross der<lb/>
Auftrieb der Handelskammer war um mit Gewalt mehr durchzusetzen,<lb/>
so war dies ein ganz faires Kompromiss, wie ich auch Zeitungsver<lb break="no"/>tretungen mitteilte. Am lustigsten war, dass w&#228;hrend der Sitzung<lb/>
<name type="person" ref="#per__142423">Horn</name> von der Presse erschien, sich in den Sitzungssaal reinbegab,<lb/>
so machte wie wenn er dazu geh&#246;rte und vom Vorsitzenden dann wieder<lb/>
mit aller Deutlichkeit und auch sehr ver&#228;rgert rauskomplimentiert<lb/>
wurde. <name type="person" ref="#per__112011">Kurzel</name> konnte nur sagen, eine ungeheure Frechheit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__98102">Wolfsberger</name> von der Firma Siemens kam um mir zu berichten,<lb/>
dass er nicht 380 k&#252;ndigen muss, wie er noch vor etlichen Wochen<lb/>
bef&#252;rchtete und mir ank&#252;ndigte. Es ist ihm gelungen mit der Post<lb/>
eine entsprechende Vereinbarung zu schliessen, dass nicht so<lb/>
schnell auf Elektronik &#252;bergegangen wird als er es bef&#252;rchtete.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0119" facs="29_1976-01-28_1976-01-30_0119.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Dadurch kann er die Arbeitskr&#228;fte einigermassen noch eine Zeitlang<lb/>
halten und muss nur 150 - 170 abbauen. Wenn man bedenkt, dass in der<lb/>
Bundesrepublik allerdings 220.000, 12.000 jetzt gek&#252;ndigt wurden,<lb/>
so hat &#214;sterreich hier auch eine bessere L&#246;sung gefunden. Von diesen<lb/>
150 &#8211; 170 sind 50 Gastarbeiter. Den Rest ist er &#252;berzeugt, kann er<lb/>
sch&#246;n langsam durch Normalausscheiden, Pension, freiwilliger Aus<lb break="no"/>tritt usw. abbauen. Ein einziges Problem wird nur bei dem Ausweich<lb break="no"/>betrieb in Heiligeneich, d.h. bei Tulln, wo er doch im Laufe des<lb/>
Jahres den Betrieb mit 60 Verbliebenen noch schliessen muss. Er<lb/>
gibt jeden Einzelnen die M&#246;glichkeit nach Wien zu &#252;bersiedeln.<lb/>
Er rechnet allerdings damit, dass die Frauen dieses Anbot nicht<lb/>
annehmen werden. <name type="person" ref="#per__98102">Wolfsberger</name> ersuchte mich auch, bei meinen Russ<lb break="no"/>landbesuch neuerdings die Olympischen Zeit-und sonstigen elektro<lb break="no"/>nischen Techniken mit <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> zu besprechen, damit diese<lb/>
Auftr&#228;ge wom&#246;glich nach &#214;sterreich kommen. Ich sagte es ihm selbst<lb break="no"/>verst&#228;ndlich zu. <name type="person" ref="#per__98102">Wolfsberger</name> war lange Zeit Handelsdelegierter<lb/>
in Moskau und weiss daher sehr genau wie wichtig es dass dort<lb/>
auch Minister intervenieren. <name type="person" ref="#per__98102">Wolfsberger</name> erkl&#228;rte mir, dass ganze<lb/>
System kann aber nur bez&#252;glich der Besch&#228;ftigung aller Siemens-<lb/>
Arbeiter in &#214;sterreich funktionieren, wenn der Postminister <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name><lb/>
einer Vereinbarung die er mit der Postverwaltung getroffen hat<lb/>
zustimmt. Ich habe seinerzeit mit Min.Rat. <name type="person" ref="#per__140154">Rischawy</name> mich &#252;ber diese<lb/>
Elektronik bei der Post eingehend unterhalten und weiss, dass letzten<lb/>
Endes die Entscheidung von <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name> abh&#228;ngt. Sein Sekret&#228;r Dr. <name type="person" ref="#per__142425">Holischek</name><lb/>
hat <name type="person" ref="#per__98102">Wolfsberger</name> wissen lassen, dass 3 Direktoren zu dieser Aus<lb break="no"/>sprache erw&#252;nscht sind. Ich h&#228;tte ja anstelle <name type="person" ref="#per__98102">Wolfsberger</name> auch einen<lb/>
Betriebsrat mitgenommen. <name type="person" ref="#per__98102">Wolfsberger</name> hat auch diese Absicht gehabt,<lb/>
nur hat <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name> eben angeblich &#252;ber seinen Sekret&#228;r wissen lassen,<lb/>
dass er nur mit den Direktoren verhandeln will. Ich sagte <name type="person" ref="#per__98102">Wolfs<lb break="no"/>berger</name> meine Unterst&#252;tzung zu, wenn er bei <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name> auf Schwierigkeiten<lb/>
stossen sollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Pr&#228;sident der iranischen Handelskammer <name type="person" ref="#per__142426">Ziai</name> kam mit <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
und Dr. <name type="person" ref="#per__142427">Schimpf</name> mir einen offiziellen Besuch abzustatten. Mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> hat er besprochen, dass auch der Klein- und Mittelindu<lb break="no"/>strie und Gewerbesektor st&#228;rker im Export nach Iran eingeschaltet<lb/>
werden soll. Auch ich bin der Meinung, dass sich unsere Mittel<lb break="no"/>betrieb noch viel zu wenig um Exporte bem&#252;hen. Ich unterst&#252;tzte<lb/>
deshalb auch diese Idee. Insbesondere verwies ich darauf, dass wir<lb/>
<pb n="29-0120" facs="29_1976-01-28_1976-01-30_0120.jpg"/>ausser den grossen Exportlieferungen von Maschinen und Anlagen,<lb/>
auch versuchen sollten Konsumg&#252;ter zu exportieren, Ein typisches<lb/>
Beispiel daf&#252;r ist Textil und Stickereiprodukte. <name type="person" ref="#per__142426">Ziai</name> war damit<lb/>
einverstanden. Ich schlug vor, dass Dr. <name type="person" ref="#per__142427">Schimpf</name> von der Bundes<lb break="no"/>handelskammer mit <name type="person" ref="#per__97426">F&#228;lbl</name>, der ebenfalls anwesend war und sich um<lb/>
dieses Problem annehmen wird, eine entsprechende Liste den<lb/>
iranischen Handelsrat hier in Wien geben soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG f&#252;r <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte entsprechende Vorschl&#228;ge erstatten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Handelskammer hat vereinbart eine Joint Commission d.h. eine<lb/>
Gemischte Kommission von 5 - 7 Personen zu gr&#252;nden, die den Kontakt<lb/>
mit der iranischen Seite aufnehmen soll. Dagegen habe ich auch nichts<lb/>
einzuwenden, da wir ja keine Gemischte Kommission mit dem Iran<lb/>
derzeit haben. <name type="person" ref="#per__142426">Ziai</name> hat zugegeben, dass das gr&#246;sste Problem noch<lb/>
immer die Infrastruktur in ihren Land ist. Die Schiffe k&#246;nnen in<lb/>
<choice><choice><sic>Trabitsund</sic><corr>Trapezunt?</corr></choice></choice> nicht entladen werden, die Eisenbahn ist weitestgehend<lb/>
verstopft und in der letzten Zeit hat sich nur der Grenz&#252;bergang<lb/>
<choice><choice><sic>Tschulfa</sic><corr>?</corr></choice></choice> ein bisschen verbessert. Die Lastwagenkolonnen k&#246;nnen als<lb/>
einzige einigermassen zu den Endstellen kommen. Der Transport<lb/>
hat sich jetzt deshalb auch von 120.000 Schilling pro Lastwagenzug<lb break="no"/>lieferung auf 80.000 Schilling reduziert. Noch immer ein gigantisch<lb/>
hoher Preis. <name type="person" ref="#per__142426">Ziai</name> war auch sehr erfreut zu h&#246;ren, dass wir im<lb/>
Tourismus ihnen eine weitestgehende Unterst&#252;tzung gew&#228;hren wollen.<lb/>
Ich hatte mit den Schulleiter von Kle&#223;heim vereinbart, dass wenn<lb/>
die Perser oder &#196;gypter oder sonstige Entwicklungsl&#228;nder sich be<lb break="no"/>sonders interessieren, wir die Teacher-Training-Kurse die jetzt<lb/>
starten, auch den Entwicklungsl&#228;ndern zur Verf&#252;gung stellen werden.<lb/>
Die Perser w&#252;nschen ausserdem Skilehrer in gr&#246;sserer Anzahl f&#252;r<lb/>
ihre Skigebiete 20 Minuten von Teheran in den n&#246;rdlichen Bergen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG f&#252;r <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: <name type="person" ref="#per__111367">W&#252;rzl</name> soll ein solches Projekt den Entwick<lb break="no"/>lungsl&#228;ndern, die sich interessieren, ausarbeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Mittagessen in der &#228;gyptischen Botschaft f&#252;r Vizepremier<lb break="no"/>minister <name type="person" ref="#per__142428">Maghoub</name>, den Parteisekret&#228;r der sozialistischen Einheits<lb break="no"/>partei &#196;gyptens, war ich der H&#246;chste. <name type="person" ref="#per__97879">R&#246;sch</name> wollte mir vor einiger<lb/>
Zeit einreden, scheinbar damit ich zusagte, auch <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> oder ein<lb/>
anderes Pr&#228;sidiumsmitglied w&#252;rde kommen. In Wirklichkeit haben<lb/>
<pb n="29-0121" facs="29_1976-01-28_1976-01-30_0121.jpg"/>die sich ihren Samstag scheinbar nicht verderben lassen und so<lb/>
kam ich allein mit <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name> als dem zust&#228;ndigen Verstaatlichungs-<lb/>
Staatssekret&#228;r und vor allem den beiden Zentralsekret&#228;ren <name type="person" ref="#per__97727">Marsch</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name>. Die Aussprache erstreckte sich daher unter vier<lb/>
Augen. Der &#228;gyptische Botschafter hatte es so arrangiert. F&#252;r mich<lb/>
interessant nur auf &#246;konomischem Gebiet. Ich machte <name type="person" ref="#per__142428">Maghoub</name><lb/>
neuerdings klar, dass es ungeheuer wichtig ist, das Tunnelprojekt<lb/>
zu bekommen. Dies w&#252;rde nicht nur eine bedeutende Investition<lb/>
in &#196;gypten sein, sondern f&#252;r die &#228;gyptisch-&#246;sterreichischen Zusammen<lb break="no"/>arbeitsvertr&#228;ge und Praktiken ein eindeutig sichtbares Zeichen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__98040">Wais</name><add>[hs. erg&#228;nzt, Anm.]</add> hatte mir vorher ein Kabel gegeben, wo der &#246;sterreichische<lb/>
Botschafter in &#196;gypten mitteilt, dass sich <name type="person" ref="#per__140592">Osman</name> sehr f&#252;r dieses<lb/>
Tunnelprojekt einsetzt. Er h&#228;tte ihm erkl&#228;rt, dass &#214;sterreich der<lb break="no"/>zeit an zweiter Stelle liegt und dass er alles daransetzen wird,<lb/>
dass wir dieses Tunnelprojekt bekommen. Der &#228;gyptische Minister<lb/>
<name type="person" ref="#per__140592">Osman</name> hat deshalb sogar den Botschafter <choice><choice><sic>aussernat&#252;rlich</sic><corr>?</corr></choice></choice> gut be<lb break="no"/>handelt, informiert und zu entsprechenden Essen und Berichter<lb break="no"/>stattung eingeladen. Diese Information ist strengst vertraulich<lb/>
und sollte nicht einmal den &#246;sterreichischen Firmen gesagt werden.<lb/>
Ich bin neugierig wie lange ich warten muss, bis mich &#246;sterreichische<lb/>
Firmen &#252;ber diesen Tatbestand informieren werden. &#220;ber Vertraulichkeit<lb/>
der einzelnen Akte resp. Informationen habe ich mir im Laufe der 5<lb/>
Jahre auch eine entsprechende Meinung gebildet. Sehr hoch war bei mir<lb/>
ja niemals die &#220;berlegung, dass tats&#228;chlich wenn <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> oder sonst<lb/>
irgendwer sagt, dies sei streng vertraulich, das auch dann tat<lb break="no"/>s&#228;chlich eingehalten wird. Meistens ist es so, dass es nur als<lb/>
Deckung dient, damit wenn es dann offiziell bekannt wird, man sagen<lb/>
kann, dass ist nicht m&#246;glich, denn das war eine vertrauliche In<lb break="no"/>formation. Vielleicht will und kann man dann auch jemand der diese<lb/>
Vertraulichkeit bricht einen Strick drehen. Vielleicht ist es auch<lb/>
manchmal eine gute Ausrede zu sagen, man hat das oder jenes nicht<lb/>
erreicht, weil die Vertraulichkeit gebrochen wurde. Sicher ist f&#252;r<lb/>
mich nur eines, dass, wenn mehr als zwei Personen etwas wissen,<lb/>
damit schon die M&#246;glichkeit dass es auch ein dritter erf&#228;hrt sehr<lb/>
stark ist. Je mehr Personen dann von diesem strengst vertraulichen<lb/>
Material Kenntnis erhalten umso sicherer kann man annehmen, dass<lb/>
es dann sehr bald in gr&#246;sseren Kreisen auch tats&#228;chlich kolportiert<lb/>
wird. Trotzdem sollte niemand unserem B&#252;ro oder Haus vorwerfen k&#246;nnen,<lb/>
dass wir nicht vertrauliche Informationen soweit als m&#246;glich, zu<lb break="no"/>mindestens innerhalb unseres B&#252;ros als vertraulich behandelt haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="29_0110_05" facs="29_1976-01-28_1976-01-30_0110-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 28.-31.1.1976</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
