<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sonntag, der  5. April 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band59_1981-04-05</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-04-05">Sonntag, 5. April 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-05-16">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="59-0466" facs="59_1981-04-05_0466.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Sonntag, 5. April 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Linz, im Kaufmännischen Vereinshaus, wurde der Fa. Hofstetter und<lb/>
Wienerwald das Dekret zur Führung des Staatswappens überreicht. In<lb/>
diesem Lokal deshalb, weil dort der Hendlkönig <name type="person" ref="#per__112968">Jahn</name> seine Lehre ge<lb break="no"/>habt hat, mit <name type="person" ref="#per__126570">Hofstetter</name> gemeinsam deshalb, weil beide ihre Großel<lb break="no"/>tern in Urfahr, 16 Kinder, hatten. Dr. <name type="person" ref="#per__132692">Irmer</name> hielt für <name type="person" ref="#per__112968">Jahn</name> die Laudatio,<lb/>
der Sohn <name type="person" ref="#per__132693">Hofstetter</name> für seinen Vater. In letzterer wurde besonders die<lb/>
politische Tätigkeit <name type="person" ref="#per__126570">Hofstetters</name> als Obmann des Freien Wirtschaftsver<lb break="no"/>bandes in Oberösterreich herausgestrichen. Natürlich habe ich dann,<lb/>
da ich die Akten beim Rauffahren sehr genau studierte, etliche Korrek<lb break="no"/>turen anbringen können, was allgemeine Verwunderung auslöste. Ich<lb/>
stand nicht an darauf zu verweisen, daß <name type="person" ref="#per__112968">Jahn</name> für mich ein unerklärli<lb break="no"/>ches Phänomen ist. In 25 Jahren hat er ein Wienerwaldimperium mit<lb/>
Tourotels und etlichen Firmen, die zuliefern, und Reisebüros errichtet.<lb/>
Selbst eine hauseigene Zeitschrift, die er selbst druckt, 250.000<lb/>
Auflage, bringt er heraus. Der Umsatz in dieser Druckerei ist 40 Mio. DM.<lb/>
<name type="person" ref="#per__112968">Jahn</name> ist sofort bereit diese Druckerei stillzulegen und nach Österreich<lb/>
die Druckaufträge zu vergeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte mich mit Innungsmeister <name type="person" ref="#per__132694">Maiwald</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die eigene Wiwa-Gerätefabrik erzeugt Grills und sonstige Anlagen für<lb/>
30 Mio DM. Auch hier wäre <name type="person" ref="#per__112968">Jahn</name> bereit, diese Produktion nach Österreich<lb/>
zu verlegen. Seinen Geschäftsführer in Österreich, Dr. <name type="person" ref="#per__132692">Irmer</name>, hat er<lb/>
beauftragt mit mir die entsprechenden Verhandlungen darüber zu führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__111737">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte sofort mit <name type="person" ref="#per__132692">Irmer</name> über mich<lb/>
Kontakt aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Natürlich gab es bei meiner Ansprache und dann auch bei der Dankanspra<lb break="no"/>che von <name type="person" ref="#per__112968">Jahn</name> entsprechend lustige Bemerkungen. Ohne daß ich es gesagt<lb/>
habe, ist aber zwischen den beiden Verwandten <name type="person" ref="#per__112968">Jahn</name> und <name type="person" ref="#per__126570">Hofstetter</name>, die<lb/>
sich alle sehr liebevoll begrüßten, nicht nur die andere politische<lb/>
Anschauung, sondern auch die Entwicklung eine ganz andere geworden. Der<lb/>
eine Festwirt und Zeltverleiher, sicher führendes Unternehmen in der<lb/>
Branche, 200 Beschäftigte 35 Mio. S Umsatz, der andere eben der Hendl<add>[König?]</add>-<lb/>
23.000 Beschäftigte, 10 Mrd. S Umsatz. <name type="person" ref="#per__112968">Jahn</name> behauptete zwar, daß er immer<lb/>
nach wie vor alleiniger Besitzer und vor allem alleiniger Finanzier<lb/>
ist, dies kann ich mir aber nicht vorstellen. In 25 Jahren, wo er<lb/>
seinerzeit begonnen hat, kann man meiner Meinung nach nicht ohne Fremd<lb break="no"/><pb n="59-0467" facs="59_1981-04-05_0467.jpg"/>finanzierung und wahrscheinlich auch Fremdbeteiligung nicht ein sol<lb break="no"/>ches Imperium vor allem in Amerika aufbauen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Welser Fremdenverkehrsmesse, alle 2 Jahre abgehalten, verteilt<lb/>
auch einen Plakatwettbewerbspreis, die Goldene Margerite. Diesmal<lb/>
erhielt ihn <name type="person" ref="#per__132695">Obergurgl</name> für ein sehr schönes nostalgisches Plakat. Bei<lb/>
der Preisverleihung konnte ich bei den anwesenden Fremdenverkehrsver<lb break="no"/>antwortlichen die Bedeutung der Plakatwerbung kurz herausstreichen,<lb/>
insbesondere aber über die Vielfalt der eingereichten Plakate, die<lb/>
meisten waren dort ausgestellt und zu sehen. Insgesamt waren es jetzt<lb/>
bei dieser zweimaligen Wiederholung 219, beim erstenmal waren es nur<lb/>
130 Stück. Auch bei der Autofahrer unterwegs-Sendung wurden dann der<lb/>
Präsident der Welser Messe, LRat <name type="person" ref="#per__115673">Neuhauser</name>, und ich interviewt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Bürgermeister von Wels, <name type="person" ref="#per__97975">Spitzer</name>, war mit der Organisation schein<lb break="no"/>bar nicht sehr einverstanden, weshalb er sich dann auch sehr bald ver<lb break="no"/>abschiedete. <name type="person" ref="#per__97975">Spitzer</name> wird jetzt sein Mandat zurücklegen, die Verärge<lb break="no"/>rung ist deutlich erkennbar.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Besuch der Welser Messe fertige ich selbstverständlich, wenn auch<lb/>
nur kurze Zeit und ohne etwas zu essen, bei den Fleischhauern und bei<lb/>
den Bäckern ein. Bei beiden Innungsmeistern bedankte ich mich für<lb/>
ihre gute Zusammenarbeit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gleichzeitig mit der Fremdenverkehrsmesse findet immer eine Veranstal<lb break="no"/>tung für Kochen und Servieren durch die Berufsschule statt. Heute waren<lb/>
die Wiener dran. Selbstverständlich habe ich gewartet, bis die Preis<lb break="no"/>verleihung erfolgen konnte und habe diese dann vorgenommen. Die Welser<lb/>
verstehen immer wieder entsprechende Attraktivität bei ihren Messever<lb break="no"/>anstaltungen zu bringen, der Messebesuch ist daher wesentlich besser<lb/>
als in Wien.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Auseinandersetzungen zwischen der Welser und der Wiener Messe ge<lb break="no"/>hen weiter. Am Montag findet bei Bundeskammerpräsident <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> eine<lb/>
diesbezügliche Verhandlung wegen der Nutzfahrzeugausstellung statt.<lb/>
Ich finde es ja für mehr als komisch, daß die beiden sozialistisch<lb/>
geführten Messen Wien und Wels nicht nur den größten Streit seit eh<lb/>
und je austragen, sondern jetzt allen Ernstes durch Intervention der<lb/>
Wiener Messe bei Präsident <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> dieser versuchen sollte, die<lb/>
offenen Streitfragen zu bereinigen. Mir ist dies seit einem Jahrzehnt<lb/>
nicht geglückt. Ich bin sehr gespannt, ob <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> mehr Erfolg hat.<lb/>
</p>
            <pb n="59-0468" facs="59_1981-04-05_0468.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte laß Dir Details über die Aussprache mit<lb break="no"/>teilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die von <name type="person" ref="#per__123301">Vecsei</name>, der 18 Monate einmal in Wels gearbeitet hat, organi<lb break="no"/>sierte Pressekonferenz war hervorragend beschickt. Natürlich stand<lb/>
ich für alle Fragen zur Verfügung. Einige Reporter erkundigten sich<lb/>
auch wirklich um viele Details. Ich bin sehr gespannt auf das Presse<lb break="no"/>echo.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Besprich das Ergebnis mit <name type="person" ref="#per__123301">Vecsei</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="59_0465_01" facs="59_1981-04-05_0465-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 5.4.1981</head>
         </div>
         <pb n="59_0465_02" facs="59_1981-04-05_0465-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>