<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  6. August 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band49_1979-08-06</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-08-06">Montag, 6. August 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-07-30">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="49-0894" facs="49_1979-08-06_0894.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 6. August 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Schweizer Generaldirektor von Wild Heerbrugg, <name type="person" ref="per:115069">Vetsch</name>, und sein<lb/>
österreichischer Direktor von Kärnten haben ein konkretes Projekt<lb/>
das sie unbedingt verwirklichen wollen. Die chilenische Regie<lb break="no"/>rung hat für 4 Mio. sfr 800 Stück Richtaufsatz für Granatwerfer<lb/>
bestellt. Diese Optik kann natürlich auf wo anders erzeugt wer<lb break="no"/>den. Die Schweizer Regierung hat es als Kriegsgerät abgelehnt die<lb/>
Exportgenehmigung zu geben. <name type="person" ref="per:115069">Vetsch</name> hofft, dass sie eine solche<lb/>
von der österreichischen Regierung bekommen wird. In diesem Fall<lb/>
könnte er die Montage und Teilfertigung nach Österreich ver<lb break="no"/>legen. MR <name type="person" ref="per:113091">Bachmayer</name> hat bereits die anderen Ministerien, die eigent<lb break="no"/>lich die <del>die</del> Ausfuhr bestimmen, Inneres, Äusseres, Bundeskanzler<lb break="no"/>amt, zu einer Besprechung geladen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In diesen optischen militärischen Geräten ist ein ungeheures Ge<lb break="no"/>schäft zu machen. Eine noch vertraulich zu behandelnde Studie,<lb/>
die er uns auch nicht übergeben hat, hat <name type="person" ref="per:115069">Vetsch</name> vorgetragen. Da<lb break="no"/>nach werden für Zielfernrohre 100 Mio. DM, für Nachtbildverstärker<lb/>
300 Mio. DM, für Nachtperiskope 200 Mio. DM. Diese 3 Produkte möchte<lb/>
die Firma gegebenenfalls in Österreich erzeugen und für andere<lb/>
Produkte – jetzt nennt man dies alles optronische Geräte, eine<lb/>
Kombination zwischen Optik und Elektronik, 1.250 Mio. DM pro<lb/>
Jahr ausgegeben. Auf die europäischen Staaten entfallen ungefähr<lb/>
700 Mio. Da die Firma erstmals jetzt konkrete Projekte vorschlägt,<lb/>
wird es leichter sein abzugrenzen, welche dieser Produkte exportiert<lb/>
werden können. Die Firma hofft auf eine baldige Nachricht, denn sie<lb/>
verhandelt auch mit einer amerikanischen Elektronikfirma die sie<lb/>
kaufen will. Wenn es in Österreich nicht möglich ist solche Pro<lb break="no"/>dukte zu erzeugen, wird sie auf alle Fälle nach Amerika gehen.<lb/>
Dort würde dann die amerikanische Armee durch Buy American Act<lb/>
wahrscheinlich die US-Armee beliefern können. Sollte es möglich<lb/>
sein, dass in Österreich ein Teil dieser Produkte erzeugt werden<lb/>
kann, dann würde in Kärnten der Betrieb entsprechend vergrössert.<lb/>
Bis 20. September sollten wir ihr Bescheid sagen. Im Oktober hat<lb/>
sie bereits eine Konferenz mit der Landesregierung vereinbart.<lb/>
Wenn es gelänge für einige dieser Produkte entsprechende Ausfuhrge<lb break="no"/>nehmigungen zu bekommen, würde sie als ersten Schritt 100 Be<lb break="no"/>schäftigte mehr einstellen können. Im Endausbau wären es 300 bis<lb/>
maximal 600 neue Beschäftigte. <name type="person" ref="per:113091">Bachmayer</name> meinte mir gegenüber, Ziel<lb break="no"/>fernrohre und Nachtbildverstärker, die man auch zivil nützen kann,<lb/>
<pb n="49-0895" facs="49_1979-08-06_0895.jpg"/>würden keine grossen Schwierigkeiten den anderen Ministerien<lb/>
bereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte das Büro des Bundeskanzlers verstän<lb break="no"/>digen, damit <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> die Entscheidung treffen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück hat <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> über die OECD Tourismusak<lb break="no"/>tivitäten berichtet. Wie könnte es anders sein, der letzte Hit ist<lb/>
auch Fremdenverkehr und Energieeinsparung. Natürlich wurde ich<lb/>
dann sofort vom Fernsehen interviewt, wie weit es überhaupt eine<lb/>
Möglichkeit gibt, bei Ausbau des Fremdenverkehrs Energie einzu<lb break="no"/>sparen. Natürlich kommt es in der jetzigen Phase zu immer<lb/>
einem stärkeren Energiezuwachs in Fremdenverkehrsbetrieben. Da<lb break="no"/>ran wird sich auch sicherlich in Zukunft nichts ändern. Ich selbst<lb/>
habe daher nur darauf verwiesen, man könne in den Fremdenverkehrs<lb break="no"/>betrieben, sowie sicherlich auch in Haushalten und bei der Indu<lb break="no"/>strie und Gewerbe entsprechende Energiesparmassnahmen, Fenster<lb/>
dichten, Abwärmenutzung usw. erreichen. Eine Studie wird jetzt<lb/>
in 100 Leitbetrieben festhalten wo und wie der Energiezuwachs und<lb/>
wie eventuell Energiesparmassnahmen sich auswirken könnten. Für<lb/>
mich ist es selbstverständlich dass die Fremdenverkehrsbetriebe<lb/>
vorerst in der Qualitätsausstattung investieren werden, bevor sie<lb/>
sich zu Investitionen auf den Energiesparsektor herbeilassen.<lb/>
Auf alle Fälle würde ich mich sehr dagegen wehren und aussprechen,<lb/>
wenn es womöglich zu einer Konfrontation mit der Energieverwer<lb break="no"/>tungsagentur käme, weil diese sicherlich vorerst die Energiespar<lb break="no"/>massnahmenpriorität eins einräumen würde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Weitere statistische Spielereien hat die OECD insofern auch<lb/>
durchgeführt, als sie Deviseneinnahmen mit anderen Kennziffern<lb/>
wie Bruttonationalprodukt vergleicht. In allen Fällen schneiden<lb/>
wir ganz gut ab, dieswirkt auf Massenmedien immer sehr beein<lb break="no"/>druckend. Da sich aber eine wirkliche Abgrenzung zwischen Fremden<lb break="no"/>verkehr und Deviseneinnahmen und Ausgaben schwer erzielen lässt<lb/>
durch Käufe, nicht nur für den Tourismus, wirkt das Bild sehr ver<lb break="no"/>fälscht. Wenn Österreicher in Deutschland 10.000 Schilling pro<lb/>
Tag ausgeben, so sagt dies über die Tourismusausgaben gar nichts.<lb/>
Wir kennen den Kurzbesuch z.B. in München oder Freilassing, wo<lb/>
entsprechende gewerbliche Produkte gekauft werden, nicht heraus<lb break="no"/>lösen. Ähnlich ist es sicherlich auch umgekehrt. Da diese Details<lb/>
<pb n="49-0896" facs="49_1979-08-06_0896.jpg"/>aber von den Journalisten ja immer vernachlässigt werden und sie<lb/>
nur entsprechend headlines wünschen, bin ich überzeugt, werden<lb/>
diese Ziffern in der Öffentlichkeit gut ankommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">MR <name type="person" ref="per:113091">Bachmayer</name> hat wirklich ein gutes Thema gehabt. Österreich ist<lb/>
dem Abkommen über den Handel gefährdeter Arten, sowohl bei Tieren<lb/>
als auch bei Pflanzen beigetreten und die Durchführung hat in<lb/>
Österreich wegen der Landeskompetenzen und sonstiger Probleme län<lb break="no"/>gere Zeit gedauert. Seit 1977 – wie <name type="person" ref="per:113091">Bachmayer</name> auf meine Anfrage<lb/>
dann auch stolz berichtete – versucht er jetzt eine auch öster<lb break="no"/>reichische Durchführungslösung zu finden. Der frühe Zeitpunkt<lb/>
der beginnenden Arbeit <name type="person" ref="per:113091">Bachmayers</name> war deshalb so wichtig, weil<lb/>
jetzt schon wieder die Oppositionsparteien <name type="person" ref="per:97572">Hubinek</name>, ÖVP, aber auch<lb/>
die FPÖ kritisieren, dass so lange nichts für die armen Tiere und<lb/>
wahrscheinlich in Hinkunft auch etliche Naturschützer für die sel<lb break="no"/>tenen Pflanzen geschehen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte für Sommerurlaubsflaute solche Themen<lb/>
suchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">MR <name type="person" ref="per:111737">Marsch</name> berichtete sehr geschickt korrigierend, dass in der Bericht<lb break="no"/>erstattung über die Zahlungsbilanzsituation in den vergangenen<lb/>
Monaten die Leistungen des Exportes untergegangen sind. Durch<lb/>
wesentliche Importerhöhung, insbesondere bei Öl und bei Autos<lb/>
hat sich natürlich das Zahlungsbilanzdefizit wesentlich vergrös<lb break="no"/>sert. Die fast 12%ige Exportsteigerung im I. Halbjahr ist dadurch<lb/>
untergegangen, selbst wenn man die 4%ige Preissteigerung abzieht,<lb/>
verbleibt immer ein 8%iger realer Exportzuwachs, eine verhältnis<lb break="no"/>mässig auch mit anderen Staaten verglichene gigantische Leistung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Für die Pressefrühstücks müsste man öfters<lb/>
solche Analysen vorlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">SChef <name type="person" ref="per:112949">Kazda</name> ist jetzt vom Urlaub zurückgekommen und ich habe ihn<lb/>
ersucht, er möge als Präsidialist doch mehr auf Disziplin und Ord<lb break="no"/>nung im Ministerium sehen. Der äussere Anlass ist – oder war – das<lb/>
Verschwinden von 6 Anfragen des Nationalrates im Handelsministerium<lb/>
Tatsächlich kann man insbesondere während der Sommerzeit feststel<lb break="no"/>len, dass nicht nur, wenn die Hitzeferien das Verlassen des Büros<lb/>
<pb n="49-0897" facs="49_1979-08-06_0897.jpg"/>um 14.00 Uhr schon ermöglichen, niemand mehr fast im Hause<lb/>
ist, sondern auch schon vorher glaube ich ein richtiger Schlen<lb break="no"/>drian einreisst bzw. eingerissen ist. Ich bin nicht sehr sicher,<lb/>
ob es vorher anders gewesen ist. <name type="person" ref="per:112949">Kazda</name> gibt aber zu, dass sich nicht<lb/>
zuletzt durch ständiges Verstärken der gesetzlichen Schutzbestim<lb break="no"/>mungen von Beamten, ein immer grösseres Problem die Beweglichkeit,<lb/>
die Möglichkeit, Leistungen zu honorieren, weder dem Minister,<lb/>
noch dem Präsidialchef Möglichkeiten gibt auf einen ordent<lb break="no"/>lichen Dienstbetrieb zu sehen. <name type="person" ref="per:112949">Kazda</name> verweist mit Recht darauf,<lb/>
dass hier auch die Sektionsleiter darauf achten müssten. SChef <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name><lb/>
ist jetzt von Tatzmannsdorf zurückgekommen, geht, wie er mir mit<lb break="no"/>geteilt hat, jetzt auf Urlaub und wird dann ab September wieder<lb/>
normal Dienst machen. Für diesen Zeitpunkt, wenn alle SChefs dann<lb/>
endlich wieder beisammen sind, müssen wir dringend eine Sektions<lb break="no"/>leitersitzung dann machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte diesen Termin bereits jetzt fixieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="49_0893_01" facs="49_1979-08-06_0893-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 6.8.1979</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>