<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 22. März 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band47_1979-03-22</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-03-22">Donnerstag, 22. März 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-07-17">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="47-0345" facs="47_1979-03-22_0345.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 22. März 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die VNI – Ankerbrotfabrik – hat ihre Investitionen abgeschlossen<lb/>
und die Presse und Sozialpartner eingeladen, die Besichtigung<lb/>
vorzunehmen. Da mich doch einige der dort Beschäftigten von den<lb/>
Referaten, die ich bei ihren Versammlungen gehalten habe oder von<lb/>
Kursen im Hueber-Haus kennen, gab es dort einen wesentlich besseren<lb/>
Kontakt als bei sonstigen Betriebsbesichtigungen. Es war, wie man<lb/>
so schön sagt, eine richtige Hetz und der Schmäh ist gelaufen.<lb/>
Dies hat den Dr. <name type="person" ref="#per__113096">Placek</name>, Syndikus der Industriesektion der Handels<lb break="no"/>kammer, so imponiert, dass er nachher zu mir gekommen ist und meinte,<lb/>
es sei unwahrscheinlich, welchen guten persönlichen Kontakt ich<lb/>
zu den Arbeitern hätte. Beeindruckend für mich war weniger die<lb/>
technische Einrichtung, die wahrscheinlich jetzt wirklich von<lb/>
der grössten Brotfabrik Europas einen sehr modernen Stand hat,<lb/>
sondern ein Vorfall, den ich nicht für möglich gehalten hätte.<lb/>
Arbeiter haben die Aufgabe, beim portionierten Milchwecken diesen<lb/>
im Rohzustand von einem Band herunterzunehmen und wo anders auf<lb break="no"/>zusetzen. Als er ein solches Stück hinausgeworfen hat, weil es zu<lb/>
schwer war, bezweifelte ich dies und legte es auf eine Waage,<lb/>
tatsächlich stimmte das Gewicht nach oben nicht. Der Arbeiter er<lb break="no"/>spart also der Ankerbrotfabrik wirklich einen ganz schönen Batzen<lb/>
Geld. Der Mensch ist hier mit seinem Augenmass und seiner Handge<lb break="no"/>wichtsschätzung besser als die automatische Portionierung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97925">Philipp von Schoeller</name> erklärte mir, er hätte durch die Investitionen<lb/>
und Rationalisierung den Verlust von über 30 Mio im vergangenen Jahr<lb/>
auf 6 Mio. senken können, doch bräuchte er neuerdings eine Verlängerung<lb/>
der Vereinbarung, die neben der Investition durch Zugeständnisse<lb/>
der Betriebsräte auf dem sozialen Sektor zu diesem Ergebnis geführt<lb/>
haben. Vor den Wahlen, ist er sich allerdings vollkommen klar, kann<lb/>
es keine wie immer geartete Vereinbarung mit den Betriebsräten<lb/>
geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Besichtigung bei der Schoeller-Mühle in Schwechat brachte mir<lb/>
keine neue Erkenntnisse ausser, dass dort natürlich sofort die<lb/>
örtlichen Organisationen und der Betriebsrat sehr stark verankert<lb/>
sind. Den Fachleuten der Mühle erklärte ich, dass wenn wir tat<lb break="no"/>sächlich noch im Juli die neuen Mehl- und Getreidepreise festsetzen<lb/>
müssen, dann alles vorgekehrt werden muss, dass wir in Österreich<lb/>
<pb n="47-0346" facs="47_1979-03-22_0346.jpg"/>mehr Getreide vermahlen, ein lichteres Mehl erzeugen, dadurch<lb/>
mehr Kleie anfällt und wir diese nicht importieren müssen.<lb/>
Der jetzige Zustand ist ja paradox, Getreideüberschuss der<lb/>
zu Exporten führen muss und gleichzeitig Kleie-Importe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: <name type="person" ref="#per__114739">Goldmann</name> und die Preisabteilung sollen<lb/>
bereits diesbezügliche Vorarbeiten beginnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präs. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> hat in Erfahrung gebracht, dass die Japaner, die das<lb/>
PAL-Fernseh-System 1980 einführen möchten, Interesse haben,<lb/>
sich in Österreich in der Elektrobranche festzusetzen. Streng vertrau<lb break="no"/>lich wäre zu prüfen, ob Sony oder eine andere FS-Fabrik konkretere<lb/>
Absichten haben resp. mit wem sie Kontakt suchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte vom Fachreferat strengst vertrau<lb break="no"/>lich prüfen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Parteivorstand hat <name type="person" ref="#per__97727">Marsch</name> über das Regulativ der Beschäftigung<lb/>
von Regierungsmitgliedern und Landesregierungen referiert. Der<lb/>
-Vorschlag soll der Regierungsvorlage entsprechen. Darüber hat<lb/>
sich dann eine Diskussion entwickelt, denn von OÖ und auch von Kärn<lb break="no"/>ten wurde dies bezweifelt, wenn in den Landesregierungen Aufsichts<lb break="no"/>ratsentsendungen erfolgen, dann soll in Hinkunft das Erweiterte<lb/>
Präsidium die Ausnahmen genehmigen. <name type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</name> und <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name>,<lb/>
die neben mir sassen und Gewerkschafter sind, meinten, ein<lb/>
Gewerkschaftsobmann sei kein Beruf sondern höchstens eine<lb/>
Berufung. Trotzdem werde ich nach den Wahlen, falls ich noch<lb/>
Minister bin, meinen Fall genau prüfen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Insgesamt haben die Regierungsmitglieder und das erweitere<lb/>
Präsidium über 1.000 Veranstaltungen, <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> davon 143. <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name><lb/>
berichtete, dass jetzt eine gute Stimmung herrscht und dass<lb/>
ein Umschwung in der letzten Zeit festgestellt werden kann.<lb/>
Die Tendenz der SPÖ-Wähler ist auf Kosten anderer Parteien<lb/>
steigend. Von einem Kopf-an-Kopf-Rennen bei einer IFES-<lb/>
Erhebung weiss niemand etwas, wie in den bürgerlichen Zeitungen<lb/>
geschrieben steht. Nach 4.750 16-Bogen-Blatt-Wahlplattform-<lb/>
Plakaten, die ÖVP hat sogar 10.000 Gegenplakate, kommt jetzt<lb/>
als letzte Plakat-Aktion "<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> <del>als</del> Österreich braucht ihn",<lb/>
eine 3-Mill.-Hauswurfsendung über die Leistungen und 1,5 Mill.<lb/>
Faltprospekte für Hausbesuche <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>-Zünder soll dann im<lb/>
April nur mehr von den 18.000 Funktionären die Kartensätze<lb/>
<pb n="47-0347" facs="47_1979-03-22_0347.jpg"/>zur Information bekommen und den 70.000 Vertrauenspersonen<lb/>
die Hefte für ihre Information erhalten sollen. Die Sonder<lb break="no"/>gruppen, die angesprochen werden, Bauern – vier Hefte, Nebener<lb break="no"/>werb, Bergbauern, Bäuerin, Agrarjournal, die Frauen eine<lb/>
Sonderaktion, die Opinion leader 100.000, Freiberuflicher bis<lb/>
Betriebsräte sollen heute die Zeitung als Postwurf bekommen.<lb/>
Diese Zeitung ist deshalb geschaffen worden, weil sie für<lb/>
ihr Erscheinen bis zu den Wahlen genauso viel kostet, als<lb/>
wenn an einem Sonntag ein Inserat in die Kronen-Zeitung gegeben<lb/>
würde. Junge Österreicher für <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> – aktive Österreicher<lb/>
für <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, Künstler für <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und wer sonst aller noch<lb/>
solche Gruppen gegründet hat und die jetzt im April in Erscheinung<lb/>
treten müssen. Im April wird nämlich von der Zentrale nichts mehr<lb/>
getan. Der gesamte Parteivorstand wird eine Bäumchen-Verteilung<lb/>
im April machen, wenn die Woche des Waldes ist und die einzelnen<lb/>
Landesorganisationen haben ja auch schon entsprechenden Einsatz<lb/>
der Funktionäre und Vertrauenspersonen vorbereitet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> selbst hat dann allerdings darauf verwiesen, dass das<lb/>
wirkliche Problem die Aktivität der Partei nach den Oster<lb break="no"/>ferien sein wird. Er meinte, man müsse dann noch einmal ganz entschei<lb break="no"/>dend die Leistungen der Regierung herausstreichen, also noch<lb/>
einmal vor den Wahlen eine grosse Aktivität entfalten. Ich selbst<lb/>
bin ja sehr gespannt, wie das Ganze überhaupt laufen wird.<lb/>
Die Herbst-Wahlen hat man abgelehnt, weil es nicht möglich<lb/>
ist, den Apparat so knapp nach den Ferien in Schwung zu bringen.<lb/>
Wie man dann allerdings nach den Osterurlaub, wo ja – davon bin ich<lb/>
überzeugt – sämtliche Aktivität ruhen wird, dann noch einmal die<lb/>
Partei zu einer grossen Anstrengung aufbringt, bezweifle ich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat in seinem politischen Referat dann einmal mehr<lb/>
gewarnt vor Wirtschaftsoptimismus, er sieht die Schwachstellen<lb/>
bei Versammlungen in der Obersteiermark hat bezüglich Judenburg<lb/>
besonders auf die verantwortlichen Direktoren der verstaatlichten<lb/>
Industrie hingewiesen, die nichts anderes kennt, als die Leute zu<lb/>
entlassen. Gott sei Dank, sagt er, hat er zu den Betriebsräten<lb/>
gute Verbindungen und bekommt die entsprechenden Informationen,<lb/>
sodass er auf die der verstaatlichten Direktoren nicht angewiesen<lb/>
ist. Der deutsch Aufschwung wird nicht lange halten und ist<lb/>
vor allem einmal nicht selbsttragend. Im Wahlkampf kommt es jetzt<lb/>
<pb n="47-0348" facs="47_1979-03-22_0348.jpg"/>immer mehr zu einer Verrohung der politischen Sitten, er vergleicht<lb/>
dies mit der Vergangenheit, wo es Schimpfszenen zwischen <name type="person" ref="#per__85755">Dollfuss</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__115580">Bauer</name> gegeben hat, die letzten Endes dann zu einer unmöglichen<lb/>
Kontaktnahme der grossen Parteien führten. Die ÖVP hat jetzt im<lb/>
März ihre maximale Mobilität erreicht, IFES zeigt jetzt an,<lb/>
dass nach unserem Parteitag die Mobilität sich wesentlich ver<lb break="no"/>stärkt. Er hat dann auch noch einen aussenpolitischen Exkurs<lb/>
gemacht und meinte nur, im nahen Osten sei es <name type="person" ref="#per__109804">Carter</name> nur gelungen<lb/>
einen Termin-Kalender zu vereinbaren. Mehr seien die Gespräche<lb/>
und Vereinbarungen nicht. In der Diskussion fragte <name type="person" ref="#per__112942">Braun</name>, was<lb/>
es auf sich hat, dass jetzt die SPÖ mit Palästinensern Gespräche<lb/>
führt. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat dann in der Antwort festgehalten, die Gespräche<lb/>
kann man und will er sich nicht verbieten lassen, denn nach<lb/>
seiner Auffassung ist es ihm gelungen, mit dem Arbeiterflügel der<lb/>
Israeli <name type="person" ref="#per__116044">Perez</name> und auch anderen überhaupt erst das Gesprächsklima<lb/>
zwischen Ägyptern und Israeli herzustellen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> glaubt noch<lb/>
immer daran, dass tatsächlich solche Gespräche einen Einfluss<lb/>
in Israel haben. Meiner Meinung nach ist es <name type="person" ref="#per__109804">Carter</name> überhaupt nur<lb/>
gelungen, durch seinen politischen Druck, den er durch Lieferung<lb/>
von Waffen und vor allem durch viel Geld, man spricht jetzt bereits<lb/>
über 70 Mia S, die er beiden geben muss, das zu erreichen, was<lb/>
immerhin einem Friedensvertrag ähnlich jetzt doch unterschrieben<lb/>
wird. Mit noch so guten Ideen wäre meiner Meinung nach in diesem<lb/>
Gebiet bei diesem Fall gar nichts zu erreichen gewesen. Da soll<lb/>
man sich glaube ich keiner Illusion hingehen,<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__137885">Demuth</name> fragte an, wie es jetzt mit dem <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name>-Vorschlag der Ver<lb break="no"/>steuerung der Politiker steht. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte, die ÖVP wäre seiner<lb break="no"/>zeit dagegen gewesen, was sicherlich so extrem nicht stimmt, er<lb/>
wird aber vorschlagen, dass man die Einkommen an sich wird ver<lb break="no"/>steuern müssen und nicht wie <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> scheinbar glaubt, seinen<lb/>
Verlust aus dem Hotelkauf und Betrieb abziehen zu können. Stadtrat<lb/>
<name type="person" ref="#per__109290">Mayr</name> verwies darauf, dass die Krankenanstaltslösung jetzt im<lb/>
Laufe der Jahre tragend wird und LH-Stv. <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> sich jetzt dagegen<lb/>
ausgesprochen hat. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte, <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> hätte sich nur dagegen<lb/>
gewendet, dass die Länder jetzt das Geld bekommen und nicht die<lb/>
Spitalserhalter. Bezüglich der Bemerkung <name type="person" ref="#per__109290">Mayr</name>, dass Chemie-Linz<lb/>
die Absicht hat, Wiener Betrieben zu schliessen, hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> nur<lb/>
auf seine Aversion gegen die Verstaatlichten Direktoren hingewiesen.<lb/>
</p>
            <pb n="47-0349" facs="47_1979-03-22_0349.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">LH-Stv. <name type="person" ref="#per__114936">Hartl</name> hat besonders herausgestrichen, dass jetzt die Be<lb break="no"/>richte der Regierungsmitglieder über die Leistung der letzten<lb/>
neun Jahre vorliegen. Gerne hätte er aber auch, so wie dies<lb/>
<name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name> für sein Ressort gemacht hat, die zukünftigen Vor<lb break="no"/>haben. Dieser hat über den Ausbau der Bahnhöfe und Posteinrich<lb break="no"/>tungen usw. länderweise Zusammenstellungen machen lassen. Da<lb/>
wir im Handelsministerium kaum eine solche Investitionstätigkeit<lb/>
entfalten werden, sehe ich im Handelsministerium gewisse Schwie<lb break="no"/>rigkeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Vielleicht gibt es in einzelnen Ländern<lb/>
Projekte, die man diesen mitteilten könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__114719">Wailand</name> von der Kronen-Zeitung, der die Samstag-Wirtschaftsausgabe<lb/>
immer redigiert, meinte, er hätte schon so lange nichts über<lb/>
<name type="person" ref="#per__97985">Staribacher</name> geschrieben, dass er jetzt an diesem Samstag einen<lb/>
Bericht machen wird. Ich bin sehr gespannt, was er aus dem<lb/>
Stunden-Interview wirklich bringt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Generaldirektor <name type="person" ref="#per__124050">Antalpeter</name> vom ungarischen Aussenhandels<lb break="no"/>ministerium brachte mir nicht nur die Grüsse von <name type="person" ref="#per__126599">Biro</name>, sondern<lb/>
auch mit Recht den Hinweis auf einige Probleme in unseren<lb/>
Beziehungen. Im vergangenen Jahr haben wir für 2,7 Mia. importiert<lb/>
und für 5,4 Mia. exportiert. Das Handelsbilanzdefizit beträgt also<lb/>
2,8 Mia. S und ist höher als unsere Importe. Dies ist natürlich<lb/>
auf die Dauer vollkommen untragbar, 1973 war der Handel noch<lb/>
ungefähr ausgeglichen. Die Ungarn erwarten daher mit Recht,<lb/>
dass wir die Zolldiskriminierung, die sie am österr. Markt<lb/>
gegenüber EFTA- und EG-Ländern haben, vermindert. Die Ungarn<lb/>
wollen mit uns einen neuen Kooperationsvertrag abschliessen,<lb/>
der weitgehend vorbereitet ist, in diesem möchten sie für die<lb/>
Kooperationen eine besonders günstige Zoll-Lösung einbauen.<lb/>
Das Finanzministerium hat dies aber abgelehnt. Fall wir in den<lb/>
nächsten Wochen eine diesbezügliche Lösung zustandebringen,<lb/>
hat <name type="person" ref="#per__126599">Biro</name> vorgeschlagen, nachdem ich jetzt schon lange Zeit<lb/>
nicht in Ungarn war, diesen Vertrag dann in Budapest zu unter<lb break="no"/>schreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Lass im Finanzministerium klären, wie<lb/>
lange die für eine endgültige Stellungnahme brauchen.<lb/>
</p>
            <pb n="47-0350" facs="47_1979-03-22_0350.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Der Einkaufsvorstand Dr. <name type="person" ref="#per__134113">Schäfer</name> von BMW hat mit Recht<lb/>
darauf verwiesen, dass in den letzten beiden Jahren eine<lb/>
Verdoppelung der Exporte österr. Firmen an BMW erfolgen<lb/>
konnte und im vergangenen Jahr 50 Mill. DM erreichte. Da<lb/>
wir ca. für 100 Mill. importieren, sind dies 50 %. Im heurigen<lb/>
Jahr soll es sogar 60 % werden. Wichtiger war mir aber, dass<lb/>
<name type="person" ref="#per__134113">Schäfer</name> bestätigte, er hätte mit <name type="person" ref="#per__131976">Ullmann</name>, der ins Waldviertel<lb/>
hinaufgehen soll, gesprochen und dieser sei von der Betreuung<lb/>
in Österreich und von den Vorschlägen, die ihm das Handels<lb break="no"/>ministerium gemacht hat, begeistert. <name type="person" ref="#per__134113">Schäfer</name> interessierte<lb/>
sich auch für unsere Investoren-Werbungsbroschüre, die ich<lb/>
ihm selbstverständlich sofort überreicht habe. <name type="person" ref="#per__134113">Schäfer</name> wird<lb/>
sich jetzt noch auch für andere Betriebe einsetzen, dass diese<lb/>
nach Österreich kommen, denn er bestätigte mir, dass BMW mit<lb/>
Steyr-Daimler-Puch jetzt nicht nur die 100.000 Dieselmotoren,<lb/>
sondern wahrscheinlich auch Benzinmotoren in Österreich wird<lb/>
fertigen lassen. Die Planung und Entwicklung, die jetzt errich<lb break="no"/>tet wird, wird jetzt bereits auf 200.000 ausgelegt, wozu noch<lb/>
30.000 Grossmotoren von Steyr-Daimler-Puch dazukommen werden.<lb/>
Als nächster Schritt erfolgt dann die Errichtung der Montage.<lb/>
BMW ist von dem <name type="person" ref="#per__114911">List</name>-Motor M 1 begeistert, der wie ein Benzin<lb break="no"/>motor sofort startet und läuft. Da in Österreich Werkzeug-<lb/>
und Gusskapazitäten frei sind, wird BMW mehr hierher verlegen<lb/>
als ursprünglich beabsichtigt. In der Auto-Branche erwartet<lb/>
er einen Rückschlag. In den letzten drei Wochen ist die inländische<lb/>
Nachfrage nicht nur in Österreich sondern auch weltweit sehr<lb/>
zurückgegangen. Die bisher langfristigen Zuwachsraten in Deutschland<lb/>
und in Europa gehen jetzt dem Ende zu. Die PKW-Konjunktur wird<lb/>
rückläufig sein. Die Kapazität Europas, die mit 12 Mill. Stück<lb/>
ist um 2 Mill. zu gross. Die Strassen reichen nicht aus, und<lb/>
vor allem einmal die Konkurrenz Japaner am Motorrad-Sektor und<lb/>
die Amerikaner sogar mit ihren Schlitten jetzt auf dem PKW-Sektor.<lb/>
BMW hat errechnet, dass die Amerikaner um 23.000 DM zu ihrem<lb/>
Glück grosse Autos, die um die Hälfte billiger sind als BMW<lb/>
erzeugen könnte. BMW hofft allerdings weiter die 340.000 Stück,<lb/>
die es jetzt weltweit jährlich verkauft, halten zu können.<lb/>
</p>
            <pb n="47-0351" facs="47_1979-03-22_0351.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Der Betriebsrat der Verbundgesellschaft <name type="person" ref="#per__114380">Nischkauer</name> ist neuer<lb break="no"/>dings erschienen, um mir klar zu machen, dass sie den Ing.<lb/>
<name type="person" ref="#per__117619">Waldbrunner</name> von der KKWP zu seinen Vorstellungen nicht über<lb break="no"/>nehmen können. Die Verbund hat jetzt mit der BEWAG gemeinsam<lb/>
19 Angestellte der 40 KKWP-Leute übernommen, 15 davon schon<lb/>
fix, mit vieren wird noch verhandelt. Jetzt müsste nach Meinung<lb/>
<name type="person" ref="#per__114380">Nischkauers</name> die Landesgesellschaft ihre Quote erfüllen. Ich habe<lb/>
<name type="person" ref="#per__114380">Nischkauer</name> nicht im Unklaren gelassen, dass wenn die Länder nicht<lb/>
ihre Quote voll erfüllen, dann die Verbund die restlichen wird<lb/>
übernehmen müssen. Zum konkreten Fall <name type="person" ref="#per__117619">Waldbrunner</name> ersuchte ich<lb/>
ihn, die so negative Ablehnung und Einstellung noch einmal<lb/>
zu überdenken, was er versprochen hat, noch einmal mit <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name><lb/>
zu tun. <name type="person" ref="#per__114380">Nischkauer</name> wies darauf hin, dass für einen anderen<lb/>
6-Gruppenmann <name type="person" ref="#per__150114">Fürnsinn</name>, der auch von 33.000 S seinen Gehalt<lb/>
auf 28.000 S zurücksetzen musste, um in das Verbundschema,<lb/>
das an und für sich ja sehr gut ist, hineinzupassen, eine<lb/>
Lösung gefunden wurde. Er wird jetzt Sekretär beim <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte besprich die eine Variation, die<lb/>
noch möglich ist, um <name type="person" ref="#per__117619">Waldbrunner</name> doch in die Verbund zu bringen,<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Wählerversammlung der Berufsschullehrer in der Längenfeldgasse<lb/>
war für mich insofern erschütternd, als es sich dort um Opinion<lb/>
leader handelt, ganz gut besucht aber überhaupt keine Diskussion.<lb/>
Ich habe dabei bei meinem Referat viele Schwachstellen ange<lb break="no"/>deutet, damit die Leute sich Luft machen können und dann in<lb/>
der Diskussion entsprechend fragen oder sich abreagieren<lb/>
können. Keine einzige Wortmeldung, dafür aber von der ganzen Ver<lb break="no"/>sammlung dort eine Parteispende vom einzelnen beim Eintritt schon<lb/>
von über 10.000 S. Überall eigentlich dasselbe Ergebnis, die<lb/>
Leute sind bereit, materielle Opfer zu bringen, weniger aber<lb/>
sich sozusagen zu engagieren. Bei Opinion leaders, ich habe<lb/>
sie einige Male so während des Referates bezeichnet und darauf<lb/>
verwiesen, wie notwendig es wäre, hier eben Öffentlichkeitsarbeit<lb/>
durch Diskussion zu machen, blieb vollkommen unbeachtet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Holocaust-Diskussion auf der Landstrasse war wie erwartet<lb/>
wesentlich schlechter besucht als die schon sehr schlecht be<lb break="no"/>suchte vom Vortag. Diese Veranstaltungsreihe ist und danebenge<lb break="no"/>gangen. In Wirklichkeit bestätigt sich für mich immer wieder,<lb/>
dass das entscheidende Propaganda- und Aufklärungsinstrument<lb/>
<pb n="47-0352" facs="47_1979-03-22_0352.jpg"/>ausschliesslich das Fernsehen ist. Vor der Flimmer<lb break="no"/>kiste im Patschenkino, da sitzt die ganze Familie,<lb/>
dort wird aufgenommen, vielleicht auch sogar kritisiert,<lb/>
was gesendet wird, dort herrscht in Wirklichkeit die<lb/>
grosse Beeinflussungsmöglichkeit. Dass wir mit dem ORF-<lb/>
Gesetz dabei keinen Stich gemacht haben, dass wir in der<lb/>
Personalpolitik meiner Meinung nach dort versagt haben,<lb/>
steht für mich ausser Zweifel. Die Folgen werden wir früher<lb/>
oder später noch zu spüren bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="47_0344_01" facs="47_1979-03-22_0344-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 22.3.1979</head>
         </div>
         <pb n="47_0344_02" facs="47_1979-03-22_0344-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>