<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19700608">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  8. Juni 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band02_1970-06-08</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-06-08">Montag, 8. Juni 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-03-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band02/">
      <body>
         <pb n="02-0229" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-06-08_0229.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-06-08_01">Bei der erste Budgetbesprechung im Haus, wo Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs>,<lb/>
Sektionsrat <rs type="person" ref="#per__97722">Marhold</rs> und Amtsrat <rs type="person" ref="#per__137484">Schütz</rs> sowie Dr. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs>,<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs>, Dr. <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> und ich anwesend ware, hat sich genau dieselbe<lb/>
Taktik abgespielt, wie das wahrscheinlich in den vergangenen Jahren<lb/>
zehnten immer der Fall gewesen ist. Die Sektionen hatten den Minister<lb/>
vorgelegt, was sie an einzelnen Wünschen hätten und der Minister,<lb/>
wenn er überhaupt eine solche Vorbesprechung mit den Sektionen ge<lb break="no"/>führt hat, diese Wünsche zur Beamtenbesprechung freigegeben. Ich<lb/>
erklärte sofort, dass ich eine solche Politik nicht machen würde.<lb/>
Auf den Einwand, dass sich bis jetzt noch kein Minister bereit erklärt<lb/>
hat, z.B. als bildungsfeindlich zu gelten, wenn er die Forderungen be<lb break="no"/>züglich Forschung nicht akzeptiert hat, erwiderte ich, dass ich dies<lb/>
schon machen würde. Ich kann ohne weiteres auf Grund der derzeitigen<lb/>
wirtschaftspolitischen und Budget-Situation erklären, dass mir die<lb/>
Forderung von 300 Mio für den gewerblichen Forschungsfonds zwar im<lb/>
Prinzip als richtig erscheinen kann, aber infolge der schlechten<lb/>
budgetären Situation 100 Mio S, die wir bereits bei einer Vorbe<lb break="no"/>sprechung in der Regierungsfraktion beschlossen hatten, akzeptieren<lb/>
würde. Selbstverständlich würde ich mich, so wie ich das bis jetzt<lb/>
auch getan habe, da bei,der nächsten Sitzung des Forschungsförderungs<lb break="no"/>fonds zur Diskussion stellen, um den Herren dort zu erklären, warum<lb/>
die Bundesregierung nur 100 Mio S eingesetzt hat. Nebenbei bemerkt<lb/>
kam zur Sprache, dass ja auch der Nachtragsantrag für den Forschungs<lb break="no"/>förderungsfonds nicht von uns gekommen ist.Dies ist zweifelsohne ein<lb/>
grosser Fehler gewesen, denn die Finanzbürokratie hatte unserem<lb/>
Hause mitgeteilt, dass die 30 Mio S für den Forschungsförderungsfonds 2<lb/>
zur Verfügun-g gestellt würden. Die Entwicklung hat allerdings uns dann<lb/>
recht gegeben, dass Min.Rat <rs type="person">Waltersdorfer</rs> vom Finanzministerium<lb/>
zwar 30 Mio S angekündigt hat, dann aber nur 15 Mio S dafür bereit<lb break="no"/><lb/>
gestellt werden konnten. 30 Mio S wurden nämlich für den Forschungs<lb break="no"/>fonds für die wissenschaftliche als auch für die gewerbliche Forschung<lb/>
zusammen bereitgestellt, wovon ja 13 Mio aus Budgetmitteln stammen,<lb/>
die für die Öffentlichkeitsarbeit vorgesehen sind und von der<lb/>
Bundesregierung jetzt der Forschung überantwortet werden. Im Prinzip<lb/>
wurde also dasselbe erreicht, was die Regierung beabsichtigt hatte,<lb/>
aber es war deutlich sichtbar, dass wir viel zu wenig Wert darauf<lb/>
<pb n="02-0230" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-06-08_0230.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>legen,den formeller Gang der Dinge, den die Bürokratie bei uns<lb/>
im Hause einiermassen verärgert, dass der Antrag auf Erhöhung des<lb/>
Forschungsförderungsfonds auch um die 15 Mill. S nicht von uns<lb/>
ausgegangen ist, sondern eben das Finanzministerium einen solchen<lb/>
Antrag im Budgetüberschreitungsgesetz aufgenommen hat„ohne vom<lb/>
Handelsministerium einen diesbezüglichen Antrag zu haben. Zur grössten<lb/>
Verwunderung gingen wir jetzt Post für Post durch und ich erklärte mein<lb/>
Interesse, dass ich erstens im Parlament bei der Budgetdebatte Rede<lb/>
und Antwort stehen müsste, und zweitens mir ein vollkommenes Bild über<lb/>
unsere finanzielle Lage geben müsste. Da wir die Verhandlungen nicht<lb/>
bis zu Ende führen konnten und die Abteilung für nächste Woche Montag das<lb/>
endgültige Budget auf Beamtenebene vorlegen muss, so erklärte ich,<lb/>
dass im Prinzip die Abteilungen nach dem Beschluss der Bundesregierung<lb/>
so vorgehen müssen, dass sie die Ansätze des Vorjahres erhöht um<lb/>
die gesetzlichen Verpflichtungen in ihren Entwurf aufnehmen sollten.<lb/>
Nur bezüglich Bergbauförderung und Bürges-Altaktion war ich bereit<lb/>
mit dem Finanzminister zu verhandeln, dass hier höhere Ansätze als<lb/>
im Voranschlag 1970 aufgenommen werden. Dies vor allem deshalb, weil<lb/>
wir gerade in diesen zwei Positionen Nachtragskredite, das heißt<lb/>
Budgetüberschreitungen beantragen werden.<lb/>
Bei <rs type="person" ref="#per__133317">Knapp</rs> in der Wirtschaftsredaktion hat das background-Gespräch,<lb/>
glaube ich, dazu beigetragen um Mißtrauen gegenüber meiner Politik<lb/>
im Handelsministerium abzubauen, da ich dezitiert erklärte, wir<lb/>
würden nicht irgendwelche planwirtschaftliche Maßnahmen ergreifen.<lb/>
Insbesondere <rs type="person">Romé</rs> von der Arbeiter-Zeitung hätte allerdings gerne<lb/>
herausgearbeitet, daß die sozialistische Regierung entsprechende<lb/>
progressive Schritte unternehmen wird. Ich achte bei Antworten<lb/>
immer, daß wir überhaupt keine Möglichkeit haben im Parlament solche<lb/>
Gesetze durchzubringen und daß es daher garkeinen Sinn hat, wenn<lb/>
man so etwas beabsichtigt, dies in der jetzigen parlamentarischen<lb/>
Zusammensetzung tatsächlich anzustreben. Über die Zweckmäßigkeit<lb/>
eines solchen Schrittes müßte ich mich allerdings erst selbst<lb/>
überzeugen.<lb/>
Besprechungen mit <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person"><sic>Musil</sic></rs>, die ich – wie ich ihnen<lb/>
selbst sagte – in Zukunft nur in S.M. (in Preußen ist das "Seine<lb/>
Majestät" – bei mir wird es <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>-<rs type="person"><sic>Musil</sic></rs> heißen) hatte, kam ich<lb/>
neuerdings auf die Verärgerung wegen der Gewerbeordnung sofort zu<lb/>
sprechen und erklärte, daß sie mir jetzt sagen müßten wie ich auf<lb/>
<pb n="02-0231" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-06-08_0231.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>diesem Sektor weiterkommen könnte, nachdem sie ja so gegen eine<lb/>
Kontaktnahme mit den Landwirten gewesen wären. Sie erklärten mir<lb/>
sofort – nein, nein, das sei ein Mißverständnis meinerseits.<lb/>
Natürlich sollte und könnte ich auch mit der Landwirtschaft über<lb/>
dieses äußerst schwierige Problem verhandeln, aber sie würden<lb/>
doch vorschlagen, daß wir uns einen ganzen oder zumindest einen<lb/>
halben Tag einmal zusammensetzen und im kleinen Kreise außerhalb<lb/>
Wiens dieses Problem besprechen. Wir kamen überein, daß unmittelbar<lb/>
nach Ende des Nationalrates im Juli eine solche Besprechung statt<lb break="no"/>finden wird. Bezüglich der Eier-Kennzeichnungs-Ordnung teilte mir<lb/>
<rs type="person"><sic>Musil</sic></rs> mit, daß der Großhandel von ihm verlangt, daß auch jedweder<lb/>
Direktverkehr zwischen Kleinhändlern und Erzeugern verboten<lb/>
werden soll und alles nur über den Großhandel abgewickelt werden müßte<lb/>
und er eine diesbezügliche Sitzung noch Freitag hätte, weil er<lb/>
unseren Standpunkt vollkommen einsieht, daß ein Direktbezug not<lb break="no"/>wendig sein müßte. Der Hinweis, daß die Bürges einen dringenden<lb/>
Nachtragskredit braucht und deshalb die ÖVP gegebenenfalls einen<lb/>
Initiativantrag (respective Budgetüberschreitungsgesetz – einen<lb/>
Abänderungsantrag)stellen wird, hatte ich als Grund genommen um<lb/>
ihn darauf hinzuweisen, daß unter diesen Umständen <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
gezwungen ist eine rigorosere Steuereintreibung bei den Unter<lb break="no"/>nehmungen herbeizuführen, um die Ausfälle – sei es jetzt durch<lb/>
die Überstundenvorschläge, die die FPÖ im letzten Nationalrat<lb/>
eingebracht hat und die insbesondere NR <rs type="person" ref="#per__97487">Graf</rs>, der gleichzeitig<lb/>
Präsident der Burgenländischen Handelskammer ist, unterstützt<lb/>
hat – hereinzubringen. Daß <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> also entsprechende rigorosere<lb/>
Maßnahmen bei den Unternehmern – sei es bei der Stundung der<lb/>
Steuer, sei es bei der Pauschalierung usw. – einführen müßte.<lb/>
Die ÖVP wird sich,so versicherte mir <rs type="person"><sic>Musil</sic></rs>, deshalb sehr über<lb break="no"/>legen ob sie bei dem Budgetüberschreitungsgesetzen wirklich<lb/>
Abänderungsanträge stellt. Er wird dafür plädieren, daß nur Ent<lb break="no"/>schließungen zu dem Budgetüberschreitungsgesetz eingebracht<lb/>
werden. Diese Entschließungen hat es auch schon in der Oppositions<lb break="no"/>zeit der SPÖ gegeben und dagegen ist, glaube ich, garnichts ein<lb break="no"/>zuwenden.<lb/>
Über einen Punkt konnten wir keine Einigung erzielen. Ich habe<lb/>
ihnen mitgeteilt, daß verfassungsrechtliche Bedenken bestehen,<lb/>
daß wenn ich nicht die Kommerzialratstitel übertrage – das heißt<lb/>
dem Auserwählten selbst übergebe, dann müßte das, laut Verfassung,<lb/>
der entsprechende Landeshauptmann tun. Ein solcher Wunsch war mir<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__97953">Sima</rs> mitgeteilt worden. Die Bundeskammer reagierte darauf<lb/>
<pb n="02-0232" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-06-08_0232.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>äußerst aggressiv und sagte, wenn dies der Fall wäre würden<lb/>
sie überhaupt nicht mehr zu den Verleihungen gehen, ja sie<lb/>
würden sich überhaupt überlegen, ob sie dann Kommerzialrat-<lb/>
Titel noch einreichen würden. Ich bemerkte also, daß diese<lb/>
jahrzehntelange Tradition nicht leicht zu durchbrechen ist<lb/>
und werde deshalb, ohne daß ich den Namen <rs type="person" ref="#per__97953">Sima</rs> ihnen gegenüber<lb/>
gesagt habe, mit diesem am Parteitag verhandeln ob er nicht<lb/>
von dieser Forderung zurücktreten könnte. Gegebenenfalls<lb/>
müßte er halt, wie er ja beabsichtigt, die Landeshauptleute<lb break="no"/>konferenz mit diesem Problem beschäftigen.<lb/>
In der Ministerratsvorbesprechung kam ich auf den Wunsch von<lb/>
Unternehmern zu sprechen, die gegebenenfalls in Österreich<lb/>
eingebürgert werden wollen und habe sofort Zustimmung des<lb/>
ganzen Kabinetts dafür gefunden. Ich werde deshalb dies als<lb/>
ein weiteres Positivum für Unternehmungen – allerdings nicht<lb/>
öffentlich – publik machen, daß wenn Unternehmer (Deutsche,<lb/>
Amerikaner oder sonstige) nach Österreich kommen um sich hier<lb/>
anzusiedeln, wir Ihnen die Staatsbürgerschaft auf § 10 des<lb/>
Staatsbürgerschaftsgesetzes, wonach ein wirtschaftliches<lb/>
Interesse von Österreich gegeben ist, verleihen werden.<lb/>
Am Abend hatte ich Gelegenheit mit Staatssekretär Arndt vom<lb/>
deutschen Wirtschaftsministerium, der bei einer parlamentarischen<lb/>
Delegation in Wien weilt, zu sprechen. Ich verwies ihn insbe<lb break="no"/>sondere auf unsere Kokssituation und machte ihn – auch in<lb/>
einem Schreiben, das ich ihm für <rs type="person" ref="#per__97914">Schiller</rs> mitgab – daß angeb<lb break="no"/>lich Ministerialdirektor <rs type="person" ref="#per__98107">Woratz</rs> vom Bonner Wirtschaftsministerium<lb/>
der entscheidende Mann sei, der für Koksimporte für Österreich<lb/>
zuständig sei. Nach Mitteilung von dem Vertreter der ......burger<lb/>
Kohlengesellschaft in Deutschland, die derzeit als Mannesmann<lb break="no"/>Konzernbetrieb in Österreich auch mit Heizölversorgung beschäf<lb break="no"/>tigt ist, <rs type="person" ref="#per__146079">Baumgartner</rs>, hätte ausschließlich <rs type="person">Woratz</rs> die Mög<lb break="no"/>lichkeit der Ruhrkohlengewinnungs AG einen entsprechenden<lb/>
Auftrag zu geben. Nach Meinung von <rs type="person" ref="#per__146079">Baumgartner</rs> ist dies darauf<lb/>
zurückzuführen, daß von 560 Mio DMark Kapital, die Ruhrkohlen<lb break="no"/>gewinnungs AG schon mehr als die Hälfte verloren hat und des<lb break="no"/>halb vom deutschen Wirtschaftsministerium sehr abhängig ist.<lb/>
Ich habe diese Details <rs type="person" ref="#per__140312">Arndt</rs> nicht gesagt, aber er hat mir<lb/>
unverzüglich seine Meinung dahingehend geäußert, daß er außer<lb break="no"/>stande ist - auch <rs type="person">Woratz</rs> sei das – auf die Ruhrkohlengewinnungs AG<lb/>
irgendwelchen Druck auszuüben. Es könnten nur die deutschen<lb/>
Kohlenhändler, respective die Ruhrkohlengewinnungs AG versuchen<lb/>
<pb n="02-0233" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-06-08_0233.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>unsere Importeure mit Exoten bekanntzumachen, die derzeit<lb/>
über Koks verfügen. Dann könnte Österreich Koks noch dazu<lb break="no"/>kaufen, aber zu eben entsprechend erhöhten Preisen. Nach Auf<lb break="no"/>fassung von <rs type="person" ref="#per__140312">Arndt</rs> ist es ganz unmöglich, daß uns das Syndikat<lb/>
– die Ruhrkohlengewinnungs AG – hier billigeren Koks liefert.<lb/>
Mein weiterer Hinweis, daß die Deutschen in den letzten Tagen<lb/>
wieder in eine schwierige währungspolitische Situation kommen,<lb/>
weil entsprechend große Zuflüsse von heißem Geld ("hot money")<lb/>
zu verzeichnen ist, erwiderte er, daß heute der Zufluß<lb/>
ein bißchen nachgelassen hat. Richtig ist, daß die Europäer<lb/>
und vor allem auch wieder überseeische Länder<lb/>
Amerika und vielleicht auch Asiaten beginnen in DM zu speku<lb break="no"/>lieren. Es ist aber seiner Meinung nach, mit einer neuerlichen<lb/>
Aufwertung der DM in den nächsten Wochen nicht zu rechnen, da<lb/>
die Bauern ihre Ausgleichszahlung, die sie aufgrund der letzten<lb/>
Aufwertung zu bekommen haben, erst im Frühherbst August-September<lb/>
zum Tragen kommen. Er hält es daher kaum für möglich, daß<lb/>
zwischendurch eine neuerliche DM-Aufwertung erfolgen würde.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-06-08_02">Als ich spätabends nach Hause kam erzählte mir meine Frau, daß<lb/>
im Fernsehen doch über die Kokssituation berichtet wurde, und<lb/>
daß – obwohl <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> mir erklärt hat, er würde unter garkeinen<lb/>
Umständen im Fernsehen reden – er doch über einen Energieplan,<lb/>
den es voranzutreieben gilt, gesprochen hat. Ich bin darüber<lb/>
garnicht ungehalten, ich werde ihn allerdings fragen, warum<lb/>
er mir gegenüber so dezitiert erklärt hat, er würde unter gar<lb break="no"/>keinen Umständen ins Fernsehen gehen.</p>
         </div>
      </body>
    
  </text>
</TEI>