<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19781112">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sonntag, der 12. November 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band45_1978-11-12</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-11-12">Sonntag, 12. November 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-08-02">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="45-1304" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band45/45_1978-11-12_1304.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-12_01">Sonntag, 12. November 1978<add>[Tagesprogramm siehe voriger Eintrag]</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-12_02">Republikfeiern von morgens bis abends. Treue ist sicherlich eine<lb/>
Gelegenheit und Verpflichtung, den Bestand der Republik zu würdigen<lb/>
Natürlich überall die Gegenüberstellung der ersten zur zweiten<lb/>
Republik. Unwahrscheinlich, dass damals 1918 mit grossen Elan eben<lb break="no"/>falls der Systemwechsel vorgenommen wurde und doch nach kürzester<lb/>
Zeit, nachdem der Anschluss an Deutschland nicht möglich war, alle<lb/>
verzweifelt waren und Österreich nicht lebensfähig erklärten.<lb/>
Ganz anders nach 1945, in der zweiten Republik, unter wesentlich<lb/>
schlechteren Bediungen ein Glaube an Österreich und auch tatsäch<lb break="no"/>lich das österreichische Wirtschaftswunder. Fast würde ich sagen,<lb/>
gilt das Sprichwort "Glaube versetzt Berge".<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-12_03"><rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> teilt mir mit, dass <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> entschieden hat, dass der Panzer<lb break="no"/>ankauf aus Amerika vom Budget finanziert wird. Damit ist <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs><lb/>
die Sorge los, wie österreichische Banken die Vorfinanzierung erle<lb break="no"/>digen. <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> fragt allerdings, wie es jetzt mit der Kompensation<lb/>
aussieht. <rs type="person" ref="#per__113123">Moskovics</rs>, Bankhaus Winter, und <rs type="person" ref="#per__117852">Popow</rs> sollten ja ausser<lb/>
der Finanzierung auch die Kompensation durchführen. <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> legt<lb/>
grössten Wert darauf, dass wir beide uns hier in dieser Frage koor<lb break="no"/>dinieren. Der beste Weg wäre seiner Meinung nach, wir ermächtigen<lb/>
das Bankhaus Winter mit den Amerikanern die Kompensationsfrage in un<lb break="no"/>serem Auftrag zu besprechen. Damit bin ich sehr einverstanden. <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs><lb/>
übernimmt es, mit <rs type="person" ref="#per__117852">Popow</rs> und <rs type="person" ref="#per__113123">Moskovics</rs> zu sprechen, damit sich<lb/>
diese an mich wenden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-12_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>! Bitte einen Termin unter Zuziehung von <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs><lb/>
und <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-12_05"><rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> teilt mir mit, dass beim Gewerkschaftsbund im kleinsten Kreis<lb/>
über die weitere Vorgangsweise Zwentendorf-Komitee gesprochen wurde.<lb/>
Er wird jetzt in das zweite Glied treten und Professor <rs type="person" ref="#per__118662">Klenner</rs><lb/>
die Führung von Pro-Zwentendorf-Komitee übernehmen. Überraschend teilt<lb/>
er mir mit, dass bei dieser Aussprache auch das Problem <rs type="person" ref="#per__110040">Nentwich</rs> be-<lb/>
sprochen wurde. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> hätte die Absicht mit mir darüber zu reden,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__110040">Nentwich</rs> als Vorstanddirektor für die Technik in die Verbundgesell<lb break="no"/>schaft zu delegieren. LR <rs type="person" ref="#per__98037">Vogl</rs> hat mir bei der Nationalratssitzung<lb/>
mitgeteilt, dass im Aufsichtsrat zumindestens in der Fraktion<lb/>
<pb n="45-1305" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band45/45_1978-11-12_1305.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>einstimmig jetzt beschlossen wurde den Zweiervorstand zu verwirk<lb break="no"/>lichen. LR <rs type="person" ref="#per__98037">Vogl</rs> meinte, einige hätten von einem Diktat, welches<lb/>
ich in diesem Fall ausübe, gesprochen. Er selbst ist aber so wie<lb/>
ich der Meinung, dass die beste Lösung jetzt der Zweiervorstand<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> – <rs type="person" ref="#per__114747">Zach</rs> ist. Ich habe deshalb sofort am Abend nach der<lb/>
Veranstaltung der Privatangestelltengewerkschaft, Republikfeier<lb/>
plus Gewerkschaftstageröffnung, mit <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> über die ganze Angelegenheit<lb/>
gesprochen. <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzls</rs> Idee war scheinbar, <rs type="person" ref="#per__110040">Nentwich</rs> für seine Ver<lb break="no"/>dienste, vor allem aber um zu dokumentieren, dass Kernkraftwerks<lb break="no"/>aktivisten auch optisch stark unterstützt werden, <rs type="person" ref="#per__110040">Nentwich</rs> als Vor<lb break="no"/>standsdirektor zu etablieren. Ich erörterte <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> die politische<lb/>
Situation und setzte ihm auseinander, dass für die Technik <rs type="person" ref="#per__97333">Band<lb break="no"/>hauer</rs> Betriebsdirektor <rs type="person" ref="#per__118188">Krautt</rs> als Techniker heranziehen wird, ohne<lb/>
dass dieser auch nur Vorstandsstellvertreter werden kann. Jede Lösung,<lb/>
die mehr als 2 Vorstände in der Verbund vorsieht, kann nur den politi<lb break="no"/>schen Einfluss der ÖVP stärken. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> hat dies eingesehen und meinte<lb/>
nur, wir müssten halt noch einmal über diese Frage sprechen. Dagegen<lb/>
haben ich gar nichts einzuwenden, mir erschien es nur wichtig,<lb/>
gleich von allen Anfang an klarzustellen, dass wir über den Zweier<lb break="no"/>vorstand nicht hinausgehen sollen. Ich hätte eigentlich nicht er<lb break="no"/>wartet, dass ein so grosser Druck von den eigenen Genossen in dieser<lb/>
Frage kommen wird. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, den ich vor meiner Abreise nach Rumänien<lb/>
kurz informierte, meinte zuerst, es sei ein gewaltiger Schritt und<lb/>
er weiss nicht ob dies wirklich durchzuziehen sei. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> hat bei<lb/>
meiner Rückkehr aus Bulgarien am Flughafen in Anwesenheit von <rs type="person" ref="#per__97632">Kirch<lb break="no"/>Schläger</rs> gefragt, ob ich tatsächlich den Zweiervorstand durchziehen<lb/>
möchte und <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> selbst hat jetzt auch eine andere Idee entwickelt.<lb/>
Abgesehen von der Schwierigkeit, den richtigen Techniker zu finden,<lb/>
glaube ich, dass eine Vierer-Vorstandlösung früher oder später dieselbe<lb/>
Verhältnisse bei der Verbund bringen wird, wie diese bis jetzt waren.<lb/>
Ein Team zu finden, was wirklich zusammenarbeitet, ist äusserst<lb/>
schwierig. Das Endergebniss eines Vierer-Vorstandes ist daher wesentlich<lb/>
mehr Koordinierungsschwierigkeiten als bei Zwei und was dann oft noch<lb/>
dazu kommt, ein grösseres Intrigieren, selbst unter den eigenen Par<lb break="no"/>teifreunden. Dies gilt, wie die Erfahrung gezeigt hat, sowohl für<lb/>
Schwarz als auch für Rot. Je geringer die Anzahl, umso mehr müssen<lb/>
sie delegieren und umso weniger Zeit haben sie zu intrigieren und<lb/>
umso reibungsloser muss sich meiner Meinung nach die Führung gestalten<lb/>
Darüber hinaus gibt es dann, was mir das Wichtigste ist, auch optisch<lb/>
<pb n="45-1306" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band45/45_1978-11-12_1306.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die Möglichkeit zu zeigen, dass entsprechende Sparmassnahmen<lb/>
in der Verwaltung eingeführt sind. Nach Reduzierung des Aufsichts<lb break="no"/>rates in den Sondergesellschaften, die Verbund ist leider durch<lb/>
Gesetz festgelegt, wie Vorstandsreduzierung, die Nichterrichtung<lb/>
des Verwaltungsgebäudes umfasst eine halbe Milliarde Schilling,<lb/>
muss in der Optik auch günstig wirken. Darüber hinaus aber bin<lb/>
ich fest davon überzeugt, dies ist der einzig richtige Weg. Ich<lb/>
bin sehr gespannt, ob ich ihn auch tatsächlich durchführen kann.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>