<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 14. Jänner 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band29_1976-01-14</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-01-14">Mittwoch, 14. Januar 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-22">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="29-0051" facs="29_1976-01-14_0051.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 14. Jänner 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. Böhm &amp; Co., vertreten durch Herrn <name type="person" ref="#per__142070">Weinberger</name>, den Co.,<lb/>
erklärte, sie hätte mit dem Finanzminister gesprochen und es liege<lb/>
nur am Handelsminister, damit er nicht weiter Schaden nimmt. Er ist<lb/>
U-Bahn-geschädigt und hat nach dem 17. Dezember Strumpfhosen einge<lb break="no"/>führt. Jetzt müsste er Kastner &amp; Öhler und Moden-Müller 150.000 Stück<lb/>
liefern und bekommt sie nicht frei. Angeblich hat der Finanzminister,<lb/>
wie sich dann herausgestellt hat, hat er mit ihm nicht gesprochen,<lb/>
sondern nur mit Sekretär <name type="person" ref="#per__140146">Loidolt</name>, erklärt, wir sollten einen Aus<lb break="no"/>nahme machen. Jetzt wird mit dem Fall Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> auch noch<lb/>
belästigt und erklärt eindeutig, eine Ausnahme sei nicht möglich.<lb/>
<name type="person" ref="#per__142070">Weinberger</name> verweist darauf, dass Herr <name type="person" ref="#per__142071">Böhm</name>, der Cousin von <name type="person" ref="#per__126228">Böhm</name> – Schöps<lb/>
ist. Ich bin sehr froh, dass wir auch keine Ausnahme für Schöps-<name type="person" ref="#per__126228">Böhm</name><lb/>
gemacht haben, der sogar noch Strumpfhosen unverzollt in Wien<lb/>
lagert hatte, bevor die Verordnung erschienen ist. Wenn wir hier<lb/>
irgendjemanden bevorzugt hätten, wären wir in des Teufels Küche.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich war schon bei einige Kondolenzbesuchen auf Botschaften. Am<lb/>
eindrucksvollsten war es aber bei den Chinesen für <name type="person" ref="#per__115699">Tschu En Lai</name>.<lb/>
Der Botschafter, seine Frau, der Geschäftsträger standen in einem<lb/>
Raum, der mit Bild und Blumen übersät war, Botschafter machten<lb/>
einen gebrochenen Eindruck. <name type="person" ref="#per__97350">Bielka</name> war bereits in der Früh und<lb/>
bestätigte mir auch diesen Eindruck, meinte allerdings ergänzend,<lb/>
einen Tag vorher hatte er sich mit dem Botschafter glänzend unter<lb break="no"/>halten und nichts von dieser ungeheuer gespielten Trauer gemerkt.<lb/>
Die Chinesen bleiben für uns ein unerklärliches Volk.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung stellte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> fest, dass er<lb/>
jetzt nachdem der Verfassungsdienst erklärt hat, ein Minister kann<lb/>
nicht auf seine Auto-Benützung verzichten, weshalb dafür auch<lb/>
keine Ablöse gegeben werden kann, wenn er im Wahlkampf eingesetzt wird<lb/>
für die Partei, für karitative Zwecke einen gewissen Anteil dafür<lb/>
bezahlen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Investitionen vom Bund müssten Prioritäten bekommen, weshalb alle<lb/>
Minister, die Investitionen haben, wie Bauten, Verkehr usw., <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
eine Liste über die Ressortaufgaben mit den von ihnen vorgeschla<lb break="no"/>genen Prioritäten vorlegen sollen. Bis jetzt war es so, dass<lb/>
<pb n="29-0052" facs="29_1976-01-14_0052.jpg"/>bis jetzt wenigstens nur der Finanzminister sich um jede Ausgabe<lb/>
gekümmert hat. Jetzt wünscht <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> scheinbar auch im Hinblick<lb/>
auf Kompetenztatbeständen Koordination ebenfalls mitzureden.<lb/>
Ich bin direkt froh, dass ich keine Investitionen haben. Dadurch<lb/>
kamen wir seinerzeit zwar nicht bei der grösseren Verteilung<lb/>
von Investitionsmitteln zum Zuge, haben aber dann das 10-Jahres<lb break="no"/>Fremdenverkehrsprogramm entwickelt, das uns immerhin ermöglicht,<lb/>
jetzt vom Finanzminister entsprechende Mittel zu bekommen, ohne<lb/>
dass wir diese umständliche Freigabe von meistens sehr unzu<lb break="no"/>länglichen Mitteln mitmachen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der luxemburgische Finanzminister, der gleichzeitig Vizeminister<lb break="no"/>präsident ist und ein Sozialist, soll von <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> jetzt eingeladen<lb/>
werden, damit nicht nur der Ministerpräsident <name type="person" ref="#per__134057">Thorn</name> in Erscheinung<lb/>
tritt. Hier zeigt sich doch eine gewisse internationale Soli<lb break="no"/>darität, denn ich kann mir sehr gut vorstellen, wie die konservative<lb/>
Partei <name type="person" ref="#per__134057">Thorns</name> von seinem Auslandsansehen profitiert, wenn man will<lb/>
ist diese Situation genau umgekehrt Österreich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Österr. Bauernbund verlangt jetzt den Vorschlag der Zwischen<lb break="no"/>lösung in Österreich für die Bauernrente wie <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> vorgeschlagen<lb/>
hat. Er möchte mit <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> und der Regierung darüber verhandeln.<lb/>
Da aber die Länder primär entsprechend Hälfte zu leisten haben,<lb/>
wird beschlossen, dass die Länder jetzt mit <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> Verhandlungen<lb/>
beginnen und das Bauernbund nur verständigt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> verweist darauf, dass er eine Mitteilung hat, wonach<lb/>
ein Strahlenausbruch in Zwentendorf erfolgte. Da ich davon überhaupt<lb/>
nichts weiss, rühre ich mich natürlich gar nicht. Bei der Ver<lb break="no"/>bund nachmittags mache ich einen riesigen Angriff und erkläre,<lb/>
dass ich mir das nicht gefallen lasse, wenn so entscheidende Er<lb break="no"/>eignisse erfolgen und ich davon nicht verständigt werde. <name type="person" ref="#per__112014">Erbacher</name><lb/>
ist genauso davon überrascht und stellt fest, dass selbst nicht einmal<lb/>
die leitenden Herren in Zwentendorf davon etwas wissen. Sekt.Chef<lb/>
<name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> erklärt, dass er bereits von Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__111378">Pindur</name>, Gesundheits<lb break="no"/>ministerium angerufen wurde, die ja dafür zuständig wären, weil<lb/>
<name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name> erzählte, ich müsste sehr gut informiert gewesen sein,<lb/>
und sie hätte nichts gewusst. Ich verschaffe mit denn die Gendarmerie<lb break="no"/>meldung und stelle fest, dass es sich nur um einen Strahlenaustritt<lb/>
von einer Röntgenmenge für Schweissnahtprüfung gehandelt hat und<lb/>
<pb n="29-0053" facs="29_1976-01-14_0053.jpg"/>zwar wir nicht verständigt wurden von der Gendarmerie, wohl<lb/>
aber das Gesundheitsministerium, wie im Verteiler ersichtlich<lb/>
ist. Bei dieser Gelegenheit teilt <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> mit, dass er die<lb/>
4,5 Mill. S Aufklärungskampagne für den Bau oder Nicht-Bau<lb/>
Atomkraft für zu hoch hält und dass er als erste Tranche die<lb/>
Hälfte vorschlägt. Auch die 70 Experten seien zu viel, die Sekt.<lb/>
Chef <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> laden möchte. Unbedingt aber müsste <name type="person" ref="#per__114164">Eklund</name> von der<lb/>
Atombehörde einbezogen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Bitte dieses Projekt mit <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> und <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name><lb/>
im Einzelnen jetzt durchbesprechen. Der Ministerantrag muss letz<lb break="no"/>ten Endes vom BKA gestellt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> weist darauf hin, dass die Wochenschau zwar Interviews<lb/>
macht aber in Wirklichkeit keine entsprechenden Aktivitäten ent<lb break="no"/>faltet. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meint, wir hätten dort zwar jetzt den zweiten Mann<lb/>
vor längerer Zeit bekommen, so wie in der Wiener Zeitung aber<lb/>
auch im Bundespressedienst seien zwar jetzt Sozialisten in<lb/>
führenden Positionen aber hätten total versagt. Er kam dabei<lb/>
wieder auf die Wien-Film zu sprechen, ich war sehr froh, dass<lb/>
er nicht die Filmförderung erwähnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Die Filmförderung bitte jetzt endgültig<lb/>
weitertreiben, damit doch ein Gesetzentwurf im Laufe der Periode<lb/>
zustande kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> dankte Staatssekretär <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name>, dass ihm endlich jetzt die<lb/>
Maschinenpreisaufstellung jetzt gegeben hat, die er scheinbar von<lb/>
<name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> schon jahrelang verlangte und fragte, was jetzt weiter ge<lb break="no"/>schehen soll. Ich erwähnte, dass wir auf Grund der Regierungs<lb break="no"/>erklärung mit <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> gemeinsam jetzt eine interministerielle Be<lb break="no"/>sprechung machen, um die vorgesehene Informationskampagne zu<lb/>
statten. Da ich im Sommer keine Getreidepreiserhöhung machen<lb/>
kann und will, wird es notwendig sein, ausser bei Landmaschinen<lb/>
auch noch für Düngemittel, Saatgut, Spritzmittel usw. Preissen<lb break="no"/>kungen zu versuchen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ist damit einverstanden, meint aber<lb/>
nur, zuerst müsste es publizistisch ausgewertet werden und es<lb/>
sollte <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> jetzt im Agrarjournal, das die Regierung gelegent<lb break="no"/>lich bezahlt, alle Bauern aufmerksam machen, nachdem aber die Liste<lb/>
noch einmal überprüft ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Industriellenvereinigung hat für die Wirtschaftsbesprechung am<lb/>
<pb n="29-0054" facs="29_1976-01-14_0054.jpg"/>Montag weitere sechs Teilnehmer gemeldet. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ist dafür, sie<lb/>
einzuladen, wenn der ÖGB dem zustimmt und die Parität einigermassen<lb/>
gewahrt ist. Ich bin schon sehr gespannt, wie sich die Handelskammer<lb/>
bei der Aussprache verhalten wird, insbesondere ob sie, da <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
doch scheinbar die Industriellenvereinigung wirklich favorisiert,<lb/>
mitmacht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der ERP-Kommission soll <name type="person" ref="#per__98087">Wirlandner</name> noch bis Jahresende bleiben und<lb/>
dann wird <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> Stadtrat <name type="person" ref="#per__109290">Mayr</name> als Vorsitzenden installieren. <name type="person" ref="#per__97676">Thomas<lb/>
Lachs</name> hat sich grosse Hoffnungen gemacht mit Unterstützung des Gewerk<lb break="no"/>schaftsbundes diese Position zu bekommen. Daraus wird scheinbar nichts.<lb/>
Nach der Regierungsklausur hatte ich irgendwo gehört oder gelesen,<lb/>
dass <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sich jetzt auch von Gewerkschaftsbund-Ideen freigespielt<lb/>
hat. Deutlich sichtbares Zeichen wäre ja nur, wenn entsprechende<lb/>
personalpolitische Vorschläge, die der ÖGB macht, nicht berück<lb break="no"/>sichtigt werden. Dies wird aber sicherlich in entscheidenden<lb/>
Punkten nicht der Fall sein, weil ich überzeugt bin, dass auch<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hier mit <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> gesprochen hat. So wie <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name> glaubte, dass<lb/>
er ohne weiteres die Berufung in den Nationalrat bekommen wird,<lb/>
war er auch überzeugt, ERP-Vorsitzender zu werden. Für ihn wahrschein<lb break="no"/>lich eine bittere Enttäuschung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> erwähnte, dass die Aufsichtsräte jetzt reduziert werden müs<lb break="no"/>sen, da er mit Recht sagt, viele Betriebe müssen jetzt sparen und<lb/>
schränken z.B. die Zuschüsse zur Werksküche ein. Ein Aufsichtsrat<lb/>
weniger und man kann oder könnte diese Ausgaben ohne weiteres aufrecht<lb break="no"/>erhalten. Bei der Aufsichtsratsreduzierung liegt er absolut auf<lb/>
meiner Linie, ich versuche dies in der E-Wirtschaft, wo ich verantwort<lb break="no"/>lich bin schon seit 1. Jänner 1974. Insbesondere aber seitdem auf<lb/>
Grund der Mitbestimmung ein Drittel Betriebsräte jetzt in die<lb/>
überbesetzten Aufsichtsräte gekommen sind. Nachmittags verlangte ich<lb/>
deshalb sofort in der Besprechung mit dem Verbundvorstand entspre<lb break="no"/>chende Vorschläge.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratssitzung gibt es dann nach langer Zeit wieder einmal<lb/>
eine Diskussion. Es geht darum, wer aller ausgezeichnet werden soll.<lb/>
Vorgeschlagen sind die AUA-Piloten, dann sagt <choice><choice><sic>mach</sic><corr>?</corr></choice></choice> auch <name type="person" ref="#per__115043">Heschgl</name> und<lb/>
<name type="person" ref="#per__139706">Papousek</name>, die Direktoren, die sich die ganze Nacht bemüht hätten,<lb/>
endlich AUA-Piloten dafür zu gewinnen, die Ärzte, die davon betroffen<lb/>
waren und insbesondere der der mitgeflogen ist und vor allem auch<lb/>
<pb n="29-0055" facs="29_1976-01-14_0055.jpg"/>noch der Postchauffeur, der sich freiwillig meldete. <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name> machte<lb/>
dann auch noch den Vorschlag, man sollte die Freiwilligen, die nicht<lb/>
eingesetzt worden sind, auszeichnen. An seiner Stelle würde ich<lb/>
ja überhaupt nichts mehr im Ministerrat reden, denn es geht keine<lb/>
Bemerkung durch, wo nicht <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> eine bittere Antwort mit Recht<lb/>
gibt. Wenn man nämlich die Freiwilligen alle ausgezeichnet hätte,<lb/>
die sich bereitgehalten haben, dann kommt man ja überhaupt aus die<lb break="no"/>ser Auszeichnung nicht mehr heraus. Selbstverständlich bekommt<lb/>
auch der irakische Geschäftsträger, der ja die ganze Zeit die<lb/>
Verhandlungen führte und Botschafter <name type="person" ref="#per__118679">Nettel</name>, der sich ständig auch<lb/>
einsetzte und bereithielt, einen Orden. Typisch für mich war<lb/>
nur, dass man über dieses Problem im Ministerrat so lange disku<lb break="no"/>tierte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> teilte auch mit, dass <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> zu einer Routine-Unter<lb break="no"/>suchung gegangen ist Check-up wird das jetzt genannt, und schon<lb/>
schreiben die Zeitungen angeblich über den Gesundheitszustand.<lb/>
Wie ein Lauffeuer soll sich diese Nachricht verbreitet haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> berichtet über die Auslieferung der Terroristen<lb/>
und <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meint, alles laufe richtig, denn selbstverständlich<lb/>
hätte sich <name type="person" ref="#per__142349">Bouteflika</name>, der algerische Aussenminister, und dann<lb/>
auch <name type="person" ref="#per__127017">Boumedienne</name> eingesetzt, damit überhaupt dieser Terrorüberfall<lb/>
zweckmässig und ohne Blutvergiessen erledigt werden konnte. Hät<lb break="no"/>te es nämlich ein Land gegeben, das die Landung erlaubt hätte,<lb/>
wäre wahrscheinlich die Crew gar nicht geflogen und die Terro<lb break="no"/>risten hätten sich auch anders verhalten. Ich selbst habe auch<lb/>
den Eindruck, dass man mit der jetzigen Zurkenntnisnahme, dass<lb/>
nicht ausgeliefert wird, den Fall für erledigt betrachten kann<lb/>
und im Inland kaum jemand eine andere Meinung vertreten wird.<lb/>
Vielleicht einige Rechtsfanatiker, Recht wirklich im Sinne der<lb/>
politischen Orientierung und auch im Sinne des juristischen Stand<lb break="no"/>punkte, werden mit dieser Lösung unzufrieden sein. Die grosse Masse<lb/>
aber sagt, sind wir froh, dass wir diese Banditen nicht zur<lb/>
Verurteilung ins Land bekommen. Nichts schliesst aus, dass es<lb/>
uns dann genau so geht wie in Deutschland, wo die <name type="person" ref="#per__142352">Baader</name>-<name type="person" ref="#per__142353">Meinhof</name>-<lb/>
Bande dann ihre Mitglieder mit Gewalt und Blutvergiessen wieder<lb/>
freikämpft.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0056" facs="29_1976-01-14_0056.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Verhandlungen mit den Ägyptern waren sehr unkonventionell.<lb/>
Was <name type="person" ref="#per__142068">Chafei</name> wünschte, was, dass seine reichliche Delegation Gelegen<lb break="no"/>heit hätte, jeder einzelne sein Problem kurz darzustellen. Ich hatte<lb/>
dagegen gar nichts einzuwenden, da es sofort den Eindruck erweckte,<lb/>
konnten daher nur entsprechende Arbeitsgruppen sein, die am Nachmit<lb break="no"/>tag und am nächsten Tag dann die Verhandlungen. <name type="person" ref="#per__142068">Chafei</name> wollte auch<lb/>
am nächsten Tag einen Besuch in der Kontrollbank und ich vermittelte<lb/>
ein Aussprache mit <name type="person" ref="#per__97518">Haschek</name>. Ausserdem arrangierten wir die gewünsch<lb break="no"/>ten Besichtigungen und er ist glaube ich mit diesen Lösungen sehr<lb/>
einverstanden. Der ägyptische Botschafter erklärte mir immer wieder,<lb/>
der Minister und auch die gesamte Delegation hätte keine weiteren<lb/>
Wünsche. Das wirklich Problem wird die Finanzierung aller dieser<lb/>
Projekte sein. Die beste Lösung wäre, wenn es tatsächlich gelingt,<lb/>
eine arabisch-österreichische grosse Kapitalgesellschaft auf die<lb/>
Beine zu stellen, die dann die entsprechende Abwicklung und<lb/>
Finanzierung der Projekte durchzuführen hätte. Darüber habe ich<lb/>
aber erklärt könnten wir nicht in der Kommission reden, sondern diese<lb/>
Idee stamme vom Bundeskanzler und würde bei ihm auch dann besprochen<lb/>
und finalisiert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da wir in unseren Aussenhandelsziffern unseren Export mehr als<lb/>
verdoppeln konnten, die Importe aber teilweise sogar zurückgehen,<lb/>
hat die ägyptische Seite sich sehr beschwert, dass eben dieses Un<lb break="no"/>gleichgewicht für sie eben unerträglich wird. Als Ausweg haben wir<lb/>
jetzt eine permanente Kommission in Kairo und Wien errichtet, wo<lb/>
in jedem einzelnen Export und Import nachgeholfen werden kann,<lb/>
wenn es zu Schwierigkeiten kommt. Als ich seinerzeit in Kairo war<lb/>
haben wir eine solche Kommission schon installiert unser Handels<lb break="no"/>delegierter <name type="person" ref="#per__123175">Kernthaler</name> aber erklärte mir, sie hätte niemals wirksam<lb/>
gearbeitet, weil die ägyptische Vertreter entweder nichts zu sagen hat<lb/>
oder durch Kompetenzänderungen ausgeschaltet wurde. Die Bekräftigung<lb/>
dieser Kommission neuerdings kann <name type="person" ref="#per__123175">Kernthaler</name> vielleicht ein wenig<lb/>
helfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Aussprache mit dem Verbundvorstand gab es ausser der schon unge<lb break="no"/>rechtfertigten Beschuldigung wegen des Atomzwischenfalles, wo der<lb/>
Verbund auch nichts wusste, noch die Frage, ob ich rechtlich berechtigt<lb/>
bin, Einzelinformationen von der Verbundgesellschaft zu erfahren.<lb/>
Entzündet hat sich dieser Streit, als <name type="person" ref="#per__107937">Frnak</name> die Gehälter der Angestell<lb break="no"/>ten insbesondere Prokuristen und Handelsbevollmächtigten wissen wollte.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0057" facs="29_1976-01-14_0057.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__112014">Erbacher</name> hat nun, ohne dass ich eigentlich Details anforderte,<lb/>
mir mitgeteilt, dass die Prokuristen 31.000 bis 52.000 und die<lb/>
Handlungsbevollmächtigten 24.000 bis 36.000 S verdienen. Dies war<lb/>
für mich nicht wichtig, aber ich nützte die Gelegenheit, um ihnen<lb/>
sofort auseinanderzusetzen, dass ich mir nicht vorstellen kann,<lb/>
dass ich eine Information vom Verbundvorstand nicht bekomme. Ich<lb/>
lasse die rechtliche Situation, wonach vielleicht wirklich es nicht<lb/>
erzwungen werden kann, eine Einzelinformation zu bekommen vollkommen<lb/>
ausser Betracht. Ich möchte privatwirtschaftlich erleben, dass der<lb/>
hundertprozentige Eigentumsbesitzer, hier die Bundesrepublik, durch mich<lb/>
vertreten, auch nur eine Information nicht bekommt. In so einem<lb/>
Fall und das sagte ich mit aller Deutlichkeit, würden sie mich von<lb/>
einer Art und Weise kennenlernen, die ich nicht wünsche. Dies war<lb/>
eine deutliche Drohung, wurde auch sicherlich so verstanden, und<lb/>
ich glaube, dass man sich bei mir nicht erlauben wird, tatsächlich<lb/>
mich so zu behandeln. <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> verlangt heute mit Recht wesentlich<lb/>
mehr Informationen und Einfluss als es seine Vorgänger gemacht haben.<lb/>
Für mich gilt das selbstverständlich auch. Mich interessiert nicht,<lb/>
ob früher oder ob bei der Verstaatlichten das so gehandhabt wird,<lb/>
ich lasse mir das nicht gefallen und dies erklärte ich mit aller<lb/>
Deutlichkeit. Gleichzeitig wies ich aber darauf hin, dass ich ja letzte<lb/>
Endes immer wieder die Interessen der Gesellschaft und der Elektrizi<lb break="no"/>tätswirtschaft in einer Art und Weise vertreten habe, wie dies<lb/>
meine Amtsvorgänger auch nicht taten. Auch das wurde mir indirekt<lb/>
bestätigt. Ein wichtiger Punkt z.B. war die gewünschte Konzentration<lb/>
der Kernkraftwerke in einer Gesellschaft. Hier erwartet die Verbund<lb break="no"/>gesellschaft, die meinen Plan aufgegriffen hat und jetzt sogar sagt,<lb/>
es war schon immer ihre Konzeption, lange bevor ich die Verant<lb break="no"/>wortung übernahm, grösseren Widerstand von den Ländern. Ich ermäch<lb break="no"/>tigte den Verbundvorstand, bei den Verhandlungen klar und deut<lb break="no"/>lich zu sagen, dass es dann Schwierigkeiten mit dem Herrn Minister<lb/>
geben wird. Natürlich lehne ich eine Koppelung mit den Preisanträgen ab,<lb/>
aber deutlich erkennbar für alle wird das von mir gekoppelt. <name type="person" ref="#per__112014">Erbacher</name><lb/>
war über diese Unterstützung sehr erfreut.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Erledigt wurde der Wunsch der Gemeinden in Osttirol im Hinblick auf die<lb/>
Errichtung des grossen Kraftwerkes drei Strassen vorweg schon zu<lb/>
bauen. <name type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</name> hat sich hier sehr eingesetzt und den Bürgermeister<lb/>
von Matrei, der bei ihm war, gleich bei der Sitzung der Studiengesell<lb break="no"/>schaft mitgeteilt, er solle jetzt den Widerstand für die Errichtung<lb/>
<pb n="29-0058" facs="29_1976-01-14_0058.jpg"/>des Kraftwerkes fallen lassen, was dieser auch zusicherte. Matrei<lb/>
bekommt jetzt 1 Mill. S Kredit und ganz Osttirol drei Strassen<lb/>
die dem Verbund 14 Mill. auf 3 – 4 Jahre jeweils 3 Mill. kosten<lb/>
wird. Damit sind 25 % der Strassen finanziert, die zweiten 25 %<lb/>
muss die TIWAG zahlen und 50 % das Land. Gegen die Errichtung des<lb/>
Werkes und insbesondere jetzt der Leitungen wird von Seiten der<lb/>
Gemeinden kein Einspruch mehr erhoben. Die Reise im Vorjahr von<lb/>
mir durch diese Gemeinden war daher sehr erfolgreich. Auch dann,<lb/>
wenn ich bei dieser Gelegenheit ausgeraubt wurde. Eine Zeitung<lb/>
schrieb: es trifft keinen Armen, wie wahr!<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die KELAG-Angelegenheit wird, wie mir <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> mitteilte, und ich<lb/>
daher der Verbund sagte, so erledigt, wie wir sie besprochen haben<lb/>
und nicht so wie sich durch eine falsche Berechnung von <name type="person" ref="#per__118693">Lohmann</name><lb/>
ergab. Die Illwerke-Abtretung der Aktien an das Land wird jetzt<lb/>
durchgeführt, sobald Statthalter <name type="person" ref="#per__116913">Mandl</name> der Finanzreferent zur Ver<lb break="no"/>einbarung, die mit ihm wortwörtlich abgesprochen ist, zustimmt.<lb/>
Beim <name type="person" ref="#per__97714">Maleta</name>-Empfang traf ich Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__113017">Berchtold</name> und habe<lb/>
ihm neuerdings aufgefordert, in Vorarlberg jetzt zu drängen, dass<lb/>
endgültig abgeschlossen werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Enns-Kraftwerke ist es notwendig, eine Kapitalherabsetzung<lb/>
durchzuführen, um die Boom-Gewinnzuteilung für eine nicht mehr<lb/>
bauende Gesellschaft von 5,34 % auf 1,3 % zu reduzieren. Dies geht<lb/>
nur, wenn der Finanzminister bereit ist, die durch die Kapitalherab<lb break="no"/>setzung frei werdenden Mittel nicht zu inkammerieren sondern den<lb/>
Donau-Kraftwerken zuzuschlagen. Diese braucht dringend so wie die<lb/>
Verbundgesellschaft eine Kapitalaufstockung. Wenn der Finanzminister,<lb/>
was ich nicht annehme, diese Mittel, wenn er sich schon nicht<lb/>
inkammeriert, dann aber vielleicht kompensiert gegen sonstige<lb/>
300 Mill. Zuschüsse, die er jährlich für Kapitalaufstockung gibt,<lb/>
dann würden wir auf die Herabsetzung verzichten. Zweckmässigerweise<lb/>
schlug ich vor, dass sich unser Ministerium mit <name type="person" ref="#per__110130">Kaber</name>, resp. <name type="person" ref="#per__126963">Roch</name><lb/>
vom Finanzministerium bespricht, um still und leise diesen Weg zu<lb/>
gehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Verband der E-Werke findet jetzt eine Koordinationssitzung statt<lb/>
damit in Hinkunft die Ölkraftwerke solange unsere Kohlenvorräte ständig<lb/>
ansteigen nicht in die Produktion auch bei den Landesgesellschaften<lb/>
eingeschaltet werden. Die Verbund übernimmt gegebenenfalls<lb/>
die Differenz zwischen den höheren Kohle-Strompreisen gegenüber dem<lb/>
<pb n="29-0059" facs="29_1976-01-14_0059.jpg"/>Ölstrompreisen abzudecken. Voitsberg III als Kohlenkraftwerk<lb/>
kann frühestens 1983 in den Verbund eingeschaltet werden. Deshalb<lb/>
müssen wir jetzt mit der GKB Lösungen finden, dass noch heuer mit<lb/>
dem Abraum begonnen wird, erst 1983 Kohle geliefert werden kann.<lb/>
Wir kommen allerdings überein, dass die Bundesregierung eine Be<lb break="no"/>schäftigung der heuer anfallenden 40 Bergarbeiter gefunden werden<lb/>
muss. Die Verbund ist aber überhaupt nur bereit, Voitsberg III<lb/>
zu errichten, wenn sich die Länder mit beteiligen. Von Kärnten<lb/>
und Burgenland gibt es solche Zusagen. Ich erkläre sofort, dass ich<lb/>
Steiermark dazu zwingen werde, da letzten Endes, Köflacher d.h.<lb/>
steirische Kohle abgebaut werden soll und auch verheizt wird.<lb/>
Ich kann mir nicht vorstellen, dass <name type="person" ref="#per__113131">Niederl</name> tatsächlich sich von<lb/>
einer Beteiligung drücken würde. Dies wäre politisch und optisch<lb/>
für ihn unerträglich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die polnische Entscheidung, wo der Strom, den wir vertraglich abgeschlos<lb break="no"/>sen haben, hereinkommt, ist noch immer nicht gefallen, da die Tsche<lb break="no"/>chen scheinbar einer Überleitung noch nicht zugestimmt haben. Die<lb/>
Entscheidung muss aber bis Mitte des Jahres erfolgen, damit noch<lb/>
zeitgerecht die HGÜ errichtet werden kann. Die Polen wollen nun<lb/>
in den bestehenden aber noch nicht unterzeichneten Vertrag noch<lb/>
hineinbringen, dass gesetzliche Massnahmen als höhere Gewalt zu<lb/>
werten sind. Genau das ist aber unmöglich, denn ohne weiteres<lb/>
kann ein Staat Exporte oder Importe verbieten, in so einem Fall<lb/>
muss eben die Firma die Pönale bezahlen. Höhere Gewalt ist dies<lb/>
auf keinen Fall und kann daher auch von uns als solche nicht<lb/>
akzeptiert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Zuwachs an Strom war im Vorjahr auf dem öffentlichen Sektor<lb/>
nur 1 bis 1,5 %. Die Dezember-Ziffern liegen noch nicht endgültig<lb/>
vor. Das grösste Problem ergibt sich aber, dass jetzt nach Schätzung<lb/>
der Verbund 1000 Megawatt illegale Heizung bei den Haushalten<lb/>
existieren. Wenn es daher zu einem Temperaturumschwung kommt, kann<lb/>
es passieren, dass also diese Leistung vom Netz über die Steckdose<lb/>
verlangt wird. Für solche Reserve-Einheiten muss man jetzt gewappnet<lb/>
sein. Bis jetzt war es die Politik, dass man nur angenommen hat,<lb/>
die grösste Produktionseinheit ausfällt, das waren ca. 300 MW, jetzt<lb/>
kommt aber die Versorgungssicherung nicht mehr von der Produktion<lb/>
her sondern von der Abnahme und gibt natürlich ganz neue schwierige<lb/>
Probleme. Die Verbund muss deshalb Reserve-Einheit von 1000 MW<lb/>
bereithalten. Dieser neue Gesichtspunkt muss jetzt untersucht werden.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0060" facs="29_1976-01-14_0060.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Bitte versuche entsprechende Informationen<lb/>
von überall her zu bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Überreichung von Schallplatten, die <name type="person" ref="#per__97714">Maleta</name> besprochen hat,<lb/>
war ein wirkliches Koalitionsereignis in der Bundesländer-<lb/>
Versicherung. So viele schwarze und rote habe ich in den letzten<lb/>
Jahren noch niemals auf einem Fleck gesehen. <name type="person" ref="#per__118739">Ritschel</name> von den<lb/>
Salzburger Nachrichten hielt die Laudatio, <name type="person" ref="#per__97714">Maleta</name> als Herausgeber<lb/>
der Oberösterreichischen bemerkte dies nachher sarkastisch. Die<lb/>
Reden waren aber sehr gut, <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> selbst überreichte die Schall<lb break="no"/>platten und <name type="person" ref="#per__97714">Maleta</name> hat dann ein feuriges Bekenntnis zur Demo<lb break="no"/>kratie und Österreich abgelegt. Als Präsident des Nationalrates<lb/>
kam dies gar nie so zum Durchbruch, welch guter Redner er trotz<lb/>
seiner 70 Jahre noch immer ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dieser Gelegenheit traf ich <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und ersuchte ihn,<lb/>
dass wir für Freitag, 12 Uhr die beabsichtigte Besprechung über<lb/>
die Berufsausbildung durchführen können. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> erklärte immer<lb/>
wieder und war dann schon sehr ungehalten, allerdings dann auch<lb/>
ich, dass ich dies mit <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> ausmachen müsse. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> selbst sei der<lb/>
Mann, der letzten Endes die Verhandlungen zu führen hätte, er könne<lb/>
ihn nicht präjudizieren, da <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> erklärt, er sei noch nicht<lb/>
so weit. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> war leider bei der Feier nicht anwesend. Ich hätte<lb/>
eigentlich nicht angenommen, dass <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> sich so weit dekuvriert<lb/>
und damit deutlich macht, dass diese Fragen in Wirklichkeit ja immer<lb/>
nur <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> nicht nur bearbeitet sondern letzten Endes auch entspreche<lb/>
beeinflusst, vorbereitet und um nicht zu sagen sogar entscheidet.<lb/>
Ich hätte eigentlich angenommen, dass <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> hier ein bisschen mehr<lb/>
das Dekor wahrt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="29_0050_05" facs="29_1976-01-14_0050-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 14.1.1976</head>
         </div>
         <pb n="29_0060_01" facs="29_1976-01-14_0060-01.jpg"/>
         <pb n="29_0060_02" facs="29_1976-01-14_0060-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>TB-Beilage (Tieber?) betr. Reg.klausur 12./13.1.1976</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="29_0060_03" facs="29_1976-01-14_0060-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="29_0060_04" facs="29_1976-01-14_0060-04.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="29_0060_05" facs="29_1976-01-14_0060-05.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="29_0060_06" facs="29_1976-01-14_0060-06.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="29_0060_07" facs="29_1976-01-14_0060-07.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="29_0060_08" facs="29_1976-01-14_0060-08.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="29_0060_09" facs="29_1976-01-14_0060-09.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="29_0060_10" facs="29_1976-01-14_0060-10.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="29_0060_11" facs="29_1976-01-14_0060-11.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="29_0060_12" facs="29_1976-01-14_0060-12.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="29_0060_13" facs="29_1976-01-14_0060-13.jpg"/>
         </div>
         <pb n="29_0060_14" facs="29_1976-01-14_0060-14.jpg"/>
         <pb n="29_0060_15" facs="29_1976-01-14_0060-15.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 10. Ministerratssitzung, 14.1.1976</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>