<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19710621">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 21. Juni 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band06_1971-06-21</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-06-21">Montag, 21. Juni 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-13">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="06-0738" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-06-21_0738.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-21_01">Montag, 21. Juni 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-21_02">Der Textilverband mit <rs type="person" ref="#per__115012">Catharin</rs> und <rs type="person" ref="#per__137304">Kalice</rs>, dem Leiter der Arbeits<lb break="no"/>gemeinschaft für Textilpflegekennzeichnung, wollte unbedingt ver<lb break="no"/>hindern, dass wir eine Textilkennzeichnungspflegeverordnung erlassen.<lb/>
Richtig ist, dass wir seinerzeit erklärt haben, wir würden im Einver<lb break="no"/>nehmen mit den Arbeitsgruppen des Konsumentenbeirates vorgehen. Der<lb break="no"/>zeit aber ist an eine weitere freiwillige Lösung nicht mehr zu denken.<lb/>
Die Putzereien und insbesondere die Konsumentenvertreter erwarten nun<lb/>
eine Entscheidung des Handelsministeriums. Die Arbeiterkammer hat er<lb break="no"/>rechnet, dass jährlich 600 Mill. S an Textilien durch falsche Be<lb break="no"/>handlung verlorengehen. Da die Arbeitsgemeinschaft und der Textilver<lb break="no"/>band erwarten, dass wir in dieser Verordnung auch vorschreiben, wie<lb/>
die Auszeichnung erfolgen soll, haben sie natürlich wesentlich grössere<lb/>
Befürchtungen an einer negativen Wirkung dieser Pflicht gegenüber ihren<lb/>
Mitgliedsfirmen. Wir versuchten darzulegen, dass wir nur beabsichtigen<lb/>
eine Kennzeichnungspflicht einzuführen, aber keinen Einfluss nehmen<lb/>
wollen, wie diese Kennzeichnung dann durchgeführt wird. Als ersten<lb/>
Schritt konnten wir erreichen, dass die Arbeitsgemeinschaft, die<lb/>
auf freiwilliger Basis der Firmen aufgebaut ist und auch internationale<lb/>
Beziehungen unterhält, akzeptiert, dass wir einen solchen Verordnungs<lb break="no"/>entwurf in die Begutachtung schicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-21_03">Den Landesregierungsvertretern, es waren Landesräte, aber auch Beamte<lb/>
der einzelnen Länder ausser Vorarlberg anwesend, den Industriellenver<lb break="no"/>einigungsvertretern und Bundeskammervertretern sowie Arbeitsamtver<lb break="no"/>tretern des Sozialministeriums verhandelte ich über Projekte der<lb/>
Investorenwerbung, die wir dem Handelsminister der Vereinigten Staaten<lb/>
übermitteln wollten. Bei dieser Gelegenheit konnte ich den einzelnen<lb/>
Landesregierungsvertretern unsere Investitionspolitik auch gegenüber<lb/>
Russland auseinandersetzen. Ich wies darauf hin, dass es notwendig er<lb break="no"/>scheint, der SU ebenfalls ein Anbot auf eventuelle Investitionen in<lb/>
Österreich zu machen und dass ich deshalb meinen ersten Aufenthalt<lb/>
in Russland dazu benützt habe, <rs type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</rs> dieses Anbot zu unterbreiten.<lb/>
Damit soll im Hinblick auf die EWG-Verhandlungen die sowjetische Seite<lb/>
dokumentiert werden, dass wir bereit sind nach Ost und West gleich<lb break="no"/>mässig offen zu sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-21_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs>: Vielleicht sollten wir diese Aussprache bei einer<lb/>
Gelegenheit auch irgendwo öffentlich dokumentieren.<lb/>
</p>
            <pb n="06-0739" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-06-21_0739.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-21_05">Die einzelnen Länder gehen nun bei der Gewinnung von Investoren<lb/>
verschieden vor. Kärnten und z.B. Steiermark wollen zuerst potentielle<lb/>
Investoren finden, die sie nachher durch Hinreise eines grösseren<lb/>
Team bearbeiten, um sie in ihr Land zu bringen. Andere Bundesländer<lb/>
wieder stehen auf dem Standpunkt, dass man in einer grösseren Anzahl<lb/>
Investorenprojekte in den entsprechenden Ländern, die sich dafür inter<lb break="no"/>essieren, Amerika, Deutschland eventuell auch die Schweiz, bekannt<lb/>
macht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-21_06">Landesrat <rs type="person" ref="#per__114522">Schneider</rs> von NÖ erzählte, dass die Neusiedler Papier<lb/>
ihre 6 Betriebsstätten konzentrieren will und deshalb das Werk Stup<lb break="no"/>pach mit 300 Beschäftigten stillgelegt wird. Wenn sich unverzüglich<lb/>
ein Unternehmer für dieses Werk interessiert, dann kann er auch noch auf<lb/>
die 300 Beschäftigten rechnen, ansonsten würden sie sich verlaufen.<lb/>
Ein weiterer Schwerpunkt in NÖ ist Ybbs, wo die Fa. Wüster mit 500<lb/>
Beschäftigten wahrscheinlich demnächst ihre Produktion einstellen<lb/>
wird. Entlang der Donau ergeben sich auch aus verkehrstechnischen<lb/>
Gründen, sowohl in Hainburg, wo eine Kaserne zur Verfügung steht,<lb/>
und in Krems Möglichkeiten von Industriesiedlungen. Das Industrie<lb break="no"/>zentrum der Flugmotorenwerke in Mödling ist weitestgehend bereits<lb/>
ausgebucht. Das Land besitzt aber in Wolkersdorf 10 ha, in Hollabrunn<lb/>
10 ha und in Korneuburg 10 ha Industriegrund, den sie zur Verfügung<lb/>
stellen könnten. Ebenso seien in Horn 20 ha, in Retz bis 8 ha und selbst<lb/>
in Mistelbach grössere Industriegelände von Privaten möglich zu er<lb break="no"/>werben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-21_07">Kärnten steht nur mit Spittal an der Drau ein einziger Industriestand<lb break="no"/>ort mit 600 männlichen Beschäftigten zur Verfügung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-21_08">Im Burgenland, berichtete Landesrat <rs type="person" ref="#per__98037">Vogl</rs>, stellt das Land 50 ha an Indu<lb break="no"/>striesiedlungen bereit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-21_09">Die anderen Länder hatten meistens nur eine, höchstens zwei Industrie<lb break="no"/>gebiete, in denen sie interessiert wären, neue Betriebe zu bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-21_10">Übereinstimmend wurde festgehalten, dass die Finanzierungspolitik<lb/>
sowohl des ERP-Fonds, als auch der anderen Kreditinstitute und ins<lb break="no"/>besondere des E+E-Fonds überhaupt nicht befriedigend arbeitet. Ich<lb/>
verwies darauf, dass ich am nächsten Tag eine diesbezügliche Besprechung<lb/>
mit all diesen Stellen durchführe und auch auf die Wünsche und An<lb break="no"/><pb n="06-0740" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-06-21_0740.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>regungen der Ländervertreter kommen werde. Der Hinweis des Industriellen<lb break="no"/>verbandsvertreters, dass die Eigenkapitalbildung zu gering ist und<lb/>
Fremdkapital immer stärker in die Betriebe einströmt, konnte ich<lb/>
mit dem Vergleich Japan entkräften. Bei uns ist das Verhältnis Eigen<lb break="no"/>kapital zu Fremdkapital 4:6, in Japan ist es nur 1:9, trotzdem<lb/>
also 90 % in der japanischen Industrie Fremdkapital ist, wird dort<lb/>
ein Wirtschaftswachstum und eine Industrieprogressivität verzeichnet<lb/>
wie in der gesamten übrigen Welt nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-21_11">Min.Rat <rs type="person" ref="#per__125823">Hanisch</rs> beschwerte sich, dass wir seine Arbeitskraft nicht nützen<lb/>
er schlug vor, man sollte ihm mehr Arbeitskräfte, d.h. Beamte zur Ver<lb break="no"/>fügung stellen, damit er dann entsprechende Arbeit auf dem Gebiete des<lb/>
Umweltschutzes und insbesondere auch der wirtschaftlichen Landesver<lb break="no"/>teidigung leisten könnte. Sein Mitarbeiter in der Wirtschaftlichen<lb/>
Landesverteidigung, <rs type="person" ref="#per__116119">Walz</rs>, hat eine ganz gute Studie über die Erdölver<lb break="no"/>sorgung in Krisenfall ausgearbeitet. Er betrachtet diese Arbeit als<lb/>
äusserst richtig und natürlich strengst vertraulich, ich habe ihm auch<lb/>
in der Beziehung zugesagt, dass <rs type="person" ref="#per__116119">Walz</rs> für diese Tätigkeit besonders<lb/>
danken werde. Tatsächlich geht es ihm aber darum, Mitarbeiter, die er<lb/>
heute bereits hat, wie z.B. <rs type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</rs>, der aus Hobby die Umweltfragen<lb/>
bearbeitet, und der bei ihm wirklich fleissig mitarbeitet, als Referenten<lb/>
zugeteilt zu bekommen. Hier gilt natürlich der gute alte bürokratische<lb/>
Grundsatz: nicht wenn einer mitarbeitet ist es entscheidend, sondern ent<lb break="no"/>scheidend ist, dass er in meiner Abteilung registriert ist, d.h. zuge<lb break="no"/>teilt ist, nur dann kann ich ihm anschaffen und dann aber auch steigt mein<lb/>
Prestige, weil ich so und so viele Mitarbeiter habe. Sicherlich beschwert<lb/>
sich <rs type="person" ref="#per__125823">Hanisch</rs> mit Recht, dass die Sektion III, die Industriesektion, eigent<lb break="no"/>lich nicht geführt wird, er selbst hat ja einmal vorgeschlagen, an Stelle<lb/>
des <rs type="person" ref="#per__107939">Römer</rs>, der in die Sektion II von seinem Vorschlag hätte versetzt<lb/>
werden sollen, dann er die Sektion II hätte als Sektionsleiter führen<lb/>
können. Ich hoffe, dass im Laufe der Jahre doch die Sektionsführung der<lb/>
Industriesektion sich mehr profiliert, damit dieses berechtigte Argument<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__125823">Hanisch</rs> nicht mehr zutrifft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-21_12">Der Geschäftsführer der TAL in Deutschland, Dr. <rs type="person" ref="#per__137305">Pansegrau</rs>, erklärte, dass<lb/>
die TAL nur mehr bereits ist, der AWP, d.h. der ÖMV anzubieten, dass über<lb/>
die 5 Mill. t hinausgehende Menge 1,50 $ je t gegenüber 80 Cent für<lb/>
die Grundmenge kosten würde. Diese 1,50 $-Preis würde 63 % vom Ingol<lb break="no"/>städter Tarif sein. Die TAL erwartet, dass bei einer optimalen Aus<lb break="no"/>nutzung von 50 Mill. t Jahresdurchsatz – derzeit beträgt er 20 Mill. t –<lb/>
<pb n="06-0741" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-06-21_0741.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die Kosten wesentlich sinken würden und daher der Ingolstädter Tarif<lb/>
ebenfalls reduziert wird. Ich wiederholte der TAL mein Angebot,<lb/>
dass ich – wenn die TAL und die AWP es wünschten – bereit bin, hier<lb/>
vermittelnd einzugreifen, um die nun seit zwei Jahren zurückreichende<lb/>
Streitfrage zu lösen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-21_13">Die erste Vorbesprechung mit Min.Rat <rs type="person" ref="#per__134300">Metzner</rs> und Dr. <rs type="person" ref="#per__137268">Grubmann</rs> über<lb/>
den Initiativantrag des Gelegenheitsverkehrsgesetzes von <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> ergab,<lb/>
dass auch <rs type="person" ref="#per__134300">Metzner</rs> nicht annimmt, dass wir imstande sind, in so kurzer<lb/>
Zeit dieses schwierige, diffizile Problem zu lösen. Mein Ministerium<lb/>
wird deshalb eine Gegenüberstellung des derzeitigen Textes mit dem<lb/>
Initiativantrag ausarbeiten, damit wir die notwendigen Vorarbeiten<lb/>
auch mit den Unterausschussmitgliedern des SPÖ-Klubs in Angriff<lb/>
nehmen können. <rs type="person" ref="#per__97444">Heinz Fischer</rs> und ich vereinbarten, dass wir gegebenen<lb break="no"/>falls, wenn <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> auf alle Fälle auf einer Formulierung beharrt,<lb/>
die z.B. bei der Regelung des Taxi-Gewerbes oder beider Einführung<lb/>
der Tarifkommission zum Schaden der Konsumenten sich auswirken würde,<lb/>
einen entsprechenden Einspruch des Bundesrates vorsehen. Damit<lb/>
würde dieser Gesetzentwurf ins Nationalratsplenum zurückkommen und<lb/>
kaum mehr heuer behandelt werden können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-21_14">In der Ministerratsvorbesprechung berichtete <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, der verspätet<lb/>
kam, dass er mit den Gewerkschaftsvertretern über die Personalvertre<lb break="no"/>tungsgesetznovelle verhandeln musste. Die im Ministerrat das letzte<lb/>
Mal herausgestrichenen Stellen werden nun doch wieder im Parlament<lb/>
von der ÖVP urgiert werden und da die Gewerkschaft einstimmig be<lb break="no"/>schlossen hat, auf ihren Forderungen zu beharren, wird es auch zu<lb/>
ähnlichen Regelungen kommen wie die, die seinerzeit zwischen Gewerk<lb break="no"/>schaft und Bundeskanzleramt vereinbart waren. Dadurch wird die Mini<lb break="no"/>sterentscheidung doch weitgehend hinausgezögert. Eine Personalent<lb break="no"/>scheidung hätte der begutachtenden Stelle, d.h. einer Kommission<lb/>
vorgelegt werden müssen, wenn kein Einvernehmen zwischen dem Ressort<lb break="no"/>minister und der Personalkommission zustandegekommen ist. Nun<lb/>
wird diese begutachtende Stelle wieder eingeschaltet, aber einen<lb/>
Termin von 4 Wochen bekommen. Der Minister wird zwar dann nicht an<lb/>
den Spruch gebunden sein, doch wird de facto natürlich in der Mehr<lb break="no"/>zahl der Fälle er sich ausschliesslich nach diesem Spruch richten.<lb/>
</p>
            <pb n="06-0742" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-06-21_0742.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-21_15"><rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> will das Privatschulgesetz, das nun im Parteipräsidium und im Par<lb break="no"/>teivorstand akzeptiert wurde, als Regierungsvorlage ins Haus bringen.<lb/>
Trotzdem wird, da dieses Gesetz nicht bis Mitte Juli vorgelegen ist, es<lb/>
nicht mehr in der Frühjahrssession behandelt. <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> wies aber<lb/>
darauf hin, dass im Konkordat vereinbart wurde, dass die hundertprozen<lb break="no"/>tige Anerkennung der Personalausgaben für die konfessionellen Schulen<lb/>
mit September in Kraft treten müsste, da eine diesbezügliche Vereinba<lb break="no"/>rung im Vertrag unterschrieben wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-21_16"><rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> hat von seinem Programm nur mehr das Arbeiterschutzgesetz,<lb/>
das Betriebsrätegesetz und die Selbständigen Sozialversicherungsfrage<lb/>
offen, die in einem Unterausschuss behandelt wird. Im Sozialaus<lb break="no"/>schuss konnte er alle anderen Vorlagen über die Bühne bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-21_17"><rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> berichtete, dass die Privatbahnen bei ihm waren und gefordert<lb/>
hatten, dass baldigst die Tarife für die ÖBB erhöht werden sollten, damit<lb/>
auch sie nachziehen können, denn ihre finanzielle Situation wird vollkom<lb break="no"/>men unerträglich. Ebenso berichtete er, dass der Verbundkonzern am<lb/>
16.7. eine Elektrizitätstariferhöhung einbringen wird. Er hat dem<lb/>
Verbundkonzern mitgeteilt, er könnte sie daran nicht hindern. Wir<lb/>
haben aber beschlossen, dass wir diesen Preisantrag dilatorisch be<lb break="no"/>handeln. In Graz gibt es derzeit 4 Versorgungsgesellschaften und deshalb<lb/>
werden zwei verschiedene Tarife in Graz verrechnet. Der eine Tarif,<lb/>
den die STEWEAG, STEG und Fa. Franz verrechnen, liegt um 10 % unter den<lb/>
anderen Stromtarifen. Nun wünschen die Grazer, dass dieser Tarif nachge<lb break="no"/>zogen wird, damit in Hinkunft einheitliche Elektrizitätspreise auch<lb/>
in Graz gelten. Ich habe mit dem Bürgermeister von Graz, Dipl.Ing. <rs type="person" ref="#per__136789">Scher<lb break="no"/>baum</rs>, vereinbart, dass wir in der jetzigen Phase eine Strompreiserhöhung<lb/>
nicht akzeptieren können, dass wir aber bereit sind, bei der nächsten<lb/>
Tarifregulierung diese zurückgebliebenen Tarifsätze nachzuziehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-21_18">Ich erfuhr durch Zufall, dass die ÖVP an alle Bundesminister eine An<lb break="no"/>frage gerichtet hat, um zu erfahren, welche Budgetansätze dem Finanz<lb break="no"/>ministerium übermittelt wurden, resp. welche Dienstpostenanforderungen<lb/>
an das BKA gestellt werden. Wir kamen überein, dass alle Minister<lb/>
jetzt unverzüglich antworten, damit nicht in weitere Folge die tat<lb break="no"/>sächlichen Budgetansätze, die ja jetzt noch nicht dem Finanzministerium<lb/>
mitgeteilt wurden, genannt werden müssen. <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> hat zumindestens diesen<lb/>
Weg bereits gewählt.<lb/>
</p>
            <pb n="06-0743" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-06-21_0743.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-21_19">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Ich glaube, wir müssten Vorkehrung treffen, dass<lb/>
wir unverzüglich von eminent politischen heissen Eisen als Ministerbüro<lb/>
informiert werden, damit auch wir unsere Taktik festlegen können, wie<lb/>
man auf solche Anfragen reagiert. Es wäre in diesem Fall wirklich nicht<lb/>
zielführend gewesen, die Drei-Monats-frist bis zum letzten Tag abzuwar<lb break="no"/>ten.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-21_20">Betreffend der Dienstposten konnte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> berichten, dass nach der<lb/>
letzten Aufstellung er 2.121<add>[1.121?]</add> einsparen kann. Das Unterrichtsministerium<lb/>
aber hat eine Mehrerfordernis von 1.980 und das Wissenschaftsministerium<lb/>
von 730 Dienstposten. Der Rechnungshof steht auf dem Standpunkt, dass<lb/>
alle beabsichtigten Dienstposten bereits im Dienstpostenplan verzeichnet<lb/>
sein müssen. Der Vorschlag von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, dass wir nur die Dienstposten<lb/>
aufnehmen, die wir auch tatsächlich besetzen können, wird vom Rechnungs<lb break="no"/>hof abgelehnt. Trotzdem meint <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, wir werden an dieser Methode fest<lb break="no"/>halten, denn wir werden gegebenen Fall dann in geeigneter Form dem<lb/>
Nationalrat zur Kenntnis resp. Genehmigung etwaige weitergehende Wünsche<lb/>
einer Dienstpostenvermehrung im laufenden Jahr zur Kenntnis bringen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> hat errechnet, dass er derzeit statt 50.000 nur 44.000 Dienst<lb break="no"/>posten beanspruchen kann, für die Landeslehrer und damit in seinem<lb/>
Budget <sic>1,,118</sic> Mio. S als Ersparnis ausweisen würde. Wenn er von der<lb/>
Soll-Ziffer, nämlich 26 Schüler pro Lehrer ausgeht, müsste<lb/>
er 50.000 haben. Er kann aber höchstens auf Grund der Lehrerbildungs<lb break="no"/>anstalten-Entlassenen 44.000 bekommen. Als neuer Begriff wurde deshalb<lb/>
neben der Soll-Ziffer und der Ist-Ziffer die sogenannte Kann-Ziffer<lb/>
geboren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-21_21">Bezüglich der Samstagregelung für den Urlaubsanspruch wurde einvernehm<lb break="no"/>lich festgelegt, dass die Ministerien, die die Samstag-Regelung bereits<lb/>
durchgeführt haben, es sollen das das Finanzministerium, das Innenmini<lb break="no"/>sterium, das Land- und Forstwirtschaftsministerium sein, es bei dieser<lb/>
Regelung verbleiben sollte, die andren Ministerien aber sollen abwarten,<lb/>
was die Aussprache zwischen Gewerkschaft und dem BKA ergibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-21_22">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Bitte endgültig jetzt klären, wie das bei uns<lb/>
gehandhabt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-21_23"><rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> berichtete, dass er mir der CSSR jetzt eine härtere<lb/>
Sprache wird sprechen müssen. Die Tschechen haben die Vermögensver<lb break="no"/>handlungen, die in Wien stattfinden sollten, auf unbestimmte Zeit<lb/>
vertagt. Als Ausrede dient, dass in der Arbeiter-Zeitung <rs type="person" ref="#per__127063">Husak</rs> ein<lb/>
Zick-Zack-Kurs vorgeworfen wurde. <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> will deshalb den<lb/>
<pb n="06-0744" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-06-21_0744.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Kulturverkehr, aber auch die Konsultationen mit der CSSR sehr ein<lb break="no"/>schränken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-21_24">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte, darauf achten, dass wir dann auch in den<lb/>
Handelsvertragsverhandlungen wahrscheinlich kaum weiter kommen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-21_25">Die DDR wünscht ein Einreisevisum für die Mitglieder des Volksstimme-<lb/>
Festes im Prater. Da nun die DDR 60 Härtefälle von österr. Staatsbürgern,<lb/>
die gleichzeitig allerdings aus dem Jahre 1939–1945 die deutsche Staats<lb break="no"/>bürgerschaft <choice><choice><sic>geworben</sic><corr>erworben</corr></choice></choice> haben, nach Österreich auswandern dürfen, wird nun<lb/>
ebenfalls <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> erklären, dass wir dann keine Visa für Ost<lb break="no"/>deutsche ausstellen wollen. Ich bin neugierig, ob diese Retorsionsmass<lb break="no"/>nahme einen Einfluss haben wird und die DDR bereit ist und entgegenzu<lb break="no"/>kommen und ob bei einer Anzahl von österr. Staatsbürgern die Ausreise<lb/>
aus Ostdeutschland erlauben werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-21_26"><rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> teilte mit, dass die nö, Landesregierung eine Beschwerde über<lb/>
die Nationalratswahlordnung bei Verfassungsgerichtshof einbringen<lb/>
will. Vorarlberg und Tirol haben abgelehnt, da sie wissen, dass diese<lb/>
Beschwerde fruchtlos sein wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-21_27"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="06_0737_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-06-21_0737-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 21.6.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>