<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19821012">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 12. Oktober 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band67_1982-10-12</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-10-12">Dienstag, 12. Oktober 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-12-10">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="67-1174" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band67/67_1982-10-12_1174.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-10-12_01">Dienstag, 12. Oktober 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-10-12_02">MR <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> wollte allen Ernstes gar keine Schlußsitzung mehr mit den<lb/>
Bulgaren machen, sondern sofort die <choice><choice><sic>Protokolle</sic><corr>?</corr></choice></choice> unterzeichnen. Dagegen<lb/>
wehrte ich mich entschieden, denn schon allein aus optischen Gründen<lb/>
mußte man doch zumindestens eine zweite Sitzung der Gemischten Kom<lb break="no"/>mission abhalten, wenn so riesige Delegationen schon aufgeboten werden.<lb/>
Tatsächlich konnte ich dann vor allem in der österreichischen Dele<lb break="no"/>gation, die Vertreter der Textilindustrie, die ja den Briefwechsel<lb/>
zu unterzeichnen hatten und die SDP-Vertreter, die ein Kooperations<lb break="no"/>abkommen mit Balkancar sozusagen als Teil der österreichischen Dele<lb break="no"/>gation begrüßen. Die Steyrer-Leute waren sehr froh, daß sie in Anwe<lb break="no"/>senheit der Minister sozusagen hochoffiziell diesen Kooperationsvertrag<lb/>
unterzeichnen konnten. Für Österreich und in Österreich ist es weniger<lb/>
wichtig, in Bulgarien dagegen versicherten sie mir, sei es von größter<lb/>
Bedeutung, weil dadurch ihr Kooperationsvertrag einen offiziöseren<lb/>
Charakter bekommt. Dieser Kooperationsvertrag ist so wie wahrscheinlich<lb/>
viele andere mit den Staatshandelsländern eigentlich nur eine Absichts<lb break="no"/>erklärung. Ob dann tatsächlich daraus konkrete Kontrakte entstehen,<lb/>
insbesondere von Lieferungen LKWs, ist fraglich, aber das erklärte Ziel<lb/>
der Steyrer-Leute. Ich habe ihnen und vor allem unserem Handelsdelegier<lb break="no"/>ten in Sofia zugesagt, daß ich sie in jeder Beziehung unterstützen<lb/>
würde, und daß sie ohneweiters erklären können, jetzt im Auftrage<lb/>
der Gemischten Kommission, also der beiden verantwortlichen Vorsitzenden,<lb/>
eben der Minister zu handeln. Sie waren über diese Ermächtigung und<lb/>
ganz besonders natürlich unser Handelsdelegierter in Sofia sehr er<lb break="no"/>freut.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-10-12_03">Nach der Protokollunterzeichnung erklärte mir der Geschäftsführer der<lb/>
Bekleidungsindustrie <rs type="person" ref="#per__115012">Catharin</rs>, daß er jetzt mit den Tschechen diesbezüg<lb break="no"/>liche Verhandlungen führt. Dort ist das Volumen 160 Mio. S und die<lb/>
Tschechen wollen eine Erhöhung um 30 Mio., nämlich 50.000 Anzüge mehr<lb/>
liefern. Ich ersuchte ihn, er sollte genau wie bei den Bulgaren ver<lb break="no"/>suchen zu einem erträglichen Kompromiß für ihn zu kommen, ich gab ihm<lb/>
von Seiten des Handelsministeriums ein volles Pouvoir bei diesen Verhand<lb break="no"/>lungen, dies erschien mir umso wichtiger, als MR <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> mir berichtete,<lb/>
daß in der Frage der Zollsenkungswünsche der Tschechen die Handels<lb break="no"/>kammer ganz entschieden jede Verhandlung ablehnt. <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> hat jetzt ver<lb break="no"/>einbart, daß das Ministerium unter Zuziehung der Handelskammervertreter<lb/>
die entsprechenden Verhandlungen durchführen wird. Ich mußte mit dieser<lb/>
<pb n="67-1175" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band67/67_1982-10-12_1175.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Vorgangsweise einverstanden sein, weil ich <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> auch keinen anderen,<lb/>
schon geschweige denn besseren Weg empfehlen konnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-10-12_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108322">MEISL</rs> UND <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte wenn möglich Handelskammer<lb/>
unbedingt auch bei dem Ergebnis einbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-10-12_05">Beim Empfang, den der bulgarische Botschafter für die Gemischte Kommis<lb break="no"/>sion und all den Firmenvertretern die jemals mit Bulgarien größere Ge<lb break="no"/>schäfte gemacht haben oder machen gegeben hat, entledigte ich mich<lb/>
des Wunsches von Kabinettschef <rs type="person" ref="#per__97678">Lacina</rs> bezüglich eines Joint venture<lb/>
wegen der A. Enka, besser bekannt unter Glanzstoffwerke St. Pölten.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97678">Lacina</rs> erzählte mir nach der Ministerratsvorbesprechung, daß <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
seinerzeit <rs type="person" ref="#per__113024">Schiwkow</rs> bei seinem Wien-Besuch über eine Beteiligung der<lb/>
Bulgaren bei dieser Fabrik angesprochen hatte, da die Muttergesell<lb break="no"/>schaft, Akzo, die St. Pöltener Fabrik unbedingt abstoßen will.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113024">Schiwkow</rs> hat Interesse gezeigt oder zumindestens <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> eben eine Zu<lb break="no"/>sage machen wollen, weshalb jetzt sogar eine bulgarische Beamtendele<lb break="no"/>gation hier war und mit den Glanzstoffwerken, GD <rs type="person" ref="#per__134985">Homan</rs>, Verhandlungen<lb/>
führte. Der bulgarische Minister der ja das erste mal jetzt diese Ge<lb break="no"/>mischte Kommission geführt hat, war über dieses Ergebnis der Verhand<lb break="no"/>lungen noch nicht informiert, loyalerweise habe ich sofort den bulga<lb break="no"/>rischen Handelsrat <rs type="person" ref="#per__113838">Penko Penkow</rs> zugezogen und dieser erklärte ihm in<lb/>
seiner Sprache die ich natürlich nicht verstehen konnte, wie das ganze<lb/>
läuft. Man hat mir dann versprochen unverzüglich nach Rückkehr nach<lb/>
Sofia sofort eine Information zu schicken. Typisch für die bulgarische<lb/>
Seite war nur, daß man mir sofort erklärte wir könnten ein Protokoll<lb/>
aufnehmen, damit ich sozusagen auch gegen BK <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> abgesichert bin<lb/>
und hinweise könnte, daß ich dieses Problem eben zur Sprache gebracht<lb/>
habe. Darauf erklärte ich sofort verzichten zu können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-10-12_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> soll dies ad notam nehmen und SC <rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs><lb/>
berichten wenn eine Antwort kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-10-12_07">In der Ministerratsvorbesprechung kündigte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> an, daß die Ge<lb break="no"/>meinde Wien wegen der Bewerbung um eine Sommerolympiade mit Bgm.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> und seinen Stadträten vorsprechen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-10-12_08"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ersuchte auch den Ministerrat dann es möge für einen Chauffeur,<lb/>
der durch eine Kopfverletzung arbeitsunfähig ist, eine Kulanzlösung ge<lb break="no"/>nehmigt werden. Scheinbar hat es hier mit den auszahlenden Stellen, ins<lb break="no"/>besondere Finanzministerium Schwierigkeiten gegeben.<lb/>
</p>
            <pb n="67-1176" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band67/67_1982-10-12_1176.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-10-12_09"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> verwies darauf, daß man jetzt erhoben hat, der Bildungsstand<lb/>
sei minimal, weshalb man über die Unterstützung des Institutes für Bild<lb break="no"/>statistik, <choice><choice><sic>die</sic><corr>das</corr></choice></choice> <rs type="person" ref="#per__54371">Neurath</rs> in der ersten Republik gegründet hat und jetzt<lb/>
dringend eine Subvention braucht, mit dem Wissenschaftsministerium ge<lb break="no"/>redet werden muß. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> versteht es immer blendend irgendwelche<lb/>
allgemeine Stimmungen dafür zu nützen, um seine Zusagen zu motivieren<lb/>
und dann bei den betreffenden zuständigen Ministern auch durchzubrin<lb break="no"/>gen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-10-12_10"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erklärte auch, daß jetzt ein Brief von der Landstraßer SPÖ-Or<lb break="no"/>ganisation, gezeichnet von Minister <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs> und NR <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> wegen der<lb/>
Rennwegkaserne zu ihm gekommen ist, und daß es jetzt höchste Zeit<lb/>
wird dieses Problem zu lösen. Schon bei der Regierungsübernahme hätte<lb/>
er erklärt, daß die städtischen Kasernen sozusagen der Gemeinde über<lb break="no"/>geben werden sollten, damit wertvoller Grund besser genützt werden<lb/>
kann als eben mit alten Kasernen, die Rennwegkaserne verfällt jetzt<lb/>
sogar schon und er kann sich nicht erklären wieso dies so lange ge<lb break="no"/>dauert hat. Bautenminister <rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs>, bei der Sitzung war er leider nicht<lb/>
anwesend, hätte ihm vormittags aber gesagt, er hätte mit der Gemeinde<lb/>
Wien jetzt die Verbauung bereits ausgehandelt. Das Problem sei die<lb/>
450 Mio. S Schätzwert für das Grundstück der Kaserne. Finanzminister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> ergänzte sofort und meinte mit den zuständigen Ministerien,<lb/>
Wissenschaftsministerium für Universitätsgründe, Unterrichtsministe<lb break="no"/>rium für Schulen und sonstige Ministerien für Amtsgebäude, müsse eben<lb/>
jetzt anderweitig vorgesorgt werden, der Grundtausch sei auf der Be<lb break="no"/>amtenebene jetzt endgültig abzuschließen, die 95.000 m² haben einen<lb/>
Schätzwert von 450 Mio. S, das sind ca. 5.000 S pro m². Da auch dieser<lb/>
für einen sozialen Wohnbau zu hoch sei, hätte man sich ja <choice><choice><sic>gestern</sic><corr>?</corr></choice></choice> in<lb/>
der Gemeinde über einen Grundtausch, aber ergänzt durch Baurecht für<lb/>
Wohnungen geeinigt. Dies gilt selbstverständlich nicht für die Ge<lb break="no"/>schäftsbauten, die ebenfalls auf dieses Gebiet kommen müßten. Ich<lb/>
erklärte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, wie wir von der Landstraße durch Jahrzehnte jetzt<lb/>
versuchen dieses Problem auf friedliche Art zu lösen, viel wurde be<lb break="no"/>reits aktiert, aber in Wirklichkeit ist noch gar nichts erreicht.<lb/>
Wichtig erscheint mir nur, daß man jetzt endlich beginnt die alte<lb/>
Kaserne, soweit sie nicht von <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> als denkmalgeschützt unbedingt<lb/>
erhalten werden muß, niederzureißen. <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> meinte, der Denkmalschutz<lb/>
bezieht sich nur auf die Kirche, die ja sowieso erhalten bleiben<lb/>
soll. Da ich in meiner Darstellung immer sehr konziliant und humor<lb break="no"/>voll bin ergab sich ein allgemeines Gelächter. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ärgerte sich<lb/>
darüber und meinte, ihm kommt das gar nicht heiter vor, denn das zeigt<lb/>
wie ineffizient die Regierung bei den Beamten ist. Alles was man den<lb/>
<pb n="67-1177" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band67/67_1982-10-12_1177.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Beamten überläßt führt eben zu nichts. Hier müssen eben jetzt die zu<lb break="no"/>ständigen Minister durchgreifen. <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> erklärte dann noch, daß<lb/>
die Variante einer Schnellbahnüberdachung angeblich nicht in Frage komme,<lb/>
weil die Wiener Feuerwehr die Güterzüge mit brennbarem Material durch<lb/>
diesen langen Tunnel dann nicht fahren ließen. Die Überdachung würde<lb/>
übrigens dann auch den m²-Preis verdoppeln. <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> bestätigte<lb/>
übrigens, daß natürlich von 13 Verschiebebahnhöfen, die nach der Er<lb break="no"/>richtung und Betrieb des Großverschiebebahnhofes Kledering im Wiener<lb/>
Gebiet frei werden, ohne weiteres diese Fläche auch zur Verfügung ge<lb break="no"/>stellt werden kann. 2/3 der jetzigen Verschiebebahnhöfe werden in<lb/>
Zukunft für andere Zwecke zur Verfügung stehen. Meine Anfrage an den<lb/>
Finanzminister <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs>, daß gestern der Stadtrat <rs type="person" ref="#per__109290">Mayr</rs> erklärt hat es<lb/>
gibt eine Weisung des Finanzministeriums, daß nichts abgegeben werden<lb/>
kann, bezeichnete <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> als Unsinn, die Ministerien wurden seiner<lb break="no"/>zeit nur aufgefordert ihre Bedarfsmeldung dem Finanzministerium mit<lb break="no"/>zuteilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-10-12_11">Die wirkliche Schwierigkeit konnte ich dann aber abends beim Dinner<lb/>
für den portugiesischen Präsident von Bgm. <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> erfahren. Als ich ihm<lb/>
berichtete, daß <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> verlangt und <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> einverstanden ist, daß<lb/>
jetzt sofort die Abbrucharbeiten beginnen können, meinte <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs>, in<lb/>
Wirklichkeit hätte die Gemeinde Wien keine Tauschgrundstücke.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-10-12_12">ANMERKUNG FÜR NR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Bitte versuch Du doch vielleicht irgendwelche<lb/>
Ersatzgrundstücke dem Bgm. selbst vorzuschlagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-10-12_13"><rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> und <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> beschwerten sich über den Rechnungshof, der über<lb/>
Grundverkäufe und bei der ÖBB sogar noch über Gehaltsabschlüsse erstes<lb/>
Beschäftigungsprogramm, Taktverkehr usw. Rentabilitätsberechnungen<lb/>
verlangt und Entscheidungen der Ministerien hart kritisiert. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
meinte das sei Aufgabe des Rechnungshofes, aber er ist der Regierung<lb/>
nicht übergeordnet, sondern er ist nur eine Stelle für eine Kontrolle<lb/>
im Auftrag des Nationalrates. Klubobmann <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> schlug vor, daß wenn<lb/>
der Rechnungshof immer weiter seine Befugnisse ausdehnen will, er<lb/>
Präs. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> in einer Präsidialsitzung bitten wird, daß die drei Fraktionen<lb/>
im Parlament diese expansive Tätigkeit nicht erwarten. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte<lb/>
sofort, jetzt vor den Wahlen wird sicherlich ein solcher Beschluß<lb/>
nicht zustande kommen, sondern die einzelnen Minister müßten sich eben<lb/>
bei Übergriffen wehren. Er selbst hat dem Rechnungshofpräsidenten<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114610">Kandutsch</rs>, der seinerzeit auch über die Zweckmäßigkeit der UNO-City-<lb/>
Errichtung entscheiden wollte, klar und deutlich gesagt, daß dies nicht<lb/>
seine Funktion ist. Bezüglich der harten Kritik der Rechnungshofbe<lb break="no"/><pb n="67-1178" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band67/67_1982-10-12_1178.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>amten jetzt an der ÖBB sieht <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> einen gewissen Freundschaftsdienst<lb/>
an die FPÖ. Der jetzige Präs. unterscheidet sich aber wohltuend von<lb/>
seinem Vorgänger <rs type="person" ref="#per__114610">Kandutsch</rs>, obwohl beide FPÖ-ler waren und sind. Die<lb/>
Schwierigkeit ist auch nur im Rechnungshof, daß manche verärgerte<lb/>
Beamte aus den Ministerien dort landen und dort entsprechen hart gegen<lb/>
ihr ursprüngliches Ministerium vorgehen wollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-10-12_14">Stadtrat <rs type="person" ref="#per__116209">Zilk</rs> wurde von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> aufgefordert, über die ORF-Kuratoriums<lb break="no"/>sitzung zu berichten, dieser erklärte die Direktoren und Intendanten<lb/>
wurden immer en bloc abgestimmt, strittig war ja nur <rs type="person" ref="#per__115016">In Der Maur</rs>,<lb/>
Fernsehintendant für erste Programm, letzten Endes erhielten aber alle<lb/>
27 Stimmen bei 3 Enthaltungen. Bei dem OÖ Intendanten <rs type="person" ref="#per__139857">Leopoldseder</rs>,<lb/>
der sich sehr qualifiziert und ambitioniert gezeigt hat und auch die<lb/>
Arbeit bestens ausführt, wurde in der ersten Abstimmung 11 Zustimmungen,<lb/>
16 Ablehnungen und 3 Enthaltungen verzeichnet, selbst wenn die SPÖ<lb/>
16 <choice><choice><sic>Fraktionsstarke</sic><corr>?</corr></choice></choice> Gruppe dagegen gestimmt hat, sind noch immer 3<lb/>
Enthaltungen von der ÖVP zu verzeichnen. Der OÖ Vertreter Klubobmann<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97807">Peter</rs> war darüber sehr verärgert, weil er in Wirklichkeit als einen<lb/>
<choice><choice><sic>en front</sic><corr>Affront?</corr></choice></choice> gegen sich genau erkannt hat. <rs type="person" ref="#per__139857">Leopoldseder</rs>, ein ÖVP-ler, wurde<lb/>
also geschlagen und <rs type="person" ref="#per__97807">Peter</rs> hat man gemeint. Die ÖVP-Vertreter NR<lb/>
<rs type="person" ref="#per__116692">Steinbauer</rs> und NR <rs type="person" ref="#per__111712">Bergmann</rs> verlangten also sofort die Abstimmung<lb/>
sollte daher verlegt werden. Dagegen sprachen sich die Sozialisten<lb/>
aus und <rs type="person" ref="#per__139857">Leopoldseder</rs> erhielt dann auch die notwendige Mehrheit. Da<lb/>
Generalintendant <rs type="person" ref="#per__97326">Bacher</rs> neuerdings ihn sofort vorschlug.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-10-12_15">Bezüglich der Wiederbestellung des burgenländischen Intendanten <rs type="person" ref="#per__1138145">Hofer</rs><lb/>
gab es die Erklärung, daß er nicht die Mehrheit erreichen würde, weil<lb/>
die Betriebsräte gegen ihn auftraten. Eine Resolution gegen seine Art<lb/>
der Betriebsführung wurde bei 73 Beschäftigten von 72 unterschrieben.<lb/>
Es wurde daher von <rs type="person" ref="#per__97326">Bacher</rs> <rs type="person" ref="#per__125832">Andics</rs> vorgeschlagen, der, nachdem die Sozia<lb break="no"/>listen beschlossen hatten keine Fraktionsempfehlung zu geben, auch<lb/>
dann gewählt wurde. Der Wiener Landesintendant <rs type="person" ref="#per__1137665">Eibegger</rs> geht als<lb/>
Korrespondent jetzt nach London, eine Stelle, die er sich gewünscht<lb/>
hat, und die ein klein wenig gegen die sonst von <rs type="person" ref="#per__150421">Schulmeister</rs> in<lb/>
Deutschland und <rs type="person" ref="#per__97417">Klaus Emmerich</rs> in Amerika ein wenig <choice><choice><sic>gegen Polen</sic><corr>?</corr></choice></choice> dar<lb break="no"/>stellen wird. <rs type="person" ref="#per__114505">Urban</rs> von der Sendung WIR wurde mit 25 Stimmen gewählt,<lb/>
parteipolitisch hat sich also im Rundfunk nichts verändert, daß so<lb break="no"/>wohl Burgenland als auch Wien mit Sozialisten besetzt wurden und daher<lb/>
die Zustimmung aller gefunden hat, obwohl gerade LH <rs type="person" ref="#per__114583">Kery</rs> und einige<lb/>
andere burgenländische Spitzenpolitiker auf <rs type="person" ref="#per__1138145">Hofer</rs> bestanden. <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs><lb/>
erklärte, daß <rs type="person" ref="#per__114583">Kery</rs> nichts gegen den <rs type="person" ref="#per__125832">Andics</rs> hat, <rs type="person" ref="#per__125832">Andics</rs> daher auch ent<lb break="no"/>sprechend aufgenommen wird, die burgenländische Parteispitze hat sich<lb/>
<pb n="67-1179" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band67/67_1982-10-12_1179.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>nur gegen die Anmaßung der Betriebsräte gewährt, daß sie letzten Endes<lb/>
bestimmen wer Landesintendant wird. <rs type="person" ref="#per__114583">Kery</rs> ist außerdem verärgert ge<lb break="no"/>wesen, weil er 14 Tage vorher aus den Zeitungen sozusagen die Änderung<lb/>
erfahren mußte. <rs type="person" ref="#per__1138145">Hofer</rs> selbst wird jetzt nach 8 Jahren Intendant eine<lb/>
Hauptabteilung Ausbildung und Schulung bekommen, die einem Lehrerbe<lb break="no"/>ruf entspricht. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ergänzte nur, daß <rs type="person" ref="#per__97807">Peter</rs> als Sprecher OÖ seiner<lb break="no"/>zeit, als die ÖVP ihren Landeshauptmann in DOÖ in Gefahr gesehen hat<lb/>
und die FPÖ gewinnen wollte, eben <rs type="person" ref="#per__97807">Peter</rs> diese Position zugesagt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-10-12_16"><rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> hat dann über das Budget 82 referiert, die Budgets werden immer<lb/>
auf die September-Wirtschaftsvorschau aufgebaut. Sie stimmen daher nie<lb/>
und müssen durch BÜGs ergänzt werden. Im 82er-Budget hatte er mehr<lb/>
Ausgaben Arbeitslosenversicherung inkl. Arbeitsmarktförderung 2,1 Mrd.,<lb/>
Sozialversicherung 1,5 Mrd., Flüchtlingswesen 1,2 Mrd., erstes und zweites<lb/>
Beschäftigungsgesetz 1,2 Mrd., Exportförderung 300 Mio., Preisstützung<lb/>
durch Land- und Forstwirtschaft 200 Mio., Personalerhöhungen 800 Mio.<lb/>
und Pensionserhöhungen 700 Mio., also rd. 8 Mrd. Mehrausgaben. Dazu kommen<lb/>
dann Mindereinnahmen bei der ÖBB 1,4 Mrd., Post 400 Mio., Österreichische<lb/>
Bundesforste durch Holzpreisverfall 200 Mio., Münzregal durch Nichtab<lb break="no"/>setzung der Münzen 500 Mio. und Mindereinnahmen durch öffentliche Ab<lb break="no"/>gaben 9,5 Mrd.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-10-12_17">In der Gewerkschaftsfraktion hat <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> dann ebenfalls über die Bud<lb break="no"/>getentwicklung berichtet und dort erstmalig auch die Gesamtziffern<lb/>
genannt. Dia Ausgaben werden 83 400 Mrd. betragen, die Einnahmen leider<lb/>
nicht einmal 330 Mrd., so daß 73 Mrd. Bruttobudgetdefizit entsteht, das<lb/>
Nettodefizit mit 40 bis 45 Mrd. ausmachen und 3,8 % des Bruttoinlands<lb break="no"/>produktes betragen. Ich verstehe ja nicht, wie immer wieder selbst in<lb/>
der Regierung über die Ziffern verhältnismäßig so oberflächlich be<lb break="no"/>richtet wird, <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> hat ja noch viel weniger gesagt, mit der Be<lb break="no"/>gründung man darf vor der Budgetrede im Nationalrat nichts über Budget<lb break="no"/>ziffern verlautbaren. Zu diesem Zweck wurde auch bei der letzten<lb/>
Ministerratssitzung, wo ich nicht anwesend war, das Finanzgesetz, also der<lb/>
Budgetentwurf 83 wieder eingezogen, diesmal wurden die Arbeitsbehelfe<lb/>
aber als Punkt 31 in der TO gar nicht vermerkt, verteilt und beschlos<lb break="no"/>sen, darin kann man aber alles genau nachlesen. Die Inkonsequenz<lb/>
bei einem sonst so konsequenten Finanzministeriumsbeamten kann mir nur<lb/>
ein gewisses Lächeln abringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-10-12_18">Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__112992">Löschnak</rs> ersuchte dann um einen Beschluß, daß der<lb/>
Freitag der 7. Jänner 83 eingearbeitet werden kann. Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__123215">Fast</rs><lb/>
meinte, man sollte auf die Einarbeitung verzichten wie dies auch in<lb/>
<pb n="67-1180" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band67/67_1982-10-12_1180.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>der Privatwirtschaft geschieht, gegen diese Meinung haben sich alle<lb/>
Minister gewendet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-10-12_19"><rs type="person" ref="#per__112992">Löschnak</rs> berichtet auch, daß die Gewerkschaft jetzt eine Weihnachts<lb break="no"/>belohnungserhöhung verlangt, da diese in jedem Ministerium verschieden<lb/>
ist, wurde von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erklärt, man müsse sie vereinheitlichen, eine Er<lb break="no"/>höhung kommt aber nicht in Frage, da wie <rs type="person" ref="#per__112992">Löschnak</rs> zur allgemeinen<lb/>
Überraschung mitteilte, doch die Weihnachtsbelohnung fast 100 Mio. S<lb/>
ausmacht. <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> verwies darauf, daß jetzt die Absicht besteht eine<lb/>
gesetzliche Regelung der freiwilligen sozialen Leistungen die für<lb/>
alle Ministerien gleich ist anzustreben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-10-12_20">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Was gibt es alles bei uns.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-10-12_21">Im Ministerrat hat dann Bgm. <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> über die Sommerolympiade 1992 in Wien<lb/>
berichtet, die Sportstätten müßten mit 1 Mrd. S Investition verbessert<lb/>
werden, die Hauptschwierigkeit liegt aber darin, daß die Sportstätten<lb/>
nach den letzten Beschlüssen der olympischen Organe entsprechen müssen,<lb/>
man weiß aber nicht genau, ob nicht bis zu diesem Zeitpunkt noch<lb/>
andere Beschlüsse gefaßt werden. 1 Mrd. S müßten für die Zuschauerplätze<lb/>
aufgebracht werden, 3 1/2 Mrd. für das olympische Dorf, dies wären<lb/>
dann 5.000 Wohnungen mit C-Typ, 350.000 m², dafür käme eben nur ein<lb/>
Verschiebebahnhof der aufgelassen wird in Frage, 3 1/2 Mrd. wären<lb/>
verlorener Aufwand bei den Austragungsstätten, für Verkehr müßten<lb/>
keine zusätzlichen Investitionen sein, für die Presse und Kommunikation<lb/>
könnte man das Konferenzzentrum heranziehen. In Summe würden unge<lb break="no"/>fähr über 10 Mrd. herauskommen, also nicht wie immer behauptet wird,<lb/>
billigere Spiele. München hat 1972 13,8 Mrd. S verlorenen Aufwand<lb/>
allein gehabt, 9 Mrd. sind dort hereingekommen durch Fernsehübertragun<lb break="no"/>gen, Ausgabe von Münzen, Lotterieergebnisse usw. Die Eintrittsgebühren<lb/>
machen einen verschwindenden Betrag aus. Die letzten olympischen<lb/>
Spiele in Moskau und die zukünftigen in Los Angeles haben eine Bevölke<lb break="no"/>rung von 10 Mio. in den Städten oder Umgebung gehabt, dadurch kann man<lb/>
auch in Hinkunft annehmen, daß der jugendliche Anteil diese Stätten<lb/>
auch tatsächlich benützt. In Österreich können die Sportverbände eine<lb/>
intensive Nutzung nicht garantieren. Die Fernsehnutzung ist fraglich,<lb/>
wenn der ORF über Satellitenprogramm die Spiele ausstrahlt kann es<lb/>
sowieso Mitteleuropa sehen. <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> war daher sehr zurückhaltend, meinte<lb/>
nur, wenn Kopfsubventionen Wien dasselbe wie Schladming bekommt<lb/>
dann könne er sofort akzeptieren, dies wäre nämlich über 200 Mrd. S.<lb/>
</p>
            <pb n="67-1181" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band67/67_1982-10-12_1181.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-10-12_22">Finanzstadtrat <rs type="person" ref="#per__109290">Mayr</rs> meinte, daß es ja nicht bei den 10 Mrd. bleiben<lb/>
wird, wenn man den selben Schlüssel rechnet wie die UNO-City sich<lb/>
verteuert hat, dann müßte man 15 Mrd. mindestens annehmen. Bis zum<lb/>
Jahre 1992. Bei Wintersportolympiaden kann man damit rechnen, daß<lb/>
die große Masse dann auch nach dem Austragungsort z.B. Schladming<lb/>
kommt, weil es dort Ski fahren will, womöglich auf den Pisten wo die<lb/>
Rennläufer gefahren sind. Bei einer Sommerolympiade ist es nicht<lb/>
anzunehmen, daß viele Leute in die Sportstätten ebenfalls aktive<lb/>
Leichtathletik betreiben werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-10-12_23">Stadtrat <rs type="person" ref="#per__97913">Schieder</rs> meinte billige Spiele wird es nicht geben, der in<lb break="no"/>ternationale Schwimmverband z.B. verlangt, daß 8.000 bis 10.000<lb/>
Zuschauerplätze für das Schwimmstadion gebaut werden müssen, niemals<lb/>
mehr würden diese Zuschauerplätze gebraucht werden. Für Segeln ver<lb break="no"/>langen die internationalen Segelverbände, daß es unbedingt am Meer<lb/>
wegen der Windgarantie ausgetragen wird, entweder Kiel oder Adria<lb break="no"/>hafen. Bodensee wäre zwar groß genug, aber hat keine Windgarantie.<lb/>
In Los Angeles haben die Sponsoren McDonald's, Coca Cola usw., also<lb/>
Firmen eine wesentliche Finanzierung übernommen, die in Österreich<lb/>
wegfallen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-10-12_24"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> faßte zusammen, daß man die drei Parteien im Nationalrat ver<lb break="no"/>treten und auch die Gemeinderatsparteien zu einer Enquete zusammenfassen<lb/>
sollte, was sofort zugestimmt wurde. Ich habe allerdings den Eindruck,<lb/>
daß die Bewerbung Wiens um die Olympiade gestorben ist, obwohl wahr<lb break="no"/>scheinlich das olympische Komitee sogar Wien bedrängen wird, die<lb/>
Sommerolympiade zu nehmen. Prestigemäßig können sich's nämlich jetzt<lb/>
wirklich nur mehr Großmächte leisten die finanziellen Aufwände auch<lb/>
zu decken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-10-12_25">Wie schon gesagt, hat <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> in der ÖGB-Bundesfraktion über das Budget<lb/>
berichtet, daran schloß sich dann natürlich eine Diskussion an, weil<lb/>
er doch auch in seinem Vortrag die Forderung der öffentlich Bediensteten<lb/>
kritisierte. Der Sprecher des Verhandlungskomitees, Obmann der Ge<lb break="no"/>meindebediensteten <rs type="person" ref="#per__114543">Pöder</rs>, meinte, du sollst deine Freunde nicht<lb/>
schrecken. <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> hat nämlich alles zusammengerechnet, weshalb<add>[er?]</add> auf<lb/>
8 1/2 Mrd. S kommt, in Wirklichkeit wissen die öffentlich Bediensteten<lb/>
sehr wohl, daß erst die Verhandlungen darüber beginnen. Dies weiß<lb/>
aber auch <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs>. Der Obmann der Postgewerkschaft, <rs type="person" ref="#per__1138146">Tmej</rs>, meinte die<lb/>
Post hat sehr wohl um 400 Mio. geringere Einnahmen, noch immer aber einen<lb/>
Reingewinn von 800 Mio. S. <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> ersuchte so solle man nicht rechnen,<lb/>
<pb n="67-1182" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band67/67_1982-10-12_1182.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die günstige Gebührenerhöhung und Erträge beim Telefonieren haben ihm<lb/>
diesen Ertrag gebracht, wenn jedes Ministerium seine eigenen posi<lb break="no"/>tiven Ergebnisse sagt, wenn welche vorhanden sind, dann wäre das Fi<lb break="no"/>nanzministerium mit der Finanzverwaltung das produktivste weil es<lb/>
bringt 120 Mrd. S. Transportarbeitergewerkschaft verlangte 2 weiße<lb/>
Schiffe, 320 Mio. S und 80 Mio. S für die schwarzen Schiffe, die Frem<lb break="no"/>denverkehrs-, weißen Schiffe, die zwar notwendig sind, aber auch im Be<lb break="no"/>trieb dann die DDSG weiter mit höheren Verlusten belasten, hat <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs><lb/>
abgelehnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-10-12_26"><rs type="person" ref="#per__128858">Ruhaltinger</rs> hat dann berichtet, daß sich die Betriebsräte gegen die<lb/>
Bestellung des neunten Vorstandsposten in der VÖEST-Alpine wenden, der<lb/>
in der nächsten Aufsichtsratssitzung beschlossen werden soll. Die<lb/>
Arbeiterschaft kann nicht verstehen, daß jetzt Lohnverluste von<lb/>
2000 bis 9000 S pro Monat durch Kurzarbeit usw. auf sich nehmen sollen<lb/>
und jetzt ein zusätzlicher Vorstandsposten geschaffen wird. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
sei falsch informiert worden und er bittet um Unterstützung durch den<lb/>
ÖGB: <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> erwiderte sofort, so geht das nicht, denn die Betriebsräte<lb/>
haben auch verlangt, daß auf den achten Posten, der der ÖVP gehört hat,<lb/>
ein neutraler Mann, nämlich der Finanzmann <rs type="person" ref="#per__134056">Koch</rs> kommt. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> mußte<lb/>
daher der ÖVP zusagen, daß der für die Elektronik zuständige Mann,<lb/>
der jetzt schon eine Hauptabteilung hat und einen Stab besitzt, eben<lb/>
in den Vorstand aufgenommen wird. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> gibt immer noch entsprechende<lb/>
Rückendeckung <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, auch dann, wenn er sich gegen einen mächtigen Be<lb break="no"/>triebsrat in seiner Heimatgewerkschaft Metall stellen muß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-10-12_27"><rs type="person" ref="#per__128858">Ruhaltinger</rs> ersuchte auch man sollte überlegen, ob man nicht die Funk<lb break="no"/>tionsperiode der Betriebsräte von 3 auf 4 Jahre erhöhen soll, die<lb/>
Betriebsratswahlen bei der VÖEST machen immerhin jetzt 1,2 Mio. S Kosten.<lb/>
Auch hier meinte <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> müsse man sehr vorsichtig vorgehen, in der ersten<lb/>
Rep. seien die Betriebsräte selbstverständlich alle Jahre gewählt wor<lb break="no"/>den, nach 45 waren es 2 Jahre, jetzt hat man die Funktionsperiode<lb/>
sowieso schon auf 3 Jahre erhöht. Dabei wird es wahrscheinlich auch<lb/>
längere Zeit bleiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-10-12_28"><rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> berichtet dann, daß das Präs. beschlossen hat, dem Kontrollobmann<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> zu seinem 60. Geburtstag die Johann-Böhm-Medaille zu ver<lb break="no"/>leihen.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-10-12_29"><rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> informierte mich anschließend daß vom Profil Frau <rs type="person" ref="#per__118868">Palme</rs> er<lb break="no"/>sucht hat, sich mit mir über das DDR-Geschäft zu unterhalten. Damit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__118868">Palme</rs> nicht nur negatives schreibt. <rs type="person" ref="#per__118868">Palme</rs> hat dann auch tatsächlich<lb/>
<pb n="67-1183" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band67/67_1982-10-12_1183.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>zu meiner größten Verwunderung alle Details dieses Geschäftes schon<lb/>
gekannt und wollte von mir nur immer Bestätigungen resp. insbesondere<lb/>
Hinweise auf die Öllieferung. Ich habe mich versucht aus dieser Si<lb break="no"/>tuation herauszuziehen, denn mein Einwand, ich nehme nicht an, daß sie<lb/>
die Informationen zu einem Artikel verwendet, wurde von ihr glatt<lb/>
beantwortet, natürlich wird sie darüber schreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-10-12_30"><choice><choice><sic>Gen.Konsul</sic><corr>?</corr></choice></choice> <rs type="person" ref="#per__1138156">Maier</rs> aus Genf ersuchte um eine Staatsbürgerschaft für<lb/>
seinen Schwager, da diese Firma für die österreichische Schiffbau<lb break="no"/>technische Versuchsanstalt ständig Aufträge bringt, im 81er-Jahr 6<lb/>
Mio. S, besteht ein österreichisches Interesse, wie MR <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> selbst zu<lb break="no"/>gab.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-10-12_31">GD <rs type="person" ref="#per__113025">Horwath</rs> von der BEWAG hat seinen Nachfolger <rs type="person" ref="#per__1138157">Pratl</rs> vorgestellt, er<lb/>
möchte für Lockenhaus ein Energieinstitut, ich bin damit einverstanden,<lb/>
weil er keine wie immer geartete Subvention vom Handelsministerium<lb/>
verlangt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-10-12_32">KR <rs type="person" ref="#per__97880">Rosenstrauch</rs> hat den neuen GD <rs type="person" ref="#per__1138158">Stachon</rs> von Weglokos vorgestellt,<lb/>
diese wird ihre Verträge erfüllen. Höchste Produktion war 79 201 Mio. to,<lb/>
41 Mio. Export, 80 dann nur mehr 193 Mio. to, 31 Mio. Export, 1981<lb/>
nur 163 Mio. to, 15 Mio. Export, heuer bereits wieder 190 Mio. to und 30<lb/>
Mio. Export. Die Leistung ist darauf zurückzuführen, daß jetzt am Samstag<lb/>
wieder gearbeitet wird der doppelte Lohn gezahlt wird und 1 Tag frei<lb/>
ist oder ebenfalls abgegolten werden kann. Mit dem Lohn können die<lb/>
Arbeiter auch zusätzliche Produkte die es in Polen ja überhaupt nicht<lb/>
gibt kaufen. 1 Mio. to, die wir jetzt aus Polen beziehen, wird in 84<lb/>
auf 1 1/2 Mio. to erhöht, weil 500.000 to nach Dürnrohr geliefert werden.<lb/>
Die STEWEAG hat ersucht, ihre 300.000 to von 84 auf 86 zu verschieben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-10-12_33">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</rs>: Bitte die Kohlenlieferung genau fest<lb break="no"/>halten.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-10-12_34">Das Abendessen für den portugiesischen Präs. verlief wie gehabt, mit dem<lb/>
begleitenden Außenminister besprach ich die Restriktionen, die Portugal<lb/>
jetzt auch gegen EFTA-Mitglieder handhabt, dieser erklärte, das sei<lb/>
nur Bürokratismus, die liberale Politik Portugals bleibt aufrecht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-10-12_35">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte für EFTA-Tagung Material zusammen<lb break="no"/>stellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-10-12_36"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="67_1173_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band67/67_1982-10-12_1173-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 12.10.1982</head>
         </div>
         <pb n="67_1173_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band67/67_1982-10-12_1173-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>