<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 29. Oktober 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band33_1976-10-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-10-29">Freitag, 29. Oktober 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-02-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="33-1213" facs="33_1976-10-29_1213.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 29. Oktober 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Gesamtvorstandssitzung der Lebensmittelarbeiter wurde eine<lb/>
sehr harte Diskussion wegen der Verhandlungen des Rahmenkollektiv<lb break="no"/>vertrages geführt. Da für fast das ganze Jahr hindurch durch eine<lb/>
4 Dutzend Lohnverträge gruppenweise Verhandlungen führen, wurde<lb/>
der Rahmenkollektivvertrag in den letzten Jahren nicht geändert.<lb/>
Der Rahmenkollektivvertrag gilt für die Nahrungs- und Genussmittel<lb break="no"/>industrie und wurde vor Jahren von mir initiiert abgeschlossen,<lb/>
um auch die schwächeren Gruppen mitzuziehen. In der Zwischenzeit sind<lb/>
natürlich die starken Gruppen über diesen Stillstand, der jetzt<lb/>
jahrelang dauerte nicht sehr einverstanden. Diese drängten, dass<lb/>
wir jetzt eine entsprechende Anpassung des Rahmenkollektivvertrages<lb/>
an die Gegebenheiten insbesondere an die Wünsche und schon den<lb/>
Zuckerarbeitern, Molkerei-, Genossenschaftsvertrag usw. durchgesetzten<lb/>
besseren Bedingungen vorgenommen werden müssten. 17 mal wurde bereits<lb/>
über einen Entwurf von uns verhandelt. Die Gegenseite – <name type="person" ref="per:115363">Egger</name> von den<lb/>
Brauereien – macht nun keinerlei konkrete Zugeständnisse. Er ver<lb break="no"/>sucht nur, die Standpunkte abzuklären, in jedem strittigen Punkt<lb/>
sagt er, das muss dann der Präs. <name type="person" ref="per:114655">Harmer</name> als Obmann der Fachgruppe<lb/>
Nahrungsmittel- und Genussmittelindustrie und <name type="person" ref="per:97985">Staribacher</name> als Obmann<lb/>
der Lebensmittelarbeiter besprechen, resp. womöglich dann uns einigen.<lb/>
Eine solche Vorgangsweise halte ich tatsächlich für unmöglich.<lb/>
Wir haben deshalb beschlossen, wenn die nächsten Verhandlungen keine<lb/>
konkreten Ergebnisse bringen, dann werden wir der Nahrungs- und<lb/>
Genussmittelindustrie androhen, dass wir in den einzelnen Gruppen<lb/>
resp. in den Betrieben die entsprechenden Auseinandersetzungen führen.<lb/>
Für die Lebensmittelarbeitergewerkschaft ist dieser Weg deshalb nicht<lb/>
sehr angenehm. weil dadurch wieder die schwachen Gruppen resp. die<lb/>
schwächeren Industriebetriebe keine Chance haben werden, eine<lb/>
Verbesserung ihres Vertrages zu erzielen. Primär geht es bei diesen<lb/>
Rahmenkollektivvertragsverbesserungen um Erhöhung der Abferti<lb break="no"/>gungsansprüche. Unser Bestreben ist, die an und für sich gegenüber<lb/>
anderen Arbeitergruppen hohen Abfertigungsansprüche an die der Ange<lb break="no"/>stellten anzupassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Weltspartag habe ich in der Länderbank Präs. <name type="person" ref="per:114655">Harmer</name> getroffen<lb/>
und ihn sofort auf diese unfreundliche Entwicklung aufmerksam gemacht.<lb/>
Interessanterweise hat er davon gar nichts gewusst. <name type="person" ref="per:114655">Harmer</name> ist aller<lb break="no"/>dings als jetzt über 70-jähriger doch mehr eine Repräsentationsfigur,<lb/>
<pb n="33-1214" facs="33_1976-10-29_1214.jpg"/>der schon in den letzten Jahren nicht zuletzt durch seine Liebe<lb/>
für die durch ihn erzeugten Produkte immer mehr aus dem tatsäch<lb break="no"/>lichen Geschehen ausgeschieden ist. Der Weltsprartag ist ein<lb/>
grosser Rummel. Einzelne Institute möchten sich von dieser Ent<lb break="no"/>wicklung distanzieren und neue Wege beschreiten. Die Erste Österr.<lb/>
Spar-Casse hat deshalb diesmal keine Geschenke dem Einleger gegeben,<lb/>
sondern startete eine Baumaktion in Wien. Angeblich sind ihre Einleger<lb/>
und Kunden mit dieser Vorgangsweise einverstanden. Zur Sicherheit haben<lb/>
sie aber für alle, die die Spar-Casse besuchen einen Fragebogen aufge<lb break="no"/>legt, wo sie mitstimmen lassen, ob diese Baumaktion die Zustimmung<lb/>
findet oder ob sie nicht doch wieder zu kleinen Geschenken zurückkehren<lb/>
sollten. Natürlich muss eine solche Umfrage jetzt ein grosses positives<lb/>
Ergebnis für die Baumaktion bringen. Die grosse Masse der Kinder,<lb/>
aber vor allem auch der Eltern von Kindern, die ansonsten von<lb/>
Sparkasse zu Sparkasse laufen, um durch eine kleine Einlage ein<lb/>
Geschenk zu bekommen, die kommen ja nicht mehr, weil sie wissen,<lb/>
dass es dort nichts gibt. Die jetzt aus irgendwelchen Gründen, sei<lb/>
es um den Spargedanken zu fördern, sei es weil sie normale<lb/>
Einlagen sowieso tätigen müssen, oder in der Ersten zu tun haben,<lb/>
die werden in der überwiegenden Mehrheit dann mit der Baumaktion an<lb break="no"/>stelle der Geschenke einverstanden sein. Dies ist für mich ein deut<lb break="no"/>liches Beispiel, wie man durch ein falsches Exempel ein entsprechendes<lb/>
Ergebnis erzielen kann, welches meiner Meinung nach verfälscht ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte versuche das Umfrageergebnis von der<lb/>
Ersten Österr. zu erfahren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Stadtrat <name type="person" ref="per:109290">Mayr</name> aber auch mit dem ÖVP-Holding-Mitglied <add>[Name fehlt, Anm.]</add>...<lb/>
dem offiziellen Vertreter des ÖAAB in der Wiener Holding, besprach<lb/>
ich die neue Konstruktion für Tiefkühlmenüs. Nicht die Holding wird<lb/>
mit 60 % daran beteiligt sein sondern die WÖK soll diese neue<lb/>
Funktion bekommen. Für den Inlandsvertrieb soll Meinl daran be<lb break="no"/>teiligt werden und das Know-how kommt von einer Berliner Fleisch<lb break="no"/>warenfirma. Dass die Holding von dieser neuen Konstruktion und<lb/>
von der neuen Produktionsstätte überzeugt ist, dass sie positiv gebaren<lb/>
wird, kann ich noch verstehen, verwundert hat es mich, dass Stadt<lb break="no"/>rat <name type="person" ref="per:109290">Mayr</name> ebenfalls glaubt, eine gute Konstruktion und Lösung für die<lb/>
Kindergärten, Ganztagsschulen, Essen auf Rädern-Versorgung gefunden<lb/>
zu haben. Zugeben muss ich, ohne dass ich es gesagt habe, dass<lb/>
es sicherlich besser sein wird, als die derzeitige WÖK-Verpflegung<lb/>
insbesondere der Kindergärten. Dort wird nämlich meiner Meinung nach<lb/>
viel zu wenig auf ein kindergerechtes Menü Wert gelegt, resp. die<lb/>
<pb n="33-1215" facs="33_1976-10-29_1215.jpg"/>Verpflegssätze dürften so tief sein, dass eben nur ein unzuläng<lb break="no"/>liches Menü herauskommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Prof. <name type="person" ref="per:110169">Nussbaumer</name>, der gleichzeitig Vorsitzender des Aufsichtsrates<lb/>
der Postsparkasse ist, dort heisst der Aufsichtsrat allerdings<lb/>
anders, diskutierte mit mir die landwirtschaftlichen Probleme.<lb/>
<name type="person" ref="per:110169">Nussbaumer</name> ist gleichzeitig Vorsitzender der Landwirtschaftsgesellschaft,<lb/>
die jetzt ein Symposium über das neue Zuckermodell in der Tullner<lb/>
Zuckerfabrik abhalten wird. <name type="person" ref="per:110169">Nussbaumer</name> ist davon überzeugt, dass auch<lb/>
für Getreide wir eine entsprechende Lösung suchen müssen. Die Über<lb break="no"/>produktion insbesondere bei der Milch macht auch ihm grosse Sorgen.<lb/>
Interessanterweise ist er ähnlich wie ich vor Jahren ebenfalls<lb/>
jetzt auf die Idee verfallen, den österreichischen Bauern durch<lb/>
Saaten wie Raps und Sonnenblumen eine neue Produktionsmöglichkeit<lb/>
zu verschaffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte mit dem Institut Kontakt aufnehmen, damit<lb/>
wir ihn für unsere Ideen gewinnen können.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>