<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19790404">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  4. April 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band47_1979-04-04</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-04-04">Mittwoch, 4. April 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-07-16">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="47-0413" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band47/47_1979-04-04_0413.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band47_1979-04-04_01">Mittwoch, 4. April 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band47_1979-04-04_02">Verteidigungsminister <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> teilt mir mit, dass er bereit ist,<lb/>
für <rs type="person" ref="#per__113833">Assmann</rs> einen bedingten Zuschlag zu geben, solange seine<lb/>
Gewerbeberechtigung und seine Betriebsstättengenehmigung nicht<lb/>
bescheidmässig klar ist. Da er die Munition erst 1984 braucht,<lb/>
kann langfristig dieses Problem gelöst werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band47_1979-04-04_03">Frau Dkfm. <rs type="person" ref="#per__149797">Finze</rs> hat eine Finze GesmbH, welche als Selbstbedie<lb break="no"/>nungsfrühstückspension 35 Betten in Wien hat und jetzt einen<lb/>
Kredit möchte. Sie hat eine Wärmepumpe angeschafft, um Heiz<lb break="no"/>kosten zu sparen. Sie glaubte, vom Bautenministerium aus dem<lb/>
Wohnbauforschungsfonds dafür Geld zu bekommen. Prof. <rs type="person" ref="#per__149798">Gilly</rs> hat<lb/>
jetzt vom Bautenminister einen Studienauftrag bekommen für<lb/>
1,3 Mill. S. Er hat ihr empfohlen, mit mir zu sprechen. Tatsächlich<lb/>
hat <rs type="person" ref="#per__149797">Finze</rs> zuerst das so dargestellt, als würde sie ausschliesslich<lb/>
aus altruistischen Gründen diesen Aufwand getätigt haben. Ihre<lb/>
drei Kinder, sagte sie, sollten nicht einmal klagen, dass die<lb/>
Eltern nichts für Energiesparen getan haben. Im weiteren Verlauf<lb/>
der Debatte stellte sich dann allerdings sehr bald heraus, dass<lb/>
es eben reine Geschäftsinteressen waren, die sie durch Kredit<lb break="no"/>aufnahme verbessern möchte. Dagegen ist an und für sich gar nichts<lb/>
einzuwenden und <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs> und <rs type="person" ref="#per__107956">Satzinger</rs> haben ihr dann sogar mit<lb/>
der Bürges helfen können. Erfreut war sie, dass sie so schnell<lb/>
zum Minister kommen konnte und dass sie überhaupt eine Möglichkeit<lb/>
hat, ihr Problem mir dazulegen. Noch erfreulicher wird es sicher<lb break="no"/>lich sein, wenn es gelingt, und dies müsste möglich sein, ihr<lb/>
einen entsprechenden Kredit für Gewerbestrukturverbesserung zu<lb/>
verschaffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band47_1979-04-04_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Lass Dir bitte über das Bürges-Ergebnis be<lb break="no"/>richten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band47_1979-04-04_05">Mit dem Besitzer der Brotfabrik Steiner in Graz und seinem <choice><choice><sic>Be<lb break="no"/>rat</sic><corr>Betriebsrat?</corr></choice></choice> hatte ich bereits in der Gewerkschaft die entsprechenden Ge<lb break="no"/>spräche geführt. Die Firma ist derzeit mit 8 Mio. S verschuldet,<lb/>
der Verlust von 900.000 ist im vergangenen Jahr auf 1,9 Mio. S<lb/>
gestiegen, bei einer Lohn- und Gehaltssumme von 12 Mio. S. Die<lb/>
75 Beschäftigten sind gefährdet, denn er kann auf die Dauer den<lb/>
Betrieb nicht mehr weiterführen. Ich habe trotzdem niemandem eine<lb/>
Illusion gemacht, dass irgendwer in Österreich einen dauernden<lb/>
<pb n="47-0414" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band47/47_1979-04-04_0414.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Zuschuss dem Betrieb geben wird, weil er ca. 1,5 Mill. S pro<lb/>
Jahr brauchen würde, diesen Verlust auf die Dauer nicht tragen<lb/>
kann. Investitionskredit kommt nicht in Frage, weil er kein<lb/>
Geld hat und Betriebsmittelkredit kann niemand geben.<lb/>
Der einzige Ausweg wäre, dass vielleicht doch das Sozialministerium<lb/>
einen gewissen Umschulungsbetrag zur Verfügung stellt. Ich hatte<lb/>
den Sekt.Rat <rs type="person" ref="#per__141706">Bednar</rs> vom Sozialministerium mobilisiert, der sich<lb/>
dann mit der Firma auch tatsächlich getroffen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band47_1979-04-04_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Erkundige Dich, was dabei herauskam.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band47_1979-04-04_07">Ein ausserordentliches Pressefrühstück mit Stadtrat <rs type="person" ref="#per__109290">Mayr</rs> über die<lb/>
gemeinsame Existenzgründungsaktion war diesmal sehr gut besucht.<lb/>
Da Stadtrat <rs type="person" ref="#per__109290">Mayr</rs> im Verkehr steckengeblieben ist, haben <rs type="person" ref="#per__114085">Grumbeck</rs><lb/>
und Komm.Rat <rs type="person" ref="#per__111380">Jaschke</rs> mit der Quantex-Studie begonnen. Für das<lb/>
zweite Halbjahr 1979 zeigt diese einen deutlichen Aufwärtstrend,<lb/>
auch bezüglich der Chemie-Faser ist anzunehmen, dass es zu einer<lb/>
wesentlichen Verbesserung kommt. Ich habe selbstverständlich<lb/>
auf diese Situation besonders hingewiesen, <rs type="person" ref="#per__111380">Jaschke</rs> hat sich viel<lb break="no"/>mals bedankt, dass das Handelsministerium nicht nur so kooperiert<lb/>
sondern auch die entsprechenden Mittel zur Verfügung stellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band47_1979-04-04_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Was kostet es ungefähr?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band47_1979-04-04_09">Stadtrat <rs type="person" ref="#per__109290">Mayr</rs>, dem ich als Gast als erstem das Wort überlassen<lb/>
habe, um über die Kreditaktionen von Wien und insbesondere jetzt<lb/>
der gemeinsamen Existenzgründungsaktion zu berichten, teilte mit,<lb/>
dass sie zwar jetzt von 2.700 Fällen auf 556 Fälle im vergangenen<lb/>
Jahr zurückgegangen sind, dafür aber den höchsten Aufwand von<lb/>
320 Mio. S Zuschüsse für die Dutzend Aktionen, die sie haben, leisten.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__109290">Mayr</rs> war sicher sehr überrascht, als nicht ich auf seine Ausführungen<lb/>
referierte, sondern Frau Min.Rat <rs type="person" ref="#per__108321">Rameder</rs> und dann Direktor <rs type="person" ref="#per__113825">Steyrer</rs><lb/>
von der Bürges. Beide schilderten, wie sehr sich alle Aktionen der<lb/>
Bürges schon im ersten Quartal wesentlich ausgedehnt haben, erfreulich<lb/>
für mich war, dass der Sekretär von LR <rs type="person" ref="#per__98037">Vogl</rs> im Burgenland, Mag.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__149799">Schachinger</rs>, der Gott sei Dank einen sehr guten Kontakt mit <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs><lb/>
hat, ebenfalls mitteilte, dass Burgenland bei dieser Aktion mitmacht.<lb/>
</p>
            <pb n="47-0415" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band47/47_1979-04-04_0415.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band47_1979-04-04_10">In Kärnten, glaubt <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs>, können wir in Kürze abschliessen,<lb/>
und Tirol steht auch zur Diskussion, allerdings nur mit<lb/>
1 Mio. S Höchstgrenze Beteiligung. Ich konnte und musste<lb/>
darauf verweisen, dass es sich bei der Bürges um einen echten<lb/>
Aufschwungswillen und Investitionsbereitschaft der Unternehmer<lb/>
handelt. Es geht hier auch gar nicht um Wahlzuckerl, denn die<lb/>
Aktionen laufen phantastisch und wurden schon vor längerer Zeit<lb/>
verbessert. Übrigens meinte Hofrat <rs type="person" ref="#per__111699">Puffler</rs>, dies sei kein Wahl<lb break="no"/>zuckerl mehr, sondern schon eine Bonbonniere.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band47_1979-04-04_11">Beim Radio-Interview dann für den Wiener Sender hat Stadtrat <rs type="person" ref="#per__109290">Mayr</rs><lb/>
dann mir interessant vor dem Reporter erörtert, dass es ausser<lb/>
seinem in einer Zusammenstellung aufgezeigten Aktionen, die<lb/>
jetzt 370 Mio. S im Vorjahr ausgaben, noch die Unterstützung für<lb/>
Grossprojekte gibt. Philips bekommt für die Video-Recorder-Fabrik<lb/>
10 Mill. S, die grösste Unterstützung ist aber dass er ihnen<lb/>
den Grund im 3. Bezirk um 200 Mill. S abkauft, obwohl er höchstens<lb/>
160 Mill. S wert ist. Er hat aber darüber hinaus für diesen Grund,<lb/>
der Firma den eventuellen <choice><choice><sic>Behalt</sic><corr>?</corr></choice></choice> zugesichert, die Firma hat dort<lb/>
ein neues Verwaltungsgebäude errichtet, das sie gar nicht bezogen<lb/>
hat, weil es ihr eben schon wieder zu klein ist. Er glaubt auch,<lb/>
so hätten ihm seine Fachleute berichtet, dass die neue Fabrik als<lb/>
zu klein angelegt wird, weshalb in kürzester Zeit Philips doch das<lb/>
alte Projekt auf der Landstrasse dringend brauchen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band47_1979-04-04_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte vorsichtig bei Philips recherchieren<lb/>
lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band47_1979-04-04_13">Das Gegenessen bei den Rumänen war einfach und gut, der Geschäfts<lb break="no"/>führer hat, weil es ein wenig später begann, mir gestanden, dass<lb/>
sie jetzt eine neue Kooperation mit einem Gasthaus haben. Diese<lb/>
Art sichert auf alle Fälle ein wesentlich billigeres Essen, als<lb/>
wenn er in irgendeinem Gasthaus, und dies könnte er wahrschein<lb break="no"/>lich nur wieder ein Nobellokal sein, seine Gegenessen gibt.<lb/>
Ich glaube, dass die Zeit und vor allem einmal die Kostensituation<lb/>
reif ist, dass man das ganze Essen und Gegenessen wahrscheinlich<lb/>
abschaffen könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band47_1979-04-04_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs> UND <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Versucht, dies zu recherchieren,<lb/>
nicht aber über die Abteilungen, da diese an den Essen interessiert<lb/>
sind.<lb/>
</p>
            <pb n="47-0416" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band47/47_1979-04-04_0416.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band47_1979-04-04_15">Direktor <rs type="person" ref="#per__114580">Kobilka</rs> berichtet über den Stand des Donau-Ausbaues<lb/>
er wäre sehr interessiert, mit dem Minister <rs type="person" ref="#per__149800">Hanus</rs> in Bratislava<lb/>
in Kontakt zu kommen. Bis jetzt sind diese Kontakte ausschliesslich<lb/>
über die Ministerien gelaufen. Verständlich, denn dort wollen viele<lb/>
Dienstreisen machen, die DoKW hätte aber grossen Vorteil<lb/>
bei einem direkten Kontakt. <rs type="person" ref="#per__107956">Satzinger</rs> wird einen diesbezüglichen<lb/>
Briefentwurf von ihm bekommen, den ich wegen der Nichtlieferung<lb/>
des versprochenen Materials und wegen einer eventuellen Zusammen<lb break="no"/>kunft der Leute der DoKW mit Leuten in Bratislava dem Minister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__149800">Hanus</rs> schreiben werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band47_1979-04-04_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: <rs type="person" ref="#per__114580">Kobilka</rs> soll Dir den Entwurf machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band47_1979-04-04_17">Interessant für mich war zu erfahren, dass es seinerzeit eine<lb/>
Studiengesellschaft Wolfsthal-Bratislava gegeben hat, die schon<lb/>
50 Mio. S Projektkosten verbrauchte. 1962 wurde sie geschaffen<lb/>
und 1972 dann von der DoKW übernommen. Jetzt steht für <rs type="person" ref="#per__114580">Kobilka</rs><lb/>
eindeutig fest, dass dieses Gemeinschaftsprojekt mit der CSSR<lb/>
unter gar keinen Umständen kommt, sondern bis nach Hainburg<lb/>
heraufgezogen wird. Sollte der slowakische Minister <rs type="person" ref="#per__149800">Hanus</rs> nicht<lb/>
antworten, so ist es trotzdem gut, dass ich eine solche Korrespondenz<lb/>
begonnen habe, damit man einmal der CSSR beweisen kann, wir wollten<lb/>
in dieser Frage kooperieren.. Ich bin nämlich überzeugt, dass die<lb/>
Tschechen, wie jetzt die Projektion ergibt, sehr heftig gegen ein<lb/>
alleiniges Kraftwerk als Ausbaustufe, knapp vor der Grenze pro<lb break="no"/>testieren werden. Sie rechnen glaube ich schon, dass sie den halben<lb/>
Strom aus einem Gemeinschaftskraftwerk bekommen könnten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band47_1979-04-04_18">Die Salzach könnte nach Meinung <rs type="person" ref="#per__114580">Kobilkas</rs> ausgebaut werden, wenn<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> und <rs type="person" ref="#per__121042">Strauss</rs>, die Vertragspartner zwischen Österreich und<lb/>
Bayern, sich in absehbarer Zeit einigen könnten. Drei Stufen mit<lb/>
140 Megawatt und 670 GWh wären drinnen. Wir einigten uns darauf,<lb/>
dass erst nach den Wahlen ein solches Verlangen von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
an <rs type="person" ref="#per__121042">Strauss</rs> noch einmal gerichtet werden soll. Bisherige Besprechungen<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__114580">Kobilka</rs> haben klar und deutlich ergeben, dass die Bayern aus<lb/>
politischen Gründen wahrscheinlich zur Unterstützung der ÖVP derzeit<lb/>
nicht bereit wären, eine Entscheidung zu fällen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> darf hier<lb/>
keinen Erfolg haben, ist scheinbar die Parole.<lb/>
</p>
            <pb n="47-0417" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band47/47_1979-04-04_0417.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band47_1979-04-04_19">Auch am unteren Inn bei Kiefersfelden könnte jetzt ein 46 Megawatt-<lb/>
Kraftwerk entstehen. Die österr.-bayrische Kraftwerksgesellschaft<lb/>
könnte dort dann auch noch ein Gemeinschaftskraftwerk von<lb/>
30 Megawatt errichten. Ob der Inn dann bei Kufstein aufwärts aus<lb break="no"/>gebaut wird, steht nicht fest, in diesem Fall würde aber die<lb/>
Tiwag den Ausbau übernehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band47_1979-04-04_20"><rs type="person" ref="#per__114580">Kobilka</rs> hat mir versprochen, in der Frage der Abwinden-Asten-<lb/>
Donau-Regulierung mit dem Bürgermeister <rs type="person" ref="#per__149801">Mayrhofer</rs> von Luftenberg<lb/>
Gespräche zu führen, wenn er sich endlich an ihn wendet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band47_1979-04-04_21">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte einen diesbezüglichen Brief von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> entwerfen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band47_1979-04-04_22">Botschafter <rs type="person" ref="#per__126922">Schmid</rs>, Saudi-Arabien, meint, es sei dringendst<lb/>
notwendig, dass jetzt ein österreichischer Minister, er hat<lb/>
selbstverständlich mich gemeint, nach Saudi-Arabien kommt. Die<lb/>
Kfir-Sache, erklärte ich ihm, ist zwar erledigt, doch meint er,<lb/>
dass der Handelsminister dort wesentliche Geschäfte entrieren<lb/>
könnte. Die Schweiz sei sogar besser vertreten mit 2 Mia. sfr.<lb/>
während unser Aussenhandel nur 2 Mia. S ausmacht. In der letzten<lb/>
Zeit sind viele Bankleute dort aufgetaucht, die Creditanstalt,<lb/>
Länderbank und Österr. Nationalbank waren schon immer vertreten,<lb/>
die Österr. Kontrollbank war ebenfalls schon ein paarmal dort,<lb/>
jetzt kommen aber alle anderen Banken ebenfalls. Hier ist<lb/>
es nicht meine Aufgabe, zu koordinieren, doch habe ich <rs type="person" ref="#per__126922">Schmid</rs><lb/>
an das Finanzministerium diesbezüglich verwiesen. Ich selbst<lb/>
erklärte ihm, dass ich einmal, sollte ich noch Minister sein,<lb/>
in diesem Jahr oder spätestens Anfang nächsten Jahres nach<lb/>
Saudi-Arabien und die Golfstaaten kommen müsste und werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band47_1979-04-04_23">Dipl.Ing. <rs type="person" ref="#per__116423">Binner</rs> hat <rs type="person" ref="#per__107956">Satzinger</rs> und mir und in weiterer Folge<lb/>
dann <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs>, der dazugekommen ist, über den letzten Stand<lb/>
des Reaktorunfalles in Harrisburg berichtet. Nach menschlichem<lb/>
Dafürhalten ist die Gefahr dort endgültig gebannt. Wichtiger<lb/>
war aber, dass wir mit <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> weitere Gespräche führten,<lb/>
wie die Ersatzkraftwerke für Zwentendorf aussehen sollen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> selbst zweifelt auf Grund der jetzigen Erklärung von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> und allen anderen Politikern, dass das Kernkraftwerk<lb/>
jemals in Betrieb gehen wird. Sollten die Landesgesellschaften<lb/>
<pb n="47-0418" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band47/47_1979-04-04_0418.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>jetzt tatsächlich daran denken, es zu verkaufen, würde<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> wahrscheinlich dem auch zustimmen. Davor konnte<lb/>
ich nicht genug warnen. Natürlich laufen jetzt ständig Kosten<lb/>
auf, um es zu konservieren. Ich hatte einmal, als die Debatte<lb/>
begonnen hatte, schmähhalber erklärt, ich werde ein Energie<lb break="no"/>minister sein, der 740 Megawatt in Reserve hat, die er jederzeit<lb/>
einsetzen kann. Jetzt dürfte zwar die Reservehaltung stimmen,<lb/>
das Einsetzen macht sicherlich aber wesentlich grössere Schwie<lb break="no"/>rigkeiten, als ich seinerzeit vermutete. Trotzdem glaube ich,<lb/>
wird und soll man vor dem 7. Mai überhaupt nichts unternehmen.<lb/>
Vor allem gibt es ja die gute und richtige Ausrede, wir müssen<lb/>
abwarten, was die Untersuchung über die Umrüstung von Zwenten<lb break="no"/>dorf bringt. Als Ersatz geht nicht St. Andrä I als St. Andrä III,<lb/>
weil die Leitung, die gebaut werden müsste, allein 800 Mio bis<lb/>
1 Mia. S kosten würde. Stein, wo früher das zweite Kernkraftwerk<lb/>
hätte gebaut werden sollen, ist als Standort ebenfalls äusserst<lb/>
ungünstig. Korneuburg kann ebenfalls keinen dritten Block<lb/>
mehr vertragen, weil die Umweltschützer sich mit Recht dagegen<lb/>
aussprechen würden. Die ganzen Abgabe gehen in den Erholungspark<lb/>
Bisamberg. In Zwentendorf selbst ist es äusserst schwierig,<lb/>
am Gelände der GKT ein Öl- und Gaskraftwerk zu bauen, weil <rs type="person" ref="#per__116423">Binner</rs><lb/>
mit Recht 33 Empfehlungen gegeben hat. U.a. müssten die Öltank<lb/>
weit von Kraftwerk entfernt errichtet werden. Die Hauptfrage ist<lb/>
aber die Kühlwasserein- und -ausleitung, die Wasserrechts<lb break="no"/>behörde würde hier grosse Schwierigkeiten machen. Darüber hinaus<lb/>
habe ich den beiden mitgeteilt, würde die Luftfahrtbehörde<lb/>
den Schornstein in der Höhe grösser als der Stephansdom nur<lb/>
sehr ungern bewilligen, weil <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> als Verteidigungsminister sich<lb/>
wegen des Flugplatzes in Langenlebarn schwerstens dagegen ausspräche.<lb/>
Für die Beweissicherung des energierechtlichen Verfahrens, welches<lb/>
die nö. Landesregierung durchführen müsste, wegen der Abgabe von<lb/>
Donau-Chemie und GKT würde 1 Jahr dauern. Nach Meinung <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauers</rs><lb/>
wäre es am zweckmässigsten, jetzt auf dem Gelände der Donau-Chemie<lb/>
ein Kohlekraftwerk in der Grössenordnung von maximal 600.000 t<lb/>
polnische Steinkohle zu errichten. Dies würde ca. 400 Megawatt<lb/>
ergeben. Der Bürgermeister von Moosbierbaum wäre damit einverstanden.<lb/>
Als die Ländervertreter hörten, dass die Verbund ein eigenes Kraft<lb break="no"/>werk baut, entweder in der Zwentendorfer Gegend oder in Moosbierbaum<lb/>
sind sie jetzt wieder von ihrem Entschluss, jetzt nichts zu tun,<lb/>
abgerückt und möchten neuerlich Verhandlungen über ein Gemeinschafts<lb break="no"/>kraftwerk führen. Ich glaube, hier handelt es sich grösstenteils<lb/>
<pb n="47-0419" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band47/47_1979-04-04_0419.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>nur um politische Manöver, die Wahlen stehen bevor, keiner<lb/>
will irgendetwas entscheiden, jeder möchte aber weiterhin<lb/>
den Fuss in der Tür haben und vor allem womöglich dokumentieren,<lb/>
dass die Regierung mit der Verbundgesellschaft keine zielstrebige<lb/>
Politik betreiben kann oder besser betreibt. Ich empfahl daher<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> auf alle Fälle, das Kohlekraftwerk in Moosbierbaum so<lb/>
schnell wie möglich in Angriff zu nehmen. Natürlich hat <rs type="person" ref="#per__97333">Band<lb break="no"/>hauer</rs> grosse Finanzierungsschwierigkeiten, darüber hinaus hat<lb/>
er auch Bedenken, ob wirklich so viele Kraftwerke gleichzeitig<lb/>
die Verbund braucht. Ich habe ihm insofern Rückendeckung ge<lb break="no"/>geben, als ich ihm versicherte, dass man alle diese Bandkraft<lb break="no"/>werke brauchen wird, und dass ich bei der nächsten Strompreis<lb break="no"/>erhöhung, selbst wenn es zu keinem Konsens kommen sollte, der<lb/>
Verbund einen stärkeren und wesentlich höheren Stromabgabepreis<lb/>
genehmigen werde als den anderen Landesgesellschaften. Natürlich<lb/>
geht <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> ein grosses Risiko ein, nämlich ob mein Nachfolger,<lb/>
wer immer dies einmal sein wird, auch diese Zusage hält.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band47_1979-04-04_24"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="47_0412_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band47/47_1979-04-04_0412-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 4.4.1979</head>
         </div>
         <pb n="47_0412_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band47/47_1979-04-04_0412-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>