<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19771212">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 12. Dezember 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band39_1977-12-12</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-12-12">Montag, 12. Dezember 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-24">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="39-1435" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-12-12_1435.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-12-12_01">Montag, 12. Dezember 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-12-12_02">Beim Jour fixe bei <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> besprach ich mit ihm nur einige Fälle<lb/>
von Auszeichnungen, die er wünschte resp. die schon erledigt<lb/>
wurden. Detailinformationen über andere Probleme überlässt er<lb/>
prinzipiell <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>. Wir hatten daher Zeit genug, um uns auch<lb/>
über die Frage, wer Klubobmann <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> nachfolgt, zu unterhalten.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> ist fest davon überzeugt, dass der ÖAAB mit Obmann<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs> als Nachfolger nicht durchkommen wird. Dieser Posten wurde<lb/>
dem Wirtschaftsbund, <rs type="person" ref="#per__97487">Graf</rs>, versprochen und er wird mit allen ihm<lb/>
zur Verfügung stehenden Mitteln darauf drängen. Freitag in der<lb/>
Budgetdebatte wird <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> selbstverständlich Kritik an dem<lb/>
Handelsressort üben, doch war er sehr erstaunt von mir die Ziffern<lb/>
über die Entwicklung der Budgetausgaben zu erfahren. Insbesondere<lb/>
überraschte es ihn, dass im nächsten Jahr um 240 Mill. mehr<lb/>
und insgesamt 1,3 Mia. zur Verfügung stehen. Ich erklärte ihm<lb/>
freimütig, dass wenn andere Oppositionsredner nicht informiert<lb/>
sind und auf Grund von falschen Zahlen Kritik üben, mir dies nur<lb/>
recht ist, weil ich dann umso leichter dagegen argumentieren kann.<lb/>
Ihn aber möchte ich von einer solchen Blamage verschonen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-12-12_03">Bei der Aussprache von Vorstandsdirektor <rs type="person" ref="#per__149434">Langer</rs>, Ford-Köln, mit<lb/>
seinen Österreich-Vertretern, Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__149435">May</rs> und Dr. <rs type="person" ref="#per__112058">Sternbach</rs>,<lb/>
stellte sich heraus, dass 10 seiner Einkäufer in den zwei Tagen<lb/>
mit 144 österr. Firmen Kontakt aufnehmen werden. Auf die seiner<lb break="no"/>zeitige schriftliche Anfrage, wo 94 Firmen angeschrieben wurden,<lb/>
hatten 54 überhaupt nicht geantwortet, 36 in die engere Wahl<lb/>
gezogen, ergaben letzten Endes nur 6 konkurrenzfähige Firmen.<lb/>
Von 72 Mill. S Einkaufssumme 1975 wurde heuer eine Erhöhung auf<lb/>
112 Mill. S vorgenommen. Wenn man bedenkt, dass ja insgesamt für<lb/>
rund 53 Mia. S einkauft, so ist dies 0,3 %, also wahrlich<lb/>
sehr wenig. <rs type="person" ref="#per__149434">Langer</rs> erzählte auch, dass sich die Italiener, Fran<lb break="no"/>zosen, Belgier, Niederländer viel mehr um Absatzmöglichkeiten<lb/>
bemühen, während österr. Firmen überhaupt nie zu ihnen kommen.<lb/>
Das Ford-Motorenwerk, welches nach Grossbritannien verlegt wurde,<lb/>
und deshalb der Oppositionsgewerkschafter <rs type="person" ref="#per__113374">Gassner</rs> mich schriftlich<lb/>
interpellierte, wurde durch die Entscheidung von Amerika letzten<lb/>
Endes nach United Kingdom verlegt, weil ein altes Motorenwerk<lb/>
dort geschlossen wird. Österreich. Saarland und Berlin waren ernst<lb break="no"/>liche Konkurrenten. <rs type="person" ref="#per__149434">Langer</rs><add>Ford</add> war auch bereit, die Erklärungen im<lb/>
<pb n="39-1436" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-12-12_1436.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Pressefrühstück dann abzugeben. Dies löste dort eine lange Dis<lb break="no"/>kussion aus. Es ist unwahrscheinlich, wie ich mich immer wieder<lb/>
irre. Mit dem zweiten Thema über den Bericht der Reisebürobe<lb break="no"/>schwerdekommission, wo insbesondere der Vorsitzende <rs type="person" ref="#per__115681">Dorner</rs> vom<lb/>
Reisebürofachverband referierte, wurde dann die Journalistenstunde<lb/>
sogar überzogen. Gerade, dass ich noch eine Kritik an der Kritik<lb/>
des Energiesprechers wegen unserer Tarifpreispolitik bei Elektrizi<lb break="no"/>tätsunternehmungen anbringen konnte. Abg. <rs type="person" ref="#per__111410">König</rs> hat allen Ernstes ver<lb break="no"/>langt, man soll einen Sozialtarif schaffen und die Elektrizitäts<lb break="no"/>mindestabnahmen zum Verschwinden bringen. Ebenso sollte der Grundpreis<lb/>
unverändert bleiben. Genau dies habe ich bei der letzten Strompreis<lb break="no"/>erhöhung schon durchgesetzt. Ein Sozialtarif aber, der familiengerecht<lb/>
gestaltet ist, würde einen ungeheuren Verwaltungsaufwand erfordern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-12-12_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte in Tabellenform die generellen Preiserhöhungen<lb/>
und Durchschnittspreise seit 1950 zusammenstellen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-12-12_05">Im Parteivorstand berichtet <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> einmal mehr über die, wie er sagt,<lb/>
hoffnungslose Lage der Eisen- und Stahlindustrie. Hätte die VÖEST<lb/>
im Anlagenbau von 6 % Anteil 1970 nicht auf 25 % erhöht, wobei<lb/>
auch die österreichischen Zulieferungen von 20 % auf 70–80 %<lb/>
gesteigert werden konnten, wäre die Katastrophe noch grösser. Ins<lb break="no"/>besondere ist die deutsche Stahlindustrie noch schlechter dran.<lb/>
Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__149436">Beiz</rs> hat deshalb weitblickend Aktien teilweise an den Schah<lb/>
verkauft, was <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> jetzt als eine sehr gute Lösung hinstellt.<lb/>
Papierindustrie, Chemieindustrie geht es genauso schlecht.<lb/>
Interessant sind nur Betriebe, die man bereits vor 10 Jahren behaup<lb break="no"/>tet hat, dass sie abzuschreiben sind, wie Elin, Siemens, SGP, sehr<lb/>
gut florieren. VMW Ranshofen hat jetzt eine gute Auslastung,<lb/>
Buntmetall dagegen geht es wesentlich schlechter. Die Zukunft<lb/>
liegt in der Solarenergie, weshalb man nicht zuwarten darf, bis sie<lb/>
technisch vollendet ist, sondern jetzt muss man schon den Mut haben,<lb/>
in das Kommerzgeschäft einzusteigen, damit man gezwungen wird, Ver<lb break="no"/>besserungen und Verbilligungen dann durch Marktanpassungen vorzu<lb break="no"/>nehmen. Bei der Regierungsklausur im Jänner soll nicht nur ein Investi<lb break="no"/>tionsprogramm vorgelegt werden, sondern sehr konkrete Vorhaben im<lb/>
einzelnen beschlossen. Im Grund aber soll es wieder ein 10-Jahres-<lb/>
Programm sein, wie dies auch <rs type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</rs> 1953 bis 1963 mit 10 Mia S,<lb/>
damals eine utopische Zahl, eingeleitet hat. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> bemerkte sofort<lb/>
dass heuer 47 Mia. S Investitionen vom Bund sind, sodass 500 Mia. für<lb/>
<pb n="39-1437" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-12-12_1437.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die nächsten 10 Jahre ohne weiteres prognostiziert werden können.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> und <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinten, das hätte man schon einmal angekündigt<lb/>
und auch beschlossen und es müsste daher jetzt mehr geschehen.<lb/>
U.a. müssten die Länder und Gemeinden jetzt veranlasst werden mitzutun<lb/>
und der privaten Wirtschaft eine Kreditmöglichkeit erschlossen werden.<lb/>
In der Handelspolitik wird er im Jänner noch Moskau fahren und hofft,<lb/>
dass ich ihn begleiten kann, um mit <rs type="person" ref="#per__97652">Kossygin</rs> grössere Absatzmöglich<lb break="no"/>keiten zu besprechen. Ausser dem Überschuss von 3 Mia. müsste man die<lb/>
Russen an eine langfristige Beteiligung durch Kreditgewährung an die<lb/>
SU binden. Die Auswirkungen des Massnahmenpakets werden erst im Jänner<lb/>
und im Feber spürbar sein, weshalb man dann entsprechende Aufklärungen<lb/>
braucht. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> meinte, derzeit gäbe es keine negative Resonanz in den<lb/>
Betrieben, im Frühsommer würde man aber vor der Budgeterstellung mit dem<lb/>
Finanzminister über eine Steuersenkung verhandeln müssen. <rs type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</rs><lb/>
beklagte sich, dass die ÖVP die Möglichkeit hat, uns immer als gewerbe<lb break="no"/>feindlich hinzustellen, insbesondere durch das 2. Abgabenänderungsgesetz.<lb/>
Im neuen Investitionsprogramm müsste deshalb darauf hingewiesen werden,<lb/>
dass Klein- und Mittelbetriebe als Zubringer sich nicht nur beteiligen<lb/>
können sondern dadurch eine eine Verbesserung ihrer wirtschaftlichen<lb/>
Situation erreicht wird. <rs type="person" ref="#per__114936">Hartl</rs> beschwerte sich darüber, dass noch immer<lb/>
keine klare Entscheidung wegen der Kernkraftwerke gefallen ist. Ins<lb break="no"/>besondere in St. Pantaleon möchten die Genossen und die Bevölkerung wisse<lb/>
ob und wann das zweite Kernkraftwerk kommt. Aus diesem Grund musste ich<lb/>
mich auch melden, um zu erklären, dass im Ausbauprogramm für die nächsten<lb/>
10 Jahre kein zweites Kernkraftwerk vorgesehen ist und das erste so<lb/>
bald es fertig ist, frühstens im Herbst nächsten Jahres, in Betrieb<lb/>
gehen sollte, wenn das Parlament nicht etwas anderes beschliesst.<lb/>
Jetzt müsste endlich der Bescheid über die Einlagerung von Brenn<lb break="no"/>elementen, die vollkommen ungefährlich sind, gegeben werden, weshalb<lb/>
das Gesundheitsministerium schon einen mündlichen Ministerratsvortrag<lb/>
stellt. <rs type="person" ref="#per__97389">Czettel</rs> urgierte darauf neuerdings, wir sollten auch die<lb/>
Brennelementelagerung verschieben, bis der Nationalrat entschieden hat.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte, so lange werden wir nicht warten können, weil die ÖVP<lb/>
kein Interesse hat, schnell zu entscheiden. Diese wird ganz im Gegen<lb break="no"/>teil alles versuchen, hinauszuschieben. Der Wirtschaftsbund wird<lb/>
sich nicht durchsetzen können, der ÖAAB wird gespalten sein und die<lb/>
Bauern werden allein wegen Waldviertel grösstenteils sich dagegen aus<lb break="no"/>sprechen. Die Freiheitlichen werden überhaupt geteilt sein und auch von<lb/>
den Sozialisten werden 4–6 dagegen stimmen. Trotzdem glaubt er auf<lb/>
eine Mehrheit rechnen zu können.<lb/>
</p>
            <pb n="39-1438" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-12-12_1438.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-12-12_06">Auch in der Ministerratsbesprechung wurde nach einem Situations<lb break="no"/>bericht von <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> und <rs type="person" ref="#per__97873">Rieger</rs> über die Zahlungsbilanzsituation<lb/>
die nichts Neues brachte, sofort über den Ministerratsvortrag<lb/>
Brennelementelagerung diskutiert. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> steht nach wie vor auf<lb/>
dem Standpunkt, dass es zweckmässig wäre, die Brennelemente einzu<lb break="no"/>fliegen. Er ist fest davon überzeugt, dass in Amerika alles mit<lb/>
Flugzeug transportiert wird. Mühsam musste ich ihm erklären,<lb/>
dass in Österreich internationale Vereinbarungen über Transport<lb/>
gefährlicher Güter dem entgegenstehen. <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> meinte, wir könnten ja<lb/>
diese internationalen Verpflichtungen ohne weiteres in Österreich<lb/>
missachten. Davor warnte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, weil er mit Recht sagt, dann würden<lb/>
die Atomgegner sofort wieder entsprechende Angriffsmöglichkeiten<lb/>
haben. Wenn die Regierung ihre Verpflichtungen nicht peinlichst genau<lb/>
einhält, dann bräuchten auch sie sich nicht an Vereinbarungen oder<lb/>
gesetzliche Verpflichtungen halten. Ausserdem würde man dann sagen,<lb/>
hier sieht man, dass die Regierung selbst Sicherheitsauflagen, die sie<lb/>
international eingegangen ist, missachtet. Für mich ist es nur<lb/>
vollkommen unerklärlich, wieso es so lange dauert, bis von der KWU<lb/>
festgestellt wird, ob in Deutschland überhaupt eine Transportmög<lb break="no"/>lichkeit mit Flugzeug existiert. Die GKT wurde nämlich vor langer Zeit<lb/>
schon beauftragt, zu prüfen, ob eine solche Massnahme möglich ist.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat sie einen Brief geschrieben, behauptete er bei der<lb/>
Ministerratsvorbesprechung, wo sie erklärt, bis März nächsten Jahres<lb/>
könnte der Betrieb aufgenommen werden. Ich erklärte sofort, dass dies<lb/>
vollkommen unmöglich ist, dass aber, wenn überhaupt, eine Aufnahme des<lb/>
Betriebes im Jahre 1978 möglich sein sollte, jetzt bereits die<lb/>
Brennstäbe eingeführt werden müssen. Die Transportgenehmigung der<lb/>
Länder lieben bereits bescheidmässig vor, es fehlt nur noch die<lb/>
Genehmigung des Gesundheitsministeriums über die Lagerung der Brennstäbe<lb/>
im Kernkraftwerk selbst. Der diesbezügliche Ministerratsvortrag<lb/>
wurde von <rs type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</rs> in der Vorbesprechung erörtert, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte,<lb/>
dies hätte das Gesundheitsministerium allein zu entscheiden und es<lb/>
sollte kein offizieller Antrag morgen im Ministerrat gebracht werden.<lb/>
Die Kernkraftgegner würden dadurch nur ein neuerliches Signal sehen,<lb/>
um sofort wieder entsprechende Aktivitäten zu setzen. Wie ich nach<lb/>
der Sitzung feststellen konnte, hat <rs type="person" ref="#per__111739">Vychytil</rs>, der ein Schulbekannter<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> ist, diesen gefragt, was er machen soll und <rs type="person" ref="#per__97444">Heinz Fischer</rs><lb/>
hat ihm die Idee eingeimpft, man sollte einen Ministerratsvortrag mache<lb/>
Die Beamten wollen sich dort ständig abdecken, die Ministerin <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs><lb/>
genügt ihnen scheinbar nicht, weshalb sie einreden, man sollte<lb/>
eben durch Ministerratsbeschlüsse sich entsprechend absichern.<lb/>
</p>
            <pb n="39-1439" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-12-12_1439.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-12-12_07"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wieder verweist immer wieder darauf, dass durch das Kernkraft<lb break="no"/>werk wir mindestens 2 % der Wähler verlieren und damit unsere abso<lb break="no"/>lute Mehrheit, wenn wir sie nicht durch irgendetwas anderes auch<lb/>
ausgleichen, 1979 verloren ist. <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> ist wie ich der Meinung,<lb/>
dass er in seiner gewohnten Taktik immer das Negative herausstreicht,<lb/>
um dann zu sagen, das habe ich schon immer vorausgeahnt, wobei er<lb/>
aber gerade bei der Kernkraftwerk überhaupt keine andere Lösung<lb/>
vorschlagen kann. Für die Endlagerung, die ja letzten Endes die<lb/>
Voraussetzung für die Inbetriebnahme sein wird, überlegt er jetzt<lb/>
scheinbar die amerikanische Erklärung kombiniert mit dem französischen<lb/>
Aufarbeitungsvertrag als eine solche Lösung dann anzubieten. Da<lb/>
die Franzosen die Brennelemente, wenn wir uns daran beteiligen,<lb/>
übernehmen, aufarbeiten und dann frühestens in 10 Jahren zurückgeben,<lb/>
wird er dann versuchen, im nächsten Jahr zu erklären, dass bis dahin<lb/>
die Amerikaner die Abfälle übernehmen und damit die Entsorgungsfrage<lb/>
gelöst werden kann. Kabinettchef <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> hat mit dann anschliessend<lb/>
auch noch mitgeteilt, dass <rs type="person" ref="#per__112014">Erbacher</rs> vor einer Woche bei ihm war,<lb/>
um eine neuerliche Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> zu ersuchen. Da diese<lb/>
nicht zustandekam, <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> meinte, es seien keine neuen Gesichtspunkte<lb/>
und daher eine Aussprache nicht zielführend, hätte man nun das Memoran<lb break="no"/>dum über<add>[die]</add> GKT verfasst und allen beteiligten Ministern zugeschickt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-12-12_08">Eine Debatte ergab sich dann neuerdings auf den Vorschlag <rs type="person" ref="#per__97389">Czettels</rs>,<lb/>
ob wir nicht, wenn wir die Brennelemente jetzt hereinlassen die Glaub<lb break="no"/>würdigkeit verlieren, denn die grosse Masse der Bevölkerung sieht darin<lb/>
einen weiteren Schritt zur Inbetriebnahme des Kernkraftwerkes. <rs type="person" ref="#per__97389">Czettel</rs><lb/>
meint deshalb, man müsste abwarten, bis der Nationalrat darüber ent<lb break="no"/>schieden hat. Klubobmann <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> glaubt, dass die ÖVP bereit ist,<lb/>
diese Diskussion beschleunigt abzuführen. Wenn der Bericht jetzt ins<lb/>
Parlament kommt, wird er sofort den Handelsausschuss zugewiesen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat einen richtigen politischen Rieche rund meint, übrigens<lb/>
genauso wie ich, dass die ÖVP sich sehr lange Zeit lassen wird<lb/>
und das ganze Problem hinausschiebt. Es genügt nämlich nicht, wenn<lb/>
der Bericht nur zur Kenntnis genommen wird, sondern es soll ja<lb/>
festgehalten werden, unter welchen Voraussetzungen der Nationalrat<lb/>
der Inbetriebnahme des Kernkraftwerkes zustimmt. Diese Verhandlungen<lb/>
werden sich ziehen, davon bin auch ich überzeugt. Am Mittwoch,<lb/>
dem 14. soll der wirtschaftliche Ministerrat über die beabsichtigte<lb/>
Klausurtagung im Jänner vorverhandeln. Dazu brauche ich dringend unsere<lb/>
Zusammenfassung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-12-12_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte alle insb. <rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs> darauf aufmerksam<lb/>
machen.<lb/>
</p>
            <pb n="39-1440" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-12-12_1440.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-12-12_10"><rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> hat mir vor dem Ministerrat eine Einsichtsbemerkung<lb/>
wegen des DDR-Vertrages seiner Beamten gezeigt. Darin stellen diese<lb/>
mit Recht fest, dass für Kreditabkommen der Finanzminister zuständig<lb/>
ist, aus diesem Grund hat er auch in Polen entsprechende Verträge<lb/>
unterfertigt. Ich erkläre ihm sofort, dass ich dafür volles Verständnis<lb/>
habe, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meint, ich sollte, wenn ich jetzt nach Berlin fliege,<lb/>
den Vertrag paraphieren, da die Voraussetzung eines solchen<lb/>
Vertrages überhaupt die Einigung zwischen der Österr. Kontroll<lb break="no"/>bank und der Deutschen Aussenhandelsbank ist, ist es sicher gar<lb/>
nicht so wichtig, wann der Vertrag dann endgültig unterschrieben wird.<lb/>
Ich nehme an, dass <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ihn bei seinem Besuch in Berlin dann mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> unterschreiben möchte resp. wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-12-12_11">Abend rief mich dann <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> an und teilte mir mit, dass Frau <rs type="person" ref="#per__149433">Böhm</rs> ent<lb break="no"/>führt wurde. Ein Telefonanruf um 4 Uhr früh hätte wieder einmal<lb/>
<rs type="person" ref="#per__126228">Böhm</rs> nicht nur aufgeschreckt, sondern auch angekündigt, dass er jetzt<lb/>
drankommt. Da er eine Reise nach Italien vor hatte, bliebt er dann<lb/>
gleich auf, ist weggefahren, derzeit noch gar nicht zu erreichen<lb/>
und weiss daher noch gar nicht, was seiner Frau widerfahren ist.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> hat diesen Telefonanruf sofort der Polizei mitgeteilt und<lb/>
Präs. <rs type="person" ref="#per__140911">Reidinger</rs> hat vorgeschlagen, man soll eine Fangtaste einbauen.<lb/>
Dies kommt nun alles zu spät. Wo diese Entwicklung hinführt, kann<lb/>
ich mir beim besten Willen nicht vorstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-12-12_12">Sozialminister <rs type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</rs> teilt mir mit, dass Min.Rat <rs type="person" ref="#per__110981">Pelzl</rs> mit<lb/>
seinem Zentralarbeitsinspektor <rs type="person" ref="#per__116919">Böse</rs> verhandelt, um eine Lösung der<lb/>
Abgrenzung zwischen OB und Arbeitsinspektorat zu finden. Min.Rat <rs type="person" ref="#per__110981">Pelzl</rs><lb/>
machte <rs type="person" ref="#per__116919">Böse</rs> den Vorschlag, es wäre zweckmässig, eine einheitliche<lb/>
Kontrollorganisation für die Arbeiter von Industrie und Gewerbe und<lb/>
Bergbau gefunden wird. Zu diesem Zweck könnte er sich gut vorstellen,<lb/>
dass die Agenden der OB über Kontrolle der Bergbaue an die Arbeits<lb break="no"/>inspektorate übertragen werden. <rs type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</rs> vermutet, dass <rs type="person" ref="#per__110981">Pelzl</rs> wegen<lb/>
seiner Schwierigkeiten in der OB bereit wäre, in das Sozialministerium<lb/>
zu übersiedeln. Dagegen hätte ich persönlich auch gar nichts einzuwenden<lb/>
Ich erkläre <rs type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</rs>, dass ich <rs type="person" ref="#per__110981">Pelzl</rs> dazu keinen Auftrag gegeben<lb/>
habe und auch keinen geben werde. Die Besprechungen hat er ohne mein<lb/>
Wissen begonnen und soll sie jetzt auch ohne mein Wissen weiterführen.<lb/>
Mir persönlich kann es nur recht sein, wenn innerhalb der CV-ler und<lb/>
der ÖAAB-s wegen dieses Vorgehens ein riesiger Streit entstehen wird.<lb/>
Vor etlichen Jahren hat aus Zweckmässigkeitsgründen Soz.Minister<lb/>
<pb n="39-1441" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-12-12_1441.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> diese Idee gehabt. Rein sachlich wäre es sicherlich richtig,<lb/>
wenn eine einheitliche Kontrolle sowohl der Verkehrsinspektorate<lb/>
wie der OB als auch letzten Endes beide in die Arbeitsinspektion<lb/>
des Sozialministeriums eingegliedert erfolgen würde. Damals haben<lb/>
sich nur die soz. Eisenbahner ganz entschieden gegen diesen Plan ge<lb break="no"/>wehrt. Auch von Seiten der ÖVP-Berghauptleute und Obersten Bergbehörde<lb/>
wurde diese Idee abgelehnt. Ich bin sehr gespannt, wie diese Verhand<lb break="no"/>lungen und Besprechungen weitergehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-12-12_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte versuche vorsichtig zu erfahren, ob <rs type="person" ref="#per__110981">Pelzl</rs><lb/>
mit irgendjemandem in der OB darüber gesprochen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-12-12_14"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="39_1434_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-12-12_1434-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 12.12.1977</head>
         </div>
         <pb n="39_1434_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-12-12_1434-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>