<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19711001">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  1. Oktober 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band07_1971-10-01</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-10-01">Freitag, 1. Oktober 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="07-1130" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-10-01_1130.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-10-01_01">Freitag, 1. Oktober 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-10-01_02">Eine Gruppe amerikanischer Bankvertreter haben zwei Tage Frank<lb break="no"/>furt, zwei Tage Stuttgart und zwei Tage Wien besucht. Sie inter<lb break="no"/>essierten sich angeblich für Investitionsmöglichkeiten. <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs><lb/>
und <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> hatten bereits an einem Bankett am Vortrag teilgenommen.<lb/>
Zum Glück hatte ich die deutsche Verhandlungsdelegation <choice><choice><sic>gelaen</sic><corr>geladen?</corr></choice></choice><lb/>
sodass nicht ich an dem Bankett teilnehmen konnte und musste. Ich<lb/>
glaube nämlich, dass es vollkommen falsch gewesen wäre, mich<lb/>
mit meinen Englisch-Kenntnissen bei diesem<add>[?]</add> Essen selbst wenn<lb/>
Min.Rat <rs type="person" ref="#per__114963">Dinzl</rs>, der wirklich ein perfektes Englisch spricht, dort<lb/>
assistiert hätte, an dem Bankett teilgenommen hätte. Die Amerikaner<lb/>
erschienen mit Sprechgeräten ich ich hätte dann eine wortwörtliche<lb/>
Übersetzung verlangen müssen. Selbst dann wäre es noch sehr kri<lb break="no"/>tisch gewesen, da die Aufzeichnungen wirklich wortwörtlich leicht<lb/>
später einmal ein Missverständnis hätten aufdecken können. Jetzt<lb/>
sass ich zwischen <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> und <rs type="person" ref="#per__114963">Dinzl</rs>, während <rs type="person" ref="#per__114963">Dinzl</rs> meine deutsche<lb/>
Antwort übersetzte, hat mich <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> bei der englischen Anfrage<lb/>
sofort immer assistiert und stichwortartig die Antwort geflüstert,<lb/>
dadurch hatte ich ein äusserst gutes Gefühl, in Wirklichkeit aber<lb/>
eine perfekte Täuschung der materiellen Kenntnisse und der<lb/>
Englischkenntnisse.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-10-01_03">Zur 75-Jahrfeier des ÖAMTC hat der Bundespräsident 85 Orden, darunter<lb/>
25 Frauen und 12 Pannenfahrer verliehen, die ich in der ÖAMTC-<lb/>
Zentrale persönlich überreichte. Min.Rat <rs type="person" ref="#per__123358">Samsinger</rs> hat mit die<lb/>
Mappen und die Orden, so wie es bisher üblich war, gegeben,<lb/>
sodass ich sie jedem einzelnen ohne dass ich ihren Namen genannt<lb/>
hätte oder gar einige Bemerkungen gemacht hätte, diesen in die<lb/>
Hand drücken sollen. Ich musste ihn erst einige Male daran erinnern,<lb/>
dass ich die Mappe geöffnet haben will, damit ich auf Grund dessen<lb/>
wenn ich sehe, das ist ein hoher Inspektor oder ein Buchhalterin<lb/>
oder der Betriebsratsobmann, einige persönliche Bemerkungen bei<lb/>
der Überreichung dazusage. Da dies scheinbar wirklich noch nie<lb/>
der Fall gewesen ist, war nicht nur die Ausgezeichneten begei<lb break="no"/>stert, wie er mir mitteilte, sondern vor allem die Veranstalter<lb/>
und die vielen ausländischen Spitzenfunktionäre der Bruderorganisa<lb break="no"/>tionen hatten so etwas scheinbar auch noch nie erlebt. Man hat<lb/>
scheinbar angenommen, nach einer Ansprache, die ich natürlich für<lb/>
alle Ausgezeichneten einleitend hielt, sei meine Tätigkeit bereits<lb/>
<pb n="07-1131" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-10-01_1131.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>hundertprozentig erfüllt und nun würde ganz formlos und ohne<lb/>
jedwede Einzelanerkennung die Übergabe für 85 so husch husch er<lb break="no"/>folgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-10-01_04">Bei meiner Festansprache beim ÖAMTC hatte <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> einen sehr guten<lb/>
Gag. Er wies darauf hin, dass die Kraftfahrer mit der Behörde<lb/>
nur ungern in Kontakt kommen. Auch der ÖAMTC hat mir gegenüber<lb/>
ein entsprechendes gesundes Misstrauen – wie ich mich ausdrückte –<lb/>
zu Beginn meiner Tätigkeit gezeigt und mir in einem offenen Brief<lb/>
seine Wünsche mitgeteilt. In der Zwischenzeit konnte ich dieses<lb/>
Misstrauen, so hoffte ich, abbauen und ein Vertrauensverhältnis schaf<lb break="no"/>fen, wo ich wieder freisprechend sicher Dutzende Versprecher drinnen<lb/>
hatte, konnte ich sogar einen Zwischenapplaus ernten. Wenn ich<lb/>
alle Für und Wider einer gelesenen Rede mit einer freigesprochenen<lb/>
vergleiche, glaube ich doch, dass das Freisprechen nicht nur für<lb/>
mich der adäquatere Zustand ist, sondern dass man auch damit<lb/>
sicherlich besser abschneidet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-10-01_05">Am meisten war ich aber verwundert, als beim Festessen im Inter<lb break="no"/>continental <rs type="person" ref="#per__97731">Mautner-Markhof</rs> als Präsident bei der Tischrede<lb/>
neuerdings meine für sie so bedeutende Rede herausstrich und<lb/>
gleichzeitig sich noch einmal bedankte, für die anerkennende Art,<lb/>
wie ich die Orden überreicht habe. Entweder bin ich mir gegenüber<lb/>
zu kritisch oder die andere Seite – ob Freund oder Feind – sind<lb/>
doch vom Charme und vor allem von dem Wiener Schmäh zu sehr beein<lb break="no"/>druckt. Ich hoffe, dass man mir nicht nur gefälligkeitshalber<lb/>
überall eine so positive Einstellung mir gegenüber entgegenbringt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-10-01_06">Das Bundesgremium des Mineralölgrosshandels wollte auch aus<lb/>
meinem Munde hören, ob sie schon eingeführten Mengen, obwohl die<lb/>
Anordnung mit 1. Oktober mit 0,7 Gramm pro Liter Bleigehalt in Kraft<lb/>
trat, noch verkaufen können. Diese Bestimmung steht zwar klar<lb/>
und deutlich jetzt in der neuen Verordnung drinnen, doch scheinbar<lb/>
haben sie diese nicht genau gelesen oder eine identische Inter<lb break="no"/>pretation von mir erwartet. Bei dieser Gelegenheit machten sie<lb/>
mich gleich aufmerksam, dass sie eine Änderung des Frachtkosten<lb break="no"/>systems wünsche. Die Zone I, welche eine höhere Abgabe zu leisten<lb/>
hat, beschränkt sich derzeit nicht auf das Gemeindegebiet Wien<lb/>
sondern aus der russischen Zeit hat es noch auch wesentliche<lb/>
nö. Teile umfasst. Die Ölhändler wollen nun, dass die Zone I<lb/>
<pb n="07-1132" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-10-01_1132.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sich mit dem Gemeindegebiet deckt. Dadurch würden sie einen<lb/>
Teil ihrer Abgaben sich ersparen. Da der Frachtausgleichfonds<lb/>
sehr aktiv ist, könnte man bei der Preisregelung einem solchen<lb/>
Wunsch nahetreten, da sicherlich nicht die Forderungen, die diese<lb/>
Gruppen an einen höheren Benzinpreis stellen, erfüllt werden wird<lb/>
können. Ausserdem wünschen sie, dass auch für Petroleum die Preis<lb break="no"/>regelung aufgehoben wird. Sie gaben zu, dass dies nur mehr für<lb/>
ganz wenige Bauern von Bedeutung ist, anerkannten auch, dass<lb/>
die Landwirtschaftskammer sich dagegen wehrt, meinten aber, es<lb/>
macht für sie doch eine wesentliche Belastung, für den einzelnen<lb/>
aus, wenn er die zwar bescheidenen Petroleummengen zustellen muss.<lb/>
Entweder hat der Vertreter, der dies vorträgt, vollkommen ver<lb break="no"/>gessen, dass ich doch noch immer mehr Konsumenteninteressenschützer<lb/>
bin als Handelsvertreter, denn er meinte, er könnte doch nicht<lb/>
auf die Dauer verpflichtet werden, diese Mehrkosten zu tragen,<lb/>
womit er mir innerlich die Begründung lieferte, dass wir an der<lb/>
Preisregelung für Petroleum doch festhalten müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-10-01_07">Gen.Direktor der AGIP, <rs type="person" ref="#per__134813">Ratti</rs>, ist extra von Rom nach Österreich<lb/>
gekommen, um mit dem Österr.-Vertreter <rs type="person" ref="#per__130458">Piscicelli</rs> über die negativen<lb/>
Ergebnisse der AGIP im letzten Jahr zu verhandeln. Die AGIP, Rom, hat<lb/>
eine Kapitalerhöhung für Agip-Österreich von 50 Mio. S vorgenommen<lb/>
und hat aber feststellen müssen, dass heuer ein Verlust von 35 Mio. S<lb/>
durch die Nichterhöhung der Benzinpreise entstanden ist. Gen.Direktor<lb/>
wollte gerne erfahren, wann die Benzinpreiserhöhung zu erwarten ist.<lb/>
Ich wies auf die Vereinbarung mit der Ölindustrie hin und sagte,<lb/>
dass der späteste Termin der 1.1.1972 sein würde. Agip ist<lb/>
deshalb in einer schlechten Lage, so wurde vom Gen.Direktor erklärt,<lb/>
weil es erst sehr spät am österreichischen Markt aufgeschienen ist,<lb/>
und daher alle Investitionen in den letzten Jahren durchführen<lb/>
musste, bevor sie überhaupt in eine Ertragszone bei normalen Ben<lb break="no"/>zinpreisen kommen konnte. Die alteingesessenen internationalen<lb/>
Firmen wie Shell, Mobil, BP haben hier eine jahrzehntelange Organi<lb break="no"/>sation und damit auch die Möglichkeit, aus ihren Reserven eventuelle<lb/>
Verluste leichter abdecken zu können. Die Muttergesellschaft der<lb/>
Agip, die ENI, ist über die Entwicklung sehr ungehalten. Ich konnte<lb/>
Gott sei Dank dem Gen.Direktor sagen, dass ich mich immer für<lb/>
die ENI eingesetzt habe, z.B. das letzte Mal bei der Gasleitung<lb/>
<pb n="07-1133" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-10-01_1133.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>von der CSSR über Österreich nach Italien. Dies hat d. Gen.Direktor<lb/>
auch sofort anerkannt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-10-01_08">Die Passagendiskussion im AEZ wird – trotzdem jetzt Wahlzeit ist –<lb/>
in Wirklichkeit flauer, statt dass sie lebhafter wird und aggressiver.<lb/>
Dies ist glaube ich darauf zurückzuführen, dass scheinbar doch mehr<lb/>
Sympathisanten von uns und vielleicht sogar Angehörige der Jungen Gene<lb break="no"/>ration sich bereiterklären, durch Fragen, die auch ganz interessant<lb/>
sind, aber doch nicht so aggressiven Charakter haben, an diesen Passagen<lb break="no"/>diskussionen jetzt teilzunehmen. Immer wieder tauchte die Frage auf,<lb/>
wieso <rs type="person" ref="#per__111410">König</rs> erklären könnte, dass für die ÖVP verboten ist, zwischen<lb/>
den Wahlen Passagendiskussionen durchzuführen, währenddem ich doch<lb/>
solche durchgeführt habe. Da ich nicht erklären konnte und wollte,<lb/>
dass wir eigentlich auch keine Genehmigung haben, versuchte ich mich<lb/>
dahingehend auszureden, dass ich von der Jungen Generation eingeladen wur<lb break="no"/>de, und mich daher selbstverständlich zur Verfügung gestellt habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-10-01_09">Auf der Landstrasse haben wir im Parteiheim zu einem Gesundheitskurs<lb/>
und Ernährungskurs, wo jeder 30.– S Kursbeitrag bezahlen muss, einge<lb break="no"/>laden. Zu meiner grössten Verwunderung war der Saal voll und es<lb/>
waren sogar einige Nicht-Genossinnen anwesend. Ich nützte deshalb<lb/>
selbstverständlich diese Gelegenheit, um auf die Umweltschutz- und<lb/>
die Gesundheitsfragen, wie sie die Regierung sieht, einzugehen, ohne<lb/>
auch nur ein einziges Wort über die Wahlen zu verlieren. Wenn man<lb/>
vielleicht auch keine Wähler, die nicht der SPÖ angehören gewinnen<lb/>
kann, so gibt es doch bei der Parteimitgliedschaft den Eindruck,<lb/>
dass ich ein objektiver Minister bin, der sich ausschliesslich mit<lb/>
anderen Personen auch in der Wahlzeit über Sachprobleme unterhält, ohne<lb/>
Politik und Wahlwerbung zu machen. Von solchen Veranstaltung halte<lb/>
ich daher sehr viel.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-10-01_10">Für vollkommen sinnlos halte ich jetzt die zweite Veranstaltung der<lb/>
Jungen Generation, denn bei der Veranstaltung von der Wieden hatte<lb/>
ich schon feststellen können, dass kaum Indifferente daran teilgenommen<lb/>
haben. Bei unserer glaube ich habe ich alle von dem einen Dutzend<lb/>
Teilnehmern persönlich gekannt. Nur ein junger Mann, der sich als<lb/>
Assistent von der Hochschule entpuppte und mich wegen der Herab<lb break="no"/>setzung des Bleigehaltes angriff, war mir bis jetzt nicht bekannt.<lb/>
Der Mann hatte vor etliche Monaten versucht, in meinem Ministerium<lb/>
mit jemandem über die Unzulänglichkeit der Bleiherabsetzung zu disku<lb break="no"/>tieren. Er steht auf dem Standpunkt, dass die ÖMV, was ich sowieso<lb/>
<pb n="07-1134" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-10-01_1134.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wusste, ausschliesslich Firmeninteressen vertritt und deshalb Dr.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__135656">Grünwald</rs>, der Laboratoriumsleiter, natürlich auch nur ÖMV-Inter<lb break="no"/>essen wahrzunehmen hat. Er hätte sehr gerne Gegenargument geliefert.<lb/>
Ich bedauerte zutiefst, dass er sich nicht an uns gewendet hat, denn<lb/>
wir hätten ihn sicherlich in diesem Kampf eingesetzt und ich habe<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs>, der zufällig anwesend war, sofort ersucht, mit diesem Mann<lb/>
ständigen Kontakt zu halten und ihn für unsere Arbeit zu gewinnen.<lb/>
Nach einer längeren Diskussion, wo auch noch vereinzelt andere Probleme<lb/>
zur Sprache kamen, ist er sofort mit mir weggegangen. Es war deshalb<lb/>
klar ersichtlich, dass er und zwei Damen, die ihn begleitet hatten,<lb/>
ausschliesslich wegen dieser Aussprache zur Diskussion der Jungen<lb/>
Generation gekommen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-10-01_11">Zum Glück musste ich wirklich aus sachlichen Gründen, da wir noch nach<lb/>
Graz fahren musste, diese Veranstaltung frühzeitig verlassen. Eine<lb/>
sinnvolle Diskussion hätte sich ja kaum entwickeln können. Unter sinn<lb break="no"/>voll verstehe ich hier nicht, dass ich sehr gerne mit unseren jungen<lb/>
Genossen über Probleme diskutiere, sondern dass man in der Wahlzeit<lb/>
versuchen sollte, die Zeit zu nützen, um an Indifferente heranzukommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-10-01_12"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="07_1129_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-10-01_1129-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 1.10.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>