<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19761223">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 23. Dezember 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band33_1976-12-23</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-12-23">Donnerstag, 23. Dezember 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-02-14">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="33-1472" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-12-23_1472.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-23_01">23.12.1976<lb/>
Weihnachten 1976/1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-23_02">Wieder einmal auf Reisseck. Der Vorteil ist, man kann dort über ver<lb break="no"/>schiedenste Probleme diskutieren. Dominiert hat diesmal so wie immer<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97676">Lachs</rs>, der wegen der Konsumfusion ständig mit allen diese Fragen be<lb break="no"/>sprach. Wenn der Zentralkonsum zustande kommen soll, dann muß Wien<lb/>
mitmachen. Wien ist dazu bereit, will aber natürlich einen entsprechend<lb/>
starken Einfluß. Dafür glaube ich, sind die anderen Konsumgenossenschaften<lb/>
umso zurückhaltender, ausgenommen natürlich die, die in finanzieller<lb/>
Bedrängnis sind, dies gilt für den Vorarlberger Konsum, nicht aber aller<lb break="no"/>dings für die einzelnen Ortsgenossenschaften, diese sind meistens ÖVP-<lb/>
dominiert und vertreten fast noch die alte Genossenschaftsidee und Konstruk<lb break="no"/>tion, klein, unbedeutend, auf ihre Mitglieder beschränkt, Schwierigkeiten<lb/>
gibt es aber auch insbes. in der einen steirischen Konsumgenossenschaft in<lb/>
Leoben, für das gesamte obersteirische Gebiet. Außerdem noch die Tiroler.<lb/>
Mit Landeshauptmann <rs type="person" ref="#per__98038">Wagner</rs> besprach er dann die Kärntner Situation. Dort<lb/>
allerdings ist es wie <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> uns vorher mitteilte, nicht einmal möglich<lb/>
den Klagenfurter und den Villacher Konsum zu einer gemeinsamen Aktion zu<lb/>
veranlassen. Die Villacher sind momentan die aktiveren, der Klagenfurter<lb/>
Direktor geht jetzt bald in Pension und die Villacher wollen deshalb einen<lb/>
gemeinsamen Code-Produktionsbetrieb errichten, dafür hätten sie einen ge<lb break="no"/>meinsamen Fleischproduktion-Betrieb in Klagenfurt diesen zugestanden. Eine<lb/>
Einigung kam nicht zustande. Die Gegensätze zwischen Klagenfurt und Villach<lb/>
sind nicht nur in der Partei, sondern in der Genossenschaftsbewegung, wahr<lb break="no"/>scheinlich in jeden einzelnen spezifischen Gebiet sehr stark vorhanden. <rs type="person" ref="#per__97676">Lachs</rs><lb/>
möchte nun eine Aussprache mit den Kärntnern und den Wiener herbeiführen, damit<lb/>
sie gemeinsam vorgehen. Eigentlich ist er sehr interessiert, daß dieser<lb/>
Zentralkonsum zustande kommt, verhandlungsmäßig hat er aber, wie er selbst<lb/>
mir gegenüber zugab, gar keine Kompetenz, diese liegt ausschließlich bei<lb/>
seinem Vorstandskollegen <rs type="person" ref="#per__113061">Kaditz</rs>. <rs type="person" ref="#per__98038">Wagner</rs> ist zu einer solchen Aussprache<lb/>
bereit, wenn <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> als Obmann der Wiener Konsumgenossenschaft dabei ist.<lb/>
Auch hier dürfte <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> der starke Mann sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-23_03"><rs type="person" ref="#per__98038">Wagner</rs> hatte aber ein ganz besonderes Interesse und deshalb kommt er immer<lb/>
aufs Reisseck, um für sein Land von <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs> und teilweise von mir Zu<lb break="no"/>sicherung über weitere Industrialisierung zu bekommen. Dies gilt diesmal<lb/>
ganz besonders der Idee eine Autofabrik in Österreich zu errichten. <rs type="person" ref="#per__98038">Wagner</rs><lb/>
meint natürlich, und dies wahrscheinlich mit Recht, daß <rs type="person" ref="#per__140338">Porsche</rs> seinerzeit<lb/>
<pb n="33-1473" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-12-23_1473.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>in Kärnten gewesen ist und die Porsche-Leute heute sofort<lb/>
wieder nach Kärnten kommen würden, wenn die Bundesregierung<lb/>
sie in dieser Frage unterstützen würde. Mit <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs> hatte ich<lb/>
vorher das Autoprojekt im Detail und sehr gründlich besprochen,<lb/>
schon allein wegen der Preisdifferenz – 10.000 DM – die heute<lb/>
produzierten Auto – 15.000 DM – bei knappster Kalkulation das<lb/>
österreichisch-Porsche Auto, sieht <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs> keine Möglichkeit<lb/>
dieses Projekt aktiv gebarend zu verwirklichen. 4–5 Milliarden<lb/>
Schilling Investitionen für 4–5.000 Beschäftigte ist ein sehr<lb/>
großer Investitionsaufwand, wenn von vornherein dann gleichzeitig<lb/>
eine Minuskalkulation vorliegt, so meint <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs> mit Recht und<lb/>
ich teile diese Meinung, daß es sich hier um ein nicht sehr<lb/>
zukunftsträchtiges Projekt handelt. Ich vertrat übrigens die<lb/>
Meinung, daß die Industriegesellschaft in Europa und ganz besonders<lb/>
in Österreich vorüber sei. Die Zukunft liegt meiner Meinung nach<lb/>
bei der Freizeitgesellschaft, hier hat Österreich wesentlich mehr<lb/>
zu bieten, wenn wir diesen Weg zeitgerecht und zweckmässig ein<lb break="no"/>schlagen. Ganz anderer Meinung war dagegen Landeshauptmann <rs type="person" ref="#per__98038">Wagner</rs>.<lb/>
Das Slowenenproblem aber auch alle anderen oder zumindestens viele<lb/>
kärntnerische Probleme werden gelöst wenn eine stärkere Industriali<lb break="no"/>sierung in Kärnten Platz gegriffen hätte. Dies gilt vor allem<lb/>
an Stelle der Investitionen für den Fremdenverkehr. Da ich hier<lb/>
ganz anderer Meinung war, habe ich ihm dies auch klar und deutlich<lb/>
gesagt. Kärnten hat den großen Nachteil, daß es nur eine Einsaison<lb/>
Fremdenverkehrswirtschaft im großen und ganzen betreiben kann.<lb/>
Trotzdem sind die Erträge aus dem Kärntner Fremdenverkehr beacht<lb break="no"/>lich. Natürlich ist die Seenverunreinigung, die Generationen<lb/>
bereits betrieben haben, bis sie jetzt saniert wird, ungeheuerlich<lb/>
aufwendig. Wahrscheinlich bräuchten wir auch neue Idee um die<lb/>
zweite Saison in Kärnten zu forcieren. Reisseck mit der ÖDK ist<lb/>
für mich ein typisches Beispiel. Auch in diesem Winterskigebiet<lb/>
ist der Sommer-Fremdenverkehr der stärkere, dieser liegt weit<lb/>
über dem österreichischen Durchschnitt, 1/3 Winter, 2/3 Sommer.<lb/>
Der Tagesgast kommt im Sommer ständig von unten rauf, im Winter<lb/>
ist das Hotel wesentlich besser belegt, dies gilt insbes. für<lb/>
die Feiertage. Bis jetzt ist es uns in Österreich nur gelungen,<lb/>
die Fremdenverkehrsbetriebe oder Appartement-Häuser für zahlungs<lb break="no"/>kräftige Gäste, insbes. aus der Bundesrepublik zu gewinnen. Wenn<lb/>
wir eine Freizeitgesellschaft mit entsprechenden internationalen<lb/>
Verkehr werden wollen, müssen wir neue Ideen entwickeln, wie wir<lb/>
die Massen nach Österreich bringen können und hier in Österreich<lb/>
binden.<lb/>
</p>
            <pb n="33-1474" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-12-23_1474.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-23_04">Die reine Durchreise wird natürlich nicht genügen, ganz im<lb/>
Gegenteil, diese schafft uns jetzt schon ungeheure Probleme<lb/>
im Transitverkehr ohne uns entsprechende Erträge zu sichern.<lb/>
Hier müssen wir ohne unseren Familiencharakter in der Fremden<lb break="no"/>verkehrswirtschaft zu zerstören, zu entsprechenden Massenbesuchen<lb/>
kommen. Der beste Ansatz war, als die Deutschen Krankenkassen<lb/>
entsprechende hohe Beträge ihren Mitgliedern vergüteten, wenn<lb/>
sie sich in Österreich aufhielten. Wenn die Krankenkassen in<lb/>
Deutschland jetzt nicht mehr finanziell verkraften können, dann<lb/>
müßte man ähnliche Konstruktionen finden, bzw. zustande bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-23_05">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs> und <rs type="person" ref="#per__114508">TIEBER</rs>: Mit deutschen Gewerkschaftern und<lb/>
Sozialversicherungen, aber auch Versicherungen und Kapitalgesell<lb break="no"/>schaften müßte man diesbezügliche Gespräche führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-23_06">Die größte Zeit der Diskussion war aber selbstverständlich der<lb/>
Elektrizitätswirtschaft gewidmet. <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> als Vorsitzender des<lb/>
Aufsichtsrates der ÖDK hat sich eingehend mit mir über die nächste<lb/>
personalpolitische Maßnahme in der ÖDK unterhalten. Die Fraktion<lb/>
möchte in Zukunft allen Ernstes einen eigenen Personaldirektor<lb/>
errichten, <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> hat größte Bedenken und auch ich habe mich<lb/>
dagegen ausgesprochen. In der Verbundgesellschaft war es die<lb/>
Konstruktion, die uns gezwungen hat, für Ing. <rs type="person" ref="#per__140241">Perl</rs> diesen Posten<lb/>
jetzt im Personalbüro so einzurichten, daß er entsprechenden Ein<lb break="no"/>fluß hat. Dies war insbes. notwendig, da die Personalfrage dem<lb/>
Vorstandsmitglied <rs type="person" ref="#per__112012">Arthold</rs> unterstand. In der ÖDK wollten sie<lb/>
jetzt eine ähnliche Konstruktion, obwohl jetzt bereit schon die<lb/>
Personalfragen von Dir. <rs type="person" ref="#per__97526">Hautzenberg</rs> und <rs type="person" ref="#per__114717">Dichtl</rs> laut Geschäfts<lb break="no"/>ordnung gemeinsam gelöst werden. <rs type="person" ref="#per__114717">Dichtl</rs> macht nun bei jedem<lb/>
Techniker, der aufgenommen werden soll, insofern Schwierigkeiten,<lb/>
als er dafür sofort entsprechende Einstellung von kommerziellen<lb/>
Leuten für seinen Bereich verlangt. Die ganze Konstruktion<lb/>
ganz besonders aber jetzt eine neue Personaldirektion würde nur<lb/>
den Verwaltungsapparat aufblähen, anstelle ihn einzuschränken.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> ist derselben Meinung wie ich, daß unbedingt ent<lb break="no"/>sprechende Einsparungen erfolgen müssen. <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> will in Hin<lb break="no"/>kunft gar nichts anderes als das <rs type="person" ref="#per__97526">Hautzenberg</rs>, wenn er mit seinen<lb/>
Personalwünschen und sonstigen differenten Auffassungen bei<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114717">Dichtl</rs> nicht durchkommt, er sich mit <rs type="person" ref="#per__114717">Dichtl</rs> gemeinsam an ihm<lb/>
wenden muß, er wird dann als Vorsitzender es Aufsichtsrates ent<lb break="no"/>sprechende Entscheidungen vorschlagen. Sollte <rs type="person" ref="#per__114717">Dichtl</rs> sich gegen<lb/>
<pb n="33-1475" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-12-23_1475.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>eine solche Politik wehren, so erwägen wir bei krass vor<lb break="no"/>liegenden Beispielen dann die Geschäftsordnung dahingehend<lb/>
zu ändern, und <rs type="person" ref="#per__97526">Hautzenberg</rs> ein Dirimierungsrecht zu geben.<lb/>
Dieser Lösung stimmte ich umso freudiger zu, als es keine<lb/>
Personalvermehrung ganz im Gegenteil nach Mitteilung nach<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97526">Hautzenberg</rs> dann sogar eine Personalreduktion in der Verwaltung<lb/>
geben wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-23_07">Beeindruckt hat mich die endgültig zweite Andrehen der ersten<lb/>
Turbine. Beim ersten Mal hat die Firma Siemens einen Fehler in<lb/>
der Konstruktion gehabt, daß zu einem Schluß geführt hat, wo<lb/>
das Lager schwer beschädigt wurde. Eine Schelle, wo Rohrleitungen<lb/>
im Rohbau festgehalten waren, hat sich gelöst, gestreift, Strom<lb/>
übergeleitet und damit das Lager schwer beschädigt. Kleinigkeiten<lb/>
verursachen große Schäden. Dies fürchte ich bei jedem Kraftwerk,<lb/>
insbes. auch beim Atomkraftwerk, Stillstände sind dann die Folge.<lb/>
Die Turbine hat dann beim zweiten Antrieb vollkommen funktioniert<lb/>
mit einigen kleinen Auswuchtungen und anderen kleinen Änderungen<lb/>
wäre sie jetzt mit 180 MW einsatzbereit. Leider hält der Druck<lb break="no"/>stollen, der vor dem Wasserschloß undicht ist, diese Belastungen<lb/>
nicht aus, durch die von der Behörde verlangten Schnellabschaltung<lb/>
wurde er trotz Folienüberzug, der provisorisch aufgebracht wurde,<lb/>
vielleicht auch auf anderen Stellen undicht und es geht ständig<lb/>
200–300 <choice><choice><sic>Liter-Sekundenwasser</sic><corr>Liter pro Sekunde Wasser?</corr></choice></choice> verloren. Der Bundeslastverteiler<lb/>
kann also nicht mit vollem Einsatz rechnen, sondern muß ähnlich<lb/>
wie bei der Donau mit beschränkter Leistung das gespeicherte<lb/>
Wasser bis zum Sommer abarbeiten. Ich bin sehr gespannt, was der<lb/>
Verbundvorstand mir darüber berichten wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-23_08"><rs type="person" ref="#per__114091">Gmeinhart</rs>, von der TKW besprach mit mir den weiteren Ausbau vom<lb/>
Zillergründl und ganz besonders vom Dorf Osttirol Projekt. Wenn<lb/>
auch das Ost-Tirol-Projekt in weiter Ferne, vom Standpunkt der<lb/>
Verbundgesellschaft infolge von Finanzierungsschwierigkeiten<lb/>
liegt, sehe ich meine Aufgabe darin, jetzt schon ständig die<lb/>
Sondergesellschaft zu drängen, dieses Projekt mehr und schneller<lb/>
zu bearbeiten, Hier wird es ganz besonders im Sinn Verhältnis<lb/>
Verbund Sondergesellschaft schwierige Auseinandersetzungen geben.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114091">Gmeinhart</rs>, aber auch <rs type="person" ref="#per__97526">Hautzenberg</rs> vermuten, daß die Verbundgesell<lb break="no"/>schaft womöglich dieses Projekt selbst bauen möchten oder zumind.<lb/>
einen wesentlich stärkeren Einfluß verlangt, als dies bei den<lb/>
bisherigen Projekten der Fall war. <rs type="person" ref="#per__145746">Ostmaier</rs>, ein sehr tüchtiger<lb/>
<pb n="33-1476" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-12-23_1476.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Ingenieur der Verbundgesellschaft, ist jetzt Geschäftsführer<lb/>
der Studiengesellschaft. Da Osttirol mit der TIWAG gemeinsam<lb/>
zumind. was die Studiengesellschaft betroffen hat, in Angriff<lb/>
genommen wurde, besteht außerdem die Gefahr, daß die TIWAG<lb/>
sich stärker einschaltet als sie kapitalmäßig überhaupt ver<lb break="no"/>kraften kann. Die TIWAG ist jetzt mit ihrem Sellrain-Silz-Projekt<lb/>
mit den Westdeutschen gemeinsam voll ausgelastet. Sie wird des<lb break="no"/>halb eine Beschleunigung des Ost-Tirol-Projektes nicht zustimmen,<lb/>
ganz im Gegenteil. Da LH <rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs> aber so wie ich der Meinung<lb/>
ist, daß aus wirtschaftspolitischen Gründen dieses Projekt so<lb/>
schnell als möglich in Angriff genommen werden soll, müßte es<lb/>
gelingen, die Arbeiten wesentlich zu beschleunigen. Ich beab<lb break="no"/>sichtige deshalb die Einladung <rs type="person" ref="#per__114091">Gmeinharts</rs>, ich sollte unbedingt<lb/>
nach Salzburg kommen, um diese Probleme mit dem gesamten Vor<lb break="no"/>stand und anderen, insbes. der Fraktion zu besprechen, anzu<lb break="no"/>nehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-23_09">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Wenn ich zur Münchner Messe fahre, werde<lb/>
ich vorher in Salzburg am Vorabend eine diesbezügliche Bespre<lb break="no"/>chung abhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-23_10">Die Baufirma Soravia, den Vater und Sohn hatte ich schon früher<lb/>
immer wieder auf Reisseck getroffen, wollte ebenfalls von mir<lb/>
eine Aussprache. Da <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> mit dem Sohn auf Jagd war, sind<lb/>
sie dann neuerdings gekommen. Soravia möchte unbedingt in die<lb/>
Arbeitsgemeinschaft der Donaukraftwerke. Ich erklärte sofort,<lb/>
daß dies große Schwierigkeiten bringen wird, da jede Arbeits<lb break="no"/>gemeinschaft besonders dann, wenn sie aktiv und zweckmäßig ge<lb break="no"/>führt wird, nicht neue Bauunternehmen aufnimmt. Ich habe nur<lb/>
zugesagt, mich mit der Donau ins Einvernehmen zu setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-23_11">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte bei einer nächsten Aussprache, erinnere<lb/>
mich dieses Problem dort zu erwähnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-23_12">Die Besichtigungen und ganz besonders die Möglichkeiten bei<lb/>
technischen Schwierigkeiten und diese werden jetzt in der<lb/>
Elektrizitätswirtschaft immer mehr den Direktkontakt zu pflegen,<lb/>
gibt mir einen wesentlich besseren Eindruck als noch so viele<lb/>
geschriebene Berichte, die zu spät kommen, zu ausführlich sind<lb/>
und meistens kaum für mich verständlich sind. Wenn es meine<lb/>
Zeit erlaubt, werde ich deshalb sowohl mit Altenwörth als auch<lb/>
mit Atomkraftwerk in diesem Jahr wesentlich mehr persönlichen<lb/>
Augenschein aufnehmen.<lb/>
</p>
            <pb n="33-1477" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-12-23_1477.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-23_13">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte die entsprechenden Termine<lb/>
schlimmstenfalls Samstag freizuhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-23_14">Abg. <rs type="person" ref="#per__112932">Zingler</rs> und der neue Mann, den er für <rs type="person" ref="#per__113044">Märzendorfer</rs><lb/>
unbedingt in den STEWEAG-Vorstand bringen möchte, Dr. <rs type="person" ref="#per__127091">Klepp</rs><lb/>
haben mir von den Problemen der STEWEAG einiges erzählt. <rs type="person" ref="#per__112932">Zingler</rs><lb/>
hat sich jetzt glaube ich endgültig mit unserem sozialistischen<lb/>
Vorstandsdirektor <rs type="person" ref="#per__113044">Märzendorfer</rs> zerstritten. <rs type="person" ref="#per__112932">Zingler</rs> gibt zu,<lb/>
daß auch bei der STEWEAG Dutzende überflüssige Posten existieren.<lb/>
Für ihm ist nur das Problem besonders schwer, weil es sich hier<lb/>
um Arbeiter, resp. kleine Angestellt handelt, die draußen, d.h.<lb/>
nicht in der Zentrale noch beschäftigt sind. Aber auch in der<lb/>
Zentrale in Graz gibt es ungeheure Überbesetzung. Alle sehen<lb/>
ein, daß eine Reorganisation und eine Senkung der Lohn- u. Gehalts<lb break="no"/>tangente dringendst notwendig ist. Wenn man aber im Detail dann<lb/>
an die Arbeit herangeht, türmen sich ungeheure Schwierigkeiten<lb/>
auf, diese sind nicht nur politischer, sondern auch oft mensch<lb break="no"/>licher Natur und erschweren die Durchführung einer unbedingt<lb/>
notwendig erkannten Maßnahme.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>