<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19810312">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 12. März 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band58_1981-03-12</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-03-12">Donnerstag, 12. März 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-04-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="58-0347" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-03-12_0347.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-12_01">Donnerstag, 12. März 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-12_02">In der Außenhandelstagung Südeuropa, d.h. die Aussprache mit den<lb/>
Handelsdelegierten von Israel bis Portugal, gab es keinerlei neue<lb/>
Erkenntnisse oder Informationen. Wichtig war für mich nur die Ge<lb break="no"/>legenheit auch Detailfragen mit den Handelsdelegierten zu besprechen.<lb/>
Darüber hinaus wird der Kontakt mit den hauptsächlich davon betrof<lb break="no"/>fenen Abteilungen der II-Sektion und den Handelsdelegierten vertieft.<lb/>
Fragen wie die 140 Lire pro to abgelieferte Rohölmenge, eingeführte<lb/>
Hafentaxe in Triest oder das Hemdenkontingent mit Portugal konnten<lb/>
im Detail besprochen werden, In allen Fällen hat Gruppenleiter<lb/>
<rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs> oder Abteilungsleiter <rs type="person" ref="#per__98075">Willenpart</rs> Detailinformationen verlangt<lb/>
und vor allem dann schriftlich gewünscht, damit sie bei den doch<lb/>
letzten Endes vom Handelsministerium zu führenden Verhandlungen die<lb/>
entsprechenden Unterlagen haben. Die Zweiteilung Außenhandelsstelle,<lb/>
also die praktische Durchführung der Außenhandelspolitik durch die<lb/>
HK und, wenn man so will, die grundsätzliche und für die Verhandlung<lb/>
zuständige Politik des Handelsministeriums, kann nur funktionieren,<lb/>
wenn hier wirklich kooperiert wird. Ich kann mir sehr schwer vor<lb break="no"/>stellen, was geschehen würde, wenn ein Handelsminister oder gar ein<lb/>
HK-Präsident eine solche Kooperation nicht wünscht, dann müßte es<lb/>
in den Details und in den einzelnen Ländern zu ständigen Reibereien<lb/>
kommen, die letzten Endes auf Kosten des Außenhandels gehen würden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-12_03">Der Lebensmittelarbeitergewerkschaftsfunktionär und gleichzeitig<lb/>
Betriebsratsobmann der Schoellermühle verständigt mich, daß der<lb/>
Innungsmeister der Müller <rs type="person" ref="#per__114669">Mittermayer</rs> bei ihm interveniert hat, ich<lb/>
sollte mich doch als Gewerkschaftsobmann stärker einschalten, damit<lb/>
nach Polen nicht nur Getreide, sondern auch Mehl geliefert wird.<lb/>
Eine Intervention bei Landwirtschaftsminister <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> und vor allem<lb/>
dem SC <rs type="person" ref="#per__114570">Steiner</rs> ergab, daß von den 20.000 t Roggen und 60.000 t<lb/>
Weizen die Polen wünschten, 21.000 t Weizen auch in Form von 15.000<lb/>
to Mehl exportiert werden können. Der Weizen-Preis, den die Polen<lb/>
bereit sind zu zahlen, beträgt nur 175 Dollar die Tonne, wodurch<lb/>
durch entsprechende Umschichtung im Mühlenfonds und unter dem<lb/>
selben Stützungsaufwand durch das Landwirtschaftsministerium wie<lb/>
beim Weizenexport die Mehllieferung möglich wird. SC <rs type="person" ref="#per__114570">Steiner</rs> er<lb break="no"/>klärte mir, welche Schwierigkeiten es dabei geben kann und wird,<lb/>
da natürlich der bisherige Getreideexporteur <rs type="person" ref="#per__58381">Mauthner</rs> eine Änderung<lb/>
und Umschichtung nicht sehr gerne sieht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-12_04">ANMERKUNG FÜR SC <rs type="person" ref="#per__111737">MARSCH</rs> UND <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Das Lebensmittelreferat soll<lb/>
<pb n="58-0348" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-03-12_0348.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dies strengst vertraulich genau verfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-12_05">Dr. <rs type="person" ref="#per__114908">Löwy</rs> interessierte sich, um in seiner Zeitung, dann sicherlich<lb/>
entsprechend groß aufgemacht, zu schreiben, ob tatsächlich die not<lb break="no"/>wendigen Finanzmittel für die FV-Förderungen zur Verfügung stehen.<lb/>
Er hatte einen Rohentwurf eines Artikels, der auf Angaben von MR<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> bei der Hoteliertagung in Zürs beruht, wo dies bezweifelt<lb/>
wurde. Ich konnte ihm seine Fragen, wie ich glaube, positiv beant<lb break="no"/>worten. Er hat ein Tonband mitlaufen lassen, sodaß kein Mißverständ<lb break="no"/>nis möglich ist. Ich bin sehr gespannt, was er letzten Endes dann<lb/>
schreiben wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-12_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Pressereferent <rs type="person" ref="#per__117023">Pein</rs>, der anwesend war, soll<lb/>
die Sache weiterverfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-12_07">AEG-Telefunken hat wie der deutsche Geschäftsführer <rs type="person" ref="#per__131670">Türbeck</rs> und<lb/>
der in Österreich dafür verantwortliche <rs type="person" ref="#per__131671">Reisner</rs> bei mir interveniert<lb/>
wegen den Stubenberg-Hotels. Dort hat der ehemalige Geschäftsführer<lb/>
<rs type="person" ref="#per__122335">Weis</rs>, der deshalb auch angeklagt wird, auf eigene Kosten und ohne<lb/>
Genehmigung der AEG-Organe sich mit<add>[einer]</add> Bürgschaft indirekt beteiligt.<lb/>
Jetzt ist die AEG mit 62 Mio. belastet, die CA indirekt mit 80 Mio.,<lb/>
die Länderbank ziemlich mit 8 Mio., ERP mit 22 und Pfandrechte soll<lb/>
es für 48 Mio. geben. <rs type="person" ref="#per__131671">Reisner</rs> hofft, daß es ihm gelingt aus Erlösen<lb/>
für den Verkauf 30 Mio. zu erzielen. Voraussetzung dafür wäre, daß<lb/>
er dieses 156-Betten-Hotel mit 87 Zimmern je 17 m² plus Vorraum und<lb/>
Dusche oder Bad, mit aber nur 90 Restaurantsitzen in eine Art<lb/>
Appartementhaus umwandeln kann. Das Verkehrsbüro hätte sich für so<lb/>
eine Lösung interessiert. Angeblich wird in Seefeld eine ähnliche<lb/>
Konstruktion, dort soll der Appartementzimmerbesitzer in der Hoch<lb break="no"/>saison den normalen Hotelpreis minus 20 %, in der Vorsaison den<lb/>
Hotelpreis minus 50 % und nur in der restlichen Zeit umsonst das<lb/>
Appartement bewohnen können. Diese Konstruktion wird von <rs type="person" ref="#per__131672">Cerny</rs>,<lb/>
Verkehrsbüro, der die Alber-Hotels<add>[?]</add> betreut, propagiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-12_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Laß dir dies von der Abteilung oder Ver<lb break="no"/>kehrs genau erklären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-12_09"><rs type="person" ref="#per__131670">Türbeck</rs> intervenierte dann auch, daß bei der Videorekorder-Kontin<lb break="no"/>gentierung AEG, die 1980 1.300 Stück aus Japan verkauft haben, jetzt<lb/>
nur 46 zugeteilt bekommen, weil sie eben so viele Firmen, die mit<lb/>
Videorekorder bis jetzt gar nichts zu tun hatten, für das Kontingent<lb/>
angemeldet haben. Nach seiner Meinung kommen höchstens 20 Fach<lb break="no"/><pb n="58-0349" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-03-12_0349.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>firmen in Frage, dies hätte bedeutet, daß jede Firma 400 Stück hät<lb break="no"/>te bekommen müssen, um das Kontingent mit 8.500 einigermaßen gerecht<lb/>
zu verteilen. Da jetzt aber Ansuchen von über 1 Mio. vorliegen, er<lb break="no"/>gab sich diese unmögliche Zuteilungssituation. AEG ist aber an einer<lb/>
Japan-Kontingentierung indirekt sehr interessiert, die deutsche AEG<lb/>
wird in Berlin nämlich eine Videorekorder-Produktion aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-12_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Das Fachreferat soll mit AEG weiterhin dar<lb break="no"/>über Kontakt halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-12_11">Ein Präs. aus Texas, <rs type="person" ref="#per__131673">Myrthen</rs>, einer großen amerikanischen Gesell<lb break="no"/>schaft will in Österreich, nicht zuletzt, weil die Wiener Stadtver<lb break="no"/>waltung ihm die österr. Staatsbürgerschaft verliehen hat und er<lb/>
diesbezügliche Zusagen machte, unmittelbar wirtschaftliche Aktivitä<lb break="no"/>ten entfalten. Mit der ÖMV hat er über die Firma <rs type="person" ref="#per__113105">Maculan</rs> entspre<lb break="no"/>chende Kontakte begonnen. Sie verliefen nicht zu seiner Befriedi<lb break="no"/>gung. Da er auch Handelshäuser in Österreich errichten möchte, um<lb/>
Ost-West-Kontakte über Österreich abzuwickeln, wurde ich gefragt,<lb/>
welche großen Produktionsfirmen dafür in Frage kämen. Ich habe ihm<lb/>
selbstverständlich die größte mit entsprechender Erfahrung, nämlich<lb/>
Intertrade von der VÖEST-Alpine empfohlen. Darüber hinaus habe ich<lb/>
seinen Vertretern auch das Handbuch für Investoren gegeben und ihm<lb/>
dezidiert erklärt, jederzeit für Unterstützung, die er braucht, um<lb/>
in Österreich Aktiviäten zu entfalten, zur Verfügung zu stehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-12_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> soll konkrete Fragen an unsere Abtei<lb break="no"/>lungen herantragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-12_13">Der Shell-Vertreter Dr. <rs type="person" ref="#per__123475">Balogh</rs> hatte mir streng vertraulich mitge<lb break="no"/>teilt, daß Shell International zugestimmt hat, wenn Shell Norwegen<lb/>
im Produktionskonsortium 100 Mio. m³ Erdgas ab 1986 nach Österreich<lb/>
liefert. Ein diesbezüglicher Vorvertrag wurde abgeschlossen. Zu<lb/>
meiner größten Überraschung wird dieses Gas 5,50 Dollar MSTU<add>[?]</add> ko<lb break="no"/>sten, dies ist der selbe Preis, der von allen Konsortiummitgliedern<lb/>
auch bezahlt werden muß. Die bisherigen Verhandlungen der Austria<lb/>
Ferngas mit Konsortiummitgliedern hätten ergeben, daß mindestens<lb/>
5,70 Dollar zu bezahlen gewesen wären. Nach wie vor offen ist na<lb break="no"/>türlich, wie dieses Gas von Emden nach Österreich kommt respek.<lb/>
gegebenenfalls dann gegen Russengas abgetauscht werden wird. Die<lb/>
Ruhrgas wird sich genauso wie bei der Austria Ferngas auch bei<lb/>
Shell querlegen. Ich habe Herrn <rs type="person" ref="#per__123475">Balogh</rs> jede Unterstützung durch das<lb/>
Handelsministerium zugesagt. Im heurigen Jahr wird Shell aus der<lb/>
<pb n="58-0350" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-03-12_0350.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Nordsee 70 Mio. und Mobil 40 Mio. für die notleidende OÖ Ferngas zur<lb/>
Verfügung stellen. Die 40 Mio. von Mobil sind mir eigentlich uner<lb break="no"/>klärlich und unzulänglich, denn GD <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> hat mir vor Monaten ver<lb break="no"/>sichert, er hätte mit dem GD von Mobil in Deutschland, <rs type="person" ref="#per__131014">Lewinsky</rs>, Ge<lb break="no"/>spräche geführt, daß Mobil mehr liefern wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-12_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte frage nach, wieso es nur 40 Mio. sein<lb/>
sollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-12_15">In der Unterkommission der Wirtschaftlichen Landesverteidung unter<lb/>
Vorsitz von Staatssekr. <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> haben Minister <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> und ich die<lb/>
Aussprache mit den Parlamentsvertretern der drei Parteien. Diesmal<lb/>
ist wenigstens der soz. Vertreter <rs type="person" ref="#per__97752">Mondl</rs> gekommen. <rs type="person" ref="#per__97419">Ermacora</rs> und <rs type="person" ref="#per__125822">Jos<lb break="no"/>seck</rs> sind ohne Angabe der Gründe weggeblieben. Das letztemal bei der<lb/>
Aussprache mit der Bundeshandelskammer, die diese drei wünschten,<lb/>
ist überhaupt niemand erschienen. Die Abgeordneten zeigen also<lb/>
kein besonderes Interesse an diesen Verhandlungen respek. Gesprächen,<lb/>
die sie aber immer wieder verlangen. Das Landwirtschaftsministerium<lb/>
hat eine umfangreiche Studie vorgelegt, beim flüchtigen Überblättern<lb/>
interessierte mich eine einzige Tabelle, aus der geht eindeutig her<lb break="no"/>vor, daß im Falle eines Krieges Österreich imstande ist, seine Be<lb break="no"/>völkerung ohne weiteres zu ernähren. Dies war für mich die wichtigste<lb/>
Erkenntnis.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-12_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109808">ALBRECHT</rs>: Bitte die Präsenz der Abgeordneten und<lb/>
<choice><choice><sic>vorallemal</sic><corr>vor allem einmal</corr></choice></choice> deren ewige Terminänderung und Abwesenheit genau regi<lb break="no"/>strieren.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-12_17">Bei der Betriebsrätekonferenz der Fleisch-, Fett- u. Fischarbeiter<lb/>
hatte ich Gelegenhe1t den Teilnehmern die letzten und interessante<lb break="no"/>sten Mitteilungen über die Maul- u. Klauenseuche, wirtschaftliche<lb/>
Aktivitäten des Handelsministeriums, die Schlachthofqualifikation<lb/>
mit Vertretern der Europäischen Gemeinschaft, die Außenhandels<lb break="no"/>situation auf ihrem Sektor usw. genau zu schildern. Außerdem wurden<lb/>
in der Diskussion alle Fragen und Wünsche, glaube ich, positiv be<lb break="no"/>antwortet. Die Funktionäre, die mich genauer kennen, sind nicht nur<lb/>
mit meiner Tätigkeit sehr einverstanden, sondern diskutieren auch<lb/>
freimütiger. Die anderen haben, das stelle ich leider immer wieder<lb/>
fest, von dem Minister einen viel zu großen Respekt, um ihn hart zu<lb/>
attackieren. Daß wir wirklich alles so gut machen, daß es nicht auch<lb/>
harte Kritik und Fragen gäbe, kann ich mir beim besten Willen nicht<lb/>
vorstellen.<lb/>
</p>
            <pb n="58-0351" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-03-12_0351.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-12_18">Die offizielle Aussprache über das neu zu installierende Digital<lb break="no"/>telefonsystem beim Bundeskanzler <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, wo <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs>, <rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs>,<lb/>
Staatssekr. <rs type="person" ref="#per__97937">Seidel</rs> und ich anwesend waren, hat <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> mit seinen<lb/>
Leuten referiert. Übereinstimmend wurde festgestellt, daß die Ge<lb break="no"/>spräche so weitergeführt werden sollen, daß sowohl das Siemens-<lb/>
System als das Northern Telecom, vertreten durch Kapsch und Schrack,<lb/>
weiterverfolgt werden sollen. Eine kleine Kommission mit GD <rs type="person" ref="#per__121800">Übleis</rs>,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__130507">Martinek</rs>, Direktor der ÖFEG, Dkfm. <rs type="person" ref="#per__97678">Lacina</rs> als <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>-Vertreter<lb/>
und ich nimmt in Aussicht, SC <rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs> soll noch Detail klären, ins<lb break="no"/>bes. im engsten Einvernehmen mit der Bundeshandelskammer und dem<lb/>
ÖGB.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-12_19">ANMERKUNG FÜR SC <rs type="person" ref="#per__111737">MARSCH</rs> UND <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte die entsprechenden<lb/>
Kontakte sofort aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-12_20">Die große Aussprache unter Vorsitz des Bundeskanzlers in Anwesen<lb break="no"/>heit der halben Landesregierung von Wien, etlicher Minister, Staats<lb break="no"/>sekretäre, des Gewerkschaftsbundes, der Bauarbeitergewerkschaft, der<lb/>
IAKW- und auch der HK-Vertreter über die Errichtung eines Konferenz<lb break="no"/>zentrums verlief ganz anders, als sich <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> vorgestellt hat. Die<lb break="no"/>ser war fest davon überzeugt, daß die HK, vertreten durch Präs. <rs type="person" ref="#per__97893">Sal<lb break="no"/>linger</rs> und GS <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs>, aber auch die Wiener Handelskammer, vertreten<lb/>
durch Präs. <rs type="person" ref="#per__107940">Dittrich</rs> und seinem Kammeramtsdirektor, hätten gar keine<lb/>
andere Möglichkeit als aus wirtschaftspolitischen Gründen diesem Bau<lb/>
zuzustimmen. Einleitend hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> auch darauf verwiesen, daß aus<lb/>
67 eine Verpflichtung, aus Ministerratsvorträgen eindeutig heraus<lb break="no"/>zulesen, besteht. Zu dem Verlangen in der ÖVP-Bundesratsanfrage die<lb/>
notwendigen 5 Mrd. S für das Konferenzzentrum der verstaatlichten<lb/>
Industrie zu geben, bemerkt <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, die Verstaatlichte wird sehr<lb/>
wohl Geld bekommen und er wird sehen, ob die ÖVP dann dem zustimmt.<lb/>
Unabhängig davon ist ja mit dem Finanzierungsgesetz 79 für das IAKW<lb/>
auch das Konferenzzentrum gedeckt. SC <rs type="person" ref="#per__130520">Weiz</rs> erörterte, daß, wenn man<lb/>
es nicht in Angriff nimmt, aus diesem Finanzierungsgesetz bis 1985<lb/>
1,450 Mrd. S nicht beansprucht würden,<add>[für]</add> die zu errichtende Balldecke<lb/>
müßte<add>[man]</add> unter allen Umständen 100 Mio. aufwenden und für Vertragsrück<lb break="no"/>tritte <choice><choice><sic>werden</sic><corr>wären</corr></choice></choice> 200 Mio. S zu bezahlen. Dr. <rs type="person" ref="#per__114476">Auracher</rs>, der Geschäfts<lb break="no"/>führer der IAKW, hat erörtert, daß der Rohbau 880 Mio, der Stahlbau<lb/>
520 Mio., insgesamt also 1,4 Mrd. ausmacht. Dazu kommen 1,4 Mrd. S,<lb/>
für Fassade 450, Decken 120, Fußböden 150, Trennwände 200, Tischle<lb break="no"/>reiarbeiten 160, Fliesen-, Maler- und Schlosserarbeiten 340 Mio.<lb/>
usw. Für Haustechnik ist 1,2 Mrd., Klima,<lb/>
<pb n="58-0352" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-03-12_0352.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Sanitär 350, Starkstrom 160, Schwachstrom 40, Aufzüge 230, Konferenz<lb break="no"/>technik 320 aufzuwenden. Für Möbel müssen 300 Mio. gerechnet werden,<lb/>
die Gastronomie wird 50 Mio. kosten. Interessant für mich war, daß<lb/>
für Planung und Bauleitung 650 Mio. S aufzuwenden wären. Insgesamt<lb/>
macht dies ca. 5 Mrd., dazu kommen noch die Finanzierungskosten von<lb/>
2,5 Mrd. S. Bautenminister <rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs> hat demgegenüber erklärt, ohne<lb/>
zu sagen, daß er gegen das Konferenzzentrum wäre, daß er für Hoch<lb break="no"/>bauaktivitäten 1,5 Mrd. S bräuchte, im Budget aber nur 177 Mio. nur<lb/>
heuer hat. Darüber hinaus hat der Hochbau geplant, die 800 Mio. S<lb/>
kosten würden. Länderwünsche gibt es für 8 Mrd. S. Darüber hinaus<lb/>
braucht er für 54 Mio. m³ Bundesgebäude, die erhalten werden müßten,<lb/>
zusätzlich 2,5 Mrd. S. Derzeit bekommt er nur 18,20 pro m³, brauchen<lb/>
würde er 63,–– S pro m³. Außer diesen kritischen Ausführungen<lb/>
haben<add>[sich]</add> die Gemeinde-Wien-Vertreter vom Bgm. bis allen Stadträten sowie<lb/>
die Gewerkschafter und die AK-Leute positiv zu diesem Konferenz<lb break="no"/>zentrum geäußert. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat anfangs gleich versucht <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs><lb/>
zu einer Stellungnahme zu bewegen. Als dieser erklärte, er möchte<lb/>
zuerst die Meinung der anderen hören, war mir schon klar, daß er<lb/>
negativ votieren wird. Ansonsten nämlich ist <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> immer be<lb break="no"/>strebt unmittelbar nach Erklärung des Bundeskanzlers gleich das<lb/>
Wort zu ergreifen. Stadtrat <rs type="person" ref="#per__109290">Mayr</rs> hat dann darauf verwiesen, es soll<lb break="no"/>te die mit 600 Mio. S 200 Meter freigemachte Lassallestraße, durch<lb/>
Unterstützung von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wurden die Kohlenrutschen dort beseitigt,<lb/>
als große Achse Stephansplatz, Praterstern, UNO-Zentrum, als große<lb/>
städtebauliche Leistung gesehen werden. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> meinte, er spricht<lb/>
für die österr. Wirtschaft, er möchte, daß überall in Österreich<lb/>
gebaut wird, dieses Lassallestraßen-Projekt, das 3–4 Mrd. im Verbau<lb/>
kosten wird, unterstützt er sehr, darüber wird seit 2 Jahr gesprochen<lb/>
und nichts Konkretes entschieden. Er schließe sich den ökonomischen<lb/>
Ausführungen <rs type="person" ref="#per__111741">Sekaninas</rs> an, in Wien solle man jetzt sofort mit ent<lb break="no"/>sprechenden Bauten und dem Geld beginnen, das Konferenzzentrum aber<lb/>
möchte er aber vorläufig zurückstellen. <rs type="person" ref="#per__107940">Dittrich</rs> ergänzte dann,<lb/>
daß die Hofburg und Stadthalle sowie der Messepalast vollkommen<lb/>
genügen, 1980 wurden 235 Kongresse in Wien abgehalten, 15 hatten<lb/>
über 1,500 Teilnehmer, 4 über 3.000 Teilnehmer. In diesen 3 Gebäuden<lb/>
konnten alle Kongresse abgewickelt werden. SC <rs type="person" ref="#per__130520">Weiz</rs> ergänzte sofort,<lb/>
daß dafür 70 Mio. S investiert werden mußten, die zu 90 % verlorener<lb/>
Aufwand waren. Auch <rs type="person" ref="#per__107940">Dittrich</rs> meinte, man sollte die Adaptierungs<lb break="no"/>arbeiten, die insbes. Bautenminister <rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs> vorgetragen hat und<lb/>
wo eine 60%ige Lohntangente gegenüber den nur 40 % bei der Konferenz<lb break="no"/>zentrumerrichtung wäre, sofort in Angriff nehmen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> war über<lb/>
diese Stellungnahme sehr verärgert, meinte, der Ausbau der Lassalle<lb break="no"/><pb n="58-0353" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-03-12_0353.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>straße wird nicht, wie die Österr. Nationalbank oder andere offiziel<lb break="no"/>le Stellen wünschen, dadurch erfolgen, daß man jetzt von Bund<lb/>
große Mittel dafür aufwendet, daß dort Prachtbauten entstehen.<lb/>
Die Argumentation hätte ihn nicht davon überzeugt, daß das Kon<lb break="no"/>ferenzzentrum nicht gebaut werden soll, und er wird daher dafür<lb/>
eintreten. Die Sitzung wurde zwar nach langer Zeit, aber umso<lb/>
überraschend schnell von ihm dann geschlossen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-12_21">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Das Branchenreferat soll sich um diese<lb/>
Frage mehr kümmern und entsprechend über die weitere Vorgangs<lb break="no"/>weise berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-12_22">In der Kardinal-Nagl-Platz-Sektion mußte ich für die GR <rs type="person" ref="#per__112037">Tischler</rs><lb/>
zu einem Referat und einer Jubilarehrung einspringen. Durch die<lb/>
Einführung der 10- und 20-Jahre-Mitgliedschafts-Auszeichnung kann<lb/>
jetzt fast bei allen versammelten Mitgliedern ein Diplom und Ab<lb break="no"/>zeichen bekommen. Dies bringt bessere Besuche bei der Jahresver<lb break="no"/>sammlung und die Mitglieder freuen sich darüber, wie ich immer<lb/>
wieder feststellen kann. Daß es dort eine Diskussion überhaupt<lb/>
gegeben hat, hat mich sehr gefreut.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-12_23"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="58_0346_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-03-12_0346-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 12.3.1981</head>
         </div>
         <pb n="58_0346_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-03-12_0346-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>