<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  7. Mai 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band25_1975-05-07</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-05-07">Mittwoch, 7. Mai 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="25-0567" facs="25_1975-05-07_0567.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 7. Mai 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die fraktionelle Besprechung für die 4. Sitzung der Landeshaupt<lb break="no"/>leute über Preisprobleme erscheint mir ein wenig gespenstisch.<lb/>
Ausser den Funktionären LHStv. <name type="person" ref="#per__97994">Steinocher</name>, der der Vorsitzende der<lb/>
Fraktion ist und dies schon war, lange bevor ich die Kompetenzen<lb/>
für Preise bekommen habe und Stadtrat <name type="person" ref="#per__123210">Heller</name> ist ja kein anderer<lb/>
Funktionär erschienen. Von manchen Ländern kam nicht einmal ein<lb/>
Beamter, wie z.B. aus dem Burgenland. Nicht viel besser war es dann<lb/>
bei der offiziellen Sitzung. Bei der Erstellung der Tagesordnung<lb/>
hatte ich den Fehler gemacht, nicht darauf zu achten, dass zumindestens<lb/>
von mir eine allumfassende Darstellung der Preissituation gegeben<lb/>
werden sollte. Ich habe das dann bei der Einleitung selbstverständ<lb break="no"/>lich gemacht. Vielleicht wäre bei einer solchen Ankündigung auf der<lb/>
Tagesordnung doch der eine oder andere Funktionär noch erschienen.<lb/>
Die Tagesordnung beinhaltete nämlich nur die Probleme welche bei<lb/>
den Beamtenbesprechungen entweder nicht gelöst werden konnten,<lb/>
oder wie halt die Beamten glaubten, es müssten die Funktionäre dar<lb break="no"/>über diskutieren. <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> zieht die Beamtenbesprechung mit Recht so<lb/>
auf, wie er dies bei den.Gewerbebehörden auch immer macht. Seiner<lb/>
Meinung nach müssten solche Besprechungen darin enden, dass die<lb/>
Protokolle fast Erlasscharakter oder Empfehlungscharakter zumindestens<lb/>
haben und dadurch die einzelnen Referenten in den Ländern Richt<lb break="no"/>linien ihrer Vorgangsweise bekommen. Dadurch hofft er eine Vereinheit<lb break="no"/>lichung der Auffassungen über Preisfragen zu bekommen.Natürlich sind<lb/>
diese Fragen für die Funktionäre vollkommen uninteressant. Dazu<lb/>
kommt dass wahrscheinlich wegen solchen Problemen ein Landeshaupt<lb break="no"/>mann niemals nach Wien fahren würde. Schon in der Vorbesprechung<lb/>
erklärte ich, dass ich mich bemühen werde, über die strittigen Fragen<lb/>
Einvernehmen herzustellen, oder wo dies von vorneherein sichtbar ist<lb/>
dass es unmöglich zu erreichen ist, dann Experten, d.h. die Beamten<lb/>
neuerdings zu beauftragen dieses Problem zu besprechen. Natürlich<lb/>
kein bei solchen Fragen gar nichts anderes herauskommen, als dass<lb/>
man eben Zeit gewinnt. Diese Taktik führt auch tatsächlich dazu,<lb/>
dass ich mit ruhigen Gewissen sagen kann, in allen Punkten ist Über<lb break="no"/>einstimmen erzielt werden. Der politische Wert solcher Besprechungen<lb/>
ist wahrscheinlich aber gleich Null, ausser dass man sagen kann,<lb/>
es besteht ein ständiger Kontakt mit den Landeshauptleuten, über die<lb/>
so wichtige Frage der Preispolitik. Um mehrere Landeshauptleute<lb/>
vielleicht doch zu veranlassen bei den Besprechungen anwesend zu sein,<lb/>
oder zumindestens ihre Funktionäre, d.h. die Landesräte oder Stadt<lb break="no"/><pb n="25-0568" facs="25_1975-05-07_0568.jpg"/>räte zu schicken, müssen wir das nächste Mal die Besprechung mit<lb/>
den Landeshauptleuten dann machen, wenn sie zu einer anderen Ange<lb break="no"/>legenheit in Wien sind. Eine zweite Möglichkeit gibt es auch noch,<lb/>
dass die Landeshauptleute in der Nähe Wiens in einem anderen Bundes<lb break="no"/>land eine Besprechung zu einem anderen Problem haben und ich an<lb break="no"/>schliessend daran gleich mit den Landeshauptleuten eben die Preis<lb break="no"/>frage auch dort bespreche.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Da wir zeitlich nicht gebunden sind, können wir<lb/>
die nächste Besprechung nach der Beamtensitzung nach diesen Gesichts<lb break="no"/>punkten mit der Verbindungsstelle resp. den Landeshauptleuten verein<lb break="no"/>baren.</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__97938">Seidl</name> kam eigentlich, um zu klären, wie weit er mit Lenzing<lb/>
bei der Strukturverbesserung Umweltschutzkreditaktion des Handels<lb break="no"/>ministeriums beteiligt wird. Um aber nicht allein als Bittsteller<lb/>
in eigener Sache zu erscheinen, hat er einleitend über die Situation<lb/>
der Textilindustrie Bemerkungen gemacht. Seiner Meinung nach sei<lb/>
die Textilindustrie in einer ganz schwierigen Situation, dies aller<lb break="no"/>dings nicht nur in Österreich, sondern weltweit insbesondere in<lb/>
Westeuropa. Die europäischen Gemeinschaften überlegen deshalb ob sie<lb/>
nicht Lizenzen einführen. Frankreich und Italien möchte auf alle<lb/>
Fälle kontingentieren. Die aussereuropäischen Billigstimporte<lb/>
stören die westeuropäische Textilindustrie fast allen Ländern.<lb/>
Ich erklärte, dass uns die Situationen der österreichischen Textil<lb break="no"/>industrie bekannt sind, und dass es nur internationale Verpflich<lb break="no"/>tungen gibt, die wir nur schwierig umschiffen können, um ebenfalls<lb/>
Kontingentierung, Selbstbeschränkungen, Mindestpreise usw. einzu<lb break="no"/>führen. Insbesondere verwies ich aber darauf, dass wir eine Selbst<lb break="no"/>beschränkung bei Strumpfhosen vereinbart haben und dass jetzt von<lb/>
der Handelskammer die Newcomer ununterbrochen höhere Kontingente<lb/>
bekommen, und dadurch die Möglichkeiten einer wirksamen Selbstbe<lb break="no"/>schränkung verloren gehen. <name type="person" ref="#per__97938">Seidl</name> versprach dieses Problem in der<lb/>
Bundeshandelskammer zu erörtern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__113038">REIM</name>: Bitte prüfen, ob nach einiger Zeit tatsächlich<lb/>
eine Verbesserung in der Bundeshandelskammer mit der Zuteilung sich<lb/>
einstellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Betreffend die Zinsenzuschüsse war <name type="person" ref="#per__97938">Seidl</name> sehr erfreut zu hören, dass<lb/>
er nicht durchgefallen ist wie er vermutete, sondern an dritter<lb/>
Stelle zumindestens die Chance hat von den 30 Millionen Schilling<lb/>
<pb n="25-0569" facs="25_1975-05-07_0569.jpg"/>Strukturverbesserung die wir jährlich durch 7 Jahre zur Verfügung<lb/>
stellen können, ebenfalls etwas zu bekommen. Die 1.8 Milliarden<lb/>
werden wahrscheinlich von den ersten beiden Projekten Leykam und<lb/>
Borregaard und ganz besonders aber von den Wasserwirtschaftsfonds<lb break="no"/>möglichkeiten ausgeschöpft. <name type="person" ref="#per__97938">Seidl</name> braucht dringend eine entsprechende<lb/>
Unterstützung, da sein Cashflow 1974 noch 451 Millionen, auf<lb/>
1975 187 Millionen zurückgegangen ist. Er benötigt einen Kessel<lb/>
von der Simmering-Graz-Pauker und noch Turbinen von 200 Millionen<lb/>
Schilling Investition, die er zwar jetzt von der Länderbank<lb/>
finanziell, d.h. kreditmässig gedeckt bekommt, doch die Rückzahlung<lb/>
für ihm ohne Zuschuss äusserst schwierig wird. Ich erörterte <name type="person" ref="#per__97938">Seidl</name><lb/>
nach welchen objektiven Kriterien wir bei der Rangordnung vorge<lb break="no"/>gangen sind und habe ihm auch die diesbezügliche Information von<lb/>
<name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> übermittelt. Da kann er sich selbst davon überzeugen, dass<lb/>
wir wirklich nach objektiven Gesichtspunkten vorgegangen sind.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97938">Seidl</name> hat mir auch sofort bestätigt, dass es seine Idee war, den<lb/>
Banken zu übertragen, dass sie eine Rangfolge festlegen sollten<lb/>
und dass dieser Versuch gescheitert ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Unterzeichnung der zollbegünstigten Einfuhr von handwerklich<lb/>
hergestellten Waren mit den Jugoslawen bin ich so wie bei den beiden<lb/>
anderen Staaten ebenfalls erschienen. Der jugoslawische Botschafter<lb/>
allerdings hat dies wahrscheinlich mehr noch gedeutet als ich eigent<lb break="no"/>lich zum Ausdruck bringen wollte. Er hat mir nämlich versichert, er<lb/>
weiss es zu schätzen, dass ich dabei anwesend bin und kennt meine<lb/>
Motive sehr genau. Er glaubt dass ich ausschliesslich deshalb immer<lb/>
jede Gelegenheit mit Jugoslawien gute Kontakte zu haben, dokumentieren<lb/>
möchte. Diese Annahme ist richtig, ich gebe mich allerdings keiner<lb/>
Illusion hin, dass jedweder Versuch die Wirtschaftssituation und<lb/>
die die wirtschaftspolitische Situation zu verbessern, derzeit an<lb/>
der politischen Situation scheitert. Dabei ist dies in den einzelnen<lb/>
Ländern Jugoslawiens ganz verschieden. Auf der Grazer Messe hat man<lb/>
mir erzählt, dass sie in Kroatien ihre normale Propaganda machen<lb/>
konnten, während in Slowenien sie weder im Rundfunk noch Plakat<lb break="no"/>wände bekamen, um für die Grazer Messe Propaganda machen zu können,<lb/>
wie dies bisher immer der Fall gewesen ist. Ich erwähnte dem Bot<lb break="no"/>schafter gegenüber, dass wir nach Rückstellung der Güter, die<lb/>
seinerzeit die Nazis aus Jugoslawien weggeschleppt haben und viel<lb break="no"/>leicht auch nach Regelung der Archivfragen mit Graz, nur mehr noch<lb/>
das Problem der Ortstafeln offen hätten. Auch dass hoffe ich, dass<lb/>
<pb n="25-0570" facs="25_1975-05-07_0570.jpg"/>nach den Wahlen befriedigt gelöst werden kann. Erst dann erwarte<lb/>
ich eine normale Beziehung mit Jugoslawien auch auf dem wirtschafts<lb break="no"/>politischen Sektor. Da die Jugoslawen noch immer fast 4-mal so<lb/>
viel importieren als sie nach Österreich exportieren können, sind<lb/>
wir mehr oder minder stets daran interessiert, die wirtschaftspoli<lb break="no"/>tischen Beziehungen und handelspolitischen Massnahmen nicht durch die<lb/>
allgemeine politische Lage zu verschlechtern. Dies ist uns in der<lb/>
letzten Zeit allerdings nicht mehr geglückt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Paritätische Kommission hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> diesmal selbst präsentiert<lb/>
und es entwickelte sich nur eine heftigere Diskussion über die For<lb break="no"/>derung der Baustoffindustrie über ihre Preiserhöhungsanträge. Die<lb/>
Gewerkschaft der Bauarbeiter, Bundesrat <name type="person" ref="#per__114046">Böck</name> meinte – und dies<lb/>
wahrscheinlich zu Recht – dass sich aus der Lohnerhöhung nur ein<lb/>
fünftel der Preise die beantragt wurden, rechtfertigen würden.<lb/>
Zuerst wollte er nicht einmal zustimmen, dass diese Preisanträge<lb/>
im Unterausschuss der Paritätischen Kommission behandelt werden<lb/>
sollen. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> sagte hier zu Recht, man dürfe nicht immer sich<lb/>
gegenseitig die Unzulänglichkeiten einzelner Gruppen oder Wünsche<lb/>
vorhalten. Für die Preisanträge gilt in meinen Augen dasselbe wie<lb/>
bei den Lohnforderungen. Wenn sie überhöht gestellt werden, stossen<lb/>
sie auf einen so starken Widerstand, dass man wahrscheinlich dann<lb/>
nicht mehr erreicht, sondern in Wirklichkeit nur die Verhandlungs<lb break="no"/>lage sich verschlimmert. Das Ergebnis ist dann immer für beide Teile<lb/>
unbefriedigt, die einen, weil sie zuviel verlangt haben und mit dem<lb/>
Ergebnis nicht sehr einverstanden sind, und die anderen weil sie<lb/>
ihre ganze Kraft dazu verwenden müssen, diese überhöhten Forderungen<lb/>
zurückzudrängen und letzten Endes dann aber doch noch immer das<lb/>
Gefühl haben, zuviel zugestanden zu haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name> kam zu mir und erklärte, er hätte mit <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> jetzt ein neues<lb/>
Kompromiss wegen der Initiativanträge im Parlament besprochen. Seiner<lb/>
Meinung nach gäbe es eine Möglichkeit, dass diese beiden Initiativ<lb break="no"/>anträge noch in dieser Legislaturperiode beschlossen werden. Er hat<lb/>
den Vorschlag jetzt dem Konsumverband resp. den Obmann <name type="person" ref="#per__97505">Haberl</name> über<lb break="no"/>mittelt, damit dieser sich jetzt endgültig äussert. Ich selbst habe<lb/>
<name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name> meine Bedenken gesagt, dass man jetzt so schnell eine so<lb/>
wichtige Materie mit Gewalt über die Bühne bringt. Ich fürchte dass<lb/>
letzten Endes dann in der Exekution dieses Gesetzes grosse Schwierig<lb break="no"/>keiten bestehen werden. Ich kann mir sehr gut vorstellen, dass der<lb/>
Gewerkschaftsbund und einige Firmen dann erwarten, dass ich tatsäch<lb break="no"/><pb n="25-0571" facs="25_1975-05-07_0571.jpg"/>lich erreiche, dass z.B. die Skiindustrie alle beliefert die<lb/>
Ski verkaufen wollen. Genau das Gegenteil wird aber der Fall sein.<lb/>
Die Skiindustrie z.B. wird Mittel und Wege finden, um unliebsame<lb/>
Konkurrenten eben nicht zu beliefern. Ähnliches gilt auch bei den<lb/>
sogenannten Verkaufspreisen unter den Einstandspreisen. <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name> meinte<lb/>
wenn ich mich gegen eine solche Regelung ausspreche, so wird er<lb/>
sofort die Verhandlungen mit <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> beenden. Er hätte mit <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
ausserdem vereinbart, dass wen sie sich nicht jetzt einigen, der<lb/>
Unterausschuss der im Parlament eingesetzt wird, niemals zusammentritt<lb/>
Vorerst werde ich abwarten was der Konsumverband und insbesondere<lb/>
der Freie Wirtschaftsverband zu den neuen Vorschlägen von <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name><lb/>
sagt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte beschaffe Dir die detaillierten Unterlagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Eröffnung der Antiquitätenmesse, der fünften in Wien, kam vor<lb/>
mir <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name>, der wie immer seine Rede herunter las. Er meinte<lb/>
fünf sei eine magere Zahl, wodurch ich sofort dann, nachdem auch<lb/>
der Vorsteher schon auf die Bedeutung, dass immerhin jetzt ein<lb/>
kleine Jubiläum mit fünf zu verzeichnen sei, von mir als Gag die<lb/>
fünf Jahre gut dargestellt wurden. Tatsächlich hat die Entwicklung<lb/>
auf dem Kunst-und Antiquitätensektor mit der wirtschaftlichen<lb/>
Situation in Österreich nicht allzu viele Berührungspunkte. Wenn<lb/>
es nicht zu einer katastrophalen Wirtschaftskrise kommt, so kann<lb/>
man damit rechnen, dass auch in Rezessionen die Leute ihr Geld<lb/>
in Kunstwerken anlegen. Diese Sparte hat deshalb eigentlich ständig<lb/>
guten Geschäftsablauf. Meine Frau z.B. erzählte mir, dass nach der<lb/>
Ausstellung von <name type="person" ref="#per__136839">Profohs</name>' Lithographien sofort einzelne Käufer auftreten.<lb/>
Der Galerieleiter <name type="person" ref="#per__135254">Scheer</name> hat erklärt, sonst kosten eine Lithographie<lb/>
100.000 Schilling, jetzt bekommt er sie um 30.000. Einige kauften,<lb/>
zahlten sofort dort bar und meine Frau war insbesondere beeindruckt<lb/>
wie sie die 30.000 nur so hinblätterten. Ich bin allerdings nicht<lb/>
ganz sicher, ob dies nicht vielleicht sogar gewisse Scheinkäufe<lb/>
waren, um andere Leute dann anzuregen, auch entsprechende Käufe<lb/>
zu tätigen. Bei der Antiquitätenmesse wollte mich wieder <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
dazu bringen, dass ich entweder bei einzelnen Geschäftsleuten und<lb/>
Ausstellern erklärte ich hätte kein Geld oder kein Interesse, weil<lb/>
er immer wieder sagte, hier müssen sie auch etwas kaufen. Ich habe<lb/>
ihm allerdings dann in Schrecken versetzt, als ich meinte, es kämen<lb/>
jetzt einige Minister und die Handelskammer wird mir entsprechende<lb/>
Präsente zur Verfügung stellen müssen und ich könnte mir sehr gut<lb/>
vorstellen dass ich auf seine Rechnung für diese Minister entsprechend<lb/>
<pb n="25-0572" facs="25_1975-05-07_0572.jpg"/>Käufe tätige. Da war er natürlich sofort dagegen und meinte, so hätte<lb/>
er es nicht gemeint. Der Messerundgang hat mir jetzt Gelegenheit<lb/>
gegeben, <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> gleich aufmerksam zu machen, dass in der nächsten<lb/>
Zeit einige Besuche und damit für sie grössere Auslagen zu erwarten<lb/>
sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="25_0566_11" facs="25_1975-05-07_0566-11.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 7.5.1975</head>
         </div>
         <pb n="25_0566_12" facs="25_1975-05-07_0566-12.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>