<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 29. Juli 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band60_1981-07-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-07-29">Mittwoch, 29. Juli 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-06-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="60-0962" facs="60_1981-07-29_0962.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 29. Juli 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="#per__113084">Büttner</name> von der Unilever teilt mir mit, daß bei der letzten Ausspra<lb break="no"/>che bei SC <name type="person" ref="#per__114570">Steiner</name> vom Landwirtschaftsministerium betreffend die Raps<lb break="no"/>übernahme eine vollkommene Einigung erzielt wurde. Mit den 30 Mio.<lb/>
inklusive Mehrwertsteuer Bundeszuschuß und den 5 Mio. S von der Fett<lb break="no"/>industrie kann wahrscheinlich die diesjährige Ernte von 8.000 t zu einem<lb/>
Preis von 7 S übernommen werden. Für das nächste Jahr gibt die Fett<lb break="no"/>industrie weder eine Erklärung noch eine Subventionszusage ab. Über<lb break="no"/>raschend für mich war, daß die WÖV, GD <name type="person" ref="#per__117174">Lunacek</name>, sich bereit erklärt hat,<lb/>
die heurige Ernte abzuwickeln und auch in Hinkunft an die Stelle der<lb/>
ARGE Raps der Fettindustrie bezüglich Aufkauf und Verwertung zu treten.<lb/>
Damit ist auch für mich in Hinkunft die unleidige Verhandlung zwischen<lb/>
ARGE Raps der Bauern und ARGE Rapsübernahme der Fettindustrie über<lb break="no"/>flüssig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich habe sofort mit GD <name type="person" ref="#per__117174">Lunacek</name> Kontakt aufgenommen, um über die wahren<lb/>
Hintergründe dieser mir vorerst unerklärlichen Verhaltensweise der<lb/>
WÖV zu erfahren. Auch dort hat <name type="person" ref="#per__117174">Lunacek</name> zuerst rumgeredet, bis ich ihm<lb/>
auf den Kopf zusagte, daß er damit die alten Pläne der Landwirtschaft,<lb/>
eine eigene Fettproduktion mit einer eigenen Raffinerie in Österreich<lb/>
zu krönen, übernimmt. <name type="person" ref="#per__117174">Lunacek</name> erklärte, die Unilever wird immer sein<lb/>
Partner bleiben, damit war auch für mich klar, daß die Landwirtschafts<lb break="no"/>seite nicht mehr wie seinerzeit bei Olioprot mit der Konsumgenossen<lb break="no"/>schaft und der <name type="person" ref="#per__110998">Eisenberg</name>-Gruppe, der ja nur seine Raffineriemaschinen<lb/>
verkaufen wollte, sondern eben in Hinkunft mit Unilever ein solches<lb/>
Projekt gemeinsam in Angriff nehmen wird. Ich versprach <name type="person" ref="#per__117174">Lunacek</name> in je<lb break="no"/>der Beziehung zu unterstützen, sofern seine Pläne nicht industriefeind<lb break="no"/>lich sind, was er ganz entschieden bestritt. <name type="person" ref="#per__117174">Lunacek</name> ist ein Mann des<lb/>
Kompromisses und Ausgleichs, ein harter Verhandler, der aber sicherlich<lb/>
auch <choice><choice><sic>erkennte</sic><corr>erkennt? erkannte?</corr></choice></choice>, daß er als grüner Riese, wie die landwirtschaftliche<lb/>
Genossenschaft oder Raiffeisenorganisation heute genannt wird, ein<lb/>
ÖVP-Bundesrat hat sie einmal grüne Bolschewiken genannt, nicht allein<lb/>
die ganze Aufbringung und Verarbeitung auch in Zukunft bewerkstelligen<lb/>
könnte und sollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__111737">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte weiter verfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__117174">Lunacek</name> ist über die wechselhafte Politik der Landwirtschaft bezüglich<lb/>
<pb n="60-0963" facs="60_1981-07-29_0963.jpg"/>der Fettproduktion in Österreich nur unzulänglich informiert. Insbeson<lb break="no"/>dere kannte er den Briefwechsel mit den Amerikanern aus dem Jahr 1968/<lb/>
69 sowie die bis jetzt gestarteten Versuche, die allerdings alle nicht<lb/>
erfolgreich waren, nicht. Eines kam bei diesem Gespräch für mich nur<lb/>
klar und deutlich zum Ausdruck, daß er nicht so wie Dir. <name type="person" ref="#per__111709">Wohlmeyer</name> von<lb/>
der Gmündner, der sich auch mit diesem Problem immer sehr eingehend<lb/>
beschäftigte, die selbe sture, reine, ausschließlich den Agrarinteressen<lb/>
ausgerichtete Politik machen möchte. <name type="person" ref="#per__117174">Lunacek</name> wird versuchen, auch hier<lb/>
zu einem erträglichen Kompromiß zu kommen. Ob die Landwirtschaft nur<lb/>
die erwarteten 50 Mio. S, die Finanzminister <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> einmalig zugesagt<lb/>
hat, wenn eine selbsttragende Lösung gefunden wird, tatsächlich erhält,<lb/>
wird die Budgetverhandlung ergeben. SC <name type="person" ref="#per__114570">Steiner</name> vom Landwirtschaftsmini<lb break="no"/>sterium hat mir mitgeteilt, daß sie sehr wohl einen solchen Betrag vom<lb/>
neuen Finanzminister <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> erwarten. <name type="person" ref="#per__117174">Lunacek</name> ist sich klar, daß er<lb/>
auf diesem Fettsektor kaum einen Verdienst haben wird, er möchte aber<lb/>
zumindestens ohne Verlust aussteigen. Ich bin sehr gespannt, wie ihm<lb/>
dies gelingen wird. Da ich mit <name type="person" ref="#per__117174">Lunacek</name> seit eh und je schon aus der<lb/>
Zeit, als er noch Molkereidirektor war, versprach ich ihn auch in seiner<lb/>
neuen Funktion weitestgehend zu unterstützen. Da ich ja an einer Fett<lb break="no"/>lösung selbst auch brennendst interessiert bin, habe ich ihm alle Unter<lb break="no"/>lagen bezüglich der Versuche mit der amerikanischen Administration be<lb break="no"/>züglich der Fetteinfuhr und eventueller Schutzmaßnahmen sämtliche Un<lb break="no"/>terlagen versprochen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="#per__98075">Willenpart</name> hat mir eine Zusammenstellung zuge<lb break="no"/>sagt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Verhandlungen zwischen GD <name type="person" ref="#per__112054">Buchner</name>, Chemie Linz, und <name type="person" ref="#per__117174">Lunacek</name><lb/>
teilte mir dieser mit, daß er sehr wohl auch in Hinkunft beabsichtigt<lb/>
von Chemie Linz die Dünge und Pflanzenschutzmittel zu kaufen, doch ließe<lb/>
er sich nicht am Gängelband führen. Die Landwirtschaft wird als härte<lb break="no"/>rer Partner in Hinkunft auftreten. Derzeit bezieht sie 72 % der Dünger<lb break="no"/>produktion von Chemie Linz. Genauso wird er mit SDP hart handeln, denn<lb/>
dort bezieht er 60 % der SDP-Landmaschinenproduktion. Um allein schon<lb/>
zu dokumentieren, daß er in Hinkunft auch bereit ist, Konkurrenzofferte<lb/>
des Auslandes in seine Überlegungen einzubeziehen, hat er jetzt 5 to<lb/>
Spritzmittel aus Italien um 2 Mio. S ca. importiert, von 170 Mio. S, die<lb/>
allein der Verband ländlicher Genossenschaften in NÖ kauft, eine kleine<lb/>
Menge, und jetzt ist die ganze Branche dadurch desorientiert. Genau dies<lb/>
wollte er auch erreichen, niemand soll sich seiner Abnahme sicher sein,<lb/>
jeder muß ihm ein günstiges Offert stellen.<lb/>
</p>
            <pb n="60-0964" facs="60_1981-07-29_0964.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Biospritgesellschaft mit ÖMV, WÖV und Waagner-Biro wird<lb/>
jetzt entsprechender Vertrag endgültig vereinbart. Ursprünglich hatte<lb/>
die ÖMV beabsichtigt, von der WÖV zu verlangen, daß wenn sie gemeinsam<lb/>
jetzt eine solche Forschungsgesellschaft und dann auch noch eine Pilot<lb break="no"/>fabrik und in weiterer Folge vielleicht die Produktion aufnehmen, keine<lb/>
landwirtschaftlich nutzbare Fläche für die Rohstoffe herangezogen wer<lb break="no"/>den soll resp. kein anders Biospritprojekt verfolgt werden darf.<lb/>
Was die WÖV, sprich <name type="person" ref="#per__117174">Lunacek</name>, nur vom Handelsministerium erwartet, ist,<lb/>
daß jetzt endlich der Beimischungszwang, den er lieber als Beimischungs<lb break="no"/>verpflichtung benennen möchte, erlassen wird. Er war sehr erstaunt von<lb/>
mir zu hören, daß dafür das Handelsministerium nicht zuständig ist,<lb/>
sondern daß diese Verordnung jetzt vom Verkehrsministerium aufgrund<lb/>
des Kraftfahrgesetzes erlassen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__111737">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte wie weit steht die Sache im<lb/>
Verkehrsministerium.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit SC <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> und MR <name type="person" ref="#per__112011">Kurzel</name> als Vorsitzender der Preisbehörde legten<lb/>
wir fest, daß bezüglich der Delegierung von Gas- und Fernwärmeanträgen<lb/>
von örtlichen Organisationen an die Länder delegiert wird, wie dies<lb/>
auch in der Vergangenheit geschehen ist. Dies bedeutet, daß die städti<lb break="no"/>schen Gas- und Fernwärmeproduzenten in Hinkunft genauso wie in der Ver<lb break="no"/>gangenheit durch die Landeshauptleute preisgeregelt werden. Bezüglich<lb/>
der Stadtwerke in Wien, wo wir zweimal an den Landeshauptmann in Wien<lb/>
delegiert haben, wird in Hinkunft die Preisbestimmung beim Bundesmini<lb break="no"/>sterium verbleiben, wie dies auch bereits das letztemal geschehen ist.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name>, aber vor allem <name type="person" ref="#per__112011">Kurzel</name> hätten große Bedenken, wenn man ständig<lb/>
auch der Stadt Wien die Möglichkeit gäbe sozusagen in eigener Sache<lb/>
die Preise festzusetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dkfm. <name type="person" ref="#per__112010">Blaha</name> von der AK hat größte Bedenken, daß der amtliche Preis für<lb/>
Schwarzbrot nicht in der selben Art und zum selben Zeitpunkt festge<lb break="no"/>setzt wird, als dies in den vergangenen letzten 2 Jahren geschehen ist.<lb/>
Dort wurde immer der Mehlpreis für die Mühlen meist mit Anfang August<lb/>
festgelegt und der Brotpreis dann 14 Tage später. Dadurch sind die Mehl<lb break="no"/>vorräte bei den Bäckern, die altpreisig noch gekauft wurden, aufgear<lb break="no"/>beitet worden. Ursprünglich bestand die Absicht von der Brotindustrie<lb/>
und vom Bäckergewerbe, daß man die Preisbehörde ersucht, sie sollte<lb/>
den Brotpreis unverzüglich mit dem Mehlpreis erhöhen. Dies hätte voraus<lb break="no"/>gesetzt, daß auch die Löhne, die erst Mitte August eine 12-Monatsfrist<lb/>
hatten, bereits am 1. August inkraft treten. Die Verhandlungen mit den<lb/>
<pb n="60-0965" facs="60_1981-07-29_0965.jpg"/>Arbeitnehmern haben ergeben, daß wenn tatsächlich die Löhne mit 1. Au<lb break="no"/>gust bereits inkraft treten sollen, dann die Unternehmer nur bereit<lb/>
wären um 0,3 % einen geringeren Lohnabschluß zu vereinbaren. Da dies<lb/>
für die Gewerkschaft und die Arbeitnehmer durch die weitere Folgewir<lb break="no"/>kung ein sehr schlechtes Geschäft wäre, lehnen die Gewerkschaften sowie<lb/>
die AK diese Vorgangsweise auf das entschiedenste ab. MR <name type="person" ref="#per__112011">Kurzel</name> hat<lb/>
deshalb allen Beteiligten mitgeteilt, daß auch heuer die selbe Regelung<lb/>
erfolgen wird wie im letzten Jahr. Das Verhalten der Broterzeuger ist<lb/>
mir in diesem Fall wirklich unerklärlich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">KR <name type="person" ref="#per__123317">Matousek</name> teilt mir mit, daß jetzt die Stoßstangenproduktion in Wolfs<lb break="no"/>burg endgültig eingestellt wird. Dadurch ergibt sich die Möglichkeit<lb/>
in Österreich eine solche Produktion aufzubauen. Die VW-Werke stellen<lb/>
fest, daß immer geringere verchromte Stoßstangen verwendet werden,<lb/>
weshalb die Galvanik in Wolfsburg zu groß ist und daher aufgelöst wird.<lb/>
Dadurch können jetzt in Mühlbach 1.200 Stk. pro Tag und in Graz 1.700<lb/>
Stk. pro Tag geschliffen und eloxiert werden, wodurch 12 bis 14 Mio. DM<lb/>
österreichische Exportlieferung an VW möglich wird. Außerdem sollen<lb/>
jetzt die Rollenstoßstangenmaschinen nach Judenburg kommen. Hier würden<lb/>
3.500 Stk. pro Tag erzeugt werden, für Mühlbach, Graz und der Rest<lb/>
für Ingolstadt, was weiter 15 Mio. DM Umsatz für Judenburg und damit Ex<lb break="no"/>porte nach Deutschland ausmachen wird. VEW in Judenburg würde eine Halle<lb/>
mit 1.500 bis 2.000 m² zur Verfügung stellen, die Maschinen könnten<lb/>
sie von Wolfsburg zum Schrottpreis bekommen. Zur Erzeugung würden ca.<lb/>
50 Beschäftigte eingesetzt werden. <name type="person" ref="#per__123317">Matousek</name> legt größten Wert darauf,<lb/>
daß dieses Geschäft vom Handelsministerium in Judenburg entriert<lb/>
und gleichzeitig mitverhandelt wird. Er hat mit MR <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name>, der im August<lb/>
im Urlaub ist, bereits einen Besuch beabsichtigt. Ich sollte sozusagen<lb/>
die beiden in Judenburg akkreditieren. Ich habe Judenburg sofort ange<lb break="no"/>rufen, der Werksdirektor ist auf Urlaub, der stellvertretende Werks<lb break="no"/>direktor ist für das Walzwerk zuständig und jetzt zur Voest-Alpine mit<lb/>
dem Walzwerk abgewandert, sodaß nur ein Dipl.Ing <name type="person" ref="#per__133894">Kender</name> übrigblieb,<lb/>
der, wie er sich ausdrückte, der letzte ist, den die Hunde beißen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__133894">Kender</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__123317">Matousek</name> wird jetzt auch mit Aluminiumwerk Ranshofen Vereinbarung wegen<lb/>
der Alu-colls<add>[?]</add> treffen, Audi 100 und 200 werden in Hinkunft nur mehr<lb/>
mit Aluminiumtürrahmen ausgestattet, wieder ein 10 Mio. DM Export. Die<lb/>
Amerikaner verlangen aus Sicherheitsgründen noch einen Rammschutz bei<lb/>
den Türen, was weitere 2 Mio. DM Export bedeutet.<lb/>
</p>
            <pb n="60-0966" facs="60_1981-07-29_0966.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ebenso glaubt <name type="person" ref="#per__123317">Matousek</name>, daß jetzt endgültig die Platinen von<add>[der]</add> Voest-<lb/>
Alpine vereinbart werden könnten. <name type="person" ref="#per__123317">Matousek</name> gibt mir vollkommen recht,<lb/>
daß meine Politik der kleinen Schritte mit VW gemeinsam der richtige<lb/>
Weg gewesen ist. Wir haben vor etlichen Jahren nicht eine große gene<lb break="no"/>relle Lösung vereinbart oder auch nur angestrebt, sondern damals schon<lb/>
erklärt, systematisch soll versucht werden, kleine Firmen, und selbst<lb/>
wenn es mittlere oder große Firmen dann sind, eigentlich verhältnismäßig<lb/>
kleine Aufträge in Österreich unterzubringen. Im Laufe der Jahre und<lb/>
vor allem aber durch die Vielzahl kommt dann letzten Endes auch eine<lb/>
Milliardenschillingsumme zustande.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Verhandlungen mit VW und SDP über die <choice><choice><sic>Allrad gemeinsame Produktion</sic><corr>gemeinsame Allrad(wagen)produktion</corr></choice></choice><lb/>
steht nur vor dem Abschluß. 10.000 Stk. pro Jahr durch 5 Jahre soll<lb/>
den Grazern einen Produktion ermöglichen, die Mitte 84 beginnen sollte.<lb/>
Offen ist noch die Risikoteilung. Vor Produktionsbeginn übernimmt VW<lb/>
das volle Risiko, d.h. wenn aus irgendwelchen Gründen die Produktion<lb/>
nicht zustandekommt, trägt VW alle Aufwendungen. Nach Produktionsbeginn<lb/>
müßte die SDP die Investition, die in Graz notwendig ist, übernehmen,<lb/>
das selbe gilt auch nach Beendigung des Vertrages, der aber sicherlich<lb/>
nach <name type="person" ref="#per__123317">Matousek</name> über die 5 Jahre hinaus verlängert wird. Ebenso übernimmt<lb/>
VW ein gewisses Teilrisiko, sollte der Absatz von den 50.000 Stk. pro<lb/>
Jahr nicht möglich sein, werden die ersten 15.000 weniger von SDP<lb/>
allein getragen, darüber hinausgehende geringere Mengen werden dann ge<lb break="no"/>meinsam zu verkraften sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auf die Fa. Zizala angesprochen meinte <name type="person" ref="#per__123317">Matousek</name>, <name type="person" ref="#per__131976">Ullmann</name> wird nach wie<lb/>
vor einsteigen, wenn aus dem Konkurs der Aufkauf der Firma verhältnis<lb break="no"/>mäßig billig zustande kommt. Vor der Konkursabwicklung ist <name type="person" ref="#per__131976">Ullmann</name> na<lb break="no"/>türlich jetzt nicht mehr bereit den Betrieb zu übernehmen. Auf meine<lb/>
Frage, ob <name type="person" ref="#per__131976">Ullmann</name> eventuell mehr als 150 bis 180 Beschäftigte übernehmen<lb/>
könnte, meint <name type="person" ref="#per__123317">Matousek</name>, dies würde sehr schwer sein, aber er würde sich<lb/>
dafür sehr einsetzen. Wichtiger für mich war aber, daß <name type="person" ref="#per__123317">Matousek</name> dezi<lb break="no"/>diert erklärte, sollte die Belegschaft eine Genossenschaft gründen<lb/>
oder irgendeine andere Form des Weiterbestandes der Firma zustandekom<lb break="no"/>men, dann wird VW auf alle Fälle so wie bisher ihre Produkte von Zizala<lb/>
weiterbeziehen. Ich habe dies sofort dem Betriebsratsobmann <name type="person" ref="#per__133898">Kerschbaumer</name><lb/>
gesagt, der darüber sehr erfreut war. Die Belegschaft rechnet jetzt,<lb/>
daß die Gabel KG, ein Stineskonzernbetrieb, den wieder die Fa. Fewa<lb/>
als Mutter hat, an welcher wieder der deutsche Staat mit 43,4 % be<lb break="no"/>teiligt ist, vielleicht doch die gesamte Firma Zizala übernimmt und<lb/>
<pb n="60-0967" facs="60_1981-07-29_0967.jpg"/>allen 400 Beschäftigten eine weitere Beschäftigung sichert. Auf alle<lb/>
Fälle hat mit der BRO <name type="person" ref="#per__133898">Kerschbaumer</name> mitgeteilt, er ist <choice><choice><sic>über den</sic><corr>vom?</corr></choice></choice> Einsatz<lb/>
der AK NÖ, aber auch des Handelsministeriums für die Belegschaft fest<lb/>
überzeugt. Ich versprach ihm, wir würden alles daran setzen, um ihn<lb/>
in jeder Beziehung zu unterstützen, obwohl ich neuerdings meine Be<lb break="no"/>denken geäußert habe, wenn tatsächlich die Belegschaftsangehörigen<lb/>
einen in die zehntausende Schilling gehenden Genossenschaftsanteil zahlen<lb/>
müßten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: MR <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> soll mit <name type="person" ref="#per__133898">Kerschbaumer</name> Kontakt halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein junger Beamter, Dr. <name type="person" ref="#per__127109">Grimm</name>, 24 Jahre, geht jetzt vom Handelsmini<lb break="no"/>sterium weg in das BKA zu MR <name type="person" ref="#per__127111">Bayer</name> <choice><choice><sic>über die</sic><corr>zur</corr></choice></choice> <choice><choice><sic>allumfassende</sic><corr>umfassende</corr></choice></choice> Landesver<lb break="no"/>teidigung. Mit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hatte er eine längere Aussprache, dieser be<lb break="no"/>auftragte ihn, er sollte ähnlich wie in Schweden eine Landesverteidi<lb break="no"/>gungskonzeption entwickeln und dann auch durchführen. Ich war sehr<lb/>
überrascht, diese Mitteilung zu hören, denn damit ist eigentlich MR<lb/>
<name type="person" ref="#per__127111">Bayer</name> von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> berufen und als Abteilungsleiter im BKA installiert.<lb/>
Wenn er jetzt dem jungen Dr. <name type="person" ref="#per__127109">Grimm</name> diese Aufgabe überträgt, wird MR<lb/>
<name type="person" ref="#per__127111">Bayer</name> sehr gedeftet<add>[= entmutigt, verzagt]</add> sein. Die Erklärung ist nach <name type="person" ref="#per__127109">Grimm</name> darin zu suchen,<lb/>
daß <name type="person" ref="#per__127111">Bayer</name> sich heute mit allen Leuten mehr oder minder zerstritten hat<lb/>
und größtenteils nur als Schwoderant<add>[?]</add> bezeichnet wird. Ich habe <name type="person" ref="#per__127109">Grimm</name><lb/>
mit aller Deutlichkeit gesagt, daß er im Handelsministerium eine gute<lb/>
Arbeits- und Aufstiegsmöglichkeit gehabt hätte, daß aber mein Grundsatz<lb/>
gilt: never come back, d.h. er niemals mehr ins Handelsministerium zu<lb break="no"/>rückkommen kann, zumindestens so lange ich Handelsminister bin. Ich<lb/>
glaube nämlich, daß es dringendst notwendig ist den jungen Beamten, aber<lb/>
auch allen Beamten klarzumachen, daß wer immer das Ministerium wech<lb break="no"/>selt, nicht damit rechnen kann, dann nach einiger Zeit wieder zurückzu<lb break="no"/>kommen, wenn ihm dort die Arbeit nicht gefällt. Wenn man nämlich eine<lb/>
solche Politik akzeptiert, dann wird das eigene Ministerium ein Durch<lb break="no"/>haus. Ich habe in meiner bisherigen beruflichen Laufbahn nie irgendetwas<lb/>
einem Kollegen in den Weg gelegt oder gar verhindert, wenn er es sich<lb/>
verbessern konnte, ganz im Gegenteil. Ich habe immer jedermann entspre<lb break="no"/>chend gefördert, damit er Aufstiegsmöglichkeiten, die ihm irgendwo ge<lb break="no"/>geben sind, auch nützen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="60_0961_01" facs="60_1981-07-29_0961-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 29.7.1981</head>
         </div>
         <pb n="60_0961_02" facs="60_1981-07-29_0961-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>