<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 22. März 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band25_1975-03-22</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-03-22">Samstag, 22. März 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="25-0376" facs="25_1975-03-22_0376.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, den 22. März 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Prominenz lebt gefährlich. <name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> als ASKÖ Wien Präsident hat<lb/>
angeblich zugesagt den Osterhasen einen karitativen Rennen<lb/>
teilzunehmen. Auch ich wurde schon einigemale aufgefordert,<lb/>
doch fällt es immer in die Osterurlaubswoche. <name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> ist diesmal<lb/>
deshalb auch nicht dabei, obwohl er angeblich zugesagt hat.<lb/>
Mich interessierte dieses Traben, ich wollte einmal auch so<lb/>
etwas mitmachen. Immer wenn man keine Ahnung von irgendetwas hat<lb/>
stellt man sich dies ganz anders vor. Ich war davon überzeugt,<lb/>
daß man uns selbstverständlich gutmütige Pferde gibt, die in<lb/>
Wirklichkeit genau wissen was sie wollen, ganz egal wer da immer<lb/>
im Wagerl drinnen sitzt. Ich sollte eines besseren belehrt werden.<lb/>
Frau <name type="person" ref="per:128048">Horn</name>, die ich mit dem Staatswappen auszeichnete und deren<lb/>
Mann einen eigenen Stall in der Krieau hatte, versuchte mir schon<lb/>
die ganze Zeit einzureden, ich müßte einigemale trainieren gehen.<lb/>
Am Samstag war es dann so weit, daß ich endlich für eine Trainings<lb break="no"/>stunde Zeit hatte. Am Anfang fuhr ich mit dem Trainer in einem<lb/>
Wagerl, das Ganze schien verdammt leicht. Wenn man die Zügel<lb/>
anzieht, dann bleibt das Pferd stehen oder wird langsamer. Beim<lb/>
fünften Pferd Lord Hannover ging vorerst alles ganz gut. Es trabte<lb/>
so schön über die Runden und einmal rief ich den Trainer resp.<lb/>
der Frau <name type="person" ref="per:128048">Horn</name> und den Herrn <name type="person" ref="per:140459">Peschl</name>, die alle dort ganz inter<lb break="no"/>essiert zuschauten, zu, ob ich schneller fahren sollte. Der<lb/>
übereinstimmende Ruf war jawohl. Kaum hatte ich aber das Pferd<lb/>
ein etwas locker gelassen, begann es zu galoppieren. Das Pferd<lb/>
bemerkte nämlich vollkommen, daß ich es nicht dirigieren konnte<lb/>
und drehte Irrsinnsrunden über die Rennbahn. Ich konnte noch<lb/>
so fest ziehen, es war unmöglich, es blieb nicht stehen oder<lb/>
wurde auch nur langsamer. Da der einzige Halt die Zügel sind,<lb/>
hatte ich das Gefühl ich hänge seit einer halben Stunde auf<lb/>
einem Reck und unter mir ein tiefer Abgrund. Ich überrundete<lb/>
natürlich alle anderen, die trainierten und rief denen zu und<lb/>
bei der nächsten Runde stellte sich dann endlich der Trainer mit<lb/>
dem Stallburschen auf die Bahn und<add>[beide?]</add> hielten das Pferd auf. Die<lb/>
Frau <name type="person" ref="per:128048">Horn</name> sagte, sie hätte Todesängste ausgestanden. Ich zwar<lb/>
keine Todesängste, aber mulmig war mir auch. Von Hannover sagten<lb/>
mir dann andere Trainer, mit denen ich nachher in den Verband<lb/>
fuhr, sei ein sehr starkes Pferd, eigenwillig und mit Quasimodo<lb/>
mit dem ich am nächsten Tag fahren werde, gar nicht zu vergleichen.<lb/>
</p>
            <pb n="25-0377" facs="25_1975-03-22_0377.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Quasimodo stand noch in Baden, sozusagen auf der Pensionär<lb break="no"/>liste, wenn der am Samstag mit mir trainierte würde am Sonntag<lb/>
nicht mehr können. Lord Hannover dagegen wird am Sonntag sein<lb/>
Rennen vor mir fahren. Da werde ich ihn mir ansehen. Wenn ich<lb/>
eingangs bemerkt habe, daß Prominenz gefährlich lebt, meine ich<lb/>
dies so, daß man selbstverständlich überall mitmacht, was ich<lb/>
nebenbei bemerkt gerne tue, dort immer furchtbar betreut wird,<lb/>
daß nichts passiert, daß aber dann immer wieder Fehler unterlaufen.<lb/>
Der Trainer hat mir zwar die elegante Zügelhaltung beigebracht,<lb/>
mit drei Finger, den galoppierenden Lord Hannover habe ich nicht<lb/>
einmal mit beiden Händen zurückhalten können. Als Prominenter<lb/>
kann man alles probieren; Eisenbahnfahren, Kopilot bei Privat<lb break="no"/>maschinen, Wildwasserpaddeln, Traben usw. alles macht man ruck, zuck<lb/>
und man lernt nicht die Kniffe wie man aus kritischen Situationen<lb/>
sich am besten befreit. Dann kommt es genau wie in der Politik<lb/>
auf das beherrschen der kritischen Situationen an.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>