<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 10. Juli 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band06_1971-07-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-07-10">Samstag, 10. Juli 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-08">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="06-0850" facs="06_1971-07-10_0850.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">T.B. Samstag, 10. Juli 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">BREGENZ. Ein Terminkalender wie an einem Arbeitstag im<lb/>
Ministerium. Komme mir vor wie eine Sprechzimmerhilfe<lb/>
bei einem Arzt, die dauernd "der Nächste" ruft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vorbesprechung der Forumdiskussion am Gebhardsberg.<lb/>
Bürgermeister Dipl.Ing. <name type="person" ref="per:97732">Mayer</name>, Professor <name type="person" ref="per:137214">Kaspar</name> vom<lb/>
Institut für Fremdenverkehr an der Handelshochschule<lb/>
St. Gallen, Direktor <name type="person" ref="per:137220">Hermann</name>, Marketingdirektor von<lb/>
Touropa, und der FPÖ-Vizebürgermeister von Bregenz<lb/>
haben den Ehrgeiz, ihre vorbereiteten Vorträge praktisch<lb/>
unverändert zu halten und haben Angst, daß die Präsentation<lb/>
des Fremdenverkehrskonzeptes ihre schönen Argumente<lb/>
erschlagen könnte. <name type="person" ref="per:97985">Staribacher</name> verzichtete deshalb<lb/>
darauf, das Programm schon am Beginn zu präsentieren<lb/>
sondern legte es erst als Abschluß der Forumdiskussion<lb/>
vor.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sektionsrat <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> und Ministerialrat <name type="person" ref="per:137221">Beran</name> informieren<lb/>
über das Fremdenverkehrskonzept und die Aktenlage in<lb/>
Hohenems. Der ORF nimmt 4 Minuten Interview für das<lb/>
Mittagsjournal.auf. Dies bedeutet gute Gelegenheit<lb/>
zur Präsentation des Programms. Dr. <name type="person" ref="per:127105">Pfitzner</name> von der Journal<lb break="no"/>redaktion in Wien hat wieder einmal gut funktioniert.<lb/>
</p>
            <pb n="06-0851" facs="06_1971-07-10_0851.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Es wird hart sein mit der Journalredaktion, wenn er vom<lb/>
ORF weggeht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vertreter der Hotelliers und des Verkehrsgewerbes, nämlich<lb/>
unser Hotelier <name type="person" ref="per:137224">Beisteiner</name> und ein Transportunternehmer<lb/>
namens <name type="person" ref="per:137225">Delacher</name> sprechen in der Angelegenheit Bahnhof<lb/>
Wolfurt und Autobahntrasse vor. Ihr Hauptargument:<lb/>
die Entscheidung muß rasch fallen. Redakteur <name type="person" ref="per:137223">Stangl</name> von<lb/>
der Tiroler-Tageszeitung möchte ein Interview machen.<lb/>
Durch eine peinliche Informationspanne hatte ich Ihm<lb/>
vor einigen Wochen längst überholte Unterlagen über die<lb/>
Fremdenverkehrsbürgschaftsübernahme durch den Bund über<lb break="no"/>mittelt. Nun findet gewissermaßen ein Versöhnungsinterview<lb/>
statt. Der Mann ist bestens informiert und will – obwohl<lb/>
er uns keineswegs besonders feindlich gesinnt ist – an<lb/>
Hand der alten Budgetziffern nachweisen, daß das Fremden<lb break="no"/>verkehrsinvestitionsprogramm in Wahrheit eher blufft, als<lb/>
die Bereitstellung zusätzlicher Mittel ist. Es gelingt,<lb/>
ihn zu überzeugen, aber gleichzeitig stellt sich heraus,<lb/>
daß wir dringend Unterlagen benötigen, welche Mittel von<lb/>
den 2 1/2 Milliarden bereits beim jetzigen Stand der<lb/>
Arbeiten von uns aufgebracht würden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Forumdiskussion am Gebhardsberg entwickelt sich wie<lb/>
erwartet, nur mit noch weniger faszinierender Diskussion.<lb/>
</p>
            <pb n="06-0852" facs="06_1971-07-10_0852.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Es sind 94 Auslands-Journalisten und etwa 20 Inlands<lb break="no"/>redakteure anwesend. Einige von ihnen haben freilich<lb/>
den Eindruck, sie wären gewissermaßen "bei der falschen<lb/>
Weiche". Es sind nämlich z.T. Kulturredakteure, die damit<lb/>
wenig anzufangen wissen. Umso entzückter sind die<lb/>
Fremdenverkehrs- bzw. Reiseberichterstatter der deutschen<lb/>
Blätter.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Mittagessen gibt es eine Vorsprache des Verkehrsvereines Lochau,<lb/>
BR <name type="person" ref="per:137226">Schwarzmann</name>, Dir. <name type="person" ref="per:137227">Bilgeri</name>, die eine Denkschrift übergeben. Fast je<lb break="no"/>de Gemeinde hat ähnlich ehrgeizige Pläne wie Bregenz selbst. Wenn es<lb/>
hier nicht rasch zu einer Koordination kommt, wird das Ländle für die<lb/>
Bundesregierung noch viel kostspieliger werden als es jetzt schon<lb/>
ist. Die Bodenseeautobahn scheint jedenfalls eine absolute<lb/>
Notwendigkeit und egal ob <name type="person" ref="per:97732">Mayer's</name> flammender Appell für<lb/>
eine von ihm selbst auszuarbeitende Lösung oder ein anderes<lb/>
Projekt – die Entscheidung muß rasch fallen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Interviews mit dem ORF-Lokalstudio über die Forumdiskussion<lb/>
sowie über die Gewerbeordnung, Interview mit dem deutschen<lb/>
Rundfunk, Fernsehinterview und schließlich am Abend noch<lb/>
ein Interview über Hohenems für das Lokalstudio. Der Tag<lb/>
ist publizistisch recht ergiebig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da ein wenig Zeit bleibt, nimmt der Minister an der Boden<lb break="no"/>seerundfahrt der Journalisten teil. Es wird freilich weniger<lb/>
<pb n="06-0853" facs="06_1971-07-10_0853.jpg"/>ein Beisammensein mit Journalisten als ein solches mit<lb/>
Künstlern. Am bemerkenswertesten die fast verzweifelte<lb/>
Feststellung von <name type="person" ref="per:97684">Langer-Hansel</name> zum Ministerialrat <name type="person" ref="per:137221">Beran</name>,<lb/>
die sich beide unbeobachtet glauben, daß es fast zum<lb/>
Verzweifeln sei, wie geschickt <name type="person" ref="per:97985">Staribacher</name> die öffentliche<lb/>
Meinung für sich zu gewinnen weiß und daß kaum Hoffnung<lb/>
bestehe, ihn loszuwerden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:137049">Winder</name> holt uns nach Hohenems. Der Katastrophensteinbruch<lb/>
von Oberklien wirkt noch viel beunruhigender als wir an<lb break="no"/>nahmen. Es scheint nicht nur eine Katastrophe gewesen zu<lb/>
sein, die gerade noch glimpflich vorüber ging, sondern<lb/>
dieser Steinbruch wirkt eher wie der Schauplatz künftiger<lb/>
Katastrophen. Trotz nächtlicher Scheinwerfer und in Fels<lb break="no"/>spalten eingebauten elektrischen Spionen, die übrigens<lb/>
bei jeder Hineinsprengung im Erlacher Steinbruch Alarm<lb/>
geben, wären die Anrainer bei einer neuen Katastrophe<lb/>
vermutlich hilflos.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Erlacher Steinbruch warten nicht nur das Aktions<lb break="no"/>komitee, sondern auch Dr. <name type="person" ref="per:137229">Schrofner</name>, der Vertreter der Firma,<lb/>
und Professor <name type="person" ref="per:137228">Krapfenbauer</name>, sein Gutachter. Es kommt zu<lb/>
überraschenden Widersprüchen zwischen der Meinung <name type="person" ref="per:137229">Schrofners</name><lb/>
und der <name type="person" ref="per:137228">Krapfenbauers</name>, wobei <name type="person" ref="per:137228">Krapfenbauer</name> klar zu erkennen gibt,<lb/>
<pb n="06-0854" facs="06_1971-07-10_0854.jpg"/>daß erstens die Meinung des Gutachters des Sozialministeriums,<lb/>
Sicherheitssprengungen wären nötig, äußerst problematisch<lb/>
ist und daß zweitens eine Ausdehnung des Steinbruches in<lb/>
Richtung Hohenems nicht zu verantworten wäre. Der Gut<lb break="no"/>achter zeigt entweder Zivilcourage oder er handelt nach<lb/>
dem Grundsatz "die Ratten verlassen das sinkende Schiff",<lb/>
denn die Diskussion in Hohenems erweckt eigentlich ein<lb/>
wenig den Eindruck einer Hinrichtung dieser Firma. Die<lb/>
Besichtigung der oberen Steinbruchkante in der Buchenau<lb/>
zeigt eine geradezu verantwortungslos schlechte Sicherung<lb/>
des 130 m hohen senkrechten bzw. überhängenden Abfalls.<lb/>
Obwohl in der Nähe ein Gehöft ist und Kinder spielen,<lb/>
ist z.T. nicht ein Mal ein Draht gespannt. Ministerialrat<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:137221">Beran</name> soll die Vorarlberger Landesregierung auf diesen<lb/>
Mißstand aufmerksam machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Aussprache im Gasthof Schiffle<add>[?]</add> in Hohenems unter dem<lb/>
Vorsitz von Bürgermeister <name type="person" ref="per:137233">Amann</name> verläuft zunächst in<lb/>
geradezu unterkühlter Atmosphäre. Dies gilt freilich nur<lb/>
für den Stil der Diskussion, denn die Hitze ist unerträglich<lb/>
und die Luft im Raum geradezu zum Schneiden. "Stimmung"<lb/>
kommt eigentlich erst in die Veranstaltung als <name type="person" ref="per:137236">August<lb/>
Heckeis</name> ein pensionierter Sprengmeister, der den Steinbruch<lb/>
wie seine Westentasche kennt, dramatische Warnungen vorträgt,<lb/>
<name type="person" ref="per:137235">Edmund Hefele</name>, ein junger Student und Organisator des Wider<lb break="no"/><pb n="06-0855" facs="06_1971-07-10_0855.jpg"/>standes, mit Dr. <name type="person" ref="per:137229">Schrofner</name> zusammenprallt, Professor <name type="person" ref="per:137228">Krapfen<lb break="no"/>bauer</name> neuerlich Erklärungen abgibt, die der Steinbruch<lb break="no"/>firma sicher nicht angenehm sind und schließlich ein Mann,<lb/>
dessen <name type="person" ref="per:137238">Name</name> ich leider nicht notiert habe<add>(Pichler)</add>, berichtet, daß<lb/>
bei einer der Kleinsprengungen, die offenbar unsachgemäß<lb/>
durchgeführt wurden, dieser Tage neuerdings Steine in<lb/>
unmittelbarer Umgebung von Personen niedergegangen sind.<lb/>
Er hat Anzeige bei der Gendarmerie erstattet, die diese<lb/>
Anzeige jedoch angeblich nicht weiter verfolgt. Eine Rück<lb break="no"/>frage bei <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> zählt zu den Vorsätzen, die wir von Hohenems<lb/>
mitbringen. Eine Frau, Anrainerin von Oberklien, bringt die<lb/>
Hoffnung zum Ausdruck, daß die Katastrophe wenigstens den<lb/>
Erlachern und der Häusergruppe Buchenau, oben über dem<lb/>
Steinbruch, helfen möge. Eine Frau erzählt, daß sie bei<lb/>
jeder Sprengung mit 6 Kindern, unabhängig vom Wetter, das<lb/>
Haus verlassen muß, auch wenn die Kinder krank sind. Der<lb/>
Bürgermeister droht, daß bei einem Abtransport der Ge<lb break="no"/>steinsmassen vom oberen Ende des Steinbruchs über die<lb/>
kleine Gemeindestraße, die Gemeinde ein Fahrverbot für<lb/>
Lkw verhängen würde, was den Abtransport unmöglich machen<lb/>
müßte. Dr. <name type="person" ref="per:137229">Schrofner</name> möchte viel lieber, daß die Felstrümmer<lb/>
im freien Fall 130 m weit hinabstürzen, weil sie durch<lb/>
diesen Aufprall gleich auf verarbeitungsbereite Größe<lb/>
zerschmettert werden. Dies ist nach Meinung der Sach<lb break="no"/>verständigen und der Aktenlage allerdings indiskutabel.<lb/>
</p>
            <pb n="06-0856" facs="06_1971-07-10_0856.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die einzige Lösung des Falles wird darin liegen, der<lb/>
Hoch- und Tiefbaugesellschaft m.b.H. allenfalls eine<lb/>
neue Steinbruchkonzession zu verschaffen. Im Steinbruch<lb/>
selbst hat sie noch für ungefähr 50 Tage Material und<lb/>
dürfte tatsächlich am letzten Loch pfeifen. <name type="person" ref="per:97985">Staribacher</name><lb/>
schaffte es wiederum, die Leute zu überzeugen, ohne un<lb break="no"/>vertretbare verbindliche Zusagen abzugeben. Der übervor<lb break="no"/>sichtige Ministerialrat Dr. <name type="person" ref="per:137221">Beran</name> ist begeistert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der eigentliche Anlaß der Vorarlbergfahrt war die Schenkung<lb/>
der Bregenzer-Waldbahn-Lokomotive. Die Feier in verhältnis<lb break="no"/>mäßig kleinem Kreis wirkt überaus nett. <name type="person" ref="per:97985">Staribacher</name> er<lb break="no"/>klärt, die schwarze Lokomotive ist neu lackiert, aber<lb/>
sie muß von einer roten geschoben werden. Bei der Ankunft<lb/>
in Bezau werden manche blau sein. Damit ist nicht nur die<lb/>
politische Prognose, sondern auch das Programm des Sonntags<lb/>
bereits charakterisiert.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>