<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19771007">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  7. Oktober 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band38_1977-10-07</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-10-07">Freitag, 7. Oktober 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-13">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="38-1163" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band38/38_1977-10-07_1163.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-07_01">Freitag den 7. Oktober<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-07_02">Die Firma Sochor, Zell am See hat die neue Offset Rotationsmaschine<lb/>
Rotoman seit Frühjahr im Betrieb, legte aber größten Wert darauf<lb/>
daß ich sie offiziell eröffne. <rs type="person" ref="#per__146659">Sochor</rs> ist von mir mit neuen Staats<lb break="no"/>preisen für das Schöne Buch ausgezeichnet worden und hat auch inter<lb break="no"/>national große Anerkennung gefunden. Er ist heute im westlichen<lb/>
Österreichs die anerkannteste Offsetdruckanstalt für Kunstbücher,<lb/>
Prospekte usw. Wie sehr er für die Eröffnung unbedingt mich wollte,<lb/>
zeigt, daß er mich mit seiner Maschine von Schwechat abholte. Ein<lb/>
herrlicher Flug zuerst durch Nebel, der das ganze Wiener Becken aus<lb break="no"/>füllte dann aber in den Bergen wegzog. Als wir die Flugstraße<lb/>
verließen, die Flugsicherung hat uns in 12.000 Fuß eingewiesen,<lb/>
konnte er dann über den Dachstein und die Glocknergruppe in die<lb/>
Täler, man hatte das Gefühl, einige Meter nur über den Gipfel zu<lb/>
fliegen. Dort hatte es in Folge der Turbulenz natürlich dann ein<lb/>
wenig gewackelt. In diesem Fall war ich froh, daß <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs> doch nicht<lb/>
mitgeflogen ist, denn dies wäre nichts für ihn gewesen. Die Er<lb break="no"/>öffnung selbst war wie <rs type="person" ref="#per__120391">Qualtinger</rs> sagen würde, eine matte Sache.<lb/>
Zu meiner größten Verwunderung ist es ihm geglückt zumindestens<lb/>
Landesrat <rs type="person" ref="#per__123249">Leitner</rs> von der FPÖ nach Zell am See zu bringen. Der<lb/>
Landeshauptmann hatte sich entschuldigt und den Bezirkshauptmann<lb/>
beauftragt die Begrüßungsansprache zu halten. Von der Arbeiter<lb break="no"/>kammer ist Präs. <rs type="person" ref="#per__116915">Brunauer</rs> gekommen, der sich dann sehr ärgerte,<lb/>
weil er in Erfahrung bringen konnte, daß angeblich die Belegschaft,<lb/>
die an der Feier überhaupt nicht teilnehmen konnte, sondern weiter<lb/>
arbeitete noch eine halbe Stunde, die sie aus welchen Gründen weiß<lb/>
ich nicht Pause machen mußte, diese nicht bezahlt bekommt. Leider<lb/>
hat er mir dies nicht zeitgerecht gesagt, sondern ich erfuhr es<lb/>
erst nachdem ich den Betrieb schon verlassen hatte. Aufgefallen ist<lb/>
mir, daß zu dem Buffet das ich allerdings links liegen ließ und<lb/>
mir lieber den Betrieb anschaute und über die neue Offsettechnik<lb/>
diskutierte, nur die Belegschaft der Rotationsmaschine ebenfalls<lb/>
geladen war.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-07_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte kläre, was hier wirklich vorgefallen ist.<lb/>
</p>
            <pb n="38-1164" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band38/38_1977-10-07_1164.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-07_04">Der Obmann des Freien Wirtschaftsverbandes <rs type="person" ref="#per__113000">Pasterer</rs> hatte die Vize<lb break="no"/>bürgermeister und Bürgermeister der Umgebung sowie dann auch National<lb break="no"/>rat <rs type="person" ref="#per__114960">Kurt Maier</rs> von Uttendorf zu einem informellen Essen und einer<lb/>
vertraulichen Aussprache eingeladen. Er selbst bekrittelte in der<lb/>
Diskussion die Tatsache, daß im Sommer in den SPÖ-Gremien scheinbar<lb/>
man nicht koordiniert hat und in der Öffentlichkeit die verschieden<lb break="no"/>sten Meinungen diskutiert wurden. Überhaupt sind unsere Funktionäre<lb/>
und das kann ich immer mehr feststellen, in dieser Zeit ungeheuer<lb/>
verunsichert worden. Jetzt ist alles in bester Ordnung, obwohl<lb/>
wir das Maßnahmenpaket beschließen müssen, obwohl wir von den<lb/>
Oppositionsparteien hart attackiert werden, jetzt wissen die Funktio<lb break="no"/>näre wieder wie wir liegen, was wir wollen und daß wir dies ein<lb break="no"/>heitlich vertreten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-07_05"><rs type="person" ref="#per__113000">Pasterer</rs> hat 6 Elektrofirmen aus den verschiedensten Dörfern von<lb/>
Saalbach bis Bruck an der Glocknerstraße zu einer Elektrozentrum<lb break="no"/>firma in Saalfelden zusammengezogen. Dort wird jetzt ein großes<lb/>
Lager, Reparaturwerkstätte und Schauraum gebaut. Alle beteiligen sich,<lb/>
haften mit ihren persönlichem Kapital, investieren 25 Mio. Schilling,<lb/>
die Absicht ist, daß sie größtenteils rationeller Reparaturen durch<lb break="no"/>führen können, weil heute bei vielen Elektrogeräten, angefangen<lb/>
vom Staubsauger bis zum Fernsehapparat man Prüfeinrichtungen<lb/>
braucht, die sehr teuer sind, dann aber natürlich die Reparatur<lb/>
fachgemäß und schnell erledigen kann. Darüber hinaus wird dieses<lb/>
Zentrum Teser genannt, einen Großhändler beherbergen, welcher die<lb/>
Waren für sie auf seine Kosten in der Großhandelsfunktion auf Lager<lb/>
hält. Dieses Experiment ist für mich einmalig und sicherlich sehr<lb/>
interessant, wie ich auch in meiner Ansprache ausdrücklich betonte.<lb/>
Für Saalfelden bringt es wieder ein Dutzend Arbeitsplätze und für<lb/>
die gewerbliche Wirtschaftsentwicklung, wenn es gelingt sicherlich<lb/>
ein Beispiel, wie man ohne eine Genossenschaft zu gründen, nicht nur<lb/>
für den Einkauf sondern auch für die Reparatur und die Service<lb break="no"/>leistung nicht zusammenschließen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-07_06">Die beiden Bezirkskonferenzen des Freien Wirtschaftsverbandes in<lb/>
Zell am See für den Pinzgau und am nächsten Tag in Goldegg für<lb/>
<pb n="38-1165" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band38/38_1977-10-07_1165.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>den Pongau waren grundverschieden. In Zell eine allgemein gehaltene<lb/>
Diskussion mit viel Fragen über die spezifische Wirtschaftssituation,<lb/>
die einzelnen mit ihren Wünschen, Beschwerden von Kreditgewährung<lb/>
bis zur Pfuscherbekämpfung. In Goldegg dagegen ein ausgesprochen<lb/>
kleinerer Kreis, ca. ein Dutzend dafür umso mehr wirklich eine Sach<lb break="no"/>diskussion über fremdenverkehrspolitische Maßnahmen. Dir. <rs type="person" ref="#per__149361">Krennbichler</rs><lb/>
von Bad Gastein, Hotel Savoy, erzählte mir, daß er mit <rs type="person" ref="#per__109819">Hrabac</rs>,<lb/>
Touropa, gesprochen hat um weitere Transfer auch nach Österreich zu<lb/>
bringen. Aus Amsterdam könnten jetzt Charter-Gesellschaften kommen,<lb/>
die allerdings 2,8 Mio. S Garantie verlangen. Dies wären 34,– S pro<lb/>
Bett und Nacht, die die Hoteliers garantieren müßten. Die wichtigste<lb/>
Frage für das Gasteiner Tal ist der Transfer vom Flughafen ins Hotel,<lb/>
mit der Bahn oder mit Taxis geht dies nicht. Zum Glück konnte ich<lb/>
darauf verweisen, daß ja die neue Gewerbeordnung den Hoteliers die<lb/>
Möglichkeit gibt, den Transfer mit Autobussen, sei es gemietet, sei<lb/>
es durch Selbstanschaffung durchführen zu können. Dies wissen die<lb/>
wenigsten, wie mir versichert wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-07_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Über die Chartermöglichkeiten muß ich mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs>, ÖFVW, <rs type="person" ref="#per__109819">Hrabac</rs>, Touropa, und andere ein Gespräch führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-07_08">Bei den Staatsbürgerversammlungen in Lend wurde von einem Haupt<lb break="no"/>schullehrer Beschwerde geführt, daß das Aluminiumwerk scheinbar die<lb/>
Betriebsauflagen nicht einhält, denn manchmal muß sofort das Fenster<lb/>
geschlossen werden, weil ansonsten ätzende Rauchgase bis in die Schule<lb/>
eindringen. Ich veranlaßte sofort eine Betriebsbesichtigung am<lb/>
Samstag und ebenfalls eine Aussprache mit dem Direktor <rs type="person" ref="#per__149362">Diem</rs>. Dieser<lb/>
versicherte mir, daß sie bestrebt sind gerade im Umweltschutz alle<lb/>
Auflagen zu erfüllen und vor allen, im eigenen Interesse, weil sonst<lb/>
die gesamte Bevölkerung gegen sie aufgebracht wird, Umweltbe<lb break="no"/>lästigungen zu verhindern. Die dafür zuständigen Abteilungsleiter<lb/>
mußten dann aber mir gegenüber zugeben, daß gerade in der ver<lb break="no"/>gangenen Woche durch die Witterung bedingt aus der Gießerei ent<lb break="no"/>sprechende Rauchgase durch den Wind nicht abgetrieben wurden sondern<lb/>
über das ganze Gelände stehen geblieben sind. <rs type="person" ref="#per__149362">Diem</rs> versprach das<lb/>
genau zu prüfen und zu versuchen Abhilfe zu schaffen.<lb/>
</p>
            <pb n="38-1166" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band38/38_1977-10-07_1166.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-07_09">Mit dem ehemaligen kaufmännischen Direktor der Kupferbergbau-Mitter<lb break="no"/>berg-Gesellschaft <rs type="person" ref="#per__136694">Wohl</rs> hatte ich eine längere Aussprache und Be<lb break="no"/>sichtigung des ganzen Geländes in Mitterberg. Die Stillegung ist<lb/>
durchgeführt, die einzelnen Baracken werden abgebrochen, die Firma<lb/>
Seidl, die ich besichtigte, baut eine ganz neue Galvanisationsanlage<lb/>
auf dem Gelände und <rs type="person" ref="#per__136694">Wohl</rs> hat fantastische Projekte. Die Flotations<lb break="no"/>anlage, ein häßlicher 10-stöckiger Bau, muß ebenfalls abgetragen<lb/>
werden, obwohl dies große Schwierigkeiten bereiten wird, weil es sich<lb/>
dort um Betonbunkeranlagen handelt und an deren Stelle möchte er<lb/>
ein ebenso hohes Hotel setzen. Der mit 180 Mio. etliche Kilometer von<lb/>
Mühlbach entfernte neue Schacht Ellman<add>[?]</add> mit Anlage wird jetzt ebenfalls<lb/>
zugeschüttet und das Bergwerkgebäude möchte man am liebsten als<lb/>
Museum ausstatten. Ich kann mir nicht vorstellen, daß überhaupt dort<lb/>
jemand dieses Museum besichtigt und die Erhaltung wird doch Kosten<lb/>
verursachen. Das wirklich große Problem ist aber die Seilbahn auf<lb/>
den Schneeberg. Dadurch soll Mühlbach neben seinen kleinen Liften,<lb/>
die es jetzt schon 1/2 Dutzend besitzt, wie <rs type="person" ref="#per__136694">Wohl</rs> meinte, ein domi<lb break="no"/>nierendes Seilbahnsystem bekommen. <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs> erzählte mir anschließend,<lb/>
daß sie zu Weihnachten stundenlang über dieses Projekt gestritten<lb/>
haben, weil <rs type="person" ref="#per__136694">Wohl</rs> dies mit aller Vehemenz verteidigte. Jetzt waren<lb/>
Fachleute hier, haben alles an Ort und Stelle besichtigt und sind<lb/>
der Meinung, daß es unzweckmäßig wäre, diese Art der Seilbahn zu bauen.<lb/>
Die gegründete Gesellschaft in der das Finanzministerium <rs type="person" ref="#per__110130">Kaber</rs>, das<lb/>
Handelsministerium, <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs>, und andere beteiligt sind, wird sich nun<lb/>
zu entscheiden haben, wie der Schneeberg und damit auch das Gebiet nach<lb/>
Dienten runter erschlossen werden soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-07_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte lasse Dich ständig über dieses Problem<lb/>
am Laufenden halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-07_11">Für mich war der Eindruck aus dieser Besichtigung, daß es ungeheuer<lb/>
schwierig ist aus einem Bergarbeiterdorf doch mehr oder minder spät<lb/>
und mit hohen AUFWÄNDEN belastet, ein Schidorf zu machen. Das einzig<lb/>
Positive, das ich feststellen konnte, war die Ansiedlung von der<lb/>
Armaturenfabrik Seidl und den Ausbau der Straße von Bischofshofen nach<lb/>
Mühlbach. Solange die Straße nicht fertig ist, die übrigens dann<lb/>
auch Dienten erstmalig einen Reiseverkehr im Winter erschließen wird,<lb/>
<pb n="38-1167" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band38/38_1977-10-07_1167.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die bisherige schmale Straße war katastrophal, sind die wichtigsten<lb/>
Voraussetzungen um das Tal nicht sterben zu lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-07_12">In St. Martin die Staatsbürgerversammlung und die letzte dann in<lb/>
Tamsweg war gekennzeichnet, daß im Lungau die Leute kaum eine Mög<lb break="no"/>lichkeit sehen, Betriebe anzusiedeln, d.h. sichere Arbeitsplätze zu<lb/>
haben. Soweit Gewerbetreibende dort waren, kam es zu ganz interessan<lb break="no"/>ten Diskussionen, ob Lungau überhaupt existenzfähig ist oder nicht.<lb/>
In Tamsweg dagegen war es eine reine Parteiveranstaltung, weil an<lb break="no"/>geblich bei einer Staatsbürgerversammlung einmal ein Diskutant die<lb/>
anwesenden ÖVP-ler als schwarze Schweine bezeichnet habe. Wirklich<lb/>
interessant für mich war, daß der Jugendherbergsverband dort eine<lb/>
Jugendherberge nach den modernsten Gesichtspunkten errichtet hat,<lb/>
die wir besichtigten und sogar weil dort hessische Jugendherbergs<lb break="no"/>väter und -mütter, d.h. Verwalter von Jugendherbergen aus Deutsch<lb break="no"/>land anwesend war, auch noch mit diesen Abendessen konnten. Da ich<lb/>
noch niemals eine Jugendherberge so genau besichtigt hatte und mich<lb/>
über die Preise auch erkundigt, dann sogar ein normales Essen dort<lb/>
eingenommen habe, weiß ich jetzt, wie sehr natürlich die Hoteliers<lb/>
und Gaststätten der Umgebung sich konkurrenziert fühlen. Sicherlich<lb/>
ist es ein anderes Publikum, welches in die Herbergen kommt, doch<lb/>
wird diese ganze Institution von der Fremdenverkehrswirtschaft mit<lb/>
scheelen Augen und dies glaube ich nicht ganz zu Unrecht betrachtet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-07_13">Die Fernseh-Diskussion über die Energiefrage verlief nicht ganz so,<lb/>
wie ich sie mir vorgestellt hatte. <rs type="person" ref="#per__126216">Benedikt</rs> und <rs type="person" ref="#per__113118">Tozzer</rs>, die ja<lb/>
eigentlich die Moderatoren sein sollten, waren primär darauf einge<lb break="no"/>stellt der Elektrizitätswirtschaft vorzuhalten, das die Kleinst<lb break="no"/>kraftwerke nicht entsprechend berücksichtigt werden. Zu diesen Zweck<lb/>
hatten sie auch aus Bayern den Vertreter der Kleinstkraftwerke ge<lb break="no"/>laden, der dann großzügig erklärte, was alles in Bayern geschieht,<lb/>
um diese Werke zu erhalten und zu fördern. Vom Landschaftsschutz<lb/>
angefangen bis zur 3 %-igen Energieleistung für den Lichtstrom wurde<lb/>
alles positiv dargelegt. Zum Glück konnte ich darauf verweisen, daß<lb/>
wir im Elektrizitätswirtschaftsgesetz Vorkehrung getroffen haben,<lb/>
daß die Kleinstbetriebe auch bei uns weiter existieren können. Jetzt<lb/>
<pb n="38-1168" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band38/38_1977-10-07_1168.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>liegt es an den Landeshauptleuten entsprechende Bestimmungen zu er<lb break="no"/>lassen, damit diese Werke ihren Strom-Abnahme an die Landesgesell<lb break="no"/>schaften gesichert haben und andererseits womöglich weiter erhalten<lb/>
bleiben. Ein Neu-errichten von Kleinstkraftwerken kommt ja infolge<lb/>
der hohen Kosten sowieso nicht mehr in Frage. Die Atom-Diskussion<lb/>
sollte ausgenommen werden, wie <rs type="person" ref="#per__126216">Benedikt</rs> vor der Sitzung erklärte,<lb/>
doch sind wir natürlich dann in diese Diskussion ebenfalls hinein<lb break="no"/>geraten. <rs type="person" ref="#per__113118">Tozzer</rs> hatte aus Deutschland falsche Ziffern, ein Sonnen<lb break="no"/>kollektor-Anhänger hat irgendwo erklärt, daß in Deutschland die<lb/>
Primär-Energie sehr zurückgegangen ist, <rs type="person" ref="#per__113118">Tozzer</rs> hat, ohne dies zu<lb/>
prüfen sofort, aber auch ohne den Autor zu sagen, als allgemeine<lb/>
Erkenntnis und daraus schlußleitende Behauptung aufgestellt. Zum<lb/>
Glück hat der Vertreter des Instituts für Systemanalyse aus Laxen<lb break="no"/>burg diese Behauptung sofort widerlegt, nachdem ich die Zeitungs<lb break="no"/>meldung <rs type="person" ref="#per__113118">Tozzer</rs> entrissen hatte. Sozusagen ins Stammbuch, d.h. auf<lb/>
die Zeitungsmeldung schrieb ich dann drauf, bitte in Hinkunft alles<lb/>
prüfen, wir stehen gerne zu ihrer Verfügung, <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs>.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__126216">Benedikt</rs> hat über diesen Gag sehr gelacht, leider nicht im Fernsehen,<lb/>
dann ausgesprochen und ich war vielleicht fair, vielleicht zu fair<lb/>
genug, um dies nicht aller Öffentlichkeit zu tun.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-07_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte laß die Behauptung, daß die Energie in<lb/>
Deutschland so zurückgegangen ist, prüfen, damit wir dann ans Fern<lb break="no"/>sehen einen diesbezüglichen Brief schreiben können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-07_15">Der polnische Vizeminister <rs type="person" ref="#per__149364">Strain</rs> vom Bergbauministerium <rs type="person" ref="#per__114956">Lejczak</rs><lb/>
kam mit einer Delegation nach Österreich, um hier Bergbauein<lb break="no"/>richtungen zu besichtigen. Bei einem Essen hat er mir dann erklärt,<lb/>
daß die Polen nach wie vor größten Wert darauf legen die Kohle-<lb/>
Pipeline nach Österreich zu bauen. Bei ihm waren auch Italiener,<lb/>
die sich dafür interessiert hätten, ob diese Pipeline auch bis<lb/>
Italien gelegt werden könnte. Er traute sich den Italienern aber keine<lb/>
wie immer geartete Zusage machen, denn er meint, dies liege aus<lb break="no"/>schließlich in der Entscheidung Österreichs. Ich habe ihm sofort<lb/>
gesagt, daß die Italiener Handelskammer Triest auch bei mir war<lb/>
und ich dagegen sofort Zusage machte. Wenn die Italiener sich an<lb/>
dem Projekt beteiligen dann können wir garantiert die 5 Mio. to,<lb/>
<pb n="38-1169" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band38/38_1977-10-07_1169.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die wir ansonsten kaum in Österreich unterbringen können, durch<lb/>
Weiterleitung nach Triest ohneweiters verkraften. Sollten die<lb/>
Italiener noch größere Mengen brauchen, würde die Pipeline nur ent<lb break="no"/>sprechend günstiger genützt. Das ganze Projekt ist aber noch sehr<lb/>
nebulös, die Polen haben jetzt ihre Teilnehmer zur Studiengruppe<lb/>
gemeldet, derzeit liegt es an Österreich, die entsprechenden Vor<lb break="no"/>schläge zu erstatten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-07_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> besprechen und endgültig nomi<lb break="no"/>nieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-07_17"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="38_1162_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band38/38_1977-10-07_1162-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 7.10.1977</head>
         </div>
         <pb n="38_1162_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band38/38_1977-10-07_1162-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>