<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  9. Juli 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band16_1973-07-09</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-07-09">Montag, 9. Juli 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-09-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band16/">
      <body>
         <pb n="16-0819" facs="16_1973-07-09_0819.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Montag, 9. Juli 1973</p><p xml:space="preserve">Im ÖGB versuht <name type="person" ref="per:97563">Hofstetter</name> <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name>, <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> und ich für die Verlängerung<lb/>
des Preisbestimmungsgesetzes und insbesondere die formalrechtliche<lb/>
Möglichkeit im Verfassungsausschuss und im Plenum doch noch zu erreichen,<lb/>
dass die ÖVP die SPÖ-Anträge ablehnt, einen Ausweg zu finden. Da ich<lb/>
aber bereits am Samstag festgestellt habe dass <name type="person" ref="per:97444">Heinz Fischer</name> kaum eine<lb/>
auch für die ÖVP tragbare Lösung weiss, bin ich überezgut, dass letzten<lb/>
Endes die Vereinbarung unveränderte VErlängerung mit kleinen Korrekturen<lb/>
beschlossen wird, was nachmittags im Verfassungsausschuss dann auch tat<lb break="no"/>sächlich geschieht.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> ist hauptsächlich aber gekommen, um eine Kompromisslösung für die<lb/>
UWG-Novelle zwischen den Interessensvertretungen zu erzielen. <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name><lb/>
besteht vorerst auf den Kontrahierungszwang, der von der HK entschieden<lb/>
abgelehnt wird, als Kompromisslösung könnte ein einklagbares Boykott<lb break="no"/>verbot, ohne Motivenbeweis, gefunden werden. Wenn es nachmittags nicht ge<lb break="no"/>lingen sollte, im Ausschuss zu einem solchen Kompromiss jetzt schon<lb/>
zu können, wird weiter darüber verhandelt. Der ÖGB sieht ein, dass ihc<lb/>
in dieser Frage nicht gegen die Handelskammer vorerst entscheiden werde.</p><p xml:space="preserve">Beim Jour fixe ist <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> besonders auch sehr aufgeregt,<lb/>
weil in der Zeitung die FPÖ erklärt hat, sie wird jetzt eine Aussprache<lb/>
über die Arbeitsverfassung mit <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> haben und bereits jetzt feststellen<lb/>
kann, dass die ärgesten Bestimmungen gegen die Unternehmer auf Inter<lb break="no"/>vention der Freiheitlichen aus der Regierungsvorlage entfernt wurden.<lb/>
<name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> befürchtet, das auch jetzt wieder alle Erfolge, die die<lb/>
Sozialpartnerverhandlungen bis jetzt erbracht haben, die FPÖ für sich<lb/>
reklamieren wird. Ich erkläre mich sofort bereit, mit <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> telefonisch<lb/>
Kontakt aufzunehmen und dieser versichert mir, dass eine solche Gefahr nic<lb/>
nicht besteht und er bereit ist, mit der Handelskammer darüber zu<lb/>
diskutieren. Aus dem weiteren Telefongespräch , das dann <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und<lb/>
<name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> mit ihm führen, entnehme ich, dass sie sich über die Vorgangsweise<lb/>
geeinigt haben. Mittags erklärt mir <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, dass <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> doch nicht<lb/>
beeit ist, ein entsprechende Pressekommunique herauszugeben. Abends inter<lb break="no"/>veniere ich neuerdings bei <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name>, er teilt mir allerdings mit, dass der<lb/>
Sachverhalt ein anderer gewesen ist als die Handelskammer angenommen hat.<lb/>
Ein diesbezügliches Schreiben hat er bereits an <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und an mich<lb/>
durchschirftlich gerichtet. Mir kam es primär darauf an, der Handelskammer<lb/>
<pb n="16-0820" facs="16_1973-07-09_0820.jpg"/>zu beweisen,dass ich jederzeit bereit bin, ihre Wünsche <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> gegenüber<lb/>
zumindestens anzumelden und als Vermittler für Gespräche zur VErfügung<lb/>
zu stehen . MEhr kann und wollte ich gar nicht.</p><p xml:space="preserve">Bezüglich der Prüfungstaxen und der Verdienstentgangentschädigung für<lb/>
Arbeitnehmer wurde jetzt bei der Lehrlingsprüfung ein Kompromiss gefun<lb break="no"/>den. Die Bundeskammer ist bereit, 50.- S je angefangene Stunde für die<lb/>
Prüfer zu zahlen und darüber Verdienstentgang, wenn dieser durch die<lb/>
50.- S nicht gedeckt ist und kein anderer Anspruch irgendwo besteht.<lb/>
<name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> wird auf diesem Kompromiss die Verordnung wenn die Arbeiterkammer<lb/>
zustimmt, erlassen.</p><p xml:space="preserve">In der Bürges will <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> unter allen Umständen, dass in die Richtlinien<lb/>
die bankmässige Sicherheit herauskommt udn auch der Zinssatz von 8 auf<lb/>
8,5 % zumindestens erhöht werden muss. In beidenFällen erkläre ich, das s<lb/>
ich nicht bereit bin, dem zuzustimmen. Die Bürges ist eine Bürges und kein<lb/>
"Zinses", Zinsenzuschuss war immer und soll immer sekundär nur ver<lb break="no"/>bleiben und die Fälle, wo die bankmässige Sicherheit vorhanden ist, ist<lb/>
sind eben im Gewerbestrukturverbesserungsgesetz zu behandeln. Dort bekommt<lb/>
das Handelsministerium auch automatisch immer grössere BEträge.</p><p xml:space="preserve">Für die Patentförderung hat die Handelskammer jetzt die 500.000 S be<lb break="no"/>schlossen und schlägt für die Geschäftsführung Ing. <name type="person" ref="per:131307">Mayer</name> vom Wifi vor.<lb/>
<name type="person" ref="per:131307">Mayer</name> wird, wie <name type="person" ref="per:113032">Reiger</name>, der dann zugezogen wird, seine Tätigkeit als<lb/>
Geschäftsführer des Normeninstituts zurücklegen und als erstklassiger<lb/>
Fachmann genug ZEit für die Patentförderung haben. Als ich mir vorbehalte<lb/>
über die Besetzung endgültig erst zu entscheidne, meint <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> und <name type="person" ref="per:97893">Sallin<lb break="no"/>ger</name>, ob ich da auch wieder einen Roter installieren möchte. ICh erkläre<lb/>
sofort, dass sie falsch informiert sind, denn ich hätte nur mit Min.Rat<lb/>
<name type="person" ref="per:97524">Hauffe</name> gesprochen, ob er Interesse für eine solche Beschäftigung hätte.<lb/>
Da er dies aber bereits abgelehnt hat, habe ich gar nichts gegen <name type="person" ref="per:131307">Mayer</name> einzu<lb break="no"/>wenden, umso mehr, als er von der Handelskammer als Sachsubvention zur<lb/>
Verfügung gestellt wird, d.h. wir ihm eigentlich für diese Tätigkeit<lb/>
natürlich nichts bezahlen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name> UND <name type="person" ref="per:97469">GEHART</name>: NAchdem wir selbst keinen Mann offerie<lb break="no"/>ren können und <name type="person" ref="per:131307">Mayer</name> sich bei mir vorstellen wird, glaube<lb/>
ich, müssen wir jetzt die Geschäftsführung bei der Vereins<lb break="no"/>behörde anmelden.</p><p xml:space="preserve">Eine Diskussion über die Besetzung der Aussenhandelsstellen endet damit,<lb/>
dasss man mir zustimmt, dass eine Rotation nicht sehr vorteilhaft ist.<lb/>
UNd dass jeder Aussenhandelsstellenleiter unbedingt die Sprache des<lb/>
<pb n="16-0821" facs="16_1973-07-09_0821.jpg"/>Landes können muss. <name type="person" ref="per:113607">Sirowatka</name> von Sofia soll aber, nachdem er 12 Jahre<lb/>
bereits dort ist, von <name type="person" ref="per:113839">Schmidt</name>, der derzeit in Schweden zugeteilt ist,<lb/>
perfekt tschechisch kann und sich jetzt eineinhalb Jahre auf bulgarisch<lb/>
vorbereitet, nach Sofia entsandt werden.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name>: Bitte <name type="person" ref="per:113607">Sirowatka</name> von meinem Gespräch heir ver<lb break="no"/>ständigen und diese betrübliche Mitteilung tele<lb break="no"/>fonisch zukommen zu lassen.</p><p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück, wo wir uns vorgenommen haben, über den<lb/>
Fremdenverkehr zu referieren, hat <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name>, ohne das ich es zeitgerecht<lb/>
erfahren habe, entschieden und dies zu recht, dass wir die äusserst<lb/>
optimistische Prognose nicht an die Journalisten verteilen. Ich selbst<lb/>
hatte einleitend darauf hingewiesen, dass eine gespaltene Entwicklung<lb/>
beim Fremdenverkehr festzustellen ist. Es gibt einzelne Kategorien<lb/>
und Länder, wo ein ganz grosser Rückgang wahrscheinlich zu erwarten<lb/>
ist. GRoss ist das INteresse für die Preisentwicklung. Worüber nachher<lb/>
sogar noch eine Fernsehaufzeichnung gemacht wird. <name type="person" ref="per:111699">Puffler</name> ist ein wenig<lb/>
erschüttert, dass <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> mir gegenüber erklärte, dass unter <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> es<lb/>
nicht vorgekommen wäre, dass wir nur Volvo als Preissenkung und grossen<lb/>
Erfolg publiziert hätten. Hier irrt <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, denn selbstverständlich<lb/>
hätten wir auch diese erste und einzige Preissenkung irgendiwe der<lb/>
Öffentlichkeit mitgeteilt, um vielleicht die anderen zu ähnlichen Er<lb break="no"/>klärungen zu animieren.</p><p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name>, <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name>, <name type="person" ref="per:97493">Gröger</name>, <name type="person" ref="per:111699">Puffler</name> und vor allem Ing. <name type="person" ref="per:139851">Zotter</name> besprechen<lb/>
wir, welche Möglichkeiten es gibt, im Preissenkungen, die sich aus</p><p xml:space="preserve">der Aufwertung ergeben und von Firmen durchgeführt werden, zu erfahren un<lb/>
auch publizistisch zu verwerten. <name type="person" ref="per:139851">Zotter</name> hat im Vorjahr bei der Einführung<lb/>
der Mehrwertsteuer gute VErbindungen angeknüpft und ich schlage vor,<lb/>
dass wir jetzt ein ähnliches System und eine ähnlcihe Vorgangsweise<lb/>
wählen. Sobald – und wenn es auch nur verienzelt-Preissenkungen<lb/>
bekannt werden, müssen diese sofort der Öffentlichkeit entsprechend aus<lb break="no"/>gewertet und publik gemachtwerden. Ich bin mir vollkommen klar, dass<lb/>
letzten Endes man sagen wird, die ganze Aufwertung war insoferne für die<lb/>
Katz, je weniger Meldungen wir bringen können, umso drastischer aller<lb break="no"/>dings auch die Unfähigkeit der Regierung sich dokumentiert, Kostener<lb break="no"/>mässigung, die an die Konsumenten weitergegeben werden sollten, zu<lb/>
erzwingen. Hier können wir aber dann früher oder später publizistisch<lb/>
einsetzen, um ein Instrumentarium für das Handelsministerium, wenn es<lb/>
die Preiskompetenz bekommt, zu verlangen. Für mich und für alle muss<lb/>
dies eine Gelegenhiet sein, zu beweisne, dass man eben ohne eine ent<lb break="no"/><pb n="16-0822" facs="16_1973-07-09_0822.jpg"/>sprechende Unterstützung der Sozialpartner Un vor allem ohne Unter<lb break="no"/>stützung durhc gesetzliche Möglichkeiten in Österreich auch auf dem<lb/>
Preissektor nichts erreichen kann.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name> UND <name type="person" ref="per:97646">KOPPE</name>: Bitte alle verfügbaren Kräfte für diese<lb/>
ARbeit einsetzen und entsprechend in der Presse<lb/>
vorzubereiten.</p><p xml:space="preserve">Da ich im Unterausschuss des Handelsausschusses ständig versprochen habe,<lb/>
wenn die Gewerbeordnung fertig ist, werdeich zu einem Essen einladen,<lb/>
trafen wir uns tatsächlch im Rathauskeller. Die anderen Minister sind bei<lb/>
den Unterausschüssen und bie allen Verhandlungen bereit, wenn sie dort<lb/>
sind, Würstel, Kaffee und sonstige ERfrischungen servierne zu lassen.<lb/>
ICh habe sofort diese Tradition abgestellt und nur bei lang andauernden<lb/>
Sitzungen ab und zu etwas servieren lassen. Dafür habe ich versprochen,<lb/>
wenn alles gut büer die Bühen geht, ein Essen zu arrangeieren. Bei<lb/>
dieser Gelegenheit dankte ich neuerdings den Nationalräten für die<lb/>
kooperative ZUsammenarbeit, den Beamten für ihre aufopfernde Tätigkeit<lb/>
und insbesondere den Experten, die ja kaum jemals entlohnt und auch<lb/>
nur sonst erwähnt werden, für ihre wirklich fleissige Mitarbeit. Worauf ich<lb/>
bei der FErtigstellung der Gewerbeordnug wirklich stolz bin, ist, dass<lb/>
es geglückt ist, einen einstimmigen Beschluss darüberzu erzielen. Dies<lb/>
ist sicherlich darauf zurückzuführen, dass <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> die Verhandlungsmaterie<lb/>
auf dem Effeff beherrscht und daher alle Einwände, soweit sie eben nicht<lb/>
wirklich stichhältig sind, mit Sachargumenten zurückweisen konnte und<lb/>
andererseits wir sehr beweglich waren und nicht durch irgendwelche Be<lb break="no"/>schlüsse, sei es des Parteivorstandes oder Gar des Parteitages ja selbst<lb/>
nicht einmal bei Interessensvertretungen gebundne waren. Vielleicht wird<lb/>
sich nachher, wenn das ERgebnis publik wird, eine Kritik erhebn,dasss<lb/>
in dem einen oder anderen FAll wir noch wesentlich andere Lösungen hätten<lb/>
erreichen müssen, da sicherlich die Gewerbeordnung einen Kompromiss dar<lb break="no"/>stellt. Allerdings ein vernünftiges, zwischen allen Interessensvertre<lb break="no"/>tungen und den Parteien und damit sicherlich auch von einer breiten Masse<lb/>
getragen wird.</p><p xml:space="preserve">Bei der Generalversammlung für die ÖFVW wurde mir Recht kritisiert,<lb/>
dass sie so spät stattgefunden hat. Wir können erst jetzt die Bilanz<lb/>
für das Jahr 1971 abschliessen. Auch für das Jahr 1972 ist es fraglich,<lb/>
ob wir dies noch im Spätherbst zustandebringen werden. Mit Recht hat<lb/>
LR <name type="person" ref="per:97760">Müller</name> von Vorarlberg darauf hignewiesen, dass wenn dies wo anders<lb/>
der Fall ist, die Steuerbehörde ganz entschieden dagegen einschreiten<lb/>
würde. Hofrat <name type="person" ref="per:134323">Manzano</name> von Salzburg kritisierte mein intensives Einsetzen<lb/>
<pb n="16-0823" facs="16_1973-07-09_0823.jpg"/>für <name type="person" ref="per:126284">Leherb</name> und deren Werbeaktion und wurde diesbezüglich auch von<lb/>
<name type="person" ref="per:123822">Gaisbacher</name>, <name type="person" ref="per:97760">Müller</name> und andren unterstützt. Trotzdme haben wir letzten<lb/>
Endes beschlossen und da ich nicht ganz sicher war, ob wir die Mehrheit<lb/>
bekommen, habe ich darüber nicht abgestimmt, <name type="person" ref="per:126284">Leherb</name> für seine zwei<lb/>
Preise jetzt eine Dankadresse von der Generalversammlung zu schicken.<lb/>
NUr ein Teil der Mitglieder war allerdings bereit, diese Dankadresse<lb/>
zu unterschreiben.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:134323">Manzano</name> bekrittelte auch, dass das Direktorium nicht endgültig über die<lb/>
Geschäftsführung entschieden hatte und dass vor allem einmal der mehr<lb break="no"/>heitliche Entschluss der Länder Un der einstimmige Beschluss der Han<lb break="no"/>delskammer, <name type="person" ref="per:97459">Fröhlich</name> zu bestellen, nicht bereitsdurhcgefüphrt wurde<lb/>
<name type="person" ref="per:134323">Manzano</name> meinte, es sei das erste Mal, dass ich ihn und die anderen<lb/>
Vertreter enttäuscht hätte, da ich erklärte, ich müsste darüber noch<lb/>
mit <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> diskutieren, woraus er schliesst, dass ich <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name><lb/>
umstimmen möchte. Ich dagegen erwiderte, ich müsste erst mehrere Rückspra<lb break="no"/>chen haltne, um eben womöglich zu einem befriedigenden Entschluss aller<lb/>
zu kommen oder die Generalversammlung nachher damit zu beschäftigen, wen<lb/>
imDirektorium keine Einstimmigkeit erzielt werden kann. Da scheinbar die<lb/>
Mehrheit der Länder und insbesndere die Handelskammer nach wie vor<lb/>
für <name type="person" ref="per:97459">Fröhlich</name> plädiert, glaube ich, wäre die beste Lösung, <name type="person" ref="per:97459">Fröhlich</name> als<lb/>
Obmann oder sogar als geschäftsführenden Obmann einzu setzen,<lb/>
ich selbst bin dieses Amtes dort längst schon müde, dies ist auch keine<lb/>
Funktion für einen Bundesminister und dadurch denWeg für <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> frei zu<lb/>
bekommen.</p><p xml:space="preserve">Im Klub hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> 3 Probleme – wie mir mitgeteilt wurde – ich kam<lb/>
zu spät – angeschnitten. Der UNIDO-Bau, der jetzt 6 Mia kostet und<lb/>
wahrscheinlich noch wesentlich höher zustehen kommt, soll nur dann<lb/>
ausgeführt werden, wenn die ÖVP sich auch zumindestens im Prinzip<lb/>
dafür bekennt. Ansonsten will <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> gegebenenfalls mit der UNIDO<lb/>
eine REduzierung resp. veilleicht sogar überhaupt Einstellung der<lb/>
Idee vehrandeln. Für die Milchwirtschaft wurden die 92 Mill. zum<lb/>
Beschluss erklärt und für § 144 tritt <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> jetzt für eine ersatz<lb break="no"/>lose Streichung ein. Hier ist er allerdings auf den geschlossenen<lb/>
Widerstand aller Diskutanten gestossen. Die Frauen sind auf die<lb/>
Fristenlösung festgelegt, <name type="person" ref="per:97356">Blecha</name> meint, auch, dass es kaum eine<lb/>
andere Lösung geben könnte und auch andere Diskussionsteilnehmer<lb/>
wendeten sich gegendie <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>-Idee der ersatzlosen Streichung. <name type="person" ref="per:97372">Broda</name><lb/>
meinte abends, als uch ihn dann nach Hause fuhr, die Sache sei bereits<lb/>
viel zu weit vorangetrieben und könnte nicht mehr geändert werr-den.</p><pb n="16-0824" facs="16_1973-07-09_0824.jpg"/><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meinte in seinem Schlusswort, dass man die Frage unbedingt noch<lb/>
diskutieren müsse, denn gerade Entschlüsse, die in der letzten Zeit ohne<lb/>
lange Diskussion gefasst wurden,wie z.B. Ortstafel, hätte dann eine ent<lb break="no"/>sprechende Konfliktsituation heraufbeschworen. <name type="person" ref="per:98066">Robert Weisz</name> ist nicht ganz<lb/>
siche,r wie er mir dann nachher beim Heurigen-Hinfahrt erzählte, ob <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
nicht deshalb für die ersatzlose Streichung eintritt, weil er annimmt, dass<lb/>
dann einige FPÖ-Ler mitstimmen könnten. Die Aussprache, die <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> mit<lb/>
der FPÖ, aber auch mit der ÖVP gehabt aht und hat, wundert <name type="person" ref="per:98066">Weisz</name>, dass<lb/>
es <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> gelingt, ohen dass eigentlich konkrete Beschlüsse gefasst<lb/>
werdne, schon allein durch das diskutieren die andere Seite scheinbar<lb/>
zu faszinieren. <name type="person" ref="per:98066">Weisz</name> hat mit <name type="person" ref="per:97647">Koren</name> ein gutes Einvernehmen und es war für<lb/>
mich daher vollkommen klar, dass <name type="person" ref="per:98066">Weisz</name> und <name type="person" ref="per:97647">Koren</name> eben bezüglich des Preis<lb break="no"/>bestimmungsgesetzes die vereinbarte Verlängerung nur besprochen und letzten<lb/>
Endes auch im Verfassungsausschuss auch beschlossen haben. Wenn ich in<lb/>
Hinkunft irgendwelche andere Politik auf meinem Sektor betreiben möchte,<lb/>
müsste ich naütrlich mit <name type="person" ref="per:98066">Weisz</name> und wahrscheinlich auch mit <name type="person" ref="per:97647">Koren</name> kooperie<lb break="no"/>rende Besprechungen führen. Da ich mich aber, wennes irgendwie geht, vor<lb break="no"/>her nicht binde und auch nicht binden lassen will, hoffe ich, dass ich<lb/>
niemals in eine solche Situation kommenwerde. Die grosse GEfahr besteht nur<lb/>
wenn im grossen Kompetenzgesetz, die Preiskompetenz zu mir kommt, auf diesem<lb/>
Sektor.</p><p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> dann den Wiener Wahlkampf<lb/>
erwähnt, dass auch hier die Regierungsmitglieder eingesetzt werden sollen.<lb/>
Er selbst wird mir <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> am 17. September in der Stadthalle den Wahlkampf<lb/>
eröffnen und möchte, dass die ganze Regierung dabei anwesend ist.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG: Termin vormerken.</p><p xml:space="preserve">In einem Brief über die Bedürfnisse der Konsumenteninformation nämlich<lb/>
6,6 Mill. S Mitgliedsbeitrag, meinte er, müsste der Handelsminister und<lb/>
der Finanzminister lösen können. Ich habe darauf hingewiesen, dass ich<lb/>
dafür vom Finanzminister die budgetären MItteln bräuchte, um im Verein als<lb/>
Mitglied ähnlich der Gemeinde Wien beitreten zu können. Die 6,6 Mill<lb/>
erklärte ich, werden derzeit von den Interessensvertretungen derzeit als<lb/>
Vereinsbeiträge aufgebracht. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat den Brief <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> gegeben und<lb/>
meinte, er sei daran sehr interessiert. Ich bin neugierig, wie sich dies<lb/>
alles weiter entwickeln wird. Über die Neonatrologie Prof. <name type="person" ref="per:149206">Rosenkranz</name><lb/>
und überdie künstlichen Nieren entwickelte sich mit <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> eine längere<lb/>
Diskussion, weil dafür entweder kein Geld zur VErfügung steht oder<lb/>
organisatorische Mängel bei der Gemeinde Wien – Prof. <name type="person" ref="per:149206">Rosenkranz</name> bekommt<lb/>
kein Personal – <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> veranlasst zu behaupten, es wird überall nur viel<lb/>
<pb n="16-0825" facs="16_1973-07-09_0825.jpg"/>geredet und geschieht nichts KOnkretes.</p><p xml:space="preserve">Auf Grund seines Auschwitz-Besuches möchte <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, dass 400.000 Zloty<lb/>
aufgebracht werden, um einen Österreich-Raum in einer Baracke dort auszu<lb break="no"/>gestalten. <name type="person" ref="per:139663">Toch</name> hat sich an ihn gewandt und ich bin gespannt, ob der<lb/>
Finanzminister die notwendigen Mittel dafürwird aufbringen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
selbst ist von dieser Idee begeistert. Der Chefredakteur der Salzburger<lb/>
Nachrichten hat ein Projekt, man sollte alle verstorbenen im Dienste<lb/>
der Republik Österreich vom Jahre 1945 bis jetzt in einem Band sammeln<lb/>
und herausbringen. Auch dieses Projekt möcht er unterstützen, obwohl ich<lb/>
überzeugt bin, niemand möchte dies lesen, vielleicht werden einige Pflicht<lb break="no"/>exemplare gekauft werden. Israel möchte von den sieben jüdischen<lb/>
Gemeinden, die jetzt im Eisenstädter Museum archivarisch vom 14. Jh.<lb/>
Schriften aufbewahrt werden, gerne bekommen. <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name>, aber auch <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name><lb/>
haben dagegen grosse BEdenken.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97963">Slavik</name> dürfte ihm vor längerer ZEit einen Brief geschrieben haben, wann<lb/>
endlich jetzt der Sternwartepark geöffnet wird und es gibt eine inter<lb break="no"/>essante Diskussion zwischen <name type="person" ref="per:97755">Moser</name>, der meint, das Gebiet ist der UNI<lb/>
gewidmet, <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name>, die sagt, es ist ein Bundesgrund und deshalb sei<lb/>
er dafür zuständig.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meint, es müsse nun eine Entscheidung wegen des Getreidepreises<lb/>
getrofen werden, der Landwirtschaftsminister besteht auf 10 Groschen,<lb/>
während der Finanzminister für Normalweizen 7 und für Qualitätsweizen<lb/>
12 Groschen vorschlägt. <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> führt aus, dass jetzt schon ene Differenz<lb/>
zwischen Normalweizen und Qualitätsweizen von 37,5 Groschen bestehen<lb/>
und meint, es sollte daherder Normalweizen auf alle Fälle mit 10 Gro<lb break="no"/>schen und der Qualitätsweizen halt mit 12 Groschen festgesetzt werden.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meint, das soll man noch überschlafen und morgen müsste entgültig<lb/>
entschieden werden. Sicherkommt dann heraus, 10 und 12 Groschen.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ventiliert auch die Idee, die Beamten nicht mit 65 sondern erst<lb/>
mit 66 Jahren in Pension zu schicken, weil einer oder der andere<lb/>
ganz gut gebraucht werden kann. <name type="person" ref="per:98066">Robert Weisz</name> hat dagegen grösste Be<lb break="no"/>denken, weil er damit in Wirklichkeit gerade vielleicht auch untüchtige<lb/>
Beamte und diese werden in der MEhrzahl sein, die Möglichkeit eröffnet,<lb/>
noch ein Jahr länger im Ministerium herumzusitzen. Auch verschiedene<lb/>
Minister meldne hier grosse Bedenken an. <name type="person" ref="per:108224">Lütgendorf</name> ist überhaupt<lb/>
unglücklich. Zuerst sollten doch die Generäle vorzeitig in Pension<lb/>
geschickt werden und jetzt bleiben sie ihm dann noch ein Jahr länger<lb/>
erhalten. In der Landesverteidigungsakademie wird jetzt Tux <name type="person" ref="per:114546">Spannocchi</name><lb/>
<pb n="16-0826" facs="16_1973-07-09_0826.jpg"/>folgen und nicht wie <name type="person" ref="per:114096">Kuntner</name>, der sihc grosse HOffnung gemacht hat.<lb/>
<name type="person" ref="per:114096">Kuntner</name> soll im Ministerbüro Verwendung finden. Hier bin ich glück<lb break="no"/>lich, dass wir unsere Personalpolitik ohne Einfluss <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> bis jetzt<lb/>
durchgeführt haben. Seinerzeit hatte er nur grosse Angst, dass wenn<lb/>
wir diese Umgestaltung in unserem Ministerium vornehmen, entsprechende<lb/>
parlamentarische Anfragen kommen werden. Keine ist gekommen und wir<lb/>
haben das Problem still und leise erledigt. Über die Auslandsreisen und<lb/>
ganz besonders über meine gab es dann ein leichtes Hekmek. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
meinte, ich würde durch die viele Abwesenheit nicht mehr alle Minister<lb/>
übertreffen sondern auch meine Amtsvorgänger in den Schatten stellen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name>: Ich bruache nicht nur GEgenüberstelluing wie viel<lb/>
in den drie Jahen vis 1970 die Minister gereist si<lb/>
sondern auch eine Aufstellung wieviel Anforderungen<lb/>
auf Reisen von der Handelskammer oder vor allem<lb/>
von anderen Staaten an uns gestellt wurden, die<lb/>
ich abgelehnt habe.</p><p xml:space="preserve">Beim Heurigenbesuch ist später <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> von einer Versammlung inder<lb/>
Leopoldstadt gekommen und mit frenetischem Beifall von ganzen Klub be<lb break="no"/>grüsst worden. Bei der Pratersterndiskussion waren eine grosse Anzahl<lb/>
von Zuhörern, 300 waren sogar auf der Strasse und es herrschte, wie<lb/>
mir <name type="person" ref="per:115155">Skritek</name> mitteilte, eine Bombenstimmung. Ich bin auch überzeugt,<lb/>
dass wenn einer <name type="person" ref="per:97488">Gratz Poldl</name> die Mitglieder und Funktionäre mitreissen<lb/>
kann und dies für eine Wahlerfolg von allergrösster BEdeutung. Inner<lb break="no"/>halb des Stadtsenates ist man, wie mir <name type="person" ref="per:97558">Hobl</name> mitteilte, sehr skeptisch.<lb/>
Die einzelnen Stadträte sind zu <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> gekommen, um ihm zusagen, dass<lb/>
z.B. noch kein Bürgermeister konkrete Wohnungsforderungen an <name type="person" ref="per:116042">Suttner</name><lb/>
gestellt hat oder <name type="person" ref="per:97932">Schweda</name> ersucht, alle finanzielle Ansuchen abzuwehren<lb/>
und mit ihm zuest zu besprechen. <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> erklärte angeblich klipp und<lb/>
klar, er hätte gegenüber den Stadträten ein Weisungsrecht und würde dies<lb/>
auch ausüben. Ich weiss natürlich nicht, wie weit diese Mitteilung<lb/>
zutrifft und wie sihc die Gespräche tatsächlich gestaltet haben. Aus<lb/>
der weiteren Entwicklung wird man aber sehen, wie weit sich <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name><lb/>
wirklich gegenüber den sozialistischen Stadträten und vor allem einmal<lb/>
gegen die Bürokratie durchsetzen kann.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="16_0818_01" facs="16_1973-07-09_0818-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 9.7.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="16_0818_02" facs="16_1973-07-09_0818-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>