<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19820416">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 16. April 1982 bis Sonntag, der 18. April 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band64_1982-04-16</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1982-04-16" to="1982-04-18">Freitag, 16. April 1982 bis Sonntag, 18. April 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-09-24">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="64-0429" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-04-16_1982-04-18_0429.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-16_01">Freitag, 16., bis Sonntag, 18. April 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-16_02">Eine Redakteurin und wahrscheinlich auch gleichzeitig Herausgeberin<lb/>
einer kuwaitischen Zeitung wahrscheinlich eine Engländerin wollte von<lb/>
mir ein Interview über die wirtschaftliche Zusammenarbeit mit den Golf<lb break="no"/>staaten, angeblich wird eine Sonderbeilage über Österreich in arabische:<lb/>
Schrift erscheinen. Das Interview war weniger interessant, aber als<lb/>
wir auf die Frage des Apfelsaftexportes zu sprechen kamen, fragte ich,<lb/>
ob es tatsächlich stimmt, daß man die guten Exporterfolge nach Saudi-<lb/>
Arabien und Kuwait weniger auf deren Konsum als auf deren Weinproduktion<lb/>
dann zurückführen kann. Sie schaltete zuerst ihr Aufnahmegerät aus und<lb/>
hat dann mir erzählt, wie sie und wahrscheinlich auch viele andere Euro<lb break="no"/>päer und die Araber sicher genauso sich Wein und Bier selbst mit Hilfe<lb/>
von alkoholfreien Getränken und der Rohstoffen erzeugen. Überraschend war<lb/>
für mich nicht, daß eben bei Europäern und wahrscheinlich auch bei Arabern<lb/>
diese illegale Produktion, sie erinnert an die Alkoholverbotszeit in den<lb/>
Vereinigten Staaten sich selbst helfen, sondern daß sie Angst hatte, im<lb/>
Aufnahmegerät welche ja sie ausschließlich dann zu ihrer Übertragung in<lb/>
Europa vielleicht aber auch in Kuwait benötigte vorsorglich abschaltete.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-16_03">Der ORF, die Sendung WIR, hat angeblich eine Scherzsendung über Haare,<lb/>
Glatze und mich auch interviewt. Ich sage deshalb eine Scherzsendung,<lb/>
denn man fragte mich dann allen Ernstes, ob ich einen Zusammenhang zwi<lb break="no"/>schen der Streßsituation eines Ministers und den Haarausfall sehe. An<lb break="no"/>geblich wurde ein Mediziner diesbezüglich befragt und er hat eine sol<lb break="no"/>che Theorie aufgestellt. Daß es sich sicherlich nicht um eine Scherz<lb break="no"/>sendung handelt, entnehme ich daraus, daß man sich um meine seinerzei<lb break="no"/>tigen, wirklich nur des Gags wegen durchgeführte Anpassung von Perücken<lb/>
bei kleinen Gewerbetreibenden, die dadurch einen Geschäftsaufschwung er<lb break="no"/>hofften, überhaupt nicht interessierte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-16_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__123301">VECSEI</rs>: Wann kommt und wie läuft eine solche Sendung?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-16_05">Der Österreichische Skal-Club hat seinen bundesweiten Kongreß nach 6<lb/>
Jahren wieder in Wien abgehalten und mich ersucht eine Begrüßungsanspra<lb break="no"/>che zu halten. Skal ist eine exklusive Organisation in Österreich mit<lb/>
ca. 400 Mitgliedern in 7 Bundesländern. MR <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> ist ebenfalls Mitglied<lb/>
und erzählte mir bei der Hinfahrt einige insides, sodaß ich eine doch ganz<lb/>
passable Begrüßungsansprache so wie immer natürlich humorvoll zusammen<lb break="no"/>brachte. Lustig war für mich die Begrüßung des Herrn KR <rs type="person" ref="#per__1137736">Scheiner</rs>, irgend<lb break="no"/><pb n="64-0430" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-04-16_1982-04-18_0430.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ein Vizepräsident dieser Organisation, der so hatte ich das Gefühl, fast<lb/>
alle einzeln begrüßte, die dort anwesend waren. Warum man sich da den<lb/>
großen Zeremoniensaal genommen hat und doch nicht lieber ins Kongreß<lb break="no"/>zentrum in die Hofburg gegangen ist, weiß ich nicht. Ich wurde auf<lb/>
alle Fälle aufgrund unserer Tagebuchaufzeichnungen falsch dirigiert,<lb/>
wir gingen nämlich zur Hofburg.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-16_06">Die Fa. Blaguss, ein burgenländisches Transportunternehmen und Reisebüro,<lb/>
hat in Wien seit eh und je auf ihrer Autobusstation ein Art Reisebüro.<lb/>
Zuerst vor Jahrzehnten war es das Chauffeurzimmer jetzt kam es mit dem<lb/>
geteilten Büro nicht mehr aus und hat sich deshalb ein ganz neues Büro<lb/>
in der Wiedner Hauptstraße gemietet. Zur feierlichen Eröffnung waren viele<lb/>
Vertreter der Bundesbahn, selbst der Obmann der Eisenbahnergewerkschaft<lb/>
NR <rs type="person" ref="#per__97842">Prechtl</rs> war erschienen, und natürlich auch die jugoslawischen, tsche<lb break="no"/>chischen und vor allem die ungarischen Fremdenverkehrsverantwortlichen.<lb/>
Die letzteren waren Direktorinnen der Hotelketten, von ihnen erfuhr ich<lb/>
auch, daß Minister <rs type="person" ref="#per__110926">Saghy</rs> jetzt in Pension gegangen ist. <rs type="person" ref="#per__110926">Saghy</rs>, der die<lb/>
Liberalisierung des Binnenhandels in Ungarn eingeleitet hat und auf<lb/>
heftigste Widerstände von orthodoxen Planern gestoßen ist, war, wie man<lb/>
bei uns sagen müßte, schon längere Zeit abschußreif. Er hat auch sich<lb/>
dafür eingesetzt, daß das österreichische Casino in Budapest ein joint<lb/>
venture wie bei einer Hotelkette machte und im Hilton das erste unga<lb break="no"/>rische Casino eröffnet. Scheinbar will man aber doch auch an dieser<lb/>
liberalen Einrichtung festhalten, denn die Direktorin der Hotelkette<lb/>
Danubius, die das Casino betreibt, man denkt daran zu vergrößern resp.<lb/>
auch auf den Sommer scheinbar eine Dependance irgendwo zu errichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-16_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte mit Casinodirektor <rs type="person" ref="#per__113372">Wallner</rs> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-16_08">Der ehem. ägyptische Energieminister <rs type="person" ref="#per__112982">Sultan</rs> möchte im Ausland und da ganz<lb/>
besonders in Österreich als Konsulent seine Kenntnisse für ägyptische<lb/>
Geschäftsmöglichkeiten zur Verfügung stellen. Mit einem Vertreter einer<lb/>
österreichischen Firma, die mit ihm als er noch aktiv war, kontaktierte,<lb/>
erschien er daher bei mir und erwartete eine entsprechende Unterstützung.<lb/>
MR <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> hat mir zugeflüstert, ich sollte mich äußerst vorsichtig verhal<lb break="no"/>ten, was ich sowieso getan hätte. Da ich keinerlei Vermittlungen vornehme,<lb/>
weder entgeltlich noch unentgeltlich, sondern mein Bestreben habe österrei<lb break="no"/>chische Firmen im Ausland zu akkreditieren und Aufträge aus dem Ausland<lb/>
nach Österreich zu bringen, erklärte ich ihm sofort, er müsse sich entspre<lb break="no"/>chend bei österreichischen Firmen umsehen, ob und in welchem Ausmaß sie ihn<lb/>
als Konsulent beschäftigen möchten. Was er entschieden ablehnt, ist eine<lb/>
Agentur zu errichten, das heißt also in die niedrigen Gefilde von Ge<lb break="no"/><pb n="64-0431" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-04-16_1982-04-18_0431.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>schäftsverbindungen zu treten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-16_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Wie hieß der Firmenvertreter, der ihn begleitete.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-16_10">Der Importeur und Exporteur <rs type="person" ref="#per__58381">Fritz Mauthner</rs> erkundigte sich aufgrund der<lb/>
Zeitungsmitteilungen vom Jugoslawienbesuch über die Lösung der Frage<lb/>
österreichischer Weizenexport nach Bosnien-Herzegowina und dafür den<lb/>
Kohlenimport nach Österreich. Ich erklärte ihm alle Details und daß jetzt<lb/>
auch bezüglich der österreichischen Importfirmen von Kohle mit der<lb/>
jugoslawischen Seite sofort ein Arrangement über Abänderung der Importe,<lb/>
wenn sich nur an den sonstigen Bestimmungen des Vertrages nichts ändert<lb/>
sofort durchgeführt werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-16_11">Bei dieser Aussprache konnte ich auch feststellen, daß <rs type="person" ref="#per__58381">Mauthner</rs> ein<lb/>
exzellenter Kenner und Briefmarkensammler ist, er hat sich meine<lb/>
Briefmarkensammlung, die ich zufälligerweise im Büro liegen habe, ange<lb break="no"/>sehen, dabei mußte ich feststellen, daß er wirklich sehr viel versteht.<lb/>
Angeblich hat man auch bei ihm wegen seiner Briefmarkensammlung schon<lb/>
einmal eingebrochen, der Safe hat standgehalten. <rs type="person" ref="#per__58381">Mauthner</rs> glaubte allen<lb/>
Ernstes, daß ich ohne weiteres bei Besuchen im Ausland von den dortigen<lb/>
Postministern entsprechende Briefmarken als Geschenk bekommen könnte.<lb/>
Ich bräuchte sie nur verlangen. So einfach ist dies aber nicht, ich<lb/>
bekomme zwar allerhand sonstige mehr oder minder wertvolle Geschenke,<lb/>
die ich am liebsten ins Tombola bei uns gebe, gelegentlich Briefmarken,<lb/>
die allerdings wieder nicht brauchen kann, zum Tauschen gehen sie aber<lb/>
immer noch.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-16_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte mich nächsten Ministerrat wegen Briefmarken<lb/>
an <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> erinnern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-16_13">Die ÖFVW hat eine Zweigstellenleitertagung nach Zell am See einberufen.<lb/>
Damit aber die Funktionäre der ÖFVW und vor allem auch die Ländervertre<lb break="no"/>ter mit den Zweigstellenleiter reden können, wurde eine Sitzung ins<lb/>
Handelsministerium eingeladen. Mich interessierte vor allem bevor die<lb/>
endlos langen Berichte der einzelnen erfolgen, die kaum neue Gesichts<lb break="no"/>punkte bringen, ob es Wünsche, Beschwerden, Anregungen der Zweigstellen<lb break="no"/>leiter gibt. In der Vergangenheit war es meistens so, daß sie doch<lb/>
irgendwelche personelle Fragen insbesondere natürlich Gehaltswünsche<lb/>
resp. Vertragsänderungen an mich herantrugen. Diesmal wurde zu meiner<lb/>
größten Überraschung von den Zweigstellenleitern und Beschäftigten kein<lb/>
diesbezüglicher Wunsch geäußert. Besorgt zeigte man sich nur, daß das<lb/>
Budget der ÖFVW nur mit 6 % in diesem Jahr aufgestockt wurde, alle be<lb break="no"/><pb n="64-0432" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-04-16_1982-04-18_0432.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>fürchten, daß wir mit den 280 Mio. S die uns heuer zur Verfügung stehen,<lb/>
nicht das Auslangen finden werden. Vor allem aber beschwerte man sich<lb/>
bei mir, daß durch Richtlinien gewisse Grenzen gesetzt sind. Durch solche<lb/>
Richtlinien kann es passieren, daß z.B. die Portoausgaben, die auch in<lb/>
den ausländischen Staaten sehr erhöht wurden, heute so exorbitant<lb/>
gestiegen sind, nicht zuletzt auch durch umfangreichere Prospekte, daß<lb/>
man richtlinienmäßig nicht das Auslangen finden kann. Dies könnte bedeu<lb break="no"/>ten, daß man Ortsgebiets- und Landesprospekte in die österreichischen<lb/>
Zweigstellen schickt, diese dann aber wegen Portoschwierigkeiten nicht<lb/>
mehr weiterverteilt werden können. Hier erklärte ich sofort, man sollte<lb/>
mit der Geschäftsführung noch im Laufe dieser Tagung entsprechend bessere<lb/>
Richtlinien vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-16_14">Der Wiener Vertreter Dr. <rs type="person" ref="#per__114709">Krebs</rs> bedankte sich, daß jetzt so viel für Städ<lb break="no"/>te¬ourismus geschieht. Der Kärntner Vertreter widersetze sich sofort, man<lb/>
dürfe nicht nur allein den Städtetourismus berücksichtigen, auch dann,<lb/>
wenn natürlich <rs type="person" ref="#per__114709">Krebs</rs> geschickterweise gesagt hat, nicht Wien, sondern auch<lb/>
die Landeshauptstädte haben ja jetzt durch die neue Politik entsprechende<lb/>
bessere Ergebnisse zu verzeichnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-16_15">Im weiteren Diskussionsverlauf gab es dann teilweise Anerkennung, daß<lb/>
es geglückt ist den Austausch der Mautkarten für die Autobahnen die<lb/>
unzulänglichen Charterfluggenehmigungen, die teuren Treibstoffpreise<lb/>
die 30 % Mehrwertsteuer auch für Mietwagen usw. also lauter Kleinigkei<lb break="no"/>ten, die zu lösen von größter Wichtigkeit ist, die auch teilweise schon<lb/>
erfolgreich gelöst werden konnten, die aber klar und deutlich zeigen,<lb/>
daß am Grundsatzkonzept niemand eine Kritik wagt oder vielleicht auch<lb/>
wirklich nicht notwendig ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-16_16">Kritisch bemerkt wurde und dies hat vorher schon der Geschäftsführer<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> aufmerksam gemacht, daß die OeNB mit ihrer Fernsehwerbung, daß der<lb/>
Schilling jetzt in Österreich bleiben soll bei den Österr. Fremdenver<lb break="no"/>kehrsverantwortlichen, aber ganz besonders bei den Hoteliers auf voll<lb break="no"/>kommenes Unverständnis, um nicht zu sagen, heftigsten Widerstand stoßt.<lb/>
Die Fremdenverkehrsverantwortlichen sind der Meinung, daß so gut auch<lb/>
eine solche Aktion der OeNB gemeint war, genau der gegenteilige Effekt<lb/>
im Ausland und auch im Inland erzielt wird. Ich habe persönlich den Ein<lb break="no"/>druck, daß diese zweite Zahlungsbilanzsanierungsaktion der OeNB wesent<lb break="no"/>lich besser ist als die erste zuerst hat man ein kompliziertes großes<lb/>
Röhrensystem aufgebaut, wo Menschen drauf rumtreten, um zu zeigen, daß<lb/>
Flüssigkeit reinläuft und dann wieder rausläuft, mit einem Wort, die<lb/>
Schillingdevisenbewegung dargestellt werden sollte. So eine unmögliche<lb/>
<pb n="64-0433" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-04-16_1982-04-18_0433.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Werbung habe ich sonst noch nirgends bemerkt. Jetzt versucht es die<lb/>
OeNB mit einer Art Zeichentrickfilm, der meiner Meinung nach wesentlich<lb/>
besser ankommt und verständlich ist, ob er optimal ist, trau ich mich<lb/>
nicht zu beurteilen, ob er wirklich so schädigend ist, auch nicht. Ich<lb/>
habe <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> und allen nur versprochen, daß ich mit GD <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> darüber<lb/>
reden werde, daß er sich mit den Fachleuten ins Einvernehmen setzt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-16_17">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-16_18">Am Samstag Vormittag stand in meinem Tagesprogramm FWV-Landeskonferenz<lb/>
Wien. Ich hatte fest angenommen, daß ich dort ein Referat halten muß<lb/>
und mich auch entsprechend vorbereitet. Zu meiner angenehmen, allerdings<lb/>
doch sehr großen Überraschung war ich dort nur als Begrüßungsredner<lb/>
eingeteilt. Das Hauptreferat hielt <rs type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</rs>, der mir vorher schon mit<lb break="no"/>teilte, er hätte auch in einer Presseaussendung schon bekannt gegeben,<lb/>
daß er in dieser Legislaturperiode weder einer Arbeitszeitverkürzung<lb/>
noch einer Urlaubsverlängerung zustimmen wird. Leider hatte er bereits<lb/>
eine Presseaussendung gemacht, sodaß ich ihn nicht mehr abbringen konnte.<lb/>
Ich bin fest davon überzeugt, daß in dieser Legislaturperiode sehr wohl<lb/>
noch die Urlaubsverlängerung beschlossen wird, Sozialminister <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs><lb/>
wird entsprechende Vorschläge ausarbeiten, die auch dann vom Klub sicher<lb break="no"/>lich beschlossen werden, als Kompromiß stellt sich ja Präs. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> vom<lb/>
ÖGB vor, könnte man dann noch mit den Sozialpartnern über das Inkraft<lb break="no"/>treten dieser 5. Urlaubswoche entsprechende Verhandlungen führen, und<lb/>
so hoffe ich auch einvernehmlich lösen. Dann allerdings hat NR <rs type="person" ref="#per__97757">Mühlba<lb break="no"/>cher</rs> als Präsident des FWV trotz seiner jetzigen Erklärung die Möglich<lb break="no"/>keit zu sagen, er stimmt doch zu, denn wenn die Sozialpartner sich<lb/>
einigen, dann braucht er sich nicht extra dagegen aussprechen. Ich habe<lb/>
diesen Ausweg sofort <rs type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</rs> erklärt, denn nichts würde mir peinli<lb break="no"/>cher sein, als er legt sich jetzt entsprechend fest und dann wird er<lb/>
von seinen eigenen Leuten oder gar vom Gegner deshalb angegriffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-16_19">Der FWV hat ja in dem letzten Jahrzehnt der sozialistischen Alleinregie<lb break="no"/>rung Etliches durchsetzen können, insbesondere konnte ich in meiner Be<lb break="no"/>grüßungsansprache darauf verweisen, wie sehr sein seinerzeitiges Zielpro<lb break="no"/>gramm, an welchem ich noch als AK-Direktor mitgearbeitet und teilweise<lb/>
auch natürlich Kritik geübt hatte, es jetzt verwirklichen konnte. Besonders<lb/>
verwies ich auf die gute und enge Zusammenarbeit zwischen dem FWV und<lb/>
dem Handelsministerium, an diesem Zustand wird sich sicherlich nichts<lb/>
ändern, mit Recht konnte ich darauf verweisen, daß ein Sohn eines Fun<lb break="no"/>ktionärs des FWV, nämlich <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs> bei mir im Büro die Kontakte zum FWV<lb/>
ja ständig hält und alles mit ihm bespricht.<lb/>
</p>
            <pb n="64-0434" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-04-16_1982-04-18_0434.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-16_20">Die Reverenz, die wir im Handelsministerium dem FWV erwiesen, kam auch<lb/>
dadurch zum Ausdruck, daß Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> an der Konferenz teilge<lb break="no"/>nommen hat, überrascht war sie genauso wie ich, daß von der Gemeinde<lb/>
Wien, obwohl zwei Stadträte <rs type="person" ref="#per__116209">Zilk</rs> und <rs type="person" ref="#per__127030">Veleta</rs> anwesend waren, <choice><choice><sic>keine</sic><corr>keiner eine</corr></choice></choice> Be<lb break="no"/>grüßungsansprache <choice><choice><sic>hielten</sic><corr>hielt</corr></choice></choice>. Vielleicht aber hatte man von seiten des<lb/>
Wiener FWV gedacht, es genügt, wenn man Landessekretär <rs type="person" ref="#per__97892">Sallaberger</rs> zu<lb/>
einer Begrüßungsansprache auffordert. Dieser hielt aber dann ein über<lb/>
35 Minuten dauerndes Referat, alle waren schon sehr nervös und er hat<lb/>
kein Wort gesprochen, daß er diese Konferenz als Wiener Funktionär be<lb break="no"/>grüßt. Hier war sicherlich eine schlechte Koordination.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-16_21">Die Seliger-Gemeinde, ehem. sozialdemokratische Sudetendeutsche, die nach<lb/>
45 flüchten mußten, treffen sich noch immer im 12. Bezirk. Immerhin waren<lb/>
48 Leute zusammengekommen, meistens Frauen, 16 davon waren Männer. Ich<lb/>
erzählte über meine Jugoslawienstaatsbesuchsbegleitung, aber vor allem<lb/>
über die div. Besuche und Verhandlungen mit den Tschechen, Ungarn, Ru<lb break="no"/>mänen usw. Überall in diesen Staaten gibt es Minderheitsprobleme und vor<lb/>
allem harte Auseinandersetzungen zwischen den einzelnen Staatsvölkern.<lb/>
Ich war nicht überrascht, daß dort eine einzige junge Frau war, die<lb/>
übrigens, wie ich vermutete, die Tochter einer alten Teilnehmerin gewesen<lb/>
ist. Einmal mehr hat sich mir dort gezeigt, daß sich die Frage Flücht<lb break="no"/>linge, Minderheiten usw. mit der Zeit selbst löst. Die Generationen, die<lb/>
davon betroffen sind, sterben, die neuen Generationen haben damit fast<lb/>
nichts mehr zu tun und interessieren sich daher auch kaum für die Pro<lb break="no"/>bleme, die die alten mit leidvoller Erfahrung noch interessieren und be<lb break="no"/>treffen. So gilt auch hier das Sprichwort, die Zeit heilt alle Wunden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-16_22"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="64_0428_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-04-16_1982-04-18_0428-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 16.4.1982</head>
         </div>
         <pb n="64_0428_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-04-16_1982-04-18_0428-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="64_0428_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-04-16_1982-04-18_0428-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 17.4.1982</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>