<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  5. Juli 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band37_1977-07-05</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-07-05">Dienstag, 5. Juli 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="37-0815" facs="37_1977-07-05_0815.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 5. Juli 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Vöslauer Kammgarn hat die Schweizer Firma Gherzi aufge<lb break="no"/>fordert, ein Gutachten zu erstellen und Dr. <name type="person" ref="#per__148480">Hasler</name> mit dem<lb/>
Wirtschaftsberater der Vöslauer Dr. <name type="person" ref="#per__145630">Eckert</name> berichteten mir<lb/>
über das Ergebnis. Nach Auffassung der Prüfgesellschaft ist<lb/>
die Administration von <name type="person" ref="#per__148468">Goertz</name> und insbesondere die Technik von<lb/>
<name type="person" ref="#per__140380">Mautsch</name> in Ordnung. Der Mangel liegt im Verkauf, der ganze Ver<lb break="no"/>kaufsapparat ist veraltet, wenig kreativ überhaupt nicht modisch<lb/>
ausgerichtet. Zurückzuführen ist dies darauf, dass der Verkaufs<lb break="no"/>direktor auch <name type="person" ref="#per__140596">Giessrigl</name> total versagt haben. <name type="person" ref="#per__97581">Igler</name>, der Repräsen<lb break="no"/>tant des Familienanteils <name type="person" ref="#per__97925">Schoeller</name> hat mir deshalb vor längerer<lb/>
Zeit schon gesagt, sie werden <name type="person" ref="#per__140596">Giessrigl</name> in Pension schicken.<lb/>
Überhaupt ist die Textil-Fusion Ost bis jetzt deshalb zu keinem<lb/>
positiven Ergebnis gekommen, weil eben die Personalprobleme<lb/>
niemals gelöst wurden. Die familiären Beziehungen waren aus<lb break="no"/>schlaggebend, eine wirkliche Reform zu verhindern. Jetzt,<lb/>
wenn es nicht sowieso schon zu spät ist, ist es 5 vor 12.<lb/>
Diese Vöslauer Kammgarn war ein Unternehmen welches <choice><choice><sic>matriarcha<lb break="no"/>lisch</sic><corr>patriarchalisch</corr></choice></choice> von <name type="person" ref="#per__97733">Mayer-Gunthof</name> geführt wurde. Als Auftragsspinnerei<lb/>
glaubte dieser sie für alle ewigen Zeiten dank seiner Verbin<lb break="no"/>dungen auf ewige Zeiten führen zu können. Die Umstellung auf die<lb/>
Sortiment-Spinnerei erfolgte dann nach seinem Ableben sehr<lb/>
abrupt. Min.Rat <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> wird sich mit Dr. <name type="person" ref="#per__148480">Hasler</name> noch über die<lb/>
Details unterhalten und auch in Hinkunft Kontakt halten, weil<lb/>
er besonders interessiert ist, mit Wirtschaftsprüfer und insbe<lb break="no"/>sondere Betriebsprüfer gute Beziehungen aufrechtzuerhalten. Für<lb/>
mich ist dieser Betrieb insoferne typisch, als er eben durch<lb/>
<name type="person" ref="#per__97733">Mayer-Gunthof</name> geführt und gestaltet unter überragendem Einfluss,<lb/>
den dieser Mann hatte, den Anschluss an die moderne Produktions<lb break="no"/>methode und Zeit verpasst hat. Ähnlich erging es in dem verstaat<lb break="no"/>lichten Sektor bei der Alpine-Gesellschaft mit dem jahrzehnte<lb break="no"/>langen und dann auch schon alten Patriarchen <name type="person" ref="#per__133056">Oberegger</name>. Beide<lb/>
Betriebe wurden knapp an den Rand des Abgrundes dadurch geführt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="#per__140380">Mautsch</name> wollte mich unbedingt sprechen, um mir mitzuteilen,<lb/>
dass seiner Meinung nach es möglich ist, Vöslau richtig zu sanieren<lb/>
unter der Bedingung, dass wirklich ein Verkaufsdirektor kommt, der<lb/>
etwas von der Frage versteht und nicht wieder eine <name type="person" ref="#per__97925">Schoeller</name> per<lb break="no"/>sonalpolitisch, d.h. familiäre Lösung gesucht wird. Er selbst<lb/>
<pb n="37-0816" facs="37_1977-07-05_0816.jpg"/>hofft, dass im Vorstand nicht ein Generaldirektor be<lb break="no"/>stellt wird, denn dies würde sonst wieder der familienver<lb break="no"/>bundene <name type="person" ref="#per__148468">Goertz</name> sein, von dem er nicht allzu viel hält. Die Firma<lb/>
hat ein ungeheures Glück, dass die Betriebsräte aber auch die<lb/>
Gewerkschaft mitwirkt bei der Sanierung. Ein Fehler war, die<lb/>
Leitung zu divisionalisieren in Kammgarn und Streichgarn. In<lb/>
diesem Fall wäre es besser gewesen, diese moderne und eben<lb/>
nicht für alle Betriebe passende Betriebsführung nach dem alten<lb/>
Prinzip Verwaltung, Produktion und Verkauf zu teilen und zu<lb/>
führen. <name type="person" ref="#per__140380">Mautsch</name> als Techniker war die neue Spinnmethode DREF<lb/>
bekannt, er sieht darin nur keine Gefahr ebenso wenig wie<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__148480">Hasler</name>, weil DREF nur bis 15 nm produzieren kann, Kammgarn<lb/>
aber resp. Streichgarn von 28 – 68 im Durchschnitt bei 40<lb/>
heute in Vöslau produziert wird. Diese feinen Garne kann DREF<lb/>
also nicht erzeugen. Ich informierte ihn aber, dass jetzt<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__120383">Fehrer</name> bereits Maschinen in Erprobung hat, die auch feine<lb/>
Nummern erzeugen werden und früher oder später auch in den<lb/>
feinsten Garnbereich vorstossen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vor dem Ministerrat habe ich <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> gefragt, wie er sich<lb/>
jetzt und wann er den Akt über den finanziellen Zuschuss<lb/>
Kapitalaufstockung für die Verbundgesellschaft wegen Voitsberg 3<lb/>
unterschreiben wird. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> informierte mich, dass er mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name> die Aussprache hatte und darauf hinwies, dass in<lb/>
Zukunft eine bessere und andere Art der Finanzierung gesucht<lb/>
werden muss. Er ist ausserstande, auf die Dauer diese Kapitalzu<lb break="no"/>schüsse zu leisten. Bei Voitsberg 3 ist er bereit, noch den<lb/>
alten Weg zu begehen. Gleichzeitig ersuchte er mich, ich sollte<lb/>
dafür sorgen, dass im Herbst die österr. Fremdenverkehrswerbung<lb/>
entsprechend höheres Budget bekommt, für eine Linzer Ausstellung<lb/>
1 Mill. S bereitgestellt wird, wie er bereits mit <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> be<lb break="no"/>sprochen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte kläre, was hier gespielt wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat hat der Finanzminister seinen Vorschlag über<lb/>
Dienstautos zurückgezogen, weil doch auch <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> glaube ich<lb/>
verlangt dies von ihm über diese Frage noch gesprochen werden<lb/>
muss. Auch die Beamten des Aussenministeriums haben mich auf<lb/>
dieses Problem hingewiesen. Wieso ich von unseren Leuten überhaupt<lb/>
nichts gehört habe, ist mir schön langsam ein Rätsel. Die<lb/>
<pb n="37-0817" facs="37_1977-07-05_0817.jpg"/>Dienstautofrage müsste sie doch zumindestens interessieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte kläre, was hier in unserem Haus dazu<lb/>
gesagt wurde resp. wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nach dem Ministerrat hat <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> mich als Vertreter des Aussen<lb break="no"/>ministers aufmerksam gemacht, dass die 1962/63 gekauften Feuer<lb break="no"/>leiteinrichtungen von <choice><choice><sic>Kontrares</sic><corr>?</corr></choice></choice> schon damals nicht sehr zweck<lb break="no"/>mässig, jetzt total veraltet von der Firma zurückgenommen werden<lb/>
und für die 9 Stück 900.000 sfrs. für die neue Leitstellen<lb break="no"/>einrichtung Sky guard angerechnet werden können. Selbstver<lb break="no"/>ständlich war ich mit dieser Regelung einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Aussprache mit den Bürgermeistern vom Waldviertel und den<lb/>
nö. Landesregierungsmitgliedern, an der auch <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> und AK-<lb/>
Präsident <name type="person" ref="#per__97386">Czettel</name> sowie AK-Präsident v. NÖ <name type="person" ref="#per__113119">Hesoun</name> teilnahmen,<lb/>
sowie einige Wissenschaftler und ganz besonders die Repräsen<lb break="no"/>tanten der Kernenergiegesellschaften, lief genauso ab. wie<lb/>
ich es erwartet habe. Da <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> auch gleichzeitig die Massen<lb break="no"/>medien eingeladen hat, war von vornherein nur eine Show zu<lb/>
erwarten. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ist über die Entwicklung scheinbar nicht sehr<lb/>
glücklich, weshalb er die Bürgermeister bei wie ich zugeben<lb/>
muss passenden Gelegenheiten, wenn diese nämlich Referenten<lb/>
ins Wort fielen oder erklärten, es wird im Waldviertel einen<lb/>
ungeheuren Sturm der Entrüstung geben, hart attackierte. Ins<lb break="no"/>besondere der erste Sprecher <name type="person" ref="#per__148491">Romeder</name>, Bürgermeister von<lb/>
Schweiggers, in Wirklichkeit aber Landtagsabgeordneter von<lb/>
der ÖVP, der gleich entsprechend die Aussprache einleitete.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hatte vorher sehr geschickt eingeflochten, wie <name type="person" ref="#per__112031">Maurer</name><lb/>
sich verhalten hat und dass dieser insbesondere immer wieder<lb/>
erklärt, mit Ausländern könne man zu einer Einigung kommen,<lb/>
<name type="person" ref="#per__112031">Maurer</name> ging deshalb dann primär auf den Streit zwischen der<lb/>
Landesregierung und dem Gesundheitsministerium, wer dafür<lb/>
zuständig ist, ein um dann sofort die Behauptung aufzustellen,<lb/>
er hätte ja keine Befugnis gehabt, mit anderen zu reden wie z.B.<lb/>
Min.Präs. <name type="person" ref="#per__127130">Albrecht</name>, wo in Asse die Deutschen lagern, die Re<lb break="no"/>gierung hätte eben müssen hier aktiv werden. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> forderte mich<lb/>
auf, dazu Stellung zu nehmen, meinte nur einleitend zu diesem<lb/>
Problem, niemand mit gesundem Menschenverstand könne doch er<lb break="no"/>warten, dass fremde Länder oder Staaten bereit sind, wo sie<lb/>
ebenfalls mit ihrer Bevölkerung grosse Schwierigkeiten haben,<lb/>
<pb n="37-0818" facs="37_1977-07-05_0818.jpg"/>den Atommüll jetzt zu übernehmen. Insbesondere verwies dann<lb/>
<name type="person" ref="#per__97990">Staudinger</name> darauf, dass man jetzt bestrebt ist, mit Frank<lb break="no"/>reich <choice><choice><sic>Kosena</sic><corr>Cogema?</corr></choice></choice> und GB BNFL zivilrechtliche Verträge über die<lb/>
Wiederaufbereitung abzuschliessen, auch dort wird vorgesehen,<lb/>
dass der Müll 2 m³ oder 2 t pro Jahr wieder zurückgenommen<lb/>
werden müssen. Deshalb verlangen die Vertragspartner eine Re<lb break="no"/>gierungserklärung, dass dieser Müll auch tatsächlich, wenn ihn<lb/>
die Gesellschaften zurückgeben wollen von den österr. Stellen<lb/>
übernommen werden muss und kann. Da die Bürgermeister alle<lb/>
mit Ausnahme des <name type="person" ref="#per__148493">Koczur</name> von Gross-Siegharts der ÖVP angehören,<lb/>
waren natürlich alle unisono gegen eine Lagerung im Waldviertel<lb/>
und verlangten von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> eine dezidierte Erklärung, dass<lb/>
er sich auch dagegen ausspricht. <name type="person" ref="#per__97386">Czettel</name> bekannte sich wieder<lb/>
zu der Idee, die Begleitmassnahmen für eine eventuelle Lagerung<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> gemeinsam gefunden zu haben, weil eben dieses be<lb break="no"/>nachteiligte vierte Viertel Niederösterreichs bei dieser Ge<lb break="no"/>legenheit ein grosse Investitionsunterstützung und Infrastruk<lb break="no"/>turverbesserung bekommen sollte. Dies müsste ein Solidari<lb break="no"/>tätsakt der Elektrizitätswirtschaft sein, ganz unabhängig aller<lb break="no"/>dings, wo diese Lagerstätte errichtet wird. <name type="person" ref="#per__97990">Staudinger</name> verwies<lb/>
mit Recht darauf, dass er noch nicht mit seinen Gesellschaftern<lb/>
über dieses Problem reden konnte und daher keinerlei ver<lb break="no"/>bindliche Erklärungen abgeben kann. Nur der Bgm. <name type="person" ref="#per__148493">Koczur</name> meinte,<lb/>
man sollte doch auch diesen Vorschlag überlegen und insbesondere<lb/>
im Waldviertel besprechen. Die anderen waren aber gar nicht bereit,<lb/>
auch nur einen Millimeter von ihrer festgefügten Meinung und<lb/>
Richtung abzuweichen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> fasste deshalb nach 3 Stunden<lb/>
zusammen: Es ist nicht seine Absicht, so zu entscheiden,<lb/>
dass ein kleiner Bürgerkrieg im Waldviertel entsteht. Das<lb/>
Gutachter über die Möglichkeiten in Allentsteig zu lagern,<lb/>
kommt übrigens erst im September. Frappierend für mich ist,<lb/>
wie die E-Gesellschaften sich Zeit lassen, scheinbar in der<lb/>
Hoffnung, das wird schon alles noch so laufen, dass man doch<lb/>
früher das Kernkraftwerk im Betrieb nehmen kann, weil inter<lb break="no"/>essanterweise jetzt gar niemand mehr sich über die dortige<lb/>
Sicherheit aufregt. Die GKT hofft sogar, im Kompaktlager für<lb/>
10 Betriebsjahre bis zur Wiederaufbereitung die abgebrannten<lb/>
Brennstäbe unterbringen zu können. Wirklich überragend in<lb/>
seiner Argumentation war <name type="person" ref="#per__112995">Grümm</name> von Seibersdorf. Er hatte nicht<lb/>
nur zur Demonstration in Beton eingeschmolzene und in Glas<lb/>
<pb n="37-0819" facs="37_1977-07-05_0819.jpg"/>eingeschmolzene mittel- und hochaktive Abfälle aller<lb break="no"/>dings nicht unterminiert, mitgebracht, sondern seine Ausführungen<lb/>
hatten meiner Meinung nach insoferne gut gewirkt, weil er über<lb break="no"/>zeugend argumentierte. 80.000 Wissenschaftler entwickeln<lb/>
die Kernkraftwerke weltweit und wo Fachleute, die es wirklich<lb/>
sind und nicht, wie er sagte, selbsternannte, über dieses Problem<lb/>
reden, kommt es zu vernünftigen Lösungen. Diese selbsternannten<lb/>
Fachleute aber, die sonst auf diesem Gebiet kein Mensch kennt,<lb/>
sind es, die über die Massenmedien sofort entsprechend Möglichkeit<lb/>
haben, sich in Position zu setzen und dies auch nützen. Dies<lb/>
sei seiner Meinung nach das Grundübel, warum dann die Bevölkerung<lb/>
meint, es gibt eine getrennte Wissenschaft, wenn man so<lb/>
sagen kann, halbe – halbe. Auch ich habe des Gefühl, wenn der<lb/>
Wissenschaftler in seinem Gebiet nur urteilt, es wesentlich<lb/>
zu anderen Ergebnissen kommt als wenn der Biologe in der Kern<lb break="no"/>physik und vielleicht auch umgekehrt der Kernphysiker in der<lb/>
Biologie seine Urteile abgibt, die kaum zutreffend in den selten<lb break="no"/>sten Fällen aber überhaupt fundiert sind. Wenn diese Entwicklung<lb/>
zeitlich so weitergeht, glaube ich, dass das Kernkraftwerk auch<lb/>
nicht im Jahre 1978 in Betrieb gehen wird. Meine Taktik seit 1974<lb/>
wo ich die E-Kompetenz übernommen habe, schnell zu einer Ent<lb break="no"/>scheidung zu kommen, ist gescheitert. Daran, und das muss<lb/>
ich zugestehen, ist nicht allein <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> schuld, der sobald<lb/>
er sich eingeschaltet hat in den letzten Monaten immer<lb/>
auf hinauszögern plädierte, sondern sicherlich auch vor allem<lb/>
die bauenden Firmen und die E-Wirtschaft. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> brauchte einen<lb/>
Meinungsbildungsprozess und Zeit dafür und damit auch, wenn<lb/>
man so sagen kann, alle, die nicht unmittelbar vorher davon<lb/>
betroffen waren. Wie dieser Meinungsprozess aber ausgeht, weiss<lb/>
ich noch nicht endgültig, d.h. davon überzeugt bin ich,<lb/>
dass wir immer unter Sachzwängen handeln werden. In diesem Fall<lb/>
bestimmen nicht wir das Geschehen sondern, wenn an will seit 1969<lb/>
als man sich dazu entschlossen hatte, eine eigene Kernkraft<lb break="no"/>werksgesellschaft, eben die GKT, zu gründen, diese Institution.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</name>: Bitte Aufzeichnungen von<name type="person" ref="#per__145806">Rohwedder</name>-Besuch<lb/>
heraussuchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der neue südkoreanische Botschafter hat als erstes mich gleich<lb/>
ersucht, den Wirtschafts- und Handelsminister im September ein<lb break="no"/>zuladen, da er über ein Wochenende kommen wollte, was er für<lb/>
<pb n="37-0820" facs="37_1977-07-05_0820.jpg"/>mich kein Problem. Da die Handelskammer, Präs. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
und Gen.Sekr. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> bei ihrem letzten Besuch in Seoul<lb/>
sogar von dort angerufen haben und mich ersuchten, ich möchte<lb/>
die Südkoreaner mehr einladen, kann ich nun denen gegenüber<lb/>
behaupten, dass ich in ihrem Interesse gehandelt habe.<lb/>
Ihr Geld – meine Zeit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Noch niemals habe ich so viele Blumen bei einem Begräbnis<lb/>
im Krematorium gesehen wie bei <name type="person" ref="#per__148503">Flöttl</name>. Sicher hat er viele<lb/>
Funktionen gehabt: Obmann der Bauarbeiter, Vizepräsident des<lb/>
ÖGB, Abgeordneter im Waldviertel und von überall kamen ent<lb break="no"/>sprechende Kränze. Der wirkliche Grund war aber, dass seitdem<lb/>
ich <name type="person" ref="#per__148503">Flöttl</name> kannte und wir waren zusammen in Buchenwald, all<lb/>
die Jahre er als liebwerter Mensch mit niemandem streiten<lb/>
konnte ja auch gar nicht streiten wollte. er hat nur immer<lb/>
seine Pflicht erfüllt, seine Arbeit getan, nach bestem Wissen<lb/>
und Gewissen. Viele bezeichneten ihn als "weichen Bruder".<lb/>
In Wirklichkeit war er ein herzensguter Mensch, der mit<lb/>
niemandem streiten konnte und wollte. Als Bauarbeiter ge<lb break="no"/>fördert und gelenkt von dem Bauarbeiter <name type="person" ref="#per__97363">Böhm</name> hat er eine Karriere<lb/>
gehabt, die er sich sicherlich nicht als Anstreicherlehrling<lb/>
der 1. Republik erträumt hätte und hat. Bei Begräbnissen<lb/>
werden ja viele und nur gute Sachen über den Toten gesagt.<lb/>
Die Ansprachen aber <name type="person" ref="#per__97741">Millendorfers</name>, <name type="person" ref="#per__97346">Benyas</name> und <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name><lb/>
konnten wahrheitsgetreu in der Aussage enden, <name type="person" ref="#per__148503">Karl Flöttl</name><lb/>
in Freundschaft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="37_0814_01" facs="37_1977-07-05_0814-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 5.7.1977</head>
         </div>
         <pb n="37_0814_02" facs="37_1977-07-05_0814-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="37_0820_01" facs="37_1977-07-05_0820-01.jpg"/>
         <pb n="37_0820_02" facs="37_1977-07-05_0820-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 81. Ministerratssitzung, 5.7.1977</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="37_0820_03" facs="37_1977-07-05_0820-03.jpg"/>
         </div>
         <pb n="37_0820_04" facs="37_1977-07-05_0820-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>