<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 25. Jänner 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band53_1980-01-25</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-01-25">Freitag, 25. Januar 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-09-27">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="53-0079" facs="53_1980-01-25_0079.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 25. Jänner 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Bohrung Zistersdorf ist bei 7.544 m auf Gas gestossen.<lb/>
Leider hat sich dann sofort ein normaler Gasaustritt er<lb break="no"/>eignet und das Bohrloch wurde in einigen Stellen verstopft.<lb/>
Wie überhaupt die Bohrung wieder flott gemacht werden kann,<lb/>
ist unsicher. Aus Amerika wurde jetzt ein eigenes Bohrgerät<lb/>
angeschafft, das so dünn bohren kann, man nennt es daher<lb/>
auch Makkaroni, dass im jetzigen Bohrgestänge durchgebohrt<lb/>
wird, bis man wieder an die Sohle kommt. Dann soll. Dann soll<lb/>
der Bohrmeissel dort weggesprengt werden, um dem Gas einen ge<lb break="no"/>wissen Austritt zu geben. Im Gasaustritt und der anschliessenden<lb/>
Verstopfung ist natürlich ungeheuer viel Spülmittel aus dem Bohr<lb break="no"/>loch herausgeschleudert werden und hat die ganze Bohrstelle im<lb/>
wahrsten Sinne des Wortes in einen Sumpf verwandelt. Die Bohrmann<lb break="no"/>schaft hat Gigantisches geleistet, niemand wusste, was passieren<lb/>
wird, niemand ist aber weggelaufen. Alle haben unter härtestem<lb/>
Einsatz ihre Pflicht erfüllt. Wenn man eine solche Bohrstelle nach<lb/>
ein paar Tagen erst besucht, kann man sich an den Resten ein Bild<lb/>
machen, was dort in der Nacht vorgegangen ist. Am meisten befrie<lb break="no"/>digt sind natürlich die Geologen. Der Chefgeologe hat triumphierend<lb/>
mir gegenüber festgestellt, dass sie doch recht gehabt haben und<lb/>
in so einer Tiefe, wie sie vermutet haben, wenn schon nicht Öl, doch<lb/>
Gasmengen vorhanden sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auf der Fahrt hatte ich Gelegenheit mit GD <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> die letzten Vor<lb break="no"/>gänge der Preisbildung und Preissetzung und insbesondere der<lb/>
Versorgung eingehend zu diskutieren. <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> musste indirekt zugeben,<lb/>
dass es ein Wahnsinn war, die Heizöl-extraleicht- und Heizöl-<lb/>
mittel-Auslieferung gegenüber dem Vorjahr um 15% zu kürzen. Die<lb/>
Ausrede, dass sie nicht genug Rohöl der entsprechenden Qualität haben,<lb/>
ist natürlich nur bedingt richtig. Öl bekommt man, jede Qualität,<lb/>
die Frage ist nur, zu welchem Preis. GD <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> meint, die ÖMV hat<lb/>
zwar die Versorgungspflicht, kann aber nicht alle Preiswünsche<lb/>
auf Spot-Märkten nur allein aus Versorgungsgründen erfüllen.<lb/>
Meine Behauptung war, dass selbst wenn die letzte Preisfestsetzung<lb/>
unzulänglich gewesen ist, sie mit Jahresende im Jahre 1980 wieder<lb/>
sehr positiv abschneiden werden, wie dies seit 1974 Jahr für Jahr<lb/>
<pb n="53-0080" facs="53_1980-01-25_0080.jpg"/>der Fall gewesen ist. Meine Theorie lautet, in einer Knappheits<lb break="no"/>hysterie, wie sie seit 1974 und insbesondere jetzt 1979 und sicher<lb break="no"/>lich auch 1980 sein wird, muss und wird die ÖMV immer positiv ab<lb break="no"/>schneiden. Nur vereinzelt wurden in den vergangenen Jahren, wenn die<lb/>
Bevölkerung und die Konsumenten nicht hysterisch nachgefragt haben,<lb/>
im Sommer Rabatte gegeben. Die Industrie und das Gewerbe haben dann<lb/>
nicht den amtlich preisgeregelten und von der Paritätischen Kom<lb break="no"/>mission bestimmten Höchstpreis bezahlt, sondern es mussten ständig<lb/>
Nachlässe gegeben werden. Diese Zeit war 1979 vorüber und ich fürchte,<lb/>
auch 1980 wird es ähnlich sein. Schon allein aus diesem Grund er<lb break="no"/>spart sich die Mineralölwirtschaft hunderte Millionen Schilling.<lb/>
Selbst wenn sie jetzt geringere Mengen, die, wie ich zugebe, in<lb/>
der letzten Zeit mehr wurden, am Spotmarkt kaufen muss, wird<lb/>
dennoch zumindestens für die ÖMV, Mobil und Shell, die bekanntlich<lb/>
im Inland Öl produzieren, ein guter Abschluss herauskommen. Ich<lb/>
will gar nicht abstreiten, dass AGIP und vielleicht auch BP schlechte<lb break="no"/>re Bilanzen legen werden. Die grosse Masse aber der Gesellschaften<lb/>
wird 1979 und sicherlich auch 1980 positiv abschliessen. Unerklär<lb break="no"/>lich ist mir, wie überhaupt nach der Preissetzung jetzt eine solche<lb/>
Versorgungskrise heraufbeschworen wurde. Ich hätte noch eher er<lb break="no"/>wartet, dass man Versorgungsschwierigkeiten vor der Preisfestsetzung<lb/>
macht. resp. herbeiführt, um einen gewissen Nachdruck zu erreichen.<lb/>
Ich bin sehr gespannt, ob tatsächlich einige Ölgesellschaften, wie<lb/>
angekündigt, ihre Tankstellen leer stellen werden, weil sie keine<lb/>
Importe tätigen. Die ÖMV rechnet, dass infolge des Staatsbesuches<lb/>
von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> in Saudi-Arabien dort Bezugsmöglichkeiten für die<lb/>
ÖMV entstehen werden. Bis jetzt hat Saudi-Arabien es abgelehnt, mit<lb/>
der ÖMV in Geschäftskontakt zu kommen. Die Saudi-Araber haben aus<lb break="no"/>schliesslich die Multis beliefert. GD <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> hat mir strengst ver<lb break="no"/>traulich mitgeteilt, dass sie fest rechnen ins Geschäft zu kommen<lb/>
und dass dann jedwede Versorgungsschwierigkeit für 1980 auch für<lb/>
die ÖMV behoben ist. Die saudi-arabischen Kontaktpreise liegen näm<lb break="no"/>lich wesentlich unter den anderer arabischer Staaten und natürlich<lb/>
unter den Spotmarkt-Preisen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">MR <name type="person" ref="per:97493">Gröger</name> teilt mir mit, dass ausgelöst durch die Anordnung von<lb/>
Verbund, GD <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> als Hauptlastverteiler, wegen Versorgung im<lb/>
Notstandsfall jetzt er auch die entsprechende Wirtschaftliche Lan<lb break="no"/>desverteidigung neuerdings aktivieren möchte. Seitdem Oberst <name type="person" ref="per:123328">Fenz</name>,<lb/>
der in die Industrie gegangen ist, nicht mehr die Wirtschaftliche<lb/>
Landesverteidigung macht, ist hier ein gewisser Stillstand einge<lb break="no"/>treten. Der im Haus beauftragte Leutnant der Reserve <name type="person" ref="per:123329">Preglau</name> lehnt<lb/>
<pb n="53-0081" facs="53_1980-01-25_0081.jpg"/>die Arbeit ab. <name type="person" ref="per:123328">Fenz</name> hatte natürlich im Verteidigungsministerium<lb/>
die Möglichkeit viele seiner Leute einzusetzen, <name type="person" ref="per:123329">Preglau</name> kann<lb/>
dies nicht. Ausserdem sind <name type="person" ref="per:123329">Preglau</name> und <name type="person" ref="per:97493">Gröger</name> verfeindet, weshalb<lb/>
eine Zusammenarbeit sehr schwierig ist. Wahrscheinlich wird es<lb/>
dringendst notwendig, dass das Verteidigungsministerium uns einen<lb/>
anderen Mann für <name type="person" ref="per:123328">Fenz</name> nominiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte im Verteidigungsministeriums-Minister<lb break="no"/>büro vorfühlen, damit ich mit <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> sprechen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97493">Gröger</name> möchte auch mit <name type="person" ref="per:111001">Peyerl</name>, der für die <choice><choice><sic>Energiebewirtschaft</sic><corr>Energiebewirtschaftung? Energiewirtschaft?</corr></choice></choice>,<lb/>
und <name type="person" ref="per:123330">Limberger</name> vom Landwirtschaftsministerium<add>[, der]</add> für die Lebensmittel<lb break="no"/>bewirtschaftung zuständig ist, Gespräche führen. Ausserdem soll<lb/>
bei den Landeshauptleuten kontrolliert werden, wie weit diese die<lb/>
ganzen Bewirtschaftungsagenden a jour haben. Mit dem Finanz<lb break="no"/>ministerium, Dr. <name type="person" ref="per:123331">Kinast</name>, möchte <name type="person" ref="per:97493">Gröger</name> neuerdings die Gespräche auf<lb break="no"/>nehmen, wie weit Lagerhaltung finanziert werden kann. Unser seiner<lb break="no"/>zeitiger Vorschlag, man sollte die Devisenreserven der Notenbank durch<lb/>
Warenlagerungen ergänzen resp. ersetzen, wurde ja abgelehnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Halte Dich bitte am Laufenden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour-fixe mit der Arbeiterkammer habe ich mich – ohne mich be<lb break="no"/>sonders zu ärgern, aber dafür<add>[mit]</add> umso deutlicherem Nachdruck – die<lb/>
Arbeiterkammer kritisiert, weil sie zuerst bei etlichen Jours-fixes<lb/>
dem Heizöl-extraleicht-Preis von 60 Groschen zugestimmt hat und<lb/>
nachher in einer Presseaussendung behauptet hat, dass dieser zu hoch<lb/>
festgesetzt wurde. Meine Argumentation war, dass es in Wirklichkeit<lb/>
schon ganz egal ist, was die Arbeiterkammer jetzt noch macht, sie<lb/>
verliert sowieso ständig an Ansehen, wird in den seltensten Fällen<lb/>
noch Ernst genommen und wird früher oder später ihre letzten Ver<lb break="no"/>bündeten, wahrscheinlich sogar auch im Gewerkschaftsbund, verlieren.<lb/>
Diese Politik wird früher oder später für diese Institution verhee<lb break="no"/>rende Folgen haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Über die Zuckerrübenabgabe für den Export 10 Groschen konnten wir<lb/>
uns dann letzten Endes doch auf eine unbefristete Verlängerung<lb/>
einigen. <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> hatte zwar wieder behauptet, das sei von mir aus<lb break="no"/>schliesslich deshalb unbefristet vorgesehen, weil damit die Lebens<lb break="no"/>mittelarbeiter leichter Lohnbewegungen durchsetzen können. Dass die<lb/>
<pb n="53-0082" facs="53_1980-01-25_0082.jpg"/>Abgabe mit Lohnbewegungen überhaupt nichts zu tun hat, musste<lb/>
ihm erst <name type="person" ref="per:112010">Blaha</name> klarmachen. Seinerzeit wurde diese 10-Groschen-<lb/>
Abgabe, die vom Fabrikabgabepreis vorweg abgezogen wird, des<lb break="no"/>halb befristet eingeführt, weil die Bauern ja letztens hier eine<lb/>
Kürzung ihres Rübenpreises akzeptieren müssten. Derzeit ist der<lb/>
Weltmarktpreis günstig. Die Bauern bekommen für die 65.000 to<lb/>
Exportzucker in diesem Jahr 42 Schilling pro Zentner, für die<lb/>
310.000 Tonnen Inlandszucker 70.90 Schilling pro Zentner. Aus der<lb/>
Exportrübe kann bei derzeit 4 Schilling variablen Kosten und einen<lb/>
fob-Preis von 196 Pfund, das entspricht ca 5.50 Schilling, wenn<lb/>
man jetzt die Fracht noch abzieht, etwas für die Zuckerindustrie<lb/>
Fixkostenanteil resp. für die Bauern höherer Rübenpreis im<lb/>
nächsten Jahr herausgewirtschaftet werden. Dies ist auch der Grund,<lb/>
warum im heurigen Jahr 1,835.000 Tonnen Rübe auf 41.000 ha und statt<lb/>
324.000, 650.000 Tonnen Exportrübe auf 14.000 ha mehr angebaut werden<lb/>
sollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte mit Präsident des Zuckerverbandes und<lb/>
<name type="person" ref="per:114739">Goldmann</name> Sitzung einberufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Zuckerpreiserhöhung wurde zwar von Wirtschaftsprüfern<lb/>
8.41% als notwendige Kostendeckung errechnet, die Zuckerindustrie<lb/>
ist aber mit 4.3% vollkommen einverstanden. Der kiloverpackte<lb/>
Kristallzucker fein, der hauptsächlich gekauft wird, wird von 11.40<lb/>
auf 11.90 Schilling, d.h. um 50 Groschen, erhöht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: <name type="person" ref="per:114739">Goldmann</name> soll mit <name type="person" ref="per:112010">Blaha</name> alle relevanten Daten<lb/>
vom heurigen Jahr und nächsten Jahr zusammenstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Versorgung mit Mineralölprodukten kam es zur üblichen<lb/>
Diskussion mit AK und ÖGB. <name type="person" ref="per:113026">Tumpel</name> ist jetzt im Aufsichtsrat der<lb/>
ÖMV, kennt daher die Situation genauer und ist ständig im C1inch<lb/>
mit Dr. <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name>. <name type="person" ref="per:113026">Tumpel</name> glaubt, dass wir knapp die richtige Preis<lb break="no"/>festsetzung verfehlt haben. Seiner Meinung nach hätten die Preise<lb/>
höher angesetzt werden müssen. Ich bin nicht dieser Meinung. Ich<lb/>
glaube, dass tatsächlich mit dieser Preisfestsetzung sowohl in der<lb/>
Preiskommission als auch in der Paritätischen ein richtiger Preis<lb break="no"/>schnitt gemacht wurde. Zugegebenermassen ist derzeit in der Bundes<lb break="no"/>republik und derzeit in der Schweiz der Benzinpreis höher als der<lb/>
jetzt in Österreich festgesetzte. Dies wird sich aber sofort än<lb break="no"/><pb n="53-0083" facs="53_1980-01-25_0083.jpg"/>dern, wenn <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> dann unter dem Druck von <name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name> doch die<lb/>
Mineralölsteuer um 20 oder 30 Groschen erhöht. Leider wurde diese<lb/>
Preisfestsetzung jetzt nicht uno actu durchgeführt, wie dies <name type="person" ref="per:97346">Benya</name><lb/>
in der Regierungsklausur unbedingt durchziehen wollte. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name><lb/>
hat in der Öffentlichkeit erklärt, es gibt jetzt keine Mineralöl<lb break="no"/>steuererhöhung, weshalb er eben als – und das möchte ich neidlos<lb/>
anerkennen – starker Minister, der sich gar nicht um die Sozial<lb break="no"/>partner kümmert, eben diese Erhöhung ablehnte. Die Spekulation<lb/>
von <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> allerdings, dass wenn er einige Monate zuwartet,<lb/>
dann die Mineralölwirtschaft ihm sofort, wie beim letzten Mal,<lb/>
30 Groschen aus dem jetzigen Preis die Mineralölsteuer bezahlt,<lb/>
ohne dass die Verbraucherpreise erhöht werden, wird dieses Mal,<lb/>
glaube ich, nicht aufgehen. Fest steht für mich ausserdem, dass es<lb/>
bei Heizöl jetzt momentan nach den zusätzlichen 15.000 Tonnen für<lb/>
extra leicht und 15.000 offiziell für leicht, inoffiziell wird<lb/>
sogar die ÖMV, weil sie ihre Abnehmer stärker versorgen will,<lb/>
20.000 Tonnen mehr ausliefern, zu keinen Engpass mehr kommen.<lb/>
Kritisch kann in der nächsten Zeit die Versorgung mit Normal<lb break="no"/>benzin werden. Da die Konsumenten jetzt immer mehr zum Normalbenzin<lb/>
zurückkehren, Super dürfte im Vorjahr keine Steigerung, Normal<lb break="no"/>benzin aber von mindestens 10% erreicht haben, ergibt sich eine<lb/>
schlechtere Ertragssituation für die Ölwirtschaft. Superbenzin<lb/>
ist doch um 70 Groschen teurer, die Erlössituation dürfte dort<lb/>
günstiger sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte die genauen Details mit der ÖMV kalku<lb break="no"/>lationsmässig feststellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Aus mir unerklärlichen Gründen wurde jetzt von der Preisabteilung<lb/>
neuerdings in Erinnerung gerufen, dass die Goldschmiede die Preis<lb break="no"/>auszeichnung nach Goldwert und Zuschlag durchführen müssen. Gleich<lb break="no"/>zeitig wurde auch dekretiert, dass Silberwaren jetzt entsprechend<lb/>
ausgezeichnet werden sollten. Dies bedeutet, wie <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> mit Recht<lb/>
von einem Bekannten erfahren hat, für diese Geschäfte eine verhee<lb break="no"/>rende Mehrarbeit. Derzeit liegt das Goldschmiedegeschäft fast still.<lb/>
Niemand kauft bei diesen bewegten Goldpreisen. Als Draufgabe so<lb break="no"/>zusagen wird ihm jetzt vorgeschrieben, er muss womöglich jedes<lb/>
einzelne Stück, das er ausstellt, entsprechend preisauszeichnen.<lb/>
Ich könnte mir höchstens vorstellen, dass man bis zu einem gewissen<lb/>
Betrag, mein Vorschlag war 1.000 Schilling, die Arbeiterkammer<lb/>
<pb n="53-0084" facs="53_1980-01-25_0084.jpg"/>meinte 5.000 Schilling, irgendwelche Auszeichnungspflicht fest<lb break="no"/>legt. Auch hier müsste es zu wesentlichen Vereinfachungen kommen.<lb/>
Wir einigten uns, dass eine interministerielle Besprechung mit<lb/>
den Interessensvertretungen stattfinden soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte nur ein einfachstes System, das auch<lb/>
die Goldschmiede akzeptieren können, beschliessen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Firma Stroh hatte für ihre Kunden im Schwarzenberg-Palais<lb/>
zur Staatswappenverleihung eine kleine Show bereit. Zuerst gab<lb/>
es eine sehr interessante Multimedia-Show, wo die Geschichte<lb/>
des Hauses, immerhin derzeit in der fünften Generation geführt,<lb/>
und die Entwicklung in Klagenfurt genau dokumentiert wurde.<lb/>
Anschliessend daran gab es einen Zauberer, mit dem ich schon<lb/>
einmal bei einer solchen Staatswappenverleihung zusammengearbeitet<lb/>
hatte. Natürlich musste ich, so wie viele andere aus dem Publikum,<lb/>
mitspielen. Wir machten dies aber so gut, dass nachher einige mich<lb/>
fragten, wie dies überhaupt möglich sei. Der Gipfel der Zauberei<lb/>
war, dass dann neben all den vielen Produkten, die die Spritfabrik<lb/>
Stroh erzeugt, auch das Staatswappen von mir hervorgezaubert wurde.<lb/>
Der Nachteil einer solchen Show ist, dass natürlich dann die An<lb break="no"/>sprache nur sehr kurz sein kann und vor allem nicht dieser Effekt<lb/>
erzielt wird, wie wenn ich sozusagen die Show allein abziehe. Der<lb/>
Vorteil war, dass wir<add>[uns]</add> – und auch ich mich – ganz köstlich unter<lb break="no"/>halten habe. Unter anderem war es notwendig etliche Geschicklich<lb break="no"/>keitsübungen zu machen, wie der Zaubermeister ankündigte, eine<lb/>
ganze Pyramide von Strohprodukten zu gewinnen. Der neben mir<lb/>
sitzende Geschäftsführer schrie auf die Bühne, als niemand anderer<lb/>
dies zusammengebracht hat, der Minister kann es. Theoretisch<lb/>
habe ich also eine ganze Ladung Stroh-Weinbrand gewonnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Wurden dort dann tatsächlich auch diese<lb/>
Strohartikel verteilt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="53_0078_01" facs="53_1980-01-25_0078-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 25.1.1980</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>