<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 10. Dezember 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band57_1980-12-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-12-10">Mittwoch, 10. Dezember 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-03-07">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="57-1525" facs="57_1980-12-10_1525.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 10. Dezember 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Präsident des jugoslawischen Parlamentes mit seiner Delegation,<lb/>
<name type="person" ref="per:127906">Marković</name>, hatte als ersten Punkt seines Besuchsprogrammes eine Aus<lb break="no"/>sprache im Handelsministerium vorgesehen. Ich schilderte ihm die österr.-<lb/>
jugoslawischen Beziehungen. Aus seiner Antwort konnte ich entnehmen,<lb/>
daß er sehr im Detail informiert ist. Er kam sofort auf das Problem des<lb/>
auch von mir erwähnten Ungleichgewichtes der Handelsbilanz zu sprechen.<lb/>
Sein Vorschlag war, es müßten Österreich sowie die Schweiz sich endlich<lb/>
mit den Zöllen für Jugoslawien den anderen westeuropäischen Staaten<lb/>
annähern. Die EG hat jetzt mit Jugoslawien einen Vertrag abgeschlossen.<lb/>
Jugoslawien erwartet auch, daß durch eine gezielte Zollsenkungspolitik<lb/>
Österreichs das Handelsbilanzdefizit verringert werden kann. Er bedankte<lb/>
sich auch für den 100-Mio.-$-Kredit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Wann kam er zustande, wie ist er ausgenützt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Kritisch bemerkte <name type="person" ref="per:127906">Marković</name> insbesondere, daß die Presse, er meinte<lb/>
sogar in Jugoslawien, aber natürlich ganz besonders in Österreich, die<lb/>
jugoslawischen Gastarbeiter falsch informiert. Dinarabwertungen werden<lb/>
übertrieben dargestellt, die Zinspolitik kritisiert. Dadurch halten die<lb/>
jugoslawischen Gastarbeiter ihre Überweisungen zurück und bringen die<lb/>
jugoslawische Leistungsbilanz in eine große Unordnung. Ich erklärte<lb/>
ihm einmal mehr, daß die österreichische Bundesregierung keinen Einfluß<lb/>
auf die Presse nehmen kann. Die Pressefreiheit, für die man in Österreich<lb/>
eintritt, auch dann wenn sie teilweise Auswüchse zeigt, bleibt unange<lb break="no"/>tastet. Zum Schluß stellte ich klar, daß Handelsminister <name type="person" ref="per:117981">Rotar</name> eine<lb/>
offizielle Einladung nach Wien immer noch offen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich ersuchte den polnischen Außenhandelsminister <name type="person" ref="per:97616">Karski</name>, der bei einem<lb/>
Ostsymposium in Wien weilte, um ihm neuerdings zu ersuchen, auch für<lb/>
das 1. Quartal 1981 die zwar schon verminderte, aber für uns noch immer<lb/>
wesentliche Kohlenquote zu erfüllen. 120.000 t braucht die Vöest-Alpine,<lb/>
90.000 der Hausbrand. <name type="person" ref="per:97616">Karski</name> erklärte, er hoffe, daß Österreich diese<lb/>
Menge bekommt. Im nächsten Jahr muß die Kohlenproduktion höher sein,<lb/>
als derzeit durch die Streiks und sonstige geringe Industrieleistung<lb/>
erfolgt. Im Vorjahr wurden 208 Mio. t produziert, 1981 hofft er auf<lb/>
190 Mio. t zu kommen. Insbesondere soll der 20-Jahresvertrag ab 1983<lb/>
eine zusätzliche Mio. weiter garantiert erfüllt werden. Derzeit ist die<lb/>
Industrieproduktion um 20 % geringer, was einen Ausfall von 70 Mrd.<lb/>
Zloty bedeutet. Durch neuerliche schlechte landwirtschaftliche Ernten<lb/>
<pb n="57-1526" facs="57_1980-12-10_1526.jpg"/>gingen 50 Mrd. Zloty verloren. Die 41 Gewerkschaften, die jetzt schon<lb/>
existieren, haben Lohnerhöhungen von 15 % durchgesetzt, wodurch die<lb/>
Kaufkraft um 30 Mrd. Zloty gestärkt wird. Dies bedeutet, daß bei einem<lb/>
Bruttonationalprodukt von 1.500 Mrd. Zloty 10 % durch geringe Produktion<lb/>
und Lohnerhöhungen, denen also keine wahre Leistung gegenübersteht, nicht<lb/>
verkraftet werden können und dadurch inflationär wirkt. Die Gewerkschafts<lb break="no"/>leitung und insbesondere die einzelnen Streikkomitees haben aber eine<lb/>
ganze Liste von Waren, die für die Arbeiter von Bedeutung sind, erklärt,<lb/>
diese dürften nicht teurer werden. <name type="person" ref="per:97616">Karski</name> sieht bis jetzt keine Möglich<lb break="no"/>keit, wie sich dies letzten Endes auswirken wird. <name type="person" ref="per:97616">Karski</name> ersuchte mich,<lb/>
den Kreditplafond, der für Rohstoffe, Halbfabrikate derzeit mit 70 %<lb/>
ausgelastet ist, zu verlängern. Darüber hinaus erwartet er unverzüglich<lb/>
die zweite Tranche des 150-Mio.-$-Kohlekredites. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat ihm bereits<lb/>
bei seinem Besuch zugesagt, daß er jetzt ausbezahlt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich habe beim Abendessen bei <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> darauf angesprochen,<lb/>
dieser fragte sofort <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> rück, ob bezahlt werden soll. Da wir ja<lb/>
darüber einen Vertrag mit den Polen haben, meinte <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, man sollte<lb/>
diese Tranche flüssig machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte mit polnischen Botschafter verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Austria Österreichische Hotelbetriebs AG, eine Hotelkette der<lb/>
Austria Versicherung, erhielt zu ihrer 25-Jahrfeier von mir das Staats<lb break="no"/>wappen. Bei dieser Gelegenheit wurde eine ganze Reihe von Mitarbeitern<lb/>
der Hotelkette geehrt. Die Feier war daher sehr würdig und von vielen<lb/>
Unternehmern als auch Gewerkschaften besucht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dieser Gelegenheit hatte ich dann eine Aussprache mit Gen.Sekr.<lb/>
<name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name>, seinem Fremdenverkehrssyndikus Dr. <name type="person" ref="per:118737">Schimka</name>, dem Obmann der<lb/>
Sektion Fremdenverkehr, gleichzeitiger GD der Hotelkette, <name type="person" ref="per:109291">Scheiner</name>, SC<lb/>
<name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name>, MR <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> und ganz besonders GD <name type="person" ref="per:113081">Stock</name> vom Reisebüroverband über<lb/>
die Vereinbarung dieses Verbandes mit den Jugoslawen. <name type="person" ref="per:113081">Stock</name> hatte schon<lb/>
mit den jugoslawischen Herren eine Aussprache, wonach die Vereinbarung,<lb/>
daß diese freien Verbände als Schlichtungsstelle und Kooperationspartner<lb/>
in Zukunft zusammenarbeiten wollen, nicht als Teil der gemischten<lb/>
Kommission, die auf Regierungsebene stattfindet, gilt. Strittig war<lb/>
nur noch, wie die Mitwirkung der Bundeskammer dabei geregelt wird. Durch<lb/>
einen Vermittlungsvorschlag von mir, daß man eben in dem Beirat die<lb/>
Bundeskammervertreter nicht ausschließen muß, wurde von mir vorgeschla<lb break="no"/><pb n="57-1527" facs="57_1980-12-10_1527.jpg"/>gen, Vertreter der ÖFV-Wirtschaft (Fachverband der Reisebüros und<lb/>
Reisebüroverband), nach langwierigen Verhandlungen wurde dann dieses<lb/>
Kompromiß auch von <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> angenommen. Allgemein wurde meine Vermittlungs<lb break="no"/>tätigkeit sehr positiv anerkannt. Mit großer Freude und Elan habe ich<lb/>
mich dazu entschlossen, denn immerhin konnte ich zwischen einem internen<lb/>
Streit in der Handelskammer zwischen der offiziellen Vertretung und<lb/>
eben den freien Verbänden in einem konkreten Fall als Vermittler auftre<lb break="no"/>ten. Kein Außenstehender weiß ja, wie sehr die Handelskammer auf ihr<lb/>
Alleinvertretungsrecht immer wieder pocht. Dies ist ja mit einer der<lb/>
Gründe, warum sie mit der Industriellenvereinigung, wer immer dort auch<lb/>
Präsident sein mag, immer ein sehr kritisches Verhältnis haben wird.<lb/>
Noch viel mehr gilt es dann für kleinere freiwillige Verbände. GD <name type="person" ref="per:113081">Stock</name><lb/>
ersuchte mich zum Schluß, daß ich anwesend sein sollte, wenn der jugo<lb break="no"/>slawische Fremdenverkehrsverantwortliche <name type="person" ref="per:126301">Pulja</name> tatsächlich kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte Termin vormerken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Wiener Molkerei hat zu ihrem 100-jährigen Bestand zu einer Fest<lb break="no"/>sitzung eingeladen. Während die 90-Jahrfeier ganz große aufgezogen<lb/>
wurde, war diesmal eine wirklich sehr bescheidene Feier im kleinsten<lb/>
Rahmen der Spitzen der Milchwirtschaft im Sitzungsall der WIMO im 2.<lb/>
Bezirk. Ich habe die Molkerei längere Zeit schon nicht besucht und war<lb/>
daher über die maschinelle Ausstattung sehr überrascht. Insbesondere<lb/>
war beeindruckend, wie <choice><choice><sic>heite</sic><corr>heute?</corr></choice></choice> für Eskimo, Iglo, Marillenknödel, Germ<lb break="no"/>knödel usw. teils händisch, größtenteils aber maschinell erzeugt werden.<lb/>
In den Ansprachen beschwerten sich der Präsident der Landwirtschaftskam<lb break="no"/>mer Niederösterreich <name type="person" ref="per:113056">Bierbaum</name> als auch der Generalsekretär des Österr.<lb/>
Raiffeisenverbandes <name type="person" ref="per:127907">Klaus</name> über die Skandalisierung der gesamten Milch<lb break="no"/>wirtschaft. Wenn es vereinzelte schwarze Schafe gibt, so könne man<lb/>
feststellen, die gibt es in jeder Branche, da kann man nicht die ganze<lb/>
Branche verantwortlich machen. Ich ging auf diese Frage sehr eingehend<lb/>
ein, meinte, <name type="person" ref="per:113056">Bierbaum</name> selbst hätte ja von "schwarzen" Schafen gesprochen.<lb/>
Abgesehen von der Farbe bin auch ich der Meinung, daß man nichts gene<lb break="no"/>ralisieren soll. Kritisch vermerkte ich, daß der Milchwirtschaftsfonds<lb/>
bezüglich der Bestätigung, wer ein führendes Unternehmen in der Branche<lb/>
ist, nicht bereit ist zu klassifizieren. Wir müssen daher vom Handels<lb break="no"/>ministerium für diese Branche selbst festlegen, welches Unternehmen als<lb/>
führend bezeichnet werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Vielleicht kann hier außer der Ausstattung auch<lb/>
das Alter der Betriebe eine Rolle spielen.<lb/>
</p>
            <pb n="57-1528" facs="57_1980-12-10_1528.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Beim Durchgang durch den Betrieb, den ich leider sehr schnell absol<lb break="no"/>vieren mußte, was mir gar nicht paßte, erklärte man mir fast in jeder<lb/>
Abteilung, hier verstehen dich höchstens ein oder zwei. Der Gastarbeiter<lb break="no"/>anteil insbesondere der Frauen ist sehr hoch.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Energiesektion waren die Spitzenvertreter der Ölproduktionsge<lb break="no"/>sellschaften in Österreich alle erschienen, ging es doch um eine ge<lb break="no"/>setzliche Entgeltregelung des Förderzinses. Dieser von der AK und ÖGB<lb/>
gemachte Vorschlag hat scheinbar <choice><choice><sic>so</sic><corr>sowohl</corr></choice></choice> bei der ÖMV als auch bei der RAG<lb/>
wie eine Bombe eingeschlagen. Ich verwies einleitend, daß der Finanz<lb break="no"/>minister zurecht ungehalten ist, weil er die im Budget vorgesehenen<lb/>
800 Mio. Förderzins scheinbar nicht mehr heuer bekommt. Wir werden jetzt<lb/>
so schnell als möglich einen Gesetzentwurf ausarbeiten müssen, da die<lb/>
Verhandlungen mit den Ölgesellschaften nur schleppend weitergehen und<lb/>
kein Ende heuer zu erwarten ist. Dr. <name type="person" ref="per:121788">Rosenzweig</name>, der Rechtsvertreter<lb/>
der ÖMV, gab sofort seiner Verwunderung Ausdruck, daß man nicht schon<lb/>
längst abgeschlossen hat. Sie wären sofort dazu bereit. Dr. <name type="person" ref="per:117032">Schachinger</name><lb/>
von der RAG meinte, sie hätten ja die ersten 10 Monate nur über die<lb/>
technische Seite des Vertrages verhandelt, erst jetzt sei man zum finan<lb break="no"/>ziellen Teil gekommen. Strittig sind nicht die 15 %, sondern nur die<lb/>
Bemessungsgrundlage, da diese Angemessenheit feststellen muß. <name type="person" ref="per:121788">Rosenzweig</name><lb/>
machte dann den Vorschlag, man sollte so verhandeln, daß der Vertrag,<lb/>
auch wenn er erst im Jänner fertig werden wird, mit erstem Jänner 81<lb/>
wirksam wird. Für die Vergangenheit seien er und, wie sich dann heraus<lb break="no"/>stellt, auch <name type="person" ref="per:117032">Schachinger</name> sofort bereit, durch eine Pauschalabgeltung<lb/>
die 800 Mio. S zu bezahlen. Der Vertreter des Finanzministeriums <name type="person" ref="per:123331">Kinast</name><lb/>
meinte, es müßte aber doch eine Berechnung erfolgen, denn diese 800 Mio.<lb/>
S wurden zwar durch proximative Berechnung des Finanzministeriums und<lb/>
des Handelsministeriums erstellt, müßten nun aber definitiv dann nachge<lb break="no"/>wiesen werden. Das Finanzministerium, <name type="person" ref="per:123331">Kinast</name>, hat hier scheinbar Angst,<lb/>
daß dann der Rechnungshof feststellt, daß man wesentlich mehr hätte als<lb/>
Abgeltung für die Vergangenheit verlangen können. Im Prinzip einigten<lb/>
wir uns, daß eben jetzt so schnell als möglich die Verträge abeschlossen<lb/>
werden und Berechnungen bezüglich des Budgets von 800 Mio. S erfolgen<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Abendessen, wo <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> meinte, sie würden in diesem Jahr um 2<lb/>
Mrd. S Mehreinnahmen haben, als man präliminiert, war <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> sehr er<lb break="no"/>freut zu erfahren, daß es also auch die 800 Mio. geben wird, durch diese<lb/>
2 Mrd. auf 2 1/2 Mrd. S anwachsen würden.<lb/>
</p>
            <pb n="57-1529" facs="57_1980-12-10_1529.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">In der Fraktion im Handelsausschuß über die Antidumpingnovelle. Insbe<lb break="no"/>sondere verlas ich den Briefwechsel zwischen der Handelskammer und mir<lb/>
bezüglich der Rückwirkung von Abschöpfungen. Alle waren mit diesen<lb/>
Lösungen einverstanden. Für mich überraschend war, daß der Vorsitzende<lb/>
<name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name>, gleichzeitig doch auch Vizepräsident der Handelskammer, be<lb break="no"/>fürchtete, dies würde nicht einstimmig beschlossen werden. Da die Prä<lb break="no"/>senz der sozialistischen Abgeordneten zumindestens bei der Fraktion<lb/>
nicht gegeben war, mußte sogar Staatssekretär <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> als Abgeordnete<lb/>
des Handelsausschusses gemeldet werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Handelsausschuß stellte sich dann heraus, daß zu diesem Punkt nur<lb/>
der Abg. <name type="person" ref="per:111721">Stix</name> der FPÖ ein paar Fragen hatte. Die ÖVP nur erklärte, sie<lb/>
will über diese Probleme nicht weiterdiskutieren, stimmt aber dem Ge<lb break="no"/>setzentwurf zu. Obmann <name type="person" ref="per:112996">Staudinger</name> hat mir vorher erzählt, daß es na<lb break="no"/>türlich große Differenzen in der ÖVP darüber gab, der Handel wollte un<lb break="no"/>bedingt, daß diese Bestimmung herauskommt, die Industrie bestand aber<lb/>
darauf. <name type="person" ref="per:112996">Staudinger</name> ersuchte mich, ob er dem Handel sagen kann, daß man<lb/>
mit mir darüber neuerdings gesprochen hat. Dagegen hatte ich gar nichts<lb/>
einzuwenden. Der Gesetzentwurf wurde aber dann einstimmig beschlossen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Wirtschaftstreuhänderberufsordnung wurde ein Unterausschuß<lb/>
eingesetzt. Der Initiativantrag <name type="person" ref="per:112625">Keimels</name> wird daher mit den Vertretern der<lb/>
Wirtschaftstreuhänder diskutiert. Eine lange Verhandlung wird es aber<lb/>
im Unterausschuß nicht geben, denn von <name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name> wurde angeregt, man<lb/>
sollte die einzelnen Gruppen, Präs. <name type="person" ref="per:114940">Burkert</name>, Vizepräs. <name type="person" ref="per:113112">Böck</name>, den soz.<lb/>
Wirtschaftstreuhänder <name type="person" ref="per:116393">Bechinie</name>, anhören. Sollte die Wirtschaftstreuhänder<lb break="no"/>kammer sich nicht einigen können, dann kommt es zu keiner Novelle, solan<lb break="no"/>ge nicht ein gemeinsamer Vorschlag vorliegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Ladenschlußinitiative der Freiheitlichen wurde ebenfalls<lb/>
ein Unterausschuß eingesetzt. Hier hofft Dr. <name type="person" ref="per:111721">Stix</name>, daß die Gewerkschaft<lb/>
zu einer Änderung zu bewegen ist. Ich wollte ihn nicht enttäuschen,<lb/>
habe mich daher zu dem Punkt überhaupt nicht gemeldet. Die Chancen einer<lb/>
Änderung sind aber gering. Beim Empfang des Sozialministers <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name><lb/>
traf ich den Vertreter der Sektion Handel in der Gewerkschaft der Privat<lb break="no"/>angestellten, <name type="person" ref="per:116163">Freitag</name>. Ich informierte ihn über den Wunsch von <name type="person" ref="per:111721">Stix</name>,<lb/>
die Handelsangestellten lehnen aber eine Änderung auch im Sinne von<lb/>
Vorschlag <name type="person" ref="per:111721">Stix</name>' auf das Entschiedenste ab.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich des Volksbegehrens Aufhebung des Atomsperrgesetzes wurde eben<lb break="no"/>falls ein Unterausschuß eingesetzt. Wie nicht anders zu erwarten, wurden<lb/>
<pb n="57-1530" facs="57_1980-12-10_1530.jpg"/>von Seiten der ÖVP wieder <name type="person" ref="per:111723">Wiesinger</name>, <name type="person" ref="per:97572">Hubinek</name>, <name type="person" ref="per:112981">Hietl</name>, ausgesprochene<lb/>
Kernkraftwerksgegner, neben den Abg. <name type="person" ref="per:112996">Staudinger</name> und <name type="person" ref="per:111410">König</name>, die pro sind,<lb/>
nominiert. Die Verhandlungen werden dort nicht leicht sein. Solange<lb/>
allerdings keine Endlagerungslösung vorliegt, sehe ich sowieso keine<lb/>
Chance eine 2/3-Mehrheit im Parlament zur Aufhebung des Sperrgesetzes<lb/>
zu bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Abendveranstaltung hatte ich dann auf Frage des Innsbrucker<lb/>
Professors <name type="person" ref="per:111734">Andrae</name> die Situation geschildert. <name type="person" ref="per:111734">Andrae</name> bekannte sofort, er<lb/>
hätte sich für das Kernkraftwerk eingesetzt und auch das Volksbegehren<lb/>
unterschrieben. Ich berichtete kurz, daß jetzt in der IEA zwar eine<lb/>
Verdoppelung der Kohlenenergie bis 90 und eine Verdreifachung bis zum<lb/>
Jahre 2000 angestrebt wird, trotzdem aber klar und deutlich erklärt<lb/>
wurde, ohne Kernkraftwerke würde es zu einer Energiekrise kommen. Da<lb/>
sicherlich aus absoluter Notwendigkeit keiner der Professoren dort<lb/>
gegen die Kernkraft auftrat, wäre es sehr gut, wenn man vielleicht die<lb/>
Ökonomen zu einer gewissen Pro-Haltung in der Öffentlichkeit veranlassen<lb/>
könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Gib <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> die Teilnehmerliste.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name> hat im Marmorsaal des Regierungsgebäudes die Sozialversiche<lb break="no"/>rungsleute zu einem Empfang geladen. Von <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> abwärts waren auch<lb/>
sogar die Unternehmervertreter in großer Zahl und von allen Versiche<lb break="no"/>rungsorganisationen gekommen. Daß die Arbeitnehmerseite kam, war na<lb break="no"/>türlich nicht überraschend. Vielleicht war es nur der erste Empfang<lb/>
des neuen Sozialministers, der eine derartige gute Präsenz ergab. Ich<lb/>
war eigentlich sehr positiv überrascht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Abendessen und die anschließende Aussprache mit den Wirtschafts<lb break="no"/>professoren zog sich ungeheuer in die Länge und dauerte bis <choice><choice><sic>1/1</sic><corr>1/2?</corr></choice></choice> 1. Einig<lb/>
war man sich, daß als wichtigstes Problem die Zahlungsbilanzfrage gilt.<lb/>
Nicht einig, wie konnte es anders sein, war man sich über den Weg zur<lb/>
Verbesserung dieser Situation. Fast könnte man den Spruch abwandeln,<lb/>
zwei Juristen, drei Meinungen, ein Dutzend Wirtschaftsprofessoren und<lb/>
noch viel mehr Meinungen. Prof. <name type="person" ref="per:117677">Sochor</name> plädiert für die Abwertung, Prof.<lb/>
<name type="person" ref="per:97647">Koren</name> für die Hartwährungspolitik, Prof. <name type="person" ref="per:111734">Andrae</name> und andere <choice><choice><sic>ferne</sic><corr>für eine</corr></choice></choice> Kapital<lb break="no"/>stärkung, NR <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name> und Prof. <name type="person" ref="per:127916">Schmidt</name> von der Techn. Hochschule für<lb/>
entsprechende Einkommenspolitik. Übereinstimmend war man der Meinung,<lb/>
daß die Gewerkschaften sehr zurückhaltend operieren und sogar in diesem<lb/>
<pb n="57-1531" facs="57_1980-12-10_1531.jpg"/>Jahr und vielleicht im nächsten Jahr reale Verluste hinnehmen resp.<lb/>
hinnehmen müßten. Der unverbesserliche Optimist Prof. <name type="person" ref="per:126867">Kausel</name> wies<lb/>
im Vergleich zur BRD und Schweiz nach, daß unser Leistungsbilanzdefizit<lb/>
gar nicht so groß ist und vor allem nicht groß sein wird. Seine dort<lb/>
vorgebrachten Zahlen teile ich nicht ganz, seinen Optimismus dagegen<lb/>
sehr. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meinte wieder einmal mehr, mit <name type="person" ref="per:97985">Staribacher</name> kann man über<lb/>
diese Frage nie diskutieren. Sein Optimismus ist unzerstörbar. Immerhin,<lb/>
erwidere ich, kann ich darauf verweisen, daß in den letzten 10 Jahren<lb/>
Österreich, aus welchen Gründen immer, wesentlich besser abgeschnitten<lb/>
hat, als immer wieder die Prognosen dafür erstellt wurden. <name type="person" ref="per:126867">Kausel</name> und<lb/>
ich glauben daher nicht, daß wir nächstes Jahr eine Minusbruttoinlands<lb break="no"/>produktion haben werden, sondern daß eine Wachstumsrate bis 2 % möglich<lb/>
ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="57_1524_01" facs="57_1980-12-10_1524-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 10.12.1980</head>
         </div>
         <pb n="57_1524_02" facs="57_1980-12-10_1524-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>