<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 16. Juli 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band02_1970-07-16</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-07-16">Donnerstag, 16. Juli 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-03-30">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band02/">
      <body>
         <pb n="02-0370" facs="02_1970-07-16_0370.jpg"/>
         <div type="entry">
            <dateline>
               <date when="1970-07-16">Donnerstag, 16. Juli 1970</date>
            </dateline>
            <p xml:space="preserve">Philipp Schoeller hatte mich vor längerer Zeit bereits ersucht,<lb/>
er möchte eine Aussprache mit dem BR-Obmann <name type="person" ref="per:111702">Deutsch</name>, dem Arbeiter<lb break="no"/>betriebsrat und gleichzeitig Obmannstellvertreter der Gewerkschaft<lb/>
der Lebens- und Genussmittelarbeiter und mir. Nachdem nämlich die<lb/>
beiden Fabriken Hammerbrot und Ankerbrot fusioniert wurden,<lb/>
stellten sich nicht nur in den Führungsspitzen der Angestellten<lb/>
sondern selbst bis zu den Arbeiterbetriebsräten grosse Spannungen<lb/>
ein. Die Aussprache zeigte mir deutlich, dass eine solche Fusionie<lb break="no"/>rung auf ungeheure psychologische Schwierigkeiten stosst. Die<lb/>
Ankerbrotfabrik ist die grössere, deshalb fühlen sich die Hammer<lb break="no"/>brot-Angestellten und die Arbeiter von der grösseren Fabrik aufgefres<lb break="no"/>sen Andererseits hat die Leitung der neuen Unternehmungen die<lb/>
Angestellten, welche tüchtig sind, sei es in ihrer Bank in der<lb/>
Renngasse, der Schoeller-Bank, oder sei es in der Hammerbrot<lb break="no"/>fabrik gewesen sind, in die Ankerbrotfabrik transferiert und dort<lb/>
erreicht, dass die Angestellten sagten, na also wir haben ja keine<lb/>
Chance hier irgendwo Aufstiegsmöglichkeiten zu haben und daher<lb/>
ihre Initiative fallen lassen. Trotz des besten Willens aller<lb/>
Beteiligten, trotz der guten Konjunkturlage, die überhaupt eine<lb/>
solche Fusionierung überhaupt erst möglich macht, ist ein Zu<lb break="no"/>sammenschluss zweier Betriebe eine ganze, ganze komplizierte und<lb/>
schwierige Angelegenheit. Wenn <name type="person" ref="per:111702">Deutsch</name> einige Minuten zu spät kam,<lb/>
hatte ich Gelegenheit mit <name type="person" ref="per:97925">Schoeller</name> allein zu sprechen und ihm auch<lb/>
seine zukünftige Tätigkeit in der Handelskammer auszufragen. Es<lb/>
war ein Irrtum, er wird nicht in der Wiener Handelskammer tätig<lb/>
werden, sondern dafür sei wahrscheinlich ein Partner vorgesehen,<lb/>
aber er wird die Sektion Industrie in der Bundeskammer der gewerb<lb break="no"/>lichen Wirtschaft leiten.</p>
            <p xml:space="preserve">Der Ausserordentliche Ministerrat beschäftigte sich nicht wie die<lb/>
Öffentlichkeit erwartete, wie aber auch gar nicht beabsichtigt war,<lb/>
mit der Wahlrechtsfreform, sonder n nur mit dem Regierungsvorschlag<lb/>
um den nächsten Wahltermin für. die Wahlkreise mit 4. Oktober<lb/>
festzusetzen. Ich nützte die Gelegenheit, um das Weissbuch über<lb/>
<pb n="02-0371" facs="02_1970-07-16_0371.jpg"/>die Koksversorgung, welches ich mit <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> abgesprochen<lb/>
hatte, dem Ministerrat vorzulegen. Der Ministerrat nahm – wie<lb/>
die Formel so schön heisst – von dem Bericht Kenntnis, d.h.<lb/>
es hat sich keiner der Mitglieder damit identifiziert, es war<lb/>
ja auch nicht möglich, 35 Seiten in dieser kurzen Zeit zu lesen.<lb/>
Die inoffizielle Aussprache über den Milchpreis, wo <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> den<lb/>
Vorschlag machte, die Erhöhung des Krisengroschens auf Oktober<lb/>
zu verschieben, wurde von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> und mir, die daran<lb/>
teilnehmen, nicht gutgeheissen. Die Hoffnung von <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name>, dass im<lb/>
Oktober die Bauern selbst kommen werden, ist meiner Meinung nach<lb/>
eine trügerische, sie werden einer Erhöhung des Krisengroschens<lb/>
nie zustimmen, dafür aber ihre Abwehrkämpfe entsprechend besser<lb/>
organisiert haben und zwar zu einem Zeitpunkt auftreten, wo sie<lb/>
viel kritischer sind als derzeit in der Sommerurlaubszeit. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
wird sich die ganze Sache noch bis Dienstag überlegen, nach dem<lb/>
nächsten Milchgipfel, aber Anfang der nächsten Woche muss dann<lb/>
endgültig entschieden werden. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hatte bei dieser Gelegenheit<lb/>
auch seine Meinung neuerdings dokumentiert, dass die jetzige Regierungs<lb break="no"/>form für ihn als die günstigste erscheint, da er imstande ist,<lb/>
doch Gesetze durchzubringen, für die er während einer Koalition,<lb/>
oder in der grossen Koalititonszeit ungeheuer viele andere Vor<lb break="no"/>schläge der Gegenseite akzeptieren hätte müssen. Das Argument war<lb/>
z.B. also das Kompetenzgesetz hätte er gar nie gekriegt, dass<lb/>
für die Verlängerung der Wirtschaftsgesetz etwas hätte gezahlt<lb/>
werden müssen usw. Die jetzige Form der Mehrheitssuche im Parlament<lb/>
sei nach seiner Meinung die billigste. Ich teile diese Meinung<lb/>
keinesfalls, denn in Wirklichkeit beängstigt mich, dass die Mehr<lb break="no"/>heitsbildung im Parlament letzten Endes immer auf Kosten <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name><lb/>
geht und letzten Endes wir ja sehen werden, wie unter diesem Umä<lb/>
ständen das Budget über die Bühne geht. D</p>
            <p xml:space="preserve">Die Direktoren von Altmann hatte unbedingt mit mir sprechen wollen<lb/>
und ich hatte deshalb selbstverständlich ihnen einen Termin<lb/>
mittags eingeräumt. Die technischen Direktoren <name type="person" ref="per:146378">Hermann</name>, <name type="person">Wiesflecker</name><lb/>
und der kaufm. Direktor <name type="person">Saller</name> hatten zwar keinerlei Ermächtigung<lb/>
von Ihrem Generaldirektor <name type="person">Benedikt</name>, mit mir zu verhandeln, aber<lb/>
<pb n="02-0372" facs="02_1970-07-16_0372.jpg"/>sie erklärte, dass sie doch jetzt alle Stellen über die Ent<lb break="no"/>wicklung bei Altmann aufklären wollten. Ich versicherte ihnen<lb/>
sofort, dass ich diese Initiative sehr begrüsse und auf dem Stand<lb break="no"/>punkt stehe, wer immer sich um eine gerechte Sache interssiert,<lb/>
bei mir offene Türen findet. Die Herren konnten sich nicht erklären,<lb/>
dass die ÖCI als der Hauptgläubiger beim Handelsgericht den Aus<lb break="no"/>gleichsantrag eingebracht hat. Hätte man der Unternehmungsleitung<lb/>
die Möglichkeit gegeben, den Betrieb zu verkaufen oder zu verpachten<lb/>
oder sonst wie zu verwerten, dass wäre eine günstigere Chance<lb/>
gewesen, wenn man das vor Einbringung des Ausgleichsantrages getan<lb/>
hätte. Sie hätten jetzt noch Verbindungen mit verschiedensten an<lb break="no"/>deren Firmen aufgebnommen und immer wieder erfahren, dass diese<lb/>
jetzt erklärt hätten, jetzt warten wir ab, was bei den Ausgleichs<lb break="no"/>verhandlungen herauskommt. Nachdem nur ca 5 % Aussenstände sind,<lb/>
die 17 Mio S ausmachen sollen, von denen 8 Mio durch Eigentums<lb break="no"/>vorbehalten sowieso nicht in Frage kommen, verblieben bei dem Aus<lb break="no"/>gleich nur 9 Mio S wovon bei 40 %-igen Angebot ca. 5 Mio S bei<lb/>
der Ausgleichsverhandlung erspart werden können. Diesen 5 Mio stehen<lb/>
dann noch die Kosten für den Ausgleich gegenüber sodass das Vorgehen<lb/>
der Bank unverständlich ist. Ich hatte keine Möglichkeit mehr, mit<lb/>
Bankvertretern nachher zu sprechen, weil beide – sowohl Dr. <name type="person">Ottol</name><lb/>
als auch Dr. <name type="person" ref="per:116951">Schneider</name> von der ÖCI – in Urlaub sind. Ich werde<lb/>
mich aber selbstverständlich bemühen, dass der Betrieb mit seinen<lb/>
1.000 Beschäftigten sperrt, was ich allerdings nicht glaube, sondern<lb/>
ich nehme eher an, dass sie sich hier um eine Transaktion handelt,<lb/>
um die grossen Verschuldungen, die dieser Betrieb hat , er schuldet<lb/>
ja nicht nur der ÖCI sondern teilweise auch dem ERP-Fonds, Kommunal<lb break="no"/>kredit AG und Investitionskredit AG hat dort allerdings sicher ent<lb break="no"/>sprechende Sichestellug zu leisten gehabt. Eine wirklichen finanziel<lb break="no"/>len Schlag wird das ÖCI zu tragen haben.</p>
            <p xml:space="preserve">Die Aussprache mit <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> bei mir zu Hause am Nach<lb break="no"/>mittag zeigte, dass die Spannungen nach wie vor sehr gross sind<lb/>
obwohl sich sicher <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> sehr bemüht haben, in<lb/>
irgendeiner Weise eine Lösung der Probleme zu finden. Ich hatte<lb/>
ja bereits vor einigen Tagen erklärt, dass ich vollstes Verständ<lb break="no"/>nis dafür habe, wenn sie entsprechende Politik für die ÖVP machen<lb/>
den letzten Endes ist ja er als Schattenminister dazu berufen, so<lb/>
stark wie möglich durchzusetzen, die Unfähigkeit der österr. Bundes<lb break="no"/>regierung zu dokumentieren. Die Presseaussendung von ihn in der ÖVP<lb/>
wo er die Kompetenzvorschläge, die ich erstattete, ganz entschieden<lb/>
<pb n="02-0373" facs="02_1970-07-16_0373.jpg"/>ablehnt, hatte ich deslhab absolut als einen Angriff betrach.<lb/>
tet, der gerechtfertigt von seinem Standpunkt aus ist. Nachdem<lb/>
er neuerdings darauf aufkmerksam gemacht wurde, dass die Strassen<lb break="no"/>kompetenzen von mir an Minister <name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name> abgetreten werden,<lb/>
wobei er erklärte, dass dies der Kriegsgrund sei. Auch gegen<lb/>
eine Abtretung der Integrationskompetenzen des Ministeriums<lb/>
lehnte er auf das entschiednste ab. Auch hier erklärte ich,<lb/>
dass für mich keine Diskussionsgrundlage sei. Ich erwiderte,<lb/>
dass ich mich bemühen werde, die Wirtschaftskompetenzen in mein<lb/>
Ministerium zu bekommen und dies bezieht sich auf die Energie,<lb/>
ERP – ein solches Angebot hat mir <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> vor einigen Tagen gemacht<lb/>
– und das Kartellrecht, Preisregelung und Preistreiberei. Ebenso<lb/>
die Lastverteilerprobleme. Ich war sogar der Meinung, dass die Banken<lb/>
aufsicht gegen die <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> gar nichts einzuwenden hatte, ja ganz<lb/>
im Gegenteil er davon begeistert war, gegenbenenfalls im Wirt<lb break="no"/>schaftsministerium ressortieren müsste. Sein Wunsch, die gewerb<lb break="no"/>lichen Berufsschulen und die Arbeitsinspektion in das Ministerium<lb/>
herüberzuziehen, habe ich ganz entschieden abgelehnt, und ein<lb/>
Hinweis, dass ich in der Gewerbeordnung die Dienstnehmerschutzbe<lb break="no"/>stimmungen ausklammern werde, hat er mit saurem Gesicht nicht ein.<lb/>
mal zur Kenntnis genommen sondern erklärt, dies sei ein ganz<lb/>
schwerer Fehler und er sei sehr dagegen. Beim Rohstoffgesetz<lb/>
lehnt die Bundeskammer jewede Änderung ab. Mein Vorschlag, dass<lb/>
wir die Bevorratungsgesetzvorschläge teilweise in dieses Gesetz<lb/>
einbauen werden, dafür aber die Beschlagnahmebestimmungen, die<lb/>
in den vergangenen Jahrzehnten niemals zur Anwendung gekommen sind,<lb/>
eliminieren, fand auch nicht seine Zustimmung. Eine<lb/>
Ausdehnung auf fest und flüssige Brennstoffe wird ganz entschieden<lb/>
abgelehnt. Preistreibereigesetz, wo ich die Arbeiterkammer- und<lb/>
Gewerkschaftsbundvorschläge als nicht sehr zweckmässig betrachte<lb/>
und andererseits aber die Wünsche der Handelskammer, wonach wenn<lb/>
Nettopreisverordnungen auf Gebieten erlassen werden, diese Ge<lb break="no"/>biete zeitweise nicht unter die Preistrebereie fallen können,<lb/>
fan nur bedingt seine Zustimmung, er selbst meinte auch, hier<lb/>
sollte am besten gar nichts geschehen, ausser natürlich die Wünsche<lb/>
der Bundeskammer in das Gesetz aufzunehmen. Beim Preisregelungs<lb break="no"/>gesetz sprach er sich ganz entscheiden gegen eine Änderung des<lb/>
§ 3 a) aus, selbst dann wenn der Antrag, den eine Interessensv<lb break="no"/>ertretang nach unserer Idee zu stellen, dass vom Handelsministerium<lb/>
<pb n="02-0374" facs="02_1970-07-16_0374.jpg"/>noch zu überprüfen sei, müsste er dies auf das entschiedneste<lb/>
ablehnen. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> erklärte, dies sei der effektive Kriegsgrund<lb/>
und das Ende der Sozialpartnerschaft. Zu diesem Zeitpunkt war <name type="person" ref="per:97346">Benya</name><lb/>
auch schon anwesend und versuchte, darauf hinzuwirken, dass er<lb/>
sagte, wir sollten uns doch das Ganze noch sehr überlegen, denn es<lb/>
wäre unzweckmässig, wegen eines Gesetzentwurfes, den wir ja<lb/>
doch letzten Endes nicht durchbringen, weil dazu eine 2/3Mehrheit<lb/>
notwendig ist, die Sozialpartnerschaft so zu gefährden. Mit der<lb/>
beabsichtigten Novelle zum Unlauteren Wettbewerbsgesetz ist die<lb/>
Bundeskammer einverstanden, will nur das Klagerecht auf bestimmte<lb/>
Tatbestände beschränken und dafür bei ihrer Begutachtung dann die<lb/>
Täuschungsangebote aufnehmen. Ich hatte ihm dies ja schon zugesagt,<lb/>
und die Bundeskammererklärte,mir, die würde keinerlei Antischleuderer<lb break="no"/>bestimmungen mehr aufnehmen und der Robinson Backmann Act sei auch<lb/>
für österreichische Verhältnisse nicht zielführend. Betreffend des<lb/>
Konsumenteforums wird in der nächsten Zeit Vorschläge über die<lb/>
Zusammensetzung, Statuten und Vorgangsweise von Seiten der Bundes<lb break="no"/>kammer erfolgen. Dr. <name type="person" ref="per:140383">Wessely</name> vom Verein für Konsumenteninformation<lb/>
hätte bei einer Kammeramtsdirektorbesprechung darauf hingewiesen,<lb/>
dass die Bundeskammer imstande wäre, über den Verein die beste<lb/>
Einflussmöglichkeit zu haben und andererseits aber wirklich zweck<lb break="no"/>mässige Konsumentenpolitik zu betreiben. Ich erwiderte, dass wir<lb/>
hier vollkommen frei sind und jedweden vernünftigen Vorschlag von<lb/>
der Bundeskammer akzeptieren werden. Dr. <name type="person" ref="per:112567">Christian</name> von der Bundes<lb break="no"/>kammer wird sich deshalb mit <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> ins Einvernehmen setzen. Die<lb/>
Bundeskammer wird auch für die Grundsatzabteilung einen entsprechenden<lb/>
Vertreter nominieren, wobei neeuerdings zum Ausdruck kam, dass <name type="person" ref="per:97893">Sallin<lb break="no"/>ger</name> grosse Angst hat, dann für alles mitverantwortlich zu sein, ob<lb break="no"/>wohl er natürlich weiss, dass er letzten Endes nicht entscheiden<lb/>
kann, was im Hause hier bei uns geschieht. Der Gewerkschaftsbund hat<lb/>
wie <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> mir mitteilte, dafür <name type="person" ref="per:97676">Tommy Lachs</name> in Aussicht genommen.<lb/>
Mein Drängen, dass ich viel stärkere Möglichkeiten bräuchte, um<lb/>
in ihren Organisationen.,z.B. im Präsidium oder im Vorstand der BHK<lb/>
meine Ideen darzulegen, sagte mir <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> ganz offen, dass er das<lb/>
deshalb nicht akzeptieren könnte, weil er auch in der Vergangenheit<lb/>
niemals einem ÖVP-Handelsminister eine solche Möglichkeit eingeräumt<lb/>
hat. Er sagte mir dann allerdings zu, dass in grundsätzlichen Fragen<lb/>
wie z.B. die EWG-Problematik ich doch Gelegenheit kriegen soll,<lb/>
in ihrem Forum entsprechend Möglichkeiten, eine Stellungnahme darlegen<lb/>
zu können, erhalten würde. Den Artikel im Austria-Spiegelm der sich<lb/>
<pb n="02-0375" facs="02_1970-07-16_0375.jpg"/>auf unsere Unterredung bezüglich der internationalen Handelskammer<lb/>
bezog, waren sie sehr erschüttert, <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> suchte in seinem Kalender<lb/>
nach und erklärte mir, ja es hätte einmal einer mit ihm ein Interview<lb/>
wollen, aber er hätte ihm dies nie gegeben, <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> stürzte<lb/>
sofort zum Telefon um in der Bundeskammer festzustellen, wer da dahinter<lb/>
steckt und nach einigen Minuten kam dann die Antwort, dass ein gewisser<lb/>
Herr <name type="person">Holletz</name> hier zwar von <name type="person" ref="per:97647">Koren</name> einige Interviews bekommen hatte, aber<lb/>
in der Bundeskammer sehr schlecht angeschrieben ist. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und<lb/>
<name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> sagten sofort, sie würden nie mehr wieder mit einem dieser<lb/>
Herren auch nur im entferntesten Verbindung aufnehmen u d sie hätten<lb/>
auch nie eine diesbezügliche Mitteilung gegeben. DietGewerbeord<lb break="no"/>nungsfragen konnten nur im allgemeinen diskutiert werden, wobei die<lb/>
Hauptschiwierigkeiten glaube ich darin bestehen, wenn wir wirklich<lb/>
jetzt in konkrete Verhandlungen eintreten, dass <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> zwar und <name type="person" ref="per:97893">Sal<lb break="no"/>linger</name> immer wieder erklären, sie würden zwar für eine fortschrittliche<lb/>
Gewerbeordnung sein, aber als ich z.B. den Lokalbedarf ganz radiakal<lb/>
einschränken wollte, waren sie nur bereit, allerdings ist das ein<lb/>
sehr sehr grosses Zugeständnis, bei Gast- und Schankgewerbe den Lokal<lb break="no"/>bedarf fallenzulassen. Bei der Eierqualitätsklassenverordnung hatte<lb/>
<name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>. obwohl ich ihm den Akt jetzt bereits sechs Wochen zum Über<lb break="no"/>legen gegeben hatte, noch immer keine Entscheidung herbeigeführt oder<lb/>
herbeiführen können, weil er in der Politik nicht so stark verankert<lb/>
ist, sodass ich ihm erklärte, ich müsste jetzt in den nächsten Tagen<lb/>
diese Eierqualitätsklassenverordnung unterzeichnen. Recht erschüttert<lb/>
waren sie über die Absicht, dass ich Mittel des AHF für Fremdenverkehr<lb/>
benötigen würde und auch versuchen würde, mit <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> eine diesbezüg<lb break="no"/>liche Lösung herbeizuführen. Sie versuchten darzustellen, dass schein<lb break="no"/>bar <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> ihnen jetzt von den AHF-Mitteln Gelder wegnehmen wollte,<lb/>
als ich ihnen erklärte, dass auf Grund des Gesetzeslage bis zu 25 %<lb/>
eigentlich für die Ministerien und für die Ausgaben für den Export<lb/>
verwendet werden müssten und nicht – wie das jetzt der Fall ist –<lb/>
nur 11,5 %. Gegen die Umwidmung der 3 Mio S Exportförderungszuschüsse<lb/>
an die Kontrollbank für den Fremdenverkehr hätten sie nichts einzuwenden<lb/>
Ihrer Meinung nach müsste auch die Bürges so viel Geld kreigen, um nicht<lb/>
nur die alten Fälle ausfinanzieren zu können, sondern auch neue Fälle<lb/>
aufzunehmen.Wie sehr ich mit offenen Karten spiele, geht daraus hervor,<lb/>
dass ich ihnen das Besprechungspapier von <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> ohne weiters zur<lb/>
Verfügung stellte, wo zum Schluss gesagt wird, ich sollte die Heiligen<lb/>
Kühe der Bundeskammer respektieren, aber als Gegenleistung das Recht<lb/>
<name type="person">Staribachers</name> anerkannt werden, eigene Kühe öffentlich auf die<lb/>
Weide zu treiben. Optik nötig, da wegen S.M. in eigener Reihe bereits<lb/>
als Salibacher bezeichnet.</p>
            <pb n="02-0376" facs="02_1970-07-16_0376.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Sie glaubten, dass das alles nur eine von mir geschickt fomrulierte<lb/>
Argumentation sei, um sie in Schwierigkeiten zu bringen, denn von<lb/>
ihrem Standpunkt aus gesehen, sei die jetzige Situation viel schlech<lb break="no"/>ter als die meinige.</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="02_0376_01" facs="02_1970-07-16_0376-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung ao. Ministerratssitzung (Nr. 13a), 16.7.1970</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="02_0376_02" facs="02_1970-07-16_0376-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
  </text>
</TEI>