<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19770213">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sonntag, der 13. Februar 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band35_1977-02-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-02-13">Sonntag, 13. Februar 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-04-15">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="35-0166" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band35/35_1977-02-13_0166.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-02-13_01">Sonntag, 13. Feber 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-02-13_02">Über die Österreichische Fremdenverkehrswerbung in Stockholm<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__145992">Beer</rs> nützte die Gelegenheit mit mir entsprechende Gespräche über<lb/>
den schwedischen Tourismus nach Österreich und 2 Vertreter von einer<lb/>
Chartervereinigung und Busreisen Organisatoren zu sprechen. Die<lb/>
schwedische Regierung verbietet derzeit Charterreisen über das Weekend<lb/>
nach Österreich. Dieses Verbot gilt ausser für die spanischen und<lb/>
kanarischen Inseln, also ist nicht ausdrücklich gegen Österreich ge<lb break="no"/>richtet, sondern gegen alle Staaten mit Ausnahme Spanien. Diesen<lb/>
beiden Vertreter waren der Meinung, sie könnten insbesondere für<lb/>
Skifahren solche Weekendreise Veranstaltungen organisieren und damit<lb/>
automatisch auch Österreicher zum Weekend nach Stockholm und andere<lb/>
schwedische Städte bringen. Sobald ein Teil aber verboten ist, müssten<lb/>
die Charterflugzeuge entweder dort warten, resp. leer zurückfliegen.<lb/>
Mein Einwand, dass in österreichischen Wintersportorten es sehr schwer<lb/>
sein wird, Betten für Samstag bis Montag zu bekommen, weil hier die<lb/>
normale Besetzung, insbesondere in der Hochsaison sowie ist, wurde<lb/>
wenig berücksichtigt. Man ersuchte mich, ich solle mit dem schwedischen<lb/>
Handelsminister diesbezüglich sprechen. Dies tat ich, wobei er mir<lb/>
erklärte, dass die schwedische Regierung eben die staatliche Flug<lb break="no"/>gesellschaft SAS entsprechend schützt, wie dies auch übrigens Österreich<lb/>
mit der AUA macht. Zuständig dafür ist nicht er, er wird aber dieses<lb/>
Problem in der Regierung zur Sprache bringen und mir Bescheid sagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-02-13_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__114508">TIEBER</rs>: Bitte <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-02-13_04">In einem Pressegespräch habe ich dann über die Ausweitung des schwedi<lb break="no"/>schen Tourismus nach Österreich gesprochen und festgestellt, dass in<lb/>
den letzten Jahren eine grosse Aufwärtsentwicklung zu verzeichnen ist.<lb/>
Von ca. 48.000 Reisende auf 64.000 in den letzten 3 Jahren. Der Reise<lb break="no"/>anteils Schwedens ist dadurch gewachsen, allerdings beträgt er noch<lb/>
immer erst 1 % in Österreich. Von der schwedischen offiziellen Konsu<lb break="no"/>mentenorganisation wurden insbesondere die Winterreisen getestet und<lb/>
Österreich schneidet sehr gut ab. Eine grosse Beschwerde besteht<lb/>
nur in dem Skiverleih, wo auf die Sicherheit der Gäste bei der Anpassung<lb/>
der Ski überhaupt keine entsprechenden Vorkehrungen, wie Bindungein<lb break="no"/>stellungen usw. getroffen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-02-13_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__114508">TIEBER</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> eine Sitzung vereinbaren.<lb/>
</p>
            <pb n="35-0167" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band35/35_1977-02-13_0167.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-02-13_06">Der österreichische Botschafter <rs type="person" ref="#per__145993">Fischer</rs> erzählt mir, dass die<lb/>
Langlaufausrüstungen Österreichs gut ankommen. Die Schweden bevorzugen<lb/>
aber eine Bindung, wo ein Strammer verwendet wird und nicht nur die alte<lb/>
Einrichtung, wie sie <rs type="person" ref="#per__145993">Fischer</rs> z.B. derzeit liefert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-02-13_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__145993">Fischer</rs> telefonisch verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-02-13_08">Bei der Konsultativtagung waren fast 150 Delegierte anwesend. Insbe<lb break="no"/>sondere die nordischen Staaten hatten grosse Delegationen geschickt.<lb/>
Aber auch Österreich war durch je 2 der Interessenvertretungen<lb/>
und einem Mann der Industriellenvereinigung, sowie 1/2 Dutzend Beamten<lb/>
der Ministerien auch vertreten. Die 1 1/2 Tage dauernde Diskussion<lb/>
erstreckte sich primär auf das Ziel, wie kann eine Vollbeschäftigung<lb/>
wieder erreicht werden. Alle stimmten diesem Ziel zu, die Unternehmer<lb break="no"/>vertreter und die Gewerkschaftsvertreter unterschied nur sehr<lb/>
stark die Methode, wie man dazukommen kann. Auffallend für mich war,<lb/>
dass insbesondere die Gewerkschaftsvertreter der nordischen Staaten<lb/>
eine ganz harte und radikale Sprache führten. Dies veranlasste mich,<lb/>
Dozent Dr. <rs type="person" ref="#per__126405">Klose</rs> und <rs type="person" ref="#per__113031">Melis</rs> von der Handelskammer, aber auch <rs type="person" ref="#per__97725">Marquet</rs><lb/>
von der Industriellenvereinigung darauf hinzuweisen, wie zielführend<lb/>
die österreichische Sozial- und Wirtschaftspartnerschaft an dieser Frage<lb/>
ebenfalls ist. Bei meinem Statement, zu dem ich vom Vorsitzenden aufge<lb break="no"/>fordert wurde, ohne dass ich mich gemeldet habe, habe ich aber beson<lb break="no"/>ders die Sozialpartnerschaft herausgestrichen. In Österreich können wir<lb/>
wirklich froh sein, dass wir diese Institution haben. Darüber beneiden<lb/>
uns wirklich alle anderen Regierungen und wenn man fragen würde, sicher<lb break="no"/>lich auch die Bevölkerung. Ich kann mir nicht vorstellen, dass diese<lb/>
radikalen Töne einen grossen Widerhall in der Bevölkerung, ja wahr<lb break="no"/>scheinlich nicht einmal in der Arbeiterschaft findet. Dies gilt ganz<lb/>
besonders für den schwedischen Vertreter, der verständlicherweise die<lb/>
bürgerliche Regierung jetzt hart attackierte. Die Resolution wurde<lb/>
dann letzten Endes einstimmig verabschiedet. Die Gewerkschaftsvertreter<lb/>
hatten zwar grosse Bedenken, die sie dann auch erklärten, stimmten aber<lb/>
letzten Endes auch zu. <rs type="person" ref="#per__113840">Ströer</rs>, neben <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs> der österreichische Ge<lb break="no"/>werkschaftsbundvertreter erklärte mir beim Flug, dass sich die Gewerk<lb break="no"/>schafter der Länder darauf geeinigt haben, dass <rs type="person" ref="#per__140740">Vetter</rs> vom deutschen<lb/>
Gewerkschaftsbund ein Statement abgeben soll. Von EFTA-Seite wurde dann<lb/>
gewünscht, dass doch ein Vertreter der Gewerkschaften sprechen soll,<lb/>
der aus einem EFTA-Land kommt. Da <rs type="person" ref="#per__140740">Vetter</rs> aber schon bestimmt war, war<lb/>
es für mich ganz klar, dass dieser auch reden würde. Sicher wäre es<lb/>
<pb n="35-0168" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band35/35_1977-02-13_0168.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>besser gewesen, hätte <rs type="person" ref="#per__113840">Ströer</rs> eine solche Erklärung abgegeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-02-13_09">Ein Exilösterreicher <rs type="person" ref="#per__145994">Probst</rs>, der auch die Interessen der Emigranten<lb/>
Schwedens vertritt, wollte mich unbedingt sprechen. Sowohl der Bot<lb break="no"/>schafter als auch der Handelsdelegierte erklärten mir dezidiert,<lb/>
dass es sich hier zwar um einen sehr aktiven, aber sehr aggressiven<lb/>
Vertreter handelt, mit dem auch <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> nichts mehr zu tun haben will.<lb/>
Ich habe trotzdem mit <rs type="person" ref="#per__145994">Probst</rs> gesprochen, der sich bitter beschwerte<lb/>
dass ein Käseexport, eine gewisse Monopolstellung von ÖMOLK resp.<lb/>
ÖHEK, das ist die gewerbliche Exportvereinigung in Österreich besteht.<lb/>
Er möchte hier eine Änderung, indem auch seine Molkerei, die er ver<lb break="no"/>tritt. nämlich Burghausen usw. Exportmöglichkeiten mit Stützung be<lb break="no"/>kommt. Ich habe ihm nur zugesagt dieses Problem mit Landwirtschafts<lb break="no"/>minister <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> zu besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-02-13_10"><rs type="person" ref="#per__145994">Probst</rs> hat auch die Idee eine schwedisch-österreichische Handelskammer<lb/>
zu gründen. Angeblich hat er verschiedene schwedische Firmen und Banken<lb/>
schon dafür gewonnen und er, der auch die Tabakregie Österreichs in<lb/>
Schweden vertritt, meint mit einigen grösseren österreichischen Firmen<lb/>
würde er dieses Projekt durchziehen könne, wenn ich nichts dagegen habe.<lb/>
Ich erklärte ihm, dass dafür zwar die Handelskammer zuständig ist,<lb/>
in Schweden aber auf einer Vereinsbasis theoretisch jeder einen Verein,<lb/>
wenn er die notwendigen Mitglieder bekommt, gründen könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-02-13_11">Als grosses Geschäft wollte er, dass ich mit den schwedischen Handels<lb break="no"/>minister spreche, damit er entsprechende Lizenzen, entsprechende<lb/>
Unterstützung bekommt, aus Rumänien Piering-Strümpfe zu importieren.<lb/>
Ich lehnte natürlich eine solche Intervention ab, da das Piering-Geschäft<lb/>
mit Rumänien für mich keine Grundlage einer Intervention ist. Ich<lb/>
erklärte <rs type="person" ref="#per__145994">Probst</rs> dezidiert, dass <rs type="person" ref="#per__141509">Piering</rs> uns in diesem Fall reinlegen<lb/>
wollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-02-13_12">Ausserhalb des Konsultativ-Komitee-Meetings trafen sich die Minister<lb/>
auf Einladung der schwedischen Regierung zu einem Mittagessen, wo 3<lb/>
Probleme zur Sprache kamen. Ich war von Botschafter <rs type="person" ref="#per__118679">Nettel</rs>, der jetzt<lb/>
die Mission in Genf leitet, begleitet. Als erstes wurde Routinesitzung<lb/>
der nächsten EFTA-Tagung besprochen. Diese sollte, wie wir in Lissabon<lb/>
besprochen haben, eventuell nach dem Gipfel der Ministerpräsidenten am<lb/>
13.5. in Wien stattfinden. Ich versuchte – und <rs type="person" ref="#per__97375">Brugger</rs> stimmte dem zu –<lb/>
bei dieser Gelegenheit gleich meine uralt vertretene Idee zu lancieren,<lb/>
<pb n="35-0169" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band35/35_1977-02-13_0169.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>man soll, nachdem jetzt die Frühjahrstagung ausgefallen ist, gleich<lb/>
zu einer einjährigen Routinesitzung der EFTA kommen. Ausserordentliche<lb/>
Sitzungen können dann von mir aus 2 – 3 im Jahr sein. Ich bin nämlich<lb/>
fest davon überzeugt, dass sowieso keine sobald zustande kommen würde.<lb/>
Das ganze Problem und insbesondere der Zeitpunkt der Sitzung wurde für<lb/>
nach dem Gipfeltreffen in Wien verschoben. Zweitens wurde über die Ge<lb break="no"/>spräche mit Spanien berichtet und die Schweiz, Bundesrat <rs type="person" ref="#per__97375">Brugger</rs>, inter<lb break="no"/>venierte, dass wir jetzt so schnell wie möglich zu konkreten Verhand<lb break="no"/>lungen kommen sollten. Alle unterstützten diese Idee, selbst der portu<lb break="no"/>giesische Vertreter Dr. <rs type="person" ref="#per__145797">Barreto</rs>, schwieg dazu, was in diesem Kreis eine<lb/>
Zustimmung bedeutet. Der dritte und eigentlich schwierigste Punkt<lb/>
war, dass die Gewerkschaft und sozialdemokratische Partei Norwegens<lb/>
in Oslo im April eine Tagung abhält und die europäische Gemeinschaft<lb/>
die OECD aber auch den Präsidenten der EFTA dazu eingeladen hatte.<lb/>
</p>
            <pb n="35-0170" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band35/35_1977-02-13_0170.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-02-13_13">Ich habe vorher mit <rs type="person" ref="#per__113840">Ströer</rs> und <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs> dieses Problem besprochen<lb/>
und erklärt, dass, hätte nur die Gewerkschaft eingeladen und wäre<lb/>
das nur eine Gewerkschaftsveranstaltung, man mit Recht hätte sagen<lb/>
können, da soll auch ein Vertreter der EFTA teilnehmen. Für eine<lb/>
Einladung der sozialdemokratischen Partei aber, noch dazu an den<lb/>
Vorsitzenden, der einer anderen Partei angehört, würde sich kaum durch<lb break="no"/>setzen lassen. Ich selbst bin übrigens auch der Meinung, dass bei<lb/>
politischen Veranstaltungen, die EFTA, die eine Freihandelszonen-<lb/>
Assoziation ist, nichts zu suchen hat. <rs type="person" ref="#per__113840">Ströer</rs> stimmte mir vollkommen<lb/>
zu und meinte, dass jedes Land ihre eigenen Vertreter nominieren wird.<lb/>
Er selbst versucht sogar <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> zu gewinnen. Im Ministermeeting hat<lb/>
dann <rs type="person" ref="#per__97375">Brugger</rs> sich wegen der Beispielsfolgen gegen die Teilnahme des<lb/>
schwedischen derzeitigen Vorsitzenden ausgesprochen. <rs type="person" ref="#per__97375">Brugger</rs> meinte<lb/>
auch bei einer freisinnigen oder liberalen Parteiveranstaltung würde<lb/>
mit Recht ein anderer Vorsitzender auch nicht kommen wollen und<lb/>
können. Holland und Island haben sich in Wortmeldungen dieser Meinung<lb/>
angeschlossen. Ich selbst hatte mit vorgenommen als Maximum für die<lb/>
norwegische Arbeiterpartei zu diesem Punkt zu schweigen. <rs type="person" ref="#per__97375">Brugger</rs> ist<lb/>
nachher zu mir gekommen und meinte, er hätte mit der sozialdemokrati<lb break="no"/>schen Partei in der Schweiz gute Beziehungen, was mir übrigens von<lb/>
den anwesenden Sozialdemokraten bei der Tagung immer wieder bestätigt<lb/>
wurde, aber aus prinzipiellen Gründen hätte er diesen Antrag nicht zu<lb break="no"/>stimmen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-02-13_14">Die Vertreter der Landwirtschaftskammer waren beim schwedischen Vieh<lb break="no"/>fonds. <rs type="person" ref="#per__123739">Korbl</rs> erzählte mir dann sofort, dass sie dort festgestellt haben,<lb/>
dass die Schweden jetzt in den letzten Jahren gar nichts in die EG<lb/>
exportieren. Die EG nimmt aber noch immer einen hohen Prozentsatz<lb/>
von schwedischen Exporten in die Berechnung der Schöpfungen an. Ausser<lb break="no"/>dem werden die schwedischen Durchschnittspreise für alle Rinderkate<lb break="no"/>gorien als Grundlage der Abschöpfung genommen. Tatsächlich wurde nur<lb/>
ganz geringe höchste Qualität von Schweden exportiert. Dadurch entstand<lb/>
eine grosse Stützung, dieser hohe Stützungsbetrag wird nun von den<lb/>
verhältnismässig tiefen Durchschnittspreis abgezogen und der EG<lb/>
Berechnung der Abschöpfungen zugrunde gelegt. Dadurch wird das Bild<lb/>
total verfälscht und Österreich muss einen sehr hohen Differenzbe<lb break="no"/>trag ausgleichen. <rs type="person" ref="#per__123739">Korbl</rs> meinte dies sei ein Versäumnis der österreichi<lb break="no"/>schen Regierung, dies nicht schon längst festgestellt zu haben. Ich<lb/>
attackierte sofort die Landwirtschaftskammer und erklärte, sie sei<lb/>
<pb n="35-0171" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band35/35_1977-02-13_0171.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>doch ständig in Brüssel und hätten dies schon längst ebenfalls<lb/>
bemerken müssen. Ausserdem sei dies primär eine Aufgabe der österr.<lb/>
Mission in Brüssel. Wenn jemand draufkommen muss, dass die Schweden<lb/>
nicht mehr nicht mehr in die EG exportieren, dann doch diese Mission,<lb/>
wo ständiger Vertreter MR <rs type="person" ref="#per__126251">Hausberger</rs> vom Landwirtschaftsministerium,<lb/>
auch ein Vertrauensmann der Landwirtschaftskammer sitzt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-02-13_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte Landwirtschaftsministerium sofort ver<lb break="no"/>ständigen und Mission in Brüssel soll sofort aufklären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-02-13_16">Bei einem Pressegespräch wurde ich gefragt, welchen Nutzen ein 115-<lb/>
Teilnehmer-Meeting hat, ausser dass es sinnlos diskutiert. Meine einzige<lb/>
Erklärung war, dass es doch noch besser ist die Interessengegensätze<lb/>
werden auf dem grünen Tisch ausgetragen, als prallen womöglich auf der<lb/>
Strasse aufeinander. Sicherlich war von allen Anfang nicht zu erwarten,<lb/>
dass dieses Meeting einen grossen Erfolg bringen wird. Die Gewerkschafts<lb break="no"/>bewegung hat es sich aber in so grossen Umfang gewünscht, alle Minister<lb/>
sind gekommen und zwar mit grossen Delegationen, wie man die auch<lb/>
wünschte und damit unser Konsultativorgan entsprechend aufgewertet.<lb/>
Diese Diskussionen seien, auch dann wenn es keinen sichtbaren Erfolg<lb/>
gibt, in einer Demokratie eben unerlässlich. Ausgelöst wurde meiner<lb/>
Meinung nach der Wunsch ausdrücklich von der Gewerkschaftsseite des<lb break="no"/>halb, weil in den europäischen Gemeinschaften der Konsultativausschuss<lb/>
wesentlich mehr mitzubestimmen hat als in der EFTA. Dort haben sich<lb/>
auch die Gewerkschaften zu einen europäischen Flügel zusammengeschlos<lb break="no"/>sen, was übrigens der Internationalen Gewerkschaftsbewegung grosses<lb/>
Kopfzerbrechen bereitet. Die Fachgewerkschaften, wie z.B. auch die<lb/>
Internationale Union der Lebensmittelarbeiter steht, wie so viele<lb/>
andere vor dem Problem, dass innerhalb der europäischen Gewerkschaften<lb/>
die Mitglieder der EG eine eigene Organisation aufgebaut haben und diese<lb/>
immer mehr selbsttätig sich entwickelt. Wo dies noch hinführen wird kann<lb/>
man nicht genau sehen und sagen. Glücklich ist diese Entwicklung sicher<lb break="no"/>lich nicht.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>