<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 10. April 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band25_1975-04-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-04-10">Donnerstag, 10. April 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="25-0435" facs="25_1975-04-10_0435.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 10. April 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name> teilt mir vor dem Parteivorstand mit, dass die Kärntner<lb/>
ÖVP wegen der Bestellung des Vorstandsdirektors bei der ÖDK ge<lb break="no"/>spalten ist. LH-Stv. <name type="person" ref="per:140500">Bacher</name> hat <name type="person" ref="per:140418">Steiner</name>, ein tüchtiger Mann der<lb/>
ÖVP, in der ÖDK versprochen, dass er Nachfolger von <name type="person" ref="per:97674">Kugler</name> wird.<lb/>
Gen.Dir. a.D. <name type="person" ref="per:136430">Wick</name><add>[ev. Falschidentifikation]</add>, der Aufsichtsrat der ÖDK, hat <name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name> gesagt,<lb/>
sie sind alle für <name type="person" ref="per:140418">Steiner</name>, entscheiden wird aber die Bundesparteilei<lb break="no"/>tung. Ich berichte <name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name> über die gestrige Fraktionssitzung im<lb/>
Kontaktkomitee, dass <name type="person" ref="per:114714">Inthal</name> meint, <name type="person" ref="per:114717">Dichtl</name> wird es. <name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name><lb/>
hält dies für kaum möglich und meint, ich sollte mich nur mit<lb/>
Präs. <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name> von der Verbund in Verbindung setzen. <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name> ruft mich<lb/>
dann nachmittags an und teilt mir mit, dass auf Grund meines Schrei<lb break="no"/>bens, wonach die ÖVP den Nachfolger für <name type="person" ref="per:97674">Kugler</name> zu bestimmen hätte, <add>[Fehlstelle, Anm.]</add><lb/>
entschieden hat, dass <name type="person" ref="per:97674">Kugler</name> nicht mehr den Vertrag ver<lb break="no"/>längert bekommt, aber als Nachfolger dafür sofort <name type="person" ref="per:114717">Dichtl</name>, ein<lb/>
Prokurist der ÖDK nominiert wird. Ich frage <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name>, ob er das<lb/>
Abkommen, angeblich genannte "Krampusabkommen" der 60er-Jahre<lb/>
kennt, welches die Parteien ermächtigt, dass jede für sich ihre<lb/>
Vorstandsdirektoren bestimmt und die andere dies jeweils akzeptiert.<lb/>
<name type="person" ref="per:112215">Weiss</name> meint, er hat dieses Abkommen auch nie gesehen, aber es wird<lb/>
seit Jahren so gehandhabt. Mein Hinweis, dass <name type="person" ref="per:114717">Dichtl</name> überall herum<lb break="no"/>geht und erklärt, er bleibt nur bis 1979, geht dann vorzeitig krank<lb break="no"/>heitshalber in Pension, veranlasst <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name> zu sagen, dass er dies<lb/>
auch gehört hat, aber dass <name type="person" ref="per:114717">Dichtl</name> nicht jetzt noch darauf bestehe<add>[?]</add>.<lb/>
Er ist auch kein Platzhalter für <name type="person" ref="per:140419">König</name>, wie ich ihm sofort vorhalte,<lb/>
sondern der einzige Kandidat. Wenn <name type="person" ref="per:140418">Steiner</name> selbst von der soz. Seite<lb/>
vorgeschlagen würde, würde er mit Mehrheit sich nicht wählen lassen.<lb/>
Dass es fachliche Gründe gibt gegen <name type="person" ref="per:114717">Dichtl</name>, lässt <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name> nur inso<lb break="no"/>ferne gelten, als er auch meint, es gäbe sachliche Gründe gegen die<lb/>
Bestellung von <name type="person" ref="per:97339">Baumgartner</name> in der Donau. Daraus leite ich sofort ab<lb/>
und sage <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name> auf den Kopf zu, dass man scheinbar junktimiert.<lb/>
Die ÖVP will ihren <name type="person" ref="per:114717">Dichtl</name> in der ÖDK, die Sozialisten <name type="person" ref="per:97339">Baumgartner</name>,<lb/>
beide sollen von der jeweiligen Fraktion gewählt werden. Die anderen<lb/>
stimmen nicht zu, nehmen es aber mehr oder minder zur Kenntnis.<lb/>
Ich erkläre <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name>, dass die Arbeitnehmervertreter in der ÖDK<lb/>
nicht für <name type="person" ref="per:114717">Dichtl</name> stimmen werden und sofort eine Änderung der Ge<lb break="no"/>schäftsordnung verlangen, erklärte auch bei der Donau müsste die<lb/>
Geschäftsordnung neu beschlossen werden und <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name> ersucht mich,<lb/>
<pb n="25-0436" facs="25_1975-04-10_0436.jpg"/>den Beschluss der ÖVP zur Kenntnis zu nehmen, so wie sie auch umge<lb break="no"/>kehrt unseren Beschluss bei der Donau mehr oder minder zur Kenntnis<lb/>
nehmen. Ich verständige sofort <name type="person" ref="per:107937">Frank</name>, de die weiteren Schritte veran<lb break="no"/>lassen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Parteivorstand berichtet <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> insbesondere über die Wahlplattform<lb/>
und meint, es dürfe diesmal nicht zu viel versprochen werden. Schein<lb break="no"/>bar hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> jetzt doch aus der Tatsache, dass es uns in den ver<lb break="no"/>gangenen fünf Jahren nicht gelungen ist, die grosse Anzahl von Re<lb break="no"/>formen, die natürlich meistens mit grossen finanziellen Aufwendungen<lb/>
verbunden sind, die Bevölkerung davon zu überzeugen, dass man unbedingt<lb/>
sozialistisch wählen muss, die Konsequenzen gezogen. Da wir eine Hoch<lb break="no"/>konjunktur hatten, damit eigentlich viele finanzielle Mittel zur<lb/>
Verfügung standen, da <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ja wünschte, dass auf alle Gebieten Re<lb break="no"/>formen eingeleitet wurden, hätte man eigentlich erwarten müssen, dass<lb/>
das Ergebnis unserer Regierungstätigkeit viel mehr Anerkennung fin<lb break="no"/>det. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meinte nur andeutungsweise, man solle zugeben, dass es<lb/>
auf einzelnen Gebieten nicht gelungen ist, das Ziel zu erreichen,<lb/>
er denkt dabei immer an den Wohnungssektor, wo er ja schlecht be<lb break="no"/>raten auch durch die Gewerkschaft der Bau- und Holzarbeiter 5.000<lb/>
Wohnungen mehr jährlich versprochen hat und dies natürlich gar nie<lb/>
einhalten konnte. Überall, wo wir quantifizierte Vorschläge gemacht<lb/>
haben, kann der Gegner genau auf die Nichterfüllung hinweisen. Des<lb break="no"/>halb schlägt <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> auch vor, dass wir in den Programmen der Mini<lb break="no"/>sterien nicht quantifizieren wollen. Hier ist ein wesentlicher Wandel<lb/>
eingetreten. Früher wollte <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> womöglich von jedem Minister<lb/>
programmatische Erklärungen, umfangreich und Zielvorstellungen, die<lb/>
der Laie auch leicht hätte erfassen könnten. Z.B eben 5.000 Wohnungen<lb/>
pro Jahr mehr. Jetzt hat er endlich erkannt, dass dies auch nicht allein<lb/>
seligmachender Weg ist. Meine Idee war seit eh und je, weniger erklä<lb break="no"/>ren, weniger versprechen, gegebene schwierige Probleme in Angriff<lb/>
nehmen, womöglich lösen und dann als Erfolg erst hinstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Natürlich kam er bei seinem Bericht auch auf das VÖEST-Projekt in Süd<lb break="no"/>afrika zu sprechen und meinte, er wird die Vorstände und Aufsichtsräte<lb/>
nicht aus ihrer Verantwortung entlassen, wird aber selbstverständlich<lb/>
seine Bedenken den Organen mitteilen. Entscheiden aber müssten die<lb/>
Organe. Vom ideologischen Standpunkt war die Verstaatlichung auch<lb/>
seinerzeit nicht gegründet worden, dass man Kapital ins Ausland exportie<lb break="no"/>re. Überhaupt meint er, die Multinationalen könne man auch nicht kon<lb break="no"/><pb n="25-0437" facs="25_1975-04-10_0437.jpg"/>trollieren. Dort sei die Kontrolle nur über das Eigentum möglich.<lb/>
Andererseits stelle ich aber einen Gegensatz fest, denn in der ver<lb break="no"/>staatlichten Industrie hat er das Eigentum und die Kontrolle ist in<lb/>
Wirklichkeit auch nur sehr beschränkt möglich. Meine Erkennt<lb break="no"/>nisse seit Jahrzehnten sind, dass man das Management im Staat oder<lb/>
öffentlichen Dienst die Bürokratie in Wirklichkeit nur sehr schwer<lb/>
kontrollieren kann. Der einzelne, ob Bundeskanzler oder Minister<lb/>
oder Aufsichtsratspräsident wird mehr oder minder von der Bürokratie<lb/>
so stark beeinflusst oder gelenkt, dass ein irrsinniger Arbeitsauf<lb break="no"/>wand erbracht werden muss, um sich einigermassen zu behaupten.<lb/>
Schafft er sich aber ein Kontrollorgan, will er dies äussert inten<lb break="no"/>siv ausbauen, dann schafft er wieder entsprechende bürokratische Ein<lb break="no"/>richtungen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Diskussion über dieses Problem kamen natürlich von <name type="person" ref="per:97384">Czernetz</name><lb/>
oder <name type="person" ref="per:114541">Konecny</name> teilweise andere Gesichtspunkte zur Sprache als <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
sie in seiner Wahlplattform beabsichtigt. Die meisten diskutierten<lb/>
aber die technischen Fragen insbesondere ob wir riesige Propaganda<lb/>
aufwenden können und sollen. Da <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> aber sowieso alles dies als<lb/>
ein Mann handhaben und auch durchführen wird, nimmt er von solchen<lb/>
Besprechungen maximal Anregungen mit. Noch gilt, was auch 1970 den<lb/>
Erfolg brachte, dass <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> selbst am besten allein verkauft und so<lb/>
wird er es auch in Hinkunft handhaben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97727">Marsch</name> berichtete über die Beschlüsse des Präsidiums, wegen der<lb/>
zentralen Notwendigkeit bei der NR-Kandidaten-Aufstellung. Die klei<lb break="no"/>neren Länder haben den Vorteil, dass sie die zentralen Notwendigkeiten<lb/>
20 % der Mandate nicht berücksichtigen müssen, weil Burgenland, Tirol<lb/>
Salzburg, Vorarlberg nur 4 Mandate haben. Erst ab 5 kommt die 20-%-<lb/>
Klausel zur Wirksamkeit. Trotzdem hat es kaum Schwierigkeiten gegeben,<lb/>
da <name type="person" ref="per:97842">Prechtl</name> von den Eisenbahnern in Oberösterreich an 15. Stelle unter<lb break="no"/>gebracht wird, <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> in der Steiermark an 4. Stelle sogar. Die JG –<lb/>
<name type="person" ref="per:114541">Konecny</name>, der ÖGB – <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name>, vom Büro <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> – <name type="person" ref="per:115595">Reiter</name>, und vom Büro<lb/>
<name type="person" ref="per:97372">Broda</name> – <name type="person" ref="per:140510">Keller</name>, von den Bauarbeitern ZS <name type="person" ref="per:115024">Rautner</name> und als Ärzte<lb/>
<name type="person" ref="per:140511">Rockenschaub</name> und <name type="person" ref="per:117200">Steyrer</name> werden auf Listen untergebracht, um gegebenen<lb break="no"/>falls im Reststimmenmandat unterzukommen. Hier ist natürlich dann<lb/>
die Frage, ob nicht nicht gewählte schon jetzt im Nationalrat befindli<lb break="no"/>che Mandatare, wenn die Wahl schlecht ausgeht, nicht diese Reststim<lb break="no"/>menkandidaten verdrängen, Dies allerdings wird sich erst zeigen<lb/>
<pb n="25-0438" facs="25_1975-04-10_0438.jpg"/>nach dem 5. Oktober, vorher sind jedwede Spekulationen sinnlos.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wird in Wien und NÖ kandidieren und so wie <name type="person" ref="per:97346">Benya</name>, <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name>,<lb/>
<name type="person" ref="per:97845">Probst</name> und <name type="person" ref="per:97384">Czernetz</name> wird der Parteivorstand vorschlagen, dass der<lb/>
Parteirat eine Ausnahmegenehmigung wegen Altersüberschreitung macht,<lb/>
die einzelnen Kandidaten der 5 bin ich gespannt, ob sie tatsächlich<lb/>
die 2/3-Mehrheit bekommen werden, die notwendig ist, damit sie von der<lb/>
Altersklausel ausgenommen werden. <name type="person" ref="per:97727">Marsch</name> wollte auch eine Vollmacht, dass<lb/>
der Parteivorstand, der jetzt beschliesst, die Länder würden nach Be<lb break="no"/>schluss der Landeslisten für die NR-Kandidaten auch schon den Beschluss<lb/>
des Parteivorstandes haben. Dagegen hat <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name>, der den Vorsitz führte,<lb/>
grösste Bedenken, er meint, es wird zwar niemand die Landeslisten ändern<lb/>
doch hält er an der formalen nachherigen Beschlussfassung fest. Der<lb/>
Parteivorstand wird deshalb vor dem Parteirat noch kurz zusammentreten<lb/>
müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97727">Marsch</name> berichtet auch über Umbesetzungen in anderen Funktionen darunter<lb/>
die Ablöse von <name type="person" ref="per:136378">Ausch</name> durch <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name>. Er meint, dies sei auf meinen Vor<lb break="no"/>schlag geschehen und ich hätte mich verpflichtet, mit <name type="person" ref="per:136378">Ausch</name> nach seiner<lb/>
Rückkehr vom Urlaub darüber zu sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> den Termin jetzt endgültig ver<lb break="no"/>einbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Eröffnung der Fachmesse Papier, Büro und Schule traute ich mir<lb/>
ausnahmsweise keine Prognose zu stellen. Bis jetzt hatten immer meine<lb/>
optimistischen Prognosen gestimmt. Diesmal aber konnte ich aus den<lb/>
Unterlagen entnehmen, dass eigentlich bis zum Jänner/Feber eine ständige<lb/>
Aufwärtsentwicklung festzustellen war. Erst in der letzten Zeit hat es<lb/>
auf dem Papiersektor einen grösseren Rückschlag gegeben. Ich ersuchte<lb/>
deshalb die dort anwesenden Fachvertreter und ganz besonders Min.Rat<lb/>
<name type="person" ref="per:136790">Wagner</name>, nach Ende der Ausstellung entsprechende Informationen mir über<lb/>
die Abschlüsse zukommen zu lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:113038">REIM</name>: Bitte ähnlich wie bei der Möbelmesse Anfragen ein<lb break="no"/>leiten und berichten lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Sitzung über die Investitionsförderung kam der Vorschlag der<lb/>
Handelskammer und der Industriellenvereinigung trotzdem wir fast zwei<lb/>
Stunden verhandelten, gar nicht zur Debatte. <name type="person" ref="per:97581">Igler</name> fragte ununterbrochen<lb/>
<pb n="25-0439" facs="25_1975-04-10_0439.jpg"/>wie das neue System der Investitionsförderung gehandhabt werden sollte.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> aber auch mir war es eigentlich unerklärlich,<lb/>
dass <name type="person" ref="per:97581">Igler</name> die ganze Zeit mit solchen Detailfragen verplapperte.<lb/>
<name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> hatte andeutungsweise gleich einleitend repliziert, schein<lb break="no"/>bar müssen wir jetzt das Rad neu erfinden. Die ERP-Aktion läuft<lb/>
nämlich seit Jahrzehnten, hat sich bestens bewährt und wird eben auch<lb/>
in Hinkunft mit einem grösseren Betrag abgewickelt als dies sonst<lb/>
im normalen Jahresprogramm der Fall wäre. Ebenso wird die ERP-Ersatz<lb break="no"/>aktion nach ähnlichen Gesichtspunkten laufen und derzeit verhandeln<lb/>
ja nur Kreditinstitute, insbesondere Länderbank und CA, die je 40 %<lb/>
haben und Girozentrale und Genossenschaftliche Zentralbank, wie sie den<lb/>
Kuchen zwischen den vieren aufteilen. Da ja 5 Mia. zur Verfügung stehen<lb/>
ist es für mich ganz klar, dass hier auch anderen noch zum Zug kom<lb break="no"/>men können und werden. Für die ERP-Ersatzaktion muss nämlich die Bank<lb/>
nicht nur ihren 50 %-igen Anteil für die Erstanträge wie beim ERP<lb/>
aufbringen sondern kreditmässig ja 100 %. Für 50 % bekommt sie ja nur<lb/>
die Zinsstützung. Für diese Aktion hat <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> dann darauf hingewiesen,<lb/>
dass auch die Fusionierung eingebaut werden sollte. Ich hätte dies<lb/>
zwar generell abgelehnt, aber <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> meinte, man könne vereinzelt<lb/>
und im spezifischen Fall auch über eine solche Finanzierung der<lb/>
Fusionierung reden, als Beispiel sagte er, dass auch bei der Koopera<lb break="no"/>tion Semperit/Kleber 500 Mill. S hätten Steuer bezahlt werden müssen,<lb/>
und er auch für dieses Problem einen Ausweg gefunden hat, weil an<lb break="no"/>sonsten diese notwendige Fusionierung nicht zustande gekommen wäre.<lb/>
<name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> war mit diesem Erfolg zufrieden und meinte dann nur, man<lb/>
sollte beim Kleingewerbesektor auch etwas tun. Deshalb die Erhöhung<lb/>
der Rahmenaktion für die Alt-BÜRGES von 200.000 auf 300.000 S, Wieder<lb break="no"/>herstellung des zwar statutenwidrigen Systems der Haftungsberücksich<lb break="no"/>tigung vor der Rechnungshof kritisiert hat und auch Erhöhung der Ge<lb break="no"/>werbestrukturgrenze von 2,5 auf 3,5 Mill. S. Ich lehnte alle diese<lb/>
Vorschläge mit dem Hinweis ab, dass wir jetzt gerade in Verhandlungen<lb/>
sind, um eine Neugestaltung der gesamten Förderung für den kleineren<lb/>
Betrieb zu erreichen. Wenn es tatsächlich steuerliche Nachteile geben<lb/>
sollt, würde ich dafür plädieren, dass man in einer Einkommensteuer<lb break="no"/>novelle dies klarstellt und dadurch von den Zinsenzuschüsse zu<lb/>
Prämienauszahlungen übergeht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97469">GEHART</name>: <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> hat dies zur Kenntnis genommen, bitte<lb/>
mit der Finanzbürokratie die entsprechenden Vorarbeiten abschliessen.<lb/>
</p>
            <pb n="25-0440" facs="25_1975-04-10_0440.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:140313">Helbich</name> von der Industriellenvereinigung hat dann alle anderen Steuer<lb break="no"/>wünsche wieder verlangt und als Tüpfchen auf dem I, man sollte auch<lb/>
die Auslandsgründungen von Produktionsstätten steuerlich begünstigen.<lb/>
Hier hat aber <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sofort gemeint, dass dies der denkbar ungünstig<lb break="no"/>ste Zeitpunkt ist, denn wir wollen genau das Gegenteil, dass nämlich<lb/>
die Arbeitsplätze in Österreich erhalten werden können und daher in<lb/>
Österreich ausschliesslich die Förderung Platz greifen dürfe. Ich wundere<lb/>
mich auch über die politische Instinktlosigkeit der Industriellenver<lb break="no"/>einigung, wie ich mich auch über das Verhalten von <name type="person" ref="per:97581">Igler</name> sehr gewundert<lb/>
habe. Die Erklärung ist für mich, dass er wahrscheinlich innerhalb<lb/>
seiner Bank Detailwünsche hätte, die er durch intensive Diskussion<lb/>
herausarbeiten wollte, um sie gegebenenfalls dann beim Finanzminister<lb/>
unterbringen zu können. Ein Forderungspunkt der anderen Seite war des<lb break="no"/>halb auch, man sollte den Entwicklungs- und Erneuerungsfonds, der als<lb/>
Haftungsträger in Erscheinung tritt und derzeit 85 % übernimmt, ausbauen,<lb/>
aufstocken und vor allem womöglich auf 100 % die Haftung ausdehnen.<lb/>
Bei den bisherigen geringen ERP-Mitteln, die zur Verfügung standen,<lb/>
kamen natürlich nur die ersten Adressen zum Zuge. Jetzt aber, wo 3 Mia.<lb/>
Anträge sind und 5 Mia. zur Verfügung gestellt werden, fürchten die<lb/>
Banken natürlich, dass auch schwächere Firmen sich darum bemühen<lb/>
werden, und sie dann ein gewisses Risiko mit übernehmen müssen.<lb/>
Ich war primär bestrebt und habe <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sowie <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> sofort die<lb/>
Möglichkeiten für eine Erhöhung der Fremdenverkehrsquote dargelegt.<lb/>
Dies werden wir Freitag endgültig besprechen, ich hoffe aber da ich<lb/>
als erster konkrete Anträge stellen kann, dass tatsächlicher Fremden<lb break="no"/>verkehr zum Zuge kommen wird. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> meinte nur von der Liste die<lb/>
600 Mill. S umfasst, sollten wir die Bäder nicht berücksichtigen. Diesen<lb/>
Wunsch kann ich ihm leicht erfüllen, wenn wir auf den anderen Gebieten<lb/>
entsprechende Quoten bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Versammlung der soz. Lehrer im BSA traf ich eine Lehrerin,<lb/>
die mir einmal privat Englisch beibringen wollte. Obwohl ich meinen<lb/>
üblichen Wiener Schmäh rennen liess und man mir nachher versicherte,<lb/>
es war ein hervorragendes Referat, eben humorvoll aufgelockert, habe<lb/>
ich komischerweise immer Hemmungen wenn ich mit Personen zusammen<lb/>
komme, die einmal Lehrer von mir waren. Dies hat bei <name type="person" ref="per:97818">Pittermann</name> genau<lb/>
so zugetroffen wie bei allen anderen. Am meisten überrascht glaube ich<lb/>
waren die Lehrer, dass ich aufforderte, dass wir eine Diskussion ab<lb break="no"/>führen sollten. Scheinbar meinten sie, für mich gelte das schulische<lb/>
<pb n="25-0441" facs="25_1975-04-10_0441.jpg"/>Prinzip: Der Lehrer trägt vor und prüft maximal. Die Diskussion war<lb/>
dann sehr interessant und ergab als <choice><choice><sic>Skkurs</sic><corr>Succus?</corr></choice></choice>, wir müssten viel mehr<lb/>
tun, um die Erfolge, die wir errungen haben, in der Bevölkerung klar<lb/>
zu machen und die propagieren. Einer meinte sogar, wir sollten ganze<lb/>
Plakataktionen starten, da alle eingesehen haben, dass es im Fernsehen<lb/>
nicht möglich sein wird, die notwendigen Zeiten zu bekommen. Ursprünglich<lb/>
meinten nämlich einige, ich sollte womöglich meinen ganzen Vortrag im<lb/>
Fernsehen halten können, sie waren sehr erstaunt, von mir zu hören,<lb/>
dass dies kaum jemanden interessieren würde. Auf alle Fälle zeigte sich,<lb/>
dass unsere Lehrer auch verhältnismässig schlecht informiert sind. Ich<lb/>
verwies sie allerdings darauf, dass viele Möglichkeiten bestehen, sich<lb/>
Material zu beschaffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97646">KOPPE</name>: Wer versorgt diese Meinungsbildner wirklich mit<lb/>
entsprechendem Informationsmaterial?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="25_0434_06" facs="25_1975-04-10_0434-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 10.4.1975</head>
         </div>
         <pb n="25_0434_07" facs="25_1975-04-10_0434-07.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>