<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19771221">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 21. Dezember 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band39_1977-12-21</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-12-21">Mittwoch, 21. Dezember 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-22">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="39-1479" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-12-21_1479.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-12-21_01">Mittwoch, 21. Dezember 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-12-21_02">Die Arbeitsgemeinschaft zur Förderung der österreichischen<lb/>
Qualitätsarbeit, ein Verein der sich aus Vertretern der Handels<lb break="no"/>kammer, Prof. <rs type="person" ref="#per__149422">Matejka</rs>, Fachverbandsekretär Dr. <rs type="person" ref="#per__112958">Maier</rs>, Dr. <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs><lb/>
Arbeiterkammer und wo auch das Handelsministerium, MR <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs><lb/>
Mitglied ist, bemüht sich als geschäftsführende Stelle der neuen<lb/>
Arbeitsgemeinschaft zwischen Handelskammer und Arbeiterkammer für<lb/>
die Aktion "Kauft österreichische Waren" bestimmt zu werden. Bei einer<lb/>
Aussprache mit den Genannten, habe ich erklärt, dass ich mit jeden<lb/>
Vorschlag der Handelskammer und Arbeiterkammer bezüglich der geschäfts<lb break="no"/>führenden Stelle einverstanden bin. Dringendste Aufgabe, dass der<lb/>
Vertrag so schnell als möglich zustande kommt. <rs type="person" ref="#per__149422">Matejka</rs> und <rs type="person" ref="#per__112958">Maier</rs><lb/>
werden sich bemühen, die Handelskammer dazu zu bringen, irgendwer<lb/>
muss nämlich die Kontrolle durchführen. <rs type="person" ref="#per__149422">Matejka</rs> schwebt vor, dass<lb/>
die Qualitätsbestimmung und Ursprungszeugnisse gebunden werden sollen.<lb/>
Dafür könnte der Verein sogar eine Gebühr einheben. <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> wieder<lb/>
hat mit Recht darauf hingewiesen, dass wir uns nicht einlassen sollen,<lb/>
wie die verfassungsmässige Abgrenzung zwischen Förderung von Qualitäts<lb break="no"/>arbeit und Austrofizierung des Güterechtes zwischen der Kompetenz<lb/>
Handelsministerium und Bautenministerium abgegrenzt werden müsste<lb/>
und sollte. Dringend notwendig erscheint mir so schnell als möglich<lb/>
mit der Arbeit konkret zu beginnen. Auch die budgetäre Absicherung<lb/>
wird erst zu einem späteren Zeitpunkt erfolgen können. Jetzt erscheint<lb/>
die Zusage der Handelskammer, 2 Mio. Schilling dafür aufzuwenden und<lb/>
auch meine Zusage denselben Betrag aus dem Budget zur Verfügung zu<lb/>
stellen, als erster Schritt vollkommen hinreichend.Wir müssen nur<lb/>
so schnell als möglich für die budgetäre Abdeckung dann überlegen,<lb/>
ob wir nicht ein BUG Ansatz verlangen sollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-12-21_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs> UND <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte finanzielle Seite klären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-12-21_04">In der Sitzung der Arbeitsgemeinschaft Messen wurde der vom Handels<lb break="no"/>ministerium auch subventionierte nächstjährige Messeprospekt all<lb break="no"/>gemein lobend erwähnt, obwohl er für meine Begriffe zu traditionell<lb/>
graphisch gestaltet wurde. Ich hatte allerdings im letzten Jahr<lb/>
vorgeschlagen, man sollte damit gleich Österreichwerbung betreiben,<lb/>
andererseits alle Messen auch bildlich darstellen und was das wichtigste<lb/>
war, alle technischen Informationen für den Aussteller und Besucher<lb/>
zusammenfassen. Dr. <rs type="person" ref="#per__134098">Földy</rs> von der Wiener Messe machte den Vorschlag<lb/>
<pb n="39-1480" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-12-21_1480.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>bei den internationalen ausländischen Messen sollte ein Zentral<lb break="no"/>stand eventuell von den österreichischen Messen finanziert für die<lb/>
österreichischen Messen Propaganda machen. Der wichtigste Punkt aber<lb/>
weshalb ich ganz besonders an dieser Sitzung teilnahm, war der Be<lb break="no"/>richt über die Einbindung der Salzburger Messe. Das Salzburger<lb/>
Ausstellungszentrum von Land, Gemeinde und Handelskammer getragen,<lb/>
vermietet seine Hallen nur an Contact Manager <rs type="person" ref="#per__134043">Hennhapl</rs>, der um<lb/>
Aufnahme in die Messearbeitsgemeinschaft ersucht hat. Dies geht nach<lb/>
Statut der Arbeitsgemeinschaft gar nicht. Mitglied könnte nur das<lb/>
Ausstellungszentrum werden, wenn es 3 Messen schon durchgeführt hat.<lb/>
Dipl.Kfm. <rs type="person" ref="#per__141663">Gross</rs> vom Ausstellungszentrum, der gleichzeitig auch die<lb/>
Kongressbetriebe Salzburg führt, hat sich bei seinen Eigentümer nicht<lb/>
durchsetzen können. <rs type="person" ref="#per__115005">Hintschig</rs>, Wr. Messe, berichtete und auch der derzeiti<lb break="no"/>ge Präsident der Arbeitsgemeinschaft von der Rieder Messe, der mit den<lb/>
ÖVP Salzburg Verantwortlichen gesprochen hat, dass diese nicht bereit<lb/>
sind, jetzt sich um einen Sitz in der Arbeitsgemeinschaft zu bewerben.<lb/>
Da ich mich aber nach wie vor bemühe, so wie seinerzeit die Wiener<lb/>
jetzt auch die Salzburger in die Arbeitsgemeinschaft einzugliedern,<lb/>
schlug ich vor, man sollten den Salzburgern eine Beobachtungsmöglichkeit<lb/>
in der Arbeitsgemeinschaft einräumen. Ein kooptiertes Mitglied kann es<lb/>
wegen der Statuten auch nicht werden. Ich hoffe, dass Dkfm. <rs type="person" ref="#per__141663">Gross</rs><lb/>
wenigstens als Beobachter <rs type="person" ref="#per__141663">Gross</rs> wenigsten als Beobachter kommt.<lb/>
Dringend notwendig erscheint es schon, weil z.B. die Damenmodewoche<lb/>
im nächsten Jahr in München vom 2.–6., in Salzburg von 7.–9. und in<lb/>
Wien vom 9.–11. April durchgeführt werden soll. Die Firmen können gar<lb/>
nicht mehr alle diese Messen finanziell verkraften. Auch bei der<lb/>
Schulfachmesse in der Vergangenheit hat es zwischen Salzburg und Vor<lb break="no"/>arlberg grossen Streit gegeben. Die Kontakt-Messe setzt sich prinzipiell<lb/>
immer mit derselben Branche vor die andere Messe. Meine Sorge gilt<lb/>
dabei weniger den Messen als den Ausstellern, die kaum mehr die Belastung<lb/>
ertragen können. Trotzdem glaubt ein jeder aus Konkurrenzgründen<lb/>
er muss überall dabei sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-12-21_05">ANMERKUNG AN <del>HAFFNER</del> <corr><rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs></corr>: Min.Rat <rs type="person" ref="#per__111706">Müller</rs> soll zusammenstellen, wie in der<lb/>
Vergangenheit es zur messegesetzlichen Regelung gekommen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-12-21_06">Herr <rs type="person" ref="#per__58381">Mauthner</rs> bringt mir den Vertrag über die 200.000 Tonnen Getreide<lb break="no"/>export nach Polen, davon 60.000 Tonnen Qualitätsweizen. <rs type="person" ref="#per__58381">Mauthner</rs><lb/>
behauptet, dass dies ein einmaliger günstiger Vertrag ist, da der<lb/>
Preis mit 2.04 Schilling weit über den derzeitigen Weltmarktpreis<lb/>
<pb n="39-1481" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-12-21_1481.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>von ca. 1.66 Schilling liegt. Noch immer muss der Finanzminister<lb/>
dafür 290 Mio. Schilling Stützungen aufwenden. Wenn diese über<lb break="no"/>schüssige Getreidemenge aber liegen bleibt, würden in den 3 Jahren<lb/>
410 Mio. Schilling Lagerkosten auflaufen. Von diesem Standpunkt<lb/>
gesehen ist der Export auf alle Fälle besser. Die Polen zahlen<lb/>
jetzt gleich 182 Schilling, allerdings auch nicht in bar, sondern<lb/>
durch einen Finanzierungskredit, die 22 Groschen Differenz sollen<lb/>
dann in 3 Jahren abbezahlt werde. Das ganze ist schrecklich kompliziert<lb/>
<rs type="person" ref="#per__58381">Mauthner</rs> beabsichtigt auch gar nicht mir dies im Detail zu erklären,<lb/>
da ich dafür auch gar nicht zuständig bin, dränge ich nicht darauf. In<lb/>
Hinkunft werde ich überhaupt mit ihm nicht mehr über Details ver<lb break="no"/>handeln, die nicht in meine Kompetenz fallen. Früher oder später<lb/>
werde ich nämlich ansonsten für etwas verantwortlich gemacht, was mich<lb/>
gar nichts angeht. Nicht das ich mich von der Verantwortung drücke,<lb/>
ich bin mir nur vollkommen klar, dass bei allen diesen gelenkten<lb/>
Produkten und preisgeregelten Waren findige Geschäftsleute immer wieder<lb/>
eine Möglichkeit finden im gesamtwirtschaftlichen Interesse oftmals auch<lb/>
nur getarnt und dieses Interesse vorspielend, gute Geschäfte zu machen.<lb/>
Die Polen sind in meinen Augen nur bereit, einen solchen Über<lb break="no"/>preis zu bezahlen, weil sie kein Geld haben um Getreide zu kaufen<lb/>
wodurch sie sich nur weiter noch verschulden. Der Finanzminister<lb/>
braucht jetzt momentan keine Mittel dafür aufwenden und verschiebt die<lb/>
Belastung des Staatshaushaltes auf einen späteren Zeitraum. Viel<lb/>
sauberer wäre es gewesen, den Russen diese 200.000 Tonne zu verkaufen<lb/>
weil diese aus den Exportüberschuss Energie Getreide leicht hätten<lb/>
sofort bezahlen können. Die Sowjets sind aber nur bereit den Welt<lb break="no"/>marktpreis zu bezahlen. Wichtig und richtig ist aber, dass wir<lb/>
unbedingt diese 200.000 Tonnen Überschussgetreide wegbringen müssen.<lb/>
Nur so zeigen wir den Bauern, dass wir an einen neuen Getreidekonzept<lb/>
ernstlich interessiert sind. Sie sollen mehr Qualitätsweizen produzieren<lb/>
der Normalweizen muss, wenn er nicht für die Broterzeugung herangezogen<lb/>
wird, dann als Futterweizen entsprechend freipreislich gehandelt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-12-21_07"><rs type="person" ref="#per__58381">Mauthner</rs> verlangte von mir allen Ernstes ich sollte mich dafür ein<lb break="no"/>setzen, dass für die Exportkontingente die 3 Dollar pro Tonne von mir<lb/>
aus dem Budget übernommen werden. Im neuen internationalen Zucker<lb break="no"/>übereinkommen ist eine solche Abgabe als zinsenloser Kredit bis zur<lb/>
Kontingentgrenze auf Grund der effektiven Exporte vorgesehen. Da<lb/>
Österreich im nächsten Jahr nicht allzu viel exportieren wird, wären<lb/>
erträgliche Mittel dafür notwendig. Trotzdem erklärte ich sofort,<lb/>
dass ich nicht daran denke eine solche Lösung zu akzeptieren. Diese<lb/>
<pb n="39-1482" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-12-21_1482.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Abgabe.muss von der Zuckerindustrie getragen werden. <rs type="person" ref="#per__58381">Mauthner</rs><lb/>
meinte, dies sei ein zinsenloser Kredit und daher als solcher<lb/>
ähnlich wie bei den Beteiligungen des Bundes an den inter<lb break="no"/>nationalen Finanzinstituten auf alle Fälle auch aus dem Budget<lb/>
zu begleichen. Wenn es <rs type="person" ref="#per__58381">Mauthner</rs> gelingt, dem Finanzminister dies<lb/>
anzudrehen, so ist das seine Angelegenheit. In diesem Fall würde<lb/>
der 3 Dollar pro Tonne zinsenlose Kredit gleichgestellt werden<lb/>
Einzahlungen des Bundes bei verschiedenen internationalen Hilfs<lb break="no"/>aktionen in Form von Krediten an diverse Banken. Für mein Budget<lb/>
werde ich auf gar keinen Fall eine diesbezügliche Post aufmachen<lb/>
und vom Finanzminister eine Dotierung, wenn auch maximal mit ca.<lb/>
5 Mio. Schilling.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-12-21_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte erkundige Dich, wie dies weitergeht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-12-21_09">Österreich hat den Ägyptern versprochen im Zuge der Entwicklungshilfe<lb/>
für 10 Mio. Schilling Mais zu exportieren. <rs type="person" ref="#per__58381">Mauthner</rs> glaubt dass dies<lb/>
einen schlechten Eindruck in Ägypten machen wird, weil für diesen<lb/>
Betrag nur eine wesentlich kleinere Menge von Mais zum Versand kommt,<lb/>
als man auf Grund der Weltmarktpreise erwartet. Wird nun anstelle<lb/>
Mais, Zucker, womöglich in Kilo-Verpackungen akzeptiert, dann trägt<lb/>
die Zuckerindustrie die Abstützung bis zum Weltmarktpreisniveau.<lb/>
Dadurch würden der optische Eindruck wesentlich verbessert und<lb/>
gleichzeitig eine direkte Propaganda für Österreich gemacht, denn<lb/>
die Kilo-Zuckerpackungen würden ja deutlich zeigen, dass es sich um<lb/>
einen österreichischen Zucker handelt, den jeder Verbraucher der ihn<lb/>
kauft, erkennen würde. Voraussetzung bei dieser Idee ist, dass das Bundes<lb break="no"/>kanzleramt, Staatssekr. <rs type="person" ref="#per__97614">Karl</rs> zustimmt und gleichzeitig auch die Ägypter<lb/>
zumindestens statt arabisch unsere Schrift lesen können da es sich<lb/>
hier nicht um bedeutende Mengen handelt, bin ich überzeugt, wir der<lb/>
optische Effekt in Ägypten auch nicht überwältigend sein. Auf alle<lb/>
Fälle habe ich mich bereit erklärt, darüber mit Staatssekr. <rs type="person" ref="#per__97614">Karl</rs> zu<lb/>
sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-12-21_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs> UND <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte versucht zu klären, ob das<lb/>
Bundeskanzleramt überhaupt bereit ist, so etwas zu machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-12-21_11">MR <rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs> berichtet mir über die bisherigen Verhandlungen wegen der<lb/>
Erhöhung des Zuckerpreises. Jetzt werden nicht nur die Kalkulationen<lb/>
geprüft, sondern auch bei Siegendorf wird eine Betriebsbesichtigung mit<lb/>
<pb n="39-1483" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-12-21_1483.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>einer Kalkulationseinsicht von der Kommission vorgenommen. Ich<lb/>
kann mir nicht vorstellen, dass es zu einer einvernehmlichen Lösung<lb/>
kommen kann. Die Zuckerindustrie glaubt allen Ernstes, dass die<lb/>
20 % diesmal begründet sind und eine Preiserhöhung in sehr starkem<lb/>
Ausmass erfolgen wird, weil sie ja durch das Sozialpartnerabkommen<lb/>
2 Jahre stillgehalten haben. <rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs> selbst meint, er könnte maximal<lb/>
auf 15 % den Preiserhöhungsantrag herunterdrücken. Die allgemeine<lb/>
Preistendenz des nächsten Jahres wird aber bei 4,5 % Lebenshaltungs<lb break="no"/>kostenindex auf der einen Seite, Lohnerhöhungen von 5–6 % auf der<lb/>
anderen Seite kaum für den Zuckerpreis eine entsprechende Erhöhungs<lb break="no"/>antrag zulassen. <rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs> meinte gleich, ich sollte damit in die<lb/>
Regierung gehen, um dort festzustellen, dass natürlich eine solcher<lb/>
Erhöhungsantrag auch von dort nicht genehmigt wird.Wozu soll ich daher<lb/>
in der Regierung dieses Problem zur Sprache bringen? Ich beauftragte<lb/>
ihn deshalb, er möge alles unternehmen, um zu einer einvernehmlichen<lb/>
Lösung mit den Sozialpartnern zu kommen. Ich bin sehr gespannt,<lb/>
wie sich die Handelskammer bei dieser Auseinandersetzung verhalten<lb/>
wird. Auf der einen Seite verlangt sie überall entsprechende Zurück<lb break="no"/>haltung und wird es daher auf der anderen Seite schwer haben, einen<lb/>
solchen exorbitanten Erhöhungssatz zu vertreten. Die Bauern, die<lb/>
ja mit dem Zuckerpreis gleichzeitig ihren Rübenpreis erhöhen, werden<lb/>
hier keinerlei Hemmungen haben, selbst 20 % nicht nur zu verlangen,<lb/>
sondern auch versuchen mit allen Mitteln durchzusetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-12-21_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Versuche die Stellungnahme des Landwirtschafts<lb break="no"/>ministeriums zu ergründen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-12-21_13">Die Fraktion der E-Werke besprach neuerdings den Strompreisantrag und<lb/>
die weitere Vorgangsweise. Alle EVUs sind übereingekommen, dass der<lb/>
generelle Antrag aufrechterhalten werden soll. In letzter Zeit hatten<lb/>
allen Ernstes einige Landesgesellschaften die Wahnsinnsidee, anstelle<lb/>
des generellen Antrages Einzelanträge für jedes EVU einzureichen.<lb/>
Angeblich haben die Kärntner eine 18 %-ige und die Vorarlberger eine<lb/>
16 %-ige Preiserhöhung resp. Tariferhöhung notwendig. Schwierigkeiten<lb/>
gibt es bei dem Nachweis der Kosten, weil die Interessensvertretungen<lb/>
auf eine genaue Kalkulationsunterlage bestehen. Ich hoffe, dass es<lb/>
<rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs> gelingt, mit einer Tangentenkalkulation die Wünsche der Inter<lb break="no"/>essenvertretungen zu befriedigen. Die E-Werke wären in diesem Falle<lb/>
bereit, alle Unterlagen auf dieser Basis zu liefern. Die stromsparende<lb/>
Tarifreform würde dadurch zum Ausdruck kommen, dass man die Grundtarife<lb/>
und die Leistungstarife gleich liesse und nur den Arbeitspreis erhöht.<lb/>
</p>
            <pb n="39-1484" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-12-21_1484.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-12-21_14">Da ich damit sagen könnte, es ist ein weiterer Schritt zum Abbau<lb/>
des degressiven Strompreises gemacht, könnte ich als Übergang auch<lb/>
eine solche Lösung akzeptieren. Wichtig erschien mir nur, noch einmal<lb/>
festzuhalten, dass keinerlei Mindestabnahmeverpflichtungen dann mehr<lb/>
geben darf. Derzeit gibt es einen solchen Tarif noch in Tirol für<lb/>
gewisse Mindestabnahmen im Sommer. Die Schwierigkeit ist nur, wenn ich<lb/>
diese Tarifregelung aufhebe, müssten dort gewisse Konsumenten einen<lb/>
höheren Strompreis bezahlen. Ich erklärte <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs> aber, dass die<lb/>
Tiroler einen entsprechenden Ausweg vorschlagen müssen. Denn der<lb/>
Verband hat sich mir gegenüber verpflichtet, alle Mindestabnahme<lb break="no"/>verpflichtungen aufzuheben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-12-21_15">Die Direktoren <rs type="person" ref="#per__115043">Heschgl</rs>, <rs type="person" ref="#per__139706">Papousek</rs> von der AUA informieren mich, dass<lb/>
die Fa. Montana, Kapitän <rs type="person" ref="#per__140263">Stöckl</rs>, nicht, wie immer behauptet wird, der<lb/>
grosse österr. Devisenbringer oder die Gesellschaft ist, die<lb/>
über tausende von Amerikanern nach Österreich bringt. Die AUA hat<lb/>
in Amerika im vergangenen Jahr über 35.000 Tickets verkauft, von<lb/>
denen man allerdings nicht weiss, wieviel dann wirklich nach Österreich<lb/>
gekommen sind. <rs type="person" ref="#per__140263">Stöckl</rs> von der Montana erklärt, bei einer Untersuchung<lb/>
der amerikanischen Luftfahrtbehörde, dass er 4.500 amerikanische<lb/>
Touristen mit Charter nach Österreich bringen wird. Die Montana<lb/>
selbst gehört dem Deutschen <rs type="person" ref="#per__134116">Press</rs>, der 12–14 Firmen in Deutschland<lb/>
hat und als Spediteur 1 Mia. DM Umsatz macht. Diesen deutschen Be<lb break="no"/>sitzer muss <rs type="person" ref="#per__140263">Stöckl</rs> von 51 Mill. S Umsatz 12 Mill. S Miete für die<lb/>
2 Flugzeuge bezahlen. <rs type="person" ref="#per__139706">Papousek</rs> beschwert sich, dass die österr.<lb/>
Fremdenverkehrswerbung seiner Information nach <rs type="person" ref="#per__140263">Stöckl</rs> in Amerika<lb/>
resp. dem dortigen Reisebüro Operator Subventionen gewährt. Ich<lb/>
rufe sofort die ÖFVW Dr. <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> an und stelle richtig, dass für die<lb/>
Tour Operator nur 250.000 S aufgewendet wurden, damit Österreich in<lb/>
deren Programm aufgenommen wird. Bei diesem Betrag handelt es sich,<lb/>
wie mir <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> versichert, um keine direkte und indirekte Subvention<lb/>
der Montana sondern ausschliesslich um einen Werbekostenbeitrag, damit<lb/>
eben in die Prospekte der amerikanischen Reisebüros auch Österreich<lb/>
aufgenommen wird. <rs type="person" ref="#per__115043">Heschgl</rs> und <rs type="person" ref="#per__139706">Papousek</rs> werden sind mit <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> in<lb/>
dieser Frage in Verbindung setzen. Derzeit besteht zwischen AUA und<lb/>
ÖFVW ein gutes Verhältnis, mir selbst liegt die Fa. Montana stagelgrün<lb/>
auf, wichtig erscheint mir nur, wie man zusätzliche Reisende aus Amerika,<lb/>
die ja nur mit Charter kommen können, nach Österreich bringen kann.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__139706">Papousek</rs> meint, der Tarif über den Atlantik sei heute schon so tief,<lb/>
<pb n="39-1485" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-12-21_1485.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dass kein Unterschied mehr zwischen Charter und Normalflug besteht.<lb/>
Dies soll er sich auch mit <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> ausmachen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-12-21_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Lass Dir von <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> berichten, wie es weiter<lb break="no"/>gegangen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-12-21_17">Bis jetzt bin ich den Weihnachtsfeiern weitestgehend entwichen. Die<lb/>
eine zu Mittag mit dem Sekretariat und Spitzenfunktionären auf der<lb/>
Landstrasse, der zweiten bei unserer Wohnsektion, wo meine Frau<lb/>
Subkassierin ist, reicht mir eigentlich vollkommen. Ich bin ja<lb/>
nicht ganz überzeugt, dass diese Aufwendungen nicht die materiellen,<lb/>
sondern die an Arbeit und Einsatz von ja doch nur immer wenigen,<lb/>
eine solche Anstrengung rechtfertigt. Seit ich mich erinnern kann,<lb/>
stöhnen nur immer alle die, die letzten Endes zu einer solchen Ver<lb break="no"/>anstaltung beitragen über die Bürde und Last. Im entscheidenden Moment,<lb/>
wenn es aber den anderen gefällt und ganz besonders ihnen schmeckt,<lb/>
ist scheinbar alles wieder vergessen, denn sonst würde sich dies nicht<lb/>
Jahr für Jahr immer wiederholen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-12-21_18"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="39_1478_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-12-21_1478-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 21.12.1977</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>