<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19800229">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 29. Februar 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band53_1980-02-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1980-02-29" to="1980-03-09">Freitag, 29. Februar 1980 bis Sonntag, 9. März 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-09-13">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="53-0282" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-29_1980-03-09_0282.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_01">Freitag, 29. Feber 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_02">Kommerzialrat <rs type="person" ref="#per__97459">Fröhlich</rs> ruft mich an und interveniert wegen<lb/>
der Genehmigung zur Führung des Staatswappens für die Firma<lb/>
Wienerwald. Seiner Mitteilung nach hat <rs type="person" ref="#per__112968">Jahn</rs> sehr wohl in den<lb/>
österreichischen Betrieben einen Zentralbetriebsratsobmann,<lb/>
er selbst hat ihn seit 1973 geschaffen. In den <rs type="person" ref="#per__112968">Jahn</rs>-Betrieben<lb/>
wird sogar der Beitrag für die Gewerkschaft abgezogen und<lb/>
zentral abgeführt. In Oberösterreich ist alles positiv er<lb break="no"/>ledigt, in der Steiermark dagegen will die Arbeiterkammer<lb/>
jetzt die Bilanzen, um eine endgültige Stellungnahme abgeben<lb/>
zu können. <rs type="person" ref="#per__97459">Fröhlich</rs> hat auch mit dem Obmann der Gewerkschaft<lb/>
<rs type="person" ref="#per__121123">Mück</rs> gesprochen, der sich positiv für die Auszeichnung aus<lb break="no"/>spricht.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte kläre, warum AK noch immer dagegen<lb/>
ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_04">Der Generaldirektor <rs type="person" ref="#per__121130">Kaminski</rs> von Agfa Gevaert teilt mir mit,<lb/>
dass die Silberpreise seit 1978 von 2.500 Schilling<add>[auf]</add> bis zu<lb/>
14.000 Schilling gestiegen sind. Der gesamte Konzern wird<lb/>
dadurch mit 8.5 Mia Schilling belastet. Bei einem Umsatz von<lb/>
20 Mia ist dies ein horrender Betrag. Agfa kann daher die<lb/>
Preise nicht halten, weiss aber noch nicht, wie er diese unge<lb break="no"/>heure Belastung weiterwälzen kann. Ob wir unter diesen Umständen<lb/>
wirklich einen Paradefall für überhöhte Filmpreise im Verhältnis<lb/>
zum Ausland konstruieren können, ist mehr als fraglich. Der<lb/>
Wunsch der Arbeiterkammer und insbesondere des Gewerkschafts<lb break="no"/>bundes an Hand der verschiedenen Filmpreise zu einer Preis-<lb/>
regelung für überhöhte Preise im Inland, gegenüber dem Ausland,<lb/>
zu kommen, müsste bei einem anderen Produkt demonstriert werden.<lb/>
Die Schwierigkeit liegt nur, dass sehr bald die Verhandlungen<lb/>
über Änderungen des Preisregelungsgesetzes beginnen werden und<lb/>
niemand mehr einen wirklich konkreten Fall angezeigt hat. Die<lb/>
Handelskammer wird es daher leicht haben, bei den Verhandlungen<lb/>
wieder darauf zu verweisen, dass ich mehr Kompetenz verlange<lb/>
und die derzeitige gar nicht ausgenützt habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Wo bleiben die Vorschläge des ÖGB und AK.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0283" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-29_1980-03-09_0283.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_06">Bei der Verleihung von Titeln und Auszeichnungen an Beamte hatte<lb/>
ich anschliessend Gelegenheit dem Personalvertreter <rs type="person" ref="#per__112989">Herold</rs> zu<lb/>
sagen, der Präsidialschef <rs type="person" ref="#per__112949">Kazda</rs> kommt ihnen mehr entgegen, als<lb/>
dies eigentlich zu verantworten ist. Dadurch dass ich eine<lb/>
wesentlich für die Personalvertretung unangenehmere Ausschreibung<lb/>
für die neue Sektionsleitung der Industriesektion verlangt habe,<lb/>
konnte <rs type="person" ref="#per__112949">Kazda</rs> jetzt einige Zugeständnisse ihnen machen. Darüber war<lb/>
die Personalvertretung so angenehm überrascht und gerührt, dass<lb/>
sie jetzt dem endgültigen Text zugestimmt haben. Dies ist mir<lb/>
sehr wichtig, denn sollte es wegen der Besetzung zu einer par<lb break="no"/>lamentarischen Diskussion kommen, werde ich auf diese Vorgangs<lb break="no"/>weise besonders verweisen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_07">Beim Jour-fixe mit der Arbeiterkammer und ÖGB wurde über die<lb/>
Strompreisregulierung für die Industrie kein endgültiges Ein<lb break="no"/>vernehmen erzielt. MR <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs> hat jetzt ein System vorgeschlagen,<lb/>
wonach das Gewerbe eine Teil seiner überproportionalen Preissenkun<lb break="no"/>gen zugunsten der Industrie, die überproportinal erhöht werden<lb/>
würde, abtritt. Dies ergibt sich, weil ein fixer Groschensatz auf<lb/>
verhältnismässig hohe Gewerbetarife und sehr tiefe Industrie<lb break="no"/>tarife dazugeschlagen wird. Die Arbeiterkammer möchte unter<lb/>
gar keinen Umständen aber vom Haushaltstarif für die geringere Er<lb break="no"/>höhung der Industrietarife auch nur 1 Promille hergeben. Ich glaube,<lb/>
dass dies in einzelnen Bundesländern akzeptabel ist, für Wien-<lb/>
Industrieabnahme wäre aber die volle Preiserhöhung eine Katastrophe.<lb/>
Ich ersuchte deshalb MR <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs> noch weitere Verhandlungen mit Wien<lb/>
zu führen und vielleicht doch dann letzten Endes einen Industrie<lb break="no"/>tarif vorzuschlagen, der auch von der Industrievertretung akzep<lb break="no"/>tiert werden kann. <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> polemisierte dagegen mit seiner ganzen<lb/>
Lautstärke.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Wie stehen die Verhandlungen derzeit?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_09">Für die Wärmepumpen-Stromabgabe wurde bis 2.5 Kilowatt der Grund<lb break="no"/>preis nicht erhöht und der Rest, was über 2.5 Kilowatt geht, 1/3<lb/>
des Grundpreises. Ein eigener Heiztarif wurde geschaffen. Dadurch<lb/>
kommt es zu einer stromersparenden Gesamttarifgestaltung.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0284" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-29_1980-03-09_0284.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_10">Da die Bauernvertreter nicht bereit sind die angebauten Öl<lb break="no"/>saaten 1980, wahrscheinlich 9 bis 10.000 Tonnen Raps, zu über<lb break="no"/>nehmen und schon gar nicht bereit sind, den Preis von 6.30 Schil<lb break="no"/>ling auf 6.80 Schilling für das Kilo zu erhöhen, ausserdem über<lb/>
Soja und Sonnenblumen nicht einmal verhandlungsbereit sich zeigen,<lb/>
werden die Arbeiterkammer und der ÖGB beim nächsten Preisunteraus<lb break="no"/>schuss eine neuerliche Überprüfung des Öl und Margarinepreises<lb/>
verlangen. Bei der letzten Preiserhöhung hatten diese Institutionen<lb/>
auf 40 Mio Schilling Senkungsmöglichkeiten verzichtet. Ausserdem<lb/>
wurde ihnen im Jahre 1979 eine 5%ige Preiserhöhung zugestanden,<lb/>
die ebenfalls ca. 40 Mio Schilling ausmacht. Die AK und insbesondere<lb/>
ÖGB möchten deshalb, wenn die Industrievertreter nach wie vor nicht<lb/>
bereit sind, Ölanbauverträge zu schliessen, diese Bevorzugung zu<lb break="no"/>rücknehmen und entsprechende Massnahmen setzen. Ich bin nicht davon<lb/>
überzeugt, dass ihnen dies viel helfen wird. Die Bauern erwarten,<lb/>
dass es zu einer Fettsteuer kommt. In diesem Fall würde die In<lb break="no"/>dustrie eventuelle Abnahmeverpflichtungen neuerdings eingehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte die GATT-mässige Möglichkeit prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_12">Die Zollbegünstigung für Zitrusfrüchte-Abpackung in Österreich<lb/>
ist gefährdet. Die Finanzbürokratie ist draufgekommen, dass dafür<lb/>
eine andere Tarifnummer zuständig ist und möchte nun von den Im<lb break="no"/>porteuren die fälschlich zugestandene Zollermässigung zurückver<lb break="no"/>langen. Damit würde nicht nur die Inlandsabfüllung gefährdet werden,<lb/>
sondern auch viele Betriebe würden in die unangenehmste Situation<lb/>
kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte mit Büro des Finanzminister sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_14">Die Frühkartoffeleinfuhr wird nicht vor Mitte April gehen. Derzeit<lb/>
lagern noch 7.900 Tonnen. Der Wochenbedarf ist ungefähr 1.000 Tonnen.<lb/>
Die Preise liegen für Altkartoffeln bei 3.50 bis 6.50 Schilling.<lb/>
Kipfler kosten jetzt schon 9.– bis 14.– Schilling. Die Erhebung<lb/>
war notwendig, um gegebenenfalls aus Tunis mehr Frühkartoffeln oder<lb/>
Gemüse importieren zu können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_15">Die Firma Ingelen soll nach Auskunft des Präsidenten der Arbeiter<lb break="no"/>kammer ihr Staatswappen weiterführen dürfen, auch dann, wenn sie<lb/>
keine Produktion mehr hat. Interessant für mich war nur, dass die<lb/>
<pb n="53-0285" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-29_1980-03-09_0285.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Arbeiterkammerbürokratie davon noch nichts gewusst hat und meinte,<lb/>
die Gewerkschaft sei dagegen. Der Gewerkschaftsobmann der Wiener<lb/>
Metallarbeiter ist aber gleichzeitig Präsident der Arbeiterkammer,<lb/>
nämlich <rs type="person" ref="#per__97386">Czettel</rs>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_16">Bezüglich Kriegsspielzeug wird eine freiwillige Beschränkung schwer<lb/>
durchsetzbar sein. Die vom Spielzeughandel anwesenden Vertreter<lb/>
haben bei den Besprechungen zwar zugestimmt, wurden dann aber von<lb/>
der Bundeshandelskammer ausgetauscht. Der Verein für Konsumenten<lb break="no"/>information, Dr. <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs>, sagte mit Recht, wir sollten weniger über das<lb/>
Kriegsspielzeug als über das gefährliche Spielzeug Gespräche<lb/>
und Verhandlungen führen. Wenn es gelingt dieses zu verbieten,<lb/>
dann könnte man als nächsten Schritt das brutalisierende Spielzeug<lb/>
wahrscheinlich beschränken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_17">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Lass die Möglichkeiten einer Beschränkung<lb/>
überhaupt einmal zusammenstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_18">Die Arbeiterkammer will das Mühlengesetz nicht verlängern. Daraus<lb/>
ergab sich eine lange Diskussion. Die Kapazitätsauslastung ist<lb/>
bei der Schaffung des Mühlengesetzes 42% gewesen und ist jetzt<lb/>
auf ca. 50% gestiegen. Ein Fünftel des Kontingentes wurde still<lb break="no"/>gelegt. Dies hat allerdings 140 Mio Schilling gekostet. 3 Mio<lb/>
davon wurden für Sozialpläne, also für die Beschäftigten zur Ver<lb break="no"/>fügung gestellt. Das wirkliche Problem ist, dass jetzt z.B. die grosse<lb/>
Mühle <rs type="person" ref="#per__121992">Duswald</rs>, die 1% der Vermahlungskapazität hat, für ihre<lb/>
Stilllegung nicht die vorgesehenen 35 Mio Schilling erwartet, sondern<lb/>
50 Mio. Dadurch würden Höchststillegungssätze bezahlt. Der Wunsch,<lb/>
ich sollte das Mühlengesetz überhaupt nicht zur Verlängerung ein<lb break="no"/>reichen, wird von mir abgelehnt. Entweder die gesamten Agrargesetze<lb/>
fallen, oder es werden wieder alle entsprechend verlängert, wenn<lb/>
auch novelliert. Die wirkliche Crux besteht darin, dass der Konsum<lb/>
am meisten gegen eine Verlängerung polemisiert, dann aber, weil er<lb/>
genau weiss, dass eine solche kommt, nur für sich ein höheres Ver<lb break="no"/>mahlungskontingent herausholt. Die Arbeiterkammer unterstützt ihn<lb/>
in diesem Wunsch.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_19">Nationalbank, GD <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs>, soll den Verein Made in Austria, ent<lb break="no"/>sprechend unterstützen und möchte wissen, wie es weitergeht. <rs type="person" ref="#per__114958">Mold</rs>,<lb/>
AK, berichtet, dass der Verein sich gegen einen Missbrauch des "A"-<lb/>
Zeichens nicht wehren kann. Wenn er nämlich die Klagslegitimation<lb/>
<pb n="53-0286" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-29_1980-03-09_0286.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>verlangt, dann vertritt er wirtschaftliche Interessen und hat<lb/>
keine Gemeinnützigkeit. Dadurch würde eine Steuerpflicht ent<lb break="no"/>stehen, zumindestens für die 100.000 Schilling, die der Verein<lb/>
als Zinsen von Einlagen bekommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_20">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Wie wird dies bei uns behandelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_21">Das Hauptproblem für die nächsten Wochen wird unsere Zinspolitik.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> berichtet, dass die Deutschen jetzt 9%ige Anleihen haben,<lb/>
Österreich noch immer bei den 8% hält. Wenn aber heute für Taggeld<lb/>
8 7/8% der Mio Einlagen, und zwar über Namensschuldverschreibungen,<lb/>
bekommt und die <choice><choice><sic>prime time raten</sic><corr>?</corr></choice></choice> 9.25% für Kontokorrent-Gelder,<lb/>
so kann man mit einem 8% nichts anfangen, alles bleibt bei den<lb/>
Ausgabestellen, sprich Bankenkonsortien liegen. Schuld allerdings<lb/>
sind wieder die Kreditinstitute, weil sie über diese Namensschuldver<lb break="no"/>schreibungen für grössere Einlagen ihr Habenzinsabkommen torpedieren,<lb/>
um nicht zu sagen, überhaupt nicht einhalten. In dieser Vereinbarung<lb/>
war vorgesehen, dass zumindestens 7 Tage das Geld liegen bleibt,<lb/>
das wird noch gehalten. Die Mindestsumme 20 Mio Schilling ist derzeit<lb/>
bereits bei 5 Mio. Der Geldbedarf der Institute ist grösser als<lb/>
ihre Verantwortung gegenüber der Vereinbarung.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0287" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-29_1980-03-09_0287.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_22">Die ägyptischen Verhandlungen fanden sofort mit arabischem<lb/>
System statt. Die Ägypter wären an allen Projekten interessiert,<lb/>
erwarten aber grösstenteils nur Entwicklungshilfezuschüsse, am<lb/>
liebsten vollkommene Gratislieferungen. Der Aussenhandelsminister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__123174">Saleh</rs> schlug gleich 5 Subkomitees vor, für Handel, Industrie und<lb/>
Elektrizität, Wohnungen und Landwirtschaft, Transport und Telekommu<lb break="no"/>nikation und dann das Redaktionskomitee für die Abfassung des<lb/>
Protokolls. Natürlich wurden aus diesen 5 Komitees in der Praxis dann<lb/>
eines, denn das Bestreben aller Beamten und ganz besonders von<lb/>
MR <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> ist und bleibt ein sauberes anständiges Protokoll. SChef<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97468">Gatscha</rs> wieder, der letzten Endes ja die Entwicklungshilfe in der<lb/>
Hand hat und der, trotzdem er nur 140 Mio zur Verfügung hat und<lb/>
diese <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wahrscheinlich schon x-mal vergeben, zumindestens<lb/>
versprochen hat, doch immer wieder durch changieren neue Projekte<lb/>
oder alte Projekte, die längst zugesagt wurden, weiterfinanziert,<lb/>
gelang es tatsächlich die Ägypter einigermassen zu befriedigen.<lb/>
Insbesondere ist er daran interessiert, dass die Simmering-Graz-<lb/>
Pauker ihr Laprex-Verfahren, aus Sand, Kalk und Aluminiumpräparat<lb/>
einen Baustoff zu erzeugen, der keinen Zement braucht. Dafür sind<lb/>
etliche Millionen vorgesehen gewesen und 20 Mio sollten aus dem<lb/>
Counterpart für unser Zuckergeschenk genommen werden, dass eigent<lb break="no"/>lich die Aufstellung dieser Fabrik erfolgen könnten. Die Aussen<lb break="no"/>handelsstelle, <rs type="person" ref="#per__123175">Kernthaler</rs>, hatte recherchiert, wo diese Counterpart<lb break="no"/>mittel liegen. Die Ägypter aber bestreiten, dass ein so grosser<lb/>
Betrag ist, sodass letzten Endes zwar verbal über dieses Projekt<lb/>
gesprochen wurde, aber nicht, wie <rs type="person" ref="#per__97468">Gatscha</rs> beabsichtigte, die Ziffern<lb/>
ins Protokoll aufgenommen werden. Wenn man bedenkt, dass er sogar die<lb/>
auflaufenden Zinsen von diesen Counterpartmitteln für das Laprex-<lb/>
Projekt heranziehen wollte, so sieht man wie sehr die Auffassung der<lb/>
Ägypter von der Auffassung des Bundeskanzleramtes zwar nicht<lb/>
vielleicht verbal, aber de facto dann bei den Ziffern <choice><choice><sic>differenzieren</sic><corr>differiert?</corr></choice></choice>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_23">Ein interessantes Projekt hat die Firma Metall-Import, <rs type="person" ref="#per__122894">Hirschfeld</rs>,<lb/>
mir vorgetragen. Sein Sohn war in Israel und hat dort angeblich<lb/>
alle Vorarbeiten geklärt. Die Histadrut, Industrie-Komplex Koor,<lb/>
Präs. <rs type="person" ref="#per__123173">Blumenthal</rs>, will angeblich jetzt mit den Ägyptern grosse Ge<lb break="no"/>schäfte tätigen. Zu diesem Zweck soll z.B. eine Zementfabrik nicht in<lb/>
Israel, sondern in Ägypten geleistet werden. Eine Bahn von El Qantara<lb/>
nach Gaza, die schon einmal bestand, wäre zu rekonstruieren und<lb/>
darauf könnten dann tausend Tagestonnen stets geliefert werden.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0288" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-29_1980-03-09_0288.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_24">Österreich baut die Zementfabrik, muss sie allerdings auch<lb/>
finanzieren, bezahlt wird sie dann mit den Lieferungen von<lb/>
Zement an Israel. Ich habe dieses Projekt Dr. <rs type="person" ref="#per__123174">Saleh</rs> angekündigt<lb/>
und gleichzeitig dann den Handelsdelegierten, der natürlich von mir<lb/>
informiert wurde, ersucht, er sollte diese Idee weiterverfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_25">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Auf nächstes Jour-fixe AK und ÖGB setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_26">Die Aussenhandelsbeziehungen haben sich ja seit der Öllieferungs<lb break="no"/>möglichkeit wesentlich verändert. Hatten wir noch 1978 800 Mio<lb/>
exportiert und nur für 171 Mio Importe getätigt, waren es im ver<lb break="no"/>gangenen Jahr 1 Mia Importe bei nur 780 Mio Exporten. Der Ölanteil<lb/>
betrug bei den Importen 910 Mio. Die grossen Projekte, insbesondere<lb/>
das Siemens-Milliarden-Projekt muss jetzt weiterverhandelt werden<lb/>
und wurde selbstverständlich in unsere Besprechungen im Protokoll<lb/>
aufgenommen. Ebenso wurden die Studien für die Elektrizitätswirtschaft,<lb/>
Suez II und die Kernkraftwerke in der Oase Saju<add>[?]</add>, Entwicklungs<lb break="no"/>hilfe 4 Mio, die Ägypter verlangen 7 Mio, von <rs type="person" ref="#per__97468">Gatscha</rs> zugesagt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_27">Das interessanteste Gespräch führte ich aber mit den ehemaligen<lb/>
Minister <rs type="person" ref="#per__122017">Osman</rs>. Dieser meinte, die Bausachen laufen ganz gut. Die<lb/>
Pilotfabrik für Ziegel zeigt, dass jetzt mehrere andere Ziegelfa<lb break="no"/>briken in Ägypten gebaut werden müssen, um den nicht mehr durch<lb/>
die Nilüberschwemmungen gebrachten Schlamm durch eben anderes Bau<lb break="no"/>material zu ersetzen. <rs type="person" ref="#per__122017">Osman</rs>, der ja seinerzeit zum Wiederaufbau<lb/>
der Suez-Zone eingesetzt wurde und dort eine Rinderfarm gründete,<lb/>
möchte nun hunderte Stück von Zuchtvieh, das er aber nicht<lb/>
in eine Farm geben will, sondern über den Bauern verteilt. Ich<lb/>
habe der Vertreterin des Landwirtschaftsministeriums Mitteilung<lb/>
davon gemacht und werde mit Minister <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> darüber persönlich<lb/>
sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_28">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> soll Information für arabische Vieh<lb break="no"/>lieferungen als Aktennotiz zusammenstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_29">Zuerst wollten die Ägypter uns nicht die Leca-Firma zeigen, doch<lb/>
dann entschlossen sich sogar der Wohnbauminister diese Firma mit<lb/>
mir zu besuchen. Er selbst fuhr wesentlich später von Kairo, wir<lb/>
fuhren eine andere Strecke und besuchten die Pyramiden am linken Nil<lb break="no"/>ufer. Ich hatte auf der Karte 500 m nilaufwärts eine Brücke einge<lb break="no"/><pb n="53-0289" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-29_1980-03-09_0289.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>zeichnet, die Ägypter kannten sie aber scheinbar nicht, fuhren<lb/>
daher wieder die 40 km nach Kairo zurück und dann am rechten<lb/>
Nilufer wieder 40 km nach Helwan. Als ich die Ägypter fragte,<lb/>
warum man diese Brücke nicht benützte, meinten sie, dass sei<lb/>
eine Eisenbahnbrücke. Weit und breit keine Eisenbahn, dafür<lb/>
aber dann deutlich sichtbar die Lastautos und Privatautos auf der<lb/>
Brücke. Unvorstellbar, dass wenn eine Brücke bereits seit Jahren<lb/>
in Betrieb ist, weder die Polizei aus Kairo, noch die Ägypter<lb/>
selbst, oder das Protokoll wissen, dass man dort ohne weiteres<lb/>
rüberfahren kann. Dadurch kamen wir um eine Stunde zu spät, der<lb/>
Minister musste auf mich warten, was für mich immer sehr unange<lb break="no"/>nehm ist, aber den Ägyptern machte dies scheinbar überhaupt nichts.<lb/>
Die Waagner-Biro-Leute, mit denen ich dort gesprochen hatte, Dir.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97983">Stanek</rs> und der ganze Stab waren natürlich zur Besichtigung erschie<lb break="no"/>nen, erzählten mir alle die Schwierigkeiten, die es also gibt, trotz<lb break="no"/>dem glauben sie aber – und sind fest davon überzeugt – dass dieses<lb/>
Leca-Verfahren dort funktionieren wird und für sie eine wichtige<lb/>
und grosse Referenzfabrik werden wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_30">Die von <rs type="person" ref="#per__112568">Sadat</rs> propagierten Friedensstädte, die Ägypter nennen sie<lb/>
natürlich jetzt sofort <rs type="person" ref="#per__112568">Sadat</rs>-Städte, sollen durch 200.000 Wohnungen<lb/>
so schnell als möglich errichtet werden. Die Firma Hoffmann &amp;<lb/>
Maculan hat eine diesbezügliche feasibility study in Vorberei<lb break="no"/>tungen. Sie hoffte, dass mit VOEST Alpine gemeinsam die Entwick<lb break="no"/>lungshilfe, SChef <rs type="person" ref="#per__97468">Gatscha</rs>, die Kosten dieser feasibility study,<lb/>
allerdings etliche Millionen, übernehmen wird. <rs type="person" ref="#per__97468">Gatscha</rs><add>[hat]</add> von dem nichts<lb/>
gewusst, war natürlich daher eingeschnappt und meinte, dies müsse<lb/>
man erst studieren. Ich persönlich bin überzeugt, dass <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> früher<lb/>
oder später dem sicherlich zustimmen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_31">Bezüglich des Telefonkomplexes, wo ja die Entwicklungshilfe 10 bis<lb/>
20 Mio Schilling Zinsenzuschuss leisten soll, meint <rs type="person" ref="#per__97468">Gatscha</rs>, könnte<lb/>
er auch nicht mehr finanzieren. Auch hier bin ich überzeugt, dass<lb/>
früher oder später der Finanzminister zusätzliche Mittel dafür wird<lb/>
geben müssen. Sollten die Ägypter die Öllieferungen aufrecht erhalten<lb/>
können oder vielleicht sogar noch vergrössern, sehe ich schon eine<lb/>
bedeutende Möglichkeit, dass wir unsere Aussenhandelsaktivitäten<lb/>
in Ägypten wesentlich vergrössern können. Die Schwierigkeit liegt nur<lb/>
primär daran, dass wir uns doch erst schön langsam – und ich bemühe<lb/>
mich seit 10 Jahren – auf die ägyptische Mentalität umstellen müssen.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0290" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-29_1980-03-09_0290.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_32">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte die Liste von <rs type="person" ref="#per__114601">Sachs</rs> zusammenstellen<lb/>
lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_33"><rs type="person" ref="#per__97983">Stanek</rs>, Direktor von Waagner-Biro, teilt mir mit, dass sie im ver<lb break="no"/>gangenen Jahr für 36 Mia Schilling Offerte stellen musste, um für<lb/>
2,8 Mia Schilling einen Zuschlag zu bekommen. Hier beschäftigen<lb/>
sie 530 Ingenieure, davon 180 für die Erstellung dieser Kalkulationen.<lb/>
Bei der VOEST Alpine ist es noch ärger, die muss für 80 Mia Schil<lb break="no"/>ling Offerte erstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_34">Das Elektrizitätswerk Wels, der Direktor <rs type="person" ref="#per__123176">Inführ</rs>, hat <rs type="person" ref="#per__97983">Stanek</rs> ersucht,<lb/>
dass mit <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> gesprochen werden soll, damit sie eine Gasturbine<lb/>
anschaffen können. Die oberösterreichische Ferngas steht zwar auf<lb/>
dem Standpunkt, dass der Haushalt die Priorität bei der Gasver<lb break="no"/>sorgung haben muss. Wels braucht aber dringend 10 Megawatt für<lb/>
Kraft und durch die Kraft-Wärme-Kopplung sowieso 23 Megawatt für<lb/>
Wärmeabgabe. Das Handelsministerium, die Energiesektion, sollte daher<lb/>
auch bei der oberösterreichischen Ferngas dafür eintreten. Bürger<lb break="no"/>meister <rs type="person" ref="#per__97975">Spitzer</rs> von Wels tritt ebenfalls sehr stark für diese Idee<lb/>
ein und hat auch schon mit <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> gesprochen. Dieser ist über den<lb/>
Unterstützungsfonds der Österreichischen Nationalbank, der sein Geld<lb/>
für die Pensionen dort angelegt hat, mit zuständig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_35">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte Energiesektion bei der oberöster<lb break="no"/>reichischen Ferngas intervenieren und mit <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> beim nächsten<lb/>
Jour fixe besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_36">Frau Minister <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> fährt zur Eröffnung des Philae-Tempels nach<lb/>
Ägypten. Österreichische Archäologen haben bei der Rettung des<lb/>
Tempels, Überflutung durch den Nil und daher auf einem neuen Platz<lb/>
höher, neu zusammengesetzt, mitgewirkt. Bei dieser Gelegenheit sollte<lb/>
sie mit dem Erzbischof <rs type="person" ref="#per__123177">Damianos</rs>, der für das Katharinenkloster zu<lb break="no"/>ständig ist und eine Kooperation, natürlich mit entsprechender<lb/>
Unterstützung durch Österreich, erwartet, kurz Kontakt aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_37">Ebenso möchten die Ägypter, dass sie mit Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__115001">Abaza</rs><lb/>
über Solarenergie ganz kurze Gespräche führt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_38">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte mich für Ministerrat erinnern und Büro<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_39">In Tunesien wurden wir trotz des Vorkommandos Dr. <rs type="person" ref="#per__114601">Sachs</rs> und Ing.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0291" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-29_1980-03-09_0291.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_40"><rs type="person" ref="#per__123178">Kucera</rs> von der Landwirtschaftskammer, welche vorgefahren waren, zu<lb/>
einem anderen Zeitpunkt scheinbar erwartet. Der Handelsminister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113618">Mbarek</rs>, der uns dann gerade noch bei der Polizeikontrolle erreicht<lb/>
hat, entschuldigte sich vielmals und konnte das Ganze sich selbst<lb/>
nicht erklären. Tunesien ist wirklich ein grosser Kontrast zu<lb/>
Ägypten. Dies liegt primär daran, dass eben nur 6 Mio Tunesier<lb/>
zu ernähren und letzten Endes zu beschäftigen sind. Ausserdem dürfte<lb/>
es aus der französischen Zeit noch stärker europäisiert worden sein<lb/>
als die Ägypter oder gar dann die Libyer.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_41">Bei den Besprechungen machte <rs type="person" ref="#per__113618">Mbarek</rs> sofort den Vorschlag, unsere<lb/>
Kontakte sollten stärker institutionalisiert werden. Was diese<lb/>
Länder alle mitsammen wünschen ist, dass man mindesten einmal im<lb/>
Jahr zusammenkommt. Die Einkaufsdelegation der Handelskammer war<lb/>
sehr begrüsst worden und man erwartet, dass jetzt ein grösserer<lb/>
Deckungsbeitrag, sprich höherer Import aus Tunesien erfolgt. Der<lb break="no"/>zeit beträgt er nur 1,7% bei 30 Mio Dinar Import, nur 514.000 Dinar<lb/>
Export von der tunesischen Seite gesehen. Die tunesischen Probleme<lb/>
sind, dass sie nur weitestgehend Rohstoffe – Phosphate zur Verfügung<lb/>
haben. 4 Mio Tonnen Jahresproduktion von Rohphosphaten ergibt,<lb/>
dass sie früher ausschliesslich nur Rohphosphate exportierten,<lb/>
jetzt haben Rohphosphat 1,6 Mio und 2.5 Mio Tonnen Phosphatprodukte.<lb/>
Davon werden 1.5 Tonnen exportiert. Tunesien befürchtet so wie Öster<lb break="no"/>reich auch eine Verschlechterung zur EG, wenn Spanien und Griechen<lb break="no"/>land beitreten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_42">Ich stellte natürlich sofort fest, dass sich die Zahlungsbilanz ein<lb/>
bisschen verbessert, weil 28.000 Österreicher in Tunesien im vergan<lb break="no"/>genen Jahr Urlaub gemacht haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_43">Selbstverständlich wurde auch eine Wunschliste von Produkten, die<lb/>
wir exportieren möchten und von Anlagen, die wir bauen möchten, über<lb break="no"/>geben. Insbesondere wurden immer wieder über die Düngemittelfabrik<lb/>
der VOEST Alpine in Gabes, ein Milliardengeschäft, gesprochen. <rs type="person" ref="#per__97468">Gatscha</rs><lb/>
war dazu bereit, zusätzlich zu jetzt schon vorgesehener Finanzierung<lb/>
noch einen 120 Mio Schilling ERP-Kredit auf 30 Jahre Laufzeit, 10<lb/>
Jahr rückzahlungsfrei mit 2% Verzinsung zu gewähren. Insgesamt hat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97468">Gatscha</rs> immer wieder verwiesen, wurden bereits für 120 Mio Schilling<lb/>
landwirtschaftliche Entwicklungshilfen bis zum Vorjahr gegeben. Mit<lb/>
dem Landwirtschaftsminister <rs type="person" ref="#per__123180">Ben Osman</rs> und seinem Vertreter wurde<lb/>
<pb n="53-0292" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-29_1980-03-09_0292.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>deshalb auch die Viehzuchtfarmvergrösserung 18 Mio für diese<lb/>
Farm in <choice><choice><sic>El Alami</sic><corr>?</corr></choice></choice> schon bezahlt, 17.3 Mio für 600 zusätzliche<lb/>
Kälber vorgesehen, wieder besonders unterstrichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_44">Die Firma Haid hat in <choice><choice><sic>Kef</sic><corr>El Kef?</corr></choice></choice> ?? eine Viehfuttererzeugungsfirma mit<lb/>
15,3 Mio besondere Kredithilfe, dazu kommen noch 2 Mio, die die<lb/>
Entwicklungshilfe weitere Subvention gegeben hat, womöglich noch auf<lb/>
andere Städte ausgedehnt werden. Ebenso wünschte <rs type="person" ref="#per__123180">Ben Osman</rs>, dass<lb/>
für den Wald resp. Forst entsprechende Experten kommen sollten.<lb/>
Wichtig für ihn wäre auch, dass die Viehfutterkontrolle durch Er<lb break="no"/>richtung eines Laboratoriums gefördert wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_45">Das grosse Bewässerungsprojekt in Kairouan, für fast 1 Mia Schil<lb break="no"/>ling Kreditplafond von der Österreichischen Kontrollbank, der<lb/>
Firma Bauer zugesagt, läuft ganz gut.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_46">Das Hauptproblem war aber der Weinverkauf. Allen Ernstes erwarteten<lb/>
sie, dass wir 10.000 hl für Verschnittweine freigeben. Ich habe<lb/>
ihnen sofort auseinandergesetzt, dass dies ganz unmöglich ist, obwohl<lb/>
wir vorher in einer Vorbesprechung mit der Landwirtschaftskammer,<lb/>
aber auch mit der Vertreterin des Landwirtschaftsministeriums, die<lb/>
eine entsprechende Weisung hatte, nur nicht nachzugeben, hart dis<lb break="no"/>kutierten, setzte ich dann in der offiziellen Besprechung natürlich<lb/>
mich für die österreichischen Weinbauern ein. Wir einigten uns<lb/>
dann letzten Endes auf eine Formulierung von Ing. <rs type="person" ref="#per__123178">Kucera</rs>, wonach<lb/>
für die Spezialitäten, wie z.B. Rose of <choice><choice><sic>Kadasch</sic><corr>Kadesh???</corr></choice></choice> und andere, eine<lb/>
Liste erstellt wird, die nach unseren Weingesetzen geprüft dann<lb/>
bei der Einfuhr liberaler gehandhabt wird. <rs type="person" ref="#per__123178">Kucera</rs> war von dieser,<lb/>
meiner Lösung und Einsatz für die Bauern so beeindruckt, dass er<lb/>
mir nachher sogar noch besonders dankte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_47">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Dies werden wir sicherlich einmal im Parlament<lb/>
dringendst brauchen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_48">Interessiert wären die Tunesier auch an Olivenöl-Verkäufen nach<lb/>
Österreich. Hier beherrschen aber die Italiener fast zu 100% unseren<lb/>
Markt. Von den 100.000 Tonnen, die wir an Öl und Fetten im Jahr<lb/>
importieren, macht das Olivenöl 1% und nicht mehr aus. Die Tunesier<lb/>
müssten sich einen entsprechenden Importeur in Österreich suchen.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0293" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-29_1980-03-09_0293.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_49">Dasselbe gilt auch für Primeur, die will ich, wie ich <rs type="person" ref="#per__123180">Osman</rs> klar<lb break="no"/>machen konnte, zu gewissen Zeiten frei importiert werden könnten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_50">Die Tunesier wären an Glashäuser-Exporten sehr interessiert. Im<lb/>
Küstenland würde dies für die VOEST Alpine und andere Gesell<lb break="no"/>schaften eine grosse Möglichkeit ergeben. Im Landesinneren denken<lb/>
sie sogar daran mit Sonnenlicht beheizte Glashäuser zu errichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_51">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte mich mit Ranshofen und Stiebel Eltron<lb/>
verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_52">Der Planungsminister <rs type="person" ref="#per__123181">Zaanouni</rs> war vor Jahren in Österreich, was den<lb/>
Kontakt wesentlich erleichterte. Er schlug vor, wir sollten den<lb/>
Tunesiern zur Abdeckung des 60 Mio Dollar Defizites pro Jahr eine<lb/>
Subvention für die Hälfte dieses Defizites für einen langfristigen<lb/>
Kredit, 3 bis 4% auf 15 Jahre, gewähren. Die Franzosen haben ihnen<lb/>
einen 25-jährigen mit 3% eingeräumt. Diese Kreditlinie sollte zwischen<lb/>
Handelsministerium und der tunesischen Zentralbank verhandelt werden.<lb/>
Ich habe sofort festgestellt, dass dafür ausschliesslich die Öster<lb break="no"/>reichische Kontrollbank zuständig ist und solche Kredite nur über die<lb/>
Entwicklungshilfe, SChef <rs type="person" ref="#per__97468">Gatscha</rs>, in der Kommission besprochen werden<lb/>
könnten. Ich habe dafür keine Möglichkeit. Nach Auskunft des Planungs<lb break="no"/>ministers seien die konkreten Projekte finanziert. Dies gelte auch für<lb/>
die Futtermittelfabrik in Gabes. Dort sei die VOEST Alpine nur zu<lb/>
teuer.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_53">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte sofort <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs>-Büro um konkrete Unter<lb break="no"/>lagen ersuchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_54">GD <rs type="person" ref="#per__98102">Wolfsberger</rs> mit seinen Herren von Siemens und Generaldirektor<lb/>
<rs type="person" ref="#per__116945">Kirchner</rs> von der SGP und seinen Herren kamen tatsächlich mit dem<lb/>
Privatflugzeug, um das Elektrizitätswerk in Sousse zu besichtigen. Der<lb/>
erste Kessel war dort fertig, 150 Watt also sozusagen angeheizt,<lb/>
der zweite steht in Fertigstellung. Ich unterhielt mich natürlich<lb/>
primär mit den Arbeitern, die mich mehr interessierten wie Direk<lb break="no"/>toren. Einige waren über die Arbeitsbedingungen dort nicht sehr<lb/>
begeistert und sagten, sie würden nie mehr nach Tunesien fahren.<lb/>
Andere aber meinten, hier sei es sehr gut zu arbeiten, was ihnen wirk<lb break="no"/>lich abgeht, ist die Möglichkeit einer Freizeitgestaltung. Bis jetzt<lb/>
hatten sie auch teilweise bis zu 18 Stunden im Tag arbeiten müssen, um den<lb/>
<pb n="53-0294" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-29_1980-03-09_0294.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Zeitplan einhalten zu können. Die Tunesier haben die Leistung<lb/>
gerade in dieser Beziehung anerkannt. Die Verhandlungen über<lb/>
ein Anschlusskraftwerk in Sousse werden sicherlich erst in Jahr<lb break="no"/>zehnten stattfinden. In der dortigen Planung ist zwar vorgesehen,<lb/>
dass ausser diesen 2 Blöcken noch 4 kommen, die letzten 2 sogar<lb/>
wesentlich grösser, doch hat der Generaldirektor mir dezidiert er<lb break="no"/>klärt, diese werden nicht ausgeführt. Wenn die Tunesier ein zu<lb break="no"/>sätzliches Kraftwerk bauen, dann in der Nähe von Tunis. Wie ich<lb/>
dann erfahren konnte, verhandeln sie gar jetzt schon mit den Japa<lb break="no"/>nern über die Auslegung. Die Japaner, fürchte ich, werden wesentlich<lb/>
billiger sein und damit Siemens und SGP aus weiteren Aufträgen<lb/>
aus Tunesien herausdrängen. Das wirkliche Problem, haben mir die<lb/>
Arbeiter aber dann erzählt, wird beginnen, wenn die Tunesier diese<lb/>
beiden Blöcke ans Netz schalten wollen. Da die gesamte tunesische<lb/>
Kapazität derzeit 500 Megawatt beträgt, wird das Inbetriebnehmen<lb/>
und ans Netz bringen von 300 Megawatt eine wirklich komplizierte<lb/>
technische Leistung. Noch komplizierter wird dann der Betrieb sein,<lb/>
denn bei 500 Megawatt dann zwei grosse Einheiten mit je 150 sind ein<lb/>
ungeheures Risiko, wenn einer davon ausfällt. Der Generaldirektor<lb/>
der Verbundgesellschaft in Tunesien hat mir auch erklärt, wie sie<lb/>
dies technisch lösen wollen. Sie werden dann entsprechende Gas<lb break="no"/>turbinen, welche für sie in der Rohstoffversorgung schwer zu betreiben<lb/>
sind, eben nur in Reserve lassen. Insgesamt haben sie nur 300.000 cbm<lb/>
Gas, mit dem Öl sind sie besser dran mit 5,5 Mio Tonnen, wovon sie<lb/>
2,2 Mio Tonnen exportieren. Derzeit wird an dem tunesisch-libyschen<lb/>
Küstenabschnitt ein Streit beim Internationalen Gerichtshof in Den<lb/>
Haag ausgetragen, wem die neuen Fundstätten gehören. Die Tunesier<lb/>
sind allerdings fest davon überzeugt. selbst wenn sie vom Internatio<lb break="no"/>nalen Gerichtshof Recht behalten, die Libyer diesen Urteilsspruch<lb/>
dann nicht anerkennen. Bevor sie allerdings zum Gerichtshof gegangen<lb/>
sind, haben Tunesien und Libyen noch unter dem Protektorat der UNO<lb/>
vereinbart, dass sie sehr wohl nicht nur den internationalen Ge<lb break="no"/>richtshof anrufen, sondern dann auch dessen Urteil akzeptieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_55">In Libyen wiederholte sich dann nach dem Gesetz der Serie, dass wir<lb/>
ebenfalls am Flughafen nicht erwartet wurden. Die Libyer haben einen<lb/>
supermodernen Flughafen, ähnlich dem in Frankfurt am Main eröffnet.<lb/>
Für die VIP haben sie allerdings ein ganz besonders elegantes entree.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0295" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-29_1980-03-09_0295.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_56">Dass ich dort aber nicht als VIP gelte, zeigte sich sehr bald.<lb/>
Da wir nicht abgeholt wurden, hatten wir auch bei der Kontrolle<lb/>
grössere Schwierigkeiten, bis dann letzten Endes doch unser Bot<lb break="no"/>schafter erschien. Er hatte allen Ernstes angenommen, wir würden<lb/>
von Tunesien nicht direkt nach Tripolis fliegen können. In diesem<lb/>
Fall hätten wir wesentlich früher von Tunis abfliegen, über Algier,<lb/>
letzten Endes dann nach Tripolis zu einem späteren Zeitpunkt kommen<lb/>
können. Scheinbar als Entschädigung, wie ich zuerst glaubte, hat<lb/>
dann der Minister für die Kommunikation zuständige <rs type="person" ref="#per__123184">Konda</rs> veran<lb break="no"/>lasst, dass wir uns den Flughafen genau ansehen konnten. Einen so<lb/>
noblen VIP-Raum, ausgestattet mit Sendeanlagen, direkt gleich zu<lb/>
verbinden mit dem Rundfunk, ein Fernsehstudio usw. hatte ich noch<lb/>
nirgends gesehen. Umso überraschter war ich dann, als wir im Palace-<lb/>
Hotel, einem abgewohnten <choice><choice><sic>Zeit</sic><corr>?</corr></choice></choice> aus der Italien-Zeit, das beste Hotel<lb/>
der Stadt, untergebracht wurden. Wie wir später bei einer Hafenbe<lb break="no"/>sichtigung, zwei libysche Schiffe, die allerdings von den Spaniern<lb/>
gebaut und dann gleichzeitig auch von ihnen betrieben werden, fest<lb break="no"/>stellen konnten, wäre es wesentlich für uns angenehmer gewesen,<lb/>
dort zu schlafen. Sauber, schnelles Service zeichnete diese Schiffe<lb/>
aus, die, wie ich dann mit österreichischen Ausstellern bei der<lb/>
Tripolis-Messe feststellen konnte, gar nicht voll ausgelastet sind.<lb/>
In Libyen gibt es keine Minister mehr, sondern nur mehr Sekretäre,<lb/>
es gibt nur mehr die Volksherrschaft und keine Regierung. De facto<lb/>
werden in den 44 Verwaltungseinheiten direkte Vertreter als Volksver<lb break="no"/>treter gewählt, die dann in der Volksversammlung mehr oder minder<lb/>
ja doch auch beschliessen, wer Sekretär für Wirtschaftsfragen oder<lb/>
besser gesagt für alle 25 Ressorts sein soll. Letzten Endes wird<lb/>
natürlich <rs type="person" ref="#per__123182">Gaddafi</rs> gefragt und er allein bestimmt, was in Libyen ge<lb break="no"/>schieht. Für Wirtschaftsfragen aber – und dies konnte ich einige<lb/>
Male immer wieder durch Rückfragen feststellen – entscheidet noch<lb/>
immer sehr stark der ehemalige Ministerpräsident <rs type="person" ref="#per__123183">Jalloud</rs>. Er ist<lb/>
nach wie vor der zweite Mann. Daneben gibt es noch zwei andere alte<lb/>
Revolutionäre und die bilden den Revolutionsrat, der zwar formell<lb/>
nie zusammentritt, aber, wenn überhaupt, die einzige Institution<lb/>
ist, mit der sich <rs type="person" ref="#per__123182">Gaddafi</rs> berät. In Libyen gibt es eine ganz andere<lb/>
handelspolitische Situation für uns als in Ägypten und Tunesien.<lb/>
Durch die Ölimporte bedingt, haben wir 2,2 Mia Schilling Import<lb/>
gegen nur 1,2 Mia Schilling Export. Hier könnten wir noch wesent<lb break="no"/>lich mehr exportieren. Ebenfalls wurden wieder Listen überreicht.<lb/>
Das grösste Projekt, das die Libyer aber in Angriff nehmen wollen,<lb/>
<pb n="53-0296" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-29_1980-03-09_0296.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ist ein Stahlwerk in Misurata, das fast 50 Mia Schilling kosten<lb/>
wird. Der Ölminister <rs type="person" ref="#per__123185">Alzagar</rs>, mit dem ich wegen Erhöhung der Rohölmengen<lb/>
verhandelte, meinte, sie hätten müssen alle befreundeten Nationen,<lb/>
inklusive leider in der letzten Zeit kürzen müssen. Ein Gutachten<lb/>
der Geologen sagt ihnen, sie müssen unbedingt 15% ihrer Ölmengen<lb/>
einsparen. Freunde wie Österreich, Italien und die arabischen<lb/>
Nationen wurden auch gekürzt. Für das nächste Jahr, meinte er,<lb/>
könnte er sich allerdings vorstellen, dass man wieder von den<lb/>
15.000 Barrel per day auf 20.000 geht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_57">Der Industrieminister hat dann sich besonders für die Projekte<lb/>
interessiert, die in unserer Liste, insbesondere Stahlwerk, festge<lb break="no"/>halten wurden. Beschwert hat er sich, dass er von Chemie Linz eine<lb/>
Anfrage wegen Urea-Exporten nichts gehört hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_58">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Warum hat Chemie Linz nicht <rs type="person" ref="#per__123186">al-Muntasser</rs>,<lb/>
Industrieminister, geantwortet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_59">Besonders interessiert zeigten sich die Libyer – und dies musste<lb/>
sogar dann ins Protokoll aufgenommen werden – über eine Reifen<lb break="no"/>erzeugung auf Kunststoffbasis Polyethylen, wie sie von der Firma<lb/>
Polyair in Kittsse, ein gewisser <rs type="person" ref="#per__123188">Westkott</rs>, den Libyern angeboten<lb/>
wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_60">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Was weiss unsere Industriesektion davon.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_61">Der wirklich entscheidende Mann dürfte aber der neue Sekretär<lb/>
<rs type="person" ref="#per__123187">Durda</rs> für Wirtschaftsfragen sein. Dieser hat, wie der Kommunikations<lb break="no"/>minister und mein Gegenpart <rs type="person" ref="#per__123189">Al Bocari</rs> mitteilte, nicht nur über<lb/>
Wirtschaftsfragen mit mir zu reden, sondern auch über die politische<lb/>
Situation. <rs type="person" ref="#per__123189">Al Bocari</rs> war nämlich erst, so wie <rs type="person" ref="#per__123187">Durda</rs>, seit Anfang<lb/>
des Jahres im Amt. Die vorhergehenden Minister wurden abgelöst,<lb/>
angeblich weil es zu Bestechungsaffairen gekommen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_62"><rs type="person" ref="#per__123187">Durda</rs> hatte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> in Lissabon getroffen und erkundigte sich<lb/>
sofort, wie es ihm geht. Dann hat er ausgeführt, er bedaure das<lb/>
verspätete Zusammentreffen der Gemischten Kommission und dies sei<lb/>
ein Grund für die Verflachung der Wirtschaftsbeziehungen. Laut<lb/>
Statistik stimmt dies gar nicht. Unsere Exporte nehmen seit 1975<lb/>
von Jahr zu Jahr zu und haben statt 560 jetzt 1,2 Mia, also mehr<lb/>
als das Doppelte, erreicht. <rs type="person" ref="#per__123187">Durda</rs> wollte nur insbesondere dann aus<lb break="no"/><pb n="53-0297" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-29_1980-03-09_0297.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>einandersetzen, dass Österreich zwar neue Beziehungen zu arabischen<lb/>
Ländern aufgenommen hat, aber <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> nicht ganz im Interesse der<lb/>
arabischen Länder handelt. Die österreichisch-libyschen Beziehungen<lb/>
müssten auch im arabischen Licht, aber insbesondere in dessen von<lb/>
Libyen gesehen werden. Er kann uns nur den Rat geben, die Zukunft<lb/>
und Interessen der zukünftigen Generation zu berücksichtigen und<lb/>
nicht die der Konservativen, die immer auf eine falsche Regierung<lb/>
und System setzen und die dann vom Volk gestürzt werden. Dies war<lb/>
1973 so, als <rs type="person" ref="#per__123190">Haile Selassie</rs> vom Volk abgesetzt wurde und von den<lb/>
Libyern allein bekämpft. Dies war so, als der Schah im Iran noch<lb/>
herrschte. Alle Bemühungen <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs>, die arabischen Länder in einer<lb/>
solchen Richtung entsprechend zu unterstützen, werden daher für die<lb/>
Europäer dasselbe Schicksal bringen und insbesondere auch für die<lb/>
Araber. Er selbst kann nur hoffen, dass das Abkommen in Camp David<lb/>
nicht wieder auflebt und ins Leben gerufen wird. Die Europäer, die<lb/>
EG, die Sozialistische Internationale, aber auch Österreich sollten<lb/>
dieses Hasardspiel, das von kurzer Dauer ist, nicht mitmachen.<lb/>
Dieses Camp David-Abkommen wird nur so lange leben, als <rs type="person" ref="#per__112568">Sadat</rs><lb/>
lebt – er meinte hier allerdings als <choice><choice><sic>Regenz</sic><corr>?</corr></choice></choice>, nicht als physische<lb/>
Person. Da ich natürlich diesem wichtigen Mann weniger politisch<lb/>
antwortete – hier meinte ich, der arabische Raum muss seine arabischen<lb/>
Probleme selbst lösen – Österreich hat die Palästinenser anerkannt,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> spricht nicht mit zwei Zungen, sondern unsere Einstellung<lb/>
ist in Israel genauso bekannt wie bei den arabischen Völkern, meinte<lb/>
<rs type="person" ref="#per__123187">Durda</rs> dann noch einmal, die Araber in Libyen hätten eine einmalige<lb/>
Art der Zusammenarbeit, die es in keinem anderen Land gibt: klare<lb/>
Sprache, klare Linie, ehrlich offen, keine illusionären phanta<lb break="no"/>stischen Beziehungen, keine diplomatische Sprache. Sie sind Revolutio<lb break="no"/>näre und wissen, wie es letzten Endes enden wird. Sie kämpfen für<lb/>
die Revolution. Jede Lösung ausserhalb Arabiens ist eine Totgeburt.<lb/>
Jede Person, die sich ausserhalb Arabien mit diesen Problemen be<lb break="no"/>schäftigt und entsprechende Vorschläge macht, ist eine Totgeburt.<lb/>
Die Palästinenserfrage kann nicht durch Neutralität gelöst werden.<lb/>
Palästina ist von verschiedenen Völkern besetzt. Er zählte die ganzen<lb/>
jüdischen Einwanderer auf, u.a. auch sicherlich Emigranten aus<lb/>
Österreich. Israelische Religion glaubt jetzt in Palästina herrschen<lb/>
zu können. In diesem Fall müsste aber dann der Islam in Mekka alle<lb/>
Araber veranlassen, dort nicht nur hinzuziehen, sondern auch zu be<lb break="no"/>setzen. Die Christen werden im Vatikan auch von verschiedensten<lb/>
Stämmen bereit einen eigenen Christenstaat dort zu errichten. Den<lb/>
Palästinensern ist es gleich, welcher Glaube in ihrem Land herrscht.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0298" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-29_1980-03-09_0298.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_63">Glaubensrecht gibt es, aber sie sind die Besitzer von Palästina<lb/>
und niemand anderer. Die Grossmächte, sowohl die Russen als auch<lb/>
die Amerikaner, bilden nur Blöcke und wollen nur Parteilichkeit.<lb/>
Sie aber wollen ein neutrales Europa. Libyen wird sich dafür ein<lb break="no"/>setzen. Man muss mehr Verständnis für die Sicherheit Libyens ha<lb break="no"/>ben, aber die Sicherheit Libyens muss man besonders beachten. Nicht<lb/>
mit schmerzstillenden Mitteln, die keine Heilung bringen. Österreich<lb/>
ist ein Freund der Araber und man sollte mit allen arabischen Völkern<lb/>
kooperieren, ausgenommen natürlich Ägypten und Tunesien, die er<lb/>
zwar nicht wortwörtlich erwähnte, aber aus deren ganzen Bemerkun<lb break="no"/>gen dies zu entnehmen war. Libyen hat seine Ölpolitik geändert und<lb/>
musste gewisse Reduktionen beschliessen. Sie machen eine Erdöl<lb break="no"/>politik. Dies war eine wesentlich andere Aussage als der Ölminister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__123185">Al Zagar</rs>, der auf ein Gutachten verwies, wonach die Reduktion not<lb break="no"/>wendig sei. Dann schlug <rs type="person" ref="#per__123187">Durda</rs>, zu meiner grössten Überraschung<lb/>
frei, ohne dass er dies schriftlich vorbereitet hat, 5 Punkte vor.<lb/>
Aus der Ölkooperation soll eine allgemeine Kooperation werden.<lb/>
Erstens, das Volumen der Importe aus Österreich soll in den nächsten<lb/>
5 Jahren nach dem Gegenstand Sache, aber auch dem Wert festgelegt<lb/>
werden. Zweitens, der Finanzierungsbeitrag für Projekte bei Beteili<lb break="no"/>gungen Österreichs soll mit den zuständigen Stellen besprochen werden.<lb/>
Drittens, Erdöl aus Libyen sollte die Durchführung eines realisti<lb break="no"/>schen Planes einschliesslich der Schulung von Experten und der<lb/>
Technologie neu festgelegt werden. Viertens, Errichtung von Pro<lb break="no"/>duktionsstätten innerhalb einer bestimmten Zeit. Fünftens, Festsetzung<lb/>
der österreichischen Importe von Libyen, dem sachlichen Gegenstand<lb/>
nach, sowie dem Wert. Eine diesbezügliche Liste wird uns übergeben<lb/>
werden. Hier denkt Libyen auch an petrochemische Produkte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_64">Entscheidend bei dieser Aussprache war aber, dass jetzt in beiden<lb/>
Ländern je ein Subkomitee eingesetzt wird. Ich habe sofort vorge<lb break="no"/>schlagen, dass dort der Handelsdelegierte unser Subkomitee-Vertreter<lb/>
ist, der mit Firmenvertretern und sonstigen Leuten, die von der Handels<lb break="no"/>kammer runterkommen, dann die Möglichkeit haben, bei den zuständigen<lb/>
Stellen zu intervenieren. Dies stellt sich nämlich, wie in jedem<lb/>
Staatshandelsland, als äusserst schwierig dar, insbesondere seit<lb break="no"/>dem Anfang des Jahres eine vollkommene neue Wirtschaftsorganisation<lb/>
für den Aussenhandel geschaffen wurde. In Hinkunft werden nämlich nur<lb/>
mehr Aussenhandelsstellen die Importe genehmigen, aber auch über<lb break="no"/>wachen. In der westlichen Welt gibt es nämlich keine wirtschaft<lb break="no"/><pb n="53-0299" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-29_1980-03-09_0299.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>liche Freiheit. Die Amerikaner rühmen sich dessen. Libyen hat<lb/>
aber bei ihnen Flugzeuge bestellt und bezahlt und trotzdem<lb/>
werden sie nicht geliefert. Auch in Österreich werden die liby<lb break="no"/>schen Wünsche, wie die österreichischen Firmen ihnen sagen, von<lb/>
der Regierung nicht genehmigt. Ich war darüber sehr erstaunt und habe<lb/>
sofort richtiggestellt, dass Nutzholz sehr wohl exportiert werden<lb/>
kann, nur bei Rundholz gibt es gewisse Beschränkung, Schnittholz<lb/>
kann jede Menge exportiert werden, Auch bei Schlachtvieh ist es nicht<lb/>
so, dass 25.000 Stück die Höchstmenge ist, sie wollen 40.000, sie<lb/>
können sie sofort bekommen, die Frage ist nur, ob der Finanzminister<lb/>
resp. Landwirtschaftsminister die entsprechenden Stützungen zur Ver<lb break="no"/>fügung stellen kann. <rs type="person" ref="#per__123187">Durda</rs> wird <rs type="person" ref="#per__123183">Jalloud</rs> berichten, dürfte der starke<lb/>
Mann in der Regierung sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_65">Bei dem Tripolis-Messebesuch hat man uns dann mit Stolz ihre Aktivi<lb break="no"/>täten bei der Sicherung des Grünlandes gezeigt. Wir unternahmen<lb/>
dann am nächsten Tag auch eine entsprechende Expedition, 200 km<lb/>
westlich von Tripolis, zu einem landwirtschaftlichen neuen Farmer<lb break="no"/>komplex. 27 Mio Dinar wurden dort investiert, um 230 Farmer mit<lb/>
Wasser zu versorgen. Dämme werden gebaut, ein Projektleiter mit<lb/>
10 Personen vom Landwirtschaftsministerium und 300 Arbeitern für die<lb/>
Dammerhaltung und für Aufforstung stehen zur Verfügung. Für die 230<lb/>
Farmen hatten sich 1.500 angemeldet. Das Existenzminimum beträgt<lb/>
1.500 Dinar, das garantiert wird. Dies entspricht immerhin dem<lb/>
Lohn, den ich bei einer Textilfabrik mit 120 Dinar erfragen konnte.<lb/>
Insgesamt erlösen die Bauern 6.000 Dinar pro Haushalt auf der Farm.<lb/>
Das wären sogar 500 Dinar pro Monat. Wie sich dann herausstellte,<lb/>
ist dies aber der Rohertrag und dafür muss er ca 1.000 Dinar für<lb/>
Betriebskosten usw. zurücklegen. Ausserdem muss er 20.000 Dinar im<lb/>
Laufe von 15 Jahren mit entsprechenden Krediten, die zinsenfrei<lb/>
sind, für die Farm zurückzahlen. Immerhin erlösen die Bauern dort<lb/>
mehr als die Textilarbeiter. Da in Libyen alles nur arabisch ange<lb break="no"/>schrieben ist, ist uns besonders schon am Flughafen aufgefallen, dass<lb/>
ein einziger Slogan von <rs type="person" ref="#per__123182">Gaddafi</rs> überall prägt "Partner, keine Lohnbe<lb break="no"/>zieher".<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_66">Die Budget werden zu 90% und mehr aus den Ölverkäufen gedeckt.<lb/>
700 Mio Dinar sei das normale Budget und 1,4 Mia Dinar das Ent<lb break="no"/>wicklungsbudget. Dies macht in der Entwicklung fast 88 Mia Schilling<lb/>
aus, die Jahr für Jahr ausgegeben werden. Die grösste Ausgabe be<lb break="no"/><pb n="53-0300" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-29_1980-03-09_0300.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>steht aber nach wie vor in der Anschaffung von Prestigeprojekten,<lb/>
z.B. Flughafen, auch eine Raffinerie konnte ich von der Ferne<lb/>
sehen, die wahrscheinlich in Hinkunft das Rohöl in Produkte ver<lb break="no"/>arbeiten, den Rohölexport entsprechend kürzen wird. Auch wurden<lb/>
entsprechende Gästepaläste errichtet, wen <rs type="person" ref="#per__123182">Gaddafi</rs> dort aller<lb break="no"/>dings einlädt, konnte ich nicht erfahren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_67">Im Protokoll wurden dann alle Details genau festgelegt und mein<lb/>
Vis à vis <rs type="person" ref="#per__123189">Al Bokari</rs> hofft, dass alles erfüllt wird. Insbesondere<lb/>
ist es uns geglückt, nicht nur die 50.000 Stück Rinder zu verankern,<lb/>
gegebenenfalls müssen sie halt höhere Preise dafür bezahlen, sondern<lb/>
auch 3.000 Tonnen Fleisch. Hier könnten wir wahrscheinlich mit gerin<lb break="no"/>gen Stützungen eher durchkommen. Dass dies nach dem Koran geschächtet<lb/>
werden muss, ist ganz selbstverständlich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_68">Immer wieder wurde mir von den Libyern versichert, die wichtigste<lb/>
Frage ist, dass entsprechende Vertretungen in Tripolis errichtet<lb/>
werden. Über dieses Problem habe ich dann im Detail mit GD <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs><lb/>
und auch mit <choice><choice><sic>den Herrn</sic><corr>dem Herrn? den Herren?</corr></choice></choice> von Plasser &amp; Theurer von der Leipziger<lb/>
Messe gesprochen. <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> versicherte mir, er hätte mit den Nieder<lb break="no"/>lassungen gute Erfahrungen gemacht. Seine Büros wurden nicht nur<lb/>
technisch arbeiten, sondern hätten jetzt auch zur Akquisition einen<lb/>
kommerziellen Vertreter beigegeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_69">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> soll mit der VOEST entsprechende weitere<lb/>
Verhandlungen führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_70">Bei der Leipziger Messe konnte ich am Vorabend mit <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> über die<lb/>
offenen Probleme und Geschäfte sprechen. VOEST Alpine hat gute Aus<lb break="no"/>sicht ein Eisenhütten-Stahlwerk mit 1.5 Mia Mark zu bekommen. Dies<lb/>
wäre innerhalb nach kürzester Zeit nach Ilsenburg ein zweites grosses<lb/>
Projekt. <rs type="person" ref="#per__113066">Ruthner</rs> mit <rs type="person" ref="#per__123191">Ebner</rs> zusammen würde <choice><choice><sic>Panzerquittungsanlage</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
in Oranienburg erhalten. Da <rs type="person" ref="#per__110971">Waagner-Biro</rs> das Heizwerk in Kulkwitz,<lb/>
welches an Jugoslawien gegeben wurde, nicht erhält, werden jetzt<lb/>
2 x 125 Tonnen Kesselanlagen in <choice><choice><sic>Meilbrandenburg</sic><corr>?</corr></choice></choice> mit 500 bis 600 Mio<lb/>
Schilling vergeben werden und auch hier hat Waagner-Biro die besten<lb/>
Aussichten. Darüber hinaus wird eine Gemengeanlage Aken um 260 Mio<lb/>
Schilling vergeben, wo ebenfalls Waagner-Biro gute Chancen hat. Die<lb/>
Firma Porr ersuchte mich um Übergabe eines Memorandums, das ich<lb/>
veranlasste. Porr ist aber im Baugeschäft gut verankert. Der Luster<lb break="no"/><pb n="53-0301" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-29_1980-03-09_0301.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>erzeuger Haupt?? hat 2 x auf der Leipziger Messe ausgestellt<lb/>
und seine ausgestellten Luster nicht mehr verkaufen können.<lb/>
In Libyen, konnte ich Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> mitteilen, wird dies<lb/>
wahrscheinlich möglich sein. <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> wird diesbezüglich mit dem Volks<lb break="no"/>eigenen Betrieb Innenbau Halle sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_71">ANMERKUNGEN FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte mit Haupt, Steyr, verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_72">Das wirklich grosse zusätzliche Geschäft, von dem noch niemand<lb/>
wusste, war, dass streng vertraulich die DDR für ihre 25.000 LKW-<lb/>
Exporte nach dem Irak, Angola, Mosambik, Nicaragua Ersatzreifen<lb/>
braucht. Sie möchten daher mit Semperit für 330.000 Stück pro Jahr,<lb/>
ca 30 Mio Mark einen 5-jährigen Liefervertrag. Die DDR wird erst<lb/>
ab 1985/1986 ein neues Reifenwerk bauen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_73">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__97671">Kreutler</rs> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_74">Interessant war, dass mir sowohl <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> als auch unser Handelsdele<lb break="no"/>gierter <rs type="person" ref="#per__114105">Wratschko</rs> versicherten, dass das Konsumgütergeschäft so<lb/>
gut läuft wie noch nie, 36 Mio Schuhe, 21 Mio Trikotagen, 10 Mio<lb/>
Kosmetikartikel werden auf der Leipziger Messe abgeschlossen. Natürlich<lb/>
werden die Firmen Kraus und insbesondere Novum, Hr. Dir. <rs type="person" ref="#per__123194">Hanslicek</rs>,<lb/>
haben wir dann besucht, immer wieder eingeschaltet. Handelsdelegier<lb break="no"/>ter <rs type="person" ref="#per__114105">Wratschko</rs> versicherte mir aber, dass <rs type="person" ref="#per__123194">Hanslicek</rs> nicht ein Öster<lb break="no"/>reicher ist, sondern aber auch – was sehr wichtig ist – als guter<lb/>
Vertreter gilt. Nur so können die österreichischen Firmen überhaupt<lb/>
in der DDR reüssieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_75">Zu meiner grössten Verwunderung hat mir dann unser Botschafter mitge<lb break="no"/>teilt, dass der Generaldirektor <rs type="person" ref="#per__123192">Süptitz Georg</rs>, Metallurgiehandel<lb/>
und Generaldirektor <rs type="person" ref="#per__123193">Schindler</rs>, Transinter, zwei DDR-Leute, keine<lb/>
Auszeichnung bekommen haben und daher ein wenig verärgert sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_76">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte Entsprechendes sofort veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_77">Beim Rundgang in der Messe hat das Protokoll festgehalten, dass<lb/>
sowohl der Staatsratsvorsitzende als auch seine Begleitung, sprich <rs type="person" ref="#per__114104">Honek<lb break="no"/>ker</rs> und die Spitzen der Wirtschaft uns nur beim Stand die Hand geben<lb/>
und dann gleich wieder weitergehen. Ich habe mich natürlich wieder<lb/>
einmal nicht um das Protokoll gekümmert, veranlasst, dass bei VOEST<lb/>
<pb n="53-0302" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-29_1980-03-09_0302.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Alpine alles vorbereitet wurde und dann <rs type="person" ref="#per__114104">Honecker</rs> und seine Leute<lb/>
natürlich eingeladen. Er hat diese Einladung natürlich angenommen<lb/>
und wir haben uns dann sehr eingehend über die weiteren Wirtschafts<lb break="no"/>beziehungen unterhalten. Überrascht war ich, dass <rs type="person" ref="#per__114104">Honecker</rs> zweimal<lb/>
erwähnte, sie wüssten, welche positive Aktivität ich für die DDR-Wirt<lb break="no"/>schaftsbeziehungen entwickle, dafür seien sie mir sehr dankbar und<lb/>
das Ergebnis zeige ja, wie gut diese politische Arbeit, die auch<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> durchführt, vorankommt. Insbesondere wird jetzt alles daran<lb break="no"/>gesetzt, damit bei dem <rs type="person" ref="#per__114104">Honecker</rs>-Besuch im Herbst, der noch vertraulich<lb/>
ist, entsprechende Verträge unterschrieben werden können. <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> meinte,<lb/>
er stehe ja jetzt direkt unter einem Erfolgszwang. Ich muss wirk<lb break="no"/>lich zugeben, dass diesmal mein Besuch auf der Leipziger Messe viel<lb break="no"/>leicht wirklich einen Sinn gehabt hat. Die Optik spielt in diesem<lb/>
Staatshandelsländern noch immer eine ganz grosse Rolle.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_78">Die ganze Woche war ich also weg. Den grössten Erfolg aber hatte<lb/>
das Fernsehen, wie mir <rs type="person" ref="#per__117014">Hlawac</rs> selbst versicherte. Sie hatten<lb/>
Angst, dass sie in Libyen nicht filmen konnten. Dadurch, dass ich aber<lb/>
immer gleich erklärte, dieses Team möchte gerne die und die Aufnahmen<lb/>
machen und dies, bei dem VIP-Raum in Tripolis schon beginnend bis<lb/>
zu den Hafenrundfahrten und Landschaftsaufnahmen, wir immer als<lb/>
selbstverständlich hinstellten und durchführten, gelangen dem Team<lb/>
die herrlichsten Aufnahmen aus Libyen, die sonst niemand gelungen sind.<lb/>
Insbesondere aber wurde eine Sportveranstaltung mit wilden Berbern<lb/>
<choice><choice><sic>vorgeritten</sic><corr>?</corr></choice></choice> und dann letzten Endes Massenlauf und weiss Gott noch al<lb break="no"/>les, an dem auch ich teilgenommen habe, von den vielen Leuten mit Be<lb break="no"/>geisterung festgehalten. <rs type="person" ref="#per__117014">Hlawac</rs> hofft, er kann eine Serie über<lb/>
Libyen starten, er ist nur über die Entwicklung im ORF jetzt nicht<lb/>
sehr glücklich. Seiner Meinung nach wird er viel zu sehr einge<lb break="no"/>schränkt, die Programmgestaltung ist jetzt so, dass sie kaum etwas<lb/>
wirklich Aktuelles und Kritisches bringen dürfen. <rs type="person" ref="#per__97326">Bacher</rs> ist ganz<lb/>
auf der weichen Welle. <rs type="person" ref="#per__117014">Hlawac</rs> trägt sich sogar mit dem Gedanken<lb/>
gegebenenfalls zu gehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_79">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Dies zu Deiner vertraulichen Information.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-29_80"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="53_0281_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-29_1980-03-09_0281-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 29.2., 8./9.3.1980</head>
         </div>
         <pb n="53_0281_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-29_1980-03-09_0281-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="53_0302_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-29_1980-03-09_0302-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Erinnerungszettel betr. Ministerrat am 4.3.1980</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>