<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 12. Juni 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band16_1973-06-12</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-06-12">Dienstag, 12. Juni 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-09-29">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band16/">
      <body>
         <pb n="16-0680" facs="16_1973-06-12_0680.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Dienstag, 12. Juni 1973</p><p xml:space="preserve">Die Spirituosenerzeuger unter Führung von Präs. <name type="person" ref="#per__114655">Harmer</name> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> und Dr. <name type="person" ref="#per__112564">Smolka</name><lb/>
vom Fachverband der Nahrungs- und Genussmittelindustrie fürchten,<lb/>
dass GB bevor der 40 %-ige Zollaufbau mit 1.1.1974 beginnt 15.000 hl<lb/>
Weingeist, aus dem 4 Mill. Liter Endprodukt produziert werden können<lb/>
bzw. rpoduziert werden könnten. Die Monopolverwaltung und das Finanz<lb break="no"/>ministerium haben diesen Anschlag – wie sie sich ausdrücken – bis<lb/>
jetzt verhindern können, da der Einreicher grosse Fehler gemacht hat<lb/>
und formell damit einen Ablehnungsgrund gegeben aht. Wenn abr dieser<lb/>
Sprit mit Inländerrum, Gin oder Wodka sozusagen veredelt wird, dann<lb/>
gibt es keine Möglichkeit mehr, die Importe abzulehnen. Sie wollten,<lb/>
dass wir deshalb die Zollerhöhung bereits vorziehen und nicht mit<lb/>
1.1.1974 erst in Kraft setzen. Ich und ganz besonders Min.Rat <name type="person" ref="#per__115656">Steiger</name><lb/>
haben ihnen dann auseinandergesetzt, dass wir damit die Engländer<lb/>
sehr verärgern würden und wahrscheinlich die im September beginnenden<lb/>
Verhandlungen über Verbesserung unserer Papierexporte-Möglichkeiten<lb/>
nach GB, die die Industrie dringendst braucht, gefährden würden.<lb/>
Wir einigten uns dahingehend, dass wenn konkrete Geschäfte ihnen be<lb break="no"/>kannt werden, wo Dumpingpreise für Sprit-Erzeugnisse verlangt werden,<lb/>
diese unverzüglich uns mitgeteilt werden, damit <name type="person" ref="#per__115656">Steiger</name> über die offi<lb break="no"/>ziellen Stellen dagegen protestieren würde.</p><p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__112564">Smolka</name> hat dann noch einen Plan entwickelt, die Konservenindustrie<lb/>
bei Herausnahme aus der Verordnung für die Preisauszeichnung, die der<lb break="no"/>zeit in Verhandlung steht, ihre Produkte gegenüber importierten Produk<lb break="no"/>ten leichter verkaufen kann. Derzeit hat die Handelskammer auf Grund<lb/>
des Handelskammergesetzes auf freiwilliger Basis sogenannte Gewichts<lb break="no"/>normierungen als Usancen, d.h. die Roheinwaagen vereinbart. Wenn daher<lb/>
idese Gewichtsnormierungen die Möglichkeit geben von der Preisauszeichnung<lb/>
ausgenommen zu werden, würden die Kleinhändler und wahrscheinlich auch<lb/>
die Grosshändler sowie die Importeure darauf drängen, dass grösstnteils<lb/>
eben nur inländische Konserven zum Verkauf gelangen, um sich die Preis<lb break="no"/>auszeichnung zu ersparen. Da es sich hier aber, sow wie wir fürchten,<lb/>
um eine eindeutiges nichttarifarisches Handelshemmnis handelt, wird <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__115656">Steiger</name> prüfen, ob dies überhaupt möglich ist.</p><p xml:space="preserve">Bei der Ministerratsvorbesprechung hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> einen Aktenvermerk von <name type="person" ref="#per__115595">Reiter</name><lb/>
einer Besprechung mit Botschafter <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name> und <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name> über seine Polen<lb break="no"/>reise als GRundlage genommne, um wie er sich ausdrückte besser die<lb/>
Möglichkeiten der polnisch-österreichischen Handelsbeziehungen zu er<lb break="no"/><pb n="16-0681" facs="16_1973-06-12_0681.jpg"/>reichen. <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name> hat denselben Plan entwickelt, den er auch mich sagte.<lb/>
Er möchte gerne bei dem Staatsbesuch ein technologisches Denkmal, d.h.<lb/>
eine riesige Fabrik beschlossen sehen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> lehnte zwar ein solches<lb/>
Monument ab,zumindestens machte er darüber keine positiven Bemerkungen<lb/>
möchte aber doch, dass alle angeregten Projekte diskutiert werden. Mein<lb/>
Hinweis, dass insbesondere an der finanziellen Seite diese Projekte schei<lb break="no"/>tern könnten, hat <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> dahingehend versucht zu entkräften, dass er<lb/>
erklärte, die kreditmässige Seite spiele keine Rolle. Die Österr. Kontroll<lb break="no"/>bank könnte die Finanzierung übernehmen, ohne dass sie eine Stützung in<lb/>
irgendeiner WEise brauchen. Da ich nicht dieser Meinung bin, die Kontroll<lb break="no"/>bank lehnt derzeit Exportkredite von 6 – 6,5 % ab, werde ich zu allen<lb/>
Besprechungen, die ich jetzt mit Gen.Direktoren der VÖEST, Stickstoff<lb break="no"/>werke, Voith, Andritz und insbesondere auch der ÖIAG Dr. <name type="person" ref="#per__97470">Geist</name> führen<lb/>
werde, Gen.Direktor <name type="person" ref="#per__97518">Haschek</name> von der Kontrollbank zuziehen. Für die Bau<lb break="no"/>wirtschaft – die Polen möchten 2.000 Bauarbeiter nach Österreich schicken –<lb/>
wird <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> soowohl mit der Bauindustrie wie mit der Baugewerkschaft Ver<lb break="no"/>handlungen führen. Bezüglich des längerfristigen Fleischkontraktes, der<lb/>
abgeschlossen werden soll, möchte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> NR <name type="person" ref="#per__97505">Haberl</name> vom Konsumverband<lb/>
mitnehmen. <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> erklärte, dass jemand nach Österreich kommen sollte, um<lb/>
die Verhandlungen mit ihm zu führen, er sehe Möglichkeiten, solche Verträge<lb/>
abzuschliessen. Hier bin ich schon der Meinung von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, dass die Land<lb break="no"/>wirtschaft insbesondere im Viehverkehrsfonds dann entsprechende Schwierig<lb break="no"/>keiten machen würde. Bezüglich der Möglichkeiten, elektrische Energie<lb/>
zu beziehen, werde ich mit Verbund reden, obwohl eigentlich noch <name type="person" ref="#per__97461">Früh<lb break="no"/>bauer</name> der für zustänidg ist. <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> war aber im Ausland bei der inter<lb break="no"/>nationalen Verkehrsministerkonferenz. Der langfristige Kohlenvertrag, den<lb/>
die Polen wollen, könnte nur dann zustandekommen, wenn die VÖEST grössere<lb/>
MEngen Kohlen übernehmen könnte, was derzeit aber wie man mir mitteilt,<lb/>
unmöglich ist.</p><p xml:space="preserve">Im Ministerrat berichtete <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> über die Abrüstungskonferenz, die<lb/>
in Hinkunft in Wien stattfinden wird. Bis jetzt, das hat <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> zwar<lb/>
nicht berichtet , ist aber bekannt, hat uns diese Vorbereitungskonferenz<lb/>
durch Bereitstellung des Kongressgebäudes irrsinnig viel Geld gekostet,<lb/>
obwohl jetzt eine neue diplomatische Methodeentwicelt wurde. Da man am<lb/>
Konferenztisch zu keienrlei positiven Ergebnissen kommt, ja dort<lb/>
selbst nicht einmal imstande sit, die Verhandlungen schleppend weiterzufüh<lb break="no"/>ren, beginnt man jetzt auf Cocktails, wo man formell ungezwungener ist,<lb/>
die Besprechungen fortzusetzen. So wie beim Wiener Kongress man sagte,<lb/>
der Kongress tanz, wird man in Hinkunft sagen, bei den Abrüstungsge<lb break="no"/>sprächen hat nach cocktailiert. Eie Methode, die ich umso mehr hasse,<lb/>
<pb n="16-0682" facs="16_1973-06-12_0682.jpg"/>als ich sie als ungeheuer zeitraubend betrahte. Vielleicht ist aber<lb/>
diese moderne oderneue Methode zielführend. Auf alle Fälle würde unser<lb/>
Botschafter <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> in Brüssel an dieser Methode ungeheuren Gefallen fin<lb break="no"/>den, denn er hat mir immer schon gesagt, auf den Cocktails erfährt man n<lb/>
nach seiner Meinung nach das meiste. Damals hat dies vielleicht als Be<lb break="no"/>gründung für seinen Arbeitsstil womöglich nichts zu sagne, viel zu<lb/>
reden womöglich keine konkretenERgebnisse, infomationsmässig allen mit<lb break="no"/>zuteilen, inklusive dem Minister, durch Geheimdiplomatie und Monopoli<lb break="no"/>sieren des ERfahrenen, d.h. VErschweigen gegeünber Mitarbeitern – eine<lb/>
Methode entwicklet, wo er sich interessant machen konnte, ohne eigentlich<lb/>
viel Konkretes zu wissen und zu sagen, geschweige denn durchzusetzen. Ich<lb/>
war daher garnicht überrascht Oder zumindestens nicht sehr üerrascht, als<lb/>
ich auch jetzt einen geheimen Brief, nur von mir zu öffnen, erhielt,<lb/>
wo er mir auch wieder nichts anderes mitteilt, als dass <name type="person" ref="#per__126251">Hausberger</name> mit<lb/>
einem Russen ein Essen gehabt hat auf einer Botschaft und dort die Stel<lb break="no"/>lungnahme von sowjetischer Seite zu EWG, die allgemeine bekannt ist,<lb/>
und jetzt ein bisschen modifiziert wird, erfuhr. Ich habe <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> den<lb/>
Brief gegeben zur WEiteleitung an die Sektion, wobei mir nicht ganz<lb/>
klar ist, ob man jetzt wirklich für solche Kinkerlitzchen einen streng<lb/>
vertraulichen Akt womöglich unter VErschluss zu halten anlegen soll.<lb/>
wenn wir andererseits die INformation nicht entsprechend behandeln, wird<lb/>
<name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name>, wenn er dies erfährt, als Grundlage in Zukunft benützen, um<lb/>
zu erklären, er kann mir strengst vertrauliche Informationen nicht emhr<lb/>
mitteilne, nachdem diese Mitteilung dann nicht emhr als strengst vertrau<lb break="no"/>lich behandelt wird. UNd so vielleicht seine Informationspflicht<lb/>
aus formellen Gründen einschränken.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name> UND <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Bitte überlegt euch, wie wir diesews Prob<lb break="no"/>lem hausintern am besten lösen.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> berichtete in der Ministerratssitzung über seine Reise zuerst<lb/>
nach Kärnten und nach Oberösterreich, wo er sozialistische Lehrerkon<lb break="no"/>ferenzen gehabt hat, über seine Besprechungen über die Lehrer-Gehaltsfor<lb break="no"/>derungen. Insbesondere beschwerte er sich ganz offen und bitter über<lb/>
die Absicht der Hochschullehrer, das BKA zu besetzen. Er verwahrte sich<lb/>
ganz entschieden als Hausherr, dass die Universitätsprofessoren eine<lb/>
solche Methode entwickeln wollen. Er meinte, es müssten dann nachfolgende<lb/>
Bundeskanzler aber zur KEnntnis nehmen, dass ach die Arbeiter und viel<lb break="no"/>leicht sogar letzten Endes sogar die kommunistische Partei durch<lb/>
irgendwelche Gruppen ebenfalls das REcht damit hätten, dsas BKA zu<lb/>
besezen. Er meinte, er wurde den Universitätsprof.Vertreter, <name type="person" ref="#per__114672">Frühwirt</name>,<lb/>
<pb n="16-0683" facs="16_1973-06-12_0683.jpg"/>der bürigens Bezirksobmann der ÖVP auf der Landstrasse ist, gegebenen<lb break="no"/>falls das Palais Dittrichstein zur VErfügung zu stellen zur BEsetzung.<lb/>
Im Laufe seiner ERklärungen aber steigerte er sich in einer- derartige<lb/>
Wut, die ich eigentlich das erste Mal bei ihm bemerkte. Soweit dies<lb/>
nicht gespielt war, hat es sicherlich in der Art wie die ÖVP jetzt dort<lb/>
wo sie gewerkschaftlich stark ist ihm attackiert seine Ursache, und wurde<lb/>
deshalb meiner Meinung nach von ihm in der <choice><choice><sic>Ministerratwsesprechung</sic><corr>Ministerratsvorbesprechung?</corr></choice></choice> ge<lb break="no"/>bracht, um nicht nur ins Protokoll zu kommen, sondern auch um dem Präsidia<lb break="no"/>listen und gleichzeitigen CV-Obermanager <name type="person" ref="#per__97601">Jiresch</name> den Ernst der Lage aus<lb break="no"/>einanderzusetzen. <name type="person" ref="#per__97601">Jiresch</name> wurde nämlich beauftragt, mit den Hochschullehrern<lb/>
über deren Aktion Verhandlungen zu führen. In weiterer Folge berichtette <name type="person" ref="#per__97668">Kreis<lb break="no"/>ky</name> über seinen Maltabesuch. Was die wirtschaftliche Seite betrifft, möchte<lb/>
der maltesischen Ministerpräsident <name type="person" ref="#per__97746">Mintoff</name>, dass die Korneuburger<lb/>
Schiffswerft ein <choice><choice><sic>joint adventure</sic><corr>joint venture</corr></choice></choice> maltesischen Firmen macht und die Werft<lb/>
auf Malta zu nützen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> möchte, dass die grossen Schiffskörper in Malta<lb/>
gebaut werden und von Österreich ausgerüstet. Dazu könnten die Anlagen, d.h.<lb/>
Kräne und Bleche sowie andere in Österreich erzeugte Ausrüstungen herange<lb break="no"/>zogen werden. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte auch, dass die österr. Industrie nicht in<lb/>
Libyen sondern in Malta investieren sollte. DArüberhinaus soll nun eine<lb/>
Musikschule für 3,5 Mill. von Salzburg sogar eine Sommerschule, wie <name type="person" ref="#per__97994">Stein<lb break="no"/>ocher</name> ihm versprochen hat, dort errichtet werden. Der Forstexperte <name type="person" ref="#per__148118">Zednik</name><lb/>
ein alter pensionierter Fachmann soll weiterhin für die Aufforstung dort zur<lb/>
Verfügung gestellt werden. Darüber hinaus soll er noch die Forste entspre<lb break="no"/>chend einrichten. <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> erklärte, da gibt es überhaupt keine Schwierigkeiten<lb/>
wenn er die finanziellen MIttel dafür bekommt. In diesem Fall glaube ich ist<lb/>
es dasselbe ERgebnis, wie es auch bei Polen der Fall sein wird. Bei der<lb/>
Reise werden Projekte bepsorchen und vielleicht sogar auch vereinbart, die<lb/>
Durchführung scheitert aber meistens dann an der finanziellen Möglichkeit,<lb/>
soferne nicht <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> mit <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> übereinkommt, dass diese Mittel aussertour<lb break="no"/>lich zur VErfügung gestellt werden. Ich bin schon neugierig, was aus der<lb/>
Polenreise alles an finanziellen VErpflichtungen theoretisch zumindestens<lb/>
herauskommen wird.</p><p xml:space="preserve">Der Entwurf des Justizministers über ein Erwerbs- und Wirtschaftsgenossenschafts<lb break="no"/>gesetz hat <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> letzten Endes doch zugestimmt, allerdings mit dem Vorbehalt,<lb/>
dass noch steuerrechtliche Probleme abgeklärt werden müssen, da die Ge<lb break="no"/>nossenschaften eine Hundert-Jahr-Feier haben möchte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> bei dieser Ge<lb break="no"/>legenheit diesen Wunsch der Genossenschaften zeitgerecht erfüllt haben und<lb/>
diese Genossenschaftsnovelle zumindestens von der Regierung verabschiedet<lb/>
haben.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat <name type="person" ref="#per__97326">Bacher</name>, der in Begleitung von Redaktuer <name type="person" ref="#per__139833">Weis</name> erschien eingeladen,<lb/>
um zum ORF-Problem die Regierung zu informieren. <name type="person" ref="#per__97326">Bacher</name> hat ein umfangreich<lb/>
<pb n="16-0684" facs="16_1973-06-12_0684.jpg"/>vorbereitetes Elaborat vorgelesen? das er aber dann doch auch den<lb/>
Mitgliedern schriftlich aushändigte. Er versuchte darzulegen, dass der<lb/>
Rundfunk jetzt gesund ist und dass eine Reform gar nicht notwendig sei.<lb/>
Insbesondere wehrte er sich dagegen von derzeitigen Geschäftsführer<lb break="no"/>prinzip wieder zum Vorstandsprinzip zurückzukehren. Im Vorstandsprinzip<lb/>
sieht er die Grundlage des Proporzes. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> konzedierte, dass er<lb/>
selbst auch noch nciht weiss, ob er eine Körperschaft öffentlichen Rech<lb break="no"/>tes, d.h. eine Anstalt gegenüber dem Ges.mbH.-Statut des Rundfunks derzei<lb/>
schaffen soll. Ansonsten aber sind sehr duetlich Gegensätze zwischen<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> Auffassung und <name type="person" ref="#per__97326">Bachers</name> Meinung zutagegetreten. Diese waren aller<lb break="no"/>dings bis jetzt auch bekannt und die Aussprache hat daher nichts<lb/>
zur Bereinigung beigetragen. Ich glaube aber auch, dass <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> dies gar<lb/>
nicht wollte, sondern er hat ja <name type="person" ref="#per__97326">Bacher</name> gleich einleitend mitgeteilt,<lb/>
dasss er nun das zweite Mal Gelegenheit hat, seine Meinung der Bundes<lb break="no"/>regierung darzulegen, was in den vergangenen Jahren niemals bei ander<lb/>
Regierungen der Fall war und dass er sogar noch ein drittes Mal, wenn<lb/>
die Kommission ihre Arbeit abgeschlossen hat, diese Stellungsmöglich<lb break="no"/>keit bekommt. Nach einstündigem Vortrag, den alle mehr oder minder ge<lb break="no"/>lassen zuhörten und den kurzen Bemerkungen <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> war die ganze Be<lb break="no"/>sprechung vorüber.</p><p xml:space="preserve">In einer weiteren Besprechung <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> im Form der Ministerratsvorbe<lb break="no"/>sprechung hat er insbesondere auf die Notwendigkeit hingewiesen, doch<lb/>
einige Gesetze mit Unterstützung der Freiheitlichen zu beschliessen.<lb/>
Er denkt, dass z.B. der Ombudsmann aber vor allem auch das Ministerien<lb break="no"/>gesetz eine grössere Mehrheit als nur die sozialistischen Stimmen im<lb/>
Parlament erhalten könnte. Er wird diesbezügliche Verhandlungen mit<lb/>
der FPÖ morgen führen. Am Samstag, soll dann die ÖVP bei eienr in<lb/>
grösserem Rahmen geführten Besprechung ihre Wünsche äussern. Da die<lb/>
Bauern etnsprechende Forderungen haben, glabut <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, einen – wie<lb/>
er sich ausdrückte – Kuhhandel machen zu könnnen. Ombudsmann gegen<lb/>
Getreidepreis. In der Gesundheitspolitk möchte er jetzt vom Finanz<lb break="no"/>minister und von <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name> genau wissen, wie die Gesundheitskonzeption<lb/>
angelegt sein wird und was sie kostet, damit er die Meinungsumfrage an<lb/>
die Bevölkerung starten kann. Für die UNIDO- möchte er einen Spezial<lb break="no"/>ausschuss im Nationalrat, wie z.B. den Integrationsausschuss, der<lb/>
seinerzeit auch im ZUge der Integrationsverhandlungen gegründet wurde,<lb/>
um die Volkspartei aber auch die Freiheitlichen zu informieren und<lb/>
vor allem auch zu binden. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> vermutet und dies zu recht, ich<lb/>
habe mir dies gleich bei der seinerzeitigen Mitteilung von <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name>,<lb/>
dasss das Projekt nicht 2,5 sondern 6 Mia S kosten wird, gedacht, dass<lb/>
<pb n="16-0685" facs="16_1973-06-12_0685.jpg"/>die österreichische Bevölkerung auf diese Ankündigung sehr negativ<lb/>
reagieren wird. Die Hoffnung, dass vielleicht die Bevölkerung sagt,<lb/>
der Vertrag wurde eben seinerzeit von der ÖVP-Regierung abgeschlossen<lb/>
ist eine Illussion zumindestens in meinen Augen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> möchte<lb/>
deshalb, wenn die ÖVP und die Freiheitlichen sehr stark dagegen<lb/>
opponieren , gegebenenfalls Verhandlungen mit der UNIDO aufnehmen,<lb/>
um eine Änderung des derzeitigen Projektes, das eben nicht so kostspie<lb break="no"/>lig sein dürfte, herbeizuführen.</p><p xml:space="preserve">In der Vorbesprechung zum Integrationsausschuss, wo auch der Antrag<lb/>
von <name type="person" ref="#per__97686">Lanner</name> zur Debatte stand, dsss halbjährlich ein Bericht über die<lb/>
Auswirkung der <choice><choice><sic>INteration</sic><corr>Integration?</corr></choice></choice> vom Handelsministerium zu erstellen sei,<lb/>
konnte ich gerade das grösste Üble verhindern. Seinerzeit hat Klubobmann<lb/>
<name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> erklärt, man sollte das Parlament nicht mit Berichten eindecken,<lb/>
weil dann keine Zeit mehr für Gesetzesbeschlüsse verbleibt. Ich habe<lb/>
deshalb <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name>, den Vorsitzenden des Integrationsausschusses ersucht, man<lb/>
sollte von sozialistischer Seite das Prinzip weiterhin beibehalten,<lb/>
dass gegebenenfalls auch ein nichtssagender Bericht im Parlament liegen<lb/>
sollte, der jederzeit vom Integrationsausschuss verhandelt werden kann.<lb/>
Damit hat man der ÖVP die Kritikmöglichkeit genommen, dass sie über<lb/>
die Integration nicht informiert wird. Wenn aber ein Bericht vom Handels<lb break="no"/>ministerium über die zukünftige wirtschaftliche Auwirkung der <choice><choice><sic>INterations<lb break="no"/>massnahmen</sic><corr>Integrationsmaßnahmen?</corr></choice></choice> zu erstellen sie, müsste ich ähnlich wie das Sozial<lb/>
ministerium beim Sozialbericht und insbesindere das Landwirtschafts<lb break="no"/>ministerium beim Grünen Bericht eine ganze Abteilung und wahrscheinlich<lb/>
auch auswärtige Stellen, Institute usw. mit Vorarbeiten belasten, die<lb/>
viel Zeit und Geld kosten würden. Ich wies darauf hin,dass der Wirt<lb break="no"/>schaftsbeirat solche Untersuchungen angestellt hat, dazu jahrelang braucht<lb/>
und ganze Stössse von Papier produzierte, die zum Zeitpunkt der Inte<lb break="no"/>gration dann vollkmmmen veraltet waren und überhaupt keinerlei ERkenntis<lb break="no"/>wert mehr besassen. Da <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> aber mit <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name> bereits im Prinzip zugesagt<lb/>
hatte, der ÖVP, dass wir einen jährlichen Bericht zumindestens geben,<lb/>
habe ich dann nur noch durchgesetzt, dass man nicht büer die Enwicklung<lb/>
sondern nur über den STand der Integration und deren wirtschaftliche<lb/>
Auswirkung einen Bericht verfassen müssen.</p><p xml:space="preserve">Im <choice><choice><sic>INterationsausschuss</sic><corr>Integrationsausschuss?</corr></choice></choice> wurde für das EGKS-Durchführungsgesetz von Seiten<lb/>
<name type="person" ref="#per__97613">Karasek</name> gefragt, ob ich schon bezürlich der Zusammensetzung der Kommission<lb/>
nämlich der vier Beamten eine personelle Entscheidung getroffen habe.<lb/>
Er wollte auch insbesondere wissen, ob andere Ressorts-Beamte herangezogen<lb/>
werden. Da dies auf alle F älle für die Verstaatlichte Industrie der<lb/>
<pb n="16-0686" facs="16_1973-06-12_0686.jpg"/>Fall sein wird, habe ich erklärt, dass sehr wohl andere Ressorts heran<lb break="no"/>gezogen werden, aber über die Personen selbst noch keine Entscheidung<lb/>
gefallen sei.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Ich glaube, wir müssten jetzt einmal fraktionelle<lb/>
Überlegungen anstellen, wer von den anderen Res<lb break="no"/>sorts dafür wirklich in Frage kommt und mit dem<lb/>
Minister entsprechende Besprechungen führen.</p><p xml:space="preserve">Eine Aussprache, die <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> wünschte, war ein verschobenen Jour fix.<lb/>
Die Inzersdorfer erklären, dass wenn die Fleischpreise nicht erhöht wer<lb break="no"/>den, sie Schwierigkeiten haben, kreditmässig sich mit neuer Rohware<lb/>
einzudecken. Das Problem trifft derzeit <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> und erst ab nächstem<lb/>
Jahr mich. Die Ölfirmen erklären, dass sie mit der Dieselpreiserhöhung<lb/>
nicht zufrieden sind und deshalb, da die Dieselpreise in Deutschland<lb/>
und Italien höher liegen, iN westlichen Gebieten Versorgungsschwierig<lb break="no"/>keiten auftreten könnten. SIe denken angeblich sogar an eine Ratio<lb break="no"/>nierung.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Bitte Erhebungen einleiten, wie weit diese Dro<lb break="no"/>hung auf Tatsachen und nicht auf Übertreibungen<lb/>
beruhen.</p><p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__97474">Gleissner</name>, aber auch Gen.Direktor <name type="person" ref="#per__97780">Nenning</name> und auch andere dürften<lb/>
in der Bundeskammer wegen des Moskaubesuches von mir interveniert<lb/>
haben. Ich erklärte <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> rundwegs, dass ich dafür keine budgetären<lb/>
Mittel mehr zur VErüfung habe, da eine Gemischte Kommission ungeheuer<lb/>
viel Geld ksotet. Ich forderte <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> auch, nachdem Präs. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
<name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> versprochen hatte, dass er ihn besuchen wird, gegebenenfalls<lb/>
wie seinerzeit beabsichtigt, mit <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> gemeinsam diese Gemischte<lb/>
Kommission dann im Spätherbst abzuführen, wenndie Handelskammer die<lb/>
entsprechende Finanzierung oder zumindestens eine Teilfinanzierung mit<lb/>
übernimmt. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> erklärte, er würde dies mit <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> besprechen.</p><p xml:space="preserve">Die Verhandlungen über die GATT-Kündigung, wo es zwischen der Handels<lb break="no"/>kammer und der Arbeiterkammer zu keiner Annäherung gekommenist, sollen<lb/>
auf Wunsch <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> nochmals auf höchster Ebene geführt werden. Dazu er<lb break="no"/>klärte ich mich sofort bereit und obwohol ich mich keiner Illussion<lb/>
hingebe, dass ausser Teigwaren, diese wurden mit der Handelskammer<lb/>
vereinbart, nicht wesentlich mehr Produkte von den insgesamt 8 Pro<lb break="no"/>dukten, die die Handelskammer will, einvernehmlich festelegt werden<lb/>
können.</p><pb n="16-0687" facs="16_1973-06-12_0687.jpg"/><p xml:space="preserve">Die Gewerbeordnung soll bezüglich der technischen Büros und der Zivil<lb break="no"/>ingenieure auf dem jetzigen Status, d.h. keine weitere Liberalisierung<lb/>
aber auch keine Einschränkung aufgebaut werden. Die technischen Büros<lb/>
müssten, wenn die Bauarbeiten leisten, durch den Nachweis der Baumeister<lb break="no"/>prüfung die Befähigung dokuemntieren.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Bitte <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> über diesen ausdrücklichen Wunsch<lb/>
<name type="person" ref="#per__97769">Mussils</name>, den Status quo beizubehalten, zu informieren,</p><p xml:space="preserve">Richtlinien für die Gewerbestrukturverbesserung sollen nun in kraft<lb/>
treten, wobei <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> zur Kenntnis nimmt, dass über die Aussiedlugnvon<lb/>
Betrieben in Industriegelände vorerst nur dann eine Schwerpunktfall zu<lb/>
derstehen ist, wenn die Behörde dies verlangt. Im weiteren VErlauf wird<lb/>
dann festgestellt werden, ob eine gewisse Auflockerung, wenn die notwen<lb break="no"/>digen Mitteln zur VErfügung stehen, d.h. wenn der Unternehmer auch ohne<lb/>
Aufforderung übersiedelt, Zinsenzuschüsse gewährt werden können.</p><p xml:space="preserve">Für den ERP-Sonderkredit von 200 Mill. für Kohlengebiete aber auch Grenz<lb break="no"/>landförderung wollte <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> zuerste, dass wir jeden Betrieb über 20<lb/>
Beschäftigte berücksichtigen. Dies hat <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name>, der zugezogen wurde, sofort<lb/>
als unmöglich infolge Personalmangels abgelehnt. Wir können nicht ehr<lb/>
als die Liste prüfen, die ich <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> bereits übergeben hatte. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
selbst machte eine Bemerkung, dass er gehört hat, dass wir diese Liste<lb/>
mit der Arbeiterkammer besprochen haben, ja sogar, dass wir diese Liste<lb/>
von der Arbeiterkammer erhalten haben. Da dies nicht sitmmt, erklärte<lb/>
ich sofort, dass diese Liste bei uns im Einvernehmen mit Landesregierungs<lb break="no"/>mitgliedern, ich sagte nicht <name type="person" ref="#per__97389">Czettel</name> ausdrücklich, erstellt wurde, und<lb/>
die Handelskammer ja vorgeschlagen hat, dass sie entsprechende Ergänzungen<lb/>
von Mittelbetrieben – 5 pro jeden Bezirk – durchführen wird. Eine solche<lb/>
Ergänzungsliste ist bis jetzt noch nicht gekommen, <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> möchste aber<lb/>
wahrscheinlich, dass wir – wenn überhaupt – in einem Brief, wo die<lb/>
Handelskammer erwähnt wird, alle diese Mittelbetriebe anschreiben,<lb/>
damit sie sich ebenfalls an dieser ERP-Aktion beteiligen könnten.<lb/>
Wir vereinbarten, dsss <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> mit Dr. <name type="person" ref="#per__137215">Hecke</name> von der nö. Handelskammer<lb/>
gemeinsam vorgehen werden, ohne das wir eine weitere personelle BElastung<lb/>
durch Überprüfungen bekommen dürften.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> erklärt sich ausserstande, für die Lehrabschlussprüfungen die<lb/>
Beisitzer mit einem Verdienstentgang-Bestimmung zu entschädigen. Er<lb/>
meinte, er sei bereit, den BEtrag neuerdings zu erhöhen, gegebenenfalls<lb/>
sogar zu dynamisieren. Mein Hinweis, dass ich mit diesem Vorschlag,<lb/>
auch wenn der BEtrag noch so hoch ist auf der Arbeitnehmerseite nicht<lb/>
<pb n="16-0688" facs="16_1973-06-12_0688.jpg"/>durchkomme, hat er mit Betrübnis zur Kenntnis genommen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> soll den endgültigen Verordnungsentwurf<lb/>
mit Verdienstentgang erstellen.</p><p xml:space="preserve">Die Vorstandssitzung im 3. Bezirk war nachpfingstmässig schlecht be<lb break="no"/>sucht. Was mich am meisten immer erschüttert, ist, dass es selbst bei<lb/>
den Vorstandssitzungen keine anderen Diskussionen gibt, ausser meinem<lb/>
Bericht. In anderen Bezirken höre ich, dass in den Vorstandssitzungen<lb/>
über viele Probleme insbesondere auch die Gemeindepolitik heftigst<lb/>
diskutiert wird. Bei uns beschränkt sich der Vorstand meistens nur auf<lb/>
meine Berichterstattung und auf die des Kassiers. Gelegentlich noch<lb/>
kommt vom Sekretariat <name type="person" ref="#per__112037">Tischler</name> eine Organisationsergänzung. Wirkich<lb/>
aber hart Auseinandersetzungen, wie es in anderen Bezirken vorkommen,<lb/>
habeich bei uns überhaupt noch nie erlebt. Ich weiss nicht, ob ich<lb/>
darüber klagen soll oder nicht froh sein sollte.</p><p xml:space="preserve"/></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="16_0679_01" facs="16_1973-06-12_0679-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 12.6.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="16_0679_02" facs="16_1973-06-12_0679-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="16_0688_01" facs="16_1973-06-12_0688-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 75. Ministerratssitzung, 12.6.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="16_0688_02" facs="16_1973-06-12_0688-02.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="16_0688_03" facs="16_1973-06-12_0688-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="16_0688_04" facs="16_1973-06-12_0688-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="16_0688_05" facs="16_1973-06-12_0688-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Nachtrag Tagesordnung 75. Ministerratssitzung</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>