<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19741211">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 11. Dezember 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band23_1974-12-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-12-11">Mittwoch, 11. Dezember 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-03-14">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band23/">
      <body>
         <pb n="23-1512" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-11_1512.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-11_01">Mittwoch, 11. Dezember 1974</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-11_02">Der Handelsausschuß, welcher sich mit dem Preisgesetz be<lb break="no"/>schäftigen sollte, wurde von der ÖVP abgesagt. Wie <rs type="person" ref="#per__98066">Robert<lb/>
Weisz</rs> mitteilte, entsprach dies auch der Vereinbarung im<lb/>
Präsidium, da die Voraussetzung eine Einigung der Parteien<lb/>
über das Gesetz gewesen wäre. Im Klubvorstand, dem ich als<lb/>
Gast zugezogen wurde, diskutierte man, wie jetzt weiter vor<lb break="no"/>gegangen werden sollte. Letzten Endes einigte man sich darauf,<lb/>
einen Initiativantrag mit einer dreimonatigen Verlängerung<lb/>
einzubringen. Natürlich gab es auch Bedenken, was geschehen<lb/>
würde, wenn die ÖVP dem nicht zustimmt. <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs>, der Mitglied<lb/>
des Klubvorstandes ist, sagte nachher zu mir, ihn interessiert<lb/>
besonders, wie Willensbildung zustande kommt, ein Problem, welches<lb/>
mich seit 1945 besonders fasziniert. Seit dieser Zeit hatte ich<lb/>
vereinzelt als Experte Gelegenheit, bei Gipfelgesprächen zwischen<lb/>
den Parteien und den Sozialpartnern oder wie ich im Wiener Vor<lb break="no"/>stand war, der damals eine grössere Bedeutung hatte als wie<lb/>
heute, weil die Länder durch die Okkupation, Zonentrennung, im<lb/>
Parteivorstand seltener erschienen, wie ich mich immer aus<lb break="no"/>drückte, zu beobachten, wie die Parteispitze handelte, d.h. wie<lb/>
es dort zu der Willensbildung kam. Sicher ist eines, daß die<lb/>
Willensbildung niemals in den dafür vorgesehenen Gremien erfolgt.<lb/>
In den Vorständen, ja selbst in den erweiterten Präsidien, manch<lb break="no"/>mal sogar überhaupt auch in den Präsidien wird die Willensbildung<lb/>
nicht vorgenommen. Obwohl wir uns soviel zu Gute halten, eine<lb/>
demokratische Partei zu sein, was ich gar nicht bezweifeln will,<lb/>
entscheiden doch immer nur Einzelpersönlichkeiten, momentan<lb/>
natürlich <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, der als geschickter Politiker versteht, den<lb/>
zweitmächtigsten Mann <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> für die meisten seiner Ideen zu ge<lb break="no"/>winnen, auch wenn dieser es nicht immer wahrscheinlich zugibt.<lb/>
Andererseits erklärte ich <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs>, daß er auf <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> heute<lb/>
wahrscheinlich den größten Einfluß ausübt, ohne daß er eine<lb/>
bedeutende Funktion in der parteipolitischen Hierarchie hat.<lb/>
Früher einmal mußten die Spitzenpolitiker nur nach dem eigenen<lb/>
Gefühl, wie die Masse reagiert und was die Masse denkt, handeln.<lb/>
Jetzt liefert <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> mit seiner Meinungsumfrage die entsprechenden<lb/>
Entscheidungshilfen, vielleicht hat noch <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> einen gewissen<lb/>
Einfluß, was sicherlich nicht der Parteivorstand, der meistens<lb/>
<pb n="23-1513" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-11_1513.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>vor <choice><choice><sic>vollende</sic><corr>vollendete?</corr></choice></choice> Überlegungen gestellt wird und in Wirklich<lb break="no"/>keit nur mehr Berichte bekommt. Die einzelnen Länder oder<lb/>
gar die Ministerien werden wieder von Politikern geführt,<lb/>
die im eigenen Wirkungskreis ihre eigene Politik machen, je<lb/>
nach Überzeugung und Glück, sich kaum von jemanden beein<lb break="no"/>flussen lassen. Natürlich versucht jeder sein Bestes, die<lb/>
Summe ergibt eben die entweder gute oder, wie die Bevölkerung<lb/>
auch manchmal urteilt, schlechte Politik. Der Niederschlag oder<lb/>
das Ergebnis dieser Politik bringt dann bei den nächsten Wahlen<lb/>
entweder einen Sieg oder einen entsprechenden Verlust, dann be<lb break="no"/>ginnt automatisch, insbes. wenn eine andere Persönlichkeit zur<lb/>
Verfügung steht, die Ablöse. Dies geschieht bei uns in verhält<lb break="no"/>nismäßig humanen Bahnen und meistens verhältnismäßig reibungslos,<lb/>
in anderen Parteien korruptiv und manchmal auch spektakulär.<lb/>
Auf alle Fälle aber und dies betrübt mich bis zu einem gewissen<lb/>
Grad, vielleicht auch <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs>, soweit habe ich mit ihm nicht<lb/>
diskutiert, die Willensbildung und Führung einer Partei weitest<lb break="no"/>gehend ein Persönlichkeitsproblem und vor allem eine Persönlich<lb break="no"/>keitsfrage. Innerhalb der Bevölkerung in Österreich kommt auch<lb/>
immer mehr diese Überzeugung zum Durchbruch, man wählt eben den<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> und weniger die Sozialistische Partei als Verkörperung<lb/>
der sozialistischen Idee.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-11_03">Im Klubvorstand berichtete dann <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ganz kurz über die Er<lb break="no"/>gebnisse der Aussprachen und es war wieder typisch, es gab darüber<lb/>
keine Diskussion.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-11_04">Die Ordensverleihung, wo diesmal über 40 von mir überreicht wurden,<lb/>
war wieder improvisiert, hier muß ich allerdings gestehen, daß<lb/>
ich es gar nicht anders will. Manchmal habe ich mich nur geirrt,<lb/>
weil man mir die Auszuzeichnenden auf eine Liste zusammen schrieb,<lb/>
anstelle wie ich es immer wünsche, jeden auf einen einzelnen<lb/>
Zettel, wie ich es bemerkte, habe ich sofort um Entschuldigung<lb/>
gebeten, dabei konnte ich wieder feststellen, wenn man kleine<lb/>
Fehler sofort zugibt, erwirbt man nur die Sympathie, keinesfalls<lb/>
eine Ablehnung. Außerdem möchte ich das nächste Mal früher die<lb/>
einzelnen Zettel.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-11_05">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte MIT GROSSEN SCHRIFTTYPEN<lb/>
SCHREIBEN<lb/>
<pb n="23-1514" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-11_1514.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Irgendwer hat mir vorgeschlagen, daß ich Präsidenten <rs type="person" ref="#per__140717">Sabaditsch</rs><lb/>
eine Auszeichnung, d.h. ein Schreiben von mir über die erfolg<lb break="no"/>reiche Tätigkeit als Präs. des Markensenates überreichen soll,<lb/>
nachdem dies gesehen war, machte <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> darauf aufmerksam, daß<lb/>
ich den Richter belobigt habe, der vielleicht nach dem zweiten<lb/>
Weltkrieg sich um das Patentamt Verdienst gemacht hat, während<lb/>
des Weltkrieges aber war er ein Richter, der vielleicht dem<lb/>
Gesetz genüge, so würde er sich sicher ausreden, aber als Blut<lb break="no"/>richter bekannt war. Ich bin kein Mensch der in der Vergangenheit<lb/>
des Einzelnen nachgräbt und der von jeden Menschen auch ethisch<lb/>
einwandfreien Lebenslauf verlangt, nur daß ich gerade so einen<lb/>
Menschen mit einem persönlichen Schreiben belobigen muß, sehe<lb/>
ich eigentlich nicht ein.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-11_06">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Bitte kläre, wieso es dazu gekommen ist,<lb/>
und was insbesonders <rs type="person" ref="#per__97688">Leberl</rs> dazu sagt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-11_07">Ein wirkliches Bedürfnis war mir aber die <choice><choice><sic>Belobung</sic><corr>Belobigung</corr></choice></choice> von MR <rs type="person" ref="#per__112190">Mock</rs>,<lb/>
er ist mit dem Sektionsleiter <rs type="person" ref="#per__97467">Gasser</rs> gekommen und es war mir ein<lb/>
besonderes Vergnügen, ihn in dessen Anwesenheit die Initiative,<lb/>
die Arbeitsfreude und wenn auch ein bißchen umständlich, die<lb/>
gewissenhafte Vorbereitung des Berggesetzes herauszustreichen.<lb/>
Überhaupt gibt es in der OB einige, die sehr fleißig sind und<lb/>
die anderen haben kaum etwas zu tun.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-11_08">Dies wurde mir neuerdings bestätigt, als SChef <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> mich<lb/>
ersuchte, ich sollte den Rechnungshofvertreter, der jetzt bei<lb/>
uns die Oberste Bergbehörde mit seinen Leuten prüft, <rs type="person" ref="#per__140434">Vogler</rs>,<lb/>
kurz empfangen. Dieser erzählte mir sofort, daß er den ersten<lb/>
Eindruck, den er durch Rücksprache mit zwei Abteilungen ge<lb break="no"/>wonnen hat, feststellen mußte, daß diese kaum etwas zu tun<lb/>
haben. <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> replizierte, daß es eben an der Führung der<lb/>
OB liegt und daß wir dort sehr schwach sind. Ich wieder brachte<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> ins Gespräch und meinte, er hätte ja schon vor längerer<lb/>
Zeit auch gemeint, es gehört eine Reorganisation vorgenommen, als<lb/>
ersten Schritt hat man vor meiner Zeit bereits die Agenden des<lb/>
Präsidiums aus der OB in das Präsidium des Handelsministeriums,<lb/>
insbes. Personal- u. Budgetpolitik übernommen. <rs type="person" ref="#per__140434">Vogler</rs> meinte,<lb/>
seit dieser Zeit haben sie noch weniger zu tun. Der Rechnungshof<lb break="no"/><pb n="23-1515" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-11_1515.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>bericht wird wahrscheinlich im Frühjahr 1975 zu uns zur<lb/>
ersten Stellungnahme kommen, dies ist die einmalige Gelegen<lb break="no"/>heit dann die Reorganisation der OB gleich in Angriff zu<lb/>
nehmen, um den Plan, ihn mit der Energiesektion zusammenzulegen,<lb/>
durchzuführen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-11_09">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs> und <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Bitte die Entwicklung genau ver<lb break="no"/>folgen, beeinflussen und unseren Plan entsprechend vorbereiten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-11_10">Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__114051">Beuerle</rs> und ein zweiter Herr, den ich nicht kenne,<lb/>
wollten mich dafür gewinnen, daß ich in der Paritätischen<lb/>
Kommission dafür eintrete, daß der Bierpreis doch jetzt endlich<lb/>
zur Verhandlung kommt. Sie brauchen die 110 Schilling pro hl,<lb/>
da ist eine 19 %-ige Erhöhung, da der Ausstoß um 8 % zurückge<lb break="no"/>gangen ist. <rs type="person" ref="#per__114051">Beuerle</rs> meinte, erstmalig müßten sie den Kredit<lb break="no"/>rahmen ausnützen und um Steuerstundung ansuchen. Auch hätten<lb/>
sie nicht mehr die vorzeitige AfA verdient. Sein Begleiter<lb/>
erklärte, sie hätten jetzt auf Grund des § 3b, den die Handels<lb break="no"/>kammer vorgeschlagen hat, bereits ihre Kalkulationen so erstellt,<lb/>
daß ich sie jederzeit auf Grund des 3b prüfen könnte, noch<lb/>
scheinen diese nicht manipuliert, denn sie bauen sich auf die<lb/>
seinerzeitige 5-er Kalkulation, d.h. die 5 Brauereien, die die<lb/>
Unterlagen lieferten und die der Arbeiterkammer bekannt sind,<lb/>
auf. Die Brauindustrie hat auch schon bemerkt, daß bei Preis<lb break="no"/>anträgen eine Kontinuität auf alle Fälle gewahrt werden muß.<lb/>
Er versprach mir, auf mein Verlangen, die entsprechenden Unter<lb break="no"/>lagen zu schicken. Bezüglich ihres Preiswunsches sagte ich nur,<lb/>
nachdem sie am 1. März die letzte Preiserhöhung bekommen haben,<lb/>
sehe ich kaum eine Chance, daß dies vor März, der neue Preis<lb/>
inkrafttreten würde.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-11_11">Die wirtschaftspolitische Aussprache ergab das übliche Bild. Prof.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97937">Seidel</rs> vom Wirtschaftsforschungsinstitut brachte, ohne konkrete<lb/>
Ziffern vorlegen zu können, auf Grund der Ergebnisse der letzten<lb/>
Monate eine Reihe von Einzeldaten und Prognosen. Die Dezember<lb break="no"/>aussprache mit den Interessensvertretungen und den Ministerien<lb/>
im Wirtschaftsforschungsinstitut mit der Dezemberprognose wird<lb/>
erst erfolgen. Meine vorläufigen Ergebnisse geben mir aber nach<lb/>
wie vor das Recht optimistisch zu sein. Wir liegen im Verhältnis<lb/>
<pb n="23-1516" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-11_1516.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>zu den anderen westeuropäischen Ländern noch immer sehr gut.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> wieder baute seine Aussprache bzw. seinen Beitrag darauf<lb/>
auf, dass er mit Recht die Prognoseziffern des Jahres 1973<lb/>
für das Jahr 1974 als Grundlage nahm und nachwies, wie sehr sich da<lb break="no"/>mals – ohne die Prognostiker kritisieren zu wollen – sich diese ge<lb break="no"/>irrt haben. Die Ergebnisse sind alle wesentlich besser, als man<lb/>
damals prognostizierte. Ich bemerkte <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> gegenüber, dass ich<lb/>
mich immer freue, wenn mein Optimismus bestätigt wird, ich nur<lb/>
sehr gerne hätte, wenn <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> und auch <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> nicht manchmal<lb/>
in eine ungeheuer pessimistische Welle verfallen, <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> meinte,<lb/>
dass mein kontinuierlich dauernder Optimismus eine grosse<lb/>
Gefahr beinhaltet. Einmal müsste ja eine Rezession kommen und dann<lb/>
würde es heissen, dass der Happy-Pepi eben nicht das richtige<lb/>
<choice><choice><sic>Spür</sic><corr>G'spür</corr></choice></choice> für die Wirtschaftspolitik hat und seine Aussagen eben in<lb/>
diesem Punkt dann nicht zutreffen. In dieser dann sicher sehr<lb/>
pessimistischen und in der Bevölkerung gedrückten Atmosphäre<lb/>
werde ich dann garantiert zum Prügelknaben. Soll ich aber des<lb break="no"/>halb auch denselben Fehler machen, dass ich, wenn irgendwo eine<lb/>
Schwierigkeit auftaucht, sofort wie <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dies manchmal macht,<lb/>
in Pessimismus verfallen. Besonders wenn er von Aussprache mit<lb/>
Deutschen oder sonstigen Freunden in der Internationale zurückkommt,<lb/>
dann meint auch er, es müsste die Rezession auch auf uns stärker<lb/>
übergreifen und wir könnten uns nicht als Insel der Seligen be<lb break="no"/>trachten, wo dies nicht passieren könnte. Natürlich kann dies pas<lb break="no"/>sieren, natürlich steht man dann gut da, wenn es passiert und man<lb/>
hat es prophezeit. Natürlich wird <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs>, der ununterbrochen schwarz<lb/>
malt seit 1970, einmal recht behalten. Aber wie oft haben die sich<lb/>
schon geirrt! Da der Österreicher und ganz besonders der Wiener<lb/>
als Raunzer und im Grunde genommen als Pessimist eine solche<lb/>
Entwicklung erwartet, ist er gerade für eine solche Aussage sehr<lb/>
empfänglich. Ich hoffe nur, dass es während meiner Regierungszeit<lb/>
niemals zu einer solchen Entwicklung kommt. Übrigens, kommt es<lb/>
zu einer solchen Entwicklung, dann ist sozusagen meine Regierungs<lb break="no"/>zeit sowieso bald zu Ende, weil sich dies dann sofort bei den<lb/>
nächsten Wahlen ganz katastrophal niederschlagen muss. Ich glaube<lb/>
nämlich nicht an die Theorie, dass man dann der Bevölkerung ein<lb break="no"/>reden kann, die sozialistische Partei ist die Partei für schlechte<lb/>
Zeiten und jetzt sind schlechte Zeiten. Wenn wir überhaupt Chance<lb/>
haben, die nächsten Wahlen zu gewinnen, dann nur, wenn wir Opti<lb break="no"/>mismus, Zukunftsgläubigkeit ausstrahlen. Wenn wir jetzt bei den<lb/>
<pb n="23-1517" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-11_1517.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>jungen Leute schlecht ankommen, so glaube ich deshalb, weil diese<lb/>
manchmal das Gefühl haben, dass wir gar nicht mehr die Fort<lb break="no"/>schrittlicheren sind. Ich kann nicht glauben, aber man müsste es<lb/>
doch glaube ich einmal untersuchen, dass sich die Jugend mehr dem<lb/>
Konservativismus zuwendet. Möglich allerdings wäre es.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-11_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs> UND <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Was sagt die Grundsatzüberlegung,<lb/>
was sagt die Propaganda?</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-11_13">Präs. <rs type="person" ref="#per__97637">Kloss</rs> von der OeNB leierte sein Ziffernmaterial herunter,<lb/>
für die meisten unverständlich, denn so schnell kann man die Zif<lb break="no"/>fernkombination gar nicht aufnehmen oder gar überdenken.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-11_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs>: Bitte präpariere dieses Material und diskutie<lb break="no"/>ren wir einmal darüber.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-11_15">In der Diskussion war nur der Beitrag von <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> interessant,<lb/>
der immer wieder gestützt auf seine Handelskammerbüro- und -Abtei<lb break="no"/>lungen entsprechende Ergänzungen und neue Gesichtspunkte liefern<lb/>
kann. Da ich den Ölminister <rs type="person" ref="#per__126956">Abdul Karim</rs> vom Flughafen abholen<lb/>
musste, konnte ich die weitere Diskussion und insbesondere das<lb/>
Ergebnis der anschliessenden Paritätischen Kommission nicht mehr<lb/>
im wahrsten Sinne des Wortes erleben, habe aber sicherlich nichts<lb/>
versäumt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-11_16">Die Heurigenveranstaltung im 21. Bezirk, vom Wiener Sekretär <rs type="person" ref="#per__97786">Nittel</rs><lb/>
eingeladen – es sollte angeblich der Wiener Vorstand dort sein –<lb/>
in Wirklichkeit waren es nur die Abgeordneten, die daran Interesse<lb/>
gehabt haben, es waren also nicht nur Wiener, sondern auch andere<lb/>
soz. Abgeordnete der Länder anwesend – verlief wie jede Heurigenpar<lb break="no"/>tie. Ich sage immer, wenn es wenigstens keine Musik dabei gäbe,<lb/>
könnte man sich unterhalten. Gott sei Dank sind die meisten<lb/>
bereits im 1/2 10 Uhr gegangen. Wenn man sich aber von solchen<lb/>
Veranstaltungen ausschliesst, wird man sofort als fader Kerl,<lb/>
womöglich noch als überheblich, genau das will ich nicht sein,<lb/>
bezeichnet.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-11_17"/></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="23_1511_14" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-11_1511-14.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 11.12.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="23_1517_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-11_1517-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Information für den Herrn BM betr. Auszeichnung Präs. Sabaditsch</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>