<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  2. März 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band10_1972-03-02</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-03-02">Donnerstag, 2. März 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-09-27">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="10-0298" facs="10_1972-03-02_0298.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 2. März 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präsident <name type="person" ref="per:137401">Uhlir</name> vom Dorotheum versucht das 28-Mill.-Defizit zu ver<lb break="no"/>bessern, indem er zusätzliche Leistungen erbringen will. So beabsichtigt<lb/>
er, nachdem er klimatisierte Räume hat, in Hinkunft auch Pelzmäntel<lb/>
aufzubewahren. Bis jetzt hat er nur verpfändete Stücke übernommen.<lb/>
Die Versicherung und das Personal ist bereits für diese vorhanden<lb/>
sodass er ein zusätzliches Geschäft mit normaler Pelzmäntelaufbewahrung<lb/>
machen kann und sich in ein paar Jahren 1 – 1,5 Mill. S Aktivum daraus<lb/>
erwartet. Er kommt mir dies deshalb sagen, weil er damit rechnet, dass<lb/>
die BHK auf Intervention der Kürschner sofort bei uns vorsprechen<lb/>
wird. Mit seinen 25 Zweiganstalten und fast 700 Beschäftigten ist er<lb/>
ein ganz schöner Betrieb, der aber leider so schlecht organisiert und<lb/>
geführt ist, dass er 1971 bereits ein Defizit von 6 Mill. gehabt hat.<lb/>
Dieses Defizit wäre noch höhere gewesen, wenn er nicht ausserordentliche<lb/>
Erträge durch Häuserverkauf usw. möglich gewesen. Die hauptsächlichste<lb/>
Belastung liegt darin, dass seinerzeit Bundesangestellte übernommen<lb/>
wurden und für diese Leute 27 Mill. S Pensionen bezahlt werden müssen.<lb/>
Die freiwilligen sonstigen Pensionsleistungen betragen nur 2 Mill. und<lb/>
die könnte er ohne weiteres verkraften. In seinem Kuratorium be<lb break="no"/>finden sich vom Finanzministerium <name type="person" ref="per:139704">Stangelberger</name> und <name type="person" ref="per:139705">Rotky</name>, vom Han<lb break="no"/>delsministerium Sekt.Chef <name type="person" ref="per:97504">Habel</name>. Wenn eine Kampfabstimmung wie z.B. bei<lb/>
der Bestellung eines jungen Mannes als Personalreferenten, der der SPÖ<lb/>
angehört, zu erwarten ist, musste <name type="person" ref="per:137401">Uhlir</name> mit <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> und mir wegen<lb/>
einer Weisung der Beamten reden. <name type="person" ref="per:97504">Habel</name> hat, um sich einer solchen Ge<lb break="no"/>wissensfrage nicht auszusetzen, bei der letzten Sitzung ganz einfach<lb/>
entschuldigt. Trotzdem will <name type="person" ref="per:137401">Uhlir</name>, dass wir nicht unverzüglich den<lb/>
<name type="person" ref="per:97504">Habel</name> abberufen, von <name type="person" ref="per:139704">Stangelberger</name> hofft er in Kürze von <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name><lb/>
befreit zu werden. Mit <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> vereinbaren wir, dass im engsten Kontakt<lb/>
mit ihm die entsprechenden Besprechungen über Umfang des Dorotheums<lb/>
führen wird. <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> ist sehr froh, dass diese Aussprache zustande kam,<lb/>
denn er kann dadurch die entsprechenden Vorbereitungen in der zukünftigen<lb/>
Gewerbeordnung treffen. Das Dorotheum hat eine Sonder-Stellung und<lb/>
ein eigenes Statut, welches Gesetzeskraft hat, doch muss man aufpas<lb break="no"/>sen, dass nicht durch die Gewerbeordnung ein Teil dieser Statuten<lb/>
ausser Kraft gesetzt wird. Das kurioseste finde ich, dass der Präsident<lb/>
des Kuratoriums, eben <name type="person" ref="per:137401">Uhlir</name>, zwei Stimmen hat. <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> weiss nicht<lb/>
<pb n="10-0299" facs="10_1972-03-02_0299.jpg"/>dass hier für uns eine Möglichkeit besteht, auch seinen Gehalt<lb/>
gegebenenfalls aufzubessern, denn immerhin werden die Kuratoriums<lb break="no"/>mitglieder mit 1.200 S pro Monat entschädigt. <name type="person" ref="per:97504">Habel</name> zieht sich in der<lb/>
letzten Zeit ja sehr stark zurück, weil er <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> gegenüber durch<lb/>
eine dritte Person erklärt hat, dass er nicht mehr den jetzigen Vor<lb break="no"/>schlägen <name type="person" ref="per:97584">Jagodas</name> zur Gewerbeordnung folgen kann. Sobald eine gewisse<lb/>
Distanz existiert, beabsichtige ist natürlich sofort <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> an Stelle<lb/>
von <name type="person" ref="per:97504">Habel</name> in das Kuratorium zu delegieren. Ich sehe nicht ein, dass<lb/>
Pensionisten von unserer Seite noch akzeptiert werden müssten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name>: Bitte vorsorgen, damit nicht dann von irgend<lb break="no"/>jemandem ein anderer delegiert wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Gespräch mit der AUA – <name type="person" ref="per:115043">Heschgl</name> und <name type="person" ref="per:139706">Papousek</name> – Verkehrsbüro - <name type="person" ref="per:134288">Mill<lb break="no"/>wisch</name> - Handelskammer Präsident <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:97684">Langer-Hansel</name> von der<lb/>
ÖFVW sowie <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> und <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> verlief neuerdings ergebnislos. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> hat an<lb/>
Stelle von <name type="person" ref="per:134296">Poppinger</name> <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> eingeladen. <name type="person" ref="per:134296">Poppinger</name> ist aber unser<lb/>
Vertreter in der Fremdenverkehrswerbung. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> wird mit dieser Methode<lb/>
<name type="person" ref="per:134296">Poppinger</name> sehr verärgern, was sich allerdings nicht stört. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name><lb/>
hofft scheinbar, dass er damit <name type="person" ref="per:134296">Poppinger</name> doch in die Pension zwingt.<lb/>
Die offizielle Begründung, wenn ich deshalb von <name type="person" ref="per:134296">Poppinger</name> oder jemandem<lb/>
anderen angeschossen werde, würde für mich sein, dass die ÖFVW in die<lb break="no"/>ser Frage bis jetzt eine zwiespältige Haltung eingenommen hat und<lb/>
<name type="person" ref="per:97684">Langer-Hansel</name> so würde ich vermuten mit <name type="person" ref="per:134296">Poppinger</name> über diese Probleme<lb/>
enger und mehr Kontakt gehabt hat als mit mir. Die Ergebnisse der An<lb break="no"/>gelegenheit des AUA-Lokals in New York aber geben mir recht, wenn ich<lb/>
mich um neue Mitarbeiter in dieser Frage umsehe. Tatsache ist, dass<lb/>
das Büro und teilweise vor allem aber die ÖFVW der AUA Verwendungszusa<lb break="no"/>gen gemacht haben, wonach wir in das Lokal der AUA einsteigen werden.<lb/>
Nun stellt sich heraus, dass dies eine furchtbare finanzielle Belastung<lb/>
für uns bedeuten würde. Die Fremdenverkehrswerbung müsste nämlich nicht<lb/>
nur 15.000 $ für diese Räume wirklich brauchen würde, mehr bezahlen<lb/>
sondern darüber hinaus auch noch 50.000 $ zumindestens für den Eingang<lb/>
und für den Schlauch in der Fünften Strasse übernehmen. Die Handels<lb break="no"/>kammer ist nämlich bis jetzt nicht bereit, dort unten dieses Lokal<lb/>
für eine Werbeausstellung zu verwenden. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> meint, er möchte das<lb/>
nur dann machen, wenn ich ihm ausdrücklich darum ersuche und gleich<lb break="no"/>zeitig zu erkennen geben, dass er mir einen Gefallen macht, obwohl<lb/>
er sich damit einer grossen Gefahr aussetze, nämlich gegebenenfalls<lb/>
<pb n="10-0300" facs="10_1972-03-02_0300.jpg"/>dadurch angegriffen zu werden – dass er dadurch AHF-Gelder<lb/>
verschleudert. Ich denke nicht daran, eine solche Erklärung abzugeben.<lb/>
Wenn er nicht überzeugt ist, dass die im Interesse des österreichi<lb break="no"/>schen Exportes und des Fremdenverkehrs notwendig ist, so soll er<lb/>
es bleiben lassen. Mir wird er nicht dadurch eine Gefälligkeit erwei<lb break="no"/>sen, und damit erklären, dass ich ihm mehr oder minder verpflichtet<lb/>
bin. Die AUA hat derzeit noch 7 Personen beschäftigt und benötigt<lb/>
aber nur 2 Zimmer irgendwo, braucht keinesfalls ein Gassenlokal.<lb/>
Trotzdem hofft <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name>, dass sie 25.000 $ bei der neuen Mietkonstruktion<lb/>
übernehmen. <name type="person" ref="per:134288">Millwisch</name> ist überhaupt nur bereit, 10.000 $ für das Verkehrs<lb break="no"/>büro und gegebenenfalls 10.000 $ für die Verkehrswerbung, das ist<lb/>
die ÖBB usw. zu übernehmen. Die letzteren 10.000 $ hat er aber noch<lb/>
immer keinen Beschluss. Beschluss nehme nicht an, dass dieses Österreich-Cen<lb break="no"/>ter dort zustande kommt. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> hätte Interesse, ein solches Österr.-<lb/>
Center zu errichten, meint aber, um 6 Mill. $ könnte man jetzt<lb/>
in einer günstigen Lage ein ganzes Haus erwerben. Tatsache ist, dass<lb/>
1968 das Iren-Haus in der Fifth Avenue zur Verfügung gestanden wäre,<lb/>
was 800 Mill. S gekostet hätte. Davon wäre die AUA durch Vorstands<lb break="no"/>beschluss damals bereit gewesen, 650 Mill. S zu übernehmen. Die<lb/>
restlichen 150 Mill. waren bei der ÖFVW nicht aufzutreiben und<lb/>
andere Interessenten haben sich nicht gefunden. Hätte man damals die<lb break="no"/>ses Haus gekauft, so wäre man jetzt im Besitze eines wirklichen<lb/>
Österreich-Centers und müsste nicht durch Mietsteigerungen jetzt<lb/>
bereits einen ähnlichen Betrag in spätestens 10 Jahren als Miete be<lb break="no"/>zahlt haben. Am interessantesten für mich war aber die Erklärung<lb/>
<name type="person" ref="per:139706">Papouseks</name>, die ÖVFW, die ein Büro neben der AUA besitzt, deren<lb/>
Zugang aber nur vom 1. Stock möglich ist, noch niemals die ent<lb break="no"/>sprechenden Räume der AUA als Aufgang benützt haben. d.h. alle Kunden<lb/>
und Informanten sind über die Nebengasse zur Fremdenverkehrswerbung<lb/>
gekommen. Uns hat man aber immer erzählt, dass es notwendig ist, im<lb/>
Interesse Österreichs hier einen entsprechenden Eingang von der Fifth<lb/>
Avenue zu haben. <name type="person" ref="per:134295">Patzak</name> hat auch im Namen der Geschäftsführung zumindestens<lb/>
aber mit dessen Einverständnis eine entsprechende Hoffnung der AUA<lb/>
schriftlich gemacht, dass ein Österreich-Center errichtet werden<lb/>
soll und daher das Lokal nicht vermietet oder verkauft werden<lb/>
soll, sondern mehr oder minder reserviert werden sollte. In weiterer<lb/>
Folge ist es ihnen aber nicht geglückt, dann wirklich eine zielführen<lb break="no"/>de Lösung zu erzielen. Wenn <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> sich nicht in Kürze bereiterklärt,<lb/>
<pb n="10-0301" facs="10_1972-03-02_0301.jpg"/>und nicht davon Abstand nimmt, dass er mir damit keinen Gefallen macht,<lb/>
dann werde ich die Verhandlungen endgültig als gescheitert und been<lb break="no"/>det betrachten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name>: Bitte, eine fraktionelle Besprechung mit <name type="person" ref="per:115043">Heschgl</name><lb/>
vereinbaren, da <choice><choice><sic>für</sic><corr>wir?</corr></choice></choice> die AUA nicht nutzlos verärgern dürfen, da sonsti<lb break="no"/>ge Zusammenarbeit auf anderen Plätzen ansonsten unmöglich wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Auszeichnung von Messe-Angehörigen hat es das erste Mal funkti<lb break="no"/>oniert, dass ich privat interessante Details von <name type="person" ref="per:111699">Puffler</name> erfahren<lb/>
habe. Die Unterlagen kamen leider erst 10 Minuten vor der Sitzung,<lb/>
z.B. erfuhr ich, dass der Hauptkassier gleichzeitig Rapid-Anhänger<lb/>
ist. Zum Gaudium aller konnte ich ihm daher bei der Überreichung<lb/>
der Auszeichnung fragen: Ich hoffe – bin aber auch überzeugt –<lb/>
dass seine Kasse besser stimmt als die von Rapid. Ich benützte<lb/>
deshalb sofort dieses Ergebnis, um mit <name type="person" ref="per:97801">Ottahal</name> und <name type="person" ref="per:111699">Puffler</name> die wei<lb break="no"/>tere Vorgangsweise bei der Auszeichnung zu besprechen. Wenn dies<lb/>
einmal bei den Personen gelingt, vielleicht kann ich dann auch<lb/>
hoffen, dass es bei den Jubiläumsveranstaltungen für Betriebe<lb/>
auch so etwas wie eine In-Zeit-Information geben kann, wodurch<lb/>
ich dann Details von Firmen in meine Festansprache einflechten<lb/>
kann, die nicht in einer jeden Zeitung oder vielleicht gar in<lb/>
einem trockenen Bericht schon steht. Die Unterlagen, die ich für<lb/>
75 Jahre Kabel und Draht erhalten habe, entsprechend nicht annähernd<lb/>
meinen Wünschen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da ich bei der allgemeinen Ansprache der Ausgezeichneten auch darauf<lb/>
hingewiesen habe, nachdem der Vorstand der Messe AG anwesend war, dass<lb/>
ich doch hoffe, dass sie mit der Zeit der Arbeitsgemeinschaft nicht<lb/>
nur als Beobachter sondern als Mitglied beitreten werden, ersuchte<lb/>
mich <name type="person" ref="per:97718">Marek</name> um eine Aussprache. Hofrat <name type="person" ref="per:97998">Strauss</name>, <name type="person" ref="per:97718">Marek</name> und BR <name type="person" ref="per:97836">Porges</name>,<lb/>
der jetzige Messe-Direktor erklärten mir dann, warum sie nicht<lb/>
der Arbeitsgemeinschaft beitreten wollen. Sie fürchten, dass sie<lb/>
dann an Beschlüsse gebunden sind, die gegen die Interessen der Wiener<lb/>
Messe verstossen. Insbesondere haben sie mit Wels einen ununterbrochen<lb/>
Krieg. <name type="person" ref="per:136790">Wagner</name>, der anwesend war, versicherte ihnen zwar, dass ich<lb/>
mich immer bemühe, einen Ausgleich zwischen den einzelnen Messen<lb/>
<pb n="10-0302" facs="10_1972-03-02_0302.jpg"/>herbeizuführen. Ich erklärte neuerdings, dass sich die Inter<lb break="no"/>essen der Wiener Messe als einzige internationale Messe tatsäch<lb break="no"/>lich entsprechend berücksichtigen würde. Die Welser Messe hat sich<lb/>
aber auch seinerzeit als internationale Messe bezeichnet, da dieser<lb/>
Titel nicht geschützt ist. Bei der Grazer Messe haben sie ein normales<lb/>
Verhältnis und mit Innsbruck und Klagenfurt sogar ein gut freundschaft<lb break="no"/>liches. Je weiter die Messe halt entfernt ist, umso leicht tut sich<lb/>
die Wiener Messe mit den dortigen Veranstaltern. Ich hoffe, dass es<lb/>
gelingen wird, wenn ich mit den Welsern spreche, ein besseres Klima zwi<lb break="no"/>schen beiden herzustellen. Wenn die Welser auf den Titel International<lb/>
verzichten würden, glaube ich, könne ich den Streit beilegen und<lb/>
gleichzeitig vielleicht sogar auch erreichen, dass die Wiener der<lb/>
Arbeitsgemeinschaft beitreten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Arbeit von <name type="person" ref="per:139707">Kieni</name> über die Mehrwertsteuer, die wir im Detail be<lb break="no"/>sprachen, gibt für uns keinerlei neue Gesichtspunkte. Ich <choice><choice><sic>hatte</sic><corr>?</corr></choice></choice>,<lb/>
dass weitere zahlenmässige Unterlagen zu dieser Verbal-Aussage ge<lb break="no"/>führt haben. Nach längerer Zeit erklärte er sich bereit, für einzelne<lb/>
Produkte wenigstens eine entsprechende Durchrechnung der Vorsteuerbe<lb break="no"/>lastung zu versuchen. Mit der derzeitigen Arbeit würden wir uns wenn<lb/>
sie dem FM in die Hände fällt, glaube ich nur blamieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: In Hinkunft müssen wir nicht nur das Ziele einer<lb/>
solchen Arbeit, sondern auch festlegen, wie diese Arbeit auf Grund wel<lb break="no"/>cher Unterlagen erstellt werden müsste.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">NR <name type="person" ref="per:97752">Mondl</name> und der ehemalige NR aus dem Ölgebiet ersucht, mit 2 ÖMV-Be<lb break="no"/>triebsräten um eine Aussprache. Ich hatte keine Ahnung, um was es sich<lb/>
handelte, zum Glück hatte ich den Berghauptmann von Wien NÖ und MR<lb/>
<name type="person" ref="per:112191">Mayer</name> zu der Aussprache gebeten. die beiden NR unterstützten die<lb/>
Belegschaft um Erstellung des neuen Schichtplanes. Darin ist alle<lb/>
vier Wochen eine 51-Stunden-Schicht vorgesehen. Dies widerspricht<lb/>
den Intentionen der Gewerkschaften, ganz besonders dem SM. <name type="person" ref="per:136385">Bornberg</name><lb/>
hat deshalb sehr geschickt dieses Problem der AK zugespielt. Ich<lb/>
<pb n="10-0303" facs="10_1972-03-02_0303.jpg"/>selbst habe aber bereits mit dem AKT, Dr. <name type="person" ref="per:139708">Dirschmied</name> im einzelnen<lb/>
verhandelt. Da ich weiss, dass nö. AK bereits sehr positiv diesem<lb/>
Wunsch gegenübersteht, hat die AK Wien jetzt die schwierige Auf<lb break="no"/>gabe, als AKT zu koordinieren. Der Berghauptmann sagt mit Recht,<lb/>
wenn die AK ihm ein positives Gutachten gibt, dann wird er diesen<lb/>
Schichtplan auch genehmigen. Er verwendete auch meinen Ausdruck<lb/>
seinerzeit schon. päpstlicher wie der Papst wollen auch wir nicht<lb/>
sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei den Betriebsräten und Direktoren der verstaatlichten Industrie<lb/>
fraktionellen Veranstaltung sollte ich seit längerer Zeit ein<lb/>
Referat halten. Man interessierte sich für die EWG-Verhandlungen<lb/>
und insbesondere für die Preisentwicklung. Die Lohnpolitik wurde<lb/>
ebenfalls diskutiert. Da ich erklärt hatte, dass die Direktoren<lb/>
der verstaatlichten Betriebe auch damit rechnen müssen, dass sie<lb/>
aus der Lohnbewegung heraus Kostenverteuerungen bekommen, meinte<lb/>
<name type="person" ref="per:112988">Wille</name> für die Metallarbeiter und auch <name type="person" ref="per:128059">Martinowsky</name> für die Angestell<lb break="no"/>ten, dass sie keinesfalls eine so hohe Lohnbelastung erwarten müsste,<lb/>
wie die Lebensmittelarbeiter jetzt den Unternehmern bescheren.<lb/>
Zum Glück hatte ich die entsprechenden absoluten Ziffern alle<lb/>
parat und konnte eine gewisse Aufklärung leisten. Durch die Preis<lb break="no"/>hysterie bedingt, müssen die Gewerkschaften um einige Prozente<lb/>
höher Löhne verlangen aber auch durchsetzen, als dies bei der letz<lb break="no"/>ten Lohnrunde der Fall gewesen ist. Natürlich braucht das nicht<lb/>
gleich in eine Forderung wie bei den Bauarbeitern von 20 + 10 %<lb/>
d.h. also 30 % ausarten. Ich kann mir nämlich noch immer nicht vor<lb break="no"/>stellen, dass die Bauarbeiter diesen Prozentsatz durchsetzen können.<lb/>
Nachdem <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> erklärt hat, 6 % Lebenshaltungskosten, 3 % pro Jahr<lb/>
reale Lohnsteigerung, so ergibt dies eben, wenn man so wie bei den<lb/>
Lebensmittelarbeitern 14 – 15 und 16 Monate Abschluss zurückliegend<lb/>
hat, eine ca. 13 – 14 %-ige Lohnsteigerung. Natürlich ist in die<lb break="no"/>ser Lohnbewegung eine gewisse Bestrafung der Unternehmer für die<lb/>
Preishysterie drinnen, die die ÖVP entfacht und gegen die die<lb/>
Handelskammer in Wirklichkeit gar nicht polemisiert, sondern<lb/>
ganz im Gegenteil manchmal sogar mitschreit. Die 3 % Reallohn<lb break="no"/>steigerung hat <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> sicherlich von den öffentlich Bediensteten<lb/>
übernommen, die ja ebenfalls ein 12 %-ige auf 3 mal 4 Etappen<lb/>
vereinbart haben. Ich sehe nämlich auch keinen Grund darin, dass<lb/>
<pb n="10-0304" facs="10_1972-03-02_0304.jpg"/>womöglich die Arbeiter mit ihren Lohnforderung zurückhalten sollen,<lb/>
während sich die öffentlich Bediensteten und die Privatangestellten<lb/>
entsprechende Regelung durchgesetzt haben oder durchsetzen. Dazu kommt<lb/>
noch, dass für diese Bediensteten der Biennal-Sprung gilt und sowieso<lb/>
automatisch alle zwei Jahre eine gewisse Verbesserung erreicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Wiener Konferenz erzählte mir <name type="person" ref="per:97357">Blümel</name>, dass sie Tabakregie jetzt<lb/>
beabsichtigt, im Arsenal einige Gründe zu verkaufen. Da er <name type="person" ref="per:115005">Hintschig</name><lb/>
nicht mehr erreichte, erzählte ich zum Schluss <name type="person" ref="per:115005">Hintschig</name>, dass er<lb/>
sich in dieser Frage doch mit dem Vorsitzenden des Aufsichtsrates der<lb/>
Tabakregie, <name type="person" ref="per:97357">Blümel</name>, ins Einvernehmen setzten soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name>: Ich glaube, dass Problem ist auch für unseren<lb/>
Bezirk interessant. Bitte Dich mit <name type="person" ref="per:97357">Blümel</name> ins Einvernehmen setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="10_0297_01" facs="10_1972-03-02_0297-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 2.3.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>