<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 29. April 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band05_1971-04-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-04-29">Donnerstag, 29. April 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-31">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="05-0523" facs="05_1971-04-29_0523.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag 29. April 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Zweigstellenleiter der ÖFVW und die Fremdenverkehrsreferenten<lb/>
der Bundesländer hatten in Krems eine Besprechung, an der ich auch<lb/>
teilnahm. Die Tagung, die sich auf einige Tage erstreckte, war vor<lb/>
meinem Eintreffen nur von 3 Bundesländern, nämlich Vorarlberg, Tirol<lb/>
und Salzburg, beschickt. Vorerst hatte ich nur mit den Zweigstellen<lb break="no"/>leiter und dem Büro der ÖFVW eine eingehende Aussprache. Das Klima<lb/>
war deshalb so gut, weil wir für sie eine Altersversorgung endlich<lb/>
geschaffen hatten. Alle vorhergehenden Minister, sowohl <name type="person" ref="per:97358">Bock</name> als<lb/>
auch <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name>, hatten ihnen versprochen, dieses Problem zu lösen<lb/>
waren aber niemals imstande, einen wirklich konkreten Vorschlag aus<lb break="no"/>zuarbeiten und letzten Endes mit dem Betriebsrat zu vereinbaren.<lb/>
Die Berichte der Zweigstellenleiter gingen nun dahin, dass sie ent<lb break="no"/>weder Raumsorgen, vor allem aber Personalsorgen haben. Konkret war<lb/>
eigentlich nur, dass die Idee, Österreich-Häuser zu schaffen, die<lb/>
ich in der letzten Zeit mit der BHK ventiliert habe, im grossen und<lb/>
ganzen die Zustimmung aller gefunden hat. In London wurde vom<lb/>
Zweigstellenleiter berichtet, ist das Swiss-Center ein grosser Er<lb break="no"/>folg. Durch ein Restaurant, vor allem aber durch Service-Stellen,<lb/>
die alle Schweizer Aktivitäten umfassen, kann das Swiss-Center<lb/>
wie der Zweigstellenleiter behauptet, aktiv geführt werden. Die<lb/>
Verwirklichung von Österreich-Häuser wird lange auf sich warten<lb/>
lassen. Ich kann nur versuchen, wo es sich um Konstruktionen und<lb/>
Lösungen für vereinzelte Plätze für Europa oder Amerika handelt,<lb/>
einen solchen Vorschlag konkret dann mit der BHK und dem Aussen<lb break="no"/>ministerium in Angriff zu nehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Bitte entsprechende Vorbereitungen im Hause zu<lb/>
veranlassen und mich vor allem zu erinnern, wenn ich mit <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name><lb/>
und <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> das nächste Mal zusammenkomme.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine weitere berechtigte Forderung war die Erlangung von sogenannten<lb/>
government request für Journalisten. Das Verkehrsministerium war<lb/>
jetzt sehr zurückhaltend mit diesen Bestätigungen, weil es befürchtet,<lb/>
dass die Fluggesellschaften, sei es die AUA oder vor allem auch die<lb/>
anderen europäischen Fluggesellschaften, sich dagegen aussprechen.<lb/>
</p>
            <pb n="05-0524" facs="05_1971-04-29_0524.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">In Wirklichkeit wird nun berichtet, dass die Swissair, Alitalia,<lb/>
und auch andere Fluggesellschaften jetzt government request sehr<lb/>
gerne sehen. Da sie die IATA-Bestimmungen sehr streng einhalten müssen,<lb/>
können sie auf diese Weise aber Journalisten Freiflüge verschaf<lb break="no"/>fen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG: Bitte, mich bei der nächsten Ministerratsvorbesprechung<lb/>
für <name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name> an dieses Problem erinnern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Besprechung der Zweigstellenleiter mit den einzelnen Fremden<lb break="no"/>verkehrsreferenten erstreckte sich eigentlich nur auf ein einziges<lb/>
Problem, nämlich den Versand von Prospekten. Bis jetzt wurde von<lb/>
den einzelnen Ländern Millionen-Prospekte, wenn man die Orts-Prospek<lb break="no"/>te dazuzählt, dezentralisiert an die Zweigestellen verschickt. Viele<lb/>
Länder wie z.B. Steiermark, wo besonders im vergangen Jahr durch den<lb/>
Unfall des Referenten Dr. <name type="person" ref="per:123822">Gaisbacher</name> sehr die Arbeit gelitten hat,<lb/>
kamen die Prospekte viel zu spät. So soll mit Hilfe des Klein-Computers<lb/>
errechnet werden, wieviel hergestellt und vor allem<lb/>
wie viel zielführend und zweckmässig die 20.000 Reise<lb break="no"/>büros, welche die ÖFVW erfasst hat, an Prospekten wirklich brauchen.<lb/>
Frau <name type="person" ref="per:136792">Guden</name>, unsere Zweigstellenleiterin in Paris, die jetzt in<lb/>
Pension geht, erinnerte daran, dass dieses Problem bereits 1951<lb/>
in Feldkirch zur Diskussion stand und seit dieser Zeit nicht mehr<lb/>
von der Tagesordnung verschwunden ist. Eine befriedigende Lösung<lb/>
konnte bis jetzt nicht gefunden werden. Der Vertreter des Landes<lb/>
Tirol wies allerdings mit Recht darauf hin, dass die zentrali<lb break="no"/>stische Regelung auch nicht glücklich ist, denn es wäre sinnlos,<lb/>
dass er zuerst oder gar der Vorarlberger die Prospekte in die<lb/>
Fremdenverkehrszentrale nach Wien schicken würden, damit sie von<lb/>
hier wieder die 500 km zurück in die BRD gehen würden. Mit grosser<lb/>
Mehrheit wurde aber doch positiv das neue System, wonach die Reise<lb break="no"/>büros ihren Bedarf der ÖFVW mitteilen sollten, angenommen und ich<lb/>
bin überzeugt, dass es zweckmässiger und besser ist als der jetzige,<lb/>
wo hunderttausende Prospekte sinnlos wahrscheinlich in den einzelnen<lb/>
Stellen liegenbleiben oder sogar verspätet kommen und dann kaum<lb/>
mehr zu brauchen sind und nach einiger Zeit als Makulatur wegge<lb break="no"/>worfen werden. Die Zweigstellenleiter entwickeln für meine Be<lb break="no"/>griffe, aber vielleicht kenne ich dieses Problem noch nicht, fast<lb/>
kaum eine Selbständigkeit in dem Sinne, dass sie bestrebt sind,<lb/>
<pb n="05-0525" facs="05_1971-04-29_0525.jpg"/>ihre Agenden auf alle Fälle dezentralisiert wahrnehmen zu<lb/>
können. Ganz im Gegenteil waren sie der Meinung, es sollte<lb/>
z.B. die Buchhaltung zentral in Wien gemacht werden und gleich<lb break="no"/>zeitig auch damit sie entlastet werden für die Angestellten draussen<lb/>
in den einzelnen Staaten die steuerlichen und Sozialversicherungs-<lb/>
Abrechnungen einem Büro übertragen werden. Da in der Vorbe<lb break="no"/>sprechung mit den Zweigstellenleitern der Zweigstellenleiter<lb/>
<name type="person" ref="per:135643">Pohl</name> von Hamburg erklärte, dass die Insertion in der Bock-Ära<lb/>
auf alle Fälle der IWP, das ist eine ÖVP-Werbegesellschaft, über<lb break="no"/>tragen werden musste und jetzt die Gefahr besteht, dass ein<lb/>
persönlich Bekannter von einem Fremdenverkehrsverein des Landes<lb/>
Salzburg dazu benützt wird, um wieder eine ÖVP-nahen, in dem<lb/>
Fall aber auch verwandtschaftlich nahen Werbebüro, nämlich<lb/>
Hager gegeben werden soll, stark kritisierte, verlangte <name type="person" ref="per:97684">Langer-<lb/>
Hansel</name>, dass diese Besprechung als vertraulich gelten müsse.<lb/>
Beim Empfang am Abend, wo ich den Syndikus der Handelskammer für<lb/>
Fremdenverkehr traf, erzählte er mir aber bereits, dass er einen<lb/>
Bericht über die Aussprache in Krems hat. Ich hatte dort insbeson<lb break="no"/>dere erwähnt, dass ich die Aktion der Bundeshandelskammer sehr unter<lb break="no"/>stütze, die eine Arbeitsgemeinschaft aller am Fremdenverkehr inter<lb break="no"/>essierten Stellen mit den Bundesländern errichten will.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Routinesitzung des Konsumentenbeirates war der Besuch<lb/>
eigentlich sehr schlecht. Ich glaube, dass <name type="person" ref="per:115020">Welser</name> und insbesondere<lb/>
<name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> viel mehr darauf drängen müssen, dass zumindestens unsere<lb/>
Kollegen auf alle Fälle Kommen. Wenn es nichts zu besprechen gibt,<lb/>
dann ist es besser, wir sagen die eine oder andere Sitzung ab als<lb/>
es wird eine solche Routineangelegenheit, dass wir alle Monate<lb/>
zusammenkommen, dass aber dann niemand mehr an diesen Sitzungen teil<lb break="no"/>nimmt. Da Komm.Rat <name type="person" ref="per:97406">Ebert</name> von der BHK, der gleichzeitig auch Leiter<lb/>
eines Arbeitsausschusses bei uns ist, anwesend war, nützte ich<lb/>
die Gelegenheit, ihn zu bitten, dass er auch die Frage der Direkt<lb break="no"/>belieferung der Brauereien von Baustellen untersuchen möge.<lb/>
Ich habe einige Male schön gehört. dass insbesondere die Gast<lb break="no"/>wirte auf dem Lande sich sehr benachteiligt fühlen, wenn die Brau<lb break="no"/>ereien selbst die kleinste Baustelle direkt beliefern. Gegen die<lb/>
Belieferung von Gross-Baustellen von Brauereien haben die Gastwirte<lb/>
nichts einzuwenden. Ich weiss, dass all diese Praktiken, der Be<lb break="no"/>lieferung von Grosskaufhäusern oder der Direktbelieferung von Werks<lb break="no"/><pb n="05-0526" facs="05_1971-04-29_0526.jpg"/>küchen und Baustellen nicht abgeschafft werden kann und auch gar<lb/>
nicht abgeschafft werden soll. Trotzdem erscheint mir zielführend<lb/>
eine solche Untersuchung zumindestens anzustellen, damit wenn wir<lb/>
einmal über diese Probleme angeschossen werden, wir sagen können,<lb/>
dass dies von uns eingehend untersucht wurde. Für mich ist es also<lb/>
derzeit nur eine gute Ausrede, vielleicht aber werden die Untersuchun<lb break="no"/>gen und Vorschläge des Ausschusses doch eine Teillösung oder eine<lb/>
zweckmässig andere Konstruktion erbringen. bestätigte<lb/>
mir wieder, dass ein Antischleuderergesetz in diesem Falle überhaupt<lb/>
nicht möglich ist und auch gar nichts nützt. Ich kann mir sehr gut<lb/>
vorstellen, dass es jetzt die ÖVP-Vertreter in der Handelskammer auch<lb/>
nicht gerade leicht haben, wenn sie ihren Mitgliedern, die ja bekannt<lb break="no"/>licherweise in der Regierungsphase von ihnen erwartet haben, dass<lb/>
sie entsprechende Gesetze erlassen, auch jetzt in der Oppositions<lb break="no"/>phase eigentlich in dieser Frage nicht so eine Unterstützung kriegen<lb/>
wie sich die Kleinhändler dies vorstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Direktor <name type="person" ref="per:134985">Homan</name> von den Glanzstoffwerken St. Pölten, ein Konzern<lb break="no"/>betrieb der AKU, wollte mit seinem Aufsichtsratsmitglied <name type="person" ref="per:136793">Gehart</name> von mir<lb/>
Zusicherungen, damit sie ihr 100-Mill.-Investitonsprojekt leichter<lb/>
finanzieren können. 75 Mill. Fremdmittel müsste der Konzern auf<lb break="no"/>bringen. Die Konzernführung hat nun erfahren, dass in Irland wesentlich<lb/>
günstigere Investitionsbedingungen bestehen als in Österreich. Sie<lb/>
wird deshalb eine neue Stahldrahteinlagen-Fabrik in Irland mit<lb/>
1 Mia. S errichten. Der irische Staat gibt dieser Firma einen Zuschuss<lb/>
von 25 % und gleichzeitig 15 Jahre Steuerfreiheit. Gen.Dir. <name type="person" ref="per:134985">Homan</name><lb/>
gab unumwunden zu, dass er in Österreich nicht annähernd eine solche<lb/>
Förderung erwartete, aber doch dass wir ihn unterstützen. Dies umso<lb/>
mehr als ihm Landesrat <name type="person" ref="per:114522">Schneider</name> von NÖ, der ihm nur einen Zinsenzu<lb break="no"/>schuss von 160.000 S gewähren will, auf das Handelsministerium verwiesen<lb/>
hat. Der Betrieb ist ein grossen Industriebetrieb, beschäftigt der<lb break="no"/>zeit 1.400 Leute und erzeugt ca. 12.000 t, davon sind 4.000 t Textil-<lb/>
Cord-Stoffe, die aber in Hinkunft nicht mehr ausgeweitet werden können.<lb/>
Nur bei Reifencord, wo derzeit 8.000 t erzeugt werden, soll durch<lb/>
Investitionen eine Erhöhung um 2.000 t auf 10.000 jato erreicht<lb/>
werden-.Ich konnte den Gen.Direktor nur auf den ERP-Fonds verweisen<lb/>
und versicherte ihm nur, weil er es wünschte, ich werde mit unseren<lb/>
Vertretern in der ERP-Kommission sprechen.<lb/>
</p>
            <pb n="05-0527" facs="05_1971-04-29_0527.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG: Bitte mich an diese Aussprache, die ich mit <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name><lb/>
resp. mit <name type="person" ref="per:98087">Wirlandner</name> führen muss, zu erinnern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da ich zum Empfang zum Festtag der Arbeit, den der Vizekanzler<lb/>
und Sozialminister und ich gegeben hatten, dringendst gehen<lb/>
musste, hat Min.Rat <name type="person" ref="per:114963">Dinzl</name>, der einige Fachfragen an Gen.Dir. <name type="person" ref="per:134985">Homan</name><lb/>
stellte und Sekt.Chef <name type="person" ref="per:107939">Römer</name>, der nur zuhörte, die Besprechung wei<lb break="no"/>tergeführt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Präsident der Bundeshandelskammer <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> hatte mir vor etlichen<lb/>
Tagen, als er die Einladung von <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> bekommen hat, gesagt, er wüsste<lb/>
nicht, ob die Unternehmer zu dieser Einladung kommen würden. Äusserer<lb/>
Grund war, dass <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> nur eine ganz gewöhnliche abgezogene Einla<lb break="no"/>dung geschickt hat. Selbstverständlich hätte – auch dann wenn man<lb/>
für das Protokoll nicht sehr viel übrig hat – eine solche Einladung<lb/>
gedruckt werden müssen. Die Unternehmer sind allerdings – davon war<lb/>
ich überzeugt – und es ist auch so eingetroffen, vollzählig erschie<lb break="no"/>nen. Ich widmete mich natürlich ausschliesslich den Unternehmer<lb break="no"/>vertretern und konnte in Erfahrung bringen, dass sie bezüglich der<lb/>
politischen Entwicklung gar nicht so unglücklich sind. Sie meinen,<lb/>
wenn die SPÖ eine gute Politik macht, dann wir dies der Wirtschaft<lb/>
zugutekommen. Wenn sie eine schlechte Politik macht, dann würde die<lb/>
Wirtschaft zwar darunter leiden, dann aber die ÖVP bald wieder<lb/>
in die Regierungsgeschäfte einziehen können. Bei der Festansprache,<lb/>
die <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> hielt, entschuldigte er sich für die primitive Einladung<lb/>
erklärte aber gleichzeitig, dass es ja entscheidend ist, welcher<lb/>
Geist hinter dieser Idee steckt. Er meinte dann, dass die Zusammen<lb break="no"/>arbeit die Erklärung für den wirtschaftlichen Aufstieg und den sozialen<lb/>
Frieden in Österreich ist. Auch <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> hat in seiner Ansprache<lb/>
auf dieses Phänomen verwiesen und nur gehofft, dass auch in Hinkunft<lb/>
diese Zusammenarbeit weiter erhalten bleibt. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> wieder replizierte<lb/>
dass auch er die Politik der Wirtschaftspartnerschaft nicht nur<lb/>
unterstützt, sondern als zielführend anerkennt und dass in Hinkunft<lb/>
alles getan wird von Seiten der Gewerkschaften, um hier den sozialen<lb/>
Frieden zu erhalten. Die Kontakte mit den Unternehmern zeigen ja auch<lb/>
gewerkschaftlich sehr günstig, zwei Mitglieder befinden sich ja<lb/>
in der Bundesregierung und wie er sich ausdrückte, die grosse Angst<lb/>
sei nur, dass <name type="person" ref="per:97985">Staribacher</name> von den Unternehmern vollkommen unfunktioniert<lb/>
werde. Diese Behauptung löste zwar allgemeines Gelächter aus, aber<lb/>
<pb n="05-0528" facs="05_1971-04-29_0528.jpg"/>ich glaube, dass es ganz gut ist, wenn immer wieder darauf hin<lb break="no"/>gewiesen wird, wie sehr ich mich gerade um die Unternehmerinteressen<lb/>
bemühe. Viele Unternehmer geben mir jetzt einen Vertrauensvorschuss<lb/>
und viele erklären auch bereits, dass solange ich sie nicht ent<lb break="no"/>täuschen werde, sie mich weiterhin unterstützen. Ich gebe mich<lb/>
keiner Illusion hin, dass diese Erklärungen und Versicherungen<lb/>
natürlich nur zeitlich bedingt sind. Wenn einmal eine andere<lb/>
Regierungsform kommen würde, dann glaube ich, würden sie mich<lb/>
sehr schnell wieder vergessen. Derzeit fürchten sie aber, dass<lb/>
insbesondere ins Handelsministerium ein FPÖ-Vertreter einziehen<lb/>
könnte und ich glaube, da denken sie, dass es doch besser ist,<lb/>
wenn ich weiter in dieser Funktion verbleibe. Wenn ich mir<lb/>
die Sache für mich überlege, so würde ich lieber heute als morgen<lb/>
diesen Job an den Nagel hängen, andererseits aber glaube ich auch,<lb/>
dass es nicht sehr zielführend wäre, wenn die FPÖ tatsächlich<lb/>
dieses Ressort bekommen würde. Derzeit besteht allerdings nicht<lb/>
die geringste Gefahr und ich bin auch überzeugt, dass es in Hin<lb break="no"/>kunft nach einer Neuwahl für <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sehr schwer sein wird,<lb/>
dieses Ressort an die FPÖ abzutreten, immer unter der Voraussetzung,<lb/>
dass es zu einer kleinen Koalition käme, was aber noch gar nicht<lb/>
sicher ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="05_0522_01" facs="05_1971-04-29_0522-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 29.4.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>