<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19781207">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  7. Dezember 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band45_1978-12-07</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-12-07">Donnerstag, 7. Dezember 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-07-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="45-1441" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band45/45_1978-12-07_1441.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-07_01">Donnerstag, 7. Dezember 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-07_02">Vizepräsident <rs type="person" ref="#per__97938">Seidl</rs> von der Handelskammer teilt mir mit, dass<lb/>
er jetzt noch einmal einen Versuch unternehmen wird, mit der<lb/>
Rohölaufschliessungsgesellschaft RAG zu einer Lösung wegen der<lb/>
Gaspreise an die Industrie Oberösterreichs zu kommen. Er stellt<lb/>
sich vor, Chemie Linz 4 Mio Schilling Rückvergütung, Lenzing 4 Mio<lb/>
Schilling Rückvergütung, Steyrermühl 1 Mio Rückvergütung. Sollte<lb/>
die RAG dieses Angebot oder ein ähnliches nicht akzeptieren, so<lb/>
würde ich dann die Preisregelung noch heuer vornehmen. Das Ganze<lb/>
gilt nur bis zum nächsten September, denn dann müssen neue Verträge<lb/>
abgeschlossen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-07_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte die Preiskommissionvorbesprechung so<lb/>
einrichten, dass heuer noch die Preisregelung stattfinden könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-07_04">Der stellvertretende Generalsekretär der OPEC, <rs type="person" ref="#per__117614">Chalabi</rs>, aus Irak,<lb/>
macht seinen Antrittbesuch bei mir. Wir unterhalten uns sofort<lb/>
über die zu erwartende Rohölpreissteigerung. <rs type="person" ref="#per__117614">Chalabi</rs> ist fest davon<lb/>
überzeugt, dass es diesmal zu einer Erhöhung kommt, obwohl mit Sicher<lb break="no"/>heit anzunehmen ist, dass der irakische Vorschlag, 20%, sicherlich<lb/>
nicht beschlossen wird. Die OPEC-Staaten bleiben unter allen Umständen<lb/>
bei der Dollarfakturierung, obwohl sie durch deren Abwertung stets<lb/>
einen geringeren Erlös für ihr Rohöl erhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-07_05">Die Autozulieferverträge der grossen Autolieferanten sehen vor, dass<lb/>
nur Ersatzteile über ihre eigene Organisation in Werkstätten angebo<lb break="no"/>ten werden dürfen. Alles andere nennen sie Imitation und lehnen es<lb/>
ganz entschieden ab. Die Firmen Weber und Riedl, deren Besitzer und<lb/>
der Sprecher <rs type="person" ref="#per__117615">Kochola</rs> beschwerten sich bei mir über diese Ver<lb break="no"/>tragsbetimmungen. Sie würden, wenn diese Bestimmung zumindestens<lb/>
nicht so streng ausgelegt wird, ihre Abnehmer mit denselben Ersatz<lb break="no"/>teilen zu wesentlich günstigeren Preisen beliefern. Porsche Österreich,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__117637">Pappas</rs>, Mercedes-Vertreter, ist angeblich gegen diese Praktiken ihrer<lb/>
Lieferwerke.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-07_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Die Industriesektion soll dies prüfen.<add>(Motomat-Halleneröffnung)</add><lb/>
</p>
            <pb n="45-1442" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band45/45_1978-12-07_1442.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-07_07">Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs>, ÖMV, kommt zum Jahresausgangsplauscherl. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> hat<lb/>
in den vergangenen Jahren stets versucht über diese Methode die<lb/>
ÖMV-Probleme zu schildern, ohne irgendwelche konkrete Massnahme im<lb/>
Detail zu besprechen. Vorher hatte mir bereits MR <rs type="person" ref="#per__112190">Mock</rs> mitgeteilt,<lb/>
dass es notwendig sein wird, die Interimsverträge auf 3 Monate zu<lb/>
verlängern. Für mich ist dies selbstverständlich. SChef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> wollte<lb/>
aber über die Nichtverlängerung einen gewissen Druck auf die ÖMV und<lb/>
RAG ausüben. Seine Vorstellung ist über die Investition, die Auf<lb break="no"/>schlussbohrungen usw. den Gesellschaften aufzuzwingen. Diese sind<lb/>
aber nicht bereit sich in die Details und ihre konkreten Pläne, vor<lb/>
allem aber über ihre Dispositionsmöglichkeit vom Ministerium rein<lb break="no"/>reden zu lassen. Dafür habe ich sogar ein gewisses Verständnis. Ich<lb/>
sagte daher <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> zu, er kann mit einer Verlängerung der Interims<lb break="no"/>verträge rechnen, doch müssen mit MR <rs type="person" ref="#per__112190">Mock</rs> die endgültigen Verträge<lb/>
positiv beendet werden. GD <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> wird einen diesbezüglichen Ver<lb break="no"/>handlungspartner und Zeitplan mitteilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-07_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: <rs type="person" ref="#per__112190">Mock</rs> soll aufgrund dieser Zusage die Ge<lb break="no"/>spräche sofort aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-07_09">Ofenheizöl wird zur Genüge produziert und verteilt und es dürfte<lb/>
zu keinerlei Engpässen kommen. Rechnungshofpräsident <rs type="person" ref="#per__114610">Kandutsch</rs><lb/>
hat GD <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> versichert, dass der Rechnungshof nicht die Forderung<lb/>
stellt, Gasspeicherung mit einer Abgabe ähnlich der Ölgewinnung zu<lb/>
belegen. Ich bin nicht so sicher, ob nicht seine Beamten sehr wohl<lb/>
bei Überprüfung in der Obersten Bergbehörde diese Einnahmequelle des<lb/>
Staates urgiert haben. Derzeit will <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> mir unbedingt klarmachen,<lb/>
dass diese Forderung ausschliesslich von SChef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> stammt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-07_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte lass Dir den Sachverhalt von der Ener<lb break="no"/>giesektion genau schildern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-07_11">Direktor <rs type="person" ref="#per__115651">Cifer</rs> von der Bauer, Voitsberg Gesellschaft, wollte auch von<lb/>
GD <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> eine Empfehlung, um mit der algerischen Regierung über den<lb/>
Bezug von Erdgas mitverhandeln zu können. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> hat dies angeblich<lb/>
genauso wie ich abgelehnt, weil dafür die Austria-Ferngas zuständig<lb/>
ist. Einen, allerdings nichtssagenden, Empfehlungsbrief dürfte er aber<lb/>
dann doch, zum Unterschied von mir, <rs type="person" ref="#per__115651">Cifer</rs> gegeben haben. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> hat das<lb/>
Projekt in Monfalcone einen Gashafen zu errichten, noch nicht aufge<lb break="no"/>geben. Nach seinen Berechnungen stellt sich dieser Gashafen billiger<lb/>
<pb n="45-1443" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band45/45_1978-12-07_1443.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>als eine Pipeline von Algerien bis in den österreichischen Raum.<lb/>
Eines ist richtig, dass durch die Pipeline nur algerisches Gas nach<lb/>
Italien transportiert werden kann. Wenn dagegen ein Gashafen in<lb/>
Monfalcone entsteht, können auch von anderen Ländern in Hinkunft<lb/>
Gasschiffe ihre Fracht löschen. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> denkt hier an den Nahen Osten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-07_12">Ich urgiere neuerdings die Untersuchung über die Kohlepipeline von<lb/>
Polen nach Österreich. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> wäre sofort bereit, mit der VÖEST, <rs type="person" ref="#per__97315">Apfal<lb break="no"/>ter</rs> hat dieselbe Meinung, wie er mir mitteilt, die notwendigen Studien<lb/>
zu finanzieren. Beide wehren sich nur dagegen, wie <rs type="person" ref="#per__97880">Rosenstrauch</rs> wünscht,<lb/>
eine eigene Firma gegründet wird. Diese verursacht nur Kosten und<lb/>
bringt das Projekt auch nicht weiter. Die Studie könnte nach Meinung<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97337">Bauers</rs> sogar heuer noch vergeben werden, wenn <rs type="person" ref="#per__97880">Rosenstrauch</rs> von der<lb/>
Polcarbon endlich von der Idee abgeht, eine eigene Studiengesell<lb break="no"/>schaft zu errichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-07_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte veranlasse, dass man vielleicht wirklich<lb/>
jetzt die Studie vergibt, ohne eine Gesellschaft gegründet zu haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-07_14">Der Handlungsbevollmächtigte der KKWP und Sohn des ehemaligen Ener<lb break="no"/>gieministers <rs type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</rs> fragt mich, wie es jetzt mit den Beschäftigten<lb/>
weitergehen soll. Er hat noch nichts davon gehört, dass von den 40<lb/>
10 jetzt im Verband der Elektrizitätswerke Österreichs eine Arbeits<lb break="no"/>gruppe für Alternativenergie bilden werden. Die hochspezialisierten<lb/>
Fachleute hat man seinerzeit überall aus den Gesellschaften, ja sogar<lb/>
aus dem Ausland zurückgeholt, um in Hinkunft einen Stab für <sic>Atomkern<lb break="no"/>kraftwerkeplanung</sic>, Errichtung usw. zu besitzen. Man war so überzeugt,<lb/>
dass hier nichts passieren kann, dass man für diese Beschäftigten, die<lb/>
sehr gute Verträge haben, nicht einmal Abfertigungsrücklagen in die<lb/>
Bilanz aufgenommen hat. <rs type="person" ref="#per__117619">Waldbrunner</rs> ist sehr erfreut von mir zu hören,<lb/>
dass ich mich gleich bei der ersten Aussprache mit den Vertretern der<lb/>
Elektrizitätswirtschaft für die Weiterverwendung aller eingesetzt habe.<lb/>
Was <rs type="person" ref="#per__117619">Waldbrunner</rs> nur möchte, wäre, dass sie die gleichen Rechte haben,<lb/>
wie sie jetzt bei der KKWP oder GKS-Gesellschaften vertraglich ver<lb break="no"/>einbart sind. Dies kann ich ihm nicht garantieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-07_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Für die nächste Besprechung mit <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> vor<lb break="no"/>merken.<lb/>
</p>
            <pb n="45-1444" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band45/45_1978-12-07_1444.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-07_16">Beim Jour-fixe mit AK und ÖGB berichte ich über die Filmförderung.<lb/>
Da jetzt zwischen <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> und mir beschlossen wurde,<lb/>
dass das Unterrichtsministerium federführend ist, muss sich auch<lb/>
die Arbeiterkammer an <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> wenden. Derzeit ist im Entwurf, den<lb/>
der Gewerkschaftsbund, Sektion Filmschaffende, mit den Unternehmern<lb/>
ausgearbeitet hat, im Beirat nur der ÖGB und die Handelskammer ver<lb break="no"/>treten. Wenn die Arbeiterkammer Sitzungsstimme haben will, muss sie<lb/>
sich jetzt entsprechend einsetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-07_17">Zum Ofenheizölverbrauch und deren Versorgungsschwierigkeit bei ein<lb break="no"/>zelnen Tankstellen wird von der AK behauptet, dass die Umstellung von<lb/>
Heizöl leicht auf Ofenheizöl erfolgt ist. Die ÖMV ist eben der Meinung,<lb/>
dass mehr Geräte verkauft und im Einsatz sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-07_18">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Lass prüfen, was wirklich geschehen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-07_19">Die AK nimmt mit Befriedigung zur Kenntnis, dass die Grenze für die<lb/>
Einfuhrscheine Textil von 4.000 Schilling nicht auf 10.000 Schilling,<lb/>
wie die Handelskammer wollte, erhöht wird. Die Aufsplitterung ist<lb/>
natürlich möglich, doch bei jeder höheren Grenze umso leichter.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-07_20">Nachdem ich mit Präsident <rs type="person" ref="#per__97386">Czettel</rs> über die Zustimmung der Arbeiterkammer<lb/>
zur Milchpreiserhöhung mit 1. Jänner neuerdings gesprochen habe, werden<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> und <rs type="person" ref="#per__112010">Blaha</rs> sich überlegen, ob sie nicht doch der amtlichen Preis<lb break="no"/>regelung zustimmen können. Am Montag wird zwischen den Interessens<lb break="no"/>vertretungen für die Paritätische Kommission die Belastung für alle<lb/>
anderen Milchproduktevereinbarungen getroffen werden. Auf den Milch<lb break="no"/>gipfel wurde zwischen <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> und den Bauern vereinbart, 50 Mio Schil<lb break="no"/>ling für Exportverluste in die Verbraucherpreiserhöhung einzubauen.<lb/>
Trotzdem glaubt <rs type="person" ref="#per__112010">Blaha</rs>, kommt er mit 30 Groschen Trinkmilchpreiser<lb break="no"/>höhung inklusive 10 Groschen Abgabe für diese Exportvergütung aus.<lb/>
In diesem Fall schlage ich ihm vor, müsste er in der Preiskommission<lb/>
unbedingt zustimmen. Wenn die Arbeiterkammer nämlich gegen die Preis<lb break="no"/>erhöhung stimmt, dann befürchte ich, wird dies ein gefährliches Prä<lb break="no"/>judiz für das Verhalten der Handelskammer bei zukünftigen amtlichen<lb/>
Preisfestsetzungen sein.<lb/>
</p>
            <pb n="45-1445" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band45/45_1978-12-07_1445.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-07_21">AK und ÖGB nehmen meinen letzten Vorschlag an, GD <rs type="person" ref="#per__97938">Seidl</rs> die Er<lb break="no"/>mächtigung zum Abschluss zu geben, wenn es zu keinem Abschluss<lb/>
kommt, dann die Preisregelung mit 92 Groschen festzusetzen, zur<lb/>
Kenntnis. Wenn <rs type="person" ref="#per__97938">Seidl</rs> erfolgreich ist, wird die Preiskommission nur<lb/>
die fixierten neuen Verträge zur Kenntnis nehmen, ohne dass ein Preis<lb break="no"/>bescheid erfolgt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-07_22">ÖGB und AK sind mit der Regelung der EFTA zufrieden, dass bei der<lb/>
nächsten Sitzung der Minister vorher das Konsultativkomitee Gelegen<lb break="no"/>heit hat, mit den Ministern ein Gespräch zu führen. Dies ist eine<lb/>
Forderung der norwegischen Gewerkschafter, den sich aber alle anderen<lb/>
angeschlossen haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-07_23"><rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> urgiert, dass das ÖPZ, wo die Arbeiterkammer auch beteiligt ist,<lb/>
im nächsten Jahr dieselben Aufträge und Budgetmittel als Subvention<lb/>
bekommen soll, wie heuer.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-07_24">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte das Nötige veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-07_25"><rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> berichtet, dass die Nationalbank nur daran denkt, eine autonome<lb/>
Währungspolitik gegenüber dem europäischen Währungssystem zu führen<lb/>
wie bisher. Eine Assoziierung käme deshalb nicht in Frage, weil<lb/>
Österreich auch dann nur auf die kurzfristige 45-Tagehilfe zurück<lb break="no"/>greifen könnte und nicht am Währungstopf beteiligt wäre. Eine Assoziie<lb break="no"/>rung würde uns daher keinen besonderen Erfolg bringen. Wie weit die<lb/>
europäische Währung dann mehr ist als nur ein optischer Erfolg von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114106">Schmidt</rs> und <rs type="person" ref="#per__114486">Giscard d'Estaing</rs>, bleibt abzuwarten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-07_26">Mit Direktor <rs type="person" ref="#per__111709">Wohlmeyer</rs>, Kartoffelverwertung Gmünd, verhandeln <rs type="person" ref="#per__97819">Plesch</rs><lb/>
und ich im Parlament am Abend stundenlang. <rs type="person" ref="#per__111709">Wohlmeyer</rs> behauptet, dass<lb/>
alle unsere Besprechungen über das Ölsaatenprojekt sofort den Ameri<lb break="no"/>kanern bekanntgegeben wurden. Er wird mir, wie er verspricht, die ent<lb break="no"/>sprechenden Unterlagen liefern. Er selbst hätte ein einziges Mal mit<lb/>
Dir. <rs type="person" ref="#per__113089">Seda</rs> vom Konsum mit dem amerikanischen Handelsrat <rs type="person" ref="#per__117623">Thuroczy</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__117624">Stuppmann</rs> in der US-Botschaft in Wien gesprochen. Dabei hätte er eben<lb break="no"/>falls wieder festgestellt, dass, um es krass auszudrücken, alles den<lb/>
Amerikanern verraten wird. <rs type="person" ref="#per__111709">Wohlmeyer</rs> möchte eine eigene Handelsstrate<lb break="no"/>gie auch gegenüber den Amerikanern jetzt entwickeln.<lb/>
</p>
            <pb n="45-1446" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band45/45_1978-12-07_1446.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-07_27">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Dränge bitte auf alle diese Unterlagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-07_28"><rs type="person" ref="#per__111709">Wohlmeyer</rs> behauptet, dass alle 10 Jahre das Ölsaatenprojekt in Angriff<lb/>
genommen wurde, um dann zu scheitern: 1958, davon weiss ich überhaupt<lb/>
nichts, 1968, die Unterlagen waren ihm bekannt und er wundert sich,<lb/>
wieso dies uns nicht früher mitgeteilt wurde, und derzeit, 1978, wo<lb/>
die Amerikaner wieder ein ähnliches Spiel wie in der Vergangenheit<lb/>
spielen. Dagegen möchte sich Österreich mit einer Konzeption wehren,<lb/>
die er noch mit <rs type="person" ref="#per__97819">Plesch</rs> und einem kleinen Kreis von Vertretern der da<lb break="no"/>von betroffenen Ministerien ausarbeiten will.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-07_29">Präs. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> fragt mich zuerst unter vier Augen, ob er in der ÖVP<lb/>
etwas unternehmen sollte, damit das Europäische Patentübereinkommen<lb/>
doch noch heuer ratifiziert wird. In weiterer Folge wird dann sogar<lb/>
Präsident <rs type="person" ref="#per__107940">Dittrich</rs> von der Wiener Handelskammer zugezogen, der dezidiert<lb/>
erklärt, wenn unser Präsident <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> dem Handelsminister etwas ver<lb break="no"/>sprochen hat, dann muss dies gehalten werden. Der Vorsitzende des Unter<lb break="no"/>ausschusses, <rs type="person" ref="#per__112996">Staudinger</rs>, der nachher dazugerufen wird, ist sehr un<lb break="no"/>glücklich, weil er ja auf Weisung des ÖVP-Klubs die letzten Verhand<lb break="no"/>lungen so geführt hat, damit unter gar keinen Umständen heuer noch<lb/>
das Übereinkommen ratifiziert werden kann. Am interessantesten für mich<lb/>
ist der Auftritt <rs type="person" ref="#per__111410">Königs</rs>, der dann letzten Endes auch dazugerufen wird.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> fragt ihn scharf, wieso er gegen die Ratifizierung im heurigen<lb/>
Jahr sei, worauf dieser sofort erklärt, er macht alles, was sie wollen,<lb/>
prompt wird daher, ohne dass ich mich besonders anstrengen muss, nach<lb/>
längerer Verhandlung beschlossen, der Handelsausschuss kommenden<lb/>
Dienstag wird gleich bei Beginn kurz unterbrochen, der Unterausschuss<lb/>
stellt fest, die Ratifizierung ist notwendig, keine Experten werden<lb/>
mehr gehört usw. und das Ganze wird dann im Nationalrat am<add>?</add> 17. Dezember<lb/>
beschlossen. Die ÖVP dürfte es jetzt doch mit der Angst zu tun bekommen<lb/>
haben, dass ein Nichtbeitritt den schlechtesten optischen, aber sicher<lb break="no"/>lich auch noch moralischen und materiellen Nachteil für Österreich<lb/>
bringt. Klubobmann <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs>, den ich über das Ergebnis informierte, wo<lb/>
gleichzeitig auch Klubobmann <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs> zufällig dazu kam, meinte, ich sollte<lb/>
lieber in die Präsidialverhandlung jetzt gehen, denn mit den Sozial<lb break="no"/>partnern sei alles von mir bestens ausgepackelt, da braucht er nichts<lb/>
mehr dazu beitragen. Klubobmann <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs> wieder meinte, er hätte, als dieses<lb/>
Problem an ihn herangetragen wurde, gemeint, das wird <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs> mit<lb/>
den Sozialpartnern schon hinbringen, da braucht er sich nicht dreinzu<lb break="no"/><pb n="45-1447" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band45/45_1978-12-07_1447.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>mischen. Scheinbar hätten jetzt die Sozialpartner dort gesiegt, ich glaube<lb/>
aber, dass es andere Gründe gibt, obwohl <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> jetzt sicherlich<lb/>
erklären wird, dass dies der ausschliessliche Grund des Wandels vom<lb/>
ÖVP-Klub gewesen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-07_30"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="45_1440_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band45/45_1978-12-07_1440-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 7.12.1978</head>
         </div>
         <pb n="45_1440_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band45/45_1978-12-07_1440-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>