<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  5. Juni 1981 bis Montag, der  8. Juni 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band60_1981-06-05</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1981-06-05" to="1981-06-08">Freitag, 5. Juni 1981 bis Montag, 8. Juni 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-06-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="60-0716" facs="60_1981-06-05_1981-06-08_0716.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 5. bis Montag, 8. Juni 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Hauptverwaltung der österr. Draukraftwerke<add>[hs. korrigiert, Anm.]</add> in Klagenfurt<lb/>
besprach ich mit dem Vorstandsdirektor <choice><choice><sic><name type="person" ref="per:126297">Hönig</name></sic><corr>Klinger</corr></choice></choice><add>[Name hs. am Seitenrand ergänzt, Anm.]</add> und dem Hauptabteilungs-<lb break="no"/>leiter für Personalfragen, Ing. <name type="person" ref="per:133129">Plamenig</name><add>[Name hs. ergänzt, Anm.]</add>, die Bauverzögerung und Kosten<lb/>
durch den Murabgang in Kölbrein. Entgegen den Zeitungsberichten, wie<lb/>
könnte es auch anders sein, wird der gesamte Schaden höchstens 5 Mio. S<lb/>
betragen. Das gesamte unter Wasser geratene Gerät ist nicht verloren,<lb/>
sondern mußte nur wieder hergerichtet werden. Ich nahm mir fest vor, am<lb/>
Sonntag, da dort ja kontinuierlich rund um die Uhr gearbeitet wird, die<lb/>
Baustelle zu besichtigen, um mir selbst ein entsprechendes Bild machen<lb/>
zu können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Viel Aufsehen erregt derzeit die Kritik des Rechnungshofes an der ÖDK<lb/>
betreffend der Benefizien, die seinerzeit die Vorstandsdirektoren be<lb break="no"/>kommen haben, insbesondere kritisierte der Rechnungshof, daß die Dienst<lb break="no"/>villen für die Vorstandsdirektoren nach deren Ausscheiden ihnen zu Buch<lb break="no"/>werten oder ähnlichen niederen Preisen verkauft wurden. Da dies von den<lb/>
Aufsichtsräten genehmigt wurde, muß jetzt der jetzige Vorstand klären,<lb/>
ob die Aufsichtsräte dadurch haftbar gemacht werden können. Der jetzige<lb/>
Hauptabteilungsleiter für Personalfragen Ing. <name type="person" ref="per:133129">Plamenig</name><add>[Name hs. ergänzt, Anm.]</add> (Frau <name type="person" ref="per:125291">Martin</name> bitte<lb/>
Namen feststellen), war damals als Betriebsrat in den Aufsichtsrat dele<lb break="no"/>giert. Er würde genauso haften wie die Kapitaleignervertreter. Er beab<lb break="no"/>sichtigt deshalb, sich mit der Gewerkschaft der Privatangestellten zu<lb/>
beraten, ob er und welche Schritte er unternehmen soll. Beim Dir. <name type="person" ref="per:98069">Werner</name><lb/>
ist alles schon verjährt, beim Dir. <name type="person" ref="per:97674">Kugler</name><add>[hs. korrigiert, Anm.]</add> dagegen läuft jetzt noch<lb/>
eine entsprechende Frist. Das Ganze muß aber bis 30. Juni fristgerecht<lb/>
geklärt werden. Als ich am 1. Jänner 74 die E-Wirtschaft übernommen<lb/>
habe, hatte man mich, nicht offiziell, aber doch, ich würde sagen, offiziös,<lb/>
gefragt, wie ich zu der Frage der Dienstvillen stehe. Ich erklärte so<lb break="no"/>fort, daß ich dafür überhaupt kein Verständnis habe, bei Direktoren<lb/>
in Kraftwerken ist es notwendig, diesen eine Dienstvilla zu bauen, dort<lb/>
bekommen diese auch die Angehörigen der hinversetzten Kraftwerksarbei<lb break="no"/>ter resp. Angestellten. Wenn sie aus den Dienst der ÖDK ausscheiden,<lb/>
geht selbstverständlich diese Dienstvilla auf den Nachfolger über. Di<lb break="no"/>rektoren aber, die am Sitz der Hauptverwaltung sowieso schon Dienst<lb break="no"/>wohnungen haben oder ihre eigenen Häuser, sollen ruhig darin weiter<lb break="no"/>wohnen, für jeden einzelnen eine neue Villa zu bauen, lehnte ich ganz<lb/>
entschieden ab. Das Unangenehme bei dieser Frage ist aber, daß jetzt<lb/>
angeblich innerhalb der ÖDK, der jetzt pensionierten Direktoren und ande<lb break="no"/>ren Angehörigen der ÖDK getratscht wird, man wird eben dann alles auf<lb break="no"/><pb n="60-0717" facs="60_1981-06-05_1981-06-08_0717.jpg"/>decken. Ich erfuhr z.B., daß es jetzt zinsenfreie Kredite in größerer<lb/>
Höhe gegeben haben soll und wahrscheinlich auch noch andere, kaum zu<lb/>
vertretende Benefizien. Ich erklärte sofort, wenn dies jetzt alles in<lb/>
die Öffentlichkeit kommt, dann kann man sich vorstellen, wie die Strom<lb break="no"/>preisverhandlungen in den Zeitungen kommentiert werden. Darüber ist man<lb/>
sich in der Führungsschicht der E-Wirtschaft aber angeblich auch klar.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte Jour fixe <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Bad Kleinkirchheim mußte ich feststellen, daß der Besuch im Mai resp.<lb/>
aufgrund der Anmeldungen im Sommer, insbesondere im Juli-Loch, derzeit<lb/>
um 3 % schlechter ist als im Vorjahr. MR <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> war mit dem bulgarischen<lb/>
Präsidenten des Fremdenverkehrs ebenfalls in Bad Kleinkirchheim, der<lb/>
Wirtestammtisch, der zu der selben Zeit tagte, stellte fest, daß im<lb/>
Sommer kaum mit einem Zuwachs in Bad Kleinkirchheim zu rechnen ist.<lb/>
Wie MR <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> auf die 2 %-igen Übernachtungszuwächse, das Wirtschaftsfor<lb break="no"/>schungsinstitut sogar auf 3 1/2 % kommt, ist den Gastwirten und Hoteliers,<lb/>
insbesondere aber den Fremdenverkehrsverantwortlichen, vollkommen uner<lb break="no"/>klärlich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Laß Dir bitte auch von anderen Orten die Progno<lb break="no"/>sen geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Besichtigung der Kölnbreinsperre konnte ich feststellen, daß<lb/>
sie tatsächlich trotz des Unwetterschadens im Zeitplan liegen. Der<lb/>
verantwortliche Ingenieur der ÖDK, <name type="person" ref="per:133132">Hackl</name>, wurde von mir auf der Baustelle<lb/>
aufgetrieben und hat mir mit großen Enthusiasmus und sehr befriedigt,<lb/>
daß ich mich wirklich über alle Details informieren lasse, alles bis<lb/>
ins letzte erklärt und gezeigt. Ich bewundere immer die Baraber, wie<lb/>
diese wie Hochgebirgskletterer auf den Baustellen und Felsen ihre sehr<lb/>
schwere Arbeit leisten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Maltastraße ist für den Tourismus offen, der Besuch läßt aber zu<lb/>
wünschen übrig. Wie mir aber die Leitung des Hotels und auch des Kiosks<lb/>
mitteilte, sind die Gäste heuer ungeheuer sparsam. Autobusse kommen rauf,<lb/>
sehen sich alles genau an, inkl. des Hotels und Restaurants, kaufen,<lb/>
wenn es gut geht, Ansichtskarten und fahren dann wieder weg. Dies hat<lb/>
es früher alles nicht gegeben. Früher wurde viel mehr Geld ausgegeben.<lb/>
Alles hofft, daß es im Sommer besser wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das internationale Sozialistische Jugendtreffen zu Pfingsten in Wien<lb/>
<pb n="60-0718" facs="60_1981-06-05_1981-06-08_0718.jpg"/>hatte keinen optisch großen Eindruck, zumindestens auf mich in der Stadt<lb/>
gemacht. Man sah man wohl mehrere Jugendliche, niemand wußte aber, ob<lb/>
sie vom sozialistischen Jugendtreffen sind, oder ob sie sonst sich eben<lb/>
in Wien aufhalten, oder ob es vielleicht gar Wiener Jugendliche sind.<lb/>
So wie dies bei den sozialistischen Jugendtreffen bis jetzt, sei es in<lb/>
der ersten Republik oder in der zweiten Republik, gewesen ist, wo es von<lb/>
Blauhemden wimmelte, war diesmal keine Spur. Ich besuchte wie beabsich<lb break="no"/>tigt die Veranstaltung der Gewerkschaftsjugend. Ca. 100 Teilnehmer, ge<lb break="no"/>leitet vom sozialistischen Obmannstellvertreter, Jugendliche, die ich<lb/>
persönlich sehr gut kenne, deren Namen aber ich nicht weiß. Die meisten<lb/>
Teilnehmer waren Gewerkschaftsjugendliche, die<add>[ich]</add> auch größtenteils kenne,<lb/>
überrascht war ich, daß von der LUGA-Jugend immerhin eine größere An<lb break="no"/>zahl von Jugendfunktionären auch dabei waren. Diskussion war sehr sach<lb break="no"/>lich und auf einem verhältnismäßig hohem Niveau. Die Deutschen fragten,<lb/>
wie bei uns diese Sozialpartnerschaft funktioniert, natürlich war das<lb/>
Hauptthema Rüstungsexport, Kernenergie usw. Überraschend für mich war,<lb/>
daß ein älterer deutscher Genosse Interna über die Verhandlungen der<lb/>
deutschen Gewerkschafter mit dem Bundeskanzler <name type="person" ref="per:114106">Schmidt</name> berichtete und<lb/>
dabei die Doppelmoral der Gewerkschafter kritisierte. Angeblich, und dies<lb/>
sei auch in den Zeitungen gestanden, erklärt <name type="person" ref="per:114106">Schmidt</name> immer wieder, wenn<lb/>
Gewerkschafter mit ihm reden, verlangen sie gemäß Beschlüssen der deu<lb break="no"/>tschen Gewerkschafter entsprechende Maßnahmen gegen dies oder jenes,<lb/>
beim Rausgehen sagen sie ihm aber unter vorgehaltener Hand, so genau<lb/>
braucht er das nicht nehmen, wir meinen das nicht so. Diese Doppelzüngig<lb break="no"/>keit gelte es zu bekämpfen. Überraschend für mich war, daß die Auslän<lb break="no"/>der, die an diesem Symposium teilgenommen haben, der Typ von Berufs<lb break="no"/>revolutionären, Altjugendliche sind. Der optische Eindruck war daher<lb/>
auf mich gerade nicht sehr gut. Da ich aber dort zwar begrüßt wurde,<lb/>
obwohl ich ganz rückwärts fast versteckt nur zuhören wollte, erklärte<lb/>
ich aber trotzdem, ich würde mich niemals und möchte mich auch nicht in<lb/>
die Diskussion einmischen, dies war weder vorgesehen noch meine Ab<lb break="no"/>sicht. Mich interessierte nur, wie eine solche mehr oder minder für<lb/>
die Gewerkschaft interessante Veranstaltung im Rahmen der Sozialistischen<lb/>
Jugend resp. Jugendinternationale abläuft. Weder von der Anzahl noch<lb/>
vom optischen Eindruck, ob es vom Inhalt für die Jugend attraktiv ist,<lb/>
kann ich nicht beurteilen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>