<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  1. März 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band42_1978-03-01</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-03-01">Mittwoch, 1. März 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-04-24">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="42-0232" facs="42_1978-03-01_0232-08-D.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, den 1. März 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Direktor <name type="person" ref="#per__113123">Moskovics</name> mit seiner Prokuristin interveniert wegen<lb/>
des Hotelbaues in Ungarn für die Firma Rella. Ich soll Minister<lb/>
<name type="person" ref="#per__110926">Saghy</name> auf diese österreichische Baufirma aufmerksam machen. Ich<lb/>
erkläre sofort, daß ich Minister <name type="person" ref="#per__110926">Saghy</name> dahingehend beeinflussen<lb/>
werde, daß einer österreichischen Baufirma der Zuschlag erteilt<lb/>
wird. Ich bin nicht bereit und sehe mich außerstande, einer gewissen<lb/>
österreichischen Baufirma zu diesem Auftrag zu verhelfen. <name type="person" ref="#per__113123">Moskovics</name><lb/>
behauptet, daß die Firma Rella um 20 Mio Schilling billiger als<lb/>
Universale oder PORR gewesen ist und damit unter 600 Mio S angeboten<lb/>
hat. Diese Information steht im Gegensatz zu den Mitteilungen von<lb/>
<name type="person" ref="#per__97449">Freibauer</name>, Universale, oder <name type="person" ref="#per__113107">Walter</name>, PORR. Der Inhaber von Rella, Ing.<lb/>
<name type="person" ref="#per__113124">Nemetschke</name> sagt mir nachher bei einem Besuch im Parlament, daß seiner<lb/>
Meinung nach die Baufirmen sich sehr wohl zu einer Arbeitsgemein<lb break="no"/>schaft hätten finden können, wenn die Banken sich über die Finanzierung<lb/>
geeinigt hätten. Rella gehört zur ÖCI, die ÖCI gehört der Länderbank.<lb/>
Er hätte mit Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__113125">Erndl</name> diesbezüglich längere Gespräche geführt.<lb/>
<name type="person" ref="#per__113123">Moskovics</name> dürfte die besseren Verbindungen in Ungarn haben, weshalb<lb/>
seiner Meinung nach die Winter-Bank mit dem Finanzierungskonzept,<lb/>
das er nicht kennt und damit auch Rella zum Zuschlag kommt, wenn ich<lb/>
dagegen nichts unternehme. Auch <name type="person" ref="#per__113124">Nemetschke</name> versichere ich, daß mein<lb/>
Interesse ausschließlich darin besteht, den Auftrag nach Österreich<lb/>
zu bekommen. An der Behauptung, daß die Banken sich nicht einigen<lb/>
können, dürfte etwas Wahres sein, denn immerhin sind die drei ge<lb break="no"/>nannten Firmen in Österreich bei vielen Arbeitsgemeinschaften zu<lb break="no"/>sammen. <name type="person" ref="#per__113124">Nemetschke</name> teilte mir auch mit, daß bezüglich der ARGE<lb/>
Zillergründl, ja sogar Osttirol sie sich geeinigt haben, gemeinsam anzu<lb break="no"/>bieten.</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>; Was weiß die Abteilung resp. das Branchenreferat über<lb/>
dieses Projekt?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__113123">Moskowitsch</name> ist nach wie vor der Meinung, daß eine Möglichkeit mit<lb/>
der Sowjetunion geschaffen werden sollte, um elektrische Energie<lb/>
aus Ostblockländern zur Entlastung des sowjetischen Handelsbilanz<lb break="no"/>überschusses nach Österreich erreicht werden sollte. Transfer-Rubel<lb break="no"/><pb n="42-0232" facs="42_1978-03-01_0232-09-D.jpg"/>zahlungen hält er für vollkommen unmöglich, der Grund allerdings,<lb/>
warum <name type="person" ref="#per__97652">Kossygin</name> diese Möglichkeit andeutete, ist ihm, aber auch mir<lb/>
nicht klar. <name type="person" ref="#per__97652">Kossygin</name> war 10 Jahre im Bankgeschäft in der Sowjetunion<lb/>
tätig und kennt daher dieses Problem ebenfalls sehr genau, vielleicht<lb/>
war diesmal wirklich nur diese Bemerkung im Rahmen der Verhandlungen<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> von ihm nur hingeworfen worden. Dem stünde allerdings<lb/>
entgegen, daß <name type="person" ref="#per__97652">Kossygin</name> dies nicht bei einer so großen Delegation ge<lb break="no"/>macht hätte. Bezüglich Stromlieferung erkläre ich <name type="person" ref="#per__113123">Moskovics</name>, haben<lb/>
wir durch den Bau der HGÜ alle Voraussetzungen geschaffen, auch in<lb/>
diesem Punkt eine Drehscheibe zwischen Ost und West zu werden. Selbst<lb break="no"/>verständlich werden wir an Energiebezüge sehr interessiert. Die im<lb/>
China-Geschäft tätige Firma Schelinsky, ersucht <name type="person" ref="#per__113123">Moskovics</name>, soll eine<lb/>
Auszeichnung erhalten, selbstverständlich stimme ich dem sofort zu.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte Unterlagen dafür mir vorlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Klub teilte mir <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name> strengst vertraulich die schlechten Jänner-<lb/>
und Februar-Ergebnisse der Meinungsumfrage mit. In der ganzen Periode<lb/>
der SPÖ-Alleinregierung war mit zwei Ausnahmen stets Jänner und<lb/>
Feber immer so, daß die absolute Mehrheit verloren gewesen ist. 43:40<lb/>
5:1, 12 unentschlossen, von diesen allerdings werden 17 % der SPÖ,<lb/>
42 % ÖVP rotieren<add>[votieren?]</add>. Die wirkliche Hoffnung liegt darin, daß der tiefste<lb/>
Punkt <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> in der Persönlichkeits-Beurteilung 1,95 jetzt noch<lb/>
immer 2,32 ergibt, daraus errechnet <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name> einen Kanzlerbonus von<lb/>
+ 2 %. Meiner Meinung nach ist dies zu gering, denn <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> hat die<lb/>
Klassifikation 0,18, liegt so schlecht wie eh und je und die nächsten<lb/>
Wahlen sind, wie ich <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name> erkläre, die größten Persönlichkeits-<lb/>
Wahlen, die wir jemals in der Zweiten Republik gehabt haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> berichtet, daß die Volkspartei niemals das Parlament mit<lb/>
der Kernkraftfrage beschäftigt hat. Einzig und allein der Hauptaus<lb break="no"/>schuß hat seiner Zeit sich mit den Beteiligungsverhältnissen von<lb/>
GKT beschäftigt. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sieht also in der jetzigen Befassung des<lb/>
Parlamentes einen Nachvollzug, wie er in einer Demokratie notwendig<lb/>
ist. Das Parlament muß prinzipiell zur Kernkraft Stellung nehmen und<lb/>
sagen, welche Bedingungen seiner Meinung nach erfüllt werden müßten,<lb/>
ob und wie GKT in Betrieb geht, sei dann natürlich Angelegenheit der<lb/>
Regierung. Für ihn kommt dies sowieso nur in Frage, wenn die Ent<lb break="no"/>sorgung absolut sicher gelöst ist.<lb/>
</p>
            <pb n="42-0232" facs="42_1978-03-01_0232-10-D.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Trotzdem wird er nach wie vor darauf bestehen, daß es sich um eine<lb/>
Gewissensentscheidung handelt und daher kein Klubzwang geben dürfe.<lb/>
In der weiteren Berichterstattung meint er, drei Probleme seien ein<lb break="no"/>vernehmlich gelöst worden, dies zeige, daß die Regierung eben regiert<lb/>
und nicht sich nur in einen permanenten Diskussionszustand befindet.<lb/>
Erstens sei die Milchpreisfrage geregelt worden unter großem Ver<lb break="no"/>ständnis des Landwirtschaftsministers. Hervorzuheben sei dieses<lb/>
ruhige Klima, in der die Verhandlungen stattgefunden haben. Zur Zeit<lb/>
der Koalition hätte es ständig Abbrüche bei solchen Verhandlungen<lb/>
gegeben. Diese Taktik hat er immer für falsch gehalten, denn man<lb/>
hat den Verhandlungstisch verlassen, wissend, daß man dann doch<lb/>
wieder einmal zusammenkommen muß, zweitens sei es jetzt geglückt,<lb/>
die Spitalfrage endgültig einvernehmlich zu lösen, die Länder werden<lb/>
die 1,6 Mrd S erhalten, die ihnen aus dem Budget, hier spricht er<lb/>
von 850 Mio S zustehen. Manchmal höre ich dafür auch nur 800 Mio,<lb/>
dazu kommen dann die Ergebnisse des 3. Mehrwertsteuersatzes von<lb/>
800 Mio. In der Summe bleibt es aber bei den 1,6 Mrd. Diese werden<lb/>
nach dem Abgangsdeckungsprinzip der Länder verteilt, bis es zu den<lb/>
Normkostenberechnungen und Ergebnissen daraus kommt, der andere Teil<lb/>
sind 450 Mio S für Investitionen, bisher war auch manchmal die<lb/>
Sprache von 250 Mio S für Investitionen, die schon im Budget be<lb break="no"/>stehen. Dazu käme dann nach der jetzigen Variation 650 Mio S aus<lb/>
der Erhöhung der Krankenkassen, Höchstbemessungsgrundlagen, die<lb/>
alle Bundesländer portioniert durch den Fonds vergeben werden.<lb/>
Sozialminister <name type="person" ref="#per__98063">Weißenberg</name> hat mir versichert, daß es sich hier<lb/>
um 800 Mio S handelt. Die Vereinbarung mit den Ländern soll nach<lb/>
§ 15 a Staatsvertrag damit erstmalig angewendet abgeschlossen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Bitte kläre, welche Ziffern jetzt wirklich<lb/>
stimmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Drittens wurde dann die Ölmühle von ihm erwähnt, wobei er meinte,<lb/>
durch die Saatproduktion Raps, Sonnenblumen eventuell sogar Soja<lb/>
könnten hunderte Millionen S Devisen Ausgaben erspart werden. Hier<lb/>
gäbe es zwischen ihm und mir eine Auffassungsdifferenz, denn er sei<lb/>
fest davon überzeugt, daß Unilever an diesem Projekt nicht ernstlich<lb/>
mitmachen will. Sehr zum Unterschied von Volkswagen-Werken, die den<lb/>
Austro-Porsche von vornherein ablehnten, geht Unilever an dieses<lb/>
Problem anders heran. Es will sich angeblich an der Gesellschaft<lb/>
beteiligen mit der einzigen Absicht, die Ölmühle zu verhindern. Die<lb/>
Vorgangsweise Unilever als harter Multi, die weltweit Ausbeutung<lb/>
<pb n="42-0232" facs="42_1978-03-01_0232-11-D.jpg"/>vornimmt, wird diese auf alle Fälle den ausländischen Einfluß und<lb/>
die Versorgung Österreichs von ihren anderen Fabriken nicht aufgeben.<lb/>
Sollte er sich aber täuschen, würde ihn dies nur freuen. Ich melde<lb/>
mich sofort zum Wort und erklärte, wie es zu dem Ölmühlenprojekt ge<lb break="no"/>kommen ist. Vor Jahren wurde ich von <name type="person" ref="#per__97375">Brugger</name> darauf aufmerksam gemacht,<lb/>
daß die beabsichtigte Ölmühle Unilevers in der Schweiz nicht wird<lb/>
gebaut werden können. Die Kernkraftwerkgegner, die in Kaiseraugst<lb/>
das Gelände Besitz halten, geben es auch nicht für den Bau von der<lb/>
Ölmühle frei. Ich habe daher eine Chance gesehen, ein solches Werk<lb/>
in Österreich zu errichten und alle notwendigen Schritte beim Land<lb break="no"/>wirtschaftsministerium, aber auch bei den österreichischen Interessenten<lb/>
eingeleitet. Als zweite Gruppe hat sich Olioprot, Konsumgenossen<lb break="no"/>schaft, Landwirtschaftliche Genossenschaften und Firma Eisenberg<lb/>
gebildet. Da <name type="person" ref="#per__110998">Eisenberg</name> nur ein Interesse daran hat, seine Maschinen<lb/>
zu verkaufen, sehe ich meine Funktion darin, zu versuchen, ob es<lb/>
so schnell als möglich zu einer gemeinsamen Gesellschaft kommen kann.<lb/>
Unilever wird auf alle Fälle den Großteil der aus der Ölmühle<lb/>
kommenden Rohöle für ihre Produktion kaufen müssen. Bis jetzt hat<lb/>
Unilever mit fast der Hälfte des Subventionsaufwandes auf ihre Kosten<lb/>
resp. für die andere Hälfte auf Kosten der anderen Ölfirmen österr.<lb/>
Raps aufgekauft, subventioniert und im Ausland auf Rohöle verarbeiten<lb/>
lassen. Ich unterstrich die gegenteilige Meinung zu <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, erklärte<lb/>
aber auch, daß ich prinzipiell nur an einer Verwirklichung des Pro<lb break="no"/>jektes interessiert bin und mich nicht in die Kapitalbeteiligung<lb/>
einlassen werde. In Kürze wird ein endgültiger Bericht von mir fertig<lb break="no"/>gestellt und allen beteiligten Stellen und Ministerien zugesandt.<lb/>
Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> wies darauf hin, daß er jetzt so<lb/>
schnell als möglich die Flächenanbauprämien gesetzlich regeln muß<lb/>
und diesbezügliche ständige Gespräche mit dem Finanzministerium<lb/>
führt. <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> ist ebenfalls der Meinung, daß die Unilever unbedingt<lb/>
für dieses Projekt herangezogen werden soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Besitzer der Vereinigten Fettindustrie <name type="person" ref="#per__113126">V. F. Hirsch</name> hatte nach<lb break="no"/>mittags eine Aussprache mit mir gewünscht und ich habe Abgeordneten<lb/>
<name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> zugezogen. <name type="person" ref="#per__113126">Hirsch</name> meint, daß er gehört hat, Mag. <name type="person" ref="#per__112966">Goldmann</name><lb/>
möchte jetzt ein Projekt vorschlagen, das nicht nur die Raffinade<lb/>
ca 6.000 t Import, sondern auch die Rohöle bis zu 50.000 t Import<lb/>
mit einer Abgabe belegen möchte. In diesem Fall würden die österr.<lb/>
Ölfirmen konkurrenzunfähig. Jetzt erzeugen sie ca 42.000 t Öl und<lb/>
40.000 t Fette. Wenn die Ölmühle in Betrieb geht, müßten sie eben<lb break="no"/><pb n="42-0232" facs="42_1978-03-01_0232-12-D.jpg"/>falls noch existieren, ansonsten würde Unilever als alleiniger<lb/>
Betrieb übrigbleiben. Derzeit importiert die Fettindustrie ungefähr<lb/>
18–20.000 t Sonnenblumenöl aus dem Osten, in Hinkunft sollte man<lb/>
diese Importe aufrecht erhalten und in Österreich hauptsächlich Raps<lb/>
oder Soja produzieren. Wenn Eisenberg und Unilever womöglich allein<lb/>
überbleiben, dann wäre es tatsächlich dazu gekommen, den Schlaglohn,<lb/>
wie <name type="person" ref="#per__110998">Eisenberg</name> vorgeschlagen hat, mit einem Schilling festzusetzen,<lb/>
obwohl die Ungarn nur 30 Groschen verlangen. <name type="person" ref="#per__113126">Hirsch</name> wird mir seine<lb/>
Bedenken gegen den <name type="person" ref="#per__112966">Goldmann</name>-Plan schriftlich mitteilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte eine Aussprache <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name>, <name type="person" ref="#per__112966">Goldmann</name> und mir<lb/>
vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__113126">Hirsch</name> intervenierte auch, daß die Fettsäure-Fabrik, die jetzt 4 bis<lb/>
6.000 t Destillat erzeugt, einen entsprechenden Schutz braucht.<lb/>
Der große Unilever-Konzern hat mit seiner Fettsäure-Fabrik Unichemo,<lb/>
der Persil-Konzern mit Henkel und eine dritte Firma Akco die Preise<lb/>
in Österreich ständig unterboten. Diese großen Firmen wollen die<lb/>
kleine österreichische Fabrik, die jetzt 15 Beschäftigte hat und<lb/>
wenn sie voll ausgelastet wird 50 beschäftigen kann, mit Gewalt<lb/>
ruinieren. Ständig werden selbst die schlechten Weltmarktpreise<lb/>
noch unterboten. <name type="person" ref="#per__113126">Hirsch</name> erwartet, daß wir dagegen ein Antidumping-<lb/>
Verfahren einleiten. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> hat diesbezüglich mit der Arbeiterkammer<lb/>
schon Kontakt aufgenommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Wie weit steht die Sache?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der jugoslawische Vizepräsident <name type="person" ref="#per__113127">Culafic</name>, der bei der Internationalen<lb/>
Atomenergiebehörde einen Besuch abstattete, möchte erreichen, daß<lb/>
Jugoslawien das Safeguard-Komitee bekommt. Jugoslawien will sich<lb/>
in die Atomenergie-Verwaltung international stärker einschalten.<lb/>
Meine erste Frage, die ich gleich einleitend stellte, ob wir nicht in<lb/>
der Frage des Atommüll enger kooperieren können, wurde im Prinzip<lb/>
von ihm dann bejaht, bei dieser Gelegenheit stellte sich aber heraus,<lb/>
daß sie mit der Brennstoffversorgung für ihr erstes Kraftwerk<lb/>
große Schwierigkeiten haben. Westinghouse, die es errichtete und<lb/>
die auch die notwendigen Brennstäbe liefern sollte, hat jetzt<lb/>
Schwierigkeiten mit der <name type="person" ref="#per__109804">Carter</name>-Administration. Ich persönlich fürchte<lb/>
auch, ohne daß ich es dort natürlich sagte, daß selbst wenn wir<lb/>
<pb n="42-0232" facs="42_1978-03-01_0232-13-D.jpg"/>eine Entsorgungslösung finden, dann auch noch mit der <name type="person" ref="#per__109804">Carter</name>-Admini<lb break="no"/>stration gewisse Schwierigkeiten bekommen werden. Die ganze Kern<lb break="no"/>kraftfrage ist wirklich weltweit sehr verfahren. Klubobmann <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name>,<lb/>
der mich immer wieder fragt, wie es jetzt weiter gehen wird, mußte<lb/>
ich einmal mehr erklären, daß wenn wir nicht innerhalb der nächsten<lb/>
paar Monate eine Entschließung im Parlament durchbringen, dann sicher<lb break="no"/>lich im Spätherbst niemand mehr mit allem Elan ernstlich dafür kämpfen<lb/>
wird, daß vor den Wahlen im nächsten Jahr GKT, d.h. Tullnerfeld<lb/>
in Betrieb geht. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> plädiert auf alle Fälle bei jeder Gelegenheit,<lb/>
nichts zu überstürzen und fühlt sich immer mehr bestätigt, daß er<lb/>
die Linie verfolgt hat und weiter verfolgt, alles genau zu überprüfen<lb/>
und untersuchen, zu besprechen, bevor eine endgültige Entscheidung<lb/>
fällt. Da das Kernkraftwerk aber auch technisch noch nicht so weit ist,<lb/>
tatsächlich die Produktion, nicht einmal den Nullbetrieb aufnehmen zu<lb/>
können, wird der Produktionsbeginn immer weiter rausgeschoben. Wie<lb/>
man dann mit der GKT und dem Cogema-Vertrag wirklich zeitgerecht<lb/>
über die Runden kommt, ist mir derzeit eigentlich noch unerklärlich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Parlament stand die Berufsausbildungsgesetz-Novelle zur Beschluß<lb break="no"/>fassung, natürlich haben alle ÖVP-Redner die Regierung wegen ihrer<lb/>
Wirtschaftspolitik angegriffen, andererseits aber haben alle, selbst<lb/>
die FPÖ mit einigen Abänderungsanträgen, die dann niedergestimmt<lb/>
wurden, dem Gesetz zugestimmt. Da um 16.00 Uhr eine Besprechung von<lb/>
ÖVP gefordert beginnen mußte, versuchten alle Redner bis zu diesem<lb/>
Zeitpunkt diese Materie abgeschlossen zu haben. Die Kritik war<lb/>
an dem Gesetz, da ja alle zustimmten, minimalst. Abg. <name type="person" ref="#per__111719">Höchtl</name> ver<lb break="no"/>suchte zu beweisen, daß die ÖVP-Jugend den entscheidenden Durch<lb break="no"/>bruch erzielt hat. Selbstverständlich habe ich dann in einer kurzen<lb/>
Replik als vorletzter Redner versucht, diesen falschen Eindruck<lb/>
richtig zu stellen. Eine wirklich harte Attacke, allerdings nicht<lb/>
gegen mich, sondern Präsident <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> und den ÖGB-Präsident-Aussagen,<lb/>
hatte <name type="person" ref="#per__97641">Kohlmaier</name> gestartet. Auf die Äußerung <name type="person" ref="#per__97346">Benyas</name>, er könne sich<lb/>
nicht vorstellen, daß eine schwarz-blaue Koalition gegen die<lb/>
starke Arbeiterbewegung regieren könnte, bezeichnete <name type="person" ref="#per__97641">Kohlmaier</name><lb/>
als Skandal. Etliche andere Kraftausdrücke fielen noch, interessan<lb break="no"/>terweise ist er dann im Laufe der Sitzung zu mir dann in die<lb/>
Regierungsbank gekommen und ich habe ihm natürlich sofort gesagt,<lb/>
daß ich diese Haltung von ihm nicht verstehe. Der Mann, der<lb/>
<pb n="42-0232" facs="42_1978-03-01_0232-14-D.jpg"/>sich die ganze Zeit immer für die große Koalition exponiert hat,<lb/>
wird von ihm so attackiert. Übereinstimmend herrscht die Meinung,<lb/>
daß <name type="person" ref="#per__97641">Kohlmaier</name> sich nur als neuer Geschäftsführender ÖAAB-Obmann<lb/>
profilieren will. Wenn ich bedenke, daß <name type="person" ref="#per__97641">Kohlmaier</name>, als er zum General<lb break="no"/>sekretär der ÖVP mit <name type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</name> gewählt wurde, mir sagte, es müsse<lb/>
sich eben innerhalb der ÖVP jemand finden, der immer für die große<lb/>
Koalition kämpfen wird, so kann ich darin jetzt erst den richtigen<lb/>
Mann des <name type="person" ref="#per__97641">Kohlmaiers</name> ersehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Jugoslawische Gesandtschaft hat zu einem Empfang für den Vize<lb break="no"/>präsidenten <name type="person" ref="#per__113127">Culafic</name> eingeladen. Spät abends, aber doch noch zurecht,<lb/>
weil es eine Kampfabstimmung wegen der Arbeitslosenversicherung<lb/>
für die Nebenerwerbsbauern gab, konnte ich erst dorthin fahren. Zu<lb/>
meiner großen Überraschung war dort Abg. <name type="person" ref="#per__111410">König</name> und <name type="person" ref="#per__111723">Wiesinger</name>, die<lb/>
sich ebenfalls für die Nuklearsorgen der Jugoslawen sehr interessierten.<lb/>
Da die Minderheit stets gesichert ist, hatten sie scheinbar von<lb/>
<name type="person" ref="#per__111325">Mock</name> die Genehmigung gehabt, ohneweiters den Empfang zu besuchen, beide<lb/>
habe ich dann selbstverständlich mit meinem Wagen wieder zurückge<lb break="no"/>führt. Bei dieser Gelegenheit stellte ich im Gespräch fest, daß<lb/>
die Zwei zum Unterschied von anderen ÖVP-Abgeordneten <name type="person" ref="#per__97641">Kohlmaiers</name><lb/>
Rede noch ganz groß verteidigten. Beide waren sehr erstaunt, da sie<lb/>
ja dem Handelsausschuß sonst normalerweise nicht angehören, sondern<lb/>
jetzt nur von ihrer Partei in den Unterausschuß und damit Handels<lb break="no"/>ausschuß delegiert wurden, daß im Handelsausschuß seit eh und je<lb/>
nur einstimmige Beschlüsse gefaßt wurden. Große Koalitionspolitik<lb/>
sozusagen im Kleinen seit 1970 fortgesetzt. <name type="person" ref="#per__111723">Wiesinger</name> meinte aller<lb break="no"/>dings, daß dies eine für die ÖVP verheerende Politik sei. Meine<lb/>
Taktik mit der Handelskammer alles im vorparlamentarischen Raum<lb/>
abzusprechen und letzten Endes dann einvernehmlich zu regeln, gibt<lb/>
der ÖVP geringe Angriffschancen. Im Gesundheitsausschuß, meinte er,<lb/>
hätten sie nur ein spanisches Gesundheitsübereinkommen einstimmig<lb/>
beschlossen, sonst gäbe es dort nur konträre Stellungnahmen und<lb/>
Kämpfe. Gerade diese Aussprache hat mir klar und deutlich gezeigt,<lb/>
wie richtig doch meine Politik seit 1970 gewesen ist, wenn es nach<lb/>
mir geht, wird deshalb auch der Regierungsbericht im Handelsausschuß<lb/>
solange liegen bleiben, bis die Legislaturperiode zu Ende ist und<lb/>
<pb n="42-0232" facs="42_1978-03-01_0232-15-D.jpg"/>damit automatisch alle nicht erledigten Initiativen, Berichte, Gesetze<lb/>
usw. erledigt sind. Damit würde ich die Einstimmigkeit bis zum Schluß<lb/>
durchgehalten haben. Ähnlich sind wir in der vorhergehenden Legis<lb break="no"/>laturperiode mit einem Initiativ-Antrag von <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> ebenfalls ver<lb break="no"/>fahren. Ob es allerdings bei den Kernkraftproblem gelingt, weiß<lb/>
ich derzeit noch nicht. Ob wir tatsächlich eine einvernehmliche<lb/>
Entschließung zustande bringen, zumindestens mit der ÖVP, weil die<lb/>
FPÖ auf alle Fälle dagegen stimmt, kann ich derzeit auch noch nicht<lb/>
sagen. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> bemüht sich sehr darum, <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> verlangt aber unbe<lb break="no"/>dingt, daß darin etwas über die Inbetriebnahme von Zwentendorf ge<lb break="no"/>sagt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Präsident der Patentanwaltskammer Dipl.Ing. <name type="person" ref="#per__97341">Beer</name> hat neuerdings<lb/>
wegen der Ratifizierung des Europäischen Patentübereinkommens vor<lb break="no"/>gesprochen. Bei dieser Gelegenheit übergab er mir eine endgültige<lb/>
Liste der Betriebe die sich gegen eine Ratifikation aussprechen, um<lb/>
die Objektivität der Erhebung klarzulegen, hat er mir auch den Frage<lb break="no"/>bogen zur Verfügung gestellt. Seiner Meinung nach nehmen die An<lb break="no"/>meldungen, früher 12.000, jetzt 9.500, ständig ab. Das Patentamt hat<lb/>
aber immer mehr Beamte bekommen und sollte insbesondere die Vor<lb break="no"/>bescheide so rasch als möglich erledigen. Dafür werden jetzt immer<lb/>
umfangreichere Dokumente verlangt und die Dokumentensammlung des<lb/>
Patentamtes ist das Wichtigste. Wenn Österreich dem Europäischen<lb/>
Patentamt beitritt, bekommt es da von den ca 30 bis 40.000 An<lb break="no"/>meldungen 1.500 als Recherchen-Büro für die nächsten 15 Jahre zuge<lb break="no"/>sichert. Nach Vertrag, und dies habe ich eigentlich gar nicht be<lb break="no"/>achtet, werden aber Jahr für Jahr weniger Recherchen zugeteilt und<lb/>
nach 15 Jahren soll es angeblich Null sein. Ich habe <name type="person" ref="#per__97341">Beer</name> zugesagt,<lb/>
daß unter meinem Vorsitz noch einmal eine Besprechung mit Patent<lb break="no"/>anwaltskammer, Handelskammer, Arbeiterkammer, ÖGB, Industriellen<lb break="no"/>vereinigung und Finanzministerium stattfinden soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__113126">HIRSCH</name>: Bitte prüfe den Vertrag, ob tatsächlich wir nach<lb/>
15 Jahren gar nichts mehr bekommen und lade eine solche Besprechung mit<lb/>
von mir persönlich unterschriebenen Einladungsbriefen ein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="42_0232_06" facs="42_1978-03-01_0232-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 1.3.1978</head>
         </div>
         <pb n="42_0232_07" facs="42_1978-03-01_0232-07.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>