<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  8. Jänner 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band29_1976-01-08</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-01-08">Donnerstag, 8. Januar 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-22">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="29-0018" facs="29_1976-01-08_0018.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 8. Jänner 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Staatssekretär <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> hat gestern im Ministerrat berichtet, dass<lb/>
nach seiner Auffassung die Windbruchschäden nicht so kritisch sind.<lb/>
Heute hat er bei einer Aussprache mit <name type="person" ref="per:97819">Pleschiutschnig</name>, <name type="person" ref="per:98040">Wais</name> und mir<lb/>
zugegeben, dass doch für die Bundesforste 500.000 fm Windbruchschäden<lb/>
zu verzeichnen sind, bei 800.000 fm Jahreseinschlag eine beträchtliche<lb/>
Anzahl. 1967 betrug für die Bundesforste der Windwurf 1,2 Mio.<lb/>
und der gesamte Waldbesitz 3 Mio. Nach <name type="person" ref="per:97511">Haidens</name> Auffassung dürfte<lb/>
also der Windwurf heuer nicht so stark sein als im damaligen Kata<lb break="no"/>strophenjahr. <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> möchte aber, dass unbedingt, um dem Waldbesitz<lb/>
zu dokumentieren, dass die Bundesregierung ihn nicht vollkommen im<lb/>
Stich lässt, dass man die Exporte liberalisiert, d.h. freigibt. Ich<lb/>
Ich verspreche ihm, ich werde mit der Arbeiterkammer diesbezügliche<lb/>
Verhandlungen führen und wenn es schon nicht gelingt, eine dauernde<lb/>
Exportliberalisierung durchzusetzen, so wenigstens eine befristete.<lb/>
<name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> vertritt den Standpunkt, dass durch die Liberalisierung sich<lb/>
für die Holzverarbeitung in Österreich gar nichts ändern würde.<lb/>
Trotzdem sehe ich Schwierigkeiten, weil gerade die AK hier immer eine<lb/>
prinzipielle negative Stellungnahme abgegeben habe. <name type="person" ref="per:97819">Plesch</name> wird<lb/>
so schnell als möglich eine ziffernmässige Zusammenstellung erarbeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> möchte gerne wissen, wie es jetzt eigentlich mit den Markt<lb break="no"/>ordnungsgesetzen weitergehen soll, ich berichte ihm von der gestrigen<lb/>
Fraktionssitzung im ÖGB, wo <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> nach wie vor die harte Linie vertritt<lb/>
und verlangt, dass die Marktordnungsgesetze einfachgesetzlich geregelt<lb/>
werden und nicht so wie im Vorjahr durch zu spätes Verhandeln eine<lb/>
Ablösung der jetzigen Gesetze nicht mehr möglich war.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> hat eine Zusammenstellung der Landmaschinenpreise in den<lb/>
wichtigsten europäischen Staaten. Aus dieser ist ersichtlich, dass<lb/>
die österr. Landmaschinen verhältnismässig am teuersten den Bauern<lb/>
verkauft werden. In der Regierungserklärung wurde vorgesehen, dass<lb/>
eine entsprechende Überprüfung vornehmen sollen. <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> schlägt vor,<lb/>
dass das Handelsministerium als Preisbehörde eine solche Überprüfung<lb/>
jetzt durchführen müsste. Ich bin dazu bereit, eine Arbeitsgemein<lb break="no"/>schaft zu gründen, die interministeriell nicht nur das Problem<lb/>
der Landmaschinen sondern auch, wie ich <name type="person" ref="per:97819">Plesch</name> und <name type="person" ref="per:98040">Wais</name> besonders<lb/>
aufmerksam mache, Dünger, Saatgut Spritzmittel, d.h. womöglich alle<lb/>
landwirtschaftlichen Produktionsmittel umfassen soll. Nur unter<lb/>
<pb n="29-0019" facs="29_1976-01-08_0019.jpg"/>diesen Umständen ist es möglich, vielleicht die Landwirtschaft<lb/>
davon zu überzeugen, dass durch Preissenkungen und nicht durch<lb/>
Getreidepreis-Erhöhungen heuer die Einkommensverhältnisse der Land<lb break="no"/>wirtschaft geregelt werden. Da die Wirtschaftssituation auch für<lb/>
die Bauern heuer schlechter sein wird, gibt es vielleicht eine<lb/>
Möglichkeit, ein Jahr eine Getreidepreiserhöhung auszusetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:58381">Fritz Mauthner</name> ruft an und teilt mir mit, dass er mit der AK jetzt<lb/>
bei den Verhandlungen so weit gekommen ist, dass 21.200 t exportiert<lb/>
von Zucker zu den bereits 80.000 t freigegebenen zugestimmt werden.<lb/>
Der Verbrauch ist im Dezember mit 20.500 gegenüber 21.700 im Jahre<lb/>
1972, 32.400 im Jahre 1973 und 30.400 im Jahre 1974 stark zurück<lb break="no"/>gegangen. Die Ernte wird 467.000 t wahrscheinlich betragen. Die<lb/>
Anbauverträge werden jetzt im Jänner/Feber besprochen, die Zucker<lb break="no"/>industrie ist nur bereit, so grosse Rübenmengen wieder zu kontra<lb break="no"/>hieren, wenn tatsächlich unser Exportsystem nämlich jeden über<lb break="no"/>schüssigen Zucker sofort freizugeben, funktioniert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich bespreche mit <name type="person" ref="per:58381">Mauthner</name> am Telefon und <name type="person" ref="per:97819">Plesch</name> wird mit ihm<lb/>
weiter verhandeln eine Neuregelung für den Durum-Weizen-Anbau.<lb/>
<name type="person" ref="per:58381">Mauthner</name> wurde nämlich von der Präsidentenkonferenz Ing. <name type="person" ref="per:142062">Liegle</name><lb/>
verständigt, dass ich nicht bereit bin, eine Preisregelung für Durum<lb break="no"/>weizen vorzunehmen. <name type="person" ref="per:58381">Mauthner</name> meint, dass auch für Durum eine Kontrakt<lb break="no"/>lösung wie bei Zucker oder bei Obst und Gemüse möglich sei, doch sei<lb/>
der Zeitpunkt zu spät.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name> UND <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte die Besprechungen voranzutreiben<lb/>
und auf alle Fälle drängen, dass interministeriell diese Frage so<lb/>
schnell wie möglich geklärt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wunschgemäss hat <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> mit <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name>, <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> und mir die gewünschte<lb/>
Aussprache. Ich leite ein, dass die Handelskammer einige Wünsche hat<lb/>
und insbesondere die Frage der Nominierung für die Sozialversicherungs<lb break="no"/>träger besprechen möchte. <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> weiss nicht, worum es sich handelt<lb/>
und erst als <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> den sich selbst nominierenden Industriellen<lb break="no"/>vertreter <name type="person" ref="per:142063">Stummvoll</name> nennt, sagt <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> spontan, für die Nominierung<lb/>
ist ausschliesslich die Handelskammer zuständig. So steht es im<lb/>
Gesetz und ausserdem würde <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> nie anders vorgehen als die Han<lb break="no"/>delskammer als die einzige gesetzliche Interessenvertretung betrachten.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0020" facs="29_1976-01-08_0020.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> sind darüber sehr erfreut, weil sie befürchteten,<lb/>
dass <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> die andere Politik machen würde. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> wiederholt,<lb/>
was er – wie er sich ausdrückt – bereits <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> und mir gesagt hat<lb/>
wenn die Industriellenvereinigung in die Sozialpartnerschaft einbe<lb break="no"/>zogen werden sollte, wäre dies das Ende. Es gibt nur 4 Sozialpartner,<lb/>
die AK und den ÖGB, die BHK und die LWK. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> ist über unsere<lb/>
beiden Erklärungen sehr beruhigt und die weiteren Punkte werden des<lb break="no"/>halb in einem sehr guten Klima verhandelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich informiere <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name>, dass ich das Berufsausbildungsgesetz noch heuer<lb/>
ins Parlament bringen möchte, ich werde in den nächsten Tagen ein<lb/>
Spitzengespräch über die Punktation führen, die ich der Handelskammer<lb/>
und dem ÖGB zustellen werde. Dann wird unter Vorsitz von <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> die<lb/>
Detailverhandlung sofort beginnen. Wenn man sich über die Punktation<lb/>
einigermassen geeinigt hat. <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> verweist darauf, dass er nachweisen<lb/>
kann, dass in den Entwicklungsgebieten, Waldviertel, Mühlviertel usw.<lb/>
Lehrlinge zwar ausgebildet werden, aber nach 6 Monaten Behaltepflicht<lb/>
garantiert dort wieder ihre Facharbeiterbeschäftigung verlieren<lb/>
und in die VÖEST oder andere Betriebe des Zentralraumes abwandern.<lb/>
<name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> erwidert, dass nach einer OECD-Studie im ganzen OECD-Raum<lb/>
nur 30 – 40 % im erlernten Beruf verbleiben, deshalb hat die Handels<lb break="no"/>kammer Verständnis, so dass die Gewerkschaft eine neue Politik möchte,<lb/>
wo der Lehrling ein grösseres Bildungsgut bekommt und mobil dann<lb/>
andere Berufe auch leichter ausüben kann. Alle sind wir uns einig,<lb/>
dass die Akademiker in der nächsten Zeit in einer grösseren Anzahl<lb/>
anfallen als wir sie brauchen werden. Alle sprechen wir uns dagegen aus,<lb/>
dass die Theorie, die insbesondere auch <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name> vertritt, die akademische<lb/>
Bildung einen höheren Lebenswert gibt, auch dann wenn keine Berufsaus<lb break="no"/>bildungsmöglichkeiten vorhanden sind. Dies muss und das vertrete ich<lb/>
seit 1970 zu einem Akademiker-Proletariat führen, welches nur unzu<lb break="no"/>frieden sein kann und Unruhe stiften wird, um es gelinde auszudrücken.<lb/>
In meiner Jugend habe ich in meiner Lehrfirma Waldheim-Eberle einen<lb/>
Ingenieur gekannt, der als Hilfsarbeiter an einer Offset-Maschine<lb/>
arbeiten musste. Abgesehen davon, dass er seine Sachkenntnisse gar<lb/>
nicht anwenden konnte, war er ständigen Hänseleien und Diskriminierungen<lb/>
ausgesetzt. Der Ingenieur als Hilfsarbeiter – eine menschlich-psycho<lb break="no"/>logische Katastrophe. Vielleicht war dies nicht typisch, aber für mich<lb/>
sehr lehrreich. In der Theorie lässt sich eine solche Behauptung:<lb/>
höherer Lebenswert, es macht daher gar nichts, wenn ein Doktor gleich<lb break="no"/>zeitig als Hilfsarbeiter sein Geld verdient, vielleicht noch vertreten,<lb/>
in der Praxis sieht dies ganz anders aus.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0021" facs="29_1976-01-08_0021.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ich referiere <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name>, dass die Handelskammer auch bezüglich der<lb/>
Alterssicherung auf Grund der neuen Vorschläge zum Arbeitsmarkt<lb break="no"/>förderungsgesetz auf Sozialpartnerebene verhandeln möchte. <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name><lb/>
erklärte sofort, er hätte gar nichts anderes jetzt im Sinne als<lb/>
was die ÖVP auch verlangt, nämlich Sicherung der älteren Beschäf<lb break="no"/>tigten. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> versuchen verzweifelt darauf hinzuweisen<lb/>
dass die ÖVP-Forderung nicht gleichzeitig mit der Handelskammer<lb/>
identifiziert werden darf. <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> repliziert mit Recht. sie seien<lb/>
Funktionäre der ÖVP und dort wäre eben jetzt dieses Problem nicht<lb/>
nur aufgezeigt worden, sondern der Regierung vorgeworfen werden,<lb/>
dass sie zu wenig macht. Er wird jetzt einen langen Weg vorschla<lb break="no"/>gen, nämlich dass zuerst die Bezirkshauptmannschaften dies zu<lb/>
prüfen hätten, eine Strukturuntersuchung erfolgt, um letzten Endes<lb/>
einen zweckmässigen Plan und Gesetz-Entwurf vorzulegen. Als erste<lb/>
Phase möchte er aber in der Arbeitsverfassung jetzt ein Kündigungs<lb break="no"/>einspruchsrecht des Betriebsrates schaffen, wo länger im Betrieb arbei<lb break="no"/>tende ältere Beschäftigte nicht mehr gekündigt werden dürfen, d.h.<lb/>
der Betriebsrat einen Kündigungseinspruch hat. Im Arbeitsgerichts<lb break="no"/>verfahren soll dann festgestellt werden, ob eine Eingliederung in<lb/>
die Wirtschaft, d.h. in neue Betriebe den älteren Beschäftigten<lb/>
zugemutet werden kann. Auf Grund dieser Erfahrungen, die man<lb/>
mit der Einspruchsregelung machen würde, möchte <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> dann eine<lb/>
entsprechende gesetzliche Regelung im Arbeitsmarktförderungsgesetz<lb/>
schaffen. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> ist über diese Idee nicht sehr begeistert, er gibt<lb/>
aber zu, dass dieser Weg zuerst erproben, welche Erfahrungen bei<lb/>
den Arbeitsgerichten gemacht werden können und dann die gesetzliche<lb/>
Regelung im Arbeitsmarktförderungsgesetz zu statuieren, ein zweckmäs<lb break="no"/>siger zumindestens aber möglicher ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> und die Bundeskammer kommen überein, dass heuer keine neuen<lb/>
Baubewilligungen weder für die Wifis noch für die BFI vor Mai festge<lb break="no"/>legt werden sollen. <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> möchte die Entwicklung auf dem Arbeits<lb break="no"/>markt <choice><choice><sic>aufwarten</sic><corr>abwarten?</corr></choice></choice> und vor allem Erhebungen durchführen, wie weit<lb/>
es zweckmässig ist, beiden Institutionen für die Berufsausbildung Mit<lb break="no"/>tel zu geben, damit Umschulungs- und Fortbildungsplätze geschaffen<lb/>
werden können. <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> schwebt vor, dass diese beiden Institutionen<lb/>
entsprechende gemeinsame Vorschläge erstellen sollen, damit man<lb/>
eventuelle Neuerrichtungen gemeinsam erstellt und dann auch betreibt.<lb/>
<name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> verweist ganz besonders auf die überbetriebliche Notwendig<lb break="no"/>keit der Ausbildung, wie sie bei Metall-Lehrwerkstätten in Kärnten,<lb/>
<pb n="29-0022" facs="29_1976-01-08_0022.jpg"/>im Wolfsburger Raum gehandhabt wird. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> verweist darauf, dass<lb/>
die beste Lösung wäre, anstelle von Zuschüssen des Sozialministeriums<lb/>
wie in der BRD die Ausbildungsstätten totale Abschreibungsfreiheit<lb/>
zu gewähren. Dann hätten die Betriebe grosses Interesse oder zumindestens<lb/>
ein grösseres Interesse, solche Stätten zu errichten. Die beiden einigen<lb/>
sich, dass es zweckmässig ist, die nächsten Monate abzuwarten und ein<lb/>
Koordinierungsprogramm zu versuchen. Ich verweise darauf, dass es ge<lb break="no"/>lungen ist, für die Erhebungen und Studien der Berufsausbildung und<lb/>
vor allem Lehrplätze-Zählungen eine Arbeitsgemeinschaft zu gründen<lb/>
und jetzt die beiden Projekte gemeinsam zu finanzieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Am Gang bedankt sich <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> besonders bei mir über diese Aussprache,<lb/>
er ist scheinbar hoch befriedigt, dass er feststellen konnte, was ich ihm<lb/>
aber die ganze Zeit schon sagte, dass mit <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> und mir sehr leicht<lb/>
zwar harte Verhandlungen aber dann doch gemeinsame Lösungen gefunden<lb/>
werden können. Der Bundeskammer erscheint aber als wichtigster Punkt,<lb/>
dass sie das alleinige Vertretungsrecht der Wirtschaft zumindestens von<lb/>
uns nicht bestritten bekommen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Überreichung der FV-Medaille in Gold an den Obmann des Verbandes<lb/>
der Ansichtskartenverkäufer und -hersteller <name type="person" ref="per:142064">Parnay</name>, kann ich mich bei<lb/>
ihm persönlich und bei seinen Mitarbeitern für die freiwillige Übernahme,<lb/>
Slogans der FVW auf die Ansichtskarten zu drucken, bedanken. Ich<lb/>
variiere den Slogan "Zum Glück gibt's Österreich" in "Zum Glück gibt's <name type="person" ref="per:142064">Parnay</name>",<lb/>
denn für die ÖFVW ist tatsächlich der Aufdruck auf 140 Mill. Karten<lb/>
eine unbezahlte zusätzliche Werbung. Natürlich haben seine Produzenten<lb/>
entsprechende Wünsche. Sie beschweren sich, dass jetzt in der Schweiz<lb/>
nur mehr und in Österreich das Porto höher ist als der Kartenpreis.<lb/>
Dadurch wird das Kartenschreiben schön langsam, wie sie sich ausdrücken,<lb/>
zu einem Luxus und sie befürchten, dass sie die grosse Anzahl von<lb/>
140 Mill. Karten nicht mehr im Jahr werden produzieren, verkaufen<lb/>
und letzten Endes zu 90 % ins Ausland verschickt werden. Ich kann ihnen<lb/>
keinerlei Zusage machen, dass jetzt oder in Hinkunft der Portopreis<lb/>
nicht erhöht wird. Mit 1. Jänner wurde die Grusskarte mit 5 Wörtern<lb/>
von 2.50 auf 3.- S und die Normalkarte mit 4.- Porto festgelegt. In<lb/>
allen anderen Ländern ausser der Schweiz soll es ein besonders verbilligtes<lb/>
Ansichtskartenporto geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte lass eine Zusammenstellung machen und Dir von<lb/>
der Post begründen, wie die internationalen Portos zustande kommen und<lb/>
wie die Verrechnung mit den ausl. Postanstalten erfolgt.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0023" facs="29_1976-01-08_0023.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ein Vorschlag erscheint mir besonders zielführend und ich werde<lb/>
ihn mit <name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> besprechen, nämlich, dass die Postanstalten Plakat<lb break="no"/>freiflächen zur Verfügung stellen, die von Plakaten dann benützt<lb/>
werden können, wo die Bevölkerung und die Gäste aufgefordert<lb/>
werden, Ansichtskarten zu schicken. Ausländische Postanstalten<lb/>
insbesondere Frankreich stellen ihre Propagandaflächen dafür<lb/>
zur Verfügung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:114508">TIEBER</name>: Vielleicht könnte man wirklich eine<lb/>
solche Gratisflächenwerbung starten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die ÖFVW wird jetzt ein Projekt ausarbeiten, wonach die 1.200 Frem<lb break="no"/>denverkehrsgemeinden eine Direktwerbung mit Ansichtskarten ihres<lb/>
Ortes an die langjährigen Besucher oder an neue Besucherschichten<lb/>
starten sollen. Angeblich haben sich solche Direktwerbungen bei<lb/>
einzelnen Firmen, die anstelle von Weihnachtsgrüssen oder sonstigen<lb/>
Geschäftsgrüssen Ansichtskarten geschickt haben, sehr günstig aus<lb break="no"/>gewirkt. Die ÖFVW wird ausserdem eine Meinungsforschung über die<lb/>
Ansichtskartenversendung unter den Touristen durchführen. Ich<lb/>
glaube, dass die Vorsprache nicht nur für uns nützlich war<lb/>
sondern auch den Ansichtskartenherstellern und -vertreibern gezeigt<lb/>
hat, dass wir für ihre Leistung, nämlich 140 Mill. Karten mit<lb/>
österr. Werbeslogans zu bedrucken, bereit sind, gewisse Gegen<lb break="no"/>leistungen zu erbringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Vorstandssitzung der Lebensmittelarbeitergewerkschaft<lb/>
diskutieren wir über die Wirtschaftslage und ganz besonders über<lb/>
unsere Lohnpolitik. Es gelingt jetzt auch uns nur sehr schwer,<lb/>
zu befriedigenden Abschlüssen zu kommen. In allen Gruppen hat<lb/>
man jetzt eingesehen, dass es zweckmässig ist und ich habe diese<lb/>
Meinung von allem Anfang an vertreten, einen einheitlichen<lb/>
Schilling-Satz einmalig für diese Lohnbewegung zu verlangen.<lb/>
Dadurch bekommen die tieferen Lohngruppen einen höheren perzen<lb break="no"/>tuellen Lohnerhöhungssatz als die Facharbeiter. Dies ist natürlich<lb/>
nur einmal möglich, weil die Facharbeiter durch die Steuer- und<lb/>
Sozialversicherungsbeträge, die abgezogen werden, einen geringere<lb/>
Netto-Lohnerhöhung bekommen. In den schwächeren Gruppen müssen<lb/>
wir zur Kenntnis nehmen, dass es uns nicht einmal gelingt, die<lb/>
3.60 S Stundenlohnerhöhung generell durchzuziehen sondern bei den<lb/>
Süsswarenarbeitern schon nur mehr 3.20 und bei den Obst- und<lb/>
Gemüse sogar nicht 3.15. Hier handelt es sich aber sicherlich<lb/>
<pb n="29-0024" facs="29_1976-01-08_0024.jpg"/>um einen Prestige-Abschluss, denn die Handelskammer wollte<lb/>
dokumentieren, dass sie eben nicht bereit ist, für eine Gruppe,<lb/>
welche eine nicht so gute Konjunktur hat wie die Süsswarenindustrie<lb/>
denselben Stundensatz zu akzeptieren. Der Sekretär <name type="person" ref="per:137946">Schuster</name><add>[ev. Falschidentifikation, Anm.]</add> hat<lb/>
sich darüber sehr geärgert. Wir haben aber im Zentralvorstand<lb/>
dann beschlossen, diesen Satz ebenfalls zu genehmigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Betriebsratsobmann <name type="person" ref="per:110999">Serini</name> von der KGW heilt uns mit, dass seine<lb/>
Gastarbeiter aus Jugoslawien der Kreditfirma Hubinger in die Hände<lb/>
gefallen sind. In einem Fall hat sich ein Arbeiter 20.000 S ausge<lb break="no"/>borgt. 17.000 S schon zurückgezahlt und durch Formfehler jetzt<lb/>
36.000 S noch zu bezahlen hätte. Für jeden Anwaltsbrief werden<lb/>
350.- S verlangt, 17 Briefe wurden bis jetzt schon geschrieben<lb/>
und Verzugszinsen werden 0,8 % pro Tag verrechnet. NR <name type="person" ref="per:98016">Tonn</name><lb/>
wird sich dieses Fallen annehmen und eventuelle Anfragen an den<lb/>
Finanzminister oder mich im Parlament richten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:114508">TIEBER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:98016">Tonn</name> sofort Kontakt aufnehmen<lb/>
wir müssen gegen diesen skandalösen Kreditzweig jetzt endlich<lb/>
konkrete Schritte unternehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="29_0017_03" facs="29_1976-01-08_0017-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 8.1.1976</head>
         </div>
         <pb n="29_0017_04" facs="29_1976-01-08_0017-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>