<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  5. August 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band32_1976-08-05</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-08-05">Donnerstag, 5. August 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-02-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="32-0939" facs="32_1976-08-05_0939.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 5. August 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:97498">Grünwald</name> ÖIAG und der kaufmännische Direktor von der Mitterberger<lb/>
Kupferbergwerk berichten mir, dass es jetzt zur endgültigen Still<lb break="no"/>legung kommen muss. Ein Sozialplan wurde ausgearbeitet, die grössten<lb/>
Schwierigkeiten ergeben sich aber, dass z.B. die SAKOG, Gen.Dir. <name type="person" ref="per:123366">Heller</name><lb/>
40 Arbeiter sofort übernehmen würde, abgesehen von der Übersiedlung<lb/>
die SAKOG nur durchschnittlich nur 60 Schilling dem Hauer bezahlt,<lb/>
während er in Mitterberg 75 Schilling verdient hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Bei den Strukturplänen und Industrieuntersuchungen<lb/>
bitte auch die Sozialpläne und deren Lösungsmöglichkeit mitberücksichtigen<lb/>
und erfassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:107953">Buchauer</name> derzeit in Paris möchte, nachdem er nicht die Chance gehabt<lb/>
hat nach Genf als Missionsleiter zu kommen, eventuell nach Wien zu<lb break="no"/>rück. Er würde es sich für einen Ministerbüroposten interessieren.<lb/>
Da <name type="person" ref="per:107953">Buchauer</name> ein guter Freund von <name type="person" ref="per:97819">Plesch</name> ist und auch <name type="person" ref="per:98040">Wais</name> ihn sehr gut<lb/>
kennt, könnte es zu einer guten Team-Arbeit kommen. Ich erkläre ihm<lb/>
nur sofort, dass es keine Möglichkeit gibt, Kabinettschef zu werden.<lb/>
Einen solchen Posten wollen wir nicht mehr schaffen. Wir sind ein Team<lb/>
und daher sollen alle gleichmässig auch ihren Status haben. <name type="person" ref="per:107953">Buchauer</name><lb/>
wird das noch einmal mit seiner Frau besprechen. Primär ist er als<lb/>
Aussenmann an einer Botschafterkarriere interessiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Nordkoreanische Handelsrat hat mich neuerdings nach Pjöngjang<lb/>
eingeladen um den Vertrag dort zu unterzeichnen. Ich versuchte<lb/>
dies auf den August zu verschieben nachdem er gehofft hat, ich komme<lb/>
heuer noch und den August als das beste Reisemonat bezeichnete. Ich<lb/>
werde für das nächste Jahr doch eine Fernostreise machen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte lass eine optimale für August September<lb/>
zusammenstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="per:134272">Hausermann</name> von der FLAGA-Propan berichtet mir über ihre Aktivitäten.<lb/>
Ich bin sehr verwundert, dass die Firmenleitung jetzt so grosses Interes<lb break="no"/>se hat mich zu informieren. Die Verwunderung hält allerdings nicht<lb/>
lange an, denn in Wirklichkeit sind sie gekommen, weil in Deutschland<lb/>
die Schutzzone für ihre Flaschen und Tanklagers von 5 Meter auf<lb/>
3 Meter reduziert wurde. Dasselbe möchten sie jetzt von unserer<lb/>
Gewerbebehörde. Immer mehr komme ich zur Überzeugung, dass Unternehmer<lb/>
<pb n="32-0940" facs="32_1976-08-05_0940.jpg"/>hauptsächlich dann zur Kooperation, zur Information, zur Zusammen<lb break="no"/>arbeit und weiss Gott was bereit sind, wenn sie irgend etwas von einem<lb/>
brauchen. Aus dieser Situation ergibt sich dann die richtige Einstel<lb break="no"/>lung der Beamten – dies ist ironisch gemeint – man braucht eben<lb/>
Kompetenz und Geld, dann kann man administrieren und ist angesehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97584">JAGODA</name> UND <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: <name type="person" ref="per:137118">Chalupsky</name> hat übernommen die Wünsche<lb/>
zu prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Wiener Ausschuss wurde einberufen, ohne dass vorher eine Vorstands<lb break="no"/>sitzung war, was mich sehr verwunderte, da selbstverständlich der<lb/>
Reichsbrückeneinsturz ausschliesslich auf der Tagesordnung stand. <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> gab einen Be<lb break="no"/>richt, wobei mir aufgefallen ist, dass er sich mit Nebensätzen bitter<lb/>
beschwerte, nichts bis zum jetzigen Zeitpunkt wirklich nicht auf<lb break="no"/>schlussreiches von der Bürokratie erfahren zu haben. Angeblich konnte<lb/>
ihm nicht einmal jemand sagen, welche Prüfungen durchgeführt wurden<lb/>
wie sie vermerkt werden, wer Prüfungen anordnet usw. Um diesem Mißstand<lb/>
abzuhelfen wird er jetzt ein technisches Sicherheitskontrollamt im<lb/>
Range eines Stadtrates, ähnlich dem finanziellen Kontrollamt errichten.<lb/>
Zum Schluss meinte er, die politische Verantwortung müsste er selbst<lb break="no"/>verständlich tragen und er wird deshalb den Gemeinderat kurzfristig ein<lb break="no"/>berufen und sein Mandat zur Verfügung stellen. Er wird gleichzeitig auch<lb/>
<name type="person" ref="per:97561">Hofmann</name> empfehlen, der bis jetzt immer noch nicht zu erreichen war,<lb/>
ebenfalls zurückzutreten. Diese Ankündigung wirkte auf alle wie ein<lb/>
Schock, da sie niemand erwartet hatte. Im Wiener Ausschuss spreche<lb/>
ich normalerweise sehr selten. Hier aber meldete ich mich sofort zu Wort<lb/>
um festzuhalten, dass eine solche Vorgangsweise unmöglich ist. Wenn ich<lb/>
das Vertrauen der Partei nicht mehr habe, wenn ich eine Fehlentscheidung<lb/>
getroffen habe, dann selbstverständlich bin ich bereit die Konsequenzen<lb/>
zu ziehen und zurückzutreten. Für eine Entwicklung die aber ausserhalb<lb/>
seines Einflusses steht, oder nur sehr indirekt, kann man doch nicht<lb/>
die Verantwortung tragen. Die Brücke wurde von ein paar Jahren der Ge<lb break="no"/>meinde übertragen. Wäre dies nicht der Fall gewesen wäre sie auch einge<lb break="no"/>stürzt und dann wäre <name type="person" ref="per:97755">Moser</name> zurückgetreten und <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> auch? Das Kern<lb break="no"/>kraftwerk Tullnerfeld wird vielleicht nächstes Jahr in Betrieb gehen.<lb/>
Ich hoffe und bin auch überzeugt, dass es zu keiner grösseren Panne<lb/>
kommt. Wenn aber etwas passiert werde auch ich zurücktreten? Ich glaube<lb/>
das ist wirklich zu einfach. Ich konnte mir eigentlich kein genaues<lb/>
Bild machen, was in <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> wirklich vorgegangen ist. Auf alle Fälle<lb/>
hat er mit niemand vorher gesprochen ausser mit <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>. wie wir nach<lb break="no"/>her aus seinem Schlusswort erfahren haben. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat ihm sofort<lb/>
<pb n="32-0941" facs="32_1976-08-05_0941.jpg"/>auch erklärt, dass sein Vorgang nicht richtig ist und sich sogar<lb/>
bereit erklärt im Wiener Ausschuss zu erscheinen um die Frage zu be<lb break="no"/>sprechen, wenn es tatsächlich so weit kommen sollte. Aus diesen<lb/>
Äusserungen entnehme ich, dass scheinbar <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> ihm zwar ebenfalls das<lb/>
Anbot machte, dass er sein Bürgermeisteramt zur Verfügung stellen<lb/>
wird. Da <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> aber nicht erschienen ist, ist anzunehmen, dass man<lb/>
sich doch schon auf eine gewisse Vorgangsweise geeinigt hat. Alle<lb/>
Diskussionsteilnehmer – und es waren sehr viele – nach stundenlangen<lb/>
Debatten hat dann die Wiener Präsidium eine Formulierung gefunden<lb/>
die <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> auch akzeptierte und er alle Ermächtigungen bekam um jede<lb/>
Maßnahme zu setzen. die organisatorisch notwendig ist. <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> hat<lb/>
in seinem Schlusswort ganz besonders aber darauf verwiesen, dass es<lb/>
ihm nicht angekommen ist ein Märtyrer zu werden, der jetzt geht.<lb/>
Eine solche Diskussion hat es nämlich auch gegeben. Wenn man so wie er<lb/>
so viele Posten schon gehabt hat – vom Zentralsekretär zum Minister,<lb/>
vom Minister zum Klubobmann, vom Klubobmann jetzt zum Bürgermeister<lb/>
und natürlich überall bekannt ist, dass er doch grosse Chancen hat<lb/>
Kreisky-Nachfolger zu werden, so wird eine solche Handlung leicht als<lb/>
Absprung für eine noch bessere Startbasis gesehen. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> glaubte ganz<lb/>
fest, dass er nicht mehr zu bewegen sein wird, seinen fest gefassten Be<lb break="no"/>schluss aufzugeben. Ich war von allen Anfang an anderer Meinung. Selbst<lb/>
wenn es mit langer Hand vorbereitet war, es war sicherlich kein emo<lb break="no"/>tioneller Überraschungsentschluss, so war mir vollkommen klar, dass<lb/>
auf diese Vertrauenskundgebung des Wiener Ausschusses er bleiben würde.<lb/>
<name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> sagte auch – und das war sicherlich nicht gespielt – dass er<lb/>
durch die Debatte draufgekommen ist, welchen Freundeskreis er besitzt.<lb/>
Wenn er allerdings diesen Kreis öfters so schockieren wird, kann sich<lb/>
die Situation – und da möge er nicht überrascht sein – ändern. Was mich<lb/>
am meisten erschüttert hat war, dass tatsächlich <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> wenn es stimmt<lb/>
mit überhaupt niemand über diesen, seinen Entschluss gesprochen hat,<lb/>
bevor er ihn <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> mitteilte. Wie einsam müssen die grossen Leute<lb/>
in der Politik sein, wie wenig freundschaftliche Beziehungen müssen<lb/>
sie wirklich untereinander haben, dass alle scheinbar so einsame Be<lb break="no"/>schlüsse fassen.<lb/>
</p>
            <pb n="32-0942" facs="32_1976-08-05_0942.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Montag, 9. August 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zur 1-Mio.-Kubikmeter-Betoneinbringung in die Kölnbreinsperre war wirklich<lb/>
die halbe Regierung erschienen. Innerhalb eines kleinen Kreises hat<lb/>
es noch eine Debatte gegeben, wer eigentlich jetzt den millionsten<lb/>
Kubikmeter einbringen sollte. Einige meinte, dies müsse der Ressort<lb break="no"/>minister machen. Ich hatte aber schon vor längerer Zeit klar und deut<lb break="no"/>lich entschieden, dass man <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> dies anbieten sollte und zwar nicht<lb/>
als Präsident des Gewerkschaftsbundes – da hätte man protokollarische<lb/>
Einwände machen können – sondern als Präsident des Nationalrates<lb/>
und damit zweiter Mann im Staat. Bei solchen Feiern ergeben sich doch<lb/>
auch Gelegenheiten zu privaten Gesprächen und Kontakten die ansonsten<lb/>
vielleicht nicht stattfinden würden. <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> sprach mit mir über<lb/>
ihre Schwierigkeiten, insbesondere auch die wir gemeinsam erwarten kön<lb break="no"/>nen bei der Kernkraftwerkbewilligung. Bei dieser Gelegenheit erfuhr ich<lb/>
auch allerdings nicht von <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name>, dass der Eröffnungstermin 1977<lb/>
fraglich ist. Ich nützte die Gelegenheit einer Spezialbesichtigung<lb/>
von Malta-Maschinenhaus um mich eingehendst zu informieren. Zufällig<lb/>
traf ich dort <name type="person" ref="per:116707">Janitschek</name> von der Kernkraftwerkplanungsgesellschaft<lb/>
und habe ihm sofort wegen der Terminverzögerung gestellt. <name type="person" ref="per:116707">Janitschek</name><lb/>
meinte es sei nicht ganz sicher, dass der Termin nicht gehalten<lb/>
werden könne. Man nimmt noch immer an dass wir 1977 in Betrieb gehen<lb/>
können. Ohne dass ich es jemand sagte bin ich fest entschlossen jetzt<lb/>
mich um Tullnerfeld mehr zu kümmern und es auch einige male zu be<lb break="no"/>suchen.</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte lege feste Termine für Besprechung mit<lb/>
Zwentendorf aber auch Verbundgesellschaft Jour fixe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Überraschend hat bei der Besichtigung auch <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> mich wegen der<lb/>
Diskussion im Wiener Ausschuss angesprochen. Er meinte auch in der<lb/>
Regierung gibt es oft verschiedene Meinungen und auch eine gewisse harte<lb/>
Diskussion. Niemals aber gibt es - so <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> - ein derartig feindliches<lb/>
Verhalten wie man es jetzt scheinbar in der Wiener Landesregierung feststel<lb break="no"/>len kann. Der grosse Unterschied zwischen Bund und Land Wien in der Re<lb break="no"/>gierungsform glaube ich besteht primär darin, dass <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> imstande<lb/>
war, als er die Regierung gründete ganz neu mit einem Team zu beginnen,<lb/>
das er sich zusammenstellte und zusammensuchte. <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> hat ein Team<lb/>
vorgefunden das eben kein Team war sondern eine aus zweifelsohne Be<lb break="no"/>zirkseinflüssen jahrzehntealter Verwaltungsapparat mit entsprechenden<lb/>
<pb n="32-0943" facs="32_1976-08-05_0943.jpg"/>Stadträten. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> bemerkte mit Recht, dass in der Landesregierung<lb/>
scheinbar einer auf den anderen eifersüchtig ist. Jeder will auf<lb/>
Kosten der anderen sich durchsetzen oder zumindestens behaupten.<lb/>
<name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> ist davon fest überzeugt, dass dies in der Bundesregierung<lb/>
bei uns nicht der Fall ist, wenn es auch verschiedene Meinungen und<lb/>
verschiedene freundschaftliche Beziehungen graduell verschieden nur<lb/>
gibt, ein Haxlstellen oder eine Feindschaft meint er gibt es nicht.<lb/>
Was mich am meisten dabei verwundert hat ist, dass er als Floridsdorfer<lb/>
es selbstverständlich hingenommen hat, dass <name type="person" ref="per:97561">Hofmann</name> jetzt doch zurück<lb break="no"/>legt und er bei seinen Floridsdorfern feststellen konnte, dass dies<lb/>
hingenommen wird. Das Hauptproblem war aber, dass eben die anderen mit<lb/>
<name type="person" ref="per:97561">Hofmann</name> nicht zusammenarbeiten konnten oder wollten. Ich kenne die<lb/>
Verwaltungspraxis der Gemeinde viel zu wenig und insbesondere nicht<lb/>
die Fraktionsbesprechungen im Amtsrat. Dort herrscht aber der grosse<lb/>
Fehler, dass jeder über alle seine Aktivitäten konkret berichtet und<lb/>
scheinbar auch dann über diese Arbeit diskutiert wird. Dadurch gibt<lb/>
es – davon bin ich auch überzeugt – ständige sachliche Differenzen.<lb/>
Wie weit man dann objektiv bleiben kann und das nicht ins persönliche<lb/>
ausartet, kann ich als Aussenstehender nicht beurteilen. Ich kann mir<lb/>
aber sehr gut vorstellen, dass dieser Regierungsstil unmöglich ist<lb/>
und früher oder später eben zu diesen Spannungen führen muss. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
hat es in der Bundesregierungsfraktionsbesprechung gleich ganz anders<lb/>
angelegt. Dort wird – wenn überhaupt nur über seine Post, die er<lb/>
nicht bilateral mit den einzelnen besprechen kann und will – diskutiert<lb/>
er fragt dann zwar immer wieder ob auch ein anderer noch etwas zum<lb/>
Ministerrat zu sagen hat. Ansätze von solchen Sachdiskussionen hat er<lb/>
bereits 1970 als <name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name> z.B. einige Male solche Versuche machte abge<lb break="no"/>stellt. Da es keine tiefgreifende Sachdiskussion über die Ressorts<lb/>
im einzelnen gibt, gibt es auch daher wenig Sachdifferenzen und damit<lb/>
im Zusammenhang nur ganz geringe persönliche Animositäten. Auch ich<lb/>
konnte im Laufe der Jahre an mir selbst, aber auch an Beispielen an<lb break="no"/>derer Minister feststellen, dass eine wertfreie Sachdiskussion nir<lb break="no"/>gends geführt werden kann. Sobald man aber in eine Sachdiskussion eintritt<lb/>
und es letzten Endes dann zu persönlichen Animositäten kommt, es muss<lb/>
sich hier gar nicht um Gegnerschaft handeln, leidet das Klima in einem<lb/>
solchen Gremium sehr stark. Dies hat scheinbar <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> seinerzeit als<lb/>
Staatssekretär und Minister in der Koalitionsregierung genau erkannt,<lb/>
weshalb er eben diesen Regierungsstil sofort einführte. Was <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
will ist bilaterale Information an ihn. Seine wichtigste Regierungs<lb break="no"/>absicht in Klausuren abstandsmässig alle 2 - 3 Monate besprochen und<lb/>
bei Regierungsvorbesprechungen alle Wochen womöglich nur der Kleinkram,<lb/>
<pb n="32-0944" facs="32_1976-08-05_0944.jpg"/>den er multilateral erledigen muss. Da mir dieser Arbeitsstil an<lb/>
und für sich auch liegt, jeder soll seinen Mist allein machen, bin<lb/>
ich vielleicht nicht objektiv, muss aber feststellen dass er zweck<lb break="no"/>mässiger und zielführender ist als der der Wiener Landesregierung.<lb/>
Wie weit er demokratischer ist möchte ich bezweifeln. Die Verant<lb break="no"/>wortung tragen alle, das Team steht und fällt mit dem Erfolg und<lb/>
arbeiten tut in Wirklichkeit jeder auf seinem Gebiet wie er will.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97525">Häuser Rudi</name> als Vizekanzler hat nach den diversen Besichtigungen die<lb/>
Regierungsmitglieder und <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> am Abend nach Villach eingeladen. Ich<lb/>
hatte so das Gefühl es war seine inoffizielle Abschiedspartie. Da er<lb/>
in kürzester Zeit doch die Regierung verlassen wird und wie er dann<lb/>
sagt nur mehr Pensionist sein wird, spiele ich mit dem Gedanken ob wir<lb/>
nicht wirklich bei uns auf der Landstrasse, wo er Gott sei Dank wohnt,<lb/>
für Mitarbeit gewinnen könnten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name>: Wir sollten diese wertvolle Kraft wirklich nicht<lb/>
jetzt brach liegen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="32_0938_01" facs="32_1976-08-05_0938-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 5.8.1976</head>
         </div>
         <pb n="32_0938_02" facs="32_1976-08-05_0938-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>