<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 25. Juni 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band02_1970-06-25</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-06-25">Donnerstag, 25. Juni 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-03-29">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band02/">
      <body>
         <pb n="02-0302" facs="02_1970-06-25_0302.jpg"/>
         <div type="entry">
            <dateline>
               <date when="1970-06-25">Donnerstag, 25. Juni 1970</date>
            </dateline>
            <p xml:space="preserve">Die internationale Organisation der Lebensmittelkleinhändler<lb/>
hatte mich zu ihrem Kongress eingeladen. Die internationale<lb/>
Organisation hat allerdings nur europäische Kleinhändlervertreter.<lb/>
<name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name>, der ebenfalls die Eröffnungsansprache halten sollte,<lb/>
war nicht gekommen, da er in der Bundesparteileitung der ÖVP<lb/>
dringende Besprechungen hatte, ebenso <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>. Architekt <name type="person" ref="per:136642">Förster</name>,<lb/>
der die Bundeskammer vertrat, versuchte in seiner Begrüssungs<lb break="no"/>ansprache die er vom Blatt las, daher nicht extemporierte, die<lb/>
staatlichen Stellen auf die Entwicklung hinzuweisen, die der<lb/>
Lebensmittelkleinhandel in letzter Zeit durchzumachen hatte und<lb/>
insbesondere klangen seine Worte dahingehend aus, man müsste<lb/>
einen besonderen Schutz dieser Berufsgruppe geben. Die Absicht<lb/>
dieser Berufsgruppe war zumindest immer bei den Wirtschaftsbund<lb break="no"/>versammlung und auch im Freien Wirtschaftsverband kam dies zum<lb/>
Ausdruck, ein sogenanntes Anti-Schleuderergesetz zu erhalten.<lb/>
Ich hatte am Abend bei einem Empfang dann Gelegenheit, mit den<lb/>
deutschen Delegierten zu sprechen und die teilten mir mit,<lb/>
dass ein solches Gesetz vollkommen sinnlos ist, da es keine<lb/>
wie immer geartete Möglichkeit gibt, es tatsächlich durchzuführen.In<lb/>
Deutschland hätten sie ein solches Gesetz mehr denn je notwendig,<lb/>
denn dort wird agressivste Verkaufspolitik betrieben. Wie ich<lb/>
dann mit dem Greminalvorsteher, Komm.Rat <name type="person" ref="per:112013">Zach</name> und dem Arch. <name type="person">Först<lb break="no"/>ner</name>, der bei der Eröffnungsansprache dieses Gesetz forderte,<lb/>
darüber diskutierte, erklärten mir beide, dass sie selbst auch<lb/>
nicht an eine wirkliche zweckmässige gesetzmässige Regelung glaub<lb break="no"/>ten. <name type="person">Förstner</name> sagte sogar, dass in seinem Geschäft, wo er oft<lb/>
nachdem eine gewisse Ware nicht abgesetzt werden kann, diese unter<lb/>
dem Einstandspreis verkaufen muss,er in diesem Fall sogar straf<lb break="no"/>fällig werden würde. Ich glaube, es wäre zweckmässig, wenn wir<lb/>
im Haus auf Grund Robinson Beckman Act von Amerika und von den<lb/>
Erfahrungen anderer Länder und der gesetzlichen Regelungen, soweit<lb/>
solche Vorhanden sind, eine Studie ausarbeiten liessen.</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name>: Bitte, einen solchen Auftrag erteilen.<lb/>
<lb/>
<lb/>
Bei dieser Gelegenheit könnten wir feststellen, ob und inwieweit<lb/>
meine Vorgänger tatsächlich konkrete Arbeit auf diesem Sektor vor<lb break="no"/>bereitet und geleistet haben. Das Problem der Lebensmittelklein<lb break="no"/><pb n="02-0303" facs="02_1970-06-25_0303.jpg"/>händler ist meiner Meinung nach unlösbar, wenn es ihnen nicht<lb/>
gelingt, eine andere Organisationsform zu finden. Ihre Internatio<lb break="no"/>nale hat des eine zweite Kommission eingesetzt, die sich insbes<lb break="no"/>sondere mit den Organisationsformen, d.h. mit den Zusammenschlüssen<lb/>
ADEG, SPAR usw. beschäftigt und ich glaube, dass es zweckmässig ist<lb/>
hier auf diesem Sektor von Seiten unserers Ministeriums auch ent<lb break="no"/>sprechende Unterstützung dieser Entwicklung zu gewähren. Aller<lb break="no"/>dings müssen wir aufpassen und hier können wir Service für die<lb/>
einzelnen Kleinhändler leisten, dass diese übermächtigen Organisa<lb break="no"/>tionen nicht ihre Machtstellung dazu benützen, um die Kleinhänd<lb break="no"/>ler dann letzten Endes in ihre totale Abhängigkeit zu bringen.<lb/>
Ich habe deshalb Komm.Rat <name type="person" ref="per:112013">Zach</name> zugesichert, dass ich bereit wäre,<lb/>
wenn er in seinem Gremium entsprechende Besprechungen wünscht,<lb/>
erstens mich den Gremialvorstehern aus ganze Österreich zu stellen<lb/>
und zweitens dieses Problem mit einer kleinen Gruppe von ihm<lb/>
zu diskutieren, wobei mir vorschwebt, Übergriffen entsprechend<lb/>
entgegenzutreten. Z.B. wird behauptet, dass Kleinhändler, wenn<lb/>
sie sich einer solchen Organisation anschliessen, durch Wechsel<lb break="no"/>verpflichtungen letzten Endes ihre Selbständigkeit vollkommen<lb/>
verlieren.</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Begrüssungansprache anlässlich des 20-jährigen Bestehens<lb/>
der Chemiewirtschaft hatte ich die Möglichkeit darauf hinzuweisen,<lb/>
dass ich bereit bin, Diskussionen mit ihrer Jugendgruppe, die<lb/>
angeblich 180 Personen umfasst, zu führen. Ich glaube, dass es<lb/>
zweckmässig ist, in diese Verästelungen der privatrechtlichen<lb/>
Organisationsformen der gewerblichen Wirtschaft einzubringen.<lb/>
Scheinbar ist es der Bundeskammer nicht möglich, diese jungen<lb/>
Kräfte, diese jungen Unternehmer, wirklich bei sich zu organi<lb break="no"/>sieren und es bilden sich deshalb einzelne Vereine und die sorgen<lb/>
entsprechend für ihren Nachwuchs.</p>
            <p xml:space="preserve">Der Parteivorstand war einberufen worden, um die politische Lage<lb/>
nach Erkenntnis des Verfassungsgerichthofes zu diskutieren. Die<lb/>
Parteivorstandssitzung hatte ja schon in der vorigen Woche statt<lb break="no"/>finden sollen. Da das Erkenntnis aber noch immer nicht zur Ver<lb break="no"/>fügung stand, wurde es eine reine Routinesitzung, bei der über<lb break="no"/>haupt keine konkreten neuen Gesichtspunkte auftauchten.</p>
            <pb n="02-0304" facs="02_1970-06-25_0304.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Da Russlandverhandlungen jetzt beginnen, hatte sich einer der<lb/>
grössten Switcher von Österreich, Herr <name type="person">Moskovics, Simon</name>, vom Bankhaus<lb/>
Winter &amp; Co., gemeldet. Er teilte mit, dass er sich jetzt in der<lb/>
letzten Zeit sehr bemüht hat, den russischen Clearingüberhang von<lb/>
17 Mio $ auf ca. 10 Mio $ zu senken und es ist richtig, dass er<lb/>
den grössten Teil davon zustandegebracht hat. Derzeit, sagt er,<lb/>
kommen immer mehr seiner Branchenkollegen auf diese Idee und das<lb/>
Endergebnis sei nur, dass die Russen jetzt versuchten, in Österreich<lb/>
günstigere Konditionen herauszuschlagen. So hätte er ein Platin<lb break="no"/>Switch-Geschäft von den Russen jetzt angeboten bekommen, wo sie von<lb/>
ihm 165 $, währenddem am freien Markt 754 $ gegen freie Devisen<lb/>
verkaufen. Er sagt, dass er unter diesen Umständen solche Geschäfte<lb/>
nicht mehr machen kann. In Fortsetzung seiner bisherigen Politik<lb/>
ist er in der sten Phase, wo er nur Switch-Geschäfte gemacht hat,<lb/>
in der zweiten Phase, wo er Gold verkauft hat für die Russen, über<lb/>
die dritte Phase, nämlich Zahlungsverpflichtungen, die der Osten<lb/>
hat, aufzukaufen und mit 10 % Disagio im Westen abzusezten, zur<lb/>
letzten und vierten Phase gekommen, wo er Spezialverträge schliesst.<lb/>
Er hat z.B. mit der Autofirma Renault in Frankreich derzeit ein<lb/>
Geschäft, wonach er 100,Mio $, die die französische Aussenhandels<lb break="no"/>finanzierung nur mit 4 Jahren garantiert, auf eine 8-jährige Finanz<lb break="no"/>transaktion umgewandelt. Allerdings gibt er zu, dass ihm der 100 Mio<lb/>
$-Betrag ein zu grosses Volumen ist und er deshalb wahrscheinlich<lb/>
in diesem Konsortialvertrag nur einen Teil davon übernehmen wird.<lb/>
Sein Hauptanliegen war aber, dass wir bei den russischen Verhand<lb break="no"/>lungen unbedingt darauf drängen, dass wenn wir jetzt schon den<lb/>
Zahlungsverkehr multiläteralisieren, so doch auf keinen Fall bei<lb/>
den Verhandlungen auf Warenlisten verzichten dürften. Seiner Meinung<lb/>
nach müsste unter allen Umständen die Listen aufrechterhalten bleiben.<lb/>
da er A-, B-, C- und D-Waren unterscheidet und wenn solche Listen<lb/>
nicht wären, die Russen nur C- und D-Waren liefern würden. Ich ver<lb break="no"/>langte von ihm eine Aufstellung der Listen, wie er sie haben will<lb/>
und insbesondere eine Kategorisierung, da er nicht bereit war oder<lb/>
nicht imstande war, was er unter A-, B-, C- und D-Ware versteht.</p>
            <pb n="02-0305" facs="02_1970-06-25_0305.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Anschliessend kamen die Vertreter der österreichischen Transit<lb break="no"/>händler. Es ist dies ein Verein, da nach ihrer Angabe die Bundes<lb break="no"/>kammer ihre Interessen zu wenig vertritt. Nach Meinung dieser<lb/>
Verbandskollegen sind sie im Gremium für Ein- und Ausfuhrhandel<lb/>
mit ihren Fragen nicht durchgedrungen und haben deshalb den privat<lb break="no"/>rechtlichen Verband der österr. Transithändler geschäffen. Einer ihrer<lb/>
wichtigsten Sprecher, Herr <name type="person">Pisetz</name>, war allerdings bei dieser Aussprache<lb/>
nicht dabei, <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> selbst teilte mir mit, dass er einer der grössten<lb/>
Geschäftsmacher unter <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name> gewesen sei und die Mär geht oder die<lb/>
Verdächtigung – ich kann es ja nicht prüfen, ob es stimmt – dass <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name><lb/>
selbst an den Geschäften <name type="person">Pisetz's</name> beteiligt gewesen sei. Der Verband<lb/>
spricht sich ganz entschieden gegen eine Multilateralisierung aus,<lb/>
da er seiner Meinung nach dann die Transitätigkeit im Osthandel, die<lb/>
1969 nach ihren Angaben 1,5 Mia S betragen hat, nicht mehr durchführen<lb/>
könnte. Sie wollte von mir eine Zusicherung haben, dass ausser Russ<lb break="no"/>land keine Oststaaten mehr in der nächsten Zeit multilateralisiert<lb/>
werden. Ich konnte ihnen eine solche Zusicherung nicht geben und<lb/>
erklärte nur, dass wir im Zusammenhang mit den Wünschen der Polen<lb/>
die vor Ablauf ihres langfristigen Handelsvertrages mit 1.1.1973<lb/>
schon Besprechungen und eventuell eine Multilateralisierung wünschen,<lb/>
Verhandlungen aufnehmen werden, aber dies sicher erst im Laufe des<lb/>
Jahres 1971 hier geschehen wird.</p>
            <p xml:space="preserve">Spät abend wurde mir vom Präsidenten <name type="person" ref="per:98043">Waldbrunner</name> vom Nationalrat<lb/>
dann doch das Erkenntis des Verfassungsgerichtshofes zugestellt<lb/>
und gleichzeitig mitgeteilt, dass ich auf Grund des § 70 Verfassungs<lb break="no"/>gerichtshofgesetzes, den Sitzungen des Nationalrates fernzubleiben<lb/>
hätte. <name type="person" ref="per:97444">Heinzi Fischer</name>, mit dem ich anschliessend telefonierte, und<lb/>
das Urteil besprach, war sehr empört, dass sich der Verfassungsgerichts<lb break="no"/>hof die Frage so leicht gemacht hat, überhaupt nichts über den weiteren<lb/>
Vorgang geschrieben oder entschieden hatte, sondern wahrscheinlich<lb/>
nur rein formell die entsprechenden Mandate aufgehoben. Dadurch er<lb break="no"/>gibt sich jetzt, dass alles offen ist, wie und in welchem Umfang<lb/>
jetzt eine entsprechende Nachwahl durchzuführen ist. <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> hat einen<lb/>
Gesetzentwurf ausgearbeitet, wo die Widerholung von Nationalrats<lb break="no"/>wahlen unterzüglich von der Bundesregierung auszuschreiben sind. Nachdem<lb/>
aber in der Nationalratswahlordnung § 1 (2) festgelegt ist, dass eine<lb/>
solcher Wahltermine nur im Einvernehmen mit dem Hauptausschuss getroffen<lb/>
<pb n="02-0306" facs="02_1970-06-25_0306.jpg"/>werden kann, ist es fraglich, ob die ÖVP diesem Gesetzentwurf zu<lb break="no"/>stimmen wird. Es wurde wie man hier sieht, durch dieses Erkenntnis<lb/>
des Verfassungsgerichtshofes eine vollkommen unmögliche, weil über<lb break="no"/>haupt nicht durchzublickende Situation geschaffen. Es ist nicht klar,<lb/>
ob die Nationalratsmandate aufgehoben sind, ob sie nichtig sind,<lb/>
wer jetzt und in welchem Umfang die Nationalratswahlen durchzuführen<lb/>
hat, wie sie durchzuführen ist und es ergeben sich rechtlich unheimlich<lb/>
viele Variationsmöglichkeiten und damit natürlich auch genau so viele<lb/>
Anfechtungsgründe, wenn dann irgendwelche Beschlüsse und Entscheidungen<lb/>
von den zuständigen Gremien getroffen werden, da gesetzlich überhaupt<lb/>
dieses Problem nicht geregelt ist und daherauch keine Vorsorge getroffen</p>
            <p xml:space="preserve">Bei aller Anerkennung für den Rechtsstaat, und niemand hat mehr in<lb/>
der Vergangenheit, sei es in der Ständestaatzeit oder in der nationalsoziali<lb break="no"/>stischen Zeit, darunter gelitten, dass damals kein Rechtsstaat war,<lb/>
als ich selbst. Bei aller Anerkennung also des Rechtstaatsgedankens<lb/>
und bei der Aufrechterhaltung, bin ich also doch der Meinung, dass es sich<lb/>
die Hüter des Rechtsstaates zu einfach gemacht haben. Allerdings bin ich<lb/>
ja nicht naiv genug, um nicht zu wissen, dass wenn es in ganz kritischen<lb/>
Situation notwendig wäre, dass diese obersten Gerichtshöfe entsprechende<lb/>
Standfestigkeit zeigen müssten, wie das z.B. im Jahre 1933 in der ersten<lb/>
Republik der Fall gewesenist, dass dann auch von diesen Richtern auch<lb/>
nur menschlich, allzu menschlich entschieden wird, und sie in Wirklichkeit<lb/>
dann nicht die Härte und die Stärke und die Grösse zeigen, wie es in<lb/>
diesen Fällen dann notwendig wäre. Auf alle Fälle, das glasklare Recht,<lb/>
das immer so schön von den Lehrkanzlen gepredigt wird, hat wieder einmal<lb/>
einen sehr dunklen Fleck erhalten.</p>
         </div>
      </body>
    
  </text>
</TEI>