<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19770715">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 15. Juli 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band37_1977-07-15</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-07-15">Freitag, 15. Juli 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="37-0871" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band37/37_1977-07-15_0871.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band37_1977-07-15_01">Freitag, 15. Juli 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band37_1977-07-15_02">Im Kernkraftwerk Tullnerfeld wird noch immer nach der 15. Revision<lb/>
des Zeitplanes angenommen, die erste Teilbetriebsgenehmigung<lb/>
Nulleistung müsste im November erfolgen. Allerdings wurde mir<lb/>
bereits angekündigt, dass eine Verschiebung wahrscheinlich ist.<lb/>
Jeden Monat erfolgt zwischen GKT und KWU eine neue Abstimmung des<lb/>
das nächste Monat ist mit einer weiteren Verschiebung zu rechnen.<lb/>
Der Betriebsbeginn 1978 wird aber nach wie vor aufrechterhalten.<lb/>
Ich fürchte, dass jetzt die KWU genau erkannt hat, dass die Be<lb break="no"/>hörde zögern wird, die erste Teilbetriebsbewilligung zu geben,<lb/>
wodurch dann die Verschuldensfrage eindeutig auf die Behörde<lb/>
überwälzt wird. Fast unlösbar erscheint mir die Lagerfrage.<lb/>
Eine Rücksprache mit dem Vizebürgermeister <rs type="person" ref="#per__126842">Probst</rs>, Bürgermeister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112171">Rabl</rs> war nicht anwesend, ergab, dass diese von Aussprache zu Aus<lb break="no"/>sprache immer grössere Bedenken gegen das Kompaktlager haben.<lb/>
Während ursprünglich nur die Gemeinde gegen ein externes<lb/>
Brennstäbe-Elementenlager mit aller Entschiedenheit protestieren,<lb/>
wird jetzt ebenfalls die Verstärkung des Kompaktlagers innerhalb<lb/>
des Reaktorgebäudes abgelehnt. Ausgelöst wurde die ganze Diskussion<lb/>
weil wie selbst <rs type="person" ref="#per__97990">Staudinger</rs>, der ÖVP-Disponent in der Geschäftsführung der<lb/>
GKT, mir versicherte, Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97496">Gruber</rs> der NEWAG immer auf eine<lb/>
Lagerung im Tullnerfeld drängte. So war es auch bei der letzten<lb/>
Aussprache mit Bundeskanzler <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> mit den Generaldirektoren<lb/>
der beteiligten Landesgesellschaften der Verbundgesellschaft.<lb/>
Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97496">Gruber</rs> hatte seinerzeit den ÖVP-Vizebürgermeister Ing.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__145671">Kellner</rs>, der gleichzeitig auch Klubobmann der ÖVP Landtagsfraktion<lb/>
ist, provoziert, weshalb dieser dann den berühmten Gemeinderatsbeschluss<lb/>
Zwentendorf vorschlug und auch erreichte, dass keine weitere Be<lb break="no"/>lastung mehr in Zwentendorf erfolgen dürfe. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hält sich nun<lb/>
an diesen Beschluss, ohne ihn wahrscheinlich im einzelnen zu kennen<lb/>
und meint, mehr als eine jährliche Zwischenlagerung zum Abklingen<lb/>
der Brennelemente in Zwentendorf dürfe nicht erfolgen. Dies be<lb break="no"/>deutet, dass die 55 Mil. S Investitionen für ein neues Brenn<lb break="no"/>elementegestell in der BRD sinnlos waren, wenn es nicht doch ge<lb break="no"/>lingt, ein Kompromiss zu erreichen. Die Gemeindevertretung hat mit<lb/>
dem Gesundheitsministerium Gespräche geführt und <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> hat<lb/>
ihnen versichert, ohne eine befriedigende Regelung des Lagerproblems<lb/>
gibt es keine Teilbetriebsgenehmigung. Die Zwentendorfer Gemeinde<lb break="no"/>vertreter befürchten, dass es eine Teilbetriebsgenehmigung doch<lb/>
gibt, dann bleibt ihnen aber die Lagerung, wenn sie nicht vorher<lb/>
<pb n="37-0872" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band37/37_1977-07-15_0872.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>vertraglich abgesichert sind, dass sie entweder ins Ausland<lb/>
gehen oder in irgendein Dauerlager ausserhalb Zwentendorf.<lb/>
Ich versprach dem Vizebürgermeister <rs type="person" ref="#per__126842">Probst</rs> jederzeit zu ihrer<lb/>
Verfügung zu sein, gegebenenfalls auch mit der Gemeindever<lb break="no"/>tretung zu sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band37_1977-07-15_03">Im Donaukraftwerk Altenwörth werden jetzt bei der Maschine 4<lb/>
entsprechende Messungen vorgenommen. Im August muss die Maschine<lb/>
abgestellt werden und neuerdings rinnen 200 m³/Sek. Wasser<lb/>
über die Wehr. Zum Glück wird das alles genau registriert,<lb/>
so dass letzten Endes die Auseinandersetzung, wer diesen Schaden<lb/>
pro Stromentfall-Verlust tragen wird, zumindestens genau berechnet<lb/>
werden kann. Die Ingenieure erklärten mir, von Elin<lb/>
jetzt einigermassen wie ich verlangte teppensicher, warum es<lb/>
zu diesem Serienbruch gekommen ist. Eine dürfte jetzt fest<lb break="no"/>stehen, dass die Schwingungen und insbesondere die Eigenfrequenz<lb/>
die Ursache gewesen sind. Ohne vorhergehende Messungen konnte<lb/>
aber niemand diese Konfiguration wissen. Mein Glauben an die<lb/>
Technik wird auch immer mehr erschüttert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band37_1977-07-15_04">Beim Jour fixe mit AK und ÖGB drängte <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> wegen der Zahlungs<lb break="no"/>bilanzsituation auf verstärkte Aktivitäten der Interessen<lb break="no"/>vertretungen aber nicht zuletzt auch der Ministerien. Auf Grund<lb/>
der Ankündigung von <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, dass der Schilling abgewertet<lb/>
werden muss, sind in der letzten Woche 80 Mill. $ in die<lb/>
Spekulation geflossen. Der <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>-Effekt als Generalsekretär<lb/>
der Handelskammer ist stärker als der <rs type="person" ref="#per__97479">Graber</rs>-Effekt, Presse-<lb/>
Redakteur. Ich glaube allerdings, dass wenn keiner etwas<lb/>
reden würde, doch eine gewisse Spekulation gegen den Schilling<lb/>
erfolgen würde. <rs type="person" ref="#per__114075">Erich Schmidt</rs>, ÖGB erklärte, dass jetzt be<lb break="no"/>züglich der Importrestriktionen entsprechende Arbeitsgruppen<lb/>
von Wirtschafts- und Sozialapparat eingesetzt werden. Ich ver<lb break="no"/>langte sofort, dass auch Vertreter des Handelsministeriums zuge<lb break="no"/>zogen werden und wir bestimmten die Kollegen.,<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band37_1977-07-15_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs> absprechen, ob Grundsatzab<lb break="no"/>teilung oder Sektion delegiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band37_1977-07-15_06">Eine lange Diskussion ergab sich, ob die ÖIAG, Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97470">Geist</rs><lb/>
diesbezüglich in der Pressekonferenz Andeutungen gemacht hat,<lb/>
recht hat, dass die Arbeitskosten zu sehr gestiegen sind, weil<lb/>
die Lohnforderungen der Arbeiter zu hoch sind. Ich bestreite<lb/>
<pb n="37-0873" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band37/37_1977-07-15_0873.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>nicht, dass die Lohnkosten zu sehr wachsen, da aber im krassen<lb/>
Gegensatz zu Dr. <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs> aber auch <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs>, weil ich auf dem<lb/>
Standpunkt stehe, dass nicht die Arbeiter zu viel bekommen, sondern<lb/>
dass die Leistungen zu gering sind. Die Leistungen selbst aber können<lb/>
und werden weiterhin nicht besser werden, wenn wir eine derartig<lb/>
gigantische Überbeschäftigung haben und wenn vor allem immer<lb/>
wieder in der Bürokratie ob Bund, Länder, Gemeinden oder sogar<lb/>
auch die grossen Betriebe die Arbeiter sehen wie wenig dort ge<lb break="no"/>leistet wird und wie sich der Verwaltungsapparat selbst in ihrem<lb/>
eigenen Betrieb ständig vergrössert. Immer weniger produktiv arbei<lb break="no"/>tende müssen mehr oder minder resp. sollten die Leistung für einen<lb/>
sich immens vergrössernden Verwaltungsapparat erbringen. Vollkommene<lb/>
Übereinstimmung herrschte aber, dass es ein Wahnsinn wäre, einen<lb/>
eigenen Vertriebsapparat und Reparaturapparat für den Austro-Porsche<lb/>
aufzubauen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band37_1977-07-15_07">Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> ersuchte mich, bei der Handelskammer zu intervenieren,<lb/>
damit die aeromagnetische Vermessung Österreichs durch einen Beitrag<lb/>
der Bundeshandelskammer endgültig fixiert werden könnte. Vier Millio<lb break="no"/>nen sollen die Länder übernehmen, 4 Mill. wir im Bund, <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> denkt,<lb/>
dass das Wissenschaftsministerium 2 Mill. dazu hergibt, und 4 Mill.<lb/>
die Handelskammer mit ihren Verbänden resp. Firmen. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, den ich<lb/>
sofort anrief, versprach mir den Fall zu prüfen, ob diese 1,360.000 S,<lb/>
die noch für das Handelskammerdrittel fehlen, aufgebracht werden<lb/>
können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band37_1977-07-15_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte beim nächsten Jour fixe mich erinnern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band37_1977-07-15_09">Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs>, aber auch Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs>, die dazu kamen, brachten<lb/>
das Problem der Personaleinsparung resp. der notwendigen Dienst<lb break="no"/>posten, die sie dringendst brauchen, zur Sprache. Beide sind nach<lb/>
wie vor über die Personalsituation sehr verärgert. Wir kamen überein,<lb/>
dass die einzige Möglichkeit darin besteht, eine Entspannung zu<lb/>
erreichen durch einen Abbau gewisser Aktivitäten. Ich werde dieses<lb/>
Problem bei der nächsten fraktionellen Sitzung der Sektionsleiter<lb/>
zur Sprache bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band37_1977-07-15_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte entsprechende Unterlagen vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band37_1977-07-15_11">Die ungarischen, an Südburgenland grenzenden Kohlenvorkommen zustän<lb break="no"/>dige BAL hat <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> mitgeteilt, dass ungarischerseits grosses<lb/>
Interesse daran besteht, zu einem langfristigen Liefervertrag zu<lb/>
kommen. Ich machte <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> darauf aufmerksam, dass das Konzept nicht<lb/>
<pb n="37-0874" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band37/37_1977-07-15_0874.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>nur eine Kohlenlieferung sein dürfe sondern nur funktionieren kann,<lb/>
wenn ein gemeinsames Kohlekraftwerk betrieben wird. Nur so könnte<lb/>
ich mir vorstellen, dass Österreich auf lange Sicht hin tatsächlich<lb/>
auch bei einer Energieknappheit die Kohle geliefert bekommt, damit<lb/>
wir eben gemeinsam daraus Strom erzeugen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band37_1977-07-15_12">Der Bauerngipfel bei <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> war interessanterweise nur von Agrarseite<lb/>
beschickt. Ursprünglich dachte ich würde <rs type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</rs> auch die anderen<lb/>
Präsidenten, ÖGB, HK, dazu laden. Scheinbar aber hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dies<lb/>
als einen Bauerngipfel verstanden wissen wollen und so wie in den<lb/>
vergangenen Jahren eben nur die Bauernvertreter geladen. <rs type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</rs><lb/>
hat seine bekannten Argumente vorgetragen, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ersuchte mich<lb/>
sofort, hierzu Stellung zu nehmen und es ging eine ganz schöne Weile<lb/>
die Diskussion hin und her. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> erklärte dezidiert, er war der zweite<lb/>
Minister, der anwesend war, er hätte keine Möglichkeit, zusätzliche<lb/>
Mittel bereitzustellen. <rs type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</rs> hatte gleich anfangs auch darauf<lb/>
hingewiesen, dass nicht nur allen das Getreideproblem sondern ins<lb break="no"/>besondere auch die Viehfrage gelöst werden muss. Ihnen schwebt vor,<lb/>
dass der Finanzminister über den Landwirtschaftsminister Mittel bereit<lb break="no"/>stellt, dass für den Export weiter 1.50 S zusätzliche Stützung bezahlt<lb/>
werden müsste. In der Vergangenheit hat die EG entsprechend hohe Abschöp<lb break="no"/>fungen gemacht, weil wir entsprechende Viehpreisstützung vorgesehen<lb/>
hatten. Jetzt wurden die Viehpreisstützungen in die EG gestrichen und<lb/>
die Abschöpfung ist auch dort wesentlich reduziert worden. Noch immer<lb/>
fehlen jetzt statt 4.50 S der 1.50 auf 6.- S, die der Bauer bekommen<lb/>
sollte. Derzeit sind noch Verhandlungen mit Libyen im Gange und<lb/>
die würden bis zu 15.000 Stück nehmen, wenn auch dort die Stützung ent<lb break="no"/>sprechend auf 9.- S erhöht wird. Zu diesem Zweck muss das Landwirt<lb break="no"/>schaftsministerium, und <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> hat schon zugestimmt, weitere 50 Groschen<lb/>
dazulegen. Die Länder geben 1.- S. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> hat sich mit Recht dagegen<lb/>
ausgesprochen und geweigert, ohne den Landwirtschaftsminister irgend<lb break="no"/>welche Zusagen zu machen, denn die ganze Zusage muss auch gleichzeitig<lb/>
mit der Milchproblematik gesehen und mehr oder minder gelöst werden.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte dann, für den Viehabsatz bestehe grundsätzliche Bereit<lb break="no"/>schaft der Regierung, <rs type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</rs> formulierte, eine positive Viehab<lb break="no"/>satzstrategie zu entwickeln. Über den Getreidepreis gab es dann eine<lb/>
Sitzungsunterbrechung und <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> zweifelte, ob wir tatsächlich durch<lb break="no"/>ziehen können, dass der Normalweizen nicht erhöht wird. Präs.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> dürfte sich aber innerhalb der Landwirtschaftskammern durchge<lb break="no"/>setzt haben, denn letzten Endes kam doch eine Lösung zustande, wobei<lb/>
<pb n="37-0875" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band37/37_1977-07-15_0875.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>allerdings der Roggenpreis um 5 Groschen erhöht werden musste.<lb/>
Hier war <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> natürlich schwach, weil es um die ärmsten, nämlich<lb/>
die Waldviertler Bauern geht. Dem Bauernvertreter kam es allerdings<lb/>
wesentlich mehr darauf an, die<add>[Wort oder Wortteil fehlt, Platz freigelassen, Anm.]</add> Mittelpreise ebenfalls mit<lb/>
nachzuziehen. Für Gerste, wo <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> 10 Groschen in Aussicht genommen<lb/>
hat, möchten sie aber 14 Groschen haben. Hafer soll wie Gerste in<lb/>
der Vergangenheit gleich behandelt werden. Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__140306">Schratt</rs>,<lb/>
der neben mir sass, meinte, hier gäbe es kein Problem. Mais<lb/>
möchten sie ebenfalls eine 10-Groschen-Anhebung, wobei ich aller<lb break="no"/>dings darauf hingewiesen habe, dass <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> dies entschieden abgelehnt<lb/>
hat. Darüber werden deshalb noch entsprechende Verhandlungen<lb/>
stattfinden. Qualitätsweizen und Durumweizen wurden um 10 Groschen<lb/>
erhöht. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wollte vorerst die Sitzung unterbrechen, indem<lb/>
er meinte, wir kämen doch zu keinem Abschluss diesmal und war dann<lb/>
sehr erstaunt, dass die Bauern sehr darauf drängten, doch zu<lb/>
einem Abschluss zu kommen. Ich glaube, sie haben sich davon<lb/>
überzeugt, dass es diesmal wirklich keine Preiserhöhung für den<lb/>
Normalweizen geben wird. Ob <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> jetzt die Sitzung noch zweimal<lb/>
abführt oder nicht. Weshalb sie letzten Endes diesem Kompromiss<lb/>
zustimmten. Im Prinzip bestand auch Einigung darüber, dass unver<lb break="no"/>züglich über das Qualitätsweizenkonzept verhandelt werden soll<lb/>
und dass für Oktober spätestens eine diesbezügliche Vereinbarung<lb/>
zustande kommen sollte. <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> hat ja sich bereit erklärt, die Kontrakt<lb break="no"/>weizenfläche von 85.000 auf 100.000 zu erhöhen. In diesem Fall<lb/>
müssen die Mühlen statt 6 Monate Qualitätsweizen jetzt sofort 7 Monate<lb/>
und in weiterer Folge mindestens 8 Monate Vermahlung übernehmen.<lb/>
Dies wird noch eine harte Auseinandersetzung mit den Interessenver<lb break="no"/>tretern. Die nächste Sitzung wurde für Mittwoch 14 Uhr verein<lb break="no"/>bart.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band37_1977-07-15_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte Termin reservieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band37_1977-07-15_14"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sagte den Bauern dezidiert zu, dass ihre Forderung, die<lb/>
Importe von Agrarprodukten zu reduzieren durchgezogen werden<lb/>
muss. Bei einer Sitzungsunterbrechung fragte er mich, wieso<lb/>
überhaupt so viele Importe, die Bauern behaupten 5 Mia. S, herein<lb break="no"/>kommen, die wir gar nicht brauchen. Mein Hinweis, dass es keine<lb/>
Kontrollen resp. nur unzulängliche Kontrollen gibt, weil <rs type="person" ref="#per__97808">Petuely</rs><lb/>
nicht will, teilweise auch keine Leute hat, hat er nur unwirsch<lb/>
dahingehend entschieden, dann müssten eben einige Dienstposten<lb/>
bereitgestellt werden und <rs type="person" ref="#per__97808">Petuely</rs> gegebenenfalls abgelöst. Den<lb/>
Bauern gegenüber versicherte er, er wird jetzt alles daransetzen, dass<lb/>
<pb n="37-0876" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band37/37_1977-07-15_0876.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>schon allein im Zuge der Zahlungsbilanzschwierigkeiten diese<lb/>
Importe unterbleiben. Andererseits verlangte er sofort von den<lb/>
Bauern eine Preiskonzeption, wonach eben so wie bei Zucker für<lb/>
den Inlandsverbrauch nur gewisse Fixpreise gegeben werden können,<lb/>
während für die Exportmengen dann entsprechend geringere Preise<lb/>
eben wie sie der Weltmarkt erlösen lässt, die Grundlage sein<lb/>
müsste. Gestaffeltes Preissystem. Die Bauern haben sich dies<lb/>
angehört, aber dazu nicht Stellung genommen. Die Forderung der<lb/>
Agrarier auf endgültige Errichtung der Ölmühle, hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sofort<lb/>
zugestimmt, allerdings aufmerksam gemacht, dass dadurch nicht eine<lb/>
Verteuerung der Fette erfolgen dürfte. Dies geht natürlich nicht,<lb/>
ich habe aber keine Grund gehabt, dort darüber lange Diskussionen<lb/>
zu führen, denn selbst die AK sieht ein, dass es zu einer gewissen<lb/>
Verteuerung kommen wird und muss. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> kündigte auch noch das Sulfat<lb break="no"/>zellstoffprojekt an der Donau an und meinte damit würden die Wald<lb break="no"/>viertler Bauern ihr Holz endlich besser verwerten können.<lb/>
Bei beiden Projekten drängen die Bauern jetzt zu einem endgültigen<lb/>
Entschluss zu kommen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat ihnen dies zugesichert. Zusammen<lb break="no"/>fassend bin ich von diesem Agrargipfel insofern sehr befriedigt, als<lb/>
es seit 1974, seitdem ich für die Preisregelung kompetent bin<lb/>
erstmalig geglückt ist, einen vernünftigen Abschluss zu tätigen.<lb/>
Dies ist sicherlich nur deshalb möglich, weil erstmals <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs><lb/>
ebenfalls seinen Standpunkt so zeitgerecht und so logisch aber auch<lb/>
so fest bezogen hat, dass die Bauern sofort bemerkten, hier gibt<lb/>
es keine Möglichkeit wie dies bei Landwirtschaftsminister <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> der<lb/>
Fall war, unter dem Hüterl doch eine Preiszusage von ihm zu bekommen.<lb/>
In den offiziellen Verhandlungen hat er dann natürlich intern immer<lb/>
so gedrückt, dass <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> letzten Endes nachgegeben hat. Diesmal war<lb/>
dies nicht der Fall und <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> selbst zweifelte, ob wir diese harte<lb/>
Linie durchziehen können. Zu Hilfe kam uns allerdings jetzt die<lb/>
Entwicklung, denn die Bauern sorgen sich jetzt auch, dass in das<lb/>
pannonische Qualitätszweizen-Gebiet immer mehr Massenträger aus dem<lb/>
Westen einströmen. Spät aber doch haben die Bauern es noch erkannt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band37_1977-07-15_15"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="37_0870_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band37/37_1977-07-15_0870-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 15.7.1977</head>
         </div>
         <pb n="37_0870_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band37/37_1977-07-15_0870-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>