<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19790115">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 15. Jänner 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band46_1979-01-15</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-01-15">Montag, 15. Januar 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-07-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="46-0043" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band46/46_1979-01-15_0043.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-15_01">Montag, 15. Jänner 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-15_02">Beim Jour fixe, zuerst mit <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> allein, fragte ich ihn, wieso<lb/>
er nun doch am 30.6. in Pension geht. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> meint, wenn er<lb/>
das Nationalratsmandat verliert, würde er, wie ein Schauspieler<lb/>
sagen würde, bliebe er bis Jahresende, abschwimmen. Sein Nach<lb break="no"/>folger dürfte entgegen allen Prognosen doch Kammeramtsdirektor<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> von Wien werden. Ein sichtbarer Erfolg vom Präsidenten der<lb/>
Wiener Kammer <rs type="person" ref="#per__107940">Dittrich</rs>. Vor seinem Ausscheiden, auch vor dem<lb/>
6. Mai, möchte ich ihm noch den grösstmöglichen Orden über<lb break="no"/>reichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-15_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte sofort veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-15_04"><rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> ist dann zur Besprechung dazugestossen. Dieser meint,<lb/>
ich müsste unbedingt mit ihm nach China fahren. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> meint,<lb/>
ich muss unbedingt nach Irak fahren. Wir einigten uns dann auch<lb/>
mit <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97474">Gleissner</rs>, dass ich in 10 Tagen China, Philippinen<lb/>
und Südkorea besuchen würde. <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs>, den ich dann von dieser Reise<lb/>
erzählte, teilte mir dann mit, zu diesem Zeitpunkt wird der Bundes<lb break="no"/>räsident in die CSSR zum Staatsbesuch fahren und mich wahrschein<lb break="no"/>lich mitnehmen. Damit ist die Asienreise endgültig auf den Herbst<lb/>
verschoben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-15_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte für September fixe Termine für diese<lb/>
3 Staaten vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-15_06"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> wollte bei <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> intervenieren, dass die GKB die Kohlen<lb/>
jetzt nicht mehr über den Streckenhandel verkauft resp. diesen<lb/>
schlechte Konditionen anbietet. <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> erwiderte sofort, er muss<lb/>
für jeden Schilling schauen, dass er besser abschneidet. Hat früher<lb/>
zwischen der Produktionsgesellschaft GKB und den Händlern eine<lb/>
Tochter von <choice><choice><sic>Stingers-Konzern</sic><corr>?</corr></choice></choice>, die einen Supervertrag mit der Alpine<lb/>
abgeschlossen hat, eingeschalten gehabt. Jetzt hat er die Gaskoks,<lb/>
wo er mit 25 % beteiligt ist, eingeschalten. Die GKB kann nur mit<lb/>
einem einzelnen Partner verhandeln und nur an einem Partner die<lb/>
Kohle abgeben. Den Detailvertrieb, ob mit Streckenhandel und wie<lb/>
dieser bedient wird, bestimmt ausschliesslich Gaskoks. Er wird<lb/>
mit <rs type="person" ref="#per__131063">Dressler</rs> darüber sprechen.<lb/>
</p>
            <pb n="46-0044" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band46/46_1979-01-15_0044.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-15_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: <rs type="person" ref="#per__112977">Neuhold</rs> soll sich erkundigen, wie dies<lb/>
lauft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-15_08">Im Journalistenfrühstück hat <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> über den Aussenhandel be<lb break="no"/>richtet. Intern hat er mir auch eine Hochrechnung über das Jahr 78<lb/>
gegeben. Abgesehen davon, dass es jetzt zu spät ist, weicht die<lb/>
Ziffer auch noch wesentlich von der Hochrechnung von <rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs> ab.<lb/>
Ich bin gespannt, wer richtiger geschätzt hat. <rs type="person" ref="#per__115174">Swietly</rs>, ORF, fragte<lb/>
wie die Ergebnisse des Vorjahres sich mit den Aussagen der Handels<lb break="no"/>kammer und Industriellenvereinigung über die schlechten Export<lb break="no"/>erlöse der Unternehmungen verträgt. Darin sehe ich überhaupt<lb/>
keinen Widerspruch. Eine genaue Exporterlösstatistik gibt es<lb/>
nicht und wird es nie geben, weil die Unternehmer nicht bereit sind<lb/>
die Unterlagen herzugeben. Darüber hinaus aber auch kommt es immer<lb/>
wieder vor, dass in gleichen Branchen verschiedene Unternehmer<lb/>
gute Erlöse und schlechte Erlöse erzielen. Dies gilt vor allem dann<lb/>
auch für die verschiedensten Relationen im Export. MR <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> berich<lb break="no"/>tete über unsere Zulieferungen. Nach seinen Berechnungen wurden<lb/>
durch die 2 Mia. Schillinge zusätzlicher Export 9.000 Arbeitsplätze<lb/>
gesichert und 1.000 neu geschaffen. Dies ist ein zusätzlich gutes,<lb/>
leicht einprägsames Argument. Ob es wirklich genau stimmt, ist<lb/>
eine zweite Frage. Die Journalisten wollten natürlich dann immer mehr<lb/>
Details über die einzelnen Firmen haben, welche wir aber verweigern<lb/>
mussten. Nachdem wir mit dieser Aktion, vor 4 Jahren habe ich die<lb/>
ersten Briefe an die Autoproduzenten in Europa gerichtet, einen<lb/>
solchen Erfolg gehabt haben, glaube ich, sollten wir uns über<lb break="no"/>legen, ob wir nicht ähnliche Aktionen starten könnten. Vor allem<lb/>
erscheint es mir notwendig, dass wir versuchen auch bei der Aktion<lb/>
Kettendiskonter, Genossenschaften usw., kauft österreichische<lb/>
Waren, einen solchen Bericht zusammenstellen zu lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-15_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: <rs type="person" ref="#per__114739">Goldmann</rs> soll dies versuchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-15_10"><rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> berichtete über den Weihnachtsfremdenverkehr, der sicher<lb break="no"/>lich heuer besser abgeschnitten hat, als im Vorjahr.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-15_11">Der ORF macht eine Faschingssendung und Redakteur <rs type="person" ref="#per__149713">Gehringer</rs> hatte<lb/>
die Idee, dass er mich wegen der Pickel, gemeint von seinem Stand<lb break="no"/>punkt war Hautverunreinigung, von meinem Standpunkt die Touristen<lb break="no"/><pb n="46-0045" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band46/46_1979-01-15_0045.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ausrüstung verstanden, ein lustiges Interview werden soll.<lb/>
Vorstellen kann ich mir dies zwar nicht. Aber man wird ja<lb/>
sehen, was dabei herauskommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-15_12">Vor dem Energiesparbeirat hatte ich noch mit S.Chef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> eine<lb/>
ernste Aussprache. <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> hat in den vergangenen Jahren ungeheuer<lb/>
viel, auch für den Bundeskanzler an Energiearbeit geleistet.<lb/>
Die Tatsache, dass Kabinettschef <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> unser Ministerium genau<lb/>
kennt und insbesondere bei <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> stets ein offenen Ohr für seine<lb/>
Wünsche hat, veranlasste <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs>, dem Kanzler alle Unterlagen stets<lb/>
zu liefern, die <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> verlangte. Zu meiner grössten Verwunderung<lb/>
wird dies aber nicht nur nicht anerkannt, sondern einzelne un<lb break="no"/>glückliche Äusserungen von <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> dazu benützt, um die Nachteile<lb/>
von diesen besonders herauszustreichen. Ich habe <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> daher in<lb/>
jeder Beziehung zu grösserer Vorsicht gemahnt. Wir kamen überein,<lb/>
dass wir auf die unqualifizierten Angriffe die Kurier, auch an seine<lb/>
Person und nicht nur an mich allein, so reagieren werden, dass<lb/>
wir zwar <rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs> versuchen stärker in seinen Agenden einzuschalten,<lb/>
trotzdem aber nach wie vor sehr skeptisch gegen die oft wirklich<lb/>
unausgereiften Ideen von ihm uns verhalten werden. Mit <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs><lb/>
habe ich dann nach der Ministerratsvorbesprechung auch über den<lb/>
Fall <rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs> gesprochen. Er findet die Vorgangsweise unerhört und<lb/>
war auch über die Angriffe im Kurier erbost. Er hat <rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs> ins<lb/>
Gewissen geredet, was diesen dann auch veranlasst haben soll, mir<lb/>
doch die 11 Punkte vor der Regierungsklausur zu schicken. Ich<lb/>
informierte <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs>, dass Arbeiterkammer und Gewerkschaftsbund<lb/>
jetzt diesen Vorschlag genau prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-15_13">Prof. <rs type="person" ref="#per__97762">Musil</rs> ist mit den Arbeitsgruppenleitern des Energiespar<lb break="no"/>beirates erschienen, um Rechenschaft und Bericht über ihre Tätig<lb break="no"/>keit abzulegen. Diese Arbeitsgruppen haben wirklich ungeheure<lb/>
Vorarbeiten geleistet und verhältnismässig geringen finanziellen<lb/>
Aufwand. Die meisten arbeiteten um Gottes Lohn. Am meisten über<lb break="no"/>rascht war ich, dass die Arbeitsgruppenleiter keine zusätzliche<lb/>
finanziellen Unterstützungen verlangten- Prof. <rs type="person" ref="#per__114484">Lenz</rs> hat dezidiert<lb/>
erklärt, es würden jetzt am Verkehrssektor keine weiteren Unter<lb break="no"/>suchungen mehr erfolgen. Das einzig offene finanzielle Problem<lb/>
ist für die Abschlussarbeiten seine Assistentin<add>[hs. korrigiert, Anm.]</add> entsprechend zu<lb/>
<pb n="46-0046" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band46/46_1979-01-15_0046.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>entschädigen. Nur Prof. <rs type="person" ref="#per__115607">Gilli</rs>, der mit seiner Arbeitsgruppe über<lb/>
Wärmepumpen erst im März 78 begonnen hat, braucht für Industrie,<lb/>
Gewerbe, also Hochtemperaturwärmepumpen 1,2 Mio. Schillinge und<lb/>
für die Niedertemperatur 800.000 Schilling. Insgesamt also 2 Mio.<lb/>
Ich versprach wir werden uns bemühen diesen Betrag aufzubringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-15_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte im Budget vorsorgen und mir berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-15_15">Die Arbeitsgruppe Haushalt, unter <rs type="person" ref="#per__115011">Spitalsky</rs>, hat jetzt für Wasch<lb break="no"/>maschinen, Geschirrspüler und Backrohre die Normenverbrauch und<lb/>
die Leistung abgeschlossen und es könnten jetzt ÖVE-Vorschriften<lb/>
erlassen werden. Diese müssten dann aufgrund des UWG als gesetz<lb break="no"/>lich und nicht freiwillig verordnet werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-15_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte entsprechendes mit <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> verein<lb break="no"/>baren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-15_17">Dir. <rs type="person" ref="#per__113044">Märzendorfer</rs>, STEWEAG, gleichzeitig jetzt auch im Elektrizitäts<lb break="no"/>verband der Vertreter der Länder, meint, dass die Kraft-Wärme-Kopplung<lb/>
durch Befreiung des Dieselöls von der Mineralölsteuer, aber auch<lb/>
durch Novelle des Elektrizitätsförderungsgesetzes und Einbau von<lb/>
Fernwärme entsprechend gefördert werden muss. Ich bin über<lb break="no"/>zeugt, dass dies im Unterausschuss im Parlament besonders bespro<lb break="no"/>chen werden muss und dann das Finanzministerium sich endgültig<lb/>
entscheiden wird müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-15_18"><rs type="person" ref="#per__115720">Hofbauer</rs>, Österr. Energiekonsumentenverband, hat jetzt mit seiner<lb/>
Arbeitsgruppe, energiesparende Massnahmen- der Industrie, eine<lb/>
Arbeit fertig, die energiesparend sich auswirken kann. In der<lb/>
Papierindustrie hat allein eine Energiebuchhaltung, der Betriebs<lb break="no"/>leiter musste sich pro Tag 8 Minuten beschäftigen, den Energieein<lb break="no"/>satz von 10.000 MJ auf 8.000 MJ gesenkt. Solange die betriebs<lb break="no"/>wirtschaftliche Rentabilität sich mit der volkswirtschaftlichen<lb/>
Rentabilität deckt, macht es keine Probleme im Betrieb. Nur dort<lb/>
wo volkswirtschaftlich mehr eingespart werden muss und kann, wird<lb/>
es notwendig sein durch entsprechende Unterstützung der Industrie<lb/>
dies auch zu erzwingen. Die VÖEST hat eine Industriewärmepumpe mit<lb/>
20 Megawatt entwickelt. Die Amortisation wäre nur 27 Jahre, viel<lb/>
zu lang. Die wichtigste und gleichzeitig auch verhältnismässig<lb/>
billigste Massnahme wäre eine Betriebsberatung für Energiefragen<lb/>
<pb n="46-0047" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band46/46_1979-01-15_0047.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>in der Industrie aufzuziehen. Die Handelskammer und die Indu<lb break="no"/>striellenvereinigung wollen dies finanzieren. Die Beiratsmit<lb break="no"/>glieder waren sehr erfreut zu hören, dass jetzt auch die ÖIAG<lb/>
ein Energiesymposium veranstalten wird um den Wirtschaftsjour<lb break="no"/>nalisten zu zeigen, dass auf diesem Gebiet sehr wohl schon viel<lb/>
geschehen ist. Überhaupt habe ich erklärt, wird es notwendig sein,<lb/>
dass wir in Hinkunft mehr mit Gags und Sensationen versuchen diese<lb/>
Erkenntnisse, die wissenschaftliche sehr seriös erstellt wurden,<lb/>
dann in der Öffentlichkeit mit den Massenmedien besser zu ver<lb break="no"/>kaufen. Wir müssen uns hier etliche Gags einfallen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-15_19">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Darüber möchte ich mit <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-15_20">Präs. <rs type="person" ref="#per__149714">Park</rs> von der südkoreanischen Stahlgesellschaft wird von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> mit einem hohen Orden ausgezeichnet. Park hat dann auch<lb/>
am Abend beim Festessen erklärt, dass es zwei Firmen waren, die<lb/>
seine Gesellschaft vor 10 Jahren, als sie gegründet wurde, tat<lb break="no"/>kräftigst unterstützten. Eine japanische und die VÖEST. Alle<lb/>
anderen hatten damals grösste Bedenken gegen diese Investition<lb/>
und waren sehr zurückhaltend. Dies vergessen die Südkoreaner nie.<lb/>
Tatsache ist auch, dass die VÖEST seit dieser Zeit 7,3 Mia. Schil<lb break="no"/>linge Aufträge bekommen hat. Auch jetzt läuft wieder ein ganz<lb/>
grosses neues Stahlwerk-Ausschreibungen, von der die VÖEST hofft,<lb/>
den grössten Brocken zu bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-15_21">Ich nützte die Gelegenheit um in einer offiziellen Aussprache<lb/>
mit <rs type="person" ref="#per__149714">Park</rs> und den ihn begleitenden Wirtschaftsleuten auf die<lb/>
Handelsbilanzsituation hinzuweisen. 75 hatten wir noch Aktivum<lb/>
von 135 Mio. Schillinge und Jahr für Jahr wird das Passivum jetzt<lb/>
grösser und betrug im Vorjahr über 500 Mio. Schillinge. Der Bot<lb break="no"/>schafter <rs type="person" ref="#per__149715">Kim</rs> hat bereits am Vormittag ihn auf diese Entwicklung<lb/>
aufmerksam gemacht. <rs type="person" ref="#per__149714">Park</rs> der sehr gute Beziehungen zum Präsidenten<lb/>
von Südkorea, aber auch zu den diversen Wirtschaftsministern hat,<lb/>
versprach mir über dieses Problem nach seiner Rückkehr sofort<lb/>
in der Regierung zu berichten. Natürlich wurde auch ich von ihm<lb/>
ständig aufgefordert, endlich einmal nach Seoul zu kommen und dann<lb/>
vor allem auch seinen Betrieb zu besichtigen, was ich für den<lb/>
Herbst zusagte.<lb/>
</p>
            <pb n="46-0048" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band46/46_1979-01-15_0048.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-15_22">In der Ministerratsvorbesprechung erwähnte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, dass das<lb/>
Ford-Projekt fertig sei, nun aber die Franzosen, insbesondere<lb/>
<choice><choice><sic>Minister</sic><corr>Premierminister</corr></choice></choice> <rs type="person" ref="#per__126262">Barre</rs> sich eingeschaltet hat, um dieses Projekt nach<lb/>
Frankreich zu bringen. Da der Board teils frankophil ist, besteht<lb/>
die grosse Gefahr, dass sie tatsächlich nicht nicht Österreich<lb/>
kommt. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat dann über dieses Projekt anschliessend in<lb/>
einem kleineren Kreis <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, <rs type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</rs>, <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs>, <rs type="person" ref="#per__110169">Nussbaumer</rs><lb/>
Details berichtet. Die Ford-Leute sollen von den 600 Mio., die pro<lb/>
Jahr in Hinkunft zur Verfügung stehen, 440 Mio. bekommen. Dies<lb/>
macht 2,2 Mia. aus. Darüber hinaus wünschen sie noch ein Grundstück<lb/>
um 500 Mio. Schilling geschenkt. Ausserdem wünschen sie die Akti<lb break="no"/>vierung der Anlaufverluste, was <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> aber unter allen Um<lb break="no"/>ständen ablehnt, weil dadurch sein ganzes Einkommensteuerprinzip<lb/>
zerschlagen wird. Ford möchte sich dann auch noch an einer Bank<lb/>
beteiligen, wofür <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> die Verkehrskredite in Erwägung gezogen<lb/>
hat. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> war sehr ungehalten weil Prof. <rs type="person" ref="#per__117678">Tichy</rs> öffentlich gegen<lb/>
das Ford-Projekt auftritt und meint, entscheidend sei in der PKW-<lb/>
Produktion nicht ein Assembling zu machen, sondern die Komponenten<lb/>
zu liefern. Ich berichtete über die Verhandlungen mit General<lb/>
Motors, wo wir jetzt wahrscheinlich doch abschliessen können. Vor<lb break="no"/>her hatte ich <rs type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</rs> noch informiert, dass er bereit sein soll<lb/>
statt 65.000 Schilling 75.000 Schilling für Arbeitsumschulung pro<lb/>
Arbeiter zu bezahlen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte, das sei ein so geringer Betrag,<lb/>
dass man den unbedingt aufwenden müsste. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> möchte aber mit<lb/>
General Motors in ein grösseres Geschäft kommen. Die jetzt in<lb/>
dieser Woche erwartenden Vizepräsidenten aus Amerika werden wahr<lb break="no"/>scheinlich den Vorschlag machen, in Österreich z.B. bei der VÖEST<lb/>
vorgeformte Bleche zu kaufen und nicht jetzt nur Bleche. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
möchte dann alles in einem verhandeln und durch Zugeständnisse bei<lb/>
den Junior-Werken die Zusage für das grössere Projekt bekommen. Ich<lb/>
vertrat die Meinung, man sollte auf alle Fälle zuerst das kleine<lb/>
Projekt abschliessen, weil dies auch am weitesten verhandelt und<lb/>
wirklich abschlussreif ist. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> verwies auch darauf, dass man<lb/>
jetzt BMW für die mehr als 100.000 Dieselmotoren, die er in<lb/>
Österreich erzeugen will, eine grössere Unterstützung geben müsste.<lb/>
Die Stadt Steyr hat 50 Mio. zur Verfügung gestellt, das Land an<lb break="no"/>geblich nur über 70 Mio. Hier müsste Oberösterreich, wenn der Bund<lb/>
mehr leistet, auch noch mehr einsetzen. Jetzt zeigt sich für mich<lb/>
immer deutlicher, dass das Rauflizitieren, nicht nur der Länder unter<lb break="no"/><pb n="46-0049" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band46/46_1979-01-15_0049.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>einander, sondern jetzt auch zwischen Bund und Ländern und<lb/>
Gemeinden, sich wahrscheinlich sich nur zum Nachteil Öster<lb break="no"/>reichs auswirken wird. Andererseits will <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> aber durch<lb/>
ein immerhin letztes Angebot an Ford versuchen, dass viel<lb break="no"/>leicht doch Frankreich ausgestochen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-15_23">Zur Eröffnung der Luftseilbahn in Samnaun, teils öster<lb break="no"/>reichisch, teils schweizerisch, wird anstelle <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> <rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs><lb/>
nach Ischgl fahren, da auch Schweizer Regierungsmitglieder an<lb/>
der Eröffnung anwesend sein werden. Ich selbst musste ablehnen,<lb/>
weil ich ja bereits Oberösterreich und Steiermark zugesagt habe.<lb/>
Bei dieser Gelegenheit <choice><choice><sic>kaum</sic><corr>kam</corr></choice></choice> auch meine Skischuhaffaire von <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
aufgebracht zur Sprache. Man sieht, er liest das Profil sehr genau.<lb/>
Ich erklärte den Sachverhalt, wobei <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> richtig bemerkte, man<lb/>
soll das ganze beruhen lassen. Trotzdem werde ich mir alle Unter<lb break="no"/>lagen zusammensuchen und beraten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-15_24">Zur Koordination der Regierungsarbeit für die Wahlen wird Dr. <rs type="person" ref="#per__149716">Pusch</rs><lb/>
vom Unterrichtsministerium als Koordinator eingesetzt. Seine Aufgabe<lb/>
wird es jetzt sein nach der seinerzeitigen Methode, versprochen –<lb/>
gehalten, nachzuweisen, dass das Regierungsprogramm weitestgehend<lb/>
erfüllt ist. Insbesondere aber müssen die Tätigkeiten der einzelnen<lb/>
Minister besser koordiniert und besser propagandistisch verkauft<lb/>
werden. Dies wird <rs type="person" ref="#per__149716">Pusch</rs> im Einvernehmen mit den zuständigen Presse<lb break="no"/>referenten machen. Eine fraktionelle Ressortpressereferentenbe<lb break="no"/>sprechung mit ÖGB, Arbeiterkammer, Landesparteien wird diese Woche<lb/>
erfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-15_25">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__149716">Pusch</rs> sofort Kontakt aufnehmen und<lb/>
alles Material zur Verfügung stellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-15_26">Der Berufsverband der österreichischen Frächter, der eng mit <rs type="person" ref="#per__117855">Stein<lb break="no"/>hauser</rs> zusammenarbeitet, kämpft weiter gegen die LKW-Steuer. Er<lb/>
hat angedroht, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> bei seiner Wahlpropaganda mit einem LKW-<lb/>
Konvoi ständig zu begleiten. <rs type="person" ref="#per__117855">Steinhauser</rs> hat auch eine österreichi<lb break="no"/>sche Mittelstandspartei angemeldet. Gegen diese Vereinigung tritt<lb/>
jetzt eine PKW-Fahrer-Vereinigung, ein gewisser <rs type="person" ref="#per__149717">Lappach</rs> führt sie,<lb/>
mit Gewerkschaftsunterstützung auf. In Kärnten dagegen wird wieder<lb/>
die Vereinigung der Kärntner Lasttransportunternehmer, wo <rs type="person" ref="#per__149718">Cerwenka</rs><add>[hs. korrigiert, Anm.]</add>,<lb/>
<pb n="46-0050" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band46/46_1979-01-15_0050.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ein freier Wirtschaftsverbändler tätig ist, gegen diesen Verein<lb/>
argumentieren. Auf dem Strassensektor ein ganz unguter Zustand.<lb/>
Ich kann sehr froh sein, dass ich diese Kompetenz losgeworden<lb/>
bin.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-15_27"><rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> berichtete über eine Versammlung, die der Freie Wirt<lb break="no"/>schaftsverband in Seekirchen veranstaltet hat und wo überraschen<lb break="no"/>derweise 320 grösstenteils nicht Parteimitglieder, teilgenommen<lb/>
haben. Ich konnte von Schladming nur das Gegenteil behaupten.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte, nur noch <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> hatte eine Versammlung in Zwettl<lb/>
und <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> in Hallein, man sieht der Wahlkampf ist keineswegs schon<lb/>
angelaufen, berichtet, dass in Salzburg ein beträchtlicher Pessimis<lb break="no"/>mus herrscht, ausser dem Spitzenkandidaten <rs type="person" ref="#per__110148">Moritz</rs>. Man ist dort<lb/>
froh, wenn man das schlechte Ergebnis von den letzten Landtags<lb break="no"/>wahlen halten kann. In Oberösterreich ist es auch sehr schlecht,<lb/>
nur in Niederösterreich rechnen sie, dass sie 1 - 2 Mandate gewinnen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat selbst bei den Metallarbeitersekretären in <choice><choice><sic>Lackenhofen</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
feststellen können, dass auch dort ein Ost-West-Gefälle herrscht.<lb/>
Je weiter man nach dem Westen kommt, umso pessimistischer sind die<lb/>
Funktionäre. In Wien dürfte die Landtagswahlen einen heilsamen<lb/>
Schock ausgelöst haben. Die Landtagswahlen werden natürlich einen<lb/>
gewissen Einfluss und vor allem einen gewissen Eindruck von dem<lb/>
Trend des Wählerverhaltens geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-15_28">S.Chef <rs type="person" ref="#per__116956">Zeleny</rs> teilte mir nachher noch mit, dass die Handelskammer<lb/>
bei <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wegen Bestellung von Kommerzialräte der Statistik des<lb/>
Aussenhandels interveniert hat. Seit 1971, wo es 473 gab, hat man<lb/>
jetzt auf 583 erhöht. Zentralsekretär <rs type="person" ref="#per__97892">Sallaberger</rs> vom Freien Wirt<lb break="no"/>schaftsverband behauptet, darunter seien nur 63 Genossen. Dies<lb/>
kann ich mir beim besten Willen nicht vorstellen. <rs type="person" ref="#per__116956">Zeleny</rs> möchte<lb/>
mit 580 Limit jetzt keine weiteren Nominierungen machen. Für den<lb/>
Kammerpräsidenten <rs type="person" ref="#per__97406">Ebert</rs> hat er eine Ausnahme gemacht und <rs type="person" ref="#per__140615">Krauss</rs>,<lb/>
Jacobs-Kaffee, den Kommerzialratstitel verliehen. Nach wie vor<lb/>
handhabt es <rs type="person" ref="#per__116956">Zeleny</rs> so, dass er sagt, im Gesetz steht nur, das Han<lb break="no"/>delsministerium hat entsprechende Anträge zu machen. Da wir sehr<lb/>
geschickt ihm immer mitteilen dieser Antrag stammt vom Handels<lb break="no"/>ministerium und dieser Antrag über das Handelsministerium von der<lb/>
Handelskammer, nimmt er jetzt prinzipiell immer nur die, die wir<lb/>
direkt vorschlagen.<lb/>
</p>
            <pb n="46-0051" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band46/46_1979-01-15_0051.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-15_29">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Versuche festzustellen, wieviele Genossen<lb/>
in der letzten Zeit von uns wirklich vorgeschlagen wurden und<lb/>
wieviele andere bestellt wurden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-15_30"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="46_0042_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band46/46_1979-01-15_0042-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 15.1.1979</head>
         </div>
         <pb n="46_0042_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band46/46_1979-01-15_0042-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="46_0051_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band46/46_1979-01-15_0051-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="46_0051_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band46/46_1979-01-15_0051-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>"Warnung" Koppe an Staribacher und Büro betr. Oppositionsangriffe und Gegenmaßnahmen, 15.1.1979</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="46_0051_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band46/46_1979-01-15_0051-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>