<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19730622">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 22. Juni 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band16_1973-06-22</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1973-06-22" to="1973-06-23">Freitag, 22. Juni 1973 bis Samstag, 23. Juni 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-09-28">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band16/">
      <body>
         <pb n="16-0732" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-06-22_1973-06-23_0732.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-06-22_01">Freitag, 22. und Samstag, 23. Juni 1973</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-06-22_02"><rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> hat <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> und mir erklärt, dass die Nationalbank die Kredit<lb break="no"/>restriktionen bis November aufrechterhalten will. Spätestens zu diesem<lb/>
Zeitpunkt aber muss eine gewisse Lockerung eintreten, niht zuletzt<lb/>
auch weil die Lohnbewegungen der Arbeiter gewisse Entlastung der<lb/>
Betriebe notwendig machen. <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> rechnet, dass im zwieten Halbjahr<lb/>
die Lebenshaltungskosten um ca. 7 % steigen werden, sodass wir im<lb/>
Jahresschnitt dich die 7,5 % erreichen könnten. Ich habe <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> mitgeteilt,<lb/>
dass auf dem Preissektor derziet Verhandlungen im der Preisbestimmungs<lb break="no"/>gesetz stattfinden, an denen ich nicht teilnehme. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> hat zwar<lb/>
für das Unterkomitee jetzt mich eingeladen, doch gerade zu diesem<lb/>
Zeitpunkt kommen die bulgarischen Minister und ich werde deshalb<lb/>
Oberrat <rs type="person" ref="#per__111737">Mrsch</rs>, den Abteilungsleiter, zu diesem Unterausschuss schicken.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> vertritt auch die Meinung, dass das Preisbestimmungsgesetz keine<lb/>
wirksame Waffe gegen Preiserhöhungen wäre. Er würde dafür kein wie<lb/>
immer geartete Zugeständnis machen. Er glaubt auch, dass eine Regelung<lb/>
auf dem ganzen Preissektor, wennes im Einvernehmen mit der Handelskammer<lb/>
erfolgt, äusserst langwieriger Verhandlungen bedarf. Die § 3-Regelung<lb/>
z.B. wonach der Innenminister, wenn die Handelskammer zustimmt, ent<lb break="no"/>sprechende Preise fixieren kann, kann nach Meinung <rs type="person" ref="#per__97346">Benyas</rs> niemals<lb/>
wirksam werden. Die Handelskammer als Interessensvertretung muss auch<lb/>
den undiszipliniertesten Unternehmer schützen. Ich erinnerte <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs>, dass<lb/>
ich bei unserer seinerzeitigen Zusammenkunft – <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>, <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> u<lb/>
ich – eine entsprechende Konzeption über eine Preispolitik vorgeschla<lb break="no"/>gen habe. Damals hat <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> und <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> auf meinen Aktenvermerk "kommt<lb/>
nicht in Frage !" draufgeschrieben. Heute ich <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> aber so weit, dass<lb/>
er einsieht, es müsste eine grundlegende neue Konzeption für die Preis<lb break="no"/>bestimmung gefunden werden. Ich werde, bevor noch das grosse Kompetenz<lb break="no"/>gesetz mir die Preisregelung überträgt, versuchen, mit den Interessens<lb break="no"/>vertretungen zu einem Akkord zu kommen. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> ist mit dieser Vorgangs<lb break="no"/>weise einverstanden, gibt sich aber keiner Illussion hin.<lb break="no"/></p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-06-22_03">Der südafrikanische Botschafter <rs type="person" ref="#per__97448">FRANK</rs> hat zu meiner grössten VErwun<lb break="no"/>derung verlangt, dass <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> und <rs type="person" ref="#per__140899">Feith</rs> bei einer Aussprache nict anwesend<lb/>
sein sollen. Er wollte mich unter vier Augen sprechen. <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> hat<lb/>
mich dann nur zu einem Privatbesuch, d.h. zu einem Urlaub nach Süd<lb break="no"/>afrika eingeladen. Er meinte, es würden jetzt viele ÖVP-Politiker, u.a.<lb/>
auch <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> fahren und ich sollte deshalb ruhig eine solche Einladung<lb/>
annehmen. Das Ziel dieser Einladung sei damit ich die südafrikanischen<lb/>
Verhältnisse selbst studieren könne und mir ein Urteil darüber mache.</p><pb n="16-0733" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-06-22_1973-06-23_0733.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-06-22_04">Es ist nicht beabsichticgt, weder in der Österr. Presse noch durch<lb/>
Interviews, Fernsehsendungen, Radio oder Zeitungsinformationen in Süd<lb break="no"/>afrika meine Anwesenheit dort zu publizieren. ICh erklärte dem Botschaf<lb break="no"/>ter, dass ich prinzipiell keine Einladungen privat annehme. Ich würde,<lb/>
wenn überhaupt, dann ganz offiziell nach Südafrika fahren. Derziet sehe<lb/>
ich dazu nur keine Möglichkeit. <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> bezog dies ausschliesslich auf den<lb/>
Termin und meinte, ich könnte auch im nächsten Jahr eine offizielle<lb/>
Reise antreten, was ihm noch viel lieber wäre als ein privater Besuch.<lb/>
Ein Handelsminister hätte weniger politische Komplikationen zu beahcnten<lb/>
als irgend ein anderer, Handel besteht ja zwischen den beiden Staaten.<lb/>
Ich setzte <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> auseinander, dass wir mit den Südafrikanischen Proble<lb break="no"/>men jetzt bereits in UNO konfrontiert sind, ein Besuch, auch dann<lb/>
wenn es sich scheinbar nur um einen Handelsminister handelt, kommt des<lb break="no"/>halb nicht in Frage. Daß ich mich für die südafrikanische Probleme sehr<lb/>
interessiere, habe ich ihm durch die Kenntnis der südafrikanischen Pro<lb break="no"/>pagandazeitschrift Panorama, die mir zugeschickt wird und die ich wegen<lb/>
der Drucktechnik immer mir sehr genau anschaue, bewiesen. Wir verblieben<lb/>
letztenEndes so, dass ich mich beim Botschafter, wenn ein offizieller<lb/>
Besuch nach Südafrika in Frage kommt, melden werde. Ich habe von der<lb/>
Vorsprache sofort <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> informiert, damit er nicht den Eindruck hat,<lb/>
dass irgendetwas besonderes besprochen wurde.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-06-22_05">Die Fa. Lobmeyr hat durchgesetzt, dass im Museum für angewandte Kunst<lb/>
150 Jahr Lobmeyr eine Ausstellung stattfindet. Die Museen machen norma<lb break="no"/>lerweise Firmenausstellungen nicht. Lobmeyr hat sicher eine grosse<lb/>
Tradition und handwerkliches Können, sodass viele seiner Gläser und<lb/>
Vasen im Museum aufbewahrt werden. Die Ausstellung war ganz nett,<lb/>
ich habe sie aber hauptsächlich deshalb besucht, weil die Firma mich<lb/>
in einem libenswürdigen Schreiben dazu aufgefoedert hat. Wenn jemand zu<lb/>
mir zuvorkommend und höflich ist, sehe ich fast keine Möglichkeit, mich<lb/>
gegen Einladungen zu wehren, soweit es sich natürlich nicht um persönliche<lb/>
handelt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-06-22_06">Der Irakische Botschafter <rs type="person" ref="#per__141649">Azzawi</rs>, zuerst nur seinen Routinebesuch machen<lb/>
wollen, <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> und ich habe ihn aber dannsofort die irakisch-österr.<lb/>
Probleme auseinandergesetzt. <rs type="person" ref="#per__141649">Azzawi</rs> meinte, wir sollten Gemischte<lb/>
Kommissionen bilden, um die offenen Probleme von Experten besprechen<lb/>
zu lassen. Dagegen habe ich mich ganz entschieden ausgesprochen. weil<lb/>
ich auf dem Standpunkt stehe, dass konkrete Firmenvertreter mit österr.<lb/>
Firmen Verhandlungen aufnehmen sollen. Auf dem Sektor des Öls, d.h.</p><pb n="16-0734" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-06-22_1973-06-23_0734.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-06-22_07">der Ölimporte und eventueller Unterstützung österreichischer Firmen bei<lb/>
Errichtung von Anlagen im Irak hat die ÖMV diesen WEg beschritten. Ich empfah<lb/>
dem Botschafter, der sollt Erkundigungen einzeihen, ob andere Firmen<lb/>
nach Österreich zur Information kommen wollen und wir würden dann über die<lb/>
Handelskammer den Kontakt mit den österr. Firmen herstellen. Der Amtsvorgän<lb break="no"/>ger vin <rs type="person" ref="#per__141649">Azzawi</rs>, mit den ich einige Besprechungen gehabt habe, hat auch aus<lb break="no"/>schliesslich dann diese Vorgangsweise akzeptiert und gut gefunden. Ich habe<lb/>
immernur konkrete Gespräche mit ihm führen wollen und geführt. Ich glaube<lb/>
nämlich, dass wenn der irakisch-österr. Handel verstärkt werden soll, auf<lb/>
konkreten Firmengeschäften womöglich sogar auf Firmenbasis die notwendigen<lb/>
Schritte einzuleiten sind. Von Gemischten Kommission von Beamten halte<lb/>
ich gar nichts. <rs type="person" ref="#per__141649">Azzawi</rs> wies dann darauf hin, dass es noch andere Produkte al<lb/>
Öl im Irak zu kaufen gibt. Es handelt sich aber dabei um Datteln und even<lb break="no"/>tuell Fleisch. Für Datteln erklärte ich, besteh bei uns vollkommene Einfuhr<lb break="no"/>freiheit und Zollfreiheit und es liegt nur mehr an der harten Konkurrenz<lb/>
mit anderen afrikanischen und asiatischen Staaten wie Israel, Tunis, Marokko<lb/>
Libyen usw., um Datteln in grösserer Menge in Österreich absetzen zu können.<lb/>
Was die Fleischlieferung betrifft, so müssten vorerst die Veterinärbestim<lb break="no"/>mungen und Zustimmungen erlangt werden. Ich verwies ihn diesbezüglich auf<lb/>
das Gesundheitsministerium un-d das Landwirtschaftsministerium. Österreich<lb/>
wird durch die Öllieferungen abe passiv und Irak hat damit unbegrenzte<lb/>
Möglichkeiten Anlagen und Maschinen und war sonst die Iraker bruachen,<lb/>
von Österreich zu kaufen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-06-22_08">Botschafter <rs type="person" ref="#per__140293">Maschke</rs> vom Aussenamt,VP <rs type="person" ref="#per__97688">Leberl</rs> vom Patentamt, <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> und <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs><lb/>
diskutierten unser Verhalten für die Sitzung des Europa-Patentes in<lb/>
München. <rs type="person" ref="#per__140293">Maschke</rs> hat mehrere Punkte, die bis dahin geklärt werden müsste.<lb/>
Als wichtigestes erschien ihm die Zusammenarbeit zwischen INPADOC und PA.<lb/>
Er fürchtet, dass wenn hier keine Besserung eintritt, der Vertreter der<lb/>
WIPO in München erklären wird, dass er keine GEwähr dafür besteht, dass<lb/>
Österreich wirklich international im Patentwesen stärker herangezogen werden<lb/>
kann. Österreich hat in eine Aide memoire anderen europäischen Staaten ver<lb break="no"/>sucht zu beeinflussen, damit sie zustimmen, damit das Österr. Patentamt<lb/>
als Research-Büro im Europa-Patent eingeschaltet wird. Die jetzige Konzep<lb break="no"/>tion sieht vor, dass das IIP in Den Haag als Generaldirektion Research des<lb/>
Europ. Patentamtes fungiert. Wenn es daher den Kommissionsmitgliedern aber<lb/>
vor allem unserem Österr. Patentamt nicht gelingt, das IIP auf unsere SEite,<lb/>
d.h. für Ideen, die Österreich gerne hätte, zu ziehen, dann sehe ich keine<lb/>
Möglichkeit, dass die anderen europäischen Staaten ein gegen das IIP<lb/>
gerichteten Lösung zustimmne wird. Derziet ist das ÖPA zwar als fachlich<lb/>
<pb n="16-0735" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-06-22_1973-06-23_0735.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>einwandfrei und traditionsreiches mit ungeheurem Dokumentenmaterial ver<lb break="no"/>sehenes Amt bekannt, doch wird uns dies nichts nützen, wenn die europäischen<lb/>
Staaten entschieden hat, das Europa-Patent nach München zu legen und gleich<lb break="no"/>zeitig auch die europ. Staaten übereinkommen, dass dieses europ. Patent<lb/>
in Hinkunft für sie weitestgehend bindend sein wird. Wenn es – und das habe<lb/>
ich <rs type="person" ref="#per__140293">Maschke</rs> genau gesagt – nicht gelingt, hier eine Lösung zu finden, wo<lb/>
das ÖPA in irgendeiner Weise eingeschaltet ist, dann sehe ich auf lange<lb/>
Sicht gesehen keine Möglichkeit, das umfangreiche österr. Patentamt aufrecht<lb/>
zu erhalten. Die Firmen werden garantiert früher oder später nur mehr ein<lb/>
Europa-Patent anstreben und die scheinbar jetz teuren Gebühren werdne sich<lb/>
auf lange Sicht gesehen bezahlt machen. <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> und insbesondre das Patent<lb break="no"/>amt – <rs type="person" ref="#per__97688">Leberl</rs> – werdn sich bemühen, mit der INPADOC zu einer Lösung der offenen<lb/>
Fragen zu kommen. Jetzt hat es den Anschein, wie wenn der Kopierdienst<lb/>
doch einigermassen positiv abgeschlossen werden könnte.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-06-22_09">BEi der 150-Jahrfeier Solbad Ischl wurden zuerst sehr interessante und sehr<lb/>
detaillierte Vorträge von Primarius des Landeskurheimes als auch voneine<lb/>
Fachschullehrer, der die Geschichte bis ins Detail kennt, gehalten. Dann<lb/>
hat <rs type="person" ref="#per__98068">Wenzl</rs> wie zu erwarten besonders darauf hingewiesen, was das Land Ober<lb break="no"/>österreich alles für Ischl tut. Zum Glück war ich eine Stunde schon<lb/>
früher dort, konnte mich daher mit dem Bürgermeister und dem Fremdenverkehrs<lb break="no"/>direktor <rs type="person" ref="#per__123823">Debene</rs> aber auch mit anderen Genossen unterhalten, sodass ich Wiener<lb/>
Charme den LH <rs type="person" ref="#per__98068">Wenzl</rs> doch darauf verweisen konnte, dass auch der Bund ent<lb break="no"/>sprehcnde Leistungen erbracht hat. Dies habe ich aber nicht wie er so<lb/>
dick herausgestrichen, sondenr nur mit Wiener Schmäh, der die LACHER auf<lb/>
meine Seite brachte, korrigierende Bemerkungen gemacht. Der ganze Veran<lb break="no"/>staltungsreigen zog sich dann bis 1/2 12 Uhr nachts hin. Ich rede es mir<lb/>
mit <rs type="person" ref="#per__98068">Wenzl</rs> sehr gut, da ich keinerlei konkrete Differenzen mit ihm habe,<lb/>
sondern ganz im Gegenteil glaube ich immer darauf hinweisen kann, wie sehr<lb/>
ich mich bemühe, eine aufch für Oberösterreich günstige Lösung zu finden.<lb/>
Z.B. habe ich ihm auseinandergesetzt, dass wir für die Wolfsegg-Traunthaler<lb/>
Kohlenbergbaugesellschaft doch unter allen Umständen de 500.000 t Mono<lb break="no"/>kohle absetzen müssten. Ich habe ihn als OKA-Präsidenten aufgefordert,<lb/>
dafr zu sorgen, dass doch mehr als die 400.000 t gekauft werden. <rs type="person" ref="#per__98068">Wenzl</rs><lb/>
meinte, dass im Prinzip ja jährlich mehr als 400.000 t verkauft wurden<lb/>
und dass dies auch in Zukunft sein wird. Ich habe ihn deshalb ersucht, man<lb/>
sollte dann nach den Wahlen mit Oberösterreich gemeinsem und dem Handels<lb break="no"/>ministerium im Zuge des Energieplanes die notwendigen Verhandlungen führen<lb/>
und wie ich hoffe sowohl für die OKA als auch für die WTK und ganz besonders<lb/>
aber für die SAKOG erfolgreich abzuschliessen. <rs type="person" ref="#per__98068">Wenzl</rs> war mit dieser<lb/>
<pb n="16-0736" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-06-22_1973-06-23_0736.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Vorgangsweise einverstanden.. Ich informierte ihn dann auch noch über<lb/>
die zu erwartenden Gespräche in Passau über den oberösterreichisch-<lb/>
bayrischen Grenzraum. Hier habe ich ihm mitgeteilt, dass selbstverständ<lb break="no"/>lich alle Massnahmen im engsten Einvernehmen mit der Landesregierung er<lb break="no"/>folgen werden. Jetzt ja sind bereits die Landesstellen bei der Vorbereitung<lb/>
eingeschaltet.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-06-22_10">Am emisten überrascht war ich aber, als ich im Hotel Post, wo cih über<lb break="no"/>nachtete mit dem Wirt nachts noch zu sprechen begann über die geschäft<lb break="no"/>liche Situation und am nächsten Morgen dieses Gespräch mit der Wirtin<lb/>
fortsetzte, dass mir beide versicherten, so etwas war noch nie da. Sie<lb/>
haben das GEfühl gehabt, dass ibs jetzt alle Minister immernur sie weit<lb/>
abgestossen haben, d.h. dass es für einen kleinen Geschäftsmann vollkommen<lb/>
unmöglich war, mit einem Minister zu reden und jetzt kommt jemand, der<lb/>
sich hinsetzt, mit ihnen spricht und sie noch auffordert, ja alles kri<lb break="no"/>tisch zu vermerken, was sie sagen wollen. Die SOrge, die gerade diese<lb/>
Hotelkategorie trifft, ist, dass der Umsatz resp. die Frequenz nicht<lb/>
so ist, wie sie es erwartet haben. Ich habe anschliessend ein neu erbautes<lb/>
Golf-Hotel vom deutschen Besitzer mit 35 Mill. S errichtet, besichtigt<lb/>
und festgestellt, dass dort das Zimmer mit Frühstück 320.- S kostet.<lb/>
Ruhige Lage, ganz neu eingerichtet, Schwimmbad im Haus, mit einem Wort,<lb/>
der letzte Schrei. Das Hotel Post besteht schon seit dem 18. Jahrhundert<lb/>
wurde zwar modernisiert, liegt aber auf der Hauptstrasse und verlangt<lb/>
nicht sehr viel weniger. Die Wirtin allerdings klagte mit REcht, dass<lb/>
in der letzten Zeit z.B. die Fleischpreise so stark gestiegen sind, dass<lb/>
sie kaum mehr die erhöhten Einstandspreise auf die Verbraucher, d.h. auf<lb/>
die Speisekarte überwälzen kann. Solche Klagen hörte ich von der Wirtin<lb/>
vom Weissen Rössl, die die Schiffspatin vom neuen Wolfgangsee-Dampfer<lb/>
"Salzkammergut" war. Ich glaube, dass in den Fremdenverkehrsbetrieben unge<lb break="no"/>heuer viel investiert wird. z.B. hat die Post 3 Mill. S investiert, um<lb/>
überhaupt seine Zimmer mit Fliesswasser und vor allem Bäder oder Dusche<lb/>
auszustatten und sieht natürlich jetzt keine Möglichkeit diese elegantere<lb/>
Zimmer zu einem entsprechenden kostendeckenden Preis vermieten zu können.<lb/>
Frau Komm.Rat <rs type="person" ref="#per__148982">Peter</rs>, die Besitzerin vom Weissen Rössl, ihr Mann ist vor<lb/>
22 Jahren gestorben, hat ähnliche Probleme. Allerdings hat sie noch die<lb/>
Schwiergikeit mit dem Personal. Trotzdem hat es mich bei der Schiffstaufe<lb/>
sehr überrascht, zu erfahren, dass sie bereit war, für den neuen Dampfer<lb/>
50.000 S zu den 7,3 Mill. S dazuzuzahlen. Natürlich war diese Schiffs<lb break="no"/>taufe für die drei Gemeinden Wolfgang, St. Gilgen und Strobl ein Volksfest.<lb/>
Erschüttert war ich aber, als wir mit dem Dampfer nach St. Gilgen fuhren.</p><pb n="16-0737" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-06-22_1973-06-23_0737.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-06-22_11">Von weitem sah ein Appartementhaus-Anlage so aus, als ob dort eine Brücke<lb/>
auf Pfeilern errichtet wird, die sich entlagn des Waldes bis auf die<lb/>
höchsten Höhen hinaufschraubt. ALs wir näher kamen stellte sich dann<lb/>
heraus, dass dies Aussenflächen von Wohnhäusern sind. HIer muss der Land<lb break="no"/>schaftsschutz wirklich alle beiden Augen zugehabt haben, als er die Pro<lb break="no"/>jekte genehmigte. <rs type="person" ref="#per__98068">Wenzl</rs>, den ich am nächsten Tag wieder traf, und<lb/>
mit ihm das Problem der Appartementhäuser besprach, Meinte, dass er sihc<lb/>
ganz entschieden gegen ein Appartementhaus ausspricht. Allerdings geht<lb/>
die Grundverkehrskommission jetzt in Oberösterreich schon so weit,<lb/>
dass sie nicht einmal mehr bereit ist, für Direktoren oder deutsche Unter<lb break="no"/>nehmer die in Oberösterreich Betriebe errichten, Grundfläche zur Errichtung<lb/>
für Villen zur VErfügung zu stellen. Hier, sagt er, hat einen riesigen<lb/>
Widerstand zu übewindne gehabt. Das Schlechtein der Politik ist, dass<lb/>
man immer von einem Extrem scheinbar ins andere verfällt. Zuerst wurde<lb/>
Propaganda gemacht, um Appartementhäuser, d.h. Kapital nach Österreich<lb/>
zu transferieren und jetzt wird wenn ein Unternehmer einen Grossbetriebe<lb/>
hier errichtet, ihm grösster Widerstand beim Grunderwerb entgegengesetzt.<lb/>
Richtig ist, dass die Schuld ehe-r die Deutschen selbst trifft, die schein<lb break="no"/>bar uerst entweder keinen Widerstand oder wo ein solcher war mit allen<lb/>
möglichen mItteln überwinden konnten, und jetzt die errichteten Appartement<lb break="no"/>häuser natürlich zum Schrecken der Landschaft und der Bevölkerung den<lb/>
denkbar schlechteten Eindruck machen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-06-22_12"><rs type="person" ref="#per__98068">Wenzl</rs> verischerte mir, dass er auch grossen Widerstand gehabt hat, um die<lb/>
Seen von den Motorbooten in der Hauptsaison zu befreien. Er meinte, dass<lb/>
die, die dafür warne, d.h. die Naturfreunde, die Landschaftsschützer<lb/>
die Umweltverteidiger, nicht sihc jetzt zu Wort melden, sondern ausschliess<lb break="no"/>lich die Motorbootfahrer gegen ihn Stellung nehmen. Er meint allerdings<lb/>
dass dieses Problem schon ausgestanden ist.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-06-22_13">Da in Ischl auch zwei Nachkommen von Habsburg geladen waren, die mich am<lb/>
nächsten Tag einluden, die Kaiservilla zu besuchen, habe ich dies mit<lb/>
umso grösserer Freude getan. Die Kaiser-Villa ich an uns für sich kein be<lb break="no"/>sonderes Kunstwerk, sicherlich eine Sehenswürdigkeit von Ischl und vor<lb/>
allem hatte ich Gelegenheit, mit den beiden Habsburg-Sprösslingen aber dann<lb/>
auch mit Graf <rs type="person" ref="#per__146897">Kinsky</rs>, dem Verwalter der kaiserlichen Güter zu reden.<lb/>
wir unterhielten uns über die Sparsamkeit des Kaisers, bekannt ist ja,<lb/>
dass sein Service, das heute noch in der Burg verwendet wird, den durstigen<lb/>
zur Verzweiflung bringen, weil nur ein Fingerhut oder nicht viel mehr<lb/>
hineingeht. Graf <rs type="person" ref="#per__146897">Kinsky</rs> sagte noch, der Kaiser hätte ungeheur schnell geges<lb break="no"/>sen und als erster serviert bekommen und im selben Moment nachdem auf<lb/>
vier Besucher ein Kellner kam, als der Kaiser geendet hatte, sofort das<lb/>
Essen aller anderne auch weggenommen wurde. Es war dehslb üblich, dass<lb/>
<pb n="16-0738" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-06-22_1973-06-23_0738.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>man nach dem Essen beim Kaiser ins Sacher erst richtig speisen ging.<lb/>
Das Arbeitszimmer ist denkbar einfach und wir diskutierten, ob es sich<lb/>
hier um ein p.R.-Problem handelt, dass nämlich der Kaiser vielleicht<lb/>
um seine Schlichtheit zu dokumentieren, überlal nur in einem Eisenbett<lb/>
geschlafen hat, oder ob er nicht vielleicht doch aus innerer Überzeugung<lb/>
das einfache und das auch beim Militär übliche Inventar verwendete.<lb/>
Wir entschieden uns dann doch für die letztere Version. MIt erschien<lb/>
auch die Tatsache, dass der Kaiser seine abgelegten Kleider seinen<lb/>
Leibdienern schenkte, die diese natürlich dann weiterverkauften, als<lb/>
ein ganz vernünftiger ökonomisch ricthiger Zug. In Grossbritannien wid<lb/>
bekanntlicherweise die Garderobe der Königin verbrannt, damit damit<lb/>
nicht Schleichhandel getrieben wird. ICh finde dies für eine absolute<lb/>
Verschwendung. Graf <rs type="person" ref="#per__146897">Kinsky</rs> hat allerdings gemeint, die österr. Leibdiener<lb/>
waren vehrältnismässig so schlecht bezahlt, dass man sie eben mit Natrual<lb break="no"/>gaben ein bisschen besserstellen wollte und ihren kärglichen Lohn auf<lb break="no"/>besserte. Was immer der Grund gewesen ist, auf alle Fälle ist diese<lb/>
Regelung soferne sie auf den Kaiser zurückgehen sollte, eine vernünftige<lb/>
und zeigt von sehr viel praktischem Sinn. Am Vortag beim Empfang nach<lb/>
dem Konzert für die Sängerin wurde ich gefragt, warum bei uns die Adelsti<lb break="no"/>tel verboten sind. Ich versuchte eine Erklärung zu geben, dass man<lb/>
dies aus der geschichtlichen Ablauf des Jahres 1918/19 verstehen muss,<lb/>
wo doch zum UNterschied von Deutschland, wo das Kaiserhaus niemals<lb/>
so in den Mittelpunkt gezogen wurde, obwohl es eignetlich viel mehr<lb/>
al der Entwicklung zum Weltkrieg beigetragen hat, bei uns das Kaiserhaus<lb/>
und der Adel die ganze Schuld zugesprochen wird, resp. wurde. Heute<lb/>
haben wir aber vor allem einmal unsere heutige Jugend zu diesen<lb/>
Problemen eine ganz andere Meinung als unmittelbar nach dem l. Welt<lb break="no"/>krieg. Die damalige Bevölkerung und Jugend gehabt hat. Ich persönlich<lb/>
stehe auf dem STandpunkt, dass man die Geschichte und die Tradition<lb/>
weder vergessen noch wegleugnen soll, sondern dass man aus ihr lernen<lb/>
sollte. Die Kaiserzeit war sicherlich ncht die herrlichste Zeit, aber<lb/>
sie war sicherlich auch nicht so schlecht, als sie unmittelbar nach<lb/>
dem Zusammenbruch der Monarchie dargestellt wurde. Wie weit der Kaiser<lb/>
darauf Einfluss nehmen konnte, kann ich schwer feststellen, eines<lb/>
weiss ich nur: Wahrscheinich hat man damals seine Einfluss<lb break="no"/>möglichkeit genauso überschätzt, wie man heute die Einflussmöglichkeiten<lb/>
eines Bundeskanzlers oder Bundespräsidenten überschätzt. Die Kräfte,<lb/>
die letzten Enedes Entscheidungen herbieführen, die dadurch Geschichte<lb/>
machen, sind viel viel vielschichtiger und konzentrieren sich sicher<lb/>
nicht auf eine Person, obwohl gerade immer dann diese eine oder die paar<lb/>
<pb n="16-0739" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-06-22_1973-06-23_0739.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Personen, die an der Spitze stehen, für alles<lb/>
gradstehen müssen.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="16_0731_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-06-22_0731-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 22.6.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="16_0731_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-06-22_0731-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>