<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19800714">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 14. Juli 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band55_1980-07-14</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-07-14">Montag, 14. Juli 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-12-12">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="55-0896" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-07-14_0896.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-14_01">Montag, 14. Juli 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-14_02">Dr. <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs>, ÖFVW, interveniert bei mir, daß Dr. <rs type="person" ref="#per__126244">Oberländer</rs> unbe<lb break="no"/>dingt mit Min.Rat <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> zum Welttourismuskongreß nach Manila fahren<lb/>
sollte. Er schlägt dafür vor, daß ein governmental request dafür<lb/>
ohne weiters zu bekommen wäre, wodurch die Reisekosten natürlich<lb/>
wesentlich verbilligt sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-14_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: MR <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> soll feststellen, ob dies möglich<lb/>
ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-14_04">Der Kurier will bei der Österr. Ferienmesse Jugendferienpreise<lb/>
für die besten Aufsätze vergeben. Ich soll diese Aktion unterstützen,<lb/>
indem ich insbesondere auch den Unterrichtsminister dafür gewinne.<lb/>
Da dies das Handelsministerium nichts kostet, bin ich damit einver<lb break="no"/>standen, man muß nur aufpassen, daß der Kurier nicht eine allzu<lb/>
große Werbung für seine Zeitung damit verbindet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-14_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-14_06">LH <rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs> soll angeblich unbedingt persönlich den Orden an<lb/>
<rs type="person" ref="#per__123200">Swarovski</rs>, zu seinem 65. Geburtstag, übergeben wollen. Da ich nächste<lb/>
Woche in Tirol bei <rs type="person" ref="#per__123200">Swarovski</rs> wegen Übergabe des Staatswappens bin<lb/>
und auch diese Übergabe durchführen sollte, wie insbes. Dr. <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs><lb/>
wünscht, spreche ich mit <rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs>. Dieser teilt mir mit, daß er<lb/>
sehr wohl versteht, wenn ich den Orden übergeben will und verspricht,<lb/>
mich neuerdings anzurufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-14_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Ist der Anruf erfolgt?<add>Lhpt. Wallnhöfer [Wallnöfer, Anm.] wird versuchen, daß er am Freitag 25.7. in Wattens ist!</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-14_08">Dr. <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> teilt mir mit, daß er mit Präs. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> wegen der<lb/>
Kernkraftwerkaufklärungskampagne gesprochen hat. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> wäre da<lb break="no"/>mit einverstanden, daß als wichtigen Schritt auch die Präsidenten<lb/>
der Interessenvertretungen sich von einem Team von Fachleuten über<lb/>
den letzten Stand der wissenschaftlichen Erkenntnisse und insbes.<lb/>
auch des Kernkraftwerkes in Zwentendorf informieren lassen. Damit<lb/>
würde diese Frage von den politischen Parteien weiter zu den Sozial<lb break="no"/><pb n="55-0897" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-07-14_0897.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>partnern verlagert werden, ein Vorschlag, den ich schon lange <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs><lb/>
gemacht habe. Ich sehe nämlich auf dieser Ebene die größte Wahr<lb break="no"/>scheinlichkeit die Sachdiskussion einzuleiten, fortzusetzen und dann<lb/>
vielleicht doch auch bei den Verhandlungen im Parlament zu einer<lb/>
Sachentscheidung zu kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-14_09">Mit GD <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> bespreche ich die Abwicklung des Polen-Kredites. Die<lb/>
Banken wollten unbedingt noch die Verbundgesellschaft einbinden. <rs type="person" ref="#per__97453">Fre<lb break="no"/>muth</rs> ist, meiner Meinung nach zu Recht, nur bereit, diesen Zessions<lb break="no"/>kreditvertrag abzuschließen. Das Grundgeschäft bleibt die Kohlenlie<lb break="no"/>ferung. Die Bezahlung erfolgt nicht an Bank Handlowy, sondern gleich<lb/>
an das österr. Bankenkonsortium. Angeblich hat man von <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> da<lb break="no"/>rüber hinausgehende Direktbeteiligungen gewünscht, in Form von Kre<lb break="no"/>ditgarantieübernahme. <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> hat auch bei den Banken durchgesetzt,<lb/>
daß jetzt eine Leasinggesellschaft von der CA und von der Girozen<lb break="no"/>trale für den Waggonkauf 600 Stück, 300 SGP, 250 Polen, 50 Tschechen,<lb/>
errichtet wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-14_10"><rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> hat außerdem in Ostberlin über die Peagierung vom Polen-<lb/>
Strom über die DDR nach Österreich verhandelt. Die DDR hat dies<lb/>
kategorisch abgelehnt. Andererseits hat er aus seiner Girozentrale-<lb/>
Zeit noch gute Verbindungen mit Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__126226">Schalck</rs>, ein Mann, der<lb/>
angeblich zwischen Finanzministerium und Außenhandelsministerium<lb/>
bestens vermitteln kann und dem die große Intrac-Außenhandelsor<lb break="no"/>ganisation untersteht. Dort hätte er mit einem Stellvertreter und<lb/>
den ÖMV-Delegierten wegen Öllieferungen Verhandlungen führen lassen.<lb/>
Außerdem hat er den seinerzeitigen ÖMV-Direktor <rs type="person" ref="#per__97671">Kreutler</rs>, jetzt<lb/>
Semperit, mitgehabt. Er selbst hat mit <rs type="person" ref="#per__126429">Steinebach</rs> über Nichteisen<lb break="no"/>metall verhandelt. Die DDR ist primär aber daran interessiert, ein<lb/>
angebliches Dreiecksgeschäft mit Öl zustande zu bringen. Die ÖMV<lb/>
wünscht dies aber nicht. Mit der DDR sieht <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> große Möglich<lb break="no"/>keiten. Sie will das ehemalige Leunaverfahren Braunkohle-Kohle<lb break="no"/>verflüssigung mit neuerer Technologie wieder aktivieren, um ihren<lb/>
Benzinbedarf zu decken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-14_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Verfolge diese Tätigkeit ohne besonderes<lb/>
Engagement weiter.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0898" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-07-14_0898.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-14_12">Ich informiere <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> über den Besuch des jugoslawischen Wirt<lb break="no"/>schafts- und Fremdenverkehrsminister <rs type="person" ref="#per__126301">Pulja</rs>. Über das Kosovo-Braun<lb break="no"/>kohleelektrizitätsprojekt hat <rs type="person" ref="#per__126301">Pulja</rs> zwar keine Details mir gesagt,<lb/>
ich weiß daher nicht, wieviel er informiert war. Bundesrat <rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs><lb/>
von der Schweiz hat dagegen von Minister <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs> erfahren, daß<lb/>
die Slowenen und Kroaten, ja selbst die Serben dieses Projekt ab<lb break="no"/>lehnen. Nur Kosovo wäre daran interessiert. <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> glaubt, es ist<lb/>
wie in der DDR, daß man früher oder später eine Verflüssigung die<lb break="no"/>ser Braunkohlenmenge durchführen möchte. Österreich hat sich von<lb/>
diesem Projekt ganz zurückgezogen, immerhin mußte es bis jetzt<lb/>
2,5 Mio. S anteilsmäßig für <choice><choice><sic>Projektionskosten</sic><corr>Projektkosten?</corr></choice></choice> usw. übernehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-14_13">Das wirkliche schwierige Problem für die Zukunft sowohl für inner<lb break="no"/>österreichischen Stromtransport als auch für Import und Export<lb/>
sieht <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> in dem vernachläßigten Leitungsbau. Er braucht jetzt<lb/>
dringend eine Leitung nach Jugoslawien, Umspannwerk Kainachtal,<lb/>
2 x 380 KV nach Maribor, außerdem muß jetzt in Westösterreich, in<lb/>
die Schweiz, aber auch nach Südtirol projektierte Leitungen gebaut<lb/>
werden. Mit Italien gibt es Schwierigkeiten, da die Südtiroler mit<lb/>
der italienischen Stromgesellschaft Enel große Differenzen, ja<lb/>
sogar einen Streit haben. Dadurch ergibt sich eine Bauverzögerung.<lb/>
Eine neue 380-KV-Leitung durch das ganze Inntal wird notwendig,<lb/>
die Landschaft wird damit scheußlich zerstört, aus Sicherheits<lb break="no"/>gründen können nämlich die vorhandenen<add>[im]</add> Inntal befindlichen Leitun<lb break="no"/>gen nicht verstärkt werden. Ich mache <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> auf den immer stärker<lb/>
werdenden Widerstand nicht nur gegen den Kraftwerksbau, sondern<lb/>
sicherlich auch gegen den Leitungsbau aufmerksam. Ich bin fest da<lb break="no"/>von überzeugt, in ein paar Jahren wird man auch hier mit größter<lb/>
Gegnerschaft der Naturschützer rechnen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-14_14"><rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> stimmt dem Vorschlag <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauers</rs> zu, daß in Hinkunft die<lb/>
Direktoren in Europa auch nur economy class fliegen sollten. Nur<lb/>
wenn es flugtechnisch nicht anderes geht, sollte man erste Klasse<lb/>
ebenfalls verrechnen können. Er wird dafür sorgen, daß dies in<lb/>
allen Verbundgesellschaften so gehandhabt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-14_15">Beim Journalistenfrühstück war vorgesehen, daß ich über das<lb/>
Dreiertreffen der Wirtschaftsminister in Deutschland berichte.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0899" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-07-14_0899.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-14_16">Diskussion hat sich daran keine angeschlossen. Vielleicht ist dies<lb/>
auch darauf zurückzuführen, daß trotz meines Wunsches keine Presse<lb break="no"/>unterlage vorgelegt wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-14_17">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Hatten wir beim letzten Mal einen Minister<lb break="no"/>ratsvortrag dann gemacht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-14_18">Die Bürges hat über das erste Halbjahr berichtet, in allen Aktionen<lb/>
gab es beträchtliche Steigerungen, am stärksten sicherlich bei der<lb/>
Fremdenverkehrssonderkreditaktion mit einer Zuwachsrate von 40 %.<lb/>
Die Komfortzimmeraktion hat jetzt 35.000 Zimmer seit ihrer Gründung<lb/>
1972 verbessert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-14_19">Unerklärlich ist mir, daß Geschäftsführer <rs type="person" ref="#per__113825">Steyrer</rs> bei dem Bericht<lb/>
über die Existenzgründungsaktion meinte, man solle die Betriebs<lb break="no"/>mittelkreditnotwendigkeiten einbeziehen. Ich habe sofort darauf<lb/>
verwiesen, daß eine solche Möglichkeit nur darin besteht, wenn<lb/>
sich die Bundesländer an dieser Aktion mitbeteiligen, wir zahlen<lb/>
die ersten 2 Mio. mit 15 % Prämie, die Länder dann die 2 Mio. mit<lb/>
ebenfalls 15 % Prämie und dieser Betrag für Betriebsmittelkredite<lb/>
verwendet werden kann. Eine Ausdehnung aller Aktionen kommt nämlich<lb/>
bei der jetzigen Budgetsituation überhaupt nicht in Frage. Ich habe<lb/>
anschließend mit SC <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> über dieses Problem, nämlich Einsparung<lb/>
infolge Budgetknappheit in den nächsten Jahren, eingehend gesprochen.<lb/>
Er hat vorgeschlagen, wir sollten uns im Prinzip einmal über die<lb/>
weitere Vorgangsweise zusammensetzen. Er selbst hat bereits selbst<lb/>
im Aufsichtsrat sowohl von der schwarzen als auch von der roten<lb/>
Seite die Anregung bekommen, man muß doch jetzt schön langsam ge<lb break="no"/>wisse Aktionen wie z.B. die Komfortzimmeraktion auslaufen lassen,<lb/>
um Mittel für andere Aktionen zu bekommen. Ein Ausdehnen kommt über<lb break="no"/>haupt nicht mehr in Frage.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-14_20">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Was hat <rs type="person" ref="#per__113825">Steyrer</rs> zu einer solchen Aussage<lb/>
bewogen?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-14_21">MR <rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs> berichtete über die Leistungsbilanzsituation, auch hier<lb/>
gab es fast keine Diskussion.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0900" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-07-14_0900.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-14_22">Die Journalisten sind jetzt derartig fragemüde, fast hätte man<lb/>
das Gefühl, die sind schon alle urlaubsreif. Vielleicht war es<lb/>
diesmal auch besonders schlecht, weil <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> seine Abschlußpresse<lb break="no"/>konferenz gegeben hat. Ich glaube, wir sollten die seinerzeitige<lb/>
Idee für gewisse Spezialjournalisten wie Fremdenverkehr oder<lb/>
Motorjournalisten usw. vielleicht gerade auch in der Sommerzeit<lb/>
Spezialpressekonferenzen abhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-14_23">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109808">ALBRECHT</rs>: Bitte überleg dir diesen Vorschlag.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-14_24">Der für die Produktion in großen Konsum zuständige Direktor<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-14_25"><rs type="person" ref="#per__121999">Gerharter</rs> hat in Jugoslawien mit der Fa. Emona, ein ähnlich<lb/>
konstruierter Genossenschaftsbetrieb wie der Konsum Österreich,<lb/>
Gespräch geführt. Emona hat in Slowenien eine Zuckerfabrik errichtet.<lb/>
Derzeit fehlt es an den nötigen Zuckerrüben. Sie wären daran inte<lb break="no"/>ressiert 100.000 t Zuckerrüben heuer zu importieren. Da ich<lb/>
eine solche Entscheidung nicht ohne Rücksprache mit der Zuckerin<lb break="no"/>dustrie treffen möchte, versuchte ich, einen dieser Herren zu er<lb break="no"/>reichen, leider vergebens. Prinzipiell glaube ich allerdings nicht,<lb/>
wie wir Zuckerrübe exportieren sollten. Unsere Zuckerfabriken ha<lb break="no"/>ben jedwede Verarbeitungskapazität, derzeit ist der Exportpreis für<lb/>
Zucker auch sehr günstig, einen Rübenexport halte ich nicht für<lb/>
zweckmäßig. Sowohl aus beschäftigungspolitischen als auch aus<lb/>
Wertschöpfungsgründen fallen aber auch als Handelsbilanzgründen<lb/>
gegenüber Jugoslawien. Unsere besonders hohe aktive Handelsbilanz<lb/>
wird dadurch noch vergrößert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-14_26">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte mit Zuckerindustrie verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-14_27">Die Getreidesitzung bei Minister <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> verlief, wie ich sie er<lb break="no"/>wartet habe. Die Landwirtschaftskammer ist nicht bereit ein ver<lb break="no"/>nünftiges Kompromiß zumindestens bis jetzt abzuschließen. Inbesondere<lb/>
Präs. <rs type="person" ref="#per__113056">Bierbaum</rs> erklärt, in der großen Sitzung und noch viel mehr<lb/>
dann auch beim kleineren Kreis, wo die Gespräche fortgesetzt wurden,<lb/>
er könne dies den niederösterreichischen Bauern nicht empfehlen.<lb/>
Er möchte 15 gr. + 3 gr. Verwertungsbeitrag, also eine 18 gr.<lb/>
Getreidepreiserhöhung. Da ich gleich freiweg erklärt habe, es muß<lb/>
in diesem Fall von der Mehlpreiserhöhung zurückgerechnet werden,<lb/>
waren die Bauern auch mit dieser Vorgangsweise nur sehr bedingt<lb/>
<pb n="55-0901" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-07-14_0901.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>einverstanden. Ich habe erklärt, mit der AK und ÖGB hätte ich als<lb/>
höchste Belastung für die Konsumenten die selbe Regelung wie im<lb/>
Vorjahr vorgesehen. 50 gr. unverpackt, 60 gr. verpacktes Mehl, sei<lb/>
die max. Preissteigerung. Die Rückrechnung ergebe wahrscheinlich<lb/>
dadurch eine ca. 12 gr. Erzeugerpreiserhöhung als Möglichkeit. Davon<lb/>
müßten 3 gr. für die Erhöhung des Verwertungsbeitrages von derzeit<lb/>
9 auf 12 gr. abgezweigt werden. Die Getreidepreiskalkulation hat<lb/>
aufgrund des alten Schema, welches jetzt allerdings jetzt immer mehr<lb/>
von der Landwirtschaft abgelehnt wird, eine 4.8 gr. Unterdeckung er<lb break="no"/>geben. Nur durch Hinzurechnung des neuen <choice><choice><sic>neuen</sic><corr>9?</corr></choice></choice> Groschen Verwertungs<lb break="no"/>beitrages, der im Vorjahr bestimmt wurde, ergebe sich eine ca. 15 gr.<lb/>
Erhöhung. Dazu kämen dann noch die 3 gr. Verwertungsbeitrag, die<lb/>
heuer erhöht werden sollten, also diese 18 gr., welche die Landwirt<lb break="no"/>schaft unbedingt erreichen möchte. Der Vertreter der Handelskammer<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__97872">Rief</rs> hat in der offiziellen Sitzung erklärt, sie seien mit der<lb/>
Vorstellung der Landwirtschaftskammer konform, anerkennen also die<lb/>
Änderung im Kalkulationsschema wie z.B. Erhöhung der Verzinsung<lb/>
von Maschinen von 4 % auf 6 %. Ich erklärte vorweg, dann wird es<lb/>
große Schwierigkeiten mit den Händlerspannen, aber auch den Mühlen-<lb/>
und Brotspannen geben, denn jedermann wird die notwendigen kalku<lb break="no"/>latorischen Erhöhungen in dem Preis unterbringen wollen. Zum Schluß<lb/>
wird sich dies alles nicht ausgehen. Da ich nicht bereit bin, und<lb/>
die AK und der ÖGB haben hier vollkommen recht, eine höhere Belastung<lb/>
als im Vorjahr dem Konsumenten zuzumuten. Die Landwirtschaft hat<lb/>
immer die selbe Taktik, Jahr für Jahr will sie verständlicherweise<lb/>
nicht nur höhere Erzeugerpreise, sondern auch neue Begründungen und<lb/>
neue Systeme. Diesmal wollten sie unbedingt, daß in die Kalkulation<lb/>
der Verwertungsbeitrag des Vorjahres eingebaut wird. Wenn dies<lb/>
akzeptiert wird, würde dann der Verwertungsbeitrag nicht von den<lb/>
Bauern, sondern ganz klar und deutlich von dem Konsumenten bezahlt<lb/>
werden, dagegen wehrt sich wieder mit Recht die AK. In Wirklichkeit<lb/>
ist es natürlich ein Streit um des Kaisers Bart und hauptsächlich<lb/>
optisch bedingt. Im Vorjahr wurde der Erzeugerpreis um 14 gr. bei<lb/>
Getreidesorten erhöht, 9 gr. aber davon Verwertungsbeitrag zurück<lb break="no"/>gehalten. Tatsächlich ist man so vorgegangen, daß man erklärt hat,<lb/>
man braucht 9 gr. Verwertungsbeitrag und die 5 gr. sollen die Bauern<lb/>
Erzeugerpreiserhöhung echt haben. Heuer würde man genauso vorgehen.<lb/>
Wenn der Erzeugerpreis 12 gr. erhöht wird, wird erklärt, 3 gr. davon<lb/>
<pb n="55-0902" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-07-14_0902.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>müßten für die Erhöhung des Verwertungsbeitrages abgezweigt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-14_28">Die Aussprache mit der Personalvertretung, Hrn. <rs type="person" ref="#per__126430">Witzmann</rs> und Frau<lb/>
<rs type="person" ref="#per__123167">Steffek</rs>, verlief ganz eigenartigerweise. Der Dienststellenausschuß<lb/>
hatte Vormittag getagt und beschlossen mir mitzuteilen, ich sei ja<lb/>
jetzt nicht mehr an einen Kommissionsbeschluß gebunden, weil die<lb/>
Kommission zur Bestellung des Sektionschefs der Industriesektion<lb/>
ja nicht abschließen konnte, weil die Personalvertretung nicht mehr<lb/>
verhandlungsbereit war. Jetzt aber hat der DA getagt und schlägt<lb/>
mir vor, ich solle doch MR <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> zum Sektionschef machen. Auf meine<lb/>
Frage, ob <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> dabei berücksichtigt hat, daß er einen wesentlichen<lb/>
finanziellen Verlust erleiden wird, weil er selbstverständlich nicht<lb/>
beide Funktionen, Sektionschef und Verbindungsmann zur Verbundgesell<lb break="no"/>schaft sein könnte, wurde mir erwidert, darüber wurde nicht gespro<lb break="no"/>chen. Ich habe deshalb sofort MR <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> zur Sitzung gebeten. Dort<lb/>
erklärte er dezidiert, es war immer sein Wunsch, als er in das<lb/>
Ministerium eingetreten ist, Sektionschef zu werden. Hierzu füllt<lb/>
er sich innerlich hingezogen. Da er diesmal aber keine realistische<lb/>
Möglichkeit sah und keine innere Schädigung dadurch erleiden wollte<lb/>
und konnte, hat er sich auch um die Verbundgesellschaftsverbindungs<lb break="no"/>arbeit bemüht. Es sei für ihn eine hohe Auszeichnung, daß er diese<lb/>
Tätigkeit bekommen hat. Er erblickt darin eine reizende Aufgabe,<lb/>
beides könnte er nicht erfüllen. Sein innerster Wunsch sei aber,<lb/>
Sektionschef zu werden. Ich erklärte sofort, dies müsse ich jetzt<lb/>
mit dem Generaldirektor <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> besprechen. Die Personalvertretung<lb/>
war einverstanden, daß ich dann über meine Entscheidung sie nur<lb/>
kurz informiere, weitere Verhandlungen wurden nicht mehr gewünscht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-14_29">Ich habe GD <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> von dieser Sitzung Mitteilung gemacht. <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs><lb/>
ersuchte mich, ich sollte ihm sofort MR <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> schicken, damit<lb/>
er mit ihm die Frage besprechen kann. SC <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs>, aber auch ich stehen<lb/>
auf dem Standpunkt, daß es sich ja hier um ein Vertragsverhältnis<lb/>
zwischen <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> und <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> handelt und die beiden uns jetzt vor<lb break="no"/>schlagen müssen, wie weiter vorgegangen werden soll. Ich hatte ja<lb/>
bereits der Personalvertretung klar und deutlich gesagt, daß, wenn<lb/>
sie nicht aus dem Komitee ausgeschieden wäre, sie eine wesentlich<lb/>
bessere Verhandlungsposition hätte. Auch SC <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> erklärte ihnen<lb/>
<pb n="55-0903" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-07-14_0903.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dezidiert, daß sie in der Kommission jedwede Möglichkeit gehabt<lb/>
hätten, über ihre Wünsche nicht nur zu reden, sondern sie auch klar<lb/>
und deutlich zu deponieren und, soweit sie sachlich begründet ge<lb break="no"/>wesen wären, durchzusetzen. Ich habe den Eindruck, daß es der Per<lb break="no"/>sonalvertretung primär um eine politische Frage geht, weshalb sie<lb/>
diesen ungewöhnlichen Weg beschritten haben. Frau <rs type="person" ref="#per__123167">Steffek</rs> erklärte<lb/>
zwar, daß die Personalvertretung, siehe die Zusammenlegung von eini<lb break="no"/>gen Abteilungen in der Sektion II, dokumentiert, daß sie für eine<lb/>
sachliche Arbeit jederzeit zu haben ist. Bezüglich der Konzentration<lb/>
von der Behörde gibt es aber eine klare Stellungnahme der Gewerk<lb break="no"/>schaft der öffentl. Bediensteten. Diese erklären immer wieder<lb/>
dezidiert, sie sind für eine zweckmäßige straffe Organisationsform.<lb/>
Mit Recht allerdings hat <rs type="person" ref="#per__123167">Steffek</rs> dagegen erwidert, daß jede Perso<lb break="no"/>nalvertretung immer auf eine Ausdehnung oder zumindestens Erhal<lb break="no"/>tung der Dienstposten interessiert ist, weil sich dadurch größere<lb/>
Aufstiegsmöglichkeiten für die Beamten ergeben. Die Personalver<lb break="no"/>tretung hat aber den berechtigten Wunsch der Sektionsleitung aber<lb/>
eingesehen und daher der Konzentration zugestimmt. Auch hier,<lb/>
glaube ich, waren es primär politische Motive. Wenn ein ÖVP-Abtei<lb break="no"/>lungsleiter eine Verstärkung seiner Abteilung bekommt, sind sie<lb/>
im Prinzip eher dafür, als wenn es darum geht, daß ein Nicht-<lb/>
ÖVP-Mitglied mit einer Abteilung oder gar Sektion betraut wird.<lb/>
Dies kann man halt leider in der Öffentlichkeit nicht sagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-14_30"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="55_0895_13" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-07-14_0895-13.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 14.7.1980</head>
         </div>
         <pb n="55_0895_14" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-07-14_0895-14.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>