<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19710114">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 14. Jänner 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band04_1971-01-14</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-01-14">Donnerstag, 14. Januar 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="04-0039" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-01-14_0039.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-01-14_01">Donnerstag, 14. Jänner 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-01-14_02">In der Fragestunde wurde ich vom Abgeordneten <rs type="person" ref="#per__112589">Zeillinger</rs> über den<lb/>
Wortlaut des Erlasses der die Mindeststrafe von einer Woche für<lb/>
Fahren ohne Führerschein aus dem Jahre 1961 betrifft. In der Zusatz<lb break="no"/>frage wollte <rs type="person" ref="#per__112589">Zeillinger</rs> wissen, ob ich mich dafür einsetzen würde,<lb/>
dass in Zukunft kein auch für einen Laien nicht erkennbarer Fehler<lb/>
in einem Erlass aufgenommen wird, der dann vom Verfassungs- oder<lb/>
Verwaltungsgerichtshof sofort aufgehoben wird. Dieser Erlass war<lb/>
seinerzeit vom Min.Rat <rs type="person" ref="#per__134301">Steinhart</rs> gemacht worden, der sehr umständ<lb break="no"/>lich ist, aber ich glaube kaum, dass er absichtlich oder nicht<lb/>
nach gründlichster Überlegung eine solche Bestimmung gebastelt hat.<lb/>
Vielleicht allerdings hat ihm sogar mein Amtsvorgänger dazu ange<lb break="no"/>halten, diesen Erlass zu machen. Auf alle Fälle hatte ich den<lb/>
Angriff <rs type="person" ref="#per__112589">Zeillingers</rs> dafür verwendet, um mich schützend vor die Beam<lb break="no"/>tenschaft zu stellen, indem ich erklärte, ich sei zwar nur ein<lb/>
Schmalspurjurist aber nach Studium des Aktes müsste ich zugeben,<lb/>
dass ich nicht imstande gewesen wäre, festzustellen, ob und inwieweit<lb/>
ein solcher Erlass beim Höchstgericht aufgehoben wird. Ich wies<lb/>
deshalb die Beschuldigung auf das entschiedenste zurück. <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs><lb/>
wird sicher in geeigneter Form dafür sorgen, dass dies der Beamten<lb break="no"/>schaft bekannt wird, ob es allerdings den Effekt hat, den ich bei<lb/>
dieser Anfrage gerne haben würde, nämlich dass selbst schwache Beam<lb break="no"/>te von mir in der Öffentlichkeit unter allen Umständen gedeckt,<lb/>
werden, dies wird erst die Zukunft zeigen. Von den anderen Ministerien<lb/>
sind in den Fragestunden immer Referenten oder Sekt.Leiter und Abteilungs<lb break="no"/>leiter anwesend. Wenn <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> nicht zufällig im Parlament gewesen wäre,<lb/>
wäre überhaupt niemand von Haus anwesend. Nicht dass ich jemanden<lb/>
brauchen würde, aber ich weiss nicht ob es nicht wirklich ziel<lb break="no"/>führender ist, hier ein bisschen strenger vorzugehen. Die andere<lb/>
Anfrage von <rs type="person" ref="#per__131467">Metzker</rs>, wie weit die Arbeiten des Konsumentenschutzes<lb/>
gediehen sind, gaben mir Gelegenheit, über die expeditive uns erfreu<lb break="no"/>liche Aktivität der Arbeitsausschüsse zu berichten. Ich beantworte<lb/>
allerdings die Anfragen der Abgeordneten inhaltsreich, aber sehr<lb/>
kurz, vor allem aber natürlich frei, ohne ein Manuskript zu lesen.<lb/>
Selbst die Zahlen versuche ich mir vorher einzuprägen. Aus Zwischen<lb break="no"/>bemerkungen von der ÖVP habe ich entnommen, dass sie mit dieser Be<lb break="no"/>antwortungsmethode sehr einverstanden sind, weil sie dadurch doch<lb/>
die Möglichkeit haben, mehrere Fragen zu stellen. Ich stelle immer<lb/>
wieder fest, dass die fragenden Abgeordneten aber auch die antwor<lb break="no"/><pb n="04-0040" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-01-14_0040.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>tenden Minister sich meiner Meinung nach viel zu lange mit dem<lb/>
Problem selbst befassen und dadurch der Eindruck entsteht, man<lb/>
will Zeit schinden. Hoffentlich wird man nicht dann einmal sagen,<lb/>
dass ich die Abgeordneten schnoddrig behandle.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-01-14_03">Der tunesische Botschafter <rs type="person" ref="#per__134324">BOUZAYEN</rs> kam mir zu berichten, dass er<lb/>
mit der österr. Kontrollbank Dr. <rs type="person" ref="#per__97518">Haschek</rs> Verhandlungen geführt<lb/>
hat, die derzeit auf einem toten Punkt angelangt sind und er möchte<lb/>
gerne, dass ich entsprechende Weisungen der Kontrollbank gebe, damit<lb/>
diese ihm einen Kredit für Lieferungen nach Tunesien eröffnet. Ich<lb/>
habe soweit ich das Englisch von ihm verstanden habe, geantwortet,<lb/>
dass dafür das Finanzressort zuständig sei und er müsste deshalb bei<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> zuerst eine entsprechende finanzielle Deckung für einen<lb/>
solchen Liefervertrag zwischen der Kontrollbank und der tunesischen<lb/>
Bank erreichen. Ein ähnliches Problem hat es ja auch mit den rum.<lb/>
Verhandlungen gegeben. Tunesien sagt nämlich, es hätte auch so grosse<lb/>
Naturschäden erlitten wie Rumänien in der Hochwasserkatastrophe der<lb/>
Donau. Zweitens wollte er feststellen, ob die <choice><choice><sic>Kommission Mixt</sic><corr>commission mixte, Gemischte Kommission?</corr></choice></choice>,<lb/>
die im Jänner in Wien zusammentreten soll, unter meinem Vorsitz<lb/>
stattfinden wird, da ich ja jetzt nicht nach Russland fahren werde.<lb/>
Ich verwies ihn in dieser Frage betreffend der Inhaltes, welches<lb/>
die <choice><choice><sic>Kommission mixt</sic><corr>commission mixte?</corr></choice></choice> besprechen sollte als auch des Zeitpunktes an<lb/>
Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> resp. Min.Rat <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs>. Immer unter der Voraussetzung<lb/>
dass ich ihn wirklich restlos verstanden habe, muss ich annehmen,<lb/>
dass er erwartet, dass mit befreundeten Nationen die <choice><choice><sic>Kommission mixt</sic><corr>commission mixte?</corr></choice></choice><lb/>
unter Vorsitz der Minister stattfindet. Der tun. Minister würde auf<lb/>
alle Fälle nach Wien kommen. Besprechungen im Parlament mit österr.<lb/>
Vertretern sind kein Problem, mit ausländischen aber, wenn überhaupt<lb/>
niemand dabei ist, <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> hatte sich wesentlich verspätet, stellen<lb/>
insbesondere wegen der Sprachproblematik für mich eine sehr grosse<lb/>
Belastung dar. In Zukunft werde ich es mir wohlweislich überlegen,<lb/>
dies zu tun. Man hätte unbedingt erforschen müssen, was der tun.<lb/>
Botschafter will und dann Vorkehrungen treffen, dass zumindestens<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> anwesend ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-01-14_04">Da ich nicht ganz überzeugt war, ob das Parlament mich zum Besuch<lb/>
der Vorstandsitzung der Lebens- und Genussmittelarbeiter freigeben<lb/>
würde, ersuchte ich <rs type="person" ref="#per__97357">Blümel</rs> und <rs type="person" ref="#per__114535">Staudinger</rs>, den Sekretär für die Mol<lb break="no"/><pb n="04-0041" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-01-14_0041.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>kereiarbeiter, zu mir zu kommen. Da die Bauernvertreter die Er<lb break="no"/>höhung der Erzeugermilchpreises bei der Preisbehörde beantragt<lb/>
hatten, mussten wir uns die Taktik zurechtlegen, wie wir die<lb/>
Löhne der Molkereiarbeiter bei dieser Gelegenheit unterbringen.<lb/>
In den vergangenen Wochen, ja schon einige Monate vorher, hatten<lb/>
die Vertreter der Bauern im Milchwirtschaftsfonds, oder auch die<lb/>
Milchwirtschaftsfonds-Angestellten immer wissen wollen, wann denn<lb/>
die Lebensmittelarbeiter mit ihrer Lohnforderung kommen werden.<lb/>
Die Berechtigung wird von niemandem mehr bestritten. Ja selbst<lb/>
die Angestellten in der Molkereiwirtschaft hatten schon mit<lb/>
den allgemeinen Angestelltenforderungen im Vorjahr ihre Gehalts<lb break="no"/>erhöhungen angemeldet. Trotzdem kamen wir überein, in der heutigen<lb/>
Vorstandssitzung noch nichts über die Forderungen unserer noch<lb/>
ausständigen Gruppen, d.i. hauptsächlich Molkereien, Müller, Bäckerei-<lb/>
und Fleisch-Arbeiter zu entscheiden, sondern ganz allgemein nur<lb/>
festzustellen, dass auch die noch nicht im Vorjahr abgeschlossenen<lb/>
Lohnbewegungen jetzt unverzüglich in Angriff genommen werden sollen.<lb/>
Das Präsidium wird ermächtigt werden, diesbezügliche konkrete Be<lb break="no"/>schlüsse zu fassen. Der Wunsch von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, dass die ganzen Preis<lb break="no"/>bewegungen bis nach der Präsidentenwahl zurückgestellt werden sollen,<lb/>
wird sich allerdings sicherlich nicht erfüllen. Ich bin überzeugt,<lb/>
dass dieser Zeitpunkt viel zu lange ist, das wäre ja fast noch über<lb/>
drei Monate und dass die Bauern aber auch die Arbeitnehmer mit ihren<lb/>
Forderungen solange nicht zurückhalten werden, resp. zurückgehalten<lb/>
werden können. Wir beriefen zu unserer Besprechung dann noch den<lb/>
Leit. Sekretär des ÖGB, NR <rs type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</rs> dazu, um mit ihm, wie er es<lb/>
wünscht, seine Taktik bezüglich der Freigabeansuchen abzustimmen.<lb/>
Ihm schwebt vor, dass wir erst im Feber an die Paritätische Kommission<lb/>
herantreten, wir werden deshalb die konkreten Ansuchen Ende Jänner<lb/>
an sie richten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-01-14_05">Das Mittagessen für den Generalsekretär der OECD, <rs type="person" ref="#per__127901">van Lennep</rs> musste<lb/>
ich im Parlamentsrestaurant geben. Der Restaurateur hatte den<lb/>
Tisch sehr schön gedeckt und auch das Essen war ganz entsprechend.<lb/>
Ich hatte mich leider auf <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> verlassen, dass er die Tischordnung<lb/>
sich ansehen wird. Zu meiner grössten Verwunderung hat er dies<lb/>
auch nicht getan und <rs type="person" ref="#per__97801">Ottahal</rs> hat mir vollkommen unerklärlich den<lb/>
Präsidenten der Arbeiterkammer, zum Unterschied von dem Präsidenten<lb/>
der Handelskammer und des Gewerkschaftsbundes ja selbst des<lb/>
Generalsekretärs der Bundeshandelskammer auf den äussersten Platz<lb/>
des Tisches placiert. Damit hat er zweifelsohne nicht nur gegen das<lb/>
<pb n="04-0042" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-01-14_0042.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Protokoll verstossen, sondern auch einen sehr unguten Eindruck für<lb/>
den AK-Vertreter gegeben. Ich schrieb noch während des Essens ein<lb/>
diesbezügliches Zetterl an <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs>, der neben <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> zu sitzen<lb/>
kam. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> teilte mir mit, dass <rs type="person" ref="#per__97801">Ottahal</rs> dies gemacht hat und er<lb/>
selbst sei davon sehr überrascht. Ich bin überzeugt, es handelt sich<lb/>
hier nicht um eine böse Absicht sondern um wieder einmal Nicht-Acht<lb break="no"/>samkeit. Ich wusste nicht, dass <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> in letzter Zeit mit<lb/>
seinem Herzen wieder Beschwerden hatte. Während des Essens wurde er,<lb/>
wie ich feststellen konnte, derartig blass, dass ich die ärgsten<lb/>
Befürchtungen hatte. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> erschien dann auch und teilte mir mit,<lb/>
er würde jetzt das Essen verlassen, wünscht aber kein Aufsehen zu<lb/>
machen, es sei ihm sehr, sehr schlecht. Wie ich später in Erfahrung<lb/>
bringen konnte, musste er unverzüglich in Spitalsbehandlung gehen<lb/>
und sein Zustand ist nicht gerade sehr gut.Ich hoffe, dass nicht<lb/>
unsere Protokollfehler auch noch zu dieser Entwicklung beigetragen<lb/>
hat. Anschliessend an das Essen zeigte ich <rs type="person" ref="#per__127901">Lennep</rs> dann noch, weil<lb/>
er sich dafür interessierte, das Parlament in Aktion, er bemerkte<lb/>
auch auf meinen Hinweis auf der ÖVP-Seite Prof. <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> und ich stellte<lb/>
natürlich sofort eine diesbezügliche persönliche Verbindung nachher<lb/>
her. <rs type="person" ref="#per__127901">Van Lennep</rs> kennt <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> von früher, <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> fragte mich allerdings<lb/>
im Laufe der Haussitzung weiters, wo er eigentlich bis jetzt gewesen<lb/>
sei, denn er hätte ihn einmal irgendwo getroffen, aber er wüsste<lb/>
derzeit nicht, wo er ihn eigentlich kennengelernt hat. Ich sehe, es<lb/>
geht auch anderen Politikern wie mir, man lernt Menschen irgendwo kennen,<lb/>
kommt dann mit ihnen wieder zusammen und hat keine Chance mehr sie<lb/>
im Gedächtnis einzureihen und sie natürlich auch nicht die Möglich<lb break="no"/>keit Assoziationen mit ihrer bisherigen Tätigkeit zu verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-01-14_06">Direktor <rs type="person" ref="#per__116951">Schneider</rs>, <choice><choice><sic>von der</sic><corr>vom</corr></choice></choice> ÖCI <del>(ÖIC?)</del> wollte mir unbedingt über den<lb/>
Zustand der Tivoli AG einem Volksaktienbetrieb berichten. Ich wusste,<lb/>
dass dieser Süsswarenbetrieb, wo ein Vorstandsmitglied der Lebens<lb break="no"/>mittelarbeiter als Betriebsratsobmann tätig ist, in sehr sehr schlechter<lb/>
Lage sich befindet. Seinerzeit wurde ein <rs type="person" ref="#per__115193">Mautner Markhof</rs> als Geschäfts<lb break="no"/>führer eingesetzt, der allerdings nur die Bols-Schokolade-Fläschchen<lb/>
als grosse Erfindung einbrachte und als er nachher infolge finanzieller<lb/>
Schwierigkeiten des Betriebes wieder ausschied, diese Erzeugung als<lb/>
sein Patent wieder mitnahm. Die Rohstoffe liegen für diese Produktion<lb/>
jetzt noch immer im Betrieb, der jetzige Geschäftsführer, Komm.Rat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__134325">Koblischke</rs> war der Innungsmeister der Wiener Zuckerbäcker. Er hat<lb/>
<pb n="04-0043" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-01-14_0043.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>natürlich ebenfalls keine blasse Ahnung wie man einen Industriebetrieb<lb/>
wirklich führen kann. Die <choice><choice><sic>ÖIC</sic><corr>ÖCI</corr></choice></choice> andererseits hat im Laufe des ver<lb break="no"/>gangenen Jahres ihre ganzen Aktien von 930 S Nominale bei einem gesamten<lb/>
Nominale-Aktienkapital von 10 Mill. S auf dem Markt verkauft und damit<lb/>
Verluste von 2 Mill. S in Kauf genommen. Nun hat sie entweder die<lb/>
Möglichkeit, die Firma einem Management zu verkaufen, wie die WAREX,<lb/>
Herr <rs type="person" ref="#per__134327">Robitschek</rs>, oder die Österr. chem. Werke, Herr <rs type="person" ref="#per__134328">Lukesch</rs>, oder<lb/>
Herrn <rs type="person" ref="#per__134329">Retteg</rs> von <choice><choice><sic>Milbrügge</sic><corr>?</corr></choice></choice>, die überhaupt aus diesem Betrieb eine<lb/>
andere Produktionsstätte machen wollen oder Herrn Ing. <rs type="person" ref="#per__134330">Hofbauer</rs> von<lb/>
der Schokolade-Fabrik Hofbauer im 20. Bezirk. Dieser würde aber<lb/>
den Betrieb nur übernehmen, wenn er mindestens 51<add>[50 überschrieben, Anm.]</add> % des Nominale-<lb/>
Aktienkapitals kaufen könnte. Der Betrieb hat er derzeit einen Verlust<lb/>
von ca. 5 Mill. S, er könnte also von der Bank handelsrechtlich<lb/>
bereits in den Ausgleich getrieben werden, da die Hälfte des Nominal-<lb/>
Kapitals bereits durch Verlust aufgezehrt ist. Ich empfahl <rs type="person" ref="#per__116951">Schneider</rs>,<lb/>
er möge den Betriebsratsobmann dafür einsetzen, dass er ihm so schnell<lb/>
wie möglich die Aktienbesitzer von 51 % namhaft macht und die <choice><choice><sic>ÖIC</sic><corr>ÖCI</corr></choice></choice><lb/>
sollte dann irgendwelche Ablöseverhandlungen zwischen diesen Aktien<lb break="no"/>besitzern und Ing. <rs type="person" ref="#per__134330">Hofbauer</rs> einleiten, damit der Betrieb noch als<lb/>
Süsswarenbbtrieb gerettet werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-01-14_07">ANMERKUNG: Bitte diese Stelle der Mitteilung an ZS <rs type="person" ref="#per__97357">Blümel</rs> schicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-01-14_08"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="04_0038_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-01-14_0038-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 14.1.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>