<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19711028">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 28. Oktober 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band08_1971-10-28</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-10-28">Donnerstag, 28. Oktober 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-09-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="08-1263" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band08/08_1971-10-28_1263.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-10-28_01">Donerstag, 28. Oktober 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-10-28_02">Der Wiener Ausschuss hielt eine ganztägige Sitzung ab. Soweit ich<lb/>
an der Sitzung teilnehmen konnte, musste ich feststellen, dass<lb/>
sie sich sehr dahingezogen hat. <rs type="person" ref="#per__97845">Probst</rs> hat in der Einleitung nicht<lb/>
nur eine Begrüssung gegeben, sondern versuchte auch eine kleine Wahl<lb break="no"/>analyse. Dasselbe machte dann <rs type="person" ref="#per__97786">Heinz Nittel</rs> bei seinem Vortrag über<lb/>
die organisatorischen Probleme der Partei. Auch <rs type="person" ref="#per__97963">Slavik</rs>, der sich<lb/>
primär mit der Erfüllung des Wiener Wahlprogrammes beschäftigte,<lb/>
kam natürlich auf die Wahlergebnisse zu sprechen. Letzten Endes<lb/>
hat dann <choice><choice><sic>non</sic><corr>noch?</corr></choice></choice> <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> nachmittags um 4 Uhr ein Referat über die Wahlen<lb/>
und natürlich über die zukünftige Arbeit gehalten. Da zwischendurch<lb/>
Diskussionen waren, nur über das <rs type="person" ref="#per__97963">Slavik</rs>-Referat konnte nicht mehr<lb/>
diskutiert werden, da es bereits 1/2 7 Uhr gewesen ist, und <rs type="person" ref="#per__116042">Suttner</rs><lb/>
noch über die Änderung der Wiener Wohnbauförderung referierte, wo<lb/>
auch Beschlüsse gefasst werden mussten. Um 7 Uhr aber sollte bereits<lb/>
die Tagung zu Ende sein. <rs type="person" ref="#per__97772">Nekula</rs> hätte aber noch über die Tarif<lb break="no"/>erhöhung und <rs type="person" ref="#per__97932">Schweda</rs> über Gebührenerhöhungen zu referieren gehabt.<lb/>
Ausserdem herrschte dann ein begreiflicher Unmut, dass man über das<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97963">Slavik</rs>-Referat, das bis in die letzten Details der Mitteilungen der<lb/>
einzelnen Magistratsabteilungen referiert hat, nicht diskutieren<lb/>
mehr konnte. Die einzige interessante Bemerkungen, die <rs type="person" ref="#per__97963">Slavik</rs><lb/>
gemacht hat, war, dass er erklärte, man rede davon, dass das Image<lb/>
des Bürgermeisters aufgebaut werden sollte. Seiner Meinung nach wäre<lb/>
das am leichtesten möglich, wenn er nur Repräsentationsveranstaltungen<lb/>
und diese in jeder noch so grossen Mengen absolvieren könnte. Er hat<lb/>
aber vom Bürgermeister einen anderen Begriff und wird deshalb weiterhin<lb/>
aktiv in der Verwaltung mitarbeiten. Ich glaube, dass diese Anschauung<lb/>
vollkommen falsch ist. Ich kann mir nicht vorstellen, dass es tat<lb break="no"/>sächlich die Aufgabe eines Bürgermeisters sein muss, ausschliesslich<lb/>
der Repräsentationen in der Bevölkerung in Erscheinung zu treten und<lb/>
damit keine Chance mehr zu haben, in der Verwaltung die grundlegenden<lb/>
Beschlüsse nicht nur als Vorsitzender zu präsentieren, sondern auch<lb/>
durch entsprechende Information und Mitentscheidung auch tatsächlich<lb/>
zu beeinflussen. Sein schlechtes Image kommt glaube ich aus einer<lb/>
ganze anderen Ursache, die man allerdings wahrscheinlich durch<lb/>
eine Meinungsumfrage, die strengst vertraulich für ihn ausgearbeitet<lb/>
gehörte, begründen müsste und dann durch eine ordentliche Public-Relations-<lb/>
Arbeit wahrscheinlich auch zu korrigieren wäre. Ich zog aus der<lb/>
<pb n="08-1264" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band08/08_1971-10-28_1264.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Tagung eine einzigen Nutzen. Man darf eine solche, auch wenn sie<lb/>
einen ganzen Tag dauern soll, nicht mit so vielen Referaten bestücken.<lb/>
Weniger Referenten, dafür eventuell als Koreferenten die Probleme<lb/>
über die Wahl einem Hauptreferat anzuschliessen, daran eine kurz gestraff<lb break="no"/>te Diskussion zu führen, dann erst ein nächsten Problem angehen. Sie<lb/>
So wäre man vielleicht zu den viel wichtigeren Referaten von <rs type="person" ref="#per__97772">Nekula</rs><lb/>
und <rs type="person" ref="#per__97932">Schweda</rs> gekommen und hätte dort auch dann entsprechende Beschlüsse<lb/>
fassen können. Vielleicht bin ich aber auch schon zu nervös und hasse<lb/>
ja schon seit jeher diese langgezogenen sinnlosen Diskussionen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-10-28_03">Ähnliches stellte ich übrigens auch bei der Sekretärsbesprechung der<lb/>
Lebensmittelarbeiter fest. Dort hat <rs type="person" ref="#per__97357">Blümel</rs>, da ich nicht die ganze<lb/>
Zeit den Vorsitz führen konnte, mit den Sekretären alle Details durch<lb break="no"/>gesprochen gehabt. Bei meiner nachmittägigen Anwesenheit versuchte<lb/>
ich natürlich die Verhandlungen sehr konzentriert zu führen. Wir wickel<lb break="no"/>ten die Tagesordnung wirklich verhältnismässig sehr schnell ab und<lb/>
wie ich aber doch glaube sehr zielführend ab. Es kamen auch tatsächlich<lb/>
alle wichtigen Fragen zur Sprache und wurden letzten Endes auch diskutiert<lb/>
Das Hauptproblem liegt nur darin, dass nur Leute, die viel Zeit haben,<lb/>
über Probleme ungeheuer gerne herumreden, ohne dass sie sich kurz auf den<lb/>
Kern, der zur Diskussion steht, beschränken. Ich habe noch in keinem<lb/>
einzigen Fall deswegen jemanden unterbrochen oder ihm gar gesagt, er<lb/>
sollte seine Ausführungen beenden. Ich glaube, <rs type="person" ref="#per__131768">Victor Adler</rs> hat gesagt,<lb/>
man muss den Arbeitern zuhören können. Bei den Arbeitern bin ich ja auch<lb/>
bereit zuzuhören, nur bei Funktionären oder Sekretären, die in Wirklich<lb break="no"/>keit wissen müssten, dass es doch nur darauf ankommt, das Problem kurz<lb/>
und bündig zu besprechen, kann ich das Herumschwafeln halt so schlecht<lb/>
leiden. Ich kann mir sehr gut vorstellen, dass dann die Meinung ent<lb break="no"/>steht, der Mann hat keine Zeit für uns. Ich glaube, ich sollte mir<lb/>
doch den seinerzeitigen Innenmister <rs type="person" ref="#per__126904">Helmer</rs> als Vorbild nehmen. <rs type="person" ref="#per__126904">Helmer</rs><lb/>
hat, wenn man in sein Ministerium kam, und ich hab damals als Funktio<lb break="no"/>när der Arbeiterkammer doch einige Probleme mit ihm über Preise zu<lb/>
besprechen gehabt, kaum für mich Zeit gehabt und hat das immer auch<lb/>
so gemacht, dass er gesagt hat, entscheide wie Du willst, es wird<lb/>
<pb n="08-1265" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band08/08_1971-10-28_1265.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>schon gut sein. Bei <rs type="person" ref="#per__126904">Helmer</rs> sind aber andererseits Gemeindefunktionäre<lb/>
aus NÖ oder gar Bürgermeister und oft auch nur Vertrauenspersonen<lb/>
stundenlang gesessen und haben seinen Terminkalender blockiert. Hier<lb/>
hat er sich – wie mir sein Sekretär damals mitteilte – immer Zeit ge<lb break="no"/>nommen und hat daher auch in NÖ wesentlich dazu beigetragen, die Orga<lb break="no"/>nisation aufzubauen und zu festigen. Für mich als Aussenstehenden ist<lb/>
zumindestens dieser Eindruck entstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-10-28_04">Die Arbeitsgruppe Gas und Öl der Gemischten Kommission hat in Wien ge<lb break="no"/>tagt. <rs type="person" ref="#per__137281">Lewitt</rs> von der SU und Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> von der ÖMV haben die Ver<lb break="no"/>handlungen über eine Erhöhung der Gasmenge gegen Lieferung von Rohren<lb/>
besprochen. Konkrete Ziffern konnte und wollte <rs type="person" ref="#per__137281">Lewitt</rs> nicht sagen.<lb/>
Ich wollte die Sitzung besuchen, kam aber leider schon zu spät. Gerade<lb/>
als <rs type="person" ref="#per__137281">Lewitt</rs> ins Auto steigen wollte, wurde ich ihm von Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs><lb/>
noch vorgestellt. Ich ersuchte ihn, noch einmal zurückzukommen und<lb/>
führte dann ein sehr interessantes Gespräch mit ihm. Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs><lb/>
unter Anwesenheit von <rs type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</rs> berichtete mir kurz über die Ergeb<lb break="no"/>nisse. Da <rs type="person" ref="#per__137281">Lewitt</rs> auch mir keine Ziffern nennen wollte oder konnte,<lb/>
habe ich doch darauf hingewiesen, dass <rs type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</rs> zu erkennen ge<lb break="no"/>geben hat, dass wir mit einer Erhöhung der Gasmengen, die derzeit<lb/>
1,5 Mia. m³ betragen rechnen könnten. Dies bestätigte auch Lewitt.<lb/>
Keinesfalls aber werden wir die gewünschten 3 Mia. m³ zusätzlich bekommen<lb/>
können. Der Minister <rs type="person" ref="#per__126517">Ossipow</rs>, der für die Gaslieferungen zuständig ist,<lb/>
wird jetzt von <rs type="person" ref="#per__137281">Lewitt</rs> informiert werden und wir rechnen, dass doch<lb/>
gegen Röhren mit der VÖEST ein gutes Geschäft zustandekommt. <rs type="person" ref="#per__97729">Matthes</rs><lb/>
von der VÖEST hatte mich unverzüglich angerufen und mir mitgeteilt,<lb/>
dass er von Gen.Sekr.Stv. <rs type="person" ref="#per__126971">Wakolbinger</rs> verständigt wurde, dass <rs type="person" ref="#per__98102">Wolfs<lb break="no"/>berger</rs> von Siemens jetzt querschiesst. Beim ersten Vertrag 1968<lb/>
wurden von 100 Mill. $ Kredit, den die VÖEST gegeben hat, um die<lb/>
Röhren liefern zu können, 15 Mill. $ auf Verlangen von <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> für<lb/>
andere Firmen abgetreten. Von diesen 15 Mill. $ seien jetzt noch 2,5 Mill.<lb/>
$ nicht ausgeliefert. Die neue Vereinbarung mit der SU würde nicht nur<lb/>
Röhren, sondern auch Ausrüstungen umfassen. Sie SU hätte grosses Inter<lb break="no"/>esse daran, auch Rohrbiegeanlagen, Caterpillar und grosse Kranwagen<lb/>
zu bekommen. Diese drei Produkte können wir aber nicht liefern. Abends<lb/>
in der russischen Botschaft musste ich noch feststellen, dass über die<lb/>
endgültige Formulierung des Protokoll noch Differenzen bestehen, die<lb/>
dann allerdings am späten Abend bereinigt werden konnten. Sicher ist,<lb/>
<pb n="08-1266" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band08/08_1971-10-28_1266.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dass die SU sich jetzt schon sehr konkret mit einer Erhöhung der<lb/>
Gaslieferung beschäftigt und wahrscheinlich auch Produkte haben<lb/>
möchte, die für sie interessant sind. Ich habe auf alle Fälle <rs type="person" ref="#per__97729">Matthes</rs><lb/>
versichert, dass ich die Politik nicht fortsetzen werde, die <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs><lb/>
seinerzeit mit Abtretung eines Lieferteiles für andere Firmen eingeleitet<lb/>
hat. Für mich kann es nur entscheidend sein, dass entsprechende Mengen<lb/>
von Waren geliefert werden, die erstens die SU abnimmt und wo unserer<lb break="no"/>seits exportseitig Interesse besteht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-10-28_05">Meine Frage ah <rs type="person" ref="#per__137281">Lewitt</rs>, ob der italienisch-sowjetische Erdgasvertrag,<lb/>
der mit 1.1.1973, wie ich immer vermutet habe und auch jetzt bestä<lb break="no"/>tigt wird, die Gasabnahme von der SU vorsieht, obwohl die Leitung frühe<lb break="no"/>stens in 33 Monaten fertig sein kann, erfüllt werden muss, erklärt<lb/>
<rs type="person" ref="#per__137281">Lewitt</rs>: Hic Rhodus, hic salta. Die Italiener haben aber bisher noch nicht<lb/>
die Bauausführung begonnen. Die ÖMV hat ein Vorprojekt von der amerika<lb break="no"/>nischen Firma <choice><choice><sic>Pechtl</sic><corr>?</corr></choice></choice> 5 Mill. S in Angriff genommen, das aber jetzt<lb/>
dann hinfällig ist, da jetzt die Italiener die Bauführung haben und<lb/>
die <choice><choice><sic>Snam-Projekt</sic><corr>Snamprogetti?</corr></choice></choice> damit beauftragen. 1973 sollten aber bereits 1,2 Mia.<lb/>
m³ Gas von den insgesamt Höchstjahresmenge von 6 Mia. übernommen werden.<lb/>
Wenn Österreich dann einspringt, kann es nach Auffassung von Gen.<lb/>
Direktor <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> maximalst 300 Mill. m³ übernehmen. Bis dahin wird<lb/>
es noch ganz grosse Schwierigkeiten mit Italien und teilweise auch<lb/>
mit der Sowjetunion geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-10-28_06">Ich sprach dann mit Gen.Direktor <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> und <rs type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</rs> auch gleich<lb/>
über das Benzinpreisproblem bzw. die Preiserhöhung. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> wollte<lb/>
von mit den genauen Betrag wissen, den ich ihnen genehmigen würde<lb/>
und er würde dann den internationalen Gesellschaften sagen, dass<lb/>
dies das Maximum ist, das eben erreichen könnte. Gegen seine solche<lb/>
Vorgangsweise wehrte ich mich ganz entschieden. Ich verlangte von<lb/>
ihm, dass er jetzt ein Komitee zusammenstellen soll, welches dann<lb/>
mit mir, den Kraftfahrverbänden, den Interessenvertretungen in konkrete<lb/>
Verhandlungen eingeht. Ich werde dann als Vermittler auftreten und<lb/>
versuchen, auch die Kraftfahrverbände und die Interessensvertretungen<lb/>
für einen Vermittlungsvorschlag zu gewinnen. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> war über eine<lb/>
Vorgangsweise sehr erstaunt, da er sie bis jetzt noch niemals so ge<lb break="no"/>spielt wurde. Er meinte auch, dass internationalen Gesellschaften<lb/>
untereinander sehr zerstritten sind und dass er vor allem einmal<lb/>
fürchtet, wenn die internationalen Gesellschaftsvertreter mit den<lb/>
<pb n="08-1267" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band08/08_1971-10-28_1267.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Kraftfahrverbänden zusammenkommen, diese dann sofort umfallen werden.<lb/>
Ich glaube dies auf keinen Fall und werde deshalb an meiner Taktik fest<lb break="no"/>halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-10-28_07"><rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> erzählte mir auch, dass dies erst nach dem 6. November sein soll,<lb/>
denn sie hätten wieder eine Tagung am Semmering in ihrem ÖMV-Heim mit den<lb/>
Journalisten. Ich machte die Bemerkung, dass ich eventuell dort ganz<lb/>
unvermutet auftauchen könnte. Darüber war <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> innerlich entsetzt, denn<lb/>
er meinte, dies müsste er doch auf alle Fälle den Journalisten ankündigen.<lb/>
Wenn ich nämlich unangemeldet kommen würde, würde man dies falsch ver<lb break="no"/>stehen. Da er – wie er mir mitteilte - die Absicht hat, den berühmten<lb/>
Psychologen <rs type="person" ref="#per__137925">Hacker</rs> über die "Aggressivität in der Wirtschaft" referieren<lb/>
zu lassen, sagte ich dann mein Kommen zu, wenn <rs type="person" ref="#per__137925">Hacker</rs> tatsächlich diesen<lb/>
Vortag hält. Am Abend bei den Russen teilte er mir dann mit, dass ihm<lb/>
dies gelungen sei.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-10-28_08">Der russische Vizeminister für Touristik war von <rs type="person" ref="#per__126256">Luczensky</rs> uns vermittelt<lb/>
worden. Mit zwei Funktionären wollte er über den österr.-sowjetischen<lb/>
Fremdenverkehr diskutieren. Ich habe das Gefühl, er wollte primär damit be<lb break="no"/>weisen, dass er auch mit den höchsten Stellen in Österreich Kontakt nehmen<lb/>
konnte. Ich habe, da ich einen Termin nicht einhalten konnte, bei der<lb/>
russischen Handelsdelegation über dieses Problem mit ihm gesprochen.<lb/>
In der SU gibt es aber nur 3 Reisebüros, davon eines von der Gewerk<lb break="no"/>schaft, bei uns in Österreich aber – wie ich ihm erklärte – mindestens<lb/>
100 mal so viele. Konkretere Schlüsse muss er daher mit den österr.<lb/>
Reisebüros tätigen. Er war über diese Aussprache sehr erfreut und ich<lb/>
habe damit <rs type="person" ref="#per__126256">Luczensky</rs> einen Gefallen getan, ob ich etwas damit erreicht<lb/>
habe ist eine zweite Frage, die ich nicht beantworten kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-10-28_09"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="08_1262_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band08/08_1971-10-28_1262-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 28.10.1971</head>
         </div>
         <pb n="08_1262_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band08/08_1971-10-28_1262-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>