<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 28. Mai 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band21_1974-05-28</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-05-28">Dienstag, 28. Mai 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-12-27">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band21/">
      <body>
         <pb n="21-0649" facs="21_1974-05-28_0649.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Dienstag, 28. Mai 1974</p><p xml:space="preserve">Ich hatte mit <name type="person" ref="per:111737">Marsch</name> vorbesprochen, man sollte für die Preis<lb break="no"/>senkungsaktion Min.Rat Dr. <name type="person" ref="per:140835">Degen</name>, den stellvertretenden Leiter<lb/>
der Abteilung <name type="person" ref="per:112051">Singer</name>, der auf Urlaub ist, heranziehen, so wie<lb/>
dies seinerzeit Ing. <name type="person" ref="per:139851">Zotter</name> und <name type="person" ref="per:115011">Spitalsky</name> gemacht haben. Zu meiner<lb/>
grössten Verwunderung war <name type="person" ref="per:140835">Degen</name> auch im Urlaub. Die Geschäftseinteil<lb/>
lung wollte es zum Glück, dass in derselben Abteilung auch <name type="person" ref="per:115020">Welser</name><lb/>
zugeteilt ist. Zu meiner Schande muss ich gestehen, dass ich nicht<lb/>
sofort auf ihn verfallen bin, da ich annahm, dass wir ihm zu seiner<lb/>
konsumentenpolitischen Aktivität nicht auch noch diese Arbeit<lb/>
auflasten sollten. Nun blieb mir nichts anderes übrig und ich ent<lb break="no"/>deckte einen Mitarbeiter, der direkt darauf drängt, eine solche<lb/>
Aufgabe übertragen zu bekommen. Mit <name type="person" ref="per:98040">Wais</name> und ihm besprach ich<lb/>
sofort unsere weitere Vorgangsweise, die sich nicht sehr wesentlich<lb/>
von der seinerzeitigen Aktion, Anfang 1973, unterschied. Damals<lb/>
allerdings befürchtete man, dass durch die Einführung der Mehr<lb break="no"/>wertsteuer und die so starken Käufe im November/Dezember eine<lb/>
Flaute eintreten wird und man eben bei dieser Gelegenheit<lb/>
gleich eine Werbekampagne mit Preissenkungen von einzelnen Firmen<lb/>
in Angriff genommen werden sollten und könnten. Der Erfolg war damals<lb/>
auch nur ein optischer, die Käufer blieben nicht aus, sondern im<lb/>
Gegenteil, es entwickelte sich damals ein richtiggehender Boom.<lb/>
Was mich aber am meisten ärgert, war, dass ich mich nicht und<lb/>
sonst scheinbar niemand an diese Aktivität zeitgerecht erinnerte.<lb/>
Ich wusste nur, dass in einer roten Mappe alles Material liegen<lb/>
musste und als wir diese dann fanden, hatten wir ein gutes Kontaktma<lb break="no"/>terial zu den grossen Firmen. Wir werden mit allen wieder sofort<lb/>
Kontakt aufnehmen und ich werde auch einen ähnlichen Brief, nur auf<lb/>
den jetzigen Zweck abgestimmt, so wie damals wieder an alle schrei<lb break="no"/>ben.. Gen.Dir <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> bestätigte mir, dass die Ölfirmen am Mittwoch<lb/>
mit einen sehr brauchbaren und wie er glaubt auch wirklich weitest<lb break="no"/>gehenden Vorschlag machen werden. <name type="person" ref="per:97738">Meszaros</name> hatte mir ja schon<lb/>
erzählt, dass er innerhalb der ÖMV sich durchgesetzt hat, dass<lb/>
man gar nicht erst viel kalkulieren soll, sondern eben 10 % die<lb/>
Ölpreise bis Ende September senken wird. Dies ist ein guter Start,<lb/>
weil damit die Heizölzuschläge von den vielen brennstoffintensiven<lb/>
Betrieben wegfallen, resp. zumindestens stark verringert werden<lb/>
müssen.</p><pb n="21-0650" facs="21_1974-05-28_0650.jpg"/><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:115020">Welser</name> schlug auch Tiefkühlprodukte vor und ich setzte mich<lb/>
sofort mit Gen.Dir. <name type="person" ref="per:141619">Seiffert</name> von der Unilever in Verbindung. Er<lb/>
versprach mir Unterstützung, weil sie froh sind, dass ich ihnen<lb/>
die Margarinepreisregelung ermöglicht habe und Dir. <name type="person" ref="per:97936">Seefranz</name><lb/>
von Eskimo-Iglo rief mich auch dann sofort an und erklärte sich<lb/>
bereit, die Fischprodukte mit l. 6. zu senken. Er behauptet, von<lb/>
20.000 t Tiefkühlprodukten machen die Fische 4,5 t aus. Am<lb/>
meisten gesenkt wird Fischfilet von 28,50 auf 27.- S pro kg.<lb/>
Ich forderte <name type="person" ref="per:97936">Seefranz</name> auf, dass man auch die Speiseeispreise zumindesten<lb/>
für vereinzelte Produkte senken sollte. <name type="person" ref="per:97936">Seefranz</name> meint, hier be<lb break="no"/>stehe keine Möglichkeit, weil sie seit 1962 die Preise nicht erhöht<lb/>
haben und jetzt sogar eine Erhöhung für Stiel-Eis bei der Paritä<lb break="no"/>tischen Kommission liegen haben, da Magermilch um 6,5 Mill. S sich<lb/>
für sie verteuert hat. Sie werden maximal mit einer Besprechung<lb/>
zwischen Firma und <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name>, ÖGB, von dieser Preiserhöhung Abstand<lb/>
nehmen.</p><p xml:space="preserve">Beim Institutsessen habe ich <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> und <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name> auf unsere neue<lb/>
Aktion festgelegt und <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> für die propagandistische Auswertung<lb/>
eingeschaltet. Bei der GÖC hatten wir wegen der Preissenkungsaktion<lb/>
eine Aussprache mit <name type="person" ref="per:97505">Haberl</name>, <name type="person" ref="per:97860">Rauter</name> und dem neuen GÖC-Direktor <name type="person" ref="per:126949">Partik</name>.<lb/>
Diese sagten zu, sie werden telegraphisch ihren preispolitischen Aus<lb break="no"/>schuss einberufen und nachdem wir ihnen unverzüglich eine Liste von<lb/>
wichtigen Waren, auf die wir Wert legen, geben sollten, eine Gross<lb break="no"/>aktion starten. Da wir diese Aktion nicht nur auf Lebensmitteln<lb/>
aufbauen wollen, kündigte ich ihnen an, dass ich mit den Textil<lb break="no"/>importeuren Verhandlungen führen würde und dort versuchen werde,<lb/>
5 % durchzusetzen. Wertvoll war, dass ich darauf hinweisen konnte,<lb/>
die Fa. Schöps wird sich mit einer solchen Aktion identifizieren,<lb/>
in diesem Fall meinte <name type="person" ref="per:97505">Haberl</name>, da sie viel von Schöps beziehen, werden<lb/>
auch sie eine grosse Aktion starten. Ich bin sehr neugierig, ob dies <lb/>
tatsächlich der Fall sein wird, damit die Handelskammer mir nicht<lb/>
Illoyalität vorwirft, habe ich mit <name type="person" ref="per:115020">Welser</name> besprochen, dass er ein<lb/>
Vis a vis – Dr. <name type="person" ref="per:112567">Christian</name> – verständigt. Wir werden dies als konsu<lb break="no"/>mentenpolitische Aktivität ausgeben.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name> : Bitte sei bei dieser Aussprache auch dabei, damit<lb/>
das besondere Interesse unterstrichen wird und<lb/>
vor allem einmal keine verschiedene Auslegung, nach<lb/>
dem ihr ja dann zwei seid, sich ergeben kann.</p><pb n="21-0651" facs="21_1974-05-28_0651.jpg"/><p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung, die <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> führte, ergab<lb/>
sich nur eine Diskussion über die Vollzugsklauseln in Gesetz<lb break="no"/>entwürfen des Finanzministers. Im letzten Finanzausschuss hat<lb/>
es darüber bereits eine Diskussion gegeben. Der Verfassungsdienst<lb/>
steht auf dem Standpunkt, auf Grund des Bundesministeriengesetzes<lb/>
müsste jetzt auch die Verzugsklausel immer so lauten, nach Mass<lb break="no"/>gabe des Bundesministeriengesetzes. Die Parteien im Parlament<lb/>
aber auch die Bürokratien in den Ministerien, ganz besonders na<lb break="no"/>türlich im Finanzministerium, stehen auf dem Standpunkt, dass die<lb/>
bisherige Lösung, wonach jeder Rechtssuchende in der Vollzugs<lb break="no"/>klausel feststellen konnte, welches Ministerium im konkreten<lb/>
Paragraph dafür zuständig ist, sei zweckmässiger und blieb des<lb break="no"/>halb bei dieser Lösung. Der Verfassungsdienst hat ein Rundschrei<lb break="no"/>ben herausgegeben, wonach man aber nach dem Bundesministerienge<lb break="no"/>setz vorgehen sollte. <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> wies insbesondere darauf hin, dass<lb/>
dies nicht eine Flausel des Verfassungsdienstes ist, sondern eben<lb/>
ein Gesetzesbefehl im Bundesministeriengesetz. Man einigte sich dann<lb/>
darauf, dass doch diese deklaratorische Bestimmung nicht mehr ange<lb break="no"/>wendet werden soll, sondern eben die bisherige Handhabung beibe<lb break="no"/>halten bleibt. Ich habe dies auch sofort mit <name type="person" ref="per:112956">Schwarz</name> und <name type="person" ref="per:112948">Degi<lb break="no"/>scher</name> besprochen und sie haben für die nächsten Gesetze, die be<lb break="no"/>reits im Parlament liegen Abänderungsanträge vorbereitet.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> berichtete von der Präsidialbesprechung im Nationalrat und<lb/>
stellte fest, dass für Gesetze, die noch in der Frühjahrssession<lb/>
gemacht werden müssten, bis 30. Mai die generelle Einbringungsfrist<lb/>
eingehalten werden sollte. Die ÖVP war aber bereit, bis 18.6.<lb/>
insbesondere für die Steuergesetze diese Frist zu erstrecken.<lb/>
Für die schon im Parlament liegenden Gesetzentwürfe wurden ent<lb break="no"/>sprechende Ausschussitzung vereinbart. Für das Preisbestimmungs<lb break="no"/>gesetz, Preisregelungsgesetznovelle 1974 und Preisbildungsgesetz<lb/>
der Entwurf, den bereits <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> im Vorjahr eingebracht hatte, er<lb break="no"/>klärte die ÖVP sich nur bereit, für den Verfassungsausschuss am<lb/>
6. Juni die Zustimmung zu geben, dass sie auf die Tagesordnung<lb/>
kommen, wenn bis dahin eine Einigung zwischen SPÖ und FPÖ erzielt<lb/>
wird. Ich erklärte rundweg, dass es unwahrscheinlich ist, bis zu<lb/>
diesem Zeitpunkt, wenn überhaupt jemals, eine Einigung zu erzielen.<lb/>
Der Klubvorstand wird sich jetzt über die weitere Vorgangsweise<lb/>
einigen müssen. Wenn wir auf einen deutlich sichtbaren Ablehnungs<lb break="no"/>erfolg hinarbeiten, müsste eine Befristung bei der nächsten<lb/>
<pb n="21-0652" facs="21_1974-05-28_0652.jpg"/>Sitzung beschlossen werden. Die Regierungsfraktion war dieser<lb/>
Meinung und <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> teilte sie ebenfalls. Die Entscheidung liegt<lb/>
allerdings jetzt im Parlament.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97755">Moser</name> berichtet, dass die oberösterreichische Hypothekenanstalt<lb/>
wo auch <name type="person" ref="per:126223">Tull</name> als stellvertretender Oberkurator tätig ist, die<lb/>
Erhöhung der Wohnbaudarlehen über 10,5 % festgesetzt hat, womit<lb/>
sie eindeutig gegen das Wohnbauförderungsgesetz und deren Prak<lb break="no"/>tiken verstossen. Sie werden deshalb keinerlei Wohnbaukredite mehr<lb/>
geben und <name type="person" ref="per:97755">Moser</name> fürchtet, dass viele Anstalten folgen werden, wonach<lb/>
die Wohnbautätigkeit vollkommen zum Erliegen kommen wird. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name><lb/>
wies darauf hin, dass immerhin so viele Wochenendhäuser als Zweit<lb break="no"/>wohnungen gebaut werden und dass man daher dieses Geld heranziehen<lb/>
müsse. <name type="person" ref="per:97755">Moser</name> korrigierte, dass für Zweitwohnungen es auf Grund<lb/>
des Wohnbauförderungsgesetzes verboten ist, Wohnbaudarlehen wie sie<lb/>
für den Wohnbau vorgesehen sind, zu geben. Hier bemerkte ich zum<lb/>
ersten Mal, dass sicherlich infolge der Vielzahl seiner Agenden,<lb/>
nicht zuletzt aber auch dadurch bedingt, dass <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> sich immer<lb/>
wieder in Sachen dreinmischt, die ihn wahrscheinlich nur am Rande,<lb/>
wenn überhaupt etwas angehen, er nicht mehr die Gesetzeslage oder wenn<lb/>
man so will die Materie im einzelnen kennt. Das Problem nämlich ist<lb/>
mir auch aufgefallen, wonach wir an einem Wohnungsmangel leiden und<lb/>
gleichzeitig die Mikrozensuserhebung 200.000 Zweitwohnungen ergab.<lb/>
wenn auch ein Teil davon sicherlich kaum als ständiger Wohnsitz in Frage<lb/>
kommt, so nimmt man doch an, dass mindestens 100.000, die in den letz<lb break="no"/>ten 10 Jahren zugewachsene sind, sehr wohl nur einem Luxusbedürfnis<lb/>
entsprechen, während andere dringend Wohnraum benötigen. Mit dem<lb/>
derzeitigen Wohnbauförderungsgesetz kann man diesem Problem aber<lb/>
nicht zuleibe rücken.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> berichtet, dass er nun einen Bundesvorstandsvorschlag mit <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
besprochen hat, wonach – da die ÖVP die Nominierung ablehnt, er selbst<lb/>
den Obmann eines Verkehrsausschusses, wahrscheinlich dem der Eisen<lb break="no"/>bahner, ein tüchtiger ÖVP-Funktionär, vorschlagen wird, den Namen<lb/>
sagte er scheinbar bewusst nicht. Ebenso wird als vierter ein Inns<lb break="no"/>brucker ÖVP-ler, der auch Fachmann sein soll, nominiert werden.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> geht davon aus, ich habe ein diesbezügliches Telefon<lb break="no"/>gespräch gehört und er hat es uns dann nachher erklärt, dass er auch<lb/>
bei der Bestellung des VÖEST-Alpine-Vorstandes nicht den Vorschlag der<lb/>
<pb n="21-0653" facs="21_1974-05-28_0653.jpg"/>VP akzeptiert hat sondern eben einen ÖVP-ler <name type="person" ref="per:139513">Sernetz</name> als Fachmann<lb/>
eingesetzt und heute sei alles in Ordnung. Ich dagegen bin über<lb break="no"/>zeugt, dass die Verbitterung der ÖVP gegen ihn und in Hinkunft<lb/>
wahrscheinlich auch gegen <name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> darauf zurückzuführen ist, dass<lb/>
man eben das Vorschlagsrecht der ÖVP in diesem Fall ad absurdum<lb/>
führt. Sie einigen sich innerparteilich auf ihre Kandidaten und von<lb/>
der Regierung oder SPÖ werden diese nicht anerkannt. Ich kann mir<lb/>
ungefähr vorstellen, wie auch wir geschäumt hätten und wahrschein<lb break="no"/>lich in einzelen Fällen auch haben, als die ÖVP-Alleinregierung<lb/>
so vorgegangen wäre resp. ist. Ich bin mir vollkommen klar darüber,<lb/>
dass wenn es nicht gelingt, in der Besetzung des Vorstandes der<lb/>
Donau ein Einvernehmen zu erzielen, wir den genaudenselben Krach<lb/>
im Handelsministerium haben werden.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97469">GEHART</name> UND <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>: Bitte erkundigt euch, ob formell<lb/>
die Vorbereitungen getroffen sind, da wir ja im ersten Halbjahr 1974<lb/>
die endgültige Entscheidung nach der nö. Landtagswahl treffen müssen.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> teilte mit, dass die Geschäftseinteilung nach Auffas<lb break="no"/>sung der Personalvertretungen in verschiedensten Ministerien<lb/>
ein Akt des § 9(2) wäre, daher das Einvernehmen herzustellen ist.<lb/>
Demgegenüber hat der Verfassungsdienst jetzt ein Gutachten aus<lb break="no"/>gearbeitet, wonach eindeutig dies als §§ (1) zu werten sei.<lb/>
Trotzdem ist damit zu rechnen, dass die Personalaufsichtskommission<lb/>
in jedem einzelnen Fall von der Personalvertretung angerufen wird.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>: Lass Dir bitte sofort das Gutachten kommen<lb/>
und übermittle es <name type="person" ref="per:112947">Engelmayer</name>, der es sicherlich kennt aber trotzdem<lb/>
offiziell von uns bekommen sollte.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:108224">Lütgendorf</name> berichtet und <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> ergänzt, dass der Rechnungshof<lb/>
jetzt bereits das neugegründete Armeekommando vom 1.7.1973 er<lb break="no"/>richtet, überprüft. Weniger aber was die Ausgaben betrifft, als<lb/>
ob damit nicht die Befehlshierarchie und Struktur zu ungunsten<lb/>
gewisser Dienststellen abgeändert wurde. <name type="person" ref="per:108224">Lütgendorf</name> sieht darin<lb/>
einen politischen Akt. <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> wieder weist darauf hin, dass<lb/>
auch sofort nach Gründung ihrer Umweltschutzsektion entsprechende<lb/>
Überprüfungen erfolgten. <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> wieder sagt mir, dass<lb/>
der Rechnungsnhof bei ihm prüfen wollte, resp. ein Gutachten<lb/>
abgegeben hat, ob er gewisse Botschafter überhaupt in Staaten<lb/>
<pb n="21-0654" facs="21_1974-05-28_0654.jpg"/>errichten dürfe. Dies alles kann unter dem Deckmantel, der<lb/>
zweckmässigen Sparsamkeit vom Rechnungshof gemacht werden,<lb/>
obwohl viele darin eine politische Absicht vermuten. Dass wir<lb/>
bis jetzt aus diesem Schussfeld herausbleiben, ist vielleicht<lb/>
doch darauf zurückzuführen, weil ich seinerzeit, wie wir die<lb/>
Reorganisation des Hauses begonnen haben, mit dem Rechnungs<lb break="no"/>hofpräsidenten <name type="person" ref="per:114610">Kandutsch</name> und seinen Beamten Besprechungen ge<lb break="no"/>führt habe, die uns eigentlich in der Auffassung bestätigten,<lb/>
dass wir richtig liegen und darüberhinaus noch <name type="person" ref="per:114610">Kandutsch</name> das Gefühl<lb/>
gaben, dass wir auf seine Initiative gehandelt haben, was wirklich<lb/>
nicht der Fall war.</p><p xml:space="preserve">Im Ministerrat berichtete <name type="person" ref="per:108224">Lütgendorf</name> nur über den Einsatz des<lb/>
UNO-Bataillons 76 Offiziere, 184<add>[194?]</add> Unteroffiziere und nur<lb/>
504 Mann. Ich sage deshalb nur 504 Mann, weil ich aus der Kriegs<lb break="no"/>zeit, wo ich beim Militär war, weiss, dass niemals solche hohen<lb/>
Offiziers- und Unteroffiziersbesetzungen üblich waren. 524 sind<lb/>
in Nahost und 240 in Zypern. Hauptproblem, es wurde allerdings nicht<lb/>
im Ministerrat besprochen, sondern einmal bei einer Vorbesprechung<lb/>
ist die Finanzierung dieses Bataillons. Theoretisch wird es von<lb/>
der UNO vergütet, doch weiss man nicht wann. Im Budget hat <name type="person" ref="per:108224">Lütgendorf</name><lb/>
für angeblich keine Post und hat sogar einmal gedroht, er müsse es<lb/>
zurückrufen, wenn er nicht bald von <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> dafür Geld bekommen<lb/>
würde. Ich glaube nur, dass das eine unzweckmässige, weil nicht<lb/>
durchzuführende Drohung war.</p><p xml:space="preserve">Im Institut konnte ich <name type="person" ref="per:133326">Krämer</name> über den letzten Stand betreffend<lb/>
des Verbraucherpreisindex – Spitalgebühren – informieren und<lb/>
Krämer erkundigte sich dann und teilte mit, dass von Seiten des<lb/>
Statistischen Zentralamtes tatsächlich jetzt die Erhöhung wieder<lb/>
herausgenommen wurde. Dadurch könnte die Wiener Ziffern zu mindest<lb/>
würden dies gewährleisten, der Index unter 10 % bleiben. Leider<lb/>
muss ich gestehen, hat sich <name type="person" ref="per:133326">Krämer</name> in der letzten Zeit, weil er<lb/>
die Ziffern der Bundesländer nicht genau kennt, geirrt. Ich<lb/>
hoffe, dass dies diesmal nicht der Fall sit.</p><p xml:space="preserve">Mit der Fraktion des Bürges-Aufsichtsrates resp. Geschäftsführung<lb/>
resp. Beirates besprachen wir die weitere Vorgangsweise. Der Freie<lb/>
Wirtschaftsverband hat entsprechende Vorschläge ausgearbeitet,<lb/>
<pb n="21-0655" facs="21_1974-05-28_0655.jpg"/>die Sektion II hat entsprechende Vorschläge ausgeschickt und<lb/>
insbesondere die Bürges, Dr. <name type="person" ref="per:113825">Steyrer</name>, möchte ebenfalls, dass<lb/>
wir zu irgendwelchen Entschlüssen in absehbarer Zeit kommen.<lb/>
Ich stehe nach wie vor auf dem Standpunkt, dass im Jahre 1974<lb/>
es unzweckmässig wäre, grosse Zugeständnisse zu machen. Wie immer<lb/>
wir die Bürges reformieren, dürfte dies erst nächstes Jahr wirksam<lb/>
werden. Trotz aller Schwierigkeiten, die eine Umstellung mit<lb/>
sich bringen würde, hätte ich am liebsten eine ähnliche Aktion,<lb/>
wie wir sie bei der Komfortzimmeraktion derzeit handhaben.<lb/>
Mit der Gewerbestrukturgesetz-Konstruktion müssen wir infolge des<lb/>
8 % Kreditlimits in der nächsten Zeit sowieso konkrete Verhandlungen <lb/>
führen und entsprechende Änderungen durchführen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97469">GEHART</name>: Wenn <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> wieder hier ist, sollen wir drei<lb/>
uns zusammensetzen, um einen endgültigen<lb/>
Zeitplan festzulegen.</p><p xml:space="preserve">Bei der Süsswaren- und Konservenarbeiter-Konferenz in der LUGA<lb/>
berichtete ich den Kollegen über ihr spezifisches Gebiet, nämlich<lb/>
ihre Wirtschaftslage und die Absichten des Handelsministeriums<lb/>
zur Absicherung der Arbeitsplätze. Es gab keine lebhafte Dis<lb break="no"/>kussion, aber die Schokolade-Waren-Erzeuger sind beunruhigt, wegen<lb/>
der irrsinnig hohen Kakaopreise und der gleichzeitigen Schwierigkeit,<lb/>
überhaupt Rohmaterial zu bekommen. Die Konservenarbeiter rechnen<lb/>
damit, dass auch dann wenn die Arbeiterkammer grössere Schwierigkeiten<lb/>
macht doch zur Sicherung ihrer Arbeitsplätze mit den Kammern gemeinsam<lb/>
ein System gegen Überflutung mit Ostware finden.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Wieweit wird der Vorschlag <name type="person" ref="per:97676">Tommy Lachs'</name>, den<lb/>
wahrscheinlich auch <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> akzeptiert, in<lb/>
meinem Haus jetzt vorbereitet ?</p><p xml:space="preserve">In der ÖGB-Fraktion ersuchte mich <name type="person" ref="per:97563">Hofstetter</name> ich sollte über<lb/>
die Preisentwicklung referieren. Interessant hat sich dann zu<lb/>
meinen Ausführungen nur <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> gemeldet, der sie aber auch nur<lb/>
ergänzte. Er meinte sogar, es wäre ganz gut, dass wir jetzt im Mai<lb/>
und Juni durch die Wahlen politische Spannung haben, weil dadurch<lb/>
die Preisentwicklung nicht mehr so das Tagesgeschehen auch unserer<lb/>
Funktionäre beherrscht. Bezüglich der Preisgesetze ist er für eine<lb/>
Fristsetzung auf alle Fälle schneller als dies beim ORF-Gesetz<lb/>
der Fall gewesen ist. Da sich keine Diskussion eben ergab, brauchte<lb/>
ich auch kein Schlusswort halten, man kann diese für mich einmalige<lb/>
<pb n="21-0656" facs="21_1974-05-28_0656.jpg"/>Erscheinung entweder darauf zurückführen, dass ich so restlos und<lb/>
befriedigend referierte oder dass auch unsere Spitzenfunktionäre<lb/>
schon der Preisentwicklung müde sind.</p><p xml:space="preserve">Bei der Vorbereitung über die Bundesvorsandsresolution schlug<lb/>
<name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name>, Privatangestelltengewerksehaft, vor, dass wir auch eine<lb/>
Bemerkung über die Anhebung des Eckzinsfussessatzes machen. Gen.Dir.<lb/>
<name type="person" ref="per:114047">Flöttl</name> von der BAWAG meinte, dass eine allgemeine Verteuerung gar<lb/>
nicht kommen müsste, weil den 90 Mia gesetzlicher Bindung den Kredit<lb break="no"/>apparat 220 Mill. sonstige zur Verfügung stehen. In der BAWAG-Bilanz<lb/>
selbst scheinen ca. 1 Mia Zinserträge auf, die allerdings nicht<lb/>
nur die 150 Mill. Personalkosten sondern auch noch wesentlich andere<lb/>
Belastungen mittragen müssen. Trotzdem hätte die BAWAG ihren Kredit<lb/>
für den kleinen Mann nicht verteuert, sondern 0,4 % pro Monat<lb/>
beibehalten. Die Zentralsparkasse aber hätte am Anfang des Jahres<lb/>
von 0,45 ihn auf 0,5 bereits erhöht. Jetzt aber würde im Zuge<lb/>
der Eckzinsfusserhöhung doch auch hier eine Verteuerung eintreten.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Niemand bei uns im Hause verfolgte diese<lb/>
Kredit- und Zinspolitik, die letzten Zusammen<lb break="no"/>stellungen stammen vom VKI. Dies gehört geändert</p><p xml:space="preserve">Minister <name type="person" ref="per:118213">Avram</name> habe ich bei der Fahrt nach Wien noch einmal ausein<lb break="no"/>andergesetzt nachdem ich vorher bereits den rum. Botschafter und<lb/>
Herren der rumänischen Seite aufmerksam gemacht habe, dass ich<lb/>
für die Pfingstfeiertage selbstverständlich dem Gast zur Verfügung<lb/>
stehe. Insbesondere verwies ich darauf, dass am Samstag ich jederzeit<lb/>
zu einer Stadtbesichtigung oder irgendwelchen sonstigen Aktivitäten<lb/>
bis zum Abflug mich gerne zur Verfügung stellen würde. Ich bin<lb/>
wirklich unglücklich, dass ich unter der Woche nicht die Zeit habe,<lb/>
die notwendig wäre, um einem Gast zur Verfügung zu stehen. Samstag/<lb/>
Sonntag dagegen sind scheinbar die Ausländer verschüchtert, die Gast<lb break="no"/>freundschaft in Anspruch zu nehmen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>: Bitte weise in Hinkunft stärker als bisher<lb/>
auf diese Möglichkeit bei Programm<lb break="no"/>besprechungen hin.</p><pb n="21-0657" facs="21_1974-05-28_0657.jpg"/><p xml:space="preserve">Die Aussenhandelsstellenleiter nichtarabischer afrikanischer Staaten<lb/>
berichteten über ihre Tätigkeit und gaben insbesondere über die<lb/>
Verhandlungen, die sie jetzt in Österreich mit Firmen wegen Aus<lb break="no"/>weitung des Exportes oder Importes geführt hatten. Interessant<lb/>
war, dass der Aussenhandelsstellenleiter Johannesburg, Dr. <name type="person" ref="per:140869">Puxkandl</name><lb/>
den ich wegen Rhodesien fragte, mir eine sehr interessante Erklä<lb break="no"/>rung gab. Er berichtet, dsss alle anderen Staaten ebenfalls in Rho<lb break="no"/>desien Geschäfte tätigen, wir aber nur deshalb im Sanktionen<lb break="no"/>ausschuss angegriffen wurden, weil eine Banktransaktion von einem<lb/>
Direktor das auslösende Moment war. Ich erlangte von <name type="person" ref="per:140869">Puxkandl</name><lb/>
eine ins Detail gehende schriftliche Information zu meinem persön<lb break="no"/>lichen Gebrauch. <name type="person" ref="per:97474">Gleissner</name> wollte unbedingt diese Information<lb/>
einschränken auf Aktivitäten, die andere Staaten in Rhodesien ent<lb break="no"/>wickeln. Ich erklärte dezidiert, dass auch ich die Darstellung<lb/>
wegen der österr. Falles im Detail wünsche, auch dann, wenn <name type="person" ref="per:97474">Gleiss<lb break="no"/>ner</name> erklärt, die VÖEST würde mir sowieso alle Detailinformationen<lb/>
geben.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>: Bitte setze Dich mit Dr. <name type="person" ref="per:140869">Puxkandl</name> resp.<lb/>
<name type="person" ref="per:97474">Gleissner</name> ins Einvernehmen, ich bestehe<lb/>
auf diese Information.</p><p xml:space="preserve">Bei unserer Klubsitzung im 3. Bezirk war die Diskussion deshalb so<lb/>
interessant, weil ich wieder einmal bestätigt bekommen habe,<lb/>
dass unsere Funktionäre nur angreifen wollen und Aggressivität lieben.<lb/>
Ich habe die Diskussion zwischen den Parteien im Fernsehen nicht<lb/>
gesehen, doch soll sie, wie ich aus den Zeitungen dann entnommen<lb/>
habe, sehr wenig ergiebig gewesen sein, weil man sich eben über<lb/>
Sachprobleme weder im Detail unterhielt sondern gegenteilig, nur<lb/>
gegenseitige Vorwürfe machte. Wenn auch die Funktionäre Kampf lieben<lb/>
die breite Masse der Bevölkerung möchte Ergebnisse.</p><p xml:space="preserve"/></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="21_0648_01" facs="21_1974-05-28_0648-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 28.5.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="21_0648_02" facs="21_1974-05-28_0648-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="21_0657_01" facs="21_1974-05-28_0657-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 119. Ministerratssitzung, 28.5.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="21_0657_02" facs="21_1974-05-28_0657-02.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>