<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 21. Dezember 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band13_1972-12-21</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-12-21">Donnerstag, 21. Dezember 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-30">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="13-1538" facs="13_1972-12-21_1538.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 21. Dezember 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine Aussprache mit Präs. <name type="person" ref="#per__111717">Schönbichler</name>, Obmann der Sektion Handel,<lb/>
seinem Sektionsleiter Dr. <name type="person" ref="#per__140230">Rieck</name>, Dr. <name type="person" ref="#per__137215">Hecke</name> von der HK, Dr.<lb/>
<name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name>, Dr. <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name>, <name type="person" ref="#per__114467">Wehsely</name> von der Arbeitnehmerseite und vom Hause<lb/>
Sektionschef <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name>, Dipl.Kfm. <name type="person" ref="#per__111737">Marsch</name> suchte eine Lösung für die<lb/>
Entlastung für Bekleidung, Textilien und Schuhe. Die Handels<lb break="no"/>kammer erklärt mit Recht, dass sie ausserstande ist, für diese<lb/>
1000 Artikel bis zu Abverkaufsterminen die Preise umzurechnen.<lb/>
Das Umpreisen würde Preiserhöhungen bis 4 % und Preisminderungen<lb/>
bis 1,5 % maximal ergeben. Die häufigsten Preisänderungen würden<lb/>
sich aber von 0,1 bis 0,8 % bewegen. In Summe würden wahrscheinlich<lb/>
aber sogar die Konsumenten bei dieser Umpreisung schlechter fahren,<lb/>
weil doch grössere Preiserhöhungen als Preissenkungen allerdings<lb/>
indem angegebenen Rahmen zu erwarten wären. Obwohl sich die Arbeit<lb break="no"/>nehmerseite vollkommen klar darüber ist, dass die Kontrolle für<lb/>
solche Preisschwankungen in den ersten Monaten des Jahre 1973 vollkom<lb break="no"/>men unmöglich ist, hat <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name> doch wieder Bedenken gehabt. Er mein<lb break="no"/>te, er sei zu schnell zur Sitzung gerufen worden, hätte keine Zeit<lb/>
gehabt, über dieses Problem nachzudenken und sei daher nicht bereit<lb/>
eine Entscheidung jetzt schon zutreffen. Nachmittags einigte man sich<lb/>
dann, nachdem wir im Institut über dieses Problem eingehend disku<lb break="no"/>tiert haben und ich ihm auseinandersetzte, dass niemand eine solche<lb/>
Preisänderung kontrollieren könne, doch die Erklärung der BHK<lb/>
zur Kenntnis zu nehmen. Die BHK wird ihren Mitgliedsfirmen empfehlen,<lb/>
keinerlei Preisänderungen bis zu dem Abverkauf für die Lagerware<lb/>
vorzunehmen. Wenn man bedenkt, dass die Arbeiterkammer selbst ein<lb/>
Beispiel hat, wo in für Herrenbekleidung bis zu 40 % Preiserhöhun<lb break="no"/>gen mit der Begründung der Mehrwertsteuer angeblich bei einzelnen<lb/>
Händler bereits mitgeteilt und diese Waren ausgeliefert hat, ent<lb break="no"/>deckte und dann gleichzeitig aber um 0,1 % Regelungen kämpft so<lb/>
ist es mir immer vollkommen unerklärbar, was solche Diskussionen<lb/>
bringen können und sollen. Noch so perfekte Lösungen, die letzten<lb/>
Endes nur einen Technokraten befriedigen können und die nicht admi<lb break="no"/>nistrierbar sind, müssten meiner Meinung nach durch praktikable<lb/>
Lösungen ersetzt werden. Es wäre sehr wünschenswert, wenn alle<lb/>
Vertretungen in Interessensorganisationen vorerst in einen Be<lb break="no"/>trieb, sei es als Arbeitnehmer oder als Volontär, längere Zeit<lb/>
<pb n="13-1539" facs="13_1972-12-21_1539.jpg"/>die Arbeitsbedingungen kennenlernen. Als Ergänzung dazu wä<lb break="no"/>re es aber auch notwendig, auch einmal in einem Ministerium<lb/>
sich umzusehen, um die Administrierbarkeit von perfekten Lösungen<lb/>
in der Praxis zu erleben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da ich auf der Stiege zufällig Amtsdirektor <name type="person" ref="#per__107936">Elsinger</name>, den<lb/>
ich seit 25 Jahren kenne und der ein loyaler und fleissiger<lb/>
Beamter ist, traf, ersuchte er mich, seine Mitarbeiter für das<lb/>
Preisstabilisierungsgesetz aufzusuchen. Er erklärte mir, dass<lb/>
er 3 Stunden heute vormittags kämpfen musste, um Amtsgehilfen<lb/>
zu kriegen, die ihm die entsprechenden Pakete der Computeraus<lb break="no"/>wertung gebracht haben, damit er selbst jetzt die Aussendung an<lb/>
die dafür zuständigen Stellen vornimmt. Das Haus voller Leute,<lb/>
die Kompetenz aber so kompliziert verteilt, die Hierarchie und<lb/>
die Administration so kompliziert, dass an solchen Kleinig<lb break="no"/>keiten oft die effektive und effiziente Lösung scheitert oder<lb/>
zumindestens fast scheitert. Das ganz grosse Übel dabei ist<lb/>
die Unbeweglichkeit des Beamtenapparates. Durch die Pragma<lb break="no"/>tisierung, durch die Zuteilung zu Abteilungen, durch das<lb/>
selbständige und abgeschlossene Arbeiten der einzelnen Gruppen<lb/>
können die einen sich mit Arbeit, wie man in Wien sagt,<lb/>
derstessen und die anderen sehe zu, ohne auch nur einen Finger<lb/>
zu rühren. Es ist ja nicht ihre Kompetenz, es ist ja nicht ihre<lb/>
Aufgabe, eine Lösung zu finden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Überreichung des neugeschaffenen Staatspreises für<lb/>
Werbung konnte ich ein bisschen Propaganda machen. Die Werbe<lb break="no"/>wirtschaft hat bei meinem Amtsantritt befürchtet, dass ich<lb/>
jetzt einen Kampf gegen diese wie sie erwarteten unmöglichen<lb/>
und teuren Werbemethoden führen würde. Insbesondere befürchteten<lb/>
sie, dass wir durch gesetzliche Verbote oder zumindestens durch<lb/>
Reglementierung die Werbewirtschaft stark beschneiden würden.<lb/>
Sie waren daher sicherlich sehr überrascht, als wir an dessen<lb/>
Stellen die Staatspreise einführten und damit mit Prämien und<lb/>
Anreizen zu einer wahrheitsgemässeren Werbung und zu einer<lb/>
effektiveren Werbung führen möchten. Die Koordinierung im Büro<lb/>
und der Abteilung dürfte hier auch wieder nicht sehr gut funktio<lb break="no"/>niert haben, denn die Unterlagen, die ich im letzten Moment be<lb break="no"/>kommen habe, haben ausgewiesen, dass sie nur zwei Staatspreise<lb/>
verleihen, zum Glück habe ich mir die prämierten Plakate ange<lb break="no"/><pb n="13-1540" facs="13_1972-12-21_1540.jpg"/>sehen und bin draufgekommen, dass wir drei Staatspreise verleihen<lb/>
und nur zwei Anerkennungen aussprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dieser Verleihung war auch die AUA ausgezeichnet worden und ich<lb/>
nützte die Gelegenheit, um die Direktoren <name type="person" ref="#per__139706">Papousek</name> und <name type="person" ref="#per__115043">Heschgl</name> zu<lb/>
fragen, ob sie ein Interesse daran hätten, in New York mit der<lb/>
Fremdenverkehrswerbung gemeinsam ein neues Büro zu beziehen. <name type="person" ref="#per__97684">Langer-<lb/>
Hansel</name> hat mich nämlich angerufen und mitgeteilt, dass wir in ein<lb/>
neues Haus übersiedeln könnten, wo der m²-Preis wesentlich billiger<lb/>
sei, allerdings sei dieser Raum resp. die Räume wesentlich grösser<lb/>
als die jetzigen und wir könnten daher nur mit der AUA gemeinsam<lb/>
eine solche Anmietung vornehmen. Beide Direktoren erklärten gleich<lb/>
dezidiert, dass es für sie AUA keine wie immer geartete Mietlösung<lb/>
in New York mehr gäbe, die sie mit uns gemeinsam durchführen würden.<lb/>
Da Dkfm. <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> anwesend war, verständigte ich ihn sofort von dieser<lb/>
Entscheidung. Ich hatte übrigens <name type="person" ref="#per__97684">Langer-Hansel</name> sowieso gewarnt, einen<lb/>
neuen Mietvertrag anzustreben. Die Investitionskosten für das neue<lb/>
Lokal würden wieder in die hunderttausende Schilling gehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Sektionsleiterbesprechung hat Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> erklärt,<lb/>
dass wir im nächsten Jahr bezüglich der Repräsentationsausgaben und<lb/>
der Inlandsreisen grösste Sparsamkeit brauchen, um mit den Budget<lb break="no"/>ansätzen auszukommen. Die Repräsentationsspesen wurden heuer mit<lb/>
72.000 S überschritten und auch die Inlandsreisen haben bis jetzt<lb/>
schon 12.000 S mehr betragen. Ich ersuchte das Präsidium mit den<lb/>
Sektionsleitungen gemeinsam, ein Selbstbeschränkungssystem zu<lb/>
suchen und mir dann entsprechende Vorschläge zu erstatten. Auch be<lb break="no"/>züglich der Repräsentationsausgaben müssen wir einen neuen Weg be<lb break="no"/>schreiten. Für Geschenke von Ministern, die nach Österreich kommen,<lb/>
oder wo ich gegebenenfalls hinfahre, sollten wir mit der OeNB zu<lb/>
einem Arrangement kommen, dass sie uns wieder solche Drucke von Öster<lb break="no"/>reich zur Verfügung stellt. Ich bin überzeugt, dass wenn wir mit Heinz<lb/>
<name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> sprechen, es gelingen wird, so wie das bei China der Fall war,<lb/>
sogar mit russischem Aufdruck oder anderem fremdsprachigem Aufdruck<lb/>
solche Kupferstiche zur Verfügung zu bekommen. Wichtiger erscheint<lb/>
aber noch, dass wir im nächsten Jahr versuchen, die Ausgaben und die<lb/>
Zusagen für budgetäre Zuschüsse und Ausgaben so abzustimmen, dass wir<lb/>
nicht immer dann erst gegen Jahresende die Gelder tatsächlich vertei<lb break="no"/>len. Ausserdem müsste es gelingen, während des Jahres bereits festzuhal<lb break="no"/>ten, wo einzelne Ausgaben noch zu erwarten sind. Derzeit werden die ver<lb break="no"/><pb n="13-1541" facs="13_1972-12-21_1541.jpg"/>schiedensten Zusagen gemacht und letzten Endes muss dies natürlich<lb/>
dann auch tatsächlich erfüllt werden. Dabei kann es vorkommen, dass wir<lb/>
uns für die nächsten Jahr ganz gefährlich präjudizieren und Ausgaben<lb/>
vornehmen, die wir eigentlich dann durch unsere budgetäre Knappheit<lb/>
kaum decken können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Bundesrat habe ich <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> getroffen und ihm mitgeteilt, dass es<lb/>
uns gelungen könnte durch äusserst sparsame Ansätze die einzelnen<lb/>
Aktionen über das ganze Jahr fortsetzen zu können. Nur bei der Komfort<lb break="no"/>zimmer-Aktion werden wir einen Zuschuss unter allen Umständen gebrau<lb break="no"/>chen. Ich bin nämlich überzeugt, dass hier grössere Anträge im näch<lb break="no"/>sten Jahr kommen werden. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> hat mir sofort zugesagt, dass selbst<lb break="no"/>verständlich die notwendigen Mitteln dafür bereitgestellt werden. Der<lb/>
versuch von einzelnen Kreditinstituten, für die Bürges-Aktion und<lb/>
wahrscheinlich auch das Gewerbestrukturverbesserungsgesetz die 8 %<lb/>
Zinslimit infolge der Bankratenerhöhung auf 8,5 % zu erhöhen, wurden<lb/>
nur als Versuchsballons gestartet. Als wir diese ganz entschieden ab<lb break="no"/>lehnten, waren die Kreditinstitute sofort bereit, die selben Ansuchen<lb/>
mit einem 8 %-igen Kredit Obergrenze neuerdings zu stellen. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
hat diese Vorgangsweise und die Erklärung zur Kenntnis genommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Bundesrat debattierten die Abgeordneten, obwohl es schon späterer<lb/>
Nachmittag war, über das Gewerbestrukturverbesserungsgesetz und über<lb/>
die Bergbauförderung. Da die ÖVP dieselben Argumente verwendete, wie<lb/>
ihre Redner im Nationalrat war es ein Leichtes dagegen zu repli<lb break="no"/>zieren. Insbesondere als der Alpine-Mann <name type="person" ref="#per__140232">Krepel</name> sich über die man<lb break="no"/>gelnde Bergbauförderung beschwerte. Er wählte als gute Leistung das<lb/>
Jahr 1968, wo die grösste Bergbauförderung infolge Stillegung von<lb/>
Lavanttal zu verzeichnen war. Als der Bundesrat dann noch auf<lb/>
Antrag der ÖVP beschliessen sollte, dass die Bundesregierung aufgefor<lb break="no"/>dert wird, das Gesetz dahingehend zu novellieren, dass das Einvernehme<lb/>
mit den Landeshauptleuten hergestellt werden muss, konnte ich auf<lb/>
Grund meiner Erfahrungen mit dem Streit zwischen Oberösterreich und<lb/>
der Steiermark über die Höhe der Bergbauförderung auch glaube ich<lb/>
selbst bei Unterbrechung der Sitzung dann die ÖVP-Abgeordneten davon<lb/>
überzeugen, dass dies nicht zweckmässig ist. Der Leiter der soz.<lb/>
Fraktion des Bundesrats, <name type="person" ref="#per__97958">Skotton</name>, ersuchte mich, dass ich nochmals<lb/>
das Wort ergreife, um die Ablehnung dieser Anträge im einzelnen zu<lb/>
begründen. Ansonsten hat der Bundesrat verhältnismässig sehr lange<lb/>
getagt, weil nämlich Vizekanzler <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> bei den Sozialgesetzen<lb/>
<pb n="13-1542" facs="13_1972-12-21_1542.jpg"/>jedes einzelne Problem erörterte und auf neuerliche Wortmeldungen<lb/>
der ÖVP-Fraktion sofort durch Erwiderungen neuerdings die Debatte<lb/>
aufrollte. Wenn man es sich mit den Abgeordneten nicht verscherzen will<lb/>
soll man zwar zu jedem Problem Stellung nehmen, aber nur ganz kurz.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> hat nun endgültig sich entschieden, nach Brüssel<lb/>
zu gehen, nachdem ihm Dr. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> erklärt hat, dass er auch in Brüssel<lb/>
seine entsprechenden Biennien angerechnet bekommt für die Pension<lb/>
ist er nun nicht zuletzt durch den hohen Auslandsbezug bereit, wenn<lb/>
er mir direkt unterstellt wird, die Brüsseler Mission zu übernehmen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> hat ihm zugesichert, dass er nicht gleich bei Übergabe<lb/>
der Kompetenz mit 1.1.1974 wieder abberufen wird. Allerdings hat weder<lb/>
<name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> noch weniger ich <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> zugesagt, dass er die volle<lb/>
Länge, d.h. bis zu seiner Pensionierung, das wäre drei Jahre, garantiert<lb/>
bleiben kann. Ich bin aber überzeugt, dass er sicherlich 2 1/2 Jahre<lb/>
draussen bleiben wird, und das letzte Halbe Jahr halt vor seiner Pension<lb/>
irgendeine Tätigkeit im Hause erfüllen wird, wenn er nicht überhaupt<lb/>
vorzeitig dann bereits ausscheidet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Gewerkschaftsjugend in der Albertgasse hat mir ein Jungvertrauens<lb break="no"/>mann erzählt, dass die Aktion STOP bereits über 10.000 Einsendungen<lb/>
gebracht hat. Die Gewerkschaftsjugend hat von der Auseinandersetzung<lb/>
zwischen <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> und mir wegen dieser Aktion erfahren und ist sehr froh,<lb/>
dass ich hier ihre Partei ergriffen habe. Für mich war dies so selbst<lb break="no"/>verständlich, dass es mir gar nicht aufgefallen ist, dass ich als<lb/>
Handelsminister auch anders hätte vielleicht entscheiden können. Die<lb/>
Gegenaktion der Bundeskammer besteht nur aus einem Plakat, wo nichts<lb/>
anderes gesagt wird, als dass der Jugendliche gefragt wird, ob er nicht<lb/>
lieber Fussballspielen gehen wird als Fragebogen auszufüllen. Die<lb/>
Weihnachtsfeier der Lebensmittelarbeiter-Jugend war wieder gut be<lb break="no"/>sucht und vor allem so wie dies in den vergangenen Jahren war, ausge<lb break="no"/>sprochen progressiv.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="13_1537_01" facs="13_1972-12-21_1537-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 21.12.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>