<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 23. September 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band27_1975-09-23</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-09-23">Dienstag, 23. September 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-12-17">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="27-1036" facs="27_1975-09-23_1036.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 23. September 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97457">Friderichs</name> ließ beim Besuch <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschlägers</name> ihn von <name type="person" ref="#per__97910">Scheel</name> herz<lb break="no"/>lichst grüßen und erzählte, daß es dem deutschen Bundespräsidenten<lb/>
sehr schlecht geht. Er hat große Schwierigkeiten mit Gallensteine<lb/>
oder sonst irgendwelchen Steinen, wurde früher schon 3 x operiert<lb/>
und es gibt daher kaum mehr die Möglichkeit eines chirurgischen<lb/>
Eingriffes. Für mich neue Probleme oder Erkenntnisse gab es bei<lb/>
dieser Aussprache nicht. Zum Schluß wurde noch insbesondere über<lb/>
<name type="person" ref="#per__97910">Scheels</name> normalen Urlaub in Österreich gesprochen, den er diesmal<lb/>
auch aus Sicherheitsgründen nicht in Hintertal verbringen konnte.<lb/>
Der Sicherheitsdienst Deutschlands sieht keine Möglichkeit in dort<lb/>
wirklich beschützen zu können. <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> erwähnte, daß wenn er<lb/>
spazieren geht, kommen sehr viele deutsche Gäste, drücken ihm die Hand<lb/>
und sagen sie möchten halt einmal auch einen Präsidenten sehen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97457">Friderichs</name> selbst wird auch ständig von 2 Leuten begleitet und in<lb/>
Deutschland wird sogar seine Frau und seine Kinder ständig bewacht.<lb/>
Eine Zeitlang hat sogar ein Sicherheitsmann in ihrem Haus geschlafen.<lb/>
Wenn sie die Überwachung ablehnen, müssen sie beim Bundeskanzler<lb/>
deponieren, daß sie wenn entführt, nicht ausgelöst werden und<lb/>
sozusagen auch keinerlei Verpflichtung von seitens des deutschen<lb/>
Staates besteht. Wie glücklich können wir hier in Österreich sein,<lb/>
und wie lange werden wir diesen glücklichen Zustand noch erhalten<lb/>
können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der kurzen Vorbesprechung des Ministerrates meinte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
unsere Partei kann sich nur selbst umbringen. Verärgert war er weil<lb/>
der Bauring 3 Poliere und 10 Maurer, angeblich auch wegen häufigen<lb/>
Alkoholgenuß mit 30. September kündigen. Infolge des Artikels von<lb/>
<name type="person" ref="#per__140190">Nowotny</name> in der Kronenzeitung, wonach der Konvoi <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> irrsinnig<lb/>
schnell in Salzburg gefahren sein soll und alle Verkehrszeichen<lb/>
mißachtet hat, ist jetzt eine Anzeige erstattet worden. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
sagt, dies begrüßt er sehr, denn es würde sich dann herausstellen,<lb/>
daß er selbst gar nicht die Verkehrsregeln mißachtet hat, sondern,<lb/>
wie er sagt, <name type="person" ref="#per__140190">Nowotny</name>, weil er halt mit dem Konvoi nicht zeitgerecht<lb/>
mitgekommen ist, dann um dabei zu bleiben, die Verkehrsregeln miß<lb break="no"/>achtete.<lb/>
</p>
            <pb n="27-1037" facs="27_1975-09-23_1037.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> hat in einem Telegramm jetzt ersucht, die Fachleute für das<lb/>
Wohnungsproblemkomitee zu nominieren. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> schlägt <name type="person" ref="#per__113010">Holoubek</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__141259">Zadatzki</name> vor und <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> wird es einberufen, wo auch gleichzeitig<lb/>
die Finanzierungsmöglichkeit besprochen werden soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> stellt auf seinem Wahlreisen fest, daß das Pensionistenproblem<lb/>
nicht lange hochgespielt werden konnte. Hier ist eine Beruhigung einge<lb break="no"/>treten. Anders sieht es bei den Schuldenfragen aus. Hier hat von<lb/>
der technischen Hochschule Prof. <name type="person" ref="#per__117679">Frisch</name> errechnet, daß 60.000 Arbeits<lb break="no"/>plätze wenn das Defizit nicht gemacht worden wäre, für die nächsten<lb/>
2 Jahre zumindestens gefährdet wären. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> weist außerdem darauf<lb/>
hin, daß in den letzten 5 Jahren 40 Milliarden Schilling zurückge<lb break="no"/>zahlt wurden. Ich glaube, daß es ungeheuer schwierig ist bei Wahlver<lb break="no"/>sammlungen überhaupt festzustellen, was die Bevölkerung berührt.<lb/>
Sicherlich wird er gelegentlich auch mit einem oder anderen Zuhörer<lb/>
ein paar Worte wechseln; sein System ist übrigens, daß er sofort Kontakt<lb/>
mit den Menschen sucht und findet, trotzdem wäre es ein reiner Zufall<lb/>
wenn er einen repräsentativen Eindruck über die Meinung bekommen würde.<lb/>
Bei meinen Versammlungen sind unvergleichlich weniger, ich habe daher<lb/>
viel mehr Gelegenheit mit Leuten nachher zu sprechen, komme natürlich<lb/>
dann auch meistens nur an die Funktionäre oder an Mitglieder, geringsten<lb break="no"/>falls an Sympathisanten und bilde mir ein, gar nichts zu wissen, was<lb/>
wirklich die Probleme der Bevölkerung aus diesen Versammlungsein<lb break="no"/>drücken sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die einzige Möglichkeit ergibt sich bei Meinungsumfragen ein Bild<lb/>
zu bekommen. <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> hat ein solches abgeschlossen und das Ergebnis<lb/>
ergibt, daß noch immer eine absolute Mehrheit möglich ist. Nach<lb/>
<name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> seiner Erhebung sind noch immer 21 % Unentschlossene, oder wissen<lb/>
nicht ob sie wählen werden. Hier zieht <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> 8 % ab, weil er meint,<lb/>
auch das letzte Mal seien nur 92 % Wahlbeteiligte gewesen. Dies ergebe<lb/>
13 % Unentschlossene, die aufzuteilen sind. Wenn man vorsichtig zu den<lb/>
42 %, die sich bereits für die SPÖ entschieden haben, 1/3 dazu rechnet,<lb/>
das wäre ein bisschen mehr als 4 %, ergibt die 46, durch 92 dividiert<lb/>
ergibt wieder 50 %. <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name> behauptet, daß die Erhebung <name type="person" ref="#per__97627">Kienzls</name> nicht<lb/>
repräsentativ genug ist, weil er mit Hilfe des gewerkschaftlichen<lb/>
Erhebungsapparates die Bauern unter repräsentativ hat und dieser<lb/>
Nachteil niemals wettgemacht werden kann, auch nicht durch entsprechen<lb break="no"/>de Korrektur und Gewichtung der Anteile. Andererseits ist es eine<lb/>
gewisse Reserve, wenn man von den Unentschlossenen nur l/3 annimmt,<lb/>
<pb n="27-1038" facs="27_1975-09-23_1038.jpg"/>daß sie SPÖ wählen werden. Auf die Unentschlossenen kommt es letzten<lb/>
Endes am meisten an, ob wir die absolute Mehrheit erreichen oder nicht.<lb/>
Nach wie vor glaube ich - und bin überzeugt - daß sie drinnen ist.<lb/>
Trotzdem kann ich sehr gut verstehen, daß man selbst bis in die<lb/>
höchsten Spitzen hinauf ein sehr ungutes Gefühl hat, auch dann wenn<lb/>
die Versammlungen und Veranstaltungen die wir machen, äußerst gut<lb/>
besucht sind; zumindestens in einigen Bundesländern. In anderen Bundes<lb break="no"/>ländern haben auch die anderen großes Bauchweh. Dies gilt besonders<lb/>
für die Steiermark. Dort war <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> in Hönigsberg und hat festgestellt,<lb/>
daß man bei Schoeller-Bleckmann, selbst bei den Funktionären kaum<lb/>
eine Aktivität bemerkt. <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> meinte, und er hätte 8 Millionen<lb/>
Schilling aus den Arbeitsmarktförderungsmitteln zur Verfügung gestellt.<lb/>
1966 hat sich, bei uns im Sekretariat auf der Landstrasse, <name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name><lb/>
auch schrecklich aufgeregt, daß in den Orten, wo die Verstaatlichte<lb/>
sehr viel gemacht hat, trotzdem eine riesige Wahlniederlage zu ver<lb break="no"/>zeichnen war. Ich glaube, hier irren sowohl <name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name> als <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name><lb/>
wenn sie glauben, daß schlechte personelle Probleme in Gebieten oder<lb/>
Ländern auf der einen Seite die Dankbarkeit der Wähler für die<lb/>
Leistungen, die vielleicht wirklich in diesem Gebiet erfolgten,<lb/>
kompensieren. Hier gilt für mich die Erkenntnis, daß in der Politik<lb/>
es keinen Dank gibt, geschweige denn von Wählern, die mit irgend etwas<lb/>
unzufrieden sind, dann sagen, aber wir müssen sich bei ihnen doch<lb/>
bedanken durch entsprechendes Wahlverhalten, für Leistungen die jeder<lb/>
doch letzten Endes als selbstverständlich erachtet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Aus der Meinungsumfrage ergab sich, was für mich ganz selbstverständ<lb break="no"/>lich eigentlich ist, daß die Polarisation sich immer mehr ausprägt.<lb/>
Wirklich kritisch ist, daß 1.5 % der Unentschlossenen Wähler mehr<lb/>
wurden als bei der letzten Erhebung. Die Sozialisten regieren schon<lb/>
zu lange, die VP ist vergessen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</name>: Bitte mich mit <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat kam auch das Problem der Auslandsreisen neuerdings zur<lb/>
Sprache, als zur Seligsprechung nach Rom, S.Chef <name type="person" ref="#per__141260">März</name> vom Unterrichts<lb break="no"/>ministerium geschickt wird. Das Unterrichtsministerium hat eben noch<lb/>
gewisses Kontingent offen und <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> bemerkte, womit er sich wieder<lb/>
den Unmut von <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> zuzog, die allerdings davon gar nicht betroffen<lb/>
<pb n="27-1039" facs="27_1975-09-23_1039.jpg"/>ist, daß viele wichtige Reisen z.B. auch zur Energieagentur nicht<lb/>
gemacht werden können, weil eben hier das Kontingent entweder schon,<lb/>
oder sehr bald erschöpft sein wird. Ich bin überzeugt, daß man nach<lb/>
den Wahlen das Ganze neu wird überdenken müssen, ob wir zu einer<lb/>
besseren Regelung kommen können und gleichzeitig die Reiselust der<lb/>
Beamten einzudämmen, weiß ich bis jetzt noch nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> war nicht bereit an der Matinee der Deutschen Handelskammer<lb/>
in Österreich teilzunehmen und ich mußte daher an seiner Stelle reden.<lb/>
<name type="person" ref="#per__125560">Wolff von Amerongen</name> wies ganz besonders auf die Erfolge der Markt<lb break="no"/>wirtschaft hin, verwies auf die Wiener Schule der Nationalökonomie,<lb/>
wo ich glaubte dann einen Ansatzpunkt für meine Rede zu haben und<lb/>
las eine sehr gut abgefaßte und auch auf die Philharmoniker und<lb/>
Österreich bezogene Ansprache herunter, die sehr gescheit geschrieben<lb/>
war. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> wieder las eine sehr aggressiv gehaltene Rede, wenn<lb/>
er auch niemals direkt von der österreichischen Bundesregierung sprach,<lb/>
sondern dies immer wieder mit der ganzen europäischen Entwicklung<lb/>
verband. <name type="person" ref="#per__97457">Friderichs</name> neben mir war deutlich empört und meinte, dies<lb/>
sei eine reine Wahlkampfrede. Daß meine Frau dasselbe dachte, brauche<lb/>
ich nicht besonders erwähnen. <name type="person" ref="#per__97457">Friderichs</name> selbst hatte eine lang aufge<lb break="no"/>setzte Rede, las sie durch, machte sich nur einige Notizen und hielt<lb/>
nachher eine ganz exzellent freigesprochene und sehr gut aufgebaute<lb/>
Ansprache, die er deutlich sichtbar schon einmal oder das andere Mal<lb/>
gesprochen hat, u.a. bemerkte ich Teile von gestern noch; ich persön<lb break="no"/>lich habe selten noch einen so guten Redner mit so viel Aussagekraft<lb/>
gehört. Meine Ansprache war dagegen eine ausgesprochene Pleite. Ich<lb/>
habe schon lange nicht eine so schlechte Rede gehalten. Zu meinem<lb/>
Unglück hielt ich mich nicht an ein Redegerüst, das Thema an und für<lb/>
sich lag mir überhaupt nicht, ich polemisierte natürlich gegen<lb/>
<name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name>, was wahrscheinlich in diesem Fall auch nicht sehr glück<lb break="no"/>lich war, die dort Versammelten waren meistens Bundesdeutsche, der<lb/>
Rahmen war viel zu festlich, das Niveau durch <name type="person" ref="#per__97457">Friderichs</name> ungeheuer<lb/>
gehoben und ich stotterte hier herum. Nie mehr werde ich so eine<lb/>
Vertretung übernehmen und wenn ich muß, dann eine Rede runterlesen,<lb/>
die der Betreffende, der sie halten sollte, zu liefern hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__114467">Wehsely</name> und <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> besprachen mit mir die weitere Vorgangsweise für<lb/>
die Papierreorganisation. <name type="person" ref="#per__114467">Wehsely</name> meint, daß es notwendig ist jetzt<lb/>
<pb n="27-1040" facs="27_1975-09-23_1040.jpg"/>von Brigl &amp; Bergmeister, die 158 Millionen wünschen und von Pöls,<lb/>
die 200 Millionen wünschen, eine genaue Aufstellung der Kreditver<lb break="no"/>träge der inländischen Versorgungsverpflichtung gegenüber anderen<lb/>
Zelluloseabnehmern und insbesondere die Rohstoffversorgung und die<lb/>
Angabe über Beschaffung der Maschinen und Ausrüstungen für diese<lb/>
Investitionen zu verlangen. Außerdem müßte jetzt geklärt werden,<lb/>
ob nun Borregaard mit der Neusiedler tatsächlich eine Sulfatzellstoff-<lb/>
Fabrik errichtet. Dies Ganze soll jetzt <name type="person" ref="#per__108746">Haffner</name> machen, da nach Angabe<lb/>
von <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> nicht alle Projekte finanziert werden können. Ich glaube,<lb/>
daß dies heuer keine Schwierigkeit sein müßte, weil <name type="person" ref="#per__97722">Marhold</name> erklärt,<lb/>
daß wir aus der sonstigen Wirtschaftsförderung genug Mittel haben<lb/>
um eventuell wieder ein oder anderes Projekt daraus finanzieren zu<lb/>
können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> und <name type="person" ref="#per__97722">Marhold</name>, wenn die Unter<lb break="no"/>lagen vorliegen eine Sitzung vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Minister <name type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</name>, Polen, kam mit dem Vizeminister <name type="person" ref="#per__141333">Koschesky</name> um<lb/>
die Wünsche der Polen mit mir neuerdings zu besprechen. Als wichtigstes<lb/>
erschien ihnen zuerst der Konsumgüterkredit von 20 Millionen Dollar<lb/>
pro Jahr durch 3 Jahre, wo sich sich mit <name type="person" ref="#per__97518">Haschek</name> von der Kontrollbank<lb/>
bereits über die Zinshöhe weitgehendst angenähert hatten. Sie schlugen<lb/>
7.5 % vor, <name type="person" ref="#per__97518">Haschek</name> ist knapp unter 8 %. Gar keine Frage, daß man sicher<lb break="no"/>lich bei 7 3/4 oder so ähnlich einigen wird. Strittig ist nur noch die<lb/>
Laufzeit, <name type="person" ref="#per__97518">Haschek</name> meint, er hätte die Möglichkeit 36 Monate die übliche<lb/>
Zeit, doch beharren die Polen auf 3 Jahre, weil sie erklären, daß ih<lb break="no"/>nen andere Länder noch günstigere Bedingungen geben. Ähnlich ist es<lb/>
bei der zweiten Lieferung von Stahlexport, wo sie von anderen<lb/>
Staaten 3–5 Jahre bekommen. Italien hat ihnen 300 Millionen Dollar<lb/>
gegeben auf 3 Jahre. Mit Belgien und Frankreich sollen sogar noch<lb/>
günstigere Konditionen bestehen. Die Deutschen haben ihnen ebenfalls<lb/>
ein Entgegenkommen gezeigt, welches günstiger ist als unsere Vor<lb break="no"/>schläge und insbesondere haben sie auch mit Spanien Vereinbarungen<lb/>
wahrscheinlich sind dort die Preise entsprechend einmalig tief.<lb/>
Ich ließ mich mit <name type="person" ref="#per__97518">Haschek</name> verbinden, der mir bestätigte, er hätte<lb/>
gecheckt und er müßte wirklich zugeben, daß die Angaben der Polen,<lb/>
soweit er sie geprüft hat, den Tatsachen entsprechen. Er meint aller<lb break="no"/>dings, von sich aus könnte er über die 18 Monate nicht hinausgehen.<lb/>
Wenn es ein politisches Bedürfnis Österreichs ist, dann müßte ihm<lb/>
<name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name>, mit dem er noch eine Aussprache hatte, diesbezügliche Wei<lb break="no"/>sungen geben. Bezüglich der Stahlexporte die 25 Millionen für<lb/>
Edelstahl und 20 Millionen für Handelsstahl möglich wäre, müsse zuerst<lb/>
<pb n="27-1041" facs="27_1975-09-23_1041.jpg"/>die VÖEST resp. die Edelstahlwerke sagen, an was sie Interesse haben.<lb/>
<name type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</name> erklärte mir, sie hätten mit <name type="person" ref="#per__141268">Plattner</name> von der VÖEST eine<lb/>
Vereinbarung getroffen. Da wir an <name type="person" ref="#per__97729">Matthes</name> und auch <name type="person" ref="#per__97644">Koller</name> eine gegen<lb break="no"/>teilige Mitteilung vor längerer Zeit zukommen ließen, habe ich<lb/>
anschließend um 9 Uhr Abend mit <name type="person" ref="#per__97729">Matthes</name>, den ich endlich erreicht habe<lb/>
gesprochen, der meinte er wird sich mit <name type="person" ref="#per__141268">Plattner</name> ins Einvernehmen<lb/>
setzen. Sie, die VÖEST hätten kein Interesse daran schlechte Kondi<lb break="no"/>tionen und vielleicht dann noch schlechtere Preise zu bekommen. Sie<lb/>
möchten deshalb von den Polen bereits die Preisidee, womöglich sogar<lb/>
fixe Abschlüsse für die erste Jahreslieferung. Die Polen andererseits<lb/>
wieder möchten aber, daß zuerst die Kreditbedingungen klargestellt<lb/>
sind. Scheinbar haben die Polen mit Recht die Erfahrung, daß man<lb/>
ihnen zuerst bei den Preisen nicht genug entgegenkommt und dann auch<lb/>
noch erklärt, die Kreditbedingungen zu wesentlich schlechteren Kondi<lb break="no"/>tionen als sie von anderen Staaten haben. Ich sehe die einzige Möglich<lb break="no"/>keit darin, das man eben parallel verhandelt. <name type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</name> ist den nächsten<lb/>
Tag noch in Wien und ich habe mich nur verpflichtet, daß die VÖEST<lb/>
sich mit ihm neuerdings ins Einvernehmen setzen wird. <name type="person" ref="#per__97729">Matthes</name> hat<lb/>
versprochen, daß dies zumindestens <name type="person" ref="#per__141268">Plattner</name> tun wird, da er nach<lb/>
Deutschland zu Mannesmann fahren muß. <name type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</name> stellt sich vor, daß<lb/>
ein Vertrag über die Finanzierung, ein Rahmenvertrag über die Exporte<lb/>
der VÖEST nach Polen mit Stahlexport und ein dritter Ministerbrief<lb/>
zwischen dem polnischen Handelsminister und mir geschlossen werden.<lb/>
Bezüglich des Briefentwurfes hat <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> es übernommen, mit den Polen<lb/>
sich zu einigen. Er wird ähnlich wie bei POL-MOT-Vertrag, eine Absichts<lb break="no"/>erklärung der beiden Minister sein, alles zu unterstützen damit es<lb/>
zum Abschluß dieses Geschäftes kommt resp. zur Abwicklung dieses<lb/>
Geschäftes, wenn der Vertrag abgeschlossen ist. Interessant für<lb/>
mich war, daß die VÖEST erklärt hat, die Polen seien ausschließlich<lb/>
an Handelsstahl, in dem Fall verstehen sie darunter Baustahl, in<lb break="no"/>teressiert während die Polen erklärten, sie hätten sehr wohl ein<lb/>
großes Interesse auch an Edelstahlpositionen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__113038">REIM</name>: Bitte sofort die Edelstahlleute <name type="person" ref="#per__110977">Steinbauer</name><lb/>
ehemalige Schoeller-Bleckmann-Gesellschaft, verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Wunsch Polens 50.000 Jungrinder von 250–350 kg resp. Schlachtrinder<lb/>
von 350–450 kg zu kaufen, wurde nicht mehr vorgebracht. <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> hat<lb/>
in Erfahrung gebracht, daß <name type="person" ref="#per__141281">Krisper</name>, Österr. Viehexport, kein Interesse<lb/>
<pb n="27-1042" facs="27_1975-09-23_1042.jpg"/>mehr daran hat, da sie 40.000 Stück nach Libyen verkaufen konnten<lb/>
und die Preise um 2.– Schilling schon angehoben wurden. Für das Polen<lb break="no"/>geschäft wäre eine Stützung von 16–18 Schilling pro kg notwendig<lb/>
gewesen. Der polnische Vizeminister <name type="person" ref="#per__141333">Koschesky</name> kam auch dann auf die<lb/>
beabsichtigten polnisch-österreichischen Wochen in Wien und Warschau<lb/>
zu sprechen. Er wollte wissen, mit wem er sich bei uns im Haus ins Ein<lb break="no"/>vernehmen setzen müsse resp. wer solche Verträge abschließen würde.<lb/>
Ich erklärte ihm sofort, daß dies nur bei den Firmen Gerngross,<lb/>
Herzmansky usw. notwendig ist. Handelsrat <name type="person" ref="#per__117195">Kowalski</name> hat auch schon<lb/>
diesbezügliche Besprechungen eingeleitet. Über die Waren die dann<lb/>
bei den österreichischen Wochen in Polen gekauft werden, muß die<lb/>
Handelskammer ein diesbezügliches Arrangement treffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich urgierte neuerdings die Lieferung der Ybbs-Stahlwerke, da die<lb/>
Polen nur 8.800 To abnehmen, obwohl sie den Kontrakt auf 50.000<lb/>
geschlossen haben. Die Polen erklärten die Qualität hätte nicht gestimmt<lb/>
und deshalb sei Hr. <name type="person" ref="#per__141295">Schmid</name><add>[ev. Falschidentifikation]</add> jetzt in Kattowitz. Außerdem sei verspätet<lb/>
geliefert worden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich übergab <name type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</name> zwei Briefe, einen von Anker-Daten wo die sich<lb/>
bereit erklären, auf die 15 %-ige Anzahlung heuer zu verzichten und<lb/>
im I. Quartal 76 Bezahlung einverstanden zu sein. Die 2.500 Stück<lb/>
Registrierkassen sollen im 3-Milliarden-Schilling-Kredit abgewickelt<lb/>
werden. Der zweite Brief betraf von Siemens die Chargenrohrpostanlage<lb/>
die nach Huta Kattowitz in das neue Stahlwerk geliefert werden soll.<lb/>
Hier hat Siemens ein Anbot erstellt, daß am 1. Oktober zugeschlagen wer<lb break="no"/>den soll. <name type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</name> ist dafür nicht zuständig, wird es aber in Polen<lb/>
sofort weitergeben. <name type="person" ref="#per__113038">Reim</name> meinte mit Recht, daß Siemens Vormittag<lb/>
erst einen diesbezüglichen Wunsch geäußert hat und er Nachmittag<lb/>
bereits erledigt ist. Genau dies verstehe ich unter Service für die<lb/>
Wirtschaft und hoffe, daß dies auch der Firma mitgeteilt wird.Die<lb/>
beste Lösung ist, wenn wir ihr jetzt einen diesbezüglichen Brief<lb/>
schreiben, wo wir mitteilen, daß wir ihrem Wunsch gemäß folgendes<lb/>
Schreiben übergeben haben. Die Erledigung ist nämlich meiner Meinung<lb/>
nach des allerwichtigste, was wir auch innerhalb unseres Hauses<lb/>
glaube ich noch mehr straffen müssen, wobei auch die Kontrolle unseres<lb/>
Büros von größter Bedeutung ist. Hundert positive Erledigungen ver<lb break="no"/>lieren nämlich an Wert und Wirkung, wenn man nur eine Sache ver<lb break="no"/>schlampt. Da wir ein Image haben schnell, expeditiv und positiv zu<lb/>
<pb n="27-1043" facs="27_1975-09-23_1043.jpg"/>reagieren, müssen wir alles daransetzen, dieses auch zu erhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Von der tschechischen Gemischten Kommission kam der Sektionschef<lb/>
aus Prag mit Botschafter <name type="person" ref="#per__137234">Komárek</name>, Handelsrat <name type="person" ref="#per__140701">Kohout</name> und Dr. <name type="person" ref="#per__141304">Rott</name><lb/>
aus Prag. Ing. <name type="person" ref="#per__123349">Bittner</name>, unser Handelsdelegierter, hatte mir vorher<lb/>
schon einen Aktenvermerk gegeben, wo er darauf hinwies, was alles<lb/>
zur Sprache kommen wird. Der Botschafter hat deshalb nur eingeleitet,<lb/>
der Sektionschef mir die Grüße von <name type="person" ref="#per__114726">Barčák</name> übermittelt und dann hat<lb/>
<name type="person" ref="#per__140701">Kohout</name>, der Handelsdelegierte, mir die Punkte vorgetragen. Mit Recht<lb/>
beschwert sich die CSSR, daß noch immer vorhandene mengenmäßige<lb/>
Einfuhrbeschränkungen nicht bereits aufgehoben sind. Wir sind ihnen<lb/>
im Wort, weil wir erklärten, wenn die Vermögensverhandlungen positiv<lb/>
abgeschlossen werden, wir diese Benachteiligung des GATT-Mitgliedes<lb/>
CSSR beseitigen werden. Ich verwies darauf, daß man aber seinerzeit<lb/>
unsererseits verlangt hat, daß so wie in allen anderen Verträgen<lb/>
mit Staatshandelsländer eine Sicherheitsklausel wegen Niedrigpreis<lb break="no"/>einfuhren verlangt haben. Diesbezügliche Verhandlungen soll man dann<lb/>
in der Gemischten Kommission weiterführen und so schnell als möglich<lb/>
positiv erledigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Neuerdings kam das Problem der tschechischen Arbeitskräfte in Öster<lb break="no"/>reich zur Sprache, wobei ich vorher mit <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> gesprochen habe und<lb/>
der erklärte, er wird sich dafür sehr einsetzen. <name type="person" ref="#per__113038">Reim</name> meinte er<lb/>
hätte vom Sozialministerium die Verständigung, daß sowohl für<lb/>
die Gaststättenarbeiter als auch für die Montage der Bohrunternehmungen<lb/>
die Genehmigungen schon gegeben wurden. <name type="person" ref="#per__140701">Kohout</name> hat mir allerdings<lb/>
Originalbriefe gezeigt, wo das Gegenteil rauszulesen ist. Vielleicht<lb/>
wurde in der Zwischenzeit wirklich alles positiv erledigt, <name type="person" ref="#per__113038">Reim</name> wird<lb/>
das genau prüfen. Ich bin fest davon überzeugt, daß die Gewerkschaft<lb/>
sowohl der Bauarbeiter als auch vielleicht der Metallarbeiter im<lb/>
örtlichen Bereich große Schwierigkeiten bei den zuständigen Arbeits<lb break="no"/>ämtern gemacht haben und vielleicht auch wirklich verhindern konnten.<lb/>
Wie vollkommen ungerecht es ist, die 40 tschechischen Arbeiter hier<lb/>
nicht arbeiten zu lassen, wenn Hunderte von uns bei den Montagearbeiter<lb/>
in der CSSR jetzt beschäftigt werden, brauche ich nicht besonders erwäh<lb break="no"/>nen. Lächerlich erscheint es mir wenn man bei dem Praterrestaurant<lb/>
Schweizerhaus, oder beim Fenstergucker jeweils 3 oder 4 Beschäftigte<lb/>
nicht mehr weiter genehmigen will.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__113038">REIM</name>: Sollte es irgendwo Schwierigkeiten geben, dann<lb/>
bitte mich sofort einschalten.<lb/>
</p>
            <pb n="27-1044" facs="27_1975-09-23_1044.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Tschechen wollten so wie für die UdSSR auch eine Lösung des<lb/>
Autozolles. Ich erklärte, daß die Lösung der UdSSR weltweit sei<lb/>
und deshalb alle Autos mit 17 cm Bodenabstand und Blechstärke 0.7<lb/>
eingeführt werden konnten. Natürlich mußten wir zugeben, daß sich<lb/>
diese Bestimmung ausschließlich für die sowjetischen Autos günstig<lb/>
auswirkt, da weder die Tschechen aber auch nicht vor allem die<lb/>
Japaner und Amerikaner solche Autos erzeugen. Die Zollermäßigung<lb/>
ist daher ganz gezielt gewesen. Sollte es den Tschechen möglich sein<lb/>
für ihre Skoda-Werke ebenfalls eine solche Lösung zu finden, dann<lb/>
könnten wir darüber reden. Ich persönlich glaube allerdings kaum<lb/>
und habe dies ganz deutlich gesagt, daß wir hier einen Weg gemeinsam<lb/>
werden finden können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Durch Zolltarifumreihung des Finanzministeriums wurden Phiolen aus<lb/>
Glas, Flaschen für <choice><choice><sic>Leavosan</sic><corr>Laevosan?</corr></choice></choice> und zwar 700.000 Stück Infusionsflaschen<lb/>
jetzt in eine andere Zolltarifnummer gereiht und dürfen nicht mehr<lb/>
liberalisiert eingeführt werden. Jetzt gilt die CSSR als Newcomer<lb/>
bekommt nur für 400.000 Schilling eine Importquote und muß noch<lb/>
außerdem einen höheren Zoll bezahlen. Die Handelskammer macht jetzt<lb/>
Schwierigkeiten und meint, da sie jetzt kontingentiert sind müsse man<lb/>
obwohl diese Phiolen in Österreich gar nicht erzeugt werden, entsprechend<lb/>
restriktiv vorgehen. Ein solches Verhalten kann ich nicht verstehen,<lb/>
weil letzten Endes die Tschechen mit Recht darauf hinweisen können,<lb/>
daß sie aus einer technischen Umstellung jetzt benachteiligt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein ähnliches Problem ergab sich bei den Zetor–Traktoren, wo ca.<lb/>
100 Stk. im Jahr eingeführt werden. Dort sei die Faktura 48.000<lb/>
Schilling und auf Vorschlag des Fachverbandes oder sonstiger Kon<lb break="no"/>kurrenzunternehmen wird vom Zoll der Zollwert mit 51.000 Schilling<lb/>
angenommen. Ich versprach nur die ganze Angelegenheit zu prüfen<lb/>
da ich die Details natürlich nicht kannte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__113038">REIM</name>: Bitte diese Frage sofort prüfen lassen und mit<lb/>
mit Finanzministerium abklären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die ÖMV hat bis jetzt von den Tschechen Straight-run bezogen, jetzt<lb/>
erklärt GD <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name>, er hätte keine Möglichkeit mehr, diese Rohbenzine<lb/>
abzunehmen. Die Tschechen wollen heuer noch 20–30 Tonnen liefern,<lb/>
im nächsten Jahr aber 100.000 Tonnen. Ich erklärte die Lager sind<lb/>
auch in Österreich voll und ich sehe hier keine Möglichkeit so große<lb/>
<pb n="27-1045" facs="27_1975-09-23_1045.jpg"/>Mengen abzunehmen. Trotzdem versprach ich, mit <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> darüber zu reden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</name>: Bitte mit GD <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich verwies darauf, daß bei der letzten Besprechung mit <name type="person" ref="#per__114726">Barčák</name><lb/>
ich ersucht wurde zu prüfen, ob österreichische Elektrizitätslieferungen<lb/>
in die CSSR möglich seien. Unsere Fachleute erklären mir nun, daß<lb/>
dies sehr wohl möglich ist, daß die Tschechen aber bis jetzt keinerlei<lb/>
Anstalten gemacht haben, wirklich Strom in größeren Mengen zu be<lb break="no"/>ziehen. Der Sektionschef aus Prag wird bei seiner Rückkehr dieses<lb/>
Problem sofort mit den zuständigen Stellen besprechen, gegebenenfalls<lb/>
wird eine ad-hoc Arbeitsgruppe gebildet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Unsere Funktionäre stecken mitten im Wahlkampf und haben deshalb<lb/>
nicht einmal Zeit bei einer Sektionsleitersitzung über meinen Bericht<lb/>
zu diskutieren oder zu kritisieren. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> meint sie wollen so schnell<lb/>
als möglich nach Hause kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein Empfang für die Internationale Normungsausschuß war sehr schnofel.<lb/>
Vielleicht ist mir dies ganz besonders aufgefallen auf Grund des<lb/>
Empfanges <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> in Schönbrunn.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="27_1035_01" facs="27_1975-09-23_1035-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 23.9.1975</head>
         </div>
         <pb n="27_1035_02" facs="27_1975-09-23_1035-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="27_1045_01" facs="27_1975-09-23_1045-01.jpg"/>
         <pb n="27_1045_02" facs="27_1975-09-23_1045-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 179. Ministerratssitzung, 23.9.1975</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>