<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19771124">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 24. November 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band39_1977-11-24</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-11-24">Donnerstag, 24. November 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="39-1360" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-11-24_1360.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-24_01">Donnerstag, 24. November 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-24_02">Dir. <rs type="person" ref="#per__139734">Sponder</rs> von der Fa. Wertheim hat an Hand von konkreten<lb/>
Beispielen nachgewiesen, dass öffentliche Ausschreibungen durch<lb/>
Vernachlässigung des österreichischen Anteils und des Steuer<lb break="no"/>aufkommens dem Staat bei Zuschlag des Billigstbieters, der<lb/>
meistens ein Ausländer ist, schlussendlich, wie die Schweizer<lb/>
sagen, den Staat mehr belastet und kostet. Er hat dieses Problem<lb/>
Stadtrat <rs type="person" ref="#per__109290">Mayr</rs> wegen Rolltreppen bereits vor längerer Zeit ge<lb break="no"/>sagt, doch keinerlei Reaktion bis jetzt feststellen können.<lb/>
Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> und ich konnten ihm klar machen, dass das<lb/>
Handelsministerium in der Arbeitsgruppe öffentliche Ausschrei<lb break="no"/>bungen mit den anderen Ministerien bereits vor längerer Zeit<lb/>
verlangt hat, dass diese Forderung der Fa. Wertheim berücksich<lb break="no"/>tigt wird und Teilerfolge zu verzeichnen sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-24_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs> UND <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Vielleicht gelingen andere Bei<lb break="no"/>spiele, um so schnell wie möglich den Ministerratsvortrag schlag<lb break="no"/>kräftig fertigzustellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-24_04">Herr <rs type="person" ref="#per__147376">Mitterbauer</rs> mit seinem Sohn und Schwiegersohn, Repräsentant<lb/>
des Familienbetriebes Miba, die Gleitlager in Laakirchen, OÖ,<lb/>
erzeugen, beschwerte sich bei mir, dass sie bei gewissen Auto<lb break="no"/>produktionsfirmen wie z.B. Mercedes Benz keine Chance haben, ihre<lb/>
Produkte zu verkaufen. Ihr grober Schlüssel ist 10:1, d.h.<lb/>
10 % können sie maximal liefern. Bei 350 Mill. S Umsatz und<lb/>
ca. 800 Beschäftigten sind sie aber weitestgehend davon abhängig,<lb/>
was die ausländischen Lieferwerke bei ihnen bestellen. Sie sehen<lb/>
vollkommen ein, dass es Monate langer technischer Prüfungen be<lb break="no"/>darf, bis ihre Produkte als einwandfrei klassifiziert übernommen<lb/>
werden. Immer wieder aber stellen sie fest, dass wenn wie dies<lb/>
in der letzten Zeit der Fall war die Einkaufsabteilungen bereit<lb/>
wären, bei ihnen zu bestellen, dann die technischen Abteilungen<lb/>
und insbesondere die Kontrollstellen sehr zögernd, um nicht zu<lb/>
sagen sabotierend die Prüfung vornehmen. Meine Behauptung, das<lb/>
ist eine beliebte Methode, um alte Lieferbeziehungen aufrecht<lb/>
zu erhalten und neue nicht zuzulassen, wurde bestätigt und sogar<lb/>
zugegeben, dass wo sie stark im Geschäft sind, genau dieselben<lb/>
Methoden anwenden. Meine in den letzten Monaten geführten Aus<lb break="no"/>sprachen mit den Einkaufsleitern der Autofirmen hat für<lb/>
Miba einen grossen Erfolg gebracht. Sie haben jetzt auch mit<lb/>
neuen Abnehmern Kontakt aufgenommen und andererseits, wo sie<lb/>
<pb n="39-1361" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-11-24_1361.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>bereits hinliefern konnten, ihren Anteil vergrössern können.<lb/>
Sie waren sehr erstaunt, von mir zu erfahren, dass ich gerne<lb/>
bereit bin, durch Briefe an die Vorstände die Firma zu unter<lb break="no"/>stützen. MR. <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> wird in ständigem Kontakt zum gegebenen Zeit<lb break="no"/>punkt die notwendigen Entwürfe mit der Firma absprechen. Präs.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs>, ein Aufsichtsrat dieser Firma, hätte ihnen gesagt, es wäre<lb/>
notwendig, dass ich öfters mit dem deutschen Wirtschaftsminister<lb/>
und auch anderen offiziell zusammenkommen müsste, um dort die<lb/>
individuellen Wünsche der Firma zu deponieren. Sie waren sehr<lb/>
erstaunt von mir zu erfahren, dass ich sehr wohl einen inoffiziellen<lb/>
Kontakt mit <rs type="person" ref="#per__97375">Brugger</rs> als auch mit <rs type="person" ref="#per__97457">Friderichs</rs> gehabt habe, ohne<lb/>
dass ich es sagte, habe ich mich aber wirklich gedacht, es wird<lb/>
dringendst notwendig, bei erstbester Gelegenheit, auch mit dem<lb/>
neuen deutschen Wirtschaftsminister <rs type="person" ref="#per__111707">Graf Lambsdorff</rs> zusammenzu<lb break="no"/>kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-24_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte besprich die inoffizielle Zusammenkunft<lb/>
mit dem deutschen Botschafter bei einer passenden Gelegenheit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-24_06">Die Betriebsvertreter der Fa. Schmalbach, BRO <rs type="person" ref="#per__149493">Sotoschek</rs>, und Sekr.<lb/>
der Metallarbeiter wollten von mir wissen, ob und inwieweit<lb/>
sie durch meine Erklärung, die Einwegflaschen und Dosenerzeugung<lb/>
nicht zuzulassen, ihre Existenz gefährdet ist. Die Firma hat in<lb/>
Gerasdorf für 92 Mill. eine grosse Dosenfabrik im Bau, derzeit<lb/>
werden 60 Mill. Stück Dosen importiert. Der Bedarf wird auf<lb/>
80 Mill. Stück geschätzt, ohne dass aber Bier, Coca Cola und andere<lb/>
alkoholfreie Getränke wesentlich ausgeweitet werden soll. Dieser<lb/>
grosse internationale Konzern hat damit gerechnet, dass die Brauereien<lb/>
und andere heute noch auf Glasflaschen abfüllende Produkte in stärke<lb break="no"/>rem Masse auf Dosen übergehen wird. <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> und ich setzten ihnen<lb/>
auseinander, dass die Firma hier scheinbar eine Fehlspekulation<lb/>
betrieben habe. Die Brauereien haben unisono erklärt, sie wollen<lb/>
von der Glasflasche nicht weggehen, ohne dass deshalb meine Erklärun<lb break="no"/>gen eine entscheidende Rolle spielen, muss jetzt ein vernünftiger<lb/>
Ausgleich gefunden werden. Ich selbst erklärte, dass es kaum möglich<lb/>
sein wird, die schon jetzt in Dosen abgefüllten perzentuellen<lb/>
Anteile wieder wegzunehmen, für Schutzhütten z.B. wird man immer<lb/>
verlorene Packungen akzeptieren müssen. Was es nur zu verhindern<lb/>
galt und gilt, ist, dass in grösserem Umfang und auf neue Produkte<lb/>
wie z.B. Mineralwasser, die verlorene Packung ausgedehnt wird.<lb/>
</p>
            <pb n="39-1362" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-11-24_1362.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-24_07">Die Delegation war mit meiner Erklärung sicherlich nicht zu<lb break="no"/>frieden, andererseits aber überzeugt, dass damit ihre Existenz<lb/>
nicht bedroht wird, wohl aber die beabsichtigte Ausdehnung oder<lb/>
Verbreiterung der Dosenabfüllung womöglich auf alle Getränke.<lb/>
Einmal mehr zeigte sich, wie notwendig es ist, so schnell wie mög<lb break="no"/>lich eine gesetzliche Regelung zu treffen, um Unklarheiten und Ungewiss<lb break="no"/>heiten zu beseitigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-24_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs> UND <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte so rasch wie mögliche Gesetz<lb break="no"/>entwurf fertigstellen und in die Begutachtung schicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-24_09">Komm.Rat <rs type="person" ref="#per__126228">Böhm</rs> von der Fa. Schöps und <rs type="person" ref="#per__149494">Huber</rs> von der grössten Trikotagen<lb break="no"/>fabrik wollten über die zukünftige Textileinfuhrpolitik mit mir ver<lb break="no"/>handeln. Bei der Diskussion stellte sich heraus, dass beide befürch<lb break="no"/>teten, wir würden jetzt durch Kennzeichnungsvorschriften den Import<lb/>
von Bekleidungen nicht nur erschweren sondern sogar unmöglich machen.<lb/>
Die Gefahr, die sie befürchtete, war ähnlich wie in England zu ver<lb break="no"/>langen, dass jedes Kleidungsstück mit dem Ursprungskennzeichen ver<lb break="no"/>sehen sein muss und durch entsprechende Ursprungszeugnisse nachgewiesen<lb/>
werden muss. <rs type="person" ref="#per__149494">Huber</rs> hat zugegeben, dass er selbst 15 % von ihm<lb/>
nicht erzeugten Produkten importiert, um seine Abnehmer auch mit<lb/>
Billigstware versorgen zu können. Durch diese Billigsteinfuhren<lb/>
kann er in der Kalkulation einen Schnittpreis machen, d.h. auch an<lb/>
diesen Billigstimporten profitieren. Dies wird heute in der ganzen<lb/>
Branche so getätigt, sodass eigentlich niemand mehr eine wirkliche<lb/>
Drosselung, ja Einstellung der Importe wünscht. <rs type="person" ref="#per__149494">Huber</rs> hat nur allen<lb/>
Ernstes gemeint, wenn es zu einer Kontingentierung oder Reglemen<lb break="no"/>tierung kommen sollte, dann müsste man die inländischen Produzenten<lb/>
von einer solchen ausnehmen, denn sie erzeugen ja zum grössten<lb/>
Teil doch noch Waren in Österreich und hätten deshalb alles Recht<lb/>
auch Billigstimporte weiterhin ausschliesslich importieren zu<lb/>
dürfen. Er war glaube ich sehr erstaunt zu erfahren, dass eine solche<lb/>
Ungleichbehandlung schon allein verfassungsmässig gar nicht möglich wäre<lb/>
oder zumindestens sehr schwer möglich wäre. <rs type="person" ref="#per__126228">Böhm</rs> wieder schlug vor,<lb/>
wir sollten eine Selbstbeschränkung der Importe insbesondere einmal<lb/>
wieder bei Strumpfhosen versuchen. Beide Vertreter waren sehr beruhigt<lb/>
von mir zu erfahren, dass wir trotz der Bedenken, die Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs><lb/>
gegen eine Selbstbeschränkung vorbrachte, doch versuchen werden,<lb/>
auf gewissen Gebieten eine solche zu versuchen. Keinesfalls ist<lb/>
derzeit beabsichtigt, eine allgemeine Kennzeichnung verpflichtend ein<lb break="no"/>zuführen, sondern nur durch ein "A" die österr. Ware und durch einen<lb/>
<pb n="39-1363" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-11-24_1363.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Qualitätssiegel die österr. Qualitätsware auf freiwilliger Basis<lb/>
zu schützen. Wer dieses Zeichen verwendet, darf damit nur österr.<lb/>
Ware kennzeichnen. Die Vorsprache hat mich auf die Idee gebracht,<lb/>
wirklich zu überlegen, ob wir nicht eine solche verpflichtende Kenn<lb break="no"/>zeichnung androhen soll, damit dann umso leichter und umso schneller<lb/>
die freiwillige Kennzeichnung durch Gesetz geregelt werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-24_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs> UND <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte dieses Argument durchdenken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-24_11">Von der Kronen-Zeitung hat Red. <rs type="person" ref="#per__132696">Weidnitzer</rs> angerufen und mich zu<lb/>
meiner grössten Verwunderung auf meine Aussprache bei den Transit<lb break="no"/>händlern angesprochen. Ich hatte nicht angenommen, dass dort ein Journa<lb break="no"/>list sitzt. <rs type="person" ref="#per__132696">Weidnitzer</rs> war aber von meinen Ausführungen sehr beeindruckt,<lb/>
weil wie er mir mitteilte, nachher alle dort Anwesenden erklärt haben, dass<lb/>
noch niemals eine Minister sich so intensiv mit ihren Problemen<lb/>
beschäftigt hat. Für mich war dies eine heilsame Lehre, dass ich bei<lb/>
Aussprache in scheinbar geschlossenen Gesellschaften auch immer daran<lb/>
denken muss, gegebenenfalls ein Redakteur oder sonstiger Journa<lb break="no"/>list nicht nur eines Fachblattes sondern auch einer Massenzeitung<lb/>
anwesend sein kann, den ich nicht kenne. Wenn ich in so einem Fall<lb/>
mit gespaltener Zunge bei Unternehmern anders als bei Pressekonferenzen<lb/>
oder bei Gewerkschaftern sprechen würde, wäre ich bald in des Teufels<lb/>
Küche.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-24_12">Prof. <rs type="person" ref="#per__149495">Spiel</rs> hat mich in sein Institut eingeladen, um zu demonstrieren,<lb/>
dass wesentlich mehr Kinder und Jugendliche unter psychischen Schäden<lb/>
leiden, als man landläufig annimmt. Er selbst möchte deshalb sein<lb/>
Institut wesentlich ausdehnen und ersuchte mich auch um Intervention<lb/>
bei <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs>, was ich bereits vor einiger Zeit auf Veranlassung<lb/>
unserer Sekretärin bei den Lebensmittelarbeitern gemacht habe. Die<lb/>
Tatsache, dass jetzt wesentlich mehr Jugendliche einer ärztlichen Be<lb break="no"/>handlung bedürfen, ist nach Meinung Spiels auch darauf zurückzuführen,<lb/>
dass durch die vielen Impfungen gegen die verschiedensten Krankheiten<lb/>
zwar diese Krankheiten zurückgedämmt werden konnten, dafür aber die<lb/>
Abwehrreaktionen des Gehirnes wesentlich in anderer Hinsicht leidet.<lb/>
</p>
            <pb n="39-1364" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-11-24_1364.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-24_13">Präs. <rs type="person" ref="#per__126912">Melichar</rs> vom Verfassungsgerichtshof wollte sich unbedingt<lb/>
bei mir vorstellen. Nach einer netten Plauderei versicherte ich ihm,<lb/>
ich hoffe, dass unsere Beamten so arbeiten und die Gesetze so<lb/>
gut sind, dass beim Verfassungsgerichtshof nicht allzu viele Beschwerden<lb/>
landen werden. Wir kamen aber bei dem Gespräch überein, dass die<lb/>
wirtschaftlichen Tatbestände ungeheuer schwierig durch eine einwand<lb break="no"/>freie gesetzliche Regelung verfassungsmässig gut abgesichert werden<lb/>
kann. Dies gilt z.B. auch für das Preisgesetz mit der Definition des<lb/>
volkswirtschaftlich gerechtfertigten Preises.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-24_14">Die Firma <rs type="person" ref="#per__97602">Jodlbauer</rs> und die Fa. <rs type="person" ref="#per__149462">Taus</rs>, der Bruder des Parteiobmannes<lb/>
des ÖVP, führen aus der Schweiz de-Sede-Möbel ein (Leder). Wenn der<lb/>
Import auch noch verhältnismässig klein ist, hat sich trotzdem, glaube<lb/>
ich mit Recht, die Firma <rs type="person" ref="#per__113628">Wittmann</rs> bei mir beschwert, dass in grossem<lb/>
Umfang heute unbearbeitet in die Schweiz exportiert werden. <rs type="person" ref="#per__97602">Jodlbauer</rs><lb/>
glaubt nun, dass niemand diese Qualität von de-Sede-Möbeln herstellen<lb/>
kann. Um sein Angebot abrunden zu können, sind deshalb solche Importe<lb/>
dringend notwendig. Billig-Importe wie z.B. IKEA heute nach Österreich<lb/>
bringt, sind seiner Meinung nach für die Einrichtungshäuser keine Kon<lb break="no"/>kurrenz. Die wirkliche Konkurrenz dieser Importe trifft die Möbel<lb break="no"/>händler. In den Einrichtungshäusern sind aber derzeit schlechte Umsätze<lb/>
zu tätigen. IKEA hätte nach Aussagen <rs type="person" ref="#per__97602">Jodlbauers</rs> aber den Einrichtungshaus<lb/>
Vösendorf der KGW harte Konkurrenz gemacht, weshalb auch um 16 % die<lb/>
Preise zurückgenommen werden mussten. <rs type="person" ref="#per__97602">Jodlbauer</rs> meint, dass jetzt durch<lb/>
diese starke Preisreduktion Kunden immer wieder kommen und auch von<lb/>
ihm entsprechenden Rabatt verlangen. Die normale Forderung ist dann,<lb/>
keine Mehrwertsteuer zahlen zu wollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-24_15">Beim Klub der ausländischen Handelsräte hatte ich zum dritten Mal<lb/>
Gelegenheit, die österr. Wirtschaftspolitik insbesondere die Handels<lb break="no"/>politik zu erklären. Selbstverständlich habe ich dort insbesondere<lb/>
unser Massnahmenpaket im Detail geschildert. Der Vorsitzende des<lb/>
Donaueuropäischen Institutes, der den Klub betreut, Vizekanzler<lb/>
a.D. <rs type="person" ref="#per__97358">Bock</rs>, hat mir nachher versichert, in Anwesenheit von CA-Direktor<lb/>
<rs type="person" ref="#per__116951">Schneider</rs>, ihm importiert mein Engagement und meine freie Rede<lb/>
und vor allem meine Sachlichkeit immer wieder. Richtig ist, dass in<lb/>
der Diskussion, wie <rs type="person" ref="#per__116951">Schneider</rs> befürchtete und mir nachher sagte,<lb/>
einige kritische Anfragen kamen, wie z.B. unsere zukünftige<lb/>
Währungspolitik usw. <rs type="person" ref="#per__116951">Schneider</rs> meinte, da dies ja nicht meine Kompetenz<lb/>
sei, sei er verwundert gewesen über mein geschicktes Parieren<lb/>
<pb n="39-1365" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-11-24_1365.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dieser vielleicht sogar versteckten Angriffe. Ich wollte es ihm<lb/>
nicht sagen, aber Diskussionen sind wirklich nicht die schwerste<lb/>
Belastung meiner Arbeit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-24_16">In der Bezirkskonferenz Josefstadt hat es eine wirklich umfangreiche<lb/>
Diskussion gegeben, die sich zu meiner grössten Verwunderung nur<lb/>
auf Wirtschaftsprobleme erstreckte. Dort allerdings von der Schilling<lb break="no"/>währungspolitik bis zum Kernkraftwerk.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-24_17">Bei der Geburtstagsfeier von Dr. <rs type="person" ref="#per__113383">Zaki</rs>, zu der ich spät abends erst<lb/>
kam, hatte ich doch noch Gelegenheit mit <choice><choice><sic>Vertreter</sic><corr>den Vertretern von</corr></choice></choice> Waagner-Biro<lb/>
und der Bundeskammer sowie <rs type="person" ref="#per__113383">Zaki</rs> über das Sudan-Projekt zu diskutieren.<lb/>
Übereinstimmend wurde festgestellt, dass dieses Projekt für Öster<lb break="no"/>reich sehr interessant wäre, doch der Kreditrahmen von 1,2 Mia. S<lb/>
nicht aufzubringen ist. Wenn zur Kreditfinanzierung die Weltbank oder<lb/>
auch nur ein arabischer Fonds herangezogen wird, dann muss man mit<lb/>
einer internationalen Ausschreibung rechnen. In diesem Fall aber hat<lb/>
Österreich kaum eine Chance, dieses Projekt zu bekommen. Österreichische<lb/>
Firmen wären aber an der Errichtung dieser Eisenbahnstrecke, die<lb/>
ca. 2.000 km lang ist, sehr interessiert. Da mehrere Firmen an<lb/>
diesem Projekt arbeiten, bin ich persönlich fest davon überzeugt,<lb/>
dass auch irgendwelche Kombinationen mit anderen Ausländischen<lb/>
Firmen gefunden werden können, und letzten Endes die Kontrollbank<lb/>
einen Teil der Garantien und Finanzierungen mit übernehmen kann<lb/>
und wird. Ich versicherte alle Anwesenden neuerdings, dass ich<lb/>
gerne bereit bin, zur Finalisierung dieses Projektes einen sudanesische<lb/>
Minister nach Österreich einzuladen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-24_18">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte halte diese Projekte in Evidenz.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-24_19"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="39_1359_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-11-24_1359-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 24.11.1977</head>
         </div>
         <pb n="39_1359_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-11-24_1359-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>