<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19830408">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  8. April 1983</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band69_1983-04-08</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1983-04-08">Freitag, 8. April 1983</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-12-12">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="69-0440" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band69/69_1983-04-08_0440.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-08_01">Freitag, 8. April 1983<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-08_02">Ein japanischer Redakteur vom Japan Economic Journal wollte Infor<lb break="no"/>mationen über die jap.-österr. Wirtschaftsbeziehungen und über die<lb/>
österr. Wirtschaftssituation. Ich habe selten jemand getroffen, der<lb/>
derartig gezielt gefragt hat. Vielleicht ist das darauf zurückzu<lb break="no"/>führen, daß wir beide nicht in unserer Muttersprache, sondern in<lb/>
englisch sprechen mußten. Schade, daß ich nicht mehr Zeit gehabt habe,<lb/>
um über die japanische Wirtschaftssituation zu fragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-08_03">Dir. <rs type="person" ref="#per__118749">Ketzler</rs> vom Österr. Institut für Verpackungswesen und ein<lb/>
Funktionär von ihm erkundigten sich, ob das Handelsministerium bereit<lb/>
ist entsprechende Mittel gemeinsam mit den anderen Beiratsmitgliedern<lb/>
AK und HK für die Studie Verpackung und Umweltschutz bereitzustellen.<lb/>
Bei dieser Gelegenheit diskutierten wir gleich die Aktion Sauberes<lb/>
Österreich. Bis jetzt war es üblich doch eine gewisse Rentabilitäts<lb break="no"/>abrechnung für die Aufstellung von Container durchzuführen. Ich ver<lb break="no"/>trete aber den Standpunkt, daß je dichter unsere Erfassungsaktion<lb/>
für Recycling wird, <del>in</del> zusätzliche<del>n</del> Container in weniger rentablere<add>[n]</add><lb/>
Gebiete<add>[n]</add> aufgestellt werden müssen. Die Folge davon ist, daß immer<lb/>
weniger Kostendeckung und immer mehr die Umwegrentabilität dabei be<lb break="no"/>rücksichtigt werden sollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-08_04">Neu für mich war, daß z.B. die Salzburger Gewerbebehörde von McDonald's<lb/>
verlangt hat, daß die Abfälle in der Getreidegasse, die durch den<lb/>
Verkauf der McDonald's-Produkte und die Unachtsamkeit insbesondere der<lb/>
Jugendlichen entstehen, die Getreidegasse einigemale durch Beschäftigte<lb/>
von McDonald's <choice><choice><sic>nach</sic><corr>von</corr></choice></choice> ihren Abfallprodukten gesäubert werden muß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-08_05">ANMERKUNG FÜR SC <rs type="person" ref="#per__97584">JAGODA</rs> UND <rs type="person" ref="#per__123301">VECSEI</rs>: Wie weit könnten wir wirklich<lb/>
von der Gewerbeseite hier diese Säuberungsidee vertreten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-08_06">Überrascht und <del>und</del> sehr angenehm berührt war ich, als <rs type="person" ref="#per__118749">Ketzler</rs> mit<lb break="no"/>teilte, daß der Fachverband Hohlglas?? <add>[existiert(e?) tatsächlich, Anm.]</add> in Deutschland allerdings eher<lb/>
ein Verein, sowie auch Blechemballagen beide in Düsseldorf jetzt Mit<lb break="no"/>glieder des Instituts für Verpackungswesen geworden sind. Dies zeigt<lb/>
die hohe Qualität des Instituts, vor allem die Anerkennung, die Arbeit,<lb/>
die dort geleistet wird.<lb/>
</p>
            <pb n="69-0441" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band69/69_1983-04-08_0441.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-08_07">Ein Gespräch mit dem Besitzer der Fa. Kastinger, <rs type="person" ref="#per__1138631">Huemer</rs>, und unserem<lb/>
Leder- u. Schuhreferenten <rs type="person" ref="#per__114472">Giglinger</rs> ergab, daß <rs type="person" ref="#per__1138631">Huemer</rs> seinerzeit bei<lb/>
der Übernahme der Fa. Kastinger mit fast 300 Beschäftigten zwar ent<lb break="no"/>sprechende Zusagen bekommen hat, daß man ihm zur Arbeitsplatzsicherung<lb/>
auch von den geforderten 26 Mio. S 15 Mio. S Darlehen geben wird, bis <del>je</del><lb/>
jetzt aber wurde noch kein einziger Schilling ausbezahlt, ja nicht ein<lb break="no"/>mal endgültig beschlossen. Wie ich mich sofort beim Sozialministeriums<lb break="no"/>vertreter <rs type="person" ref="#per__133873">Bednar</rs> erkundigen konnte, hat Sozialminister Dallinger jetzt<lb/>
in einem Brief festgehalten, daß das Sozialministerium sofort bereit<lb/>
ist die 7,5 Mio. S zur Verfügung zu stellen, wenn, wie seinerzeit ver<lb break="no"/>einbart, auch das Land 7,5 Mio. S endlich flüssig macht. <rs type="person" ref="#per__1138631">Huemer</rs> vermutet,<lb/>
daß das Land sich von seiner Verantwortung drücken möchte, da die<lb/>
nächste Sitzung erst nach den Wahlen angesetzt wurde. Eine telefonische<lb/>
Rücksprache mit LR <rs type="person" ref="#per__127093">Leibenfrost</rs> ergab, daß dieser bereit ist mit mir<lb/>
Montag früh in OÖ die Gespräche weiterzuführen und mein Vorschlag von<lb/>
ihm akzeptiert wurde, wir sollten bei der Landesregierungsbesprechung<lb/>
mit BK <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> und dem dafür zuständigen Minister über die wirtschaftliche<lb/>
weitere Zusammenarbeit auch diese Frage gleichzeitig zu einem positiven<lb/>
Ende führen. <rs type="person" ref="#per__1138631">Huemer</rs>, den ich anschließend daran über diese doch für ihn<lb/>
überraschend positive Entwicklung informierte, war darüber sehr froh.<lb/>
Er vertritt den Standpunkt, daß die steir. Landesregierung die beab<lb break="no"/>sichtigte Übernahme der Stefan-Schuh-Fabrik durch Köflach wesentlich<lb/>
großzügiger die Schuhindustrie unterstützt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-08_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte laß dich darüber von <rs type="person" ref="#per__114472">Giglinger</rs> genau<lb/>
informieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-08_09">Der israelische Botschafter <rs type="person" ref="#per__1138642">Ben-Yaacov</rs> geht jetzt nach Tel Aviv zurück,<lb/>
um nach kürzester Zeit nach Australien als Botschafter entsandt zu<lb/>
werden. Er ersuchte mich auch seinen Nachfolger die selbe Zusammenarbeit<lb/>
anzubieten, die ihm das Handelsministerium entgegengebracht hat. Da<lb break="no"/>rüber besteht gar kein Zweifel, natürlich konnte der Gag nicht aus<lb break="no"/>bleiben, er wird hoffentlich in Australien feststellen, daß man dort<lb/>
wenigstens Austria und Australia auseinanderhält.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-08_10">Ein querschnittsgelähmter ehemaliger Unternehmer <rs type="person" ref="#per__1138645">Freund</rs>, der quer durch<lb/>
Österreich bereits mit seinem Rollstuhl gefahren ist, möchte jetzt<lb/>
in 60 Tagen 4.000 km quer durch Europa von Schweden bis Österreich<lb/>
zurücklegen, dies innerhalb von 2 Monaten. <rs type="person" ref="#per__123301">Vecsei</rs> hat mit ihm dann die<lb/>
Details besprochen, wie die ÖFVW ihn im Ausland z.B. unterstützen könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-08_11">Der Österreichreferent aus der Ud,SSR <rs type="person" ref="#per__113080">Simakow</rs>, ist zu der <choice><choice><sic>Zwischen-<lb/>
Gemischten Kommissionstagung</sic><corr>Zwischentagung der Gemischten Kommission?</corr></choice></choice> nach Wien gekommen. Sein Minister <rs type="person" ref="#per__112951">Patoli<lb break="no"/>tschew</rs> ist jetzt wieder im Amt, arbeitet aber, davon bin ich sicherlich<lb/>
<pb n="69-0442" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band69/69_1983-04-08_0442.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>überzeugt, durch seine schwere Krankheit nur zeitweise. <rs type="person" ref="#per__113080">Simakow</rs> meint,<lb/>
er will mit seiner Arbeit die Leiden überdecken. Die sowjet. Seite<lb/>
möchte, daß jetzt auf alle Fälle die 15. Gem. Kommission Mitte Sept.<lb/>
in Wien abgehalten wird. <rs type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</rs> wird sicherlich nicht kommen, die<lb/>
Sitzung wird von <rs type="person" ref="#per__112953">Manschulo</rs> geleitet werden. <rs type="person" ref="#per__113080">Simakow</rs> ersuchte mich, ob<lb/>
er mit MR <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> die Warenliste und den Maßnahmenkatalog für die Jahre<lb/>
83–85, die wir aufgrund der langfristigen Handelsverträge abschließen<lb/>
müssen, unterschreiben kann. Damit war ich selbstverständlich sofort<lb/>
einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-08_12">Ich übergab <rs type="person" ref="#per__113080">Simakow</rs> ein Papier über die anhaltenden Schwierigkeiten<lb/>
beim Eisenbahngütertransport von Österreich in die UdSSR. Nach wie vor<lb/>
bekommen wir vollkommen unzulängliche Waggonkontingente, täglich 10<lb/>
Waggons über Ungarn, 10 Waggons über die CSSR und über Polen nur 20<lb/>
Waggons wöchentlich. <rs type="person" ref="#per__113080">Simakow</rs> versprach dieses Problem in Moskau zu be<lb break="no"/>sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-08_13"><rs type="person" ref="#per__113080">Simakow</rs> wird auch eine kleine Rundreise durch Österreich machen, bei<lb/>
dieser Gelegenheit <add>[wird]</add>, wie ich ganz erfreulich feststellte, ein Doppel<lb break="no"/>mayrlift vorgeführt. Dies ist nicht zuletzt deshalb notwendig, weil<lb/>
<rs type="person" ref="#per__116973">Doppelmayr</rs> neuerdings bei mir intervenierte, daß er in der UdSSR keine<lb/>
Möglichkeit hat mit den betreffenden zuständigen Stellen in Kontakt<lb/>
zu kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-08_14">Beim Jour fixe mit AK und ÖGB gab es zuerst einen einzigen Punkt, Rund<lb/>
holzimporte in die BRD. Die AK beschwerte sich, in dem Fall muß ich<lb/>
sagen, sogar zu Recht, daß sie vor der Vereinbarung von Landwirtschafts<lb break="no"/>minister <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> und mir mit Sägeindustrie und den Bauern über die<lb/>
300.000 Festmeter Rundholzexport nicht konsultiert wurde. Die AK be<lb break="no"/>fürchtet, daß jetzt de facto mehr als 300.000 Festmeter rausgehen<lb/>
werden. 100.000 fm, die für Deutschland reserviert wurden und die nie<lb break="no"/>mals ausgenützt werden, können nämlich nach der neuen Vereinbarung<lb/>
für andere Relationen, insbesondere Italien, als Rundholzexport herange<lb break="no"/>zogen werden. Wenn nun Anfang des Jahres nicht genau feststeht, wie<lb/>
viel Deutschland wirklich nimmt, könnte vorerst dann für andere Länder<lb/>
ein größeres Kontingent zugestanden werden, im Laufe des Jahres stellt<lb/>
sich dann heraus, daß Deutschland doch mehr als ursprünglich beabsich<lb break="no"/>tigt Rundholz importiert, wodurch dann die 300.000 fm überschritten<lb/>
werden, die AK war einigermaßen dann zufrieden, als ich dann erklärte,<lb/>
es wird sicherlich niemals mehr als 300.000 fm exportiert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-08_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte durch eine Erlaßänderung an den Holzwirt<lb break="no"/>schaftsrat eindeutig festhalten.<lb/>
</p>
            <pb n="69-0443" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band69/69_1983-04-08_0443.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-08_16">In <choice><choice><sic>die</sic><corr>der</corr></choice></choice> zukünftig zu schaffende Innovationsagentur soll letzten Endes<lb/>
doch auch mit Zustimmung ÖGB und AK die Arbeitsgemeinschaft für Patent<lb break="no"/>verwertung aufgehen. Die Erfinderberatung wäre auf alle Fälle in der<lb/>
Innovationsagentur, die Förderung, die die AGP aber jetzt auch noch durch<lb break="no"/>führt, müßte ebenfalls dort abgewickelt werden. Im vergangenen Jahr waren<lb/>
es insgesamt nur 16 Fälle mit 1,2 Mio. S, die gefördert wurden, ich kann<lb/>
mir nicht gut vorstellen, daß wir dafür eine eigene Organisation aufrecht<lb/>
erhalten. bedenken gegen diese Maßnahme hat nur das Finanzministerium,<lb/>
Frau <rs type="person" ref="#per__1138646">Kitzmandl</rs>, gehabt, dort befürchtet man scheinbar, daß damit eine<lb/>
neue große Subventionsagentur geschaffen werden sollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-08_17">SL <rs type="person" ref="#per__110944">Zluwa</rs> berichtete über den Abschluß der Gemeinde Wien mit dem Bund über<lb/>
2,2 Mrd. Fernwärmeprojekte. Der Bund wird 3 % Zinsenzuschuß geben, Wien<lb/>
1 %, wobei allerdings die Vorleistung mit einem weiteren Prozent<lb/>
berücksichtigt werden muß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-08_18">Ich informierte die AK, ÖGB über die Wünsche des Institutes für Ver<lb break="no"/>packungswesen bezüglich der Studien im Verpackungsbeirat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-08_19">GD <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> berichtet, daß die Leistungsbilanz im Februar wieder einmal<lb/>
eine hohe statistische Differenz hätte, Ansonsten aber sehr positiv<lb/>
abschließt, auch im März hat es zu einem guten Devisenzufluß geführt.<lb/>
Das <choice><choice><sic>realiment</sic><corr>Realignment</corr></choice></choice> ergibt, daß die Lire ein bißchen besser als der Schilling,<lb/>
der Schilling wieder ein bißchen besser als die DM abgeschnitten hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-08_20">Der Zinszufluß resp. die Einlagenentwicklung bei Sparguthaben wurde<lb/>
stark reduziert, dies ergibt sich, da das Realeinkommen verhältnismäßig<lb/>
gleichgeblieben ist, Bilanzverkürzungen sollten in einer Arbeitsgruppe<lb/>
untersucht werden, die Umsätze sind nämlich im Oktober in Deutschland und<lb/>
in Österreich im Dezember bereits gestiegen, diese Umsatzsteigerungen<lb/>
aber werden meistens mit früher Spareinlagen finanziert. Die Sparein<lb break="no"/>lagenrückgänge waren also daher schond bevor die Diskussion über die<lb/>
Quellensteuer begonnen hat, rückläufig. Eine weitere große Rolle<lb/>
spielen der Nachholbedarf der Personenkraftwagen, die jetzt in stärkerem<lb/>
Maße gekauft werden. Entscheidend dürfte aber auch die Zinsensenkung<lb/>
sein. Festgestellt wird von der Nationalbank, daß jetzt eine größere Bar<lb break="no"/>geldhaltung im Haushalt erfolgt, der Bargeldumlauf hat um 7 Mrd. S zuge<lb break="no"/>nommen, dies bedeutet 1.000 S pro Kopf mehr als bisher.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-08_21"><add>[Die]</add> AK, <rs type="person" ref="#per__127009">Zurek</rs>, berichtete über eine Vormittagssitzung mit dem Handelsministe<lb break="no"/>rium über den Vorschlag des EG-Industriekommissars <rs type="person" ref="#per__111750">Davignon</rs> an Botschaf<lb break="no"/><pb n="69-0444" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band69/69_1983-04-08_0444.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ter <rs type="person" ref="#per__114112">Seyffertitz</rs> sich an der Edelstahlselbstbeschränkung zu beteiligen.<lb/>
Die EG erwartet, daß das Handelsministerium administrative Maßnahmen<lb/>
setzt, um in Österreich auch diese Selbstbeschränkung durchzuführen.<lb/>
Dafür gibt es aber keine gesetzliche Grundlage; während das Außenmini<lb break="no"/>sterium und auch die Handelskammer meinen, man sollte die Anfrage raus<lb break="no"/>schieben und womöglich dann überhaupt nur sehr zögernd beantworten, ver<lb break="no"/>treten das BKA und die AK meiner Meinung nach die richtige Meinung, die<lb/>
Ministerien sollten nicht zögern, die Tatsache, daß wir keine gesetzlich<lb/>
Grundlage haben, Herrn <rs type="person" ref="#per__111750">Davignon</rs> so bald als möglich mitteilen. Die VEW<lb/>
werden untersuchen, wie weit sie autonom eine solche Selbstbeschränkung<lb/>
eingehen können. <rs type="person" ref="#per__127009">Zurek</rs> ist sich darüber klar, daß vor den Wahlen hier<lb/>
kaum etwas endgültig entschieden wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-08_22">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte die Angelegenheit dringend prüfen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-08_23">Eine lange Diskussion nahm dann die Behauptung des Wirtschaftsforschungs<lb break="no"/>institutsvertreters <rs type="person" ref="#per__118208">Schneider</rs>, der über Agrareinbußen bei einem Vortrag in<lb/>
der Gesellschaft für Agrarpolitik im Raiffeisenhaus <add>[referierte, (?)]</add> ein. Die Bauern haben<lb/>
nur durch die verfallenen Holzpreise, 1.200 S pro Festmeter auf 800 S,<lb/>
diese Einbußen gehabt. Längerfristig aber steht eindeutig fest, daß<lb/>
die Landwirtschaftseinkommen sehr wohl gestiegen sind. Überhaupt muß<lb/>
festgestellt werden, daß unter der Neuführung des WIFO durch Dr. <rs type="person" ref="#per__131086">Kramer</rs><lb/>
wesentlich negativer über die Regierungspolitik berichtet wird. Der Ener<lb break="no"/>giereferent <rs type="person" ref="#per__97764">Musil</rs> macht ganz schlechte Energieprognosen, die meistens<lb/>
allerdings gar nicht stimmen, wofür wir dann vom Handelsministerium noch<lb/>
die notwendigen finanziellen Mittel beisteuern. Ich habe sofort erklärt,<lb/>
daß wir ja jetzt die Bestellung der Energieprognosen an das WIFO überle<lb break="no"/>gen. Der stellvertretende Leiter des WIFO, <rs type="person" ref="#per__97379">Butschek</rs>, ein Sozialist, der aller<lb break="no"/>dings politisch niemals scheinbar viel Gefühl gehabt hat, spricht jetzt<lb/>
gerade vor der Wahl erstmalig von 10.000 versteckten Arbeitslosen. <rs type="person" ref="#per__97379">Butschek</rs><lb/>
allerdings ist zwar Dozent, hat selbst in unserer Partei keinen besonders<lb/>
guten Ruf als Wissenschaftler, vom politischen G'spür ganz zu schweigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-08_24">Am interessantesten war aber die Diskussion mit <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> über die Mei<lb break="no"/>nungsumrage bezüglich der Wahlprognosen. <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> hat mit <rs type="person" ref="#per__117164">Gehmacher</rs> disku<lb break="no"/>tiert, wie weit die Grünen jetzt nach ihrem Streit noch immer Chancen<lb/>
haben im Nationalrat vertreten zu sein. SWS, das Institut von <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs>,<lb/>
hat eine Umfrage von 2.100 im Feld, davon hat er jetzt 326 schon ausge<lb break="no"/>zählt, dort ist der Anteil der Grünen mit 5 % auch nach dem Streit noch<lb/>
immer unverändert. Die von IFES-Vertreter <rs type="person" ref="#per__146327">Traar</rs> gelieferte Studie, wonach<lb/>
die Grünen und die SPÖ so schlecht abschneiden, ist darauf zurückzuführen,<lb/>
daß in der IFES-Umfrage nur bis 70 Jahre befragt wird, die 272.000 über<lb/>
<pb n="69-0445" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band69/69_1983-04-08_0445.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>70 sind nach Meinung <add>[von]</add> <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> aber für die sozialistischen Erfolge von<lb/>
größter Bedeutung. Da jetzt von den 46 % Sympathisanten für die SPÖ<lb/>
42 % sich nur beim nächsten Sonntag als Wähler deklarieren, kämen nach<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97627">Kienzls</rs> Meinung von den 15 % der Unentschlossenen, die wieder sagen<lb/>
60 % <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>-Sympathie und 20 % nur <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs>-Sympathie, also 9 % Unent<lb break="no"/>schlossene dazu, dies ergäbe auf die 42 % wieder die 51 % absolute<lb/>
Mehrheit wie bei den letzten Wahlen. Schön wärs, ich glaube nur, hier irrt<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs>. Die Zurechnung der Unentschlossenen mit 9 % zu den 42 % schon<lb/>
soz. Wahlentschlossenen müßte man erst genauer untersuchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-08_25">Am Nachmittag war ich für den Wiener Neustädter Bezirk eingeteilt. Die<lb/>
Genossen hatten dort vorgesehen, wie ich allerdings erst bei der Hinfahrt<lb/>
informiert wurde, Firmenbesuche, Hausbesuche und dann am Abend in Schwar<lb break="no"/>zenbach eine Versammlung. Die Firmenbesuche beschränkten sich auf größere<lb/>
Geschäfte, die dem Freien Wirtschaftsverband angehören, für mich das<lb/>
Ganze sehr angenehm, weil wir dort freudigst empfangen wurden, in fast<lb/>
jedem bewirtet, bei einem Photographen, der sich ein sehr schönes Studio<lb/>
eingerichtet hat, <add>[wurde]</add> ich sogar entsprechend fotografiert, für mich also ein<lb/>
angenehmer Aufenthalt in Wr. Neustadt. Politisch hat dies allerdings<lb/>
glaube ich sehr wenig gebracht. Hier wäre es zweckmäßig gewesen in der<lb/>
Fußgängerzone ein Mikrophon aufzustellen, um mit den Passanten zu disku<lb break="no"/>tieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-08_26">Die Hausbesuche werden von der Wr. Neustädter Organisation grätzlweise<lb/>
von den Sektionen durchgeführt, wir haben 2 Stiegen besucht, die Türen<lb/>
waren meistens verschlossen, wir haben dort das Werbematerial nur hinge<lb break="no"/>hängt, die paar, die geöffnet haben und mich erkannt, waren meisten sehr<lb/>
freundlich, größtenteils sicherlich sowieso SPÖ-Mitglieder, einige haben<lb/>
ganz entschieden abgelehnt. Auch hier im Verhältnis zum Zeitaufwand<lb/>
der Erfolg daher minimal.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-08_27">Die Wählerversammlung in Schwarzenbach, das eigentlich in der Buckligen<lb/>
Welt an der Grenze an die Steiermark und Burgenland liegt, hat mehrere<lb/>
Ortsgemeinden zusammengeführt. Eine Kapelle spielt zur Eröffnung, die<lb/>
Ortsbürgermeister begrüßen, ich halte mein Referat und dann sprechen<lb/>
noch die zuständigen NR-Abg. von Wr. Neustadt, Dr. <rs type="person" ref="#per__1138647">Stippel</rs> und <rs type="person" ref="#per__120887">Grabner</rs>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-08_28">Anschließend konnte ich sogar noch die Diskussion von Bgm. <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> mit<lb/>
Vizebürgermeister <rs type="person" ref="#per__109293">Busek</rs> und dem FPÖ-Spitzenkandidat <rs type="person" ref="#per__141678">Hirnschall</rs> in Politik<lb/>
am Freitag sehen. <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs>, der hier gegen zwei kämpfen mußte, hat sich meiner<lb/>
Meinung nach sehr gut geschlagen. Der läppische Versuch von Diskussions<lb break="no"/><pb n="69-0446" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band69/69_1983-04-08_0446.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>leiter <rs type="person" ref="#per__140711">Rabl</rs> aus den Parteivertretern herauszubekommen, ob sie nach den<lb/>
Wahlen entsprechende personelle Konsequenzen ziehen werden, mußte natür<lb break="no"/>lich bei allen drei scheitern. Eigentlich mußte <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> nicht gegen zwei,<lb/>
sondern sogar gegen drei direkt und indirekt sich verteidigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-08_29"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="69_0439_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band69/69_1983-04-08_0439-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 8.4.1983</head>
         </div>
         <pb n="69_0439_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band69/69_1983-04-08_0439-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>