<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19731022">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 22. Oktober 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band18_1973-10-22</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-10-22">Montag, 22. Oktober 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-09-07">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band18/">
      <body>
         <pb n="18-1143" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-10-22_1143.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_01">Montag, 22. Oktober 1973</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_02"><rs type="person" ref="#per__97602">Jodlbauer</rs> und <rs type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</rs> hatten mir bei der Gemeinderatswahl erzählt,<lb/>
dass die Handelskammer jetzt grössere Beträge – jede Handelskammer<lb/>
fast 400.000 S – für die junge Wirtschaft aufwendet. Die Handelskammer<lb/>
Wien hatte sogar einen Vertreter des Freien Wirtschaftsverbandes<lb/>
für die Tagung in Innsbruck nominiert. Interessanterweise wurde dieser<lb/>
letztlich dann ausgeladen, weil die Oberösterreicher erklärt hatten,<lb/>
wenn ein Freier Wirtschaftsverbändler kommt, nehmen sie daran nicht<lb/>
teil. <rs type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</rs> und <rs type="person" ref="#per__97602">Jodlbauer</rs> haben insbesondere gegen die ungeheure<lb/>
Höhe – 400.000 S Subvention für diese Veranstaltung und für weitere<lb/>
Geldausgaben protestiert. Sie befürchten, dass die Junge Wirtschaft,<lb/>
die Wirtschaftsbundjugendvereinigung wird die letzten Endes aus<lb/>
öffentlichen Mitteln subventioniert wird. Ich versprach ihnen, beim<lb/>
jour fixe dieses Problem sofort zur Sprache zu bringen. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs><lb/>
kannte die Details angeblich nicht und war über die Vorgangsweise<lb/>
sehr empört. Er meinte, dass keine politische Gruppierung erfolgen dürfe<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> wieder sprach sich ganz entschieden gegen die Vereinsgründung<lb/>
der jungen Wirtschaft aus. Er meinte nur, innerhalb der Handelskammer<lb/>
könnte eine diesbezügliche Organisation entstehen. In Wirklichkeit<lb/>
kommt es darauf an, die junge Wirtschaft jetzt in die Handelskammer<lb/>
einzubinden. Er fürchtet, dass eine Nebenorganisation der Handelskammer<lb/>
entsteht. Unsere Genossen wieder fürchten, dass der Wirtschaftsbund mit<lb/>
allgemeinen Geldern seine Jugendorganisation in der Handelskammer auf<lb break="no"/>baut. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> versprach mir, sich über den Vorgang genau informieren<lb/>
zu lassen und Gespräche mit <rs type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</rs> und <rs type="person" ref="#per__97602">Jodlbauer</rs> aufzunehmen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_03"><rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> sollte wieder die Geschäftsführerlösung bei der Fremdenverkehrs<lb break="no"/>werbung endgültig abschliessen. Seine Leute haben ihm den Vorschlag ge<lb break="no"/>macht, man sollte Hofrat <rs type="person" ref="#per__123822">Gaisbacher</rs> von der Steiermark, den sie bereits<lb/>
vor zwei Jahren auf diesen Posten bringen wollten, der damals aber<lb/>
ablehnte, vorschlagen. <rs type="person" ref="#per__97459">Fröhlich</rs> wird jetzt von der Handelskammer auf<lb/>
alle Fälle nicht mehr unterstützt, im Gegenteil, <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> ist sehr<lb/>
verärgert, weil er zuerst ihn fragte und dieser ja sagte und nachher<lb/>
im Kurier er lesen musste, dass <rs type="person" ref="#per__97459">Fröhlich</rs> letzten Endes darauf ver<lb break="no"/>zichtete. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> meinte, <rs type="person" ref="#per__97932">Schweda</rs> hätte einen politischen Druck auf ihn<lb/>
ausgeübt, damit er ablehnte. Ich erklärte, rundweg, dass das Gegen<lb break="no"/>teil der Fall ist und dass die sozialistischen Spitzenfunktionäre auf mich<lb/>
einen Druck ausgeübt haben, damit ich <rs type="person" ref="#per__97459">Fröhlich</rs> zustimme. Ich erklärte<lb/>
mich rundwegs auf die Ausschreibung gebunden und nachdem Sallinger be<lb break="no"/>hauptete, diese sei nicht öffentlich erfolgt, versprach ihn ihm, die<lb/>
<pb n="18-1144" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-10-22_1144.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Dokumentation, wo überall die Ausschreibung verlautbart wurde, zu<lb/>
schicken. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> meinte, wir würden uns über <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> in der Direktoriums<lb break="no"/>sitzung nicht einigen können, dann müsste die Generalversammlung entschei<lb break="no"/>den und er fragte, ob ich mich dieser Entscheidung beugen würde. Selbst<lb break="no"/>verständlich erklärte ich, dass wenn die Generalversammlung dies be<lb break="no"/>schliesst, ist mich danach fügen müsste, obwohl ich ja bereits früher<lb/>
angekündigt habe, dass ich auf alle Fälle meine Funktion früher oder<lb/>
später zurücklegen werde. Ich offerierte ihnen neuerdings den Obmann.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97459">Fröhlich</rs>, erklärte mir <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>, kommt für diese Position aber nicht<lb/>
mehr in Frage.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs>: Bitte die Dokumentation, wo überall die Ausschrei<lb break="no"/>bung angekündigt wurde, sofort von der ÖFVW ver<lb break="no"/>langen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_05">Min.Rat <rs type="person" ref="#per__125823">Hanisch</rs> hat mich in der Früh verständigt, dass er von <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs><lb/>
aufgefordert wurde, mit ihm eine Besprechung und Vorschläge über die<lb/>
nächsten Schritte eines Bevorratungsgesetzes abzuhalten. Ich habe<lb/>
<rs type="person" ref="#per__125823">Hanisch</rs> sofort korrigiert und darauf hingewiesen, dass mich <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs><lb/>
während meiner Krankheit und Abwesenheit zu Hause angerufen hat und<lb/>
mir mitgeteilt, dass <rs type="person" ref="#per__125823">Hanisch</rs> von ihm eine Aussprache verlangt hat.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__125823">Hanisch</rs> musste dies auch dann mir gegenüber zugeben. Ich nützte die<lb/>
Gelegenheit, um jetzt beim Jour fixe <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> zu zeigen, der über die<lb/>
Ankündigung, dass er eine Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__125823">Hanisch</rs> verlangt hat, sehr empört<lb/>
war, wie wenig objektiv wir informiert werden, und vor allem , wie man<lb/>
glaubt, ihn und mich in dieser Frage im Haus auseinander spielen zu<lb/>
können. Ich erklärte <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> neuerdings, dass es <rs type="person" ref="#per__125823">Hanisch</rs> scheinbar nur<lb/>
darauf ankommt, jetzt noch in den letzten zwei Monaten zu zeigen,<lb/>
welche bedeutende Person er ist, damit sein Dienstverhältnis verlängert<lb/>
wird. Da dies einer Ausnahmegenehmigung im Ministerrat bedürfe, die ich<lb/>
nicht bereit bin, anzustreben, wird <rs type="person" ref="#per__125823">Hanisch</rs> auf alle Fälle 1974 in Pension<lb/>
gehen. Da <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> immer fürchtet, dass ein Nachfolger von der soz. Coleurs<lb/>
nominiert wird, beruhigte ich ihn und sagte, dass Min.Rat <rs type="person" ref="#per__112946">Schleifer</rs><lb/>
für diese Aufgabe vorgesehen ist. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> selbst meinte, die Bevorratung<lb/>
gäbe 3 Möglichkeiten, entweder das Verursacherprinzip, dann müsse die<lb/>
Firma alles bezahlen, oder allgemeine Steuermitteln oder drittens eine<lb/>
Lösung, dass die Einkommenssteuer für Pflichtvorräte reduziert wird.<lb/>
Darüber hinaus möchte er noch, dass auch der Vermögensteuerberechnung<lb/>
die Pflichtvorräte ausgenommen werden. Ich wiederholte ihm gegenüber<lb/>
meinen Vorschlag, dass ich vor längerer Zeit schon darauf hingewiesen<lb/>
habe, dass in Wirklichkeit auf dem Ölsektor das einzige Problem, zusätz<lb break="no"/>liche Lagermöglichkeiten sind. Zu diesem Zweck wäre jetzt die Kapazitäts<lb break="no"/><pb n="18-1145" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-10-22_1145.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>möglichkeiten, die VÖEST und andere Stahlbau-Firmen sind nicht ausge<lb break="no"/>lastet, zu nützen, und entsprechende Tanks zu bauen. Dies gilt ins<lb break="no"/>besondere für die westlichen Bundesländer. Seinerzeit hatte ich ihm schon<lb/>
vorgeschlagen, dass man auf diesem Weg versuchen sollte, eventuell<lb/>
steuerliche Begünstigungen wie vorzeitige AfA usw. zubekommen. Die<lb/>
Handelskammer wird mir einen Vorschlag unterbreiten und hauptsächlich<lb/>
wegen der Unterstützung sich an das Finanzministerium wenden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_06">Die offenen Gewerbeordnungs-Fragen sind nun auch gelöst.Das Hotel<lb break="no"/>wagengewerbe wird kein Nebenrecht für die Fremdenverkehrsbetriebe<lb/>
sondern auf § 19 – Personenbeförderungsgesetz – ein falsche s Zitat<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, soll der einzelne Unternehmer eine Konzession bekommen,<lb/>
ohne dass der Lokalbedarf und ohne Befähigung sowie <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> dann richtig<lb/>
als ich ihm berichtete, dann erklärte, die volle Leistungsverpflichtung<lb/>
die im Gelegenheitsverkehrsgesetz vorgesehen ist, tragen zu müssen.<lb/>
Mit diesen Kompromisslösung bin ich schon deshalb einverstanden, weil<lb/>
<rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> sich auch ganz entschieden gegen die Liberalisierung ausgesprochen<lb/>
hat. Ein Schild, welches auf den Wagen von jedem Verkehrsunternehmen<lb/>
geführt werden muss, sollte abmontierbar verlangt werden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_07">Für die Regelung, Bauten aller Art, wie sie die Regierungsvorlage vorge<lb break="no"/>sehen hat, soll die jetzt geltende Regelung für Hochbau und verwandte<lb/>
Bauten in die Gesetzesstelle wieder aufgenommen werden. Eine dies<lb break="no"/>bezügliche Erklärung soll in die Erläuternden Bemerkungen kommen.<lb/>
Der dritte und letzte Punkt sind dann die Fussbodenbeläge, die<lb/>
ebenfalls einvernehmlich zwischen <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> und Handelskammer abgesprochen<lb/>
wurden und der ich selbstverständlich zustimme. Offen blieb nur, und da<lb/>
erklärte ich, dass ich keine Möglichkeit hätte, weiter zu intervenieren,<lb/>
dass der ÖAAB verlangt, dass die Landarbeiter nicht in die Arbeiterkammer<lb/>
kommen und der Bauernbund verlangt, dass die steuerliche Frage für<lb/>
de Genossenschaften geregelt wei muss. Hier erklärte ich, dass ich<lb/>
bereits seinerzeit schriftlich und mündlich bei den Ministern inter<lb break="no"/>veniert habe, dass ich dies neuerdings tun werde, was ich übrigens<lb/>
bei der Ministerratsvorbesprechung bei <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> wirklich tat, aber keiner<lb break="no"/>lei weitere Verzögerung und Verpflichtungen mehr übernehmen könnte. Über<lb/>
diese Probleme wird sicherlich weiter verhandelt werden, die Gewerbeord<lb break="no"/>nung darf aber nicht davon abhängig gemacht werden, obwohl ich zugebe,<lb/>
dass seinerzeit die Handelskammer mir im Auftrag der ÖVP eine solche<lb/>
Mitteilung zukommen liess. Da die Termine bereits im Nationalrat<lb/>
fixiert sind, glaube ich, werden wir ohne grosses Junktim letzten Endes,<lb/>
das Gesetz einstimmig beschliessen können. Ich drohte auch ganz<lb/>
<pb n="18-1146" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-10-22_1146.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>deutlich, dass ich letzten Endes obwohl jeder Beistrich mit der<lb/>
Handelskammer jetzt vereinbart ist, im Parlament halt einen Mehrheits<lb break="no"/>beschluss herbeiführen würde. Dies wäre glaube ich für den Wirtschafts<lb break="no"/>bund eine furchtbare Blamage.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_08">Für das Problem der Privatzimmervermietung durch den Entscheid des<lb/>
Verfassungsgerichtshofes muss ich eine bundesgesetzliche Regelung<lb/>
ausarbeiten lassen, die Verfassungscharakter hat. Mit dieser Vor<lb break="no"/>gangsweise war die Handelskammer einverstanden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_09"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> teilte mir mit, dass nun die Regelung mit dem AHF-Beiträgen<lb/>
dem Finanzministerium mitgeteilt wurde und er einverstanden ist,<lb/>
dass heuer die entsprechenden Reisen alle bezahlt werden und nächstes<lb/>
Jahr dann ein Pauschalbetrag dem Handelsministerium dann zur Verfügung<lb/>
steht. Er hat ein diesbezügliches Schreiben an das Finanzministerium<lb/>
gerichtet. Ich habe verlangt, dass man mich mindestens mit einer<lb/>
Durchschrift über diesen Vorgang informiert.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs>: Bitte erkundige Dich, ob nicht sowieso schon<lb/>
ein diesbezügliches Schreiben bei uns im Haus<lb/>
ist. Die Vereinbarung wurde nämlich angeblich<lb/>
mit uns bis ins Detail besprochen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_11">Über die Regelung der Prüfungsordnungen S 40.- pro Stunde plus<lb/>
Verdienstentgang war <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> nicht sehr glücklich und hat dies, wie<lb/>
er sagte, mit schärfstem Protest, dann allerdings, nachdem ich ihm<lb/>
erklärt hatte, er soll nicht so verzeitig für eine eigentlich so<lb/>
unbedeutende Frage schärfstens protestieren, mit leichtem Protest<lb/>
zur Kenntnis genommen. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> hat gar nicht angenommen, dass ich mich<lb/>
seinem Vorschlag beugen würde. Er hoffte nur, dass es mir gelingen würde,<lb/>
gegen die Arbeiterkammer und aber auch den ÖGB ihren Vorschlag höheren<lb/>
Stundensatz und dafür keinen Verdienstentgang durchzusetzen. Dies<lb/>
war aber beim besten Willen nicht möglich.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_12">Das Präsidium oder der Vorstand hat beschlossen, dass sie nichts<lb/>
dagegen einzuwenden haben , dass das Handelsministerium als ausserordent<lb break="no"/>liches Mitglied dem Verein für Konsumenteninformation beitritt.<lb/>
Sie werden mir diesbezüglich eine Mitteilung zukommen lassen und gleich<lb break="no"/>zeitig verlangen, dass ich keinen Einfluss auf die Geschäftsführung<lb/>
und weiters die Werbesteuer-Vorschlag des ÖGB nicht weiter verfolgen<lb/>
werde. Da letzterer ja nur gemacht wurde, um eben letzten Endes die<lb/>
<pb n="18-1147" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-10-22_1147.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Mitgliedschaft und damit die Subventionierung von 6 Mill. des Vereins<lb/>
zu erreichen, konnte ich umso leichter zusagen, dass ich das Schreiben<lb/>
der Handelskammer nur allgemein bestätigen werde. Womit allerdings<lb/>
die VErfplichtung für diese bieden PUnkte beinhaltet ist.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Bitte jetzt sofort die formelle SEite in ANgriff<lb/>
nehmen, damit wir die 3 Mill. S Subvention<lb/>
an das VKI noch heuer bezahlen können und dann<lb/>
vor allem m it dem Finanzministerium klarge<lb break="no"/>stellt sit, dass wir alle Jahre die 6 Mill. S<lb/>
Mitgliedsbeitrag unbedingt ausserhalb unseres<lb/>
Budgets, also zusätzlich bekommen. Die bessere<lb/>
Lösung wäre ja, wenn das FM sich zu dieser Mitglieds<lb break="no"/>beitragsleistung verpflichten würde, er würde<lb/>
uns letzten Endes ja doch für die ao. Mitglied<lb break="no"/>schaft delegieren.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_14"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> wollte wissen, wieviel von dem Gewerbl. Strukturverbesserung<lb/>
den Wifis gegebeen wird, er schätzt auf 10 – 15 Mill. Ich habe<lb/>
erklärt, dass eine endgültige Zahl noch nicht feststeht, da zuerst<lb/>
natrülich die einzelnen Anträge erledigt werden müssen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_15">In Litschau hat eine Firma Schösswender einen Betrieb für männliche Ar<lb break="no"/>beitskräfte errichtet und möchte aus den ERP-Mitteln <choice><choice><sic>2,5</sic><corr>1,5?</corr></choice></choice> Mill. für Kohle<lb/>
und tote Grenze, 8 Mill. S , bekommen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs>: Bitte den Fall bearbieten und von uns positiv<lb/>
befürworten, wenn möglich.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_17">Im Preisunterausschuss besteht die Gefahr, dass die Montanunion-Produkte<lb/>
um 10 – 15 % jeztt erhöht werden. Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97644">Koller</rs> soll angeboten ahben,<lb/>
für ein halbes bis 1 Jahr einen Sonderrabatt für die Hälfte dieser<lb/>
Preiserhöhung zu geben. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> möchte wissen, ob dies überhaupt EG-<lb/>
konform ist und wir sollen <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> diesbezüglich fragen. Ich habe<lb/>
nur vorgeschlagen, dass sich <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> mit dem von der Handelskammer nomi<lb break="no"/>nierten Dr. <rs type="person" ref="#per__126405">Klose</rs> ins Einvernehmne setzen wird, um dieses Problem in<lb/>
Anriff zu nehmen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_18">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Für mich verwunderlich war, dass sich die Handels<lb break="no"/>kammer nicht gleich an <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> selbst gewendet<lb/>
hat, bitte jetzt <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> entsprechend einschalten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_19">Im Berggesetz ist vorgesehen, dass im Beirat die Handelskammer nur einen<lb/>
Vertreter hat. Bis jetzt hat die Handelskammer für Bergtechnik Tiefbau<lb/>
und Erdölgewinnung je einen Vertreter nominiert. Für diese formellen<lb/>
Fragen würde ich keinen Krieg mit der Handelskammer beginnen. In<lb/>
Wirklichkeit wird der Beirat garantiert so gross sein, dass es ganz<lb/>
wurscht ist, ob die Interessensvertretungen einen oder mehrere Ver<lb break="no"/>treter nominieren.</p><pb n="18-1148" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-10-22_1148.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_20">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte veranlasse, dass eine diesbezügliche<lb/>
einvernehmliche Regelung von <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs> unbedingt<lb/>
angestrebt wird.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_21"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> wollte wissen, wieso wir von Gemeinden vorher Fremden<lb break="no"/>verkehrsziffern bekommen, die er sogar vermutet nur wir allein er<lb break="no"/>halten. Ich habe ihm sofort zugesagt, dass wir ihm dieses Material<lb/>
und zwar das Ergebnis der Erhebung persönlich zuschicken werden.<lb/>
ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs>: Bitte bei <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> entsprechend veranlassen, dass<lb/>
sie ihm sofort nach Vorlage von statistischem<lb/>
Material briefmässig davon verständigen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_22">Die Handelskammer befürchtet, dass beim Besuch von Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs><lb/>
aus der DDR Branchenkommission verlangt werden. Sie fürchtet, dass<lb/>
damit eine Aufsplitterung erfolgt und hat vorgeschlagen, dass man<lb/>
nur eine Gemischte Kommission, wie auch bei den anderen Staaten,<lb/>
einsetzen wollte. Ich habe ihm eine solche Zusage gemacht.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_23">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte die Sektion I davon verständigen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_24"><rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> hat neuerdings wegen des § 58 bei der Firma Gugler inter<lb break="no"/>veniert, ebenso möchte ich den Bericht von der Firma Heinzel, wo<lb/>
ein ÖGB-Sekretär dort war und erklärte, die Voraussetzung sei, dass<lb/>
alle Gewerkschaftsmitglieder werden oder sonst einen Unsinn gesprochen<lb/>
hat, endgültig Information haben. Bei Jacobs-Kaffee lehnt die<lb/>
Handelskammer Wien eine Auszeichnung neuerdings ganz entschieden<lb/>
ab. Ebenso meinte <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>, sei es fraglich, ob wir Bauknecht,<lb/>
einer internationalen oder ausländischen Firma diese Auszeichnung<lb/>
geben sollten. Ich erklärte, mir die einzelnen Fälle noch einmal<lb/>
genau anzusehen. Wegen Gugler habe ich sogar mit <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs>, dem<lb/>
Kammeramtsdirektor, und dem Präsidenten der Arbeiterkammer gespro<lb break="no"/>chen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_25">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte versuche, die Einzelfälle jetzt endlich zu<lb/>
erledigen. Wenn nicht möglich, so referiere mir.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_26">Mit <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> diskutierte ich das Problem der Angriffe von "bei uns"<lb/>
ÖAAB-Zeitschrift des Handelsministeriums wegen der Weisungen. Ich<lb/>
glaube, <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> hat vollkommen recht, wenn er sagt, dass wir über<lb/>
die Sektionsleitersitzungen umfangreiches Weisungsmaterial dem<lb/>
ganzen Haus, Abteilungen ja sogar einzelnen Personen geben. Damit<lb/>
sind die Intentionen des Ministers klar und deutlich dargestellt.</p><pb n="18-1149" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-10-22_1149.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_27">Noch viel mehr würde ich aber sagen obwohl es niemandem vom Haus zu<lb break="no"/>gänglich ist, dass auch die Tagebuchnotizen dazu dienen, um dem Büro<lb/>
die Intentionen des Ministers ja in konkreten Einzelfällen ebenfalls<lb/>
zur Kenntnis zu bringen. Ich kenne keinen Minister, der so umfangreiche<lb/>
Informationen seinen Mitarbeitern gibt und dies sogar schriftlich. Ich<lb/>
glaube aber, dass es zweckmässig ist, wenn wir einmal einen Fall kon<lb break="no"/>struieren, wo wir jemanden, der unbedingt weisungshungrig ist, weil<lb/>
er in Wirklichkeit zu faul ist oder nicht intelligent genug, um Arbeiten<lb/>
im Rahmen des Ministeriums durchzuführen, die ihn befriedigt und von<lb/>
mir gedeckt wird, eine solche Weisung geben sollten, dass er sich damit<lb/>
fast erwürgt. Wenn wirklich <rs type="person" ref="#per__112946">Schleifer</rs> der Erfinder dieses Artikels<lb/>
ist, sollte man ihm, nachdem er Geld- und Kreditwesen ressortmässig<lb/>
und geschäftseinteilungsmässig zu behandeln hat, beauftragen,<lb/>
eine Studie über die Sonderziehungsrechte im Zusammenhang mit der<lb/>
Konferenz von Nairobi und deren industriepolitische Auswirkungen kurz<lb break="no"/>fristig zu erstellen. Wenn er, was ich annehme, dann eine Bla-bla-Informa<lb break="no"/>tion schicken wird, sollte man ihn durch ununterbrochene Weisungen<lb/>
fest zur Verzweiflung bringen und dokumentieren, dass er ganz ausserstande<lb/>
ist, dieses komplizierte Problem, wo er nur durch reinen Zufall ge<lb break="no"/>schäftsordnungsmässig zuständig ist, zu beweisen, dass er dies gar<lb/>
nicht bearbeiten kann, auch dann wenn er entsprechende Weisungen hat.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_28">Beim Journalistenfrühstück konnte ich einmal mehr in der Öffentlich<lb break="no"/>keit dokumentieren, dass das Sozialministerium mit der Arbeitsmarkt<lb break="no"/>förderung und das Handelsministerium so gut zusammenarbeiten wie dies<lb/>
noch nie in den 27 Jahren in Österreich der Fall war. Dies geht wirklich<lb/>
ausschliesslich darauf zurück, dass der Sektionschef <rs type="person" ref="#per__114573">Lenert</rs> ein guter<lb/>
Freund von mir ist und auch <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> mit dieser Kooperation einverstanden<lb/>
ist. Ich kann mir nicht vorstellen, dass mit einem anderen Ministerium<lb/>
welches in Wirklichkeit das Geld hat und allein schalten und walten<lb/>
könnte, ein so gutes Einvernehmen möglich wäre.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_29">Das grösste Interesse nahm natürlich sofort wieder die Ölsituation in<lb/>
Anspruch und ich habe den Journalisten angedeutet, dass wir die Lager<lb break="no"/>möglichkeiten für Öle und Ölprodukte vergrössern müssten. Insbesondere<lb/>
wies ich auf den Mangel von Öllagern im Westen hin. <rs type="person" ref="#per__140196">Dunner</rs> vom Kurier<lb/>
nannte mir 2 interessante Zahlen, die ich so detailliert gar nicht kannte,<lb/>
nämlich, dass die ÖMV für 1,7 Mill. t Lagerraum hat, während die internatio<lb break="no"/>nalen Gesellschaften nur für 85.000 t. Ich glaube, dass diese Ziffer<lb/>
falsch ist, müsste aber sehr gerne, dass wir recherchieren und Erhebungen<lb/>
machen, wieviele wirklich Lagerraum bei den einzelnen Firmen existieren.</p><pb n="18-1150" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-10-22_1150.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_30">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte diesbezügliche Veranlassungen treffen, eine<lb/>
womöglich bis ins Detail und jede einzelne Firma<lb/>
aufzeigende Lagermöglichkeit auch für die Gross<lb break="no"/>industrieabnehmer zusammenstellen lassen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_31">Bei dieser Gelegenheit wies ich darauf hin, dass auch die gesetzliche<lb/>
Regelung der Lager in privaten Wohnhäusern und Unterkünften, wo derzeit<lb/>
nur 300 l Heizöl gelagert werden dürfen, überprüfen zu lassen. Allerdings<lb/>
dürfe diese Arbeit erst in Angriff genommen werden, bis sich die Öl<lb break="no"/>situation beruhigt hat. Ansonsten würden wir neuerdings einen Unruhe<lb break="no"/>faktor in die Diskussion werfen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_32">Im Konsumentenbeirat habe ich angekündigt, dass wir für die Produktdeklara<lb break="no"/>tion die finanziellen Mitteln aufbringen, die letzten Endes der Arbeits<lb break="no"/>ausschuss vorgeschlagen hat, da ja auch die Industrie sich daran beteili<lb break="no"/>gen will. <rs type="person" ref="#per__139851">Zooter</rs> hat dann einen sehr umfangreichen, aber konzentrierten<lb/>
Bericht über die Tätigkeit der Arbeitsausschüsse gebracht und ich musste<lb/>
fast in der Diskussion provozieren, damit überhaupt eine Aussprache darüber<lb/>
stattgefunden hat. Ich bedauerte ich habe auch darauf hingewiesen, dass<lb/>
es doch notwendig ist, wenn eine solche Gruppe von wirklich bedeutenden<lb/>
Leuten, es sind fast immer die Arbeitsausschussvorsitzenden anwesend,<lb/>
zusammenkommen, so müsste man doch auch über einige grundsätzliche<lb/>
Fragen diskutieren, damit nicht nur ein Bericht des Sekretariates<lb/>
immer nur angehört wird. Komm.Rat <rs type="person" ref="#per__97406">Ebert</rs> hat mit Recht festgehalten,<lb/>
dass die Voraussetzung dafür wäre, dass die Unterlagen für die Sitzung<lb/>
früher zugestellt werden. Ich habe eine diesbezügliche Zusage gemacht.<lb/>
ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte trachte dies terminmässig tatsächlich einzu<lb break="no"/>halten.<lb/>
Ich habe den Beirat sofort über die Vereinbarung als Kompromiss über die<lb/>
Finanzierung des VKI informiert, was letzten Endes dort zustimmend zur<lb/>
Kenntnis genommen wurde.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_33">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte diese Tatsache ganz besonders im Protokoll<lb/>
verankern. Vielleicht brauchen wir einmal in einer<lb/>
späteren Phase, wenn wir angegriffen werden sollten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_34">IN der Ministerratsvorbesprechung hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> eine politische<lb/>
Analyse gegeben, die allerdings keine neuen Gesichtspunkte<lb/>
brachte. Er meinte, dass eine so grosse Wahl, wenn irgendeiner Organi<lb break="no"/>sation ein Nachzählen verlangt, ergeben würde, dass dann natürlich<lb/>
andere Stimmenverhältnisse herauskommen könnten. Dies gilt nicht<lb/>
nur für das freiheitliche Grundmandat in Linz, sondern er meint auch,<lb/>
<pb n="18-1151" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-10-22_1151.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>für ein Mandat fehlen den Sozialisten nur 800 Stimmen. Die Industrie<lb break="no"/>angestellten wollten kein sozialistisches Oberösterreich und der<lb/>
zweite grosse Faktor, die Hilfsarbeiter im Mühlviertel freuten<lb/>
sie wieder, dass sie wieder zu Hause waren, beide Gruppen hätten<lb/>
also nicht sozialistisch in dem Umfang gewählt, wie er es erwartet<lb/>
hätte. Die guten Versammlungen haben keine guten Wahlergebnisse<lb/>
gebracht, auch nicht in den Orten, wo ein riesiger Andrang insbesondere<lb/>
bei ihm selbst gewesen ist. Interessant war, das manche schwarzen Gemein<lb break="no"/>den jetzt rot gewählt haben oder eine überwiegende rote Mehrheit<lb/>
wie z.B. in Schärding, Nussdorf, Kirchdorf, Grieskirchen. <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs><lb/>
hätte im September eine Österreich-Rundfrage gemacht und dort festge<lb break="no"/>stellt, dass sie dieselben Ergebnisse wie im Juli 1973 gebracht<lb/>
haben, nämlich die absolute Mehrheit der Sozialisten. Allerdings hätte<lb/>
sich dort auch ergeben, dass bei Landtagswahlen die Sozialisten nur<lb/>
36 % und die Volkspartei 41 %, bei Nationalratswahlen aber die Sozia<lb break="no"/>listen 40 % und die ÖVP nur 36 % erhalten hätte. Das Ergebnis hat sich<lb/>
nun bei den Landtagswahlen bestätigt, worauf er schliesst, dass wären<lb/>
Nationalratswahlen gewesen, wir tatsächlich noch die absolute Mehr<lb break="no"/>heit auch wirklich bekommen hätten. Die Landtagswahlen wurden durch<lb/>
das Handikap des Ausscheidens von <rs type="person" ref="#per__134509">Demuth</rs>, Kampf dann , ob <rs type="person" ref="#per__114936">Hartl</rs> dann<lb/>
Nachfolger wird oder <rs type="person" ref="#per__125380">Fridl</rs>, weiterer Kampf dann, ob <rs type="person" ref="#per__125380">Fridl</rs> tatsächlich<lb/>
LH wird oder <rs type="person" ref="#per__114604">Hillinger</rs>, das späte Erstellen des Programmes in der Wahl<lb break="no"/>bewegung, hier meinte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, das kann man gleich wieder einstampfen,<lb/>
wenn sie so spät erst fertig waren und vor allem die schlechten<lb/>
Plakate, am Wahlausgang mitschuldig sind. Für Wien hätte die IFES<lb/>
eine Umfrage im Oktober gemacht und den Trend genau festgestellt.<lb/>
Landtagsstimmen höher als bei den Nationalratswahlen, die VP erreicht<lb/>
nicht den Vizebürgermeister und die Freiheitlichen verlieren 2 %<lb/>
gegenüber der letzten Erhebung im Sommer. <rs type="person" ref="#per__97641">Kohlmaier</rs> meint nun, da<lb/>
sich der Bundesrat in der Zusammensetzung ändert, würden nun auch die<lb/>
Sozialisten die Taktik ändern müssen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat aber uns ja bereits<lb/>
gesagt, dass auch bei einem siegreichen Ausgang einen grössere Härte an<lb/>
den Tag legen wird. Er meinte deshalb, unsere Taktik braucht und kann<lb/>
sich nur insofern ändern, als wir eben jetzt dringendst versuchen<lb/>
müssen, unsere Gesetze im Parlament durchzuziehen. Bei der Besprechung<lb/>
der einzelnen Gesetze zeigte sich dann allerdings, dass dies gar<lb/>
nicht so einfach sein wird. Beim ORF-Gesetz, wo die AK, aber auch<lb/>
Kärnten und andere Stellen negative Gutachten abgegeben haben, wird<lb/>
er versuchen, das bis Mitte November fertig zu machen, dann ins Parlament<lb/>
einbringen. Selbst wenn mit Terminisierung gearbeitet wird, ist frühe<lb break="no"/><pb n="18-1152" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-10-22_1152.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>stens damit zu rechnen, dass da ein Beharrungsbeschluss im Bundesrat<lb/>
zu erwarten ist, mit zweiter Hälfte 1974 erst das Gesetz fertig sein<lb/>
kann. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> überlegte sich deshalb sein genau, ob er jetzt so drin<lb break="no"/>gend das ORF-Gesetz durchziehen möchte oder nicht doch gleich wartet,<lb/>
bis der Vorsitz im Bundesrat an ein ÖVP-Land übergeht und er keinen<lb/>
Berharrungsbeschluss bekommt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_35">Die Nachwirkungen der Wahl, denke er, werden bei der Bevölkerung nur<lb/>
ganz kurz anhalten. Da sich die Kronenzeitung in der Wahlwerbung sehr<lb/>
neutral verhalten hat, fürchtet er, dass jetzt von diesem Blatt<lb/>
ein Kampf gegen die UNO-City Platz greifen wird, wie seinerzeit gegen<lb/>
das Baumschlägern. Hier müsste deshalb eine Aufklärung der Bundesregie<lb break="no"/>rung erfolgen, da er ausserstande ist, aus Parteimitteln diese Regierungs<lb break="no"/>tätigkeit zu finanzieren. Der Kurier wird jetzt in noch härterer Form<lb/>
insbesondere <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> angreifen, da <rs type="person" ref="#per__126601">Feichtelbauer</rs> einen persönlichen<lb/>
Hass auf ihn hat. Die Gegenpropaganda müsste dahin führen, dass man<lb/>
erklärt, dies sei kein Blatt für Intellektuelle und liegt immer<lb/>
daneben und sei eben ein schwarzes Blattl. Die Kronenzeitung hat<lb/>
seinerzeit mit dem Hinweis, der Express sei ein rotes Blattl, diesen<lb/>
ruiniert. Insbesondere sind die Annoncen ausgeblieben. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hofft,<lb/>
dass hier die Eigentümer nervös werden. Als Gag meinte er , es müssten<lb/>
die Unternehmer über die Gewerkschaften und Betriebsräte auf den<lb/>
Arbeitsplätzen Flugblätter finden, womit er wieder auf den Kurier<lb/>
und seine negative Schreibweise seine Unobjektivität, seine falsche<lb/>
Information hingewiesen wird. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> würde sich wundern, wie wenig<lb/>
was wahrscheinlich einen Unternehmer trifft, da er ja in Wirklichkeit<lb/>
nur mit einem ganz geringen Betrag an der Zeitung beteiligt ist<lb/>
und vor allem nicht allzu oft in die Werkstätte kommt, um dort<lb/>
nach Flugblättern die Arbeiter bekommen zu suchen oder sie auch nur<lb/>
zufällig zu finden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_36">Typisch war wieder der Vorschlag über die Auszeichnung der Geisel<lb break="no"/>befreiung. Man hat auch den Leiter der Finanzlandesdirektion Wien<lb/>
Nö, <rs type="person" ref="#per__148132">Zapletal</rs> vorgeschlagen, weil sich dies ja in seinem Bereich ab<lb break="no"/>gespielt hat. Ebenso wurden noch andere zur Auszeichnung vorgeschla<lb break="no"/>gen wie.z.B. auch der Gendarmerist <rs type="person" ref="#per__149043">Wehrle</rs>, der in Wirklichkeit,<lb/>
wie <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meint, vollkommen falsch reagiert und agiert hat. Dabei<lb/>
haben wir gar nicht gehört, es hat mich auch gar nicht interessiert,<lb/>
welche Auszeichnung sie bekommen. Ich bin überzeugt davon, dass<lb/>
die die am meisten sich eingesetzt haben, weil sie dienstrangmässig<lb/>
<pb n="18-1153" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-10-22_1153.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>oder wie die Piloten überhaupt nur Privatpersonen waren, einen verhält<lb break="no"/>nismässig niedrigen Orden bekommen während z.B. <rs type="person" ref="#per__137941">Peterlunger</rs>, der schon<lb/>
etliche Orden besitzt, sicherlich einen hohen Orden bekommen wird.<lb/>
Unsere Ordensregel ist in Wirklichkeit eine kabarettreife Angelegen<lb break="no"/>heit. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat ein gutes Gefühl dafür und hat sofort erklärt,<lb/>
die Psychiater <rs type="person" ref="#per__140373">Sluga</rs> und <rs type="person" ref="#per__137925">Hacker</rs> soll man zurückstellen und später<lb/>
erst auszeichnen. <rs type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</rs> wollte dann auch noch, dass ein Hauptmann<lb/>
<rs type="person" ref="#per__146257">Eisenstädter</rs> der sich als arabischer Dolmetsch zur Verfügung gestellt<lb/>
hatte, allerdings gar nicht zum Einsatz kam, weil ihn die Terroristen<lb/>
als Polizisten ablehnten, ebenfalls eine Auszeichnung bekommen sollte.<lb/>
Immer mehr werde ich in meiner Auffassung bestärkt, dass die einzige<lb/>
anständige Lösung ist, alles abzulehnen, wie ich es Gott sei Dank<lb/>
seit meiner Jugend handhabe.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_37"><rs type="person" ref="#per__97314">Antel</rs> soll beauftragt worden sein, für den Bundespressedienst einen<lb/>
Film, ich weiss nicht unter welchen Gesichtspunkten und mit welchem<lb/>
Titel zu erstellen. Der Finanzminister soll die finanzielle Regelung<lb/>
d.h. die Bereitstellung von Budgetmitteln dafür aufbringen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_38">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs>: Vielleicht kannst Du erfahren, um welches Film<lb break="no"/>projekt es sich dabei handelt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_39">Die Bundesforste wollen in Salzburg 9.000 ha von <rs type="person" ref="#per__146940">Krupp</rs> kaufen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
meint, das sie eine grosse Aktion für den Umweltschutz und die 200 Mill<lb/>
S deshalb gut angelegt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_40"><rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> berichtet, dass sein Vorgänger bereits die Gütertariffrage bei den<lb/>
ÖBB vorbereitet hat. Im Durchschnitt soll um 4 % erhöht werden mit<lb/>
1.1.1974 , wobei differenziert wird, die Kohle und Milch 1,1 %<lb/>
die übrigen Güter 6,4 %. Die Einnahmen würden 250 Mill. 3 betragen.<lb/>
In Wirklichkeit ist dieser Tarifansatz nichts anderes als wie die<lb/>
Aufhebung der seinerzeitigen Mehrwertsteuerentlastung. Die Tarifhöhe wür<lb break="no"/>de damit 1974 dasselbe Ausmass erreichen wie sie bereits bis zum 1.1.<lb/>
1973 – Einführung der Mehrwertsteuer und Entlastung – gehabt haben. Da<lb/>
die Telefongebühren seit 1967 nicht erhöht wurden, sollte dies jetzt<lb/>
mit 18,6 % erfolgen. Als Erhöhungstermin sei der <choice><choice><sic>1.2.74</sic><corr>1.1.74?</corr></choice></choice> vorgesehen.<lb/>
Beide, die Gütertarife und die Telefongebühren müssen in den Haupt<lb break="no"/>ausschuss. insbesondere müssten bei Telefongebühren die Anschluss<lb break="no"/>gebühren, die derzeit zwischen Land und Stadt verschieden sind, er<lb break="no"/>höht werden. Dies gilt auch besonders für die Grundgebührenregelung.<lb/>
Aus der 8,6 %-igen Erhöhung erwartet er sich mehr ein<lb/>
Einnahmen für 1 Mia S. Nur unter diesen Bedingungen könnte das<lb/>
<pb n="18-1154" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-10-22_1154.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Investitionsvolumen gleich bleiben. Die Telefonindustrie hat 1973<lb/>
um 7 % ihre Preise erhöht und 74 um weitere 7 %. Die Auswirkung<lb/>
auf den Index wäre 0,2 % bei der Fracht gleich Null. Diese Aussage<lb/>
hat grossen Widerstand selbst bei <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ausgelöst, weil natür<lb break="no"/>lich die Fracht letzten Endes sich in allen Gütern niederschlägt und über<lb/>
den Umweg natürlich auch auf die Verbraucherpreise kommt. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
hat insbesondere für eine Zwei- oder Drei-Etappenlösung für die Tele<lb break="no"/>fongebührenerhöhung plädiert. Er meinte, dass die Tatsache der<lb/>
Gütertariferhöhung, die wir nicht anders wie jetzt schnell<lb/>
durchführen können, aber dann durch die Telefongebührenerhöhung<lb/>
durch die Sanierung der Gesundheit der Regierung der Vorwurf gemacht wird,<lb/>
die Inflation wieder anzuheizen. Da <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> gegen eine Etappen<lb break="no"/>lösung Bedenken hatte, hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dann vorgeschlagen, es sollen<lb/>
sich <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs>, <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> und ich in Krems über dieses Problem noch im<lb/>
Detail unterhalten. Ich habe sofort angehängt, dass ich wenn ein<lb/>
diesbezüglicher Antrag von der Ölindustrie kommt, die Benzinpreis<lb break="no"/>regelung vom 1.1.1974 vorziehen werde. Hier hat es keinen Wider<lb break="no"/>spruch gegeben. Allerdings man hat dieses Problem auch gar nicht<lb/>
diskutiert. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat dann noch darauf hingewiesen, dass in der<lb/>
Radiodiskussion er einen Europa-Bericht zugesagt hat. Ich selbst<lb/>
wies darauf hin, dass der Nationalrat ja schon einen Integrations<lb break="no"/>bericht beschlossen hat und der eigentlich als Europa-Bericht gelten<lb/>
muss.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_41">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte kümmere Dich um diese Angelegenheit, ich<lb/>
glaube, es müssten bereits jetzt die ersten<lb/>
Vorarbeiten getroffen werden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_42"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wünschte für die behinderten Kinder eine bessere Regelung.<lb/>
Wir haben jetzt die Familienbeihilfen verdoppelt, aber so weit Kinder<lb/>
in Anstalten oder Internaten sind, wird der Familie diese Mehr<lb break="no"/>leistung sofort durch höhere Gebühren usw. wieder weggenommen. Ins<lb break="no"/>besondere wünscht er, dass die Neubauten von Schulen und<lb/>
Internaten wie vorgesehen vom Unterrichtsminister durchgeführt werden.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> verlangte eine Priorität der Bauvorhaben. <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> und <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
werden sich mit diesem Problem beschäftigen. Letzten Endes bin ich<lb/>
überzeugt davon, wird dann doch <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sich durchsetzen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat<lb/>
in dieser Frage vollkommen recht. So wie ein Staat über den Strafvoll<lb break="no"/>zug zu erkennen, gibt, welchen humanen Charakter er hat, ist es noch<lb/>
viel wichtiger, für leidende Menschen und ganz besonders für so schwer</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_43">gestrafte Kinder die Aufenthaltssituation zu verbessern. Dies kann<lb/>
<pb n="18-1155" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-10-22_1155.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>nur durch bessere und insbesondere nur für diese bresthaften Kinder<lb/>
eingerichtete Schulen erfolgen. Derzeit sollen sie angeblich noch<lb/>
mit normalen Kinder zusammen unterrichtet werden. Andererseits wieder<lb/>
halte ich es wieder für unmöglich, das ist nur Gott sei Dank nicht<lb/>
mein Problem sondern das von <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, dass immer wieder so einzelne<lb/>
Wünsche erklärt wird, die müsste man erfüllen, die müsste man erfüllen und<lb/>
diese müsste man auch noch erfüllen, und dann keinerlei Prioritäten<lb/>
mehr existieren und in Wirklichkeit eine Baubremse fast wirkungslos<lb/>
wird. Andererseits kann man wahrscheinlich in einer Demokratie berechtigte<lb/>
Forderungen von einzelnen Gruppen nicht mit irgendwelchen gesamtwirt<lb break="no"/>schaftlichen Hinweisen auf längere Sicht abwehren.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_44"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wünschte, nachdem einige Studenten ihm geschrieben hatten, ein<lb/>
Bankett über die schlechte soziale Lage der Studenten. <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> erklärte,<lb/>
sie hätte diesbezüglich eine Forschungsauftrag gegeben und wollte es<lb/>
damit bewendet sein lassen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> aber erklärte, wenn irgendjemand mit<lb/>
der Regierung diskutieren wolle, dann muss dies auch durchgeführt<lb/>
werden. Letzten Endes hat sich <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> akkommodiert. Ich selbst an<lb/>
ihrer Stelle hätte nur gesagt, ich bin selbstverständlich sofort bereit,<lb/>
eine Aussprache zu führen, aber ich möchte nicht, dass dies eine riesige<lb/>
Enquete wird. Wenn tatsächlich <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> eine Enquete macht, dann müsste er<lb/>
entsprechende Vorbereitungen treffen und hier könnte man tatsächlich darauf<lb/>
hinweisen, dass man ja einen Forschungsauftrag erst gegeben hat.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_45">Beim Durchgang, welche einzelnen Minister jetzt noch bis Jahresende<lb/>
ihre Gesetze durchbringen müssen, hat sich herausgestellt, dass das<lb/>
Parlament gar nicht so viel Zeit hat und dass vor allem die ÖVP natürlich<lb/>
entsprechenden Widerstand leisten wird. Dies gilt ganz besonders auch<lb/>
für die strittigen Fragen ORF, § 144 usw. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> war sehr erstaunt, dass<lb/>
in seinem Bericht von <rs type="person" ref="#per__115595">Reiter</rs> und vom Parlamentsklub drinnen steht, dass<lb/>
wir heuer noch die Gewerbeordnung über die Bühne bringen wollen<lb/>
und wie ich ihm dann bestätigte, auch sicherlich werden. <rs type="person" ref="#per__98066">Robert Weisz</rs><lb/>
hat einen Vorschlag der VP zur Diskussion gestellt, wonach in der Budget<lb break="no"/>debatte jeder Redner nur 20 Minuten als wie bei einer dringlichen<lb/>
Anfrage sich selbst beschränkt, Voraussetzung dafür ist, dass die Mini<lb break="no"/>ster und die Redner der SPÖ nicht mehr Zeit in Anspruch nehmen als die<lb/>
Oppositionspartei. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> wollte zuerst gegen diese Regelung demon<lb break="no"/>strieren, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat allerdings dann sofort erklärt, im Gegenteil, man<lb/>
müsste jede Möglichkeit einer Verkürzung, wenn es von der ÖVP kommt, akzep<lb break="no"/>tieren, damit man endlich aus dieser unendlichen Budgetdebatte herauskommt.</p><pb n="18-1156" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-10-22_1156.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-22_46">In der ersten Republik hätten die Budgetdebatten maximal 4 Tage<lb/>
gedauert. Die Minister müssten sich eben auch entsprechend kurz fassen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> hat hier allerdings eine schwierigere Situation weil er natür<lb break="no"/>lich sehr hart attackiert wird. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> möchte allerdings und dies<lb/>
glaube ich dient ja ihm hauptsächlich dazu, sein Image entsprechend zu<lb/>
verbessern und sich aufzubauen, durch entsprechend umfangreiche<lb/>
Darlegung seiner Probleme und seines Ressorts das Parlament ständig<lb/>
bestens informiert und natürlich damit auch die Debattenzeit für sich<lb/>
in Anspruch nehmen. So beabsichtigt er, die Budgetdebatte mit einem<lb/>
2-stündigen Referat morgen einzuleiten. Ich werde mich hüten, ihm auch nu[?]<lb/>
Ezzes zu geben oder ihm vielleicht gar in seine Taktik dreinzureden.<lb/>
Ich kann mir aber nicht vorstellen, dass selbst wenn man nach<lb/>
noch so interessante Information in noch so einer blendenden Rede<lb/>
bringt, das Haus wirklich 2 Stunden bereit ist, zuzuhören. Ich fürchte,<lb/>
dass dies in Wirklichkeit dann nur eine negativen Einfluss zumindestens<lb/>
auf die Parlamentarier hinterlässt. Dabei denke ich nicht nur allein<lb/>
an die Opposition sondern sogar an unsere eigenen Genossen.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="18_1142_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-10-22_1142-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 22.10.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="18_1142_07" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-10-22_1142-07.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>