<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 13. Mai 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band36_1977-05-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-05-13">Freitag, 13. Mai 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="36-0574" facs="36_1977-05-13_0574.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 13. Mai 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der EFTA-Gipfel ist genauso verlaufen, wie ich ihn mir vorge<lb break="no"/>stellt habe. Die Beamten hatten sich durch Monaten hindurch bemüht,<lb/>
eine gemeinsame Empfehlung zu erarbeiten. Dies ist letzten Endes,<lb/>
obwohl anfangs grosse Schwierigkeiten bestanden, und ganz besonders<lb/>
die Schweizer bevor sie dem Gipfel zustimmten, grösste Bedenken<lb/>
hatten, dann doch gelungen. Natürlich geht eine solche Einigung<lb/>
auf Kosten der Substanz. Je weniger konkrete Fragen angesprochen<lb/>
werden, je mehr allgemeine Absichtserklärungen diese Deklaration<lb/>
beinhaltet, um so leichter gelingt es, eine Einigung zu erzielen.<lb/>
Die Erklärung der einzelnen Ministerpräsidenten war deshalb auch<lb/>
je nach ihrer Situation und Wunschvorstellungen geprägt. Einen<lb/>
wirklichen Gegensatz hat es nicht gegeben. Diesmal war für<lb/>
jede Sprache ein Übersetzer, weshalb sprachliche Schwierigkeiten<lb/>
keine Rolle spielten. Zumindestens bei den offiziellen Sitzungen.<lb/>
Beim Kamingespräch war es dann doch schwieriger, weil eben keine<lb/>
Übersetzer zugelassen wurden sondern Botschafter sich als Über<lb break="no"/>setzer für ihre Ministerpräsidenten, <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> sogar in Französisch<lb/>
für <name type="person" ref="#per__140553">Soares</name> zur Verfügung stellten. Einleitend hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> kurz die Ge<lb break="no"/>schichte der EFTA umrissen und dann darauf hingewiesen, dass die<lb/>
Verdichtung der Integration notwendig sei. <name type="person" ref="#per__145673">Fälldin</name>, Schweden, wurde<lb/>
als erstem das Wort erteilt, der meinte, die Arbeitslosigkeit, die<lb/>
gleichzeitig eine Inflation auslöst, steht im Widerspruch zur<lb/>
Lehre. Auch Schweden sei stark verschuldet, die Entwicklungs<lb break="no"/>länderpolitik müsse geändert werden, Eingriffe in die Preisbildung<lb/>
werden von den Entwicklungsländern verlangt und in der Rohstoffpolitik<lb/>
Exportpläne zu verbessern auf die Knappheit Rücksicht zu nehmen<lb/>
und wahrscheinlich auch Vorratspolitik betrieben. Schweden ist<lb/>
immer ein Land gewesen, das mit den anderen nordischen Ländern<lb/>
für die Entwicklungspolitik viel getan hat und auch heute die<lb/>
Wünsche dieser Länder stärkstens vertritt, zum Leidwesen von dem<lb/>
Schweizer Aussenhandelsmann <name type="person" ref="#per__118681">Jolles</name>. In der Kredit-, Steuer-, Regional-<lb/>
Arbeitsmarktpolitik und insbesondere in der Verteilung müsste mehr Soli<lb break="no"/>darität herrschen, ist scheinbar die Meinung aller Nordländer.<lb/>
Der Schweizer Aussenminister <name type="person" ref="#per__97482">Graber</name> wies darauf hin, dass die<lb/>
Zusammenarbeit auch in anderen Gremien ausser der EFTA notwendig<lb/>
sei und verwies auf den Europarat, OECD und KSZE. Dieser Prozess<lb/>
müsste fortgeführt werden. <name type="person" ref="#per__97375">Brugger</name> als Schweizer Wirtschafts<lb break="no"/>minister und eigentlich der für EFTA und alle anderen Wirtschafts<lb break="no"/>fragen Zuständige meinte, wenn wir aus der Rezession jetzt heraus<lb break="no"/>kommen sollen, dann müssten wir unbedingt den Protektionismus ver<lb break="no"/>meiden.<lb/>
</p>
            <pb n="36-0575" facs="36_1977-05-13_0575.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Versorgung müsse sichergestellt werden, es gebe technische<lb/>
Vereinfachungen wie z.B. Ursprungsregel und vor allem müsste<lb/>
die Europäische Gemeinschaft und die EFTA in eine westeuropäische<lb/>
Freihandelszone mit einem entsprechenden Rahmen europäischen Wirt<lb break="no"/>schaft die Möglichkeit der engeren Verflechtung geben. Handelshemmnis<lb break="no"/>se könnte es durch Rechtsvorschriften vor allem auch administrative<lb/>
ohne solche geben. Neue Bereiche müssten liberalisiert werden.<lb/>
<name type="person" ref="#per__113378">Nordli</name>, Ministerpräsident Norwegens kam auf die gemeinsame Über<lb break="no"/>einstimmung der Staaten in Oslo, wo allerdings eine sozial<lb break="no"/>demokratische Parteiveranstaltung sich mit Wirtschafts<lb break="no"/>problem stattfand und auf die Londoner Beschlüsse zu sprechen.<lb/>
Die Investitionsnotwendigkeit, die aktive Arbeitsmarktpolitik<lb/>
und das Ziel, die Inflationsrate zu senken, das Zahlungsbilanz<lb break="no"/>defizit der Länder gemeinsam versuchen zu senken, mit einem Wort<lb/>
Solidarität zu üben, um die Wirtschaftslage zu verbessern.<lb/>
<name type="person" ref="#per__146665">Miettunen</name>, der finnische Ministerpräsident war im Zeitpunkt der<lb/>
Konferenz nur mehr geschäftsführend, denn der Präs. <name type="person" ref="#per__114501">Kekkonen</name><lb/>
hatte schon den Sozialdemokraten mit der Bildung der Regierung<lb/>
beauftragt. Die Finnen haben in ihrem EG-Arrangement keine<lb/>
Evolutivklausel, wünschen aber ebenfalls, dass sich die Inte<lb break="no"/>gration verdichtet. Selbstverständlich wies er auf die Kontakte<lb/>
zu diesem Zweck aber auch einschliesslich der COMECON-Staaten<lb/>
hin. Man müsse die KSZE-Schlussakte nützen, er freue sich über<lb/>
Beschluss, dass Spanien jetzt durch Verhandlungen in die EFTA<lb/>
aufgenommen werden soll, und meinte nur, auch Jugoslawien hätte<lb/>
jetzt ein stärkeres Interesse für die EFTA. Mindestens für<lb/>
Kontakte. Min.Präsident <name type="person" ref="#per__140553">Soares</name> leitete ein, dass Portugal<lb/>
ein EFTA-Gründungsmitglied ist, dem Europarat aber erst im<lb/>
Vorjahr beitreten konnte, bis es eine demokratische Regierung<lb/>
hatte. Die schwierige Wirtschaftssituation sei darauf zurückzu<lb break="no"/>führen, dass 700.000 Portugiesen aus den Kolonien jetzt nach<lb/>
Portugal zurückgekommen sind. Noch immer gibt es aber in Europa<lb/>
1 Mill. Portugiesen als Gastarbeiter. Die Politik müsse man so<lb/>
machen, damit Portugal, Spanien, Griechenland und vielleicht<lb/>
sogar eventuell sogar Italien nicht in ein andere Bündnissystem<lb/>
übergeführt werden. Darin sieht er eine grosse Gefahr. Der is<lb break="no"/>ländische Ministerpräsident ist nicht gekommen, obwohl sogar beabsich<lb break="no"/>tigt war, dass er anschliessend gleich einen Staatsbesuch in Öster<lb break="no"/>reich gemacht hätte. Der Aussenminister gab für ihn die Erklärung.<lb/>
Als letztes bedankte sich dann noch der liechtensteinische Präsident<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__142371">Kieber</name>, dass auch der Kleinststaat eingeladen wurde.<lb/>
</p>
            <pb n="36-0576" facs="36_1977-05-13_0576.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat dann den Vorschlag zur Erholung der Wirtschaft<lb/>
den der europäische Gewerkschaftsbund durch seinen Repräsentanten<lb/>
den Obmann des deutschen Gewerkschaftsbundes <name type="person" ref="#per__140740">Vetter</name> allen<lb/>
Delegationen gegeben. Konkret schlug er dann vor, man möge<lb/>
Kooperationen verschiedener Länder auch mit den COMECON-Staaten<lb/>
auf Firmenebene für Drittmarktgeschäfte stärker intensivieren.<lb/>
Innerhalb der EFTA-Länder soll ein stärkerer Erfahrungsaus<lb break="no"/>tausch und vor allem einmal Informationen über Wirtschafts<lb break="no"/>massnahmen erfolgen. Die Vertiefung der Integration im Rahmen<lb/>
der EFTA aber ganz besonders im Rahmen der EG sollte durch<lb/>
agrarpolitische Massnahmen, durch Wegfall der Beschränkungen<lb/>
der sensiblen Produkte und vor allem durch die Tatsache, dass<lb/>
der Transit vom Westen nach dem Osten mehr berücksichtigt<lb/>
werden muss, verstärkt werden. Die Oststaaten wünschen Zoll<lb break="no"/>präferenzen, die ihnen Österreich nicht geben kann, eine<lb/>
Freihandelszonenlösung kommt für uns nicht in Frage sondern<lb/>
in diesem Fall müssten sie sich an die EG wenden. Österreich<lb/>
wird keine Initiative auf diesem Gebiet setzen sondern auf den<lb/>
Korb II vom Helsinki-Vertrag verweisen. Dringend notwendig wäre<lb/>
eine europäische Energiepolitik. In der Diskussion am Nachmittag<lb/>
ergab es einen einzigen Differenzpunkt, das war die Priorität<lb/>
der Vollbeschäftigung oder Inflationsbekämpfung. Die Schweizer<lb/>
wurden bei der Pressekonferenz nämlich auf differente Auffassungen<lb/>
zwischen den nordischen Staaten und der Schweiz diesbezüglich<lb/>
besonders angesprochen. Nach längerer Debatte stellte sich dann<lb/>
doch heraus, dass man sich auf die Resolution, die vormittags<lb/>
beschlossen wurde, einigen und auch zurückziehen konnte, denn<lb/>
dort wurde ja erklärt, dass sowohl die Vollbeschäftigung als<lb/>
auch die Inflationsbekämpfung wichtig sei.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Kamingespräch am Abend war für mich überraschend und <name type="person" ref="#per__97375">Brugger</name><lb/>
hat mir dann bestätigt, dass zuerst in einer Stunde das Essen<lb/>
abgewickelt war. Man sieht, es geht, wenn man wirklich wollte<lb/>
in wesentlich kürzerer Zeit als dies sonst bei Banketts oder<lb/>
offiziellen Essen der Fall ist. Da über zwei Dutzend Teilnehmer<lb/>
waren, war es schon schwer, ein wirklich vertrauliches Kaminge<lb break="no"/>spräch zusammenzubringen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> fragte zuerst, wer mehr <choice><choice><sic>oder</sic><corr>über?</corr></choice></choice><lb/>
den Londoner Gipfel wüsste. Keiner meldete sich, weil scheinbar<lb/>
wirklich keiner etwas wusste und einige meinten, da müsse<lb/>
doch <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> eigentlich der Bestinformierte sein. Um das Gespräch<lb/>
überhaupt in Gang zu bringen, hat dann <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> seine Nahostmission<lb/>
<pb n="36-0577" facs="36_1977-05-13_0577.jpg"/>geschildert, insbesondere den Wandel in der Palästina-Frage<lb/>
zwischen den Arabern, wo nur mehr Libyen eine sture-starre Haltung<lb/>
einnimmt. Er kam dann <choice><choice><sic>auch</sic><corr>auf</corr></choice></choice> Zypern zu sprechen, wo ebenfalls die<lb/>
Griechen und die Türken jetzt verhandeln wollen, auf den Nord-Süd-<lb/>
Dialog, wo die Energie eine grosse Rolle spielt, oder besser<lb/>
gesagt spielen müsste. Die Absicht der Amerikaner aus der ILO auszutreten<lb/>
und selbstverständlich dann auf die unmittelbaren Nachbarstaaten<lb/>
Österreichs, wo <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte, nur mehr in der CSSR sei ein<lb/>
starres System und von dort wünschen die halbdutzend Menschen<lb break="no"/>rechtskämpfer zu emigrieren. <name type="person" ref="#per__97375">Brugger</name> meinte dann mir gegenüber,<lb/>
es sei schade, dass man diese Kamingespräche nicht besser organi<lb break="no"/>siert hat, denn dann wäre vielleicht mehr herausgekommen. Seiner<lb/>
Meinung nach hätte man Probleme an die einzelnen Regierungschefs<lb/>
verteilen sollen, wer dazu ein kurzes Statement angibt, damit systemati<lb break="no"/>schere Gespräche geführt werden können. <name type="person" ref="#per__97375">Brugger</name> meinte andererseits<lb/>
er hätte sich nicht zu Wort gemeldet, weil er schon schrecklich<lb/>
müde war. Ich war von dem Kamingespräch nicht enttäuscht, weil<lb/>
ich mir eigentlich gar nicht viel erwartete. Was kann bei einem<lb/>
Tour d'Horizon anderes herauskommen. Wenn bei dem Golfstaatenbesuch<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> erfahren hat, dass diese am meisten Iran wegen seiner<lb/>
Aufrüstung fürchten und dies strengst vertraulich in dieser Runde<lb/>
mitteilt, ist dies glaube ich auch nicht gerade ein umwerfendes<lb/>
Erkenntnis. Einen Informationswert kriege eine solche Mitteilung<lb/>
dann vielleicht, wenn festgestellt wird, wer sie gemacht hat.<lb/>
Was <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> aber verständlicherweise wieder nicht sagte. Meine<lb/>
Aversion gegen die Aussenpolitik wurde auf alle Fälle durch dieses<lb/>
Kamingespräch nicht verkleinert. Vielleicht ist dies aber auch darauf<lb/>
zurückzuführen, dass ich eben sprachliche Schwierigkeiten habe.<lb/>
Die wirkliche entscheidende Kenntnis insbesondere Detailkenntnisse<lb/>
mir fehlen und mich aber auch gar nicht interessieren. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
hatte in dieser Runde den grossen Vorteil, dass er durch die meisten<lb/>
persönlichen Bekanntschaften mit Staatsmännern insbesondere im<lb/>
Nahen Osten und durch das häufige Treffen mit diesen sicherlich<lb/>
der bestinformierte Mann ist. Für mich war natürlich nur die Frage,<lb/>
wie weit er objektiv berichtete und wie weit er mit seinem Bericht<lb/>
auch wieder seine Politik machte. Das letztere stand für mich<lb/>
ganz ausser Zweifel.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="36_0573_01" facs="36_1977-05-13_0573-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13.5.1977</head>
         </div>
         <pb n="36_0573_02" facs="36_1977-05-13_0573-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>