<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 30. September 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band56_1980-09-30</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-09-30">Dienstag, 30. September 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-01-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="56-1201" facs="56_1980-09-30_1201.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 30. September 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit der Handelskammer, Anwesenheit nur GS <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name>,<lb/>
informierte ich ihn, daß jetzt die ÖFVW eine zweite resp. dritte<lb/>
Werbegesellschaft neben Gould &amp; Cargill für Werbekonzepte heran<lb break="no"/>ziehen möchte. <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> wird sich überlegen, wer dafür noch in Frage<lb/>
kommt, meint aber, wenn man diese Gesellschaften auffordert, muß man<lb/>
dann eine Abstandszahlung leisten, wenn man die Idee dann nicht<lb/>
übernimmt. Ich erkläre ihm sofort, es handelt sich nicht darum<lb/>
ein Werbekonzept schon jetzt ausarbeiten zu lassen, sondern nur<lb/>
eine zweite od. dritte Firma dem FV-Direktorium vorzustellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezügl. der Gaspreiserhöhungen ist die HK mit der Festlegung mit<lb/>
10.10., Überwälzung der starken Importverteuerungen insbes. durch die<lb/>
Sowjetunion, einverstanden. Hier kann man nicht von einer Manipulati<lb break="no"/>on reden, obwohl dies natürlich eine solche ist. Der Stichtag für die<lb/>
Erhebung für die Oktoberpreise liegt vor dem 10., die Verhandlungen<lb/>
mit Sojus-Export laufen aber derzeit noch.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Regelung über die Postgesetznovelle, die Gen.Sekr. <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> mit<lb/>
dem Verkehrsminister <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name>, Generalpostdirektor <name type="person" ref="per:121800">Übleis</name> und<lb/>
MR <name type="person" ref="per:112956">Schwarz</name> von der Generaldirektion vereinbart hat, ist für alle<lb/>
Teile akzeptabel. Ich brauche mich daher nicht mehr besonders ein<lb break="no"/>zuschalten, bedanke mich aber dann gleich bei der Ministerratsvor<lb break="no"/>besprechung bei <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name>. Die gewerberechtlich in Ordnung befind<lb break="no"/>lichen Betriebe werden die Zettelverteilung weiter vornehmen können.<lb/>
Die Post wird mit einem Spezialtarif für bis zu 10 dkg Sendungen<lb/>
auf kommerzieller Basis diese allerdings wahrscheinlich bekämpfen.<lb/>
Dagegen hat <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> nichts einzuwenden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Umbesetzung des Aufsichtsrates der Verbund anstelle des MR<lb/>
<name type="person" ref="per:126406">Grabmayr</name> <name type="person" ref="per:116698">Oberleitner</name> ist keine politische Frage, sondern ergibt<lb/>
sich, daß <name type="person" ref="per:116698">Oberleitner</name> jetzt die Wasserwirtschaftsfondsangelegenhei<lb break="no"/>ten im Landwirtschaftsministerium für <name type="person" ref="per:126406">Grabmayr</name>, der in Pension<lb/>
ist, wahr nimmt. <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> nimmt dies zur Kenntnis. Gen.Sekr <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name><lb/>
hat übrigens im Jour fixe ebenfalls angerufen und sich erkundigt,<lb/>
wie Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> reagierte. Beiden mußte ich<lb/>
sagen, daß das Landwirtschaftsministerium auf den Vertreter des<lb/>
<pb n="56-1202" facs="56_1980-09-30_1202.jpg"/>Wasserwirtschaftsfonds in der Verbundgesellschaft nicht verzichten<lb/>
kann und will. Die Handelskammer deutet an, daß in diesem Fall der<lb/>
ehemalige GD der Perlmooser Zementfabrik, <name type="person" ref="per:113818">Gehart</name>, der jetzt schon lange<lb/>
in Pension ist, als zweiter Handelskammervertreter und als Sozialist,<lb/>
wenn seine Funktionsperiode 81 ausläuft, nicht mehr von ihr nomi<lb break="no"/>niert wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte Jour fixe <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Über den Beschluß der ÖVP in der Frage der beiden Volksbegehren für<lb/>
Kernkraftwerkumwandlung <name type="person" ref="per:113082">Schmitz</name>' oder Inbetriebnahme Badner Ingeni<lb break="no"/>eure wurde den ÖVP-Mitgliedern empfohlen, keines zu unterschreiben.<lb/>
Darüber ärgert sich <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> sehr. Bei der Parteivorstandssitzung war<lb/>
Präs. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> in London. Ich bin fest davon überzeugt, er hätte<lb/>
dort auch nichts ausgerichtet. Er ist wahrscheinlich sehr froh, daß<lb/>
während seiner Abwesenheit dieser Beschluß zustande gekommen ist.<lb/>
Ich schlage <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> neuerdings vor, wir sollten versuchen, die ganze<lb/>
Frage auf Sozialpartnerebene abzuwickeln. <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> ist damit sehr ein<lb break="no"/>verstanden, meint aber, dazu müsse man noch den Präsidenten <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name><lb/>
gewinnen, der viel zu viel auf die ÖVP in dieser Frage Rücksicht<lb/>
nimmt. Staatssekretär <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> verweist darauf, daß die Propaganda<lb/>
für Zwentendorf viel zu wenig intensiv ist und vor allem die Tatsa<lb break="no"/>che, wie kritisch die Energiesituation ist, zu wenig herausstreicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich einige mich mit <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name>, daß das Handelsministerium 960.000 S auch<lb/>
für die Energieberatung durch den österreichischen Energiekonsumenten<lb break="no"/>verband bis 31.12.1981 durch einen Werkvertrag bezahlt. Ein An<lb break="no"/>schlußauftrag ist nur dann möglich, wenn die Handelskammer und das<lb/>
Handelsministerium sich über das Programm einigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> wird den Wunsch der Wirtschaftlichen Landesverteidigungsgruppe,<lb/>
die derzeit im Handelsministerium tagt, Herrn Präsident <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name><lb/>
übermitteln, damit eine ganz kleine Gruppe von Handelskammerleuten<lb/>
zu einer Aussprache zur Verfügung stehen. Die Leitung der Wirtschaft<lb break="no"/>lichen Landesverteidigung in der Handelskammer hat Dr. <name type="person" ref="per:126405">Klose</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> hat große Bedenken, daß jetzt anstelle der Delegierten in dem<lb/>
Verein Made in Austria eine eigene Gruppe von der Arbeitnehmerseite,<lb/>
NR <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name>, Kammeramtsdirektor-Stv. <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name>, GD <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name>, mit Sekt.Chef<lb/>
<name type="person" ref="per:111737">Marsch</name> und einer Gruppe von Handelskammerleuten diskutieren soll.<lb/>
</p>
            <pb n="56-1203" facs="56_1980-09-30_1203.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Er meint, dies wäre zweckmäßiger innerhalb des Vereines mit den dort<lb/>
Hindelegierten zu diskutieren. Daß weitere Aktivitäten gesetzt wer<lb break="no"/>den müssen, stimmt <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> allerdings sofort zu. Er wird sich eine<lb/>
solche Aussprache überlegen, auch dann, als ich ihm vorschlage, daß<lb/>
es unter seinem und meinem Vorsitz stattfinden könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> teilt mir mit, daß die Idee, eine nigerianisch-österreichische<lb/>
Handelskammer in Lagos zu gründen, von den dortigen Handelsdelegierten,<lb/>
aber auch von allen anderen abgelehnt wird. Die Amerikaner und Bri<lb break="no"/>ten haben mit ihren die schlechtesten Erfahrungen. Es gibt vor allem<lb/>
große ethnische Gegensätze innerhalb Nigerias und diese kommen bei<lb/>
solchen Gründungen, die nur in einer Stadt oder Gebiet erfolgen, so<lb break="no"/>fort zum Durchbruch. Der ARGE Managementbildung, die jetzt selbst<lb/>
150.000.–– S für eine Studie aufbringt, will die Handelskammer über<lb break="no"/>haupt keine zusätzliche Subvention geben. Sie subventioniert die in<lb/>
der ARGE vertretenen Vereine und dies genügt nach Meinung <name type="person" ref="per:112978">Kehrers</name>.<lb/>
Ich empfehle neuerdings, die Handelskammer und das Handelsministerium<lb/>
sollten jeweils 100.000.–– S zur Verfügung stellen. <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> wird die<lb break="no"/>sen Vorschlag neuerdings besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wenn Außenminister <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> nach Japan fährt, sollte er unbedingt den<lb/>
dortigen Handelsminister und den Industrieverband besuchen. Da ich<lb/>
<name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> nicht im Ministerrat erreiche, wo ich ihm diese Empfehlung wei<lb break="no"/>tergeben wollte, müssen wir ihm jetzt über sein Kabinett diesen Vor<lb break="no"/>schlag unterbreiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107953">BUCHAUER</name>: Bitte <name type="person" ref="per:114980">Reitbauer</name> und Kabinett verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Für den Generalsekretär-Stv. bei der EFTA, den wir in der nächsten<lb/>
Periode bekommen, ist die Handelskammer mit der Idee <name type="person" ref="per:126997">Faustenhammer</name><lb/>
zu bestellen, sehr einverstanden. Da der Gen.Sekr.-Stv. aber niemals<lb/>
dann Generalsekretär in der nächsten Periode wird, dieser Posten uns<lb/>
aber zusteht, empfehle ich <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name>, die Handelskammer sollte auch über<lb break="no"/>legen, ob wir nicht gemeinsam MR <name type="person" ref="per:115656">Steiger</name> davon überzeugen, diesmal<lb/>
doch diesen Posten anzunehmen. Vor etlichen Jahren hat er mit Recht<lb/>
abgelehnt, weil seine Kinder damals noch zur Schule gingen. Jetzt<lb/>
würde dies ein schöner Abschluß seiner Kariere sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Beschickung der Kunsthandwerkausstellung in Thailand wird von der<lb/>
Handelskammer mit Recht abgelehnt.<lb/>
</p>
            <pb n="56-1204" facs="56_1980-09-30_1204.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> teilt mir mit, daß die Handelskammer gegen die Kapitalauf<lb break="no"/>stockung beim Österr. Verkehrsbüro ist, die allerdings in die Kompe<lb break="no"/>tenz des Finanzministers fällt. Das Verkehrsbüro hat nämlich ange<lb break="no"/>kündigt, es würde sich an Feriendörfern beteiligen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> hat von Dr. <name type="person" ref="per:97872">Rief</name> eine Aktennotiz bezüglich Energiesicherungs<lb break="no"/>gesetz, Entwurf im Nationalrat, und behauptet darin, ich könnte alle<lb/>
Maßnahmen jetzt bereits ergreifen. Dies trifft, wie ich <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> glaub<lb break="no"/>würdig dann erklären kann, nur dann zu, wenn unabwendbare Schädigun<lb break="no"/>gen nicht mit marktkonformen Maßnahmen beseitigt werden können. Da<lb/>
Preiserhöhungen sicherlich jedwede Versorgungsschwierigkeit sofort<lb/>
beheben, gibt <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> zu, daß diese marktkonformen Maßnahmen eben<lb/>
womöglich durch Preisfreigabe jederzeit erzielt werden können. Die<lb/>
Aktennotiz schicke ich dann Dr. <name type="person" ref="per:110944">Zluwa</name>, damit dieser ein Gegengut<lb break="no"/>achten für Gen.Sekr. <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> erstellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Unterlagen für nächstes Jour fixe mitgeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vor der Ministerratsvorbesprechung habe ich mit <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> noch über die<lb/>
Kompensationsmöglichkeit für Steyr-Daimler-Puch-Lieferungen von<lb/>
15.000 bis 25.000 Geländewagen an Frankreich gesprochen. <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> hat<lb/>
genau wir ich sofort Gen.Dir. <name type="person" ref="per:111400">Malzacher</name> mitgeteilt, daß natürlich<lb/>
Geländewagen auf alle Fälle kompensationsfähig sind. <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> hat aller<lb break="no"/>dings genauso <name type="person" ref="per:111400">Malzacher</name> gesagt, daß ein Mirage-Flugzeugkauf derzeit<lb/>
nicht infrage kommt. Die Franzosen wollen angeblich nur mit diesem<lb/>
Geländewagenkauf nur die grundsätzliche Anerkennung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:111737">MARSCH</name>: Bitte <name type="person" ref="per:113022">Fabrizii</name> berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung meint <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, daß es keine spezi<lb break="no"/>fischen Probleme und lange Ausführungen diesmal geben würde. Er selbst<lb/>
hat mit ÖVP-Obmann <name type="person" ref="per:111325">Mock</name> eine Aussprache gehabt, wo dieser eine neuer<lb break="no"/>liche Nationalratssitzung in Erwägung gezogen hatte. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> machte<lb/>
darauf aufmerksam, daß man dann eine Diskussion <name type="person" ref="per:126906">Rabelbauer</name> erfolgen<lb/>
würde. Man einigte sich dann darauf, daß <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> einen Bericht er<lb break="no"/>stellen wird, womit er auch eine einstimmige Erschließung des National<lb break="no"/>rates erfüllen wird. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wird in diesem Bericht seine 10 Punkte<lb/>
erörtern und insbesondere darauf hinweisen, daß die <name type="person" ref="per:126944">Pallin</name>-Kommission<lb/>
schon etliche Punkte über Richtlinien einstimmig beschlossen hat.<lb/>
<name type="person" ref="per:97372">Broda</name> bemerkt, daß dieser Bericht ein wenig zu früh kommt, denn die<lb/>
<pb n="56-1205" facs="56_1980-09-30_1205.jpg"/><name type="person" ref="per:126944">Pallin</name> -Kommission wäre am 20. Oktober schon fertig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> verweist dann auf die begleitende Kontrolle, die es jetzt<lb/>
beim AKH geben muß. <name type="person" ref="per:114610">Kandutsch</name> hat sich dazu bereit erklärt, wird aber<lb/>
nicht sehr effizient sein. Als Präsident des Rechnungshofes hat er<lb/>
aber überraschenderweise ein gutes Image. Mit den GD <name type="person" ref="per:126410">Kraus</name>, der jetzt<lb/>
als Manager das AKH abwickelt, wird es große Schwierigkeiten geben.<lb/>
<name type="person" ref="per:114610">Kandutsch</name> fürchtet, er wird jede Woche Demissionsdrohungen ausstoßen<lb/>
und er wird immer vermitteln müssen. Die ganze Sache wird nach Meinung<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> nicht sehr gut laufen. Trotzdem muß es eine begleitende<lb/>
Kontrolle geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wird beim Jordanien-Besuch versuchen einen VÖEST-Auftrag zu<lb/>
fixieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> berichtet, daß der Bericht der OECD, der jetzt über gesell<lb break="no"/>schaftsändernde Zustände erfolgen wird, unter Vorsitz des Gewerkschaf<lb break="no"/>ters und Sozialisten <name type="person" ref="per:126999">Meidner</name> aus Schweden steht. Dadurch wird diesem<lb/>
Bericht besondere Bedeutung zukommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> informiert, daß er jetzt die Novelle zur Bundespräsidentenwahl<lb break="no"/>ordnung fertigstellen wird. In Hinkunft wird es nicht möglich sein,<lb/>
wie bei <name type="person" ref="per:116417">Burger</name> jetzt der Fall war, mit 10.000 Unterschriften als<lb/>
Bundespräsidentenkandidat aufzuscheinen. Wenn andere Minister Wünsche<lb/>
haben, sollte man dies <name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> sofort mitteilen, damit er den Gesetzent<lb break="no"/>wurf fertigmachen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name> berichtet, daß beim Taubstummeninstitut von der AEG Installa<lb break="no"/>tionen angeboten wurden, die jetzt genau geprüft werden müssen.<lb/>
20.000 Laufmeter wurden um 8.– S und weitere 16.000 Laufmeter eben<lb break="no"/>falls um diesen Preis angeboten und verlegt. Für 100 Laufmeter dage<lb break="no"/>gen wurden 51 S verlangt und 80 % auch dieser Aufträge sind schon ver<lb break="no"/>legt, das bedeutet eine Mehrzahlung von 3 bis 4 Mio. S. <name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name> läßt<lb/>
dies jetzt genau prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> kommt auch auf das Volksbegehren zu sprechen und meint, wenn<lb/>
es im Nationalrat liegt, dann gibt es die Möglichkeit über alles mit<lb/>
den Parteien zu verhandeln. Er glaubt auch, daß noch zusätzliche<lb/>
Sicherheitsfragen geklärt werden müssen. Diese Stellungnahme hatte<lb/>
er auch bereits seinerzeit als <name type="person" ref="per:98003">Taus</name> 1978 schon vertreten, selbstver<lb break="no"/><pb n="56-1206" facs="56_1980-09-30_1206.jpg"/>ständlich Verhandlungen mit den Parteien, aber immer im Parlament.<lb/>
Jede Verhandlung vor der parlamentarischen Behandlung würde den<lb/>
seinerzeitigen Gepflogenheiten des Koalitionsausschusses entsprechen,<lb/>
was <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> entschieden ablehnt. In der ÖVP glaubt er eine veränderte<lb/>
Haltung jetzt durch eine gewisse Lockerung feststellen zu können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Von der Steirischen Ferngas, Dir. <name type="person" ref="per:127000">Maninger</name> und Dr. <name type="person" ref="per:127004">Sowintz</name>, der gleich<lb break="no"/>zeitig Geschäftsführer der Austria-Ferngas ist, wird uns mitgeteilt,<lb/>
daß sie 712 Mio m³ um 2,90 S in diesem Jahr verkaufen können, das<lb/>
nächste Jahr aber höchstens 450 bis 480 Mio m³ von Importgas bekommen<lb/>
können. Da sie kein Inlandsgas beziehen und auch einsehen, daß trotz<lb/>
Intervention von LH <name type="person" ref="per:126988">Krainer</name> bei mir keine Chance besteht ihnen In<lb break="no"/>landsgas zu verschaffen, fürchten sie um den Bestand ihrer Gesell<lb break="no"/>schaft. Auch ich kann ihnen keinerlei Zusagen machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Aussprache mit Dr. <name type="person" ref="per:121788">Rosenzweig</name> wegen der Erdölverträge der ÖMV<lb/>
mit Dr. <name type="person" ref="per:112190">Mock</name> und <name type="person" ref="per:107956">Satzinger</name> ergibt, daß es doch für die offenen Punkte<lb/>
Lösungsmöglichkeiten gäbe. Die ÖMV wäre gegebenenfalls, wenn die Ver<lb break="no"/>träge bald zustande kommen, bereit auch die derzeitige Abgabe von<lb/>
10 % auf 15 % zu erhöhen. Nur gegen eine Einhebung von Speicherzins<lb/>
wehrt sie sich mit aller Entschiedenheit. Bezüglich der Kontrolle<lb/>
des Ausbauprogramms und des Einflusses der Obersten Bergbehörde dar<lb break="no"/>auf, kann es auch zu einem Kompromiß kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der neue indische Botschafter <name type="person" ref="per:127001">Dalal</name> informiert mich, daß sie jetzt<lb/>
ein Engineering Export Promotion Office in Österreich eröffnen<lb/>
möchten und daß ich daran teilnehmen sollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Wenn der Termin erlaubt, eintragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präs. <name type="person" ref="per:127002">Hurlbert</name> der Westinghouse Power Comp. kommt mit dem neuen<lb/>
amerikanischen Handelsattaché <name type="person" ref="per:127003">Eiselt</name> und seinen Leuten, um Koopera<lb break="no"/>tionsmöglichkeiten, insbes. aber, um Turbinenlieferungen an österr.<lb/>
E-Werke mit mir zu behandeln. Ich erkläre ihm sofort, je mehr<lb/>
Westinghouse sich mit österreichischen Firmen liiert, Kooperation,<lb/>
joint venture, je mehr er österreichische Zulieferungen verwendet,<lb/>
umso größter wird die Wahrscheinlichkeit einen Zuschlag zu bekommen.<lb/>
Wir geben ihm dann auf seinen Wunsch alle Unterlagen, die für eine<lb/>
Investitionsförderung in Österreich vorhanden sind. Erfreulich über<lb break="no"/>rascht bin ich, daß nicht nur das Handbuch von der Abteilung zur Ver<lb break="no"/><pb n="56-1207" facs="56_1980-09-30_1207.jpg"/>fügung gestellt wird, sondern diese auch von der Creditanstalt und<lb/>
von der Länderbank Investorenwerbematerial in Englisch zur Verfügung<lb/>
hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Soz. Fraktion, CA-BV, referiere ich über Energieversorgung<lb/>
und wie es weitergeht. Zweifelsohne wurde dieses Referat vor Monaten<lb/>
festgelegt und hat jetzt eine ungeheure aktuelle Bedeutung durch den<lb/>
Krieg zwischen Irak und Iran, auf den ich natürlich dann sehr genau<lb/>
eingehe. Ich appelliere aber selbstverständlich auch bei den Genossen,<lb/>
man sollte unbedingt das Pro-Zwentendorf-Volksbegehren unterfertigen.<lb/>
In der Diskussion sind mehr oder minder alle in dieser Frage sehr<lb/>
positiv. Die letzten Betriebsratswahlen bei der Creditanstalt haben<lb/>
für die Schwarzen einen Verlust von 62 auf 53 Mandate gebracht, wäh<lb break="no"/>rend die Sozialisten von 30 auf 35 erhöhen konnten, außerdem hat<lb/>
eine Freiheitliche Gruppe zum ersten Mal ein positives Resultat er<lb break="no"/>zielt. Im Aufsichtsrat der Creditanstalt, wo es bis jetzt eine ein<lb break="no"/>deutige ÖVP-Mehrheit gegeben hat, steht es jetzt 13 zu 13 plus einen<lb/>
Freiheitlichen. Von den neun Betriebsräten sind jetzt 6 Schwarze<lb/>
und 3 Rote.<add>[Da]</add> 1 Betriebsratsmandat von den Schwarzen zu den Sozialisten<lb/>
gegangen ist, wurde diese Pattstellung erstmalig erreicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Präsidium der Landstraße hat <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> mit der SJ und JG eine lange<lb/>
Diskussion wegen der Aktivitäten pro und kontra Kernkraftwerk ge<lb break="no"/>führt. Er wird noch einmal mit den Funktionären und allen Mitgliedern<lb/>
dieser Gruppen eine Diskussion abführen. Was <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> mit Recht ver<lb break="no"/>sucht hat, war, den jungen Genossen klar zu machen, daß wir gar nichts<lb/>
gegen eine Diskussion haben, nur daß man nicht voreilig und vorzeitig<lb/>
durch Anträge und womöglich Aktivitäten mit anderen politischen Grup<lb break="no"/>pen eine unhaltbare <choice><choice><sic>Kapfsituation</sic><corr>Kampfsituation???</corr></choice></choice> heraufbeschwört.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei den Sektionsleitern gab ich einen wirtschaftspolitischen und<lb/>
vor allem politischen Bericht. Daran hat sich eine entsprechende<lb/>
Diskussion angeschlossen, wobei ein Sektionsleiter die Bemerkung von<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> in der Pressestunde, daß wenn <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> die Consultatio ver<lb break="no"/>kauft, er in Zukunft keine Sorgen mehr haben wird, aber für die Ver<lb break="no"/>gangenheit selbst geradestehen muß, größte Aufmerksamkeit erregt.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat sich hier eindeutig von der bisherigen Tätigkeit <name type="person" ref="per:97311">Androschs</name><lb/>
mit der Consultatio distanziert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Tiroler Tageszeitung hat in Wien noch nie Aktivitäten entfaltet,<lb/>
<pb n="56-1208" facs="56_1980-09-30_1208.jpg"/>weshalb mir der Sohn des Besitzers <name type="person" ref="per:127005">Moser</name>, der die Veranstaltung auch<lb/>
leitete, erklärte, warum sie jetzt die Aktion Goldenes Dachl hier<lb/>
in Wien gestartet haben. Gute Anzeigen, Texter und Graphiker wurden<lb/>
mit den <choice><choice><sic>Anzeigen Aufgeber</sic><corr>?</corr></choice></choice> von einer Jury herausgesucht und 3 Preise<lb/>
verliehen. Jeder bekam 4 dkg echtes Gold in Form eines kleinen Golde<lb break="no"/>nen Dachls. Daß bei dieser Veranstaltung Minister <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> anwesend<lb/>
war, war für mich selbstverständlich. <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> teilte mir bei dieser<lb/>
Gelegenheit mit, indem er auch die Tiroler Tageszeitung deutlich<lb/>
zuhören ließ, daß es in Wien viele Tiroler in bedeutenden Positionen<lb/>
gibt, er schätzt ungefähr 400, die er jetzt zusammenfaßt. Vorarlberg<lb/>
ist zum Beispiel wesentlich schwächer vertreten. <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> versteht<lb/>
es sehr geschickt, die Tiroler Interessen in Wien immer wieder he<lb break="no"/>rauszustreichen, dadurch hat er nicht nur in der Tiroler Tageszeitung,<lb/>
die von 96 % der Tiroler gelesen wird, sondern auch bei allen anderen<lb/>
Tirolern einen sehr guten Ruf als der Tiroler Vertreter in der Bun<lb break="no"/>deshauptstadt. Aufgefallen ist mir das bei der Begrüßungsansprache<lb/>
<name type="person" ref="per:127006">Mosers</name>, sei es aus Versehen, sei es aus Absicht, den FPÖ-Landesob<lb break="no"/>mann von Tirol, NR <name type="person" ref="per:111721">Stix</name>, überhaupt nicht erwähnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="56_1200_01" facs="56_1980-09-30_1200-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 30.9.1980</head>
         </div>
         <pb n="56_1200_02" facs="56_1980-09-30_1200-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="56_1208_01" facs="56_1980-09-30_1208-01.jpg"/>
         <pb n="56_1208_02" facs="56_1980-09-30_1208-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 58. Ministerratssitzung, 30.9.1980</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="56_1208_03" facs="56_1980-09-30_1208-03.jpg"/>
         </div>
         <pb n="56_1208_04" facs="56_1980-09-30_1208-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>