<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19731115">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 15. November 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band18_1973-11-15</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-11-15">Donnerstag, 15. November 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-09-22">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band18/">
      <body>
         <pb n="18-1262" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-15_1262.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-15_01">Donnerstag, 15. November 1973</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-15_02">Dr. <rs type="person" ref="#per__116015">Ertl</rs> von der Handelskammer, Dipl.vw. <rs type="person" ref="#per__117893">Krywult</rs> von der AK<lb/>
wurden für ihre Tätigkeit im Rahmen der Verhandlungen mit den<lb/>
europ. Gemeinschaften auf Vorschlag des Ministeriums ausgezeichnet.<lb/>
Beide hatten, ohne daß man sie dazu aufforderte, wirklich Team<lb break="no"/>arbeit geleistet und in Brüssel in der Botschaft oft Übersetzer<lb break="no"/>dienste auch andere Hilfsdienste geleistet, zu denen sie gar nicht<lb/>
erst aufgefordert werden mußten, sondern als Team und Kollegen frei<lb break="no"/>willig sich dazu bereiterklärten. <rs type="person" ref="#per__116015">Ertl</rs> hat auch <rs type="person" ref="#per__97474">Gleissner</rs>, der an<lb break="no"/>wesende war, wie er letzten Endes bestätigt, daß meine Strategie<lb/>
die Interessensvertretungen in die Verhandlungskommission als Ex<lb break="no"/>perten des Ministeriums einzuschleußen, dazu beigetragen hat, daß<lb/>
sie zwar intensiv mitarbeiten konnten und daher ihre Probleme und<lb/>
Wünsche innerösterreichisch zur Diskussion stellen, daß sie aber<lb/>
dann, wenn sie verhandlungsmäßig so eng eingeschaltet sind, auch<lb/>
nachher dafür die Verantwortung übernehmen müssen. Meine Amtsvorgänger<lb/>
haben eine solche Taktik nie angewendet, wahrscheinlich auch nie<lb/>
verstanden, da letzten Endes sicherlich die Beamten des Hauses<lb/>
und auch der anderen Ministerien dagegen waren. Dieser Taktik ent<lb break="no"/>stand eine ungeheure Aufwertung der Interessensvertretungen, aber na<lb break="no"/>türlich auch eine Einbindung in die Politik des Handelsministeriums.<lb/>
Vertreten heißt eben auch mitverantworten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-15_03"><rs type="person" ref="#per__58381">Fritz Mauthner</rs> teilte mir mit,daß er mit Jungbunzlau für die Zitronen<lb break="no"/>säureerzeugung jetzt eine Lösung gefunden hat. Die Firma erhält<lb/>
8.500 t Zucker zu einem Preis von S 4,20 was einer Subvention von<lb/>
3 Mio S entspricht. Außerdem bekommt sie noch Kreditkonditionen<lb/>
die einmalig sind. <rs type="person" ref="#per__58381">Mauthner</rs> ist aber primär gekommen um mitzuteilen,<lb/>
daß von der laufenden Kampagne ca. 5 – 10.000 t Zucker exportieren<lb/>
möchte. Für diesen erhält der Bauer einen Preis von ca. S 4,--<lb/>
<rs type="person" ref="#per__58381">Mauthner</rs> war gestern bei der Produktenbörsenfeier und meinte, daß<lb/>
meine improvisierte Rede insbesondere auch mein Hinweis auf die<lb/>
Auffassung <rs type="person" ref="#per__115580">Otto Bauers</rs> zur Börse sher beeindruckt hat. Ich nützte<lb/>
diese anerkennenden Worte, um <rs type="person" ref="#per__58381">Mauthner</rs> auseinanderzusetzen, daß<lb/>
ichhtatsächlich überzeugt bin, in hinkunft der Börse eine größere<lb/>
Bedeutung zukommen zu lassen, in dem ich eben die Preisregelung<lb/>
für Agrarprodukte weitestgehend auflockern möchte. <rs type="person" ref="#per__58381">Mauthner</rs> hat<lb/>
nach wie vor große Bedenken gegen einen solchen Plan. Er gibt zu,<lb/>
<pb n="18-1263" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-15_1263.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>daß eine Auflockerung der Weizenpreisbildung, d.h. die Heraus<lb break="no"/>nahme der amtl. Preisregelung dazu führen wird, daß der Qualitäts<lb break="no"/>weizenpreis steigt und Füllweizenpreis sicherlich dem Futterweizen<lb/>
für schlechte Qualitäten sich anpassen wird. Letzten Endes würde<lb/>
aber die Preisfreigabe, die jetzt nur in einer gewissen für die<lb/>
Bauern günstigen Hochpreisphase am Weltmarkt möglich ist, den<lb/>
Drang zum Export verstärken. Selbstverständlich müßte man so wie<lb/>
jetzt auch wenn es zu einer Überschußproduktion käme, den Bauern<lb/>
Exportmöglichkeiten eröffnen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-15_04">Durch Zufall kam anschließend Präs. <rs type="person" ref="#per__117100">Habig</rs> von der Zuckerindustrie<lb/>
um mir mitzuteilen, daß eine Zuckerpreiserhöhung von 10 % einreichen<lb/>
wird. Da der Verbraucherpreis mit 7,50 S unverändert ist, damals<lb/>
aber die Umsatzsteuer 3,7 % jetzt die Mehrwertsteuer 8 % ausmacht,<lb/>
hat sich der Fabriksabgabepreis von 656,-- S auf S 617,-- reduziert.<lb/>
Dies ist der Preis, der 1969 gegolten hat, so daß eigentlich seit<lb/>
diesem Zeitpunkt die Fabriksabgabepreise unverändert blieben. Diese<lb/>
Rückrechnung ergibt sich, daß für 1973 die Erhöhung der Mehrwert<lb break="no"/>steuer gegenüber dem seinerzeitigen Umsatzsteuer durch die günstige<lb/>
Vorratsabsetzung der Mehrwertsteuerberechnung kompensiert<lb/>
wurde, aber für die zukünftige Kampagne nicht mehr gilt. Darüber hinaus<lb/>
ist eine 15%ige Lohnerhöhung, eine Frachterhöhung der österr.<lb/>
Bundesbahnen, der Heizölpreis mit S 850,-- und nichtzuletzt auch<lb/>
60 % Frachtanteil für den LKW-Transport zu berücksichtigen. Ich<lb/>
habe ihm keinerlei Zusagen gemacht, sondern ihn nur um die Unter<lb break="no"/>lagen gebeten. Die Hoffnung, daß es mit dem Zuckerpreis so schnell<lb/>
gehen würde wie mit der Benzinpreisregelung habe ich ihm gründlichst<lb/>
zerstört, obwohl der spaßhalber meinte, er müßte halt ebenfalls<lb/>
den Zucker zurückhalten, daß Hamsterkäufe dazu vführen, eine Ver<lb break="no"/>knappung entstehen zu lassen. Tatsächlich sind die Zuckermengen<lb/>
aber ausreichend. In die neue Kampagne, wo wwir vir den Hamster<lb break="no"/>käufen die seiner Meinung nach nur 20.000 t ausmachten, der Rest<lb/>
könnte durch eine Verschiebung der Weinzuckerabgaben usw. entstanden<lb/>
sein. Für die nächsten Jahre gesichert. So eine mengenmäßige Be<lb break="no"/>rechnung lautet folgendermaßen: 60.000 t d.s. 3 Monatsbedarf soll<lb/>
immer auf Lager seiin, die Kampagne heuer beträgt 330.000 t. Von<lb/>
diesen Insgesmat 390.000 t zur Verfügung stehenden Menge, Verarbei<lb break="no"/>tungsindustrie 20.000 t weniger und<lb/>
<pb n="18-1264" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-15_1264.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>einen spitzen Absatz wie wirs 1972 mit 310.000 t gehabt haben,<lb/>
ergäbe wieder ein Lager von 60.000 t. Der normale durchschnittliche<lb/>
Verbrauch der letzten Jahre waren nur 290.000 t. Daher glaubt<lb/>
auch die Zuckerindustrie, daß sie 5 max 10.000 t exportieren kann,<lb/>
gegenüber der vorjährigen Kampagne mit 20.000 t. Dieser Zucker<lb/>
konnte nur nach Ungarn oder Jugoslawien geliefert werden, weil<lb/>
nach dem Westen die Frachtraten u hoch wärem. Ein Export müßte<lb/>
auf alle Fälle ins Auge gefaßt werden, damit 3 Jahre hindurch dann<lb/>
die Zuckerindustrie exportiert hat und damit Österreich als ein<lb/>
Zuckerexportland international gilt. <rs type="person" ref="#per__117100">Habig</rs> meinte, daß Landwirt<lb break="no"/>schaftsminister gegen eine Preiserhöhung nichtseinzuwenden hat<lb/>
und war dann bass erstaunt, als ich ihm sagte, dann wird er dies<lb/>
sicherlich noch heuer durchführen, denn er hat ja noch die Kompetenz.<lb/>
Mir persönlich wäre es sehr recht, denn ansonsten müßte ich als<lb/>
neuer für die Preise zuständiger Minister im nächsten Jahr die<lb/>
Zuckerpreisregulierung in Angriff nehmen. Auch hier erklärte ich<lb/>
Überlegungen anzustellen, ob nicht eine Preisfreigabe möglich sei.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__117100">Habig</rs> meinte zu meiner großen Überraschung, er hätte dagegen nichts<lb/>
einzuwenden. Allerdings nimmt er an, daß ich dann an der kartellmäßig<lb/>
festen Bindung der sieben Zuckerfabriken nichtsändern dürfte. Voraus<lb break="no"/>setzung ist allerdings, und dies wird die Arbeiterkammer verlangen,<lb/>
ein wirklich freier Zuckermarkt auch international gesehen, d.h.<lb/>
eine Lockerung der Einfuhrbeschränkungen und eine Zollpolitik um<lb/>
den Zuckerpreis für den Verbraucher nicht übermäßig steigen zu lassen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-15_05">Poln. Botschafter <rs type="person" ref="#per__97616">Karski</rs> und seine Herren hatten <rs type="person" ref="#per__146020">Anker</rs>, <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs>,<lb/>
aber auch GenDir <rs type="person" ref="#per__112014">Ehrbacher</rs> und die Polkarbon <rs type="person" ref="#per__97880">Rosenstrauch</rs> und dem<lb/>
poln. Vertreter in der Firma zu einem Arbeitsessen geladen. <rs type="person" ref="#per__97616">Karski</rs><lb/>
wies darauf hin, daß trotz der Energiekrise die Polen außer 1 Mio t<lb/>
Kohle noch bereit sind, 100.000 t aufzustocken. Die 200.000 t Heiz<lb break="no"/>öl liefern und erstmalig auch 100 Mio Kilowattstunden zur Verfügung<lb/>
stellen. <rs type="person" ref="#per__97616">Karski</rs> geht noch immer davon aus, daß Großprojekte, Koopera<lb break="no"/>tionen notwendig sind, um die zwischen <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> und dem poln. Minister<lb break="no"/>präsident verdreifachte Handelsvolumen in den nächsten Jahren er<lb break="no"/>reichen zu können. Ich stimme in diesem Punkt vollkommen mit ihm<lb/>
überein und habe deshalb neuerdings auf die B VOEST-Anbote sowohl<lb/>
der Stranggußanlage als auch der neuen Zellstoffanlage aufmerksam<lb/>
<pb n="18-1265" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-15_1265.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>gemacht, insbesondere nachdem die Äthylenanlage die weitestgehend<lb/>
vorbereitet war und die die VOEST nach Blost gehofft hat liefern<lb/>
zu können, auch für, wie <rs type="person" ref="#per__97616">Karski</rs> sich ausdrückte, ihm unerklärlicher<lb break="no"/>weise an die Japaner ging. Mein Einwand, daß es sich hier um eine<lb/>
pol. Entscheidung war und die VOEST behauptet, aus diesem Grund be<lb break="no"/>nachteiligt worden zu sein, hat den Handelsrat dann veranlaßt, mir<lb/>
mitzuteilen, daß er mit dem GenDir. von der poln. Importgesellschaft<lb/>
vereinbart hat, daß die VOEST in die Kalkulationsunterlagen Einblick<lb/>
bekommt. Wenn sie dies haben will. Die Polen legen scheinbar größten<lb/>
Wert darauf uns nachzuweisen, daß es ausschließlich Preisgründe ge<lb break="no"/>wesen sind, daß diese Anlage die für die VOEST für ihre Kapazitätsaus<lb break="no"/>nützung von größter Bedeutung war, verloren ging. Ich habe unmittel<lb break="no"/>bar den GenDir <rs type="person" ref="#per__97644">Koller</rs> von der VOEST angerufen, auf meine Intervention<lb/>
aufmerksam gemacht und dieses Anbot der Kalkulationseinsicht ihm mit<lb/>
geteilt. Er war darüber sehr erfreut und wird sich sofort mit den<lb/>
Polen ins Einvernehmen setzen. <rs type="person" ref="#per__97616">Karski</rs> hat dann angefragt, ob nach<lb/>
wie vor das Interesse der Errichtung eines großen Wärmekraftwerkes<lb/>
zur Stromlieferung nach Österreich im Rahmen von 600 mW bestünde.<lb/>
Ich habe dies ausdrücklich bejaht und aufmerksam gemacht, daß die<lb/>
jetzt in Aussicht genommen Preise als 30 % überhöht zu betrachten<lb/>
sind und deshalb an dieser Preisdifferenz scheitern würde. Ich nannte<lb/>
auch sofort den Vergleichspreis mit 29,8 Groschen kwst. ist<lb/>
der poln. Preis wesentlich höher als der auf Kernkraftbasis er<lb break="no"/>rechnete österreichische. Dabei wurdenicht wie <rs type="person" ref="#per__97616">Karksi</rs> angenommen<lb/>
hat die Preise im Jahre 1980, wo die Lieferung frühestens erfolgen<lb/>
kann zugrundegelegt, sondern die jetzige Preisrelation, bis zum<lb/>
Jahre 1980 müßte dann noch Klauseln vorgesehen werden, wie die<lb/>
Polen sie verlangen, über die allerdings auch noch im Detail ver<lb break="no"/>handelt werden muß. <rs type="person" ref="#per__112014">Erbacher</rs> wird im Dezember nach Warschau mit<lb/>
Fachleuten fahren und dort mit den Energiemann Dr. <rs type="person" ref="#per__146300">Fischer</rs> die<lb/>
Details neuerdings zu besprechen. <rs type="person" ref="#per__97616">Karksi</rs> hat irgendwo leuten ge<lb break="no"/>hört, allerdings falsch, daß Österreich beabsichtigt, diese Strom<lb break="no"/>menge in anderen Oststaaten zu kaufen. Ich aber auch <rs type="person" ref="#per__112014">Ehrbacher</rs> ver<lb break="no"/>sichrten ihm, daß dies nicht beabsichtigt. Sei Für Österreich er<lb break="no"/>gibt sich nur die Frage, ob es das 2. Kernkraftwerk mit 1.300 mW<lb/>
oder wnn die Polen 300 mW eben als garantierte Lieferung zur Ver<lb break="no"/>fügung stellen, dann eben nur mit 1.000 mW gebaut wird.</p><pb n="18-1266" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-15_1266.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-15_06"><rs type="person" ref="#per__125296">Schwarzkopf</rs> von Plansee-Werk hat, wie er mir erörterte, nachdem<lb/>
er auch in Füssen, 15 km vom seinem jetzigen Werk ein deutsches<lb/>
Werk errichtet hat und damit gute Vergleichsmöglichkeiten geschaffenä<lb/>
hat, daß die österreichische Förderung der Wirtschaft und steuerliche<lb/>
Situation nicht ungünstiger ist als in der Bundesrepublik. Insbe<lb break="no"/>sondere die vorzeitige AfA die es in Deutschland in diesem Umfang<lb/>
nicht gibt, gleicht z vieles Aus. <rs type="person" ref="#per__125296">Schwarzkopf</rs> meint nun, wenn er<lb/>
die Zollbelastungen, die er dadurch, daß es ein sensibles Produkt<lb/>
ist, vielzuspät verliert jetzt schon nicht mehr hätte, würde dies<lb/>
bei einigermaßen gleichbleibenden Preisrelationen es ermögliche .<lb/>
die ca. 25 – 30 % höhere indirekte Lohnbelastung durch die unge<lb break="no"/>fähr 75 % betragenden österreichischen Lohnzuschläge ausgleichen<lb/>
können und damit voll konkurrenzfähig sein. Die seinerzeitigen<lb/>
franz. Unternehmervertreter <add>von</add> <choice><choice><sic>Beschine</sic><corr>Pechiney</corr></choice></choice> die sich für die<lb/>
Einordnung seiner Produkten in die sensible Liste eingetreten waren,<lb/>
haben nun in dem neugeschaffenen großen <choice><choice><sic>Chemiegronßern</sic><corr>Chemiekonzern?</corr></choice></choice> <choice><choice><sic>Beschine<lb/>
Öschin-Kolmann BUK</sic><corr>Pechiney Ugine Kuhlmann (PUK)</corr></choice></choice> nicht mehr die führende Position. <rs type="person" ref="#per__125296">Schwarzkopf</rs><lb/>
meint, daß damit der Zeitpunkt gekomnen sei, wo der Versuch Öster<lb break="no"/>reichs ihm aus der sensiblen Liste zu steichen in Brüssel gestattet<lb/>
werden könnte. <rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs>, den ich dazurief hat ihm die Situation im<lb/>
einzelnen detailliert erklärt und nach Vorliegen der erstjährigen<lb/>
Handelsvertragsziffern eine Revision der sensiblen Liste in Aus<lb break="no"/>sicht genommen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-15_07">Vizepräsident <rs type="person" ref="#per__145309">Rhomberg</rs> hat mir mitgeteilt, daß jetzt das Gelände<lb/>
für die neue Dornbirner Ausstellungshalle ca. 70.000 m2 aufgekauft<lb/>
sind, noch eine größere Fläche angestrebt wird, aber bereits jetzt<lb/>
mit der Planung begonnen werden soll. Da ich seinerzeit zugesichert<lb/>
habe die Planungskosten zu übernehmen, hat er dies mir und MR <rs type="person" ref="#per__136790">Wagner</rs><lb/>
mitgeteilt. Ich stehe auf dem Standpunkt und habe dies seinerzeit<lb/>
dezidiert überall erklärt, daß ich zwar nicht eine Messe durch Sub<lb break="no"/>ventionen für die einzelnen Aussteller oder gar für Kollektivaus<lb break="no"/>stellungen finanzieren kann, daß ich aber, um eine wirkich zweck<lb break="no"/>mäßigen Ausbau oder Neuaufbau einer Messe zu erreichen, sehr wohl<lb/>
bereit bin, Planungsposten zu übernehmen. Manchmal entsteht näm<lb break="no"/>lich der Fehler, daß man bei diesen Posten sparen will und dann<lb/>
in weiterer Folge durch falsche und unzweckmäßig angeordnete<lb/>
Bauten ein Vielfaches der Kosten fehlinvestiert.</p><pb n="18-1267" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-15_1267.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-15_08">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs><lb/>
Bitte den ungefähren finanziellen Rahmen festzustellen und<lb/>
budgetmäßig vorzusorgen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-15_09">Die Firma Pani hat ihren Kaolinwerk in Mallersbach durch<lb/>
einen von der Obersten Bergbehörde bestätigten Bescheid stilllegen<lb/>
müssen. Pani wird damit zum Verwaltungsgerichtshof gehen und um<lb/>
aufschiebende Wirkung ersucht. Die Bergbehörde Wien, <rs type="person" ref="#per__136385">Bornberg</rs><lb/>
hat a er jetzt bereits eine Vollstreckung dadurch erreicht, daß<lb/>
er für den Teil, der nicht entstaubt wird, den Strom abschalten<lb/>
ließ. Eigentlich ist dies vollkommen einwandfrei und auch vom<lb/>
Standpunkt der dort Beschäftigen notwendig, da bereits ein 3.<lb/>
<choice><choice><sic>Silokosefall</sic><corr>?</corr></choice></choice> zu verzeichnen ist. Da sich die Arbeiter vof<lb/>
Weihnachten trifft, hat man wenig Bedacht, wenn am 7. Dezember hättem<lb/>
sie ihre Weihnachtsremuneration bekommen. Als Ausweg habe ich<lb/>
deshalblmit der Bergbehörde vereinbart, sie sollten unter grund<lb break="no"/>sätzlicher Aufrechterhaltung des Bescheides und ihrer Stellungnahme<lb/>
Pani einen entsprechendn Vorschlag für eine Entstaubung in<lb/>
absehbarer Zeit macht, den Betrieb eine allerletzte Chance<lb/>
geben. Mein Vorschlag sollte dann von de österr. Staubbekämpfungs<lb break="no"/>stelle geprüft werden und wenn er als ausreichend betrachtet wird,<lb/>
was allerdings nicht anzunehmen ist, dann den weiteren Betrieb<lb/>
genehmigt bekommen. Dieser Untersuchungsbetrieb wird allerdings<lb/>
nur kurzfristig laufen können, wahrscheinlich bis Mitte Dezember<lb/>
oder bis Ende Des Jahres,da die österr. Staubbekämpfungsstelle<lb/>
sicherlich mit dem Vorschlag, wenn er nicht tatsächlich fundiert<lb/>
ist, und entsprechenden Kapitaleinsatz ermöglicht, ablehen wird.<lb/>
Ein Direktor von der AWA, den ich mit Pani gemeinsam empfangen habe<lb/>
hat mir gesagt, er hat jetzt einmal den Bergbau in Niederfladnitz<lb/>
in Orndung gebracht, was auch von der Alpine und der ÖIAG bestätigt<lb/>
wird und ist jetzt daran. die Staubfreimachung von Mallersbach zu<lb/>
erreichen. Die Banken hätten 2 Jahre geschlagen und dies sei der<lb/>
Grund, warum er jetzt verspätet daran sei. Er selbst hat seinerze t<lb/>
auch als Direktor bei der Wienerberger von wo er mich kennt, alles<lb/>
daran gesetzt umden Betrieb zu sanieren. Er ist auch fest davon<lb/>
überzeugt, daß Mallersbach retten zu können. Ich teile diese Meinung<lb/>
nicht, da ich annehme, daß die Alpine, wenn sie den Betrieb letzten<lb/>
Endes käuflich erwerben wird, und dies steht heute ziemlich<lb/>
<pb n="18-1268" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-15_1268.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>fest, die Frage ist nur, wie man sich mit der 43%igen Anteil<lb/>
der Montana, sprich <rs type="person" ref="#per__114658">Kahane</rs> einigt, dann wird sie eine neue<lb/>
Aufbereitungsanlage direkt in Niederfladnitz errichten. Der Trans<lb break="no"/>port von Niederfladnitz, der Grube, nach 15 km entfernten Mallers<lb break="no"/>bach und von dort wieder zur Bahn ist vielzu transportkostenauf<lb break="no"/>wendig. Wenn man das Geld und Kapital hat, dann baut man die Auf<lb break="no"/>bereitungsanlage auf alle Fälle in der Nähe der Grube. Dies ist<lb/>
ja letzten Endes für mich, der nicht ausgesprichene Grund, Pani<lb/>
nicht in einen finanziellen Aufwand für Mallersbach zu hussen,<lb/>
der letzten Endes dann doch als verlorener Aufwand sich <choice><choice><sic>alalong</sic><corr>à la longue</corr></choice></choice><lb/>
herausstellen wird.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-15_10"><rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> war sehr erstaunt, als ich bei seinem Referat in der<lb/>
Industriellenvereinigung auftauchte und ihm sogar beim Raufgehen<lb/>
schon traf. Er meinte, ob ich oft zur Industriellenvereinigung<lb/>
kommen und ich erklärte, wenn es sich um interessante Vorträge<lb/>
ahndelt oder ich selbst dort referiere. ......leitet ein, daß<lb/>
seiner Meinung nach das Investitionsvolumen erhalten werden muß,<lb/>
daher auch die 3. Stabilitätsaktion der Bundesregierung nicht<lb/>
durch eine steuerlich Kürzung besonders der vorzeitigen AfA und<lb/>
sonstigen steuerlichen Maßnahmen verbunden sein dürfte. Soviel<lb/>
ich aber weiß, will <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> nächsten Jahr auf alle Fälle die<lb/>
weitere zusätzliche 25%ige Abschreibung einführen. Infrastruktur<lb/>
sei notwendig, aber es gäbe einzelne Projekte die zu groß sind.<lb/>
Hier war ohne, daß er es nannte der Einwand gegen die Donauinsel<lb/>
und wahrscheinlich gegen die UNO-City gemeint. In der Bevorratung<lb/>
müßte man drei Klassen unterscheiden:<lb/>
1. Produkte wo man rasch eine Bevorratung durchführen könnte,<lb/>
er hat nicht gesagt welche, denkt aber, wie ermir nacnhersagte,<lb/>
auch an Textilrohstoffe und Chemierohstoffe<lb/>
2. an flüssige Brennstoffe, wo man allerdings erst Tanks anschaffen<lb/>
müßte. Hier soll aber nach seiner Auffassung einzelner Länder<lb break="no"/>vertreter genügend Tanks oft vorhanden sein, die nur aus finanz.<lb/>
Gründen nicht gefüllt werden.<lb/>
3. Plädierte er für eine ähnliche Lösung wie im Schweizer Modell.</p><pb n="18-1269" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-15_1269.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-15_11">Bei einem anschließenden Zusammensein mit den E Herren seines<lb/>
Präsidiums, aber auch mit <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> erfuhr ich,aus<lb/>
der Diskussion <rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs>, <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, daß die Mitgliederindustriellenver<lb break="no"/>einigung eine Bevorratung auch durch Bereitstellung von Devisen<lb/>
und schillingmäßiger Absicherung durch die Nationalbank warten.<lb/>
Ein ähnliches Modell schwebt ja bekanntlicherweise auch <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
vor. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> wendete sich entschieden dagegen und meinte, es sei<lb/>
schon ein verheerender Schritt gewesen, daß wir die 1 Milliarde<lb/>
aus der Nationalbankentwicklungshilfe zur Verfügung gestellt<lb/>
haben. Er nimmt an, daß der Präsident der Nationalbank gegen<lb/>
einen Plan sie jetzt wieder zu einer Bevorratungsaktion heranzu<lb break="no"/>ziehen strikte ablehnen wird. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> befürchtet, daß als weiterer<lb/>
Schritt dann auch noch Budgetdefizite von der Nationalbank finanziert<lb/>
werden müssen. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> plädiert, daß man einen Teil der Mehrwertsteuer<lb/>
für diese Aufgaben heranzieht. Dagegen hat die Industriellenvereinigung<lb/>
insbesondere auch <rs type="person" ref="#per__97661">Kottulinsky</rs> Bedenken, da er erwartet, daß<lb/>
dann der Druck auf Erhöhung der direkten Steuern steigen wird.<lb/>
Die Industriellenvereinigung sieht wie ich mich dort erklärte, hierä<lb/>
viel realter, da ja letzen Endes durch die günstige Gewinnsituation<lb/>
die Forderung nach größerer Steuerleistung der Unternehmer im Ge<lb break="no"/>werkschafts- und Öffentlichkeitskreisen immer stärker wird. Wenn<lb/>
daher durch Abzweigung von Mehreinnahmen aus der indirekten Steuer<lb/>
das Budget belastet wird, was aber eigentlich für eine soz. Reg.<lb/>
wo der Finanzminister slebstverständlich sein sollte, auotm.<lb/>
der Druck auf Erhöhung der direkten Steuern steigen. In den ver<lb break="no"/>gangenen Jahren wurde aber bekanntlicherweise immerwieder auf die<lb/>
indirekte Steuer von unserer Regierung heruasgewichen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-15_12">Der Vortrag von <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> war sehr interessant, soweeit es die<lb/>
Wirtschaftspunkte betrifft ging er ganz besonders auf eine neue<lb/>
soziale Form der Marktwirtschaft ein, nämlich auf eine sogenante<lb/>
qualitative Marktwirtschaft. Die Politik steht derzeit in einee<lb/>
Stimmenmaximierung und läßt deshalb keine langfristige Wirtschafts<lb break="no"/>politik zu, die naütrlich entsprechende Belastungen vorsehen würde.<lb/>
Die Bevorratung fehlt und auch ein längerfrister Energieplan,<lb/>
obwohl die Kompetenzen schon geregelt sind. In der Integration<lb/>
müßten neue Formen für den Europamarkt gefunden werden. Die<lb/>
<pb n="18-1270" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-15_1270.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Inflationsbekämpfung erfolge mit dirigistischen Preiseinsichtungen<lb/>
und erst in zweiter Linie mit Kreditrestriktionen, die insbesondere<lb/>
die Privaten treffen. Die Lohnerhöhungen seien mit 15,5 % zu große<lb/>
und würde die Ertragslage wesentlich verschlechtern, so daß jetzt<lb/>
endgültig eine Lockerung der Kreditrestriktionen notwendig sei.<lb/>
Das Grundbudget allein sei schon inflationär, da es um 15 % sich<lb/>
ausweitet. Die Stabilisierung tragen ausschließlich die Sozialpartner<lb/>
denen man immer mehr in der Paritätischen Kommission neue Aufgaben<lb/>
zuteilen. In der Hochkonjunktur seien die Löhne fast frei und die<lb/>
Preisanträge werden in der Paritätischen Kommission geschleppt. Durch<lb/>
die freiwillige Preiskontrolle werden in dieser Hochkonjunktur die<lb/>
Gewinne geschmälert. Der Preisunterausschuß sei keine amtliche<lb/>
Preisstelle und deshalb entwickelt sich dort eine ähnlich der<lb/>
amtl. Preisreglung geltende Preisprozedur Bei Eisen und Stahl<lb/>
sei durch die EGKS-Verträge eine neue Preisbildungsprinzip einge<lb break="no"/>führt werden, nämlich zum Unterschied von jetzt, wenn in der Pari<lb break="no"/>tätischen Kommission das Kostenprinzip gilt, dann müßten dort jetzt<lb/>
die Marktpreise anerkannt werden. Die Nachverarbeiter dürften aber<lb/>
keinesfalls unter die Räder kommen. Freiwillige Preiskontrolle<lb/>
sollte ikmmer mehr indeine amtliche Preisbildung und Kontrolle<lb/>
entfüfhrt werden. Dazu dient auch das Preisbestimmungsgesetz, das<lb/>
von der Handelskammer ganz entschieden abgelehnt wurde, weil es<lb/>
einen Eingriff auch in die ausl. Unternehmungspolitik und ausl.<lb/>
Investitionen in Österreich gefährdet. Man brauche eine konsistente<lb/>
Preisrechtliche Zusammenfassung, aber auf dem Prinzip der<lb/>
Marktwirtschaft. Den Preisdschungel müßte ein Ausweg gefunden werden<lb/>
durch eine zusammenfassende Konzeption die eine Handhab gegen<lb/>
Mißbrauch aber auch gegen Preise die durch Marktregelung. d.h.<lb/>
nicht freien Wettbewerb festgelegt werden. Die Vormachtstellung<lb/>
ja fast das Monopol der verstaatl. Industrie insbesondere auf<lb/>
dem Eisen- und Stahlsektor Chemie, Energie aber auch Geldwesen<lb/>
müßte besonders beachtet werden. Qualitative Marktwirtschaft<lb/>
müßte den schöpferischen Menschen in eine neue gesellschaftspol.<lb/>
System sehen und stellen. Er sprach sich gegen das Gleichheits<lb break="no"/>prinzip, gegen den Kollektivismus, gegen die Sicherheit vor Freiheit<lb/>
aus. Zum Schluß meine er, diese eigenen Vorstellungen müßten im<lb/>
<pb n="18-1271" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-15_1271.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>eigenen Betrieb der Unternehmungen durchgeführt und demonstriert<lb/>
werden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-15_13">Da ich so wie immer fleißig Notizen machte, hat <rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs> dies be<lb break="no"/>merkt und im Schlußwort vorgeschlagen, mich sollte bei der nächsten<lb/>
Mitgliederversammlung die Möglichkeit haben, meine Auffassungen<lb/>
zu dieser Konzeption darzulegen, was ich natürlich sofort freudigst<lb/>
akzeptierte.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-15_14">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs><lb/>
Zuerst bitte müßte man den ganzen Vortrag im Wortlaut bekommenä<lb/>
und vielleicht könntest Du herausbekommen, wer ihn konzipiert hat.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-15_15"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> gestand mir nachher, es ist nicht sicher, ob im nächsten<lb/>
Jahr bei der hohen Inflationsrate eine zusammenfassende Preis<lb break="no"/>konzeption auch wo keine Konkurrenz existiert, ienen Marktpreis vor<lb break="no"/>sieht. Sein Grundkonzept oder das seiner Experten, die ihn hier<lb/>
beraten bestand darin, daß man alle Preisbestimmungspreisregelung,<lb/>
Preistreiberei, UWG und sonstigen Gesetze zusammenfasst in ein<lb/>
allumfassendes wie ich es bezeichnete, ökonomisches Preissystem.<lb/>
Dort sollte primär der Wettbewerb gefördert und die Grundlage<lb/>
für die Preisbildung auf dem freien Markt, d.h. ohne dirigistische<lb/>
Eingriffe sein. Nur dort, wo eine solche freie Preisbildung nicht<lb/>
existiert sei es durch Monopole, Kartelle oder Marktordnungen oder<lb/>
sonstige Absprachen, sollte die eine Behörde das Recht, aber auch<lb/>
die Pflicht haben, eine dem Marktpreis entsprechenden amtlichen Preis<lb/>
ohder so etwas ähnliches einzuführen. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> meint nun, nachdemä<lb/>
wir im nächsten Jahr wieder mit einer 8%igen Preissteigerungsrate<lb/>
rechnen müssen, sei keine Möglichkeit mehr vorhanden, oder nur<lb/>
äußerst schwierig ein solches System, wie es ihm vofschwebt und<lb/>
das auch mein Konzept sei t eh und je war, einzuführen. Auf den<lb/>
Hinweis, ja vielleicht sogar Vorwurf, daß ich bis jetzt in dieser<lb/>
Bezihung nichts gemacht habe konnte ich den dort Anwesenden mitteilen,<lb/>
daß ich bereits vor 3 Jahren eine solche Konzeption den Präsident<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> vorgelegt habe und von diesen eine handschriftl.<lb/>
Bestätigung, daß dies nicht in Frage kommt, darauf vermekrt bekommen<lb/>
habe. Dieser Hinweis war den beiden nicht peinlich und sollte auch<lb/>
gar nicht in diesem Sinne verstanden werden, sondern nur eine aich<lb/>
der Industriellenvereinigung notwendigen Erklärung, warum ich erst<lb/>
<pb n="18-1272" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-15_1272.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>jetzt auf diesem Gebiet aktiv werde. Ich habe mich gar nicht<lb/>
darauf ausgeredet, daß ich auch die Kompetenz mit nächsten Jahr<lb/>
bekommen werde. Überhaupt nützte ich die Gelegenheit<lb/>
um <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, der so wie immer mit einigen <choice><choice><sic>Gecks</sic><corr>Gags</corr></choice></choice> seinen Entgleidser<lb/>
im Fernsehen, daß bei der Ölpreisfestsetzung Teppichhändlermethoden<lb/>
angefwendet wurden, diese Entgleistung natürlich weter verteidigen<lb/>
wollte. Er war aber bass erstaunt und noch vielmehr die Zuhörer<lb/>
als er erfuhr, daß ich schriftlich mit den davon Betroffenen als<lb/>
er im Radio und Fernsehen dagegen wetterte, eine einvernehmliche<lb/>
Lösung erarbeitete hatte und dies sogar schriftlich festgelegt und<lb/>
bestätigt habe. Ich habe ihm zwar versprochen diese schriftliche<lb/>
Unterlage zu gebe, werde mir dies aber jetzt noch überlegen.<lb/>
Vielleicht und dies ist mir Sicherheit anzu ehmen, werde ich<lb/>
im Parlament in dieser Frage attackiert und kann dann zu einer<lb/>
umso größeren Überraschung die Vereinbarung präsentieren.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-15_16"><rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> hat zwar einleitend bei seinem Referat festgehalten,<lb/>
daß er mit den seinerzeitigen Präsidenten <rs type="person" ref="#per__97733">Mayer-Gunthof</rs>, der an<lb break="no"/>wesend war und dann demonstrativ die Hand schüttelte, aber auch<lb/>
mit den jetzigen Präsidenten das beste Einvernehmen hat und die<lb/>
beiden Institutionen Handelskammer und Industriellenvereinigung<lb/>
vielleicht getrennt marschieren aber gemeinsam schlagen. Hier<lb/>
passierte eben ein interessanter Sprachlapsus, er meinte nämlich<lb/>
daß sie gemeinsam marschieren und schlagen. In Wirklichkeit gibt<lb/>
es naütrlich zwischen den beiden Häusern und gab es seit eh und<lb/>
je eine große Konkurrenz und differente Auffassungen. Am deutlichsten<lb/>
zeigte sich dies wieder bei mir in der Frage der Bevorratungs<lb break="no"/>finanzierung. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> sieht naütlich vielmehr den politischen Aspekt<lb/>
einer solchen Handlung. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> wieder behauptet und dies wahr<lb break="no"/>scheinlich zu recht, daß es in der Wiener Handelskammer, aber auch<lb/>
in der Industriellenvereinigung die meisten Gegner gegen eine<lb/>
Sozialpartnerschaft gibt. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat den Gegensatz Industriellen<lb break="no"/>vereinigung und Handelskammer immer dazu benützt, um sich eben mit<lb/>
der Industriellenvereinigung mehr zu liieren. Er hat ja immer Anfangs<lb/>
d as Bestreben gehabt, Industrielle zu sich einzuladen, mit der<lb/>
Industriellemvereinigung zu kooperieren und die Handelskammer links<lb/>
liegen zu lassen. Zum Glück, und ich habe diese Politik seit eh und<lb/>
<pb n="18-1273" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-15_1273.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>je verfolgt, habe ich mich auf ein solches Experiment nie einge<lb break="no"/>lassen. Ich versuchte immer zu beiden ein zwar distansiertes,<lb/>
aber gleichmäßig verteiltes Verhältnis zu haben. Ich halte per<lb break="no"/>sönlich und politisch nichts davon, wenn man glaubt, einen gegen<lb/>
den anderen ausspielen zu können. Hier kann man höchstens Schein<lb break="no"/>erfolge oder kurzfristige Teilerfolge erzielen. <choice><choice><sic>Allalaong</sic><corr>À la longue</corr></choice></choice> muß man<lb/>
mit dieser Politik scheitern. Sicher kann man auch wie bei den<lb/>
Bauern mit entsprechenden Geld, sei es in Subventionsform oder<lb/>
in Steuerermäßigung oder sonst wie Industrielle oder Gewerbetreibende<lb/>
kaufen. Man aber damit die Regierungspolitik ihnen wirklich so<lb/>
schmackhaft machen kann, daß sie mit Begeisterung zustimmen oder<lb/>
vielleicht dann die Regierungspartei wählen, bezweifle ich. Hier<lb/>
ist glaube ich die Gewerkschaftstaktik um einen <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>-Vergleich<lb/>
vom Vortag zu gebrauchen, wirklich der politischen Konzeption<lb/>
grundverschieden. Der Gewerkschafter wird den Unternehmer immer<lb/>
als seinen Gegner betrachten, der Arbeiter wird auf jeden<lb/>
Fall immer ein Gefühl der Gegnerschaft, ob er in einen verstaatl.<lb/>
oder einem privaten Betrieb ist, besitzen und deshalb in fairer<lb/>
weise durch Verhandlung oder durch Kampf versuchen, eine Position<lb/>
gegenüber dem Unternehmer zu verbessern. Er soll und wird sich<lb/>
nicht kaufen lassen, deshalbsollte man es auch nicht oder zumindestens<lb/>
ich werde es nicht tun, auf anderen Weg versuchen, daß Wohlwollen<lb/>
der Industrie und des Gewebe zu erreichen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-15_17">Die Zentralsparkasse hat einen interessanten <rs type="person" ref="#per__142471">Küppers</rs>-Abend als<lb/>
Generalprobe und wie mir <rs type="person" ref="#per__109965">Mantler</rs> dann versicherte, S 35.000,-<lb/>
gekauft. Dadurch werden auch die Platten die <rs type="person" ref="#per__142471">Küppers</rs> mit dieser<lb/>
Widerstandcabarett herausbringen will mitfinanziert. Alte Kampflieder<lb/>
die insbesondere auf die Zeit des Faschismus und ganz besonders<lb/>
des Konzentrationslagers erinnerten, haben mich, fast würde ich<lb/>
dieszur Entschuldigung sagen, prsönlich sehr berührt. Ich habe<lb/>
<rs type="person" ref="#per__142471">Küppers</rs> einigemale im Fernsehen gesehen und sie hat mir überhaupt<lb/>
nichts bedeutet. Dieses Cabarett und insbesondere ihr persönlicher<lb/>
Einsatz hat mich aber mächtig beeindruckt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-15_18">In der anschließenden Diskussion mit ihr hat sie mir allerdings<lb/>
zugeben müssen, daß die Jugend, aber auch die große Masse überhapt<lb/>
<pb n="18-1274" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-15_1274.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>nicht anzusprechen ist. Sie selbst fühlt, daß sie damit ein<lb/>
Vermächtnis übernommen hat. wie sie sich ausdrückte, jetzt letzt<lb break="no"/>malig vorträgt und die nächste Cabarettsendung wird wirklich<lb/>
nur mehr lustig sein. Sie hat sich die Arbeit nicht leicht gemacht<lb/>
und das kann man aus der immerhin fast 2 Stunden dauernden Cabarett<lb break="no"/>aufführung entnehmen. Sie hat das ungeheuer hart formuliert, greift<lb/>
Gott und die Welt an, wurde von der Presse wahrscheinlich als<lb/>
eine äußerst linksgerichtet Cabarettaufführung disqualifiziert<lb/>
werden und fürchtet deshalb, daß ihre Vorstellungen dann im<lb/>
Konzerthaus sehr schlecht besucht sein werden. Ich habe zwar<lb/>
nichts versprochen, glaube aber, daß man wirklich, wie sie er<lb break="no"/>wartete dem KZ-Verband oder das Theater der Jugend für diese<lb/>
Aufführungen der Jugend gewinnen könnte, daß sie entsprechende<lb/>
Karten aufkaufen und verteihen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-15_19">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs><lb/>
Bitte überlege Dir wie man helfen kann. Ich glaube, hier hat<lb/>
sie es wirklich verdient.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-15_20">Interessant war dann eine Diskussion, die ich mit ihr in der<lb/>
Garderobe führte über die Macht des Kapitals. Sie hat in einem<lb/>
Song natrlich auch die österreichischen Kapitalisten <rs type="person" ref="#per__97731">Mautner<lb/>
Markhof</rs> usw. angegriffen. Sie ist fest davon überzeugt. daß<lb/>
diese Leute sie wegen dieses Kabaretts bekämpfen. Sie hat sich<lb/>
um diese Einstudierung zu ermöglichen, GenSekr. <rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs> von der<lb/>
Musikvereinsgesellschaft genannt und der hat, und dort ist<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97731">Mautner Markhof</rs> auch im Vorstand, das ganze als für ihn uninteressant<lb/>
abgelehnt. Sie glaubt nun, daß <rs type="person" ref="#per__97731">Mautner Markhof</rs> und andere Kapitalisten<lb/>
die 100 Mio haben dahinterstekcen. Ich meinte, da würde ich mich<lb/>
sehr täuschen, dennm ich glaube, daß <rs type="person" ref="#per__97731">Mautner Markhof</rs> über solche<lb/>
Angriffe eigentlich erhaben ist, er hat sie zeitlebens gehabt.<lb/>
Das Problem versuchte ich auch zu erklären, ist gar nicht wieviel<lb/>
ein Mensch baesitzt, was sie letzten Endes dann auch zugebe,<lb/>
sondern Macht die er damit ausüben kann. Hier erklärte ich ihr,<lb/>
daß ich aus der Gewerkschaftsbewegung kommend oft über dieses Pro<lb break="no"/>blem nachgedacht und mit meinen Freunden diskutiert habe. Ich bin<lb/>
seit eh und je auf dem Standpunkt gestanden, daß die Besitzverhält<lb break="no"/><pb n="18-1275" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-15_1275.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>nisse nicht das Entscheidende sind, es kann also ruhig der Kapitalist<lb/>
die Eigentums- und Produktionsmittel besitzen oder von mir aus der<lb/>
Staat, entscheiden ist wie die daraus fließ4nde Macht, das hat sie<lb/>
richtig erkannt, bekämpft reps. kontrolliert wird. Hier sehe ich die<lb/>
Hauptfunktion der Gewerkschaftsbewegung und durch eine entsprechende<lb/>
Mitbestimmung, die aber nur durch Schulung der Betriebsräte erreicht<lb/>
werden kann, kann die so berühmte counter selling power errichtet<lb/>
werden. Machtkonzentrationen ob im Privatbetrieb, verstaatl. Be<lb break="no"/>trieb, in öffentl. Hand oder in Parteien, Gewerkschaften oder sonst<lb/>
irgendwo die nicht kontrolliert werden können, sind in Wirklichkeit<lb/>
die gefährliche Phase in der Entwicklung einer Gesellschaft oder<lb/>
wenn man so sagen will auch der Menschheit. Andererseits gebe ich<lb/>
aber zu, daß oft nur Machtkonzentrationen in irgendeiner Weise in<lb/>
einen Durchstoß zu einer neuen Zeit zu einer neuen Gesellschaftsform<lb/>
mit anderen Worten zu einer Entwicklung bedeuten können. Ob diese<lb/>
Entwicklung allerdings positiv ist, ob sie die Menschheit weiter<lb/>
nach oben führt, hier möchte ich fast fragen wohin?, daß bleibt<lb/>
dahiingestellt. Ich weiß darauf keine Antwort</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="18_1261_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-15_1261-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 15.11.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="18_1261_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-15_1261-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>