<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19770501">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sonntag, der  1. Mai 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band36_1977-05-01</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-05-01">Sonntag, 1. Mai 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="36-0499" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band36/36_1977-05-01_0499.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-05-01_01">Sonntag, 1. Mai 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-05-01_02">Die Beteiligung am Mai-Aufmarsch auf der Landstrasse war schlechter<lb/>
als in den Vorjahren. Dies ist sicherlich auf die Tatsache<lb/>
zurückzuführen, dass wir immer ältere Mitglieder haben, die<lb/>
kaum daran mehr teilnehmen können. Auch dann, wenn wir sie mit<lb/>
Autobussen oder Fiaker zum Rathausplatz hinführen. Besonders<lb/>
gefreut hat mich, dass unsere Genossen den auf der Tribüne<lb/>
stehen Genossen <rs type="person" ref="#per__97818">Pittermann</rs> erkannten und ihm entsprechend Glück<lb break="no"/>wünsche zuriefen. Die Schlussveranstaltung konnte ich nicht<lb/>
mehr abwarten, weil ich mit den Chinesen nach Baden fahren musste.<lb/>
Ich setzte ihm neuerdings auseinander, dass die Vereinigten Edel<lb break="no"/>stahlwerke nicht imstande sind, noch eine zweite Tranche von 100<lb/>
Mill. S Edelstahl zu so schlechten Preisen abzuschliessen, wie<lb/>
dies die erste Tranche in Bonn jetzt vereinbart wurde. Die<lb/>
katastrophal schlechten Preise, die nicht wie sie annehmen<lb/>
die Selbstkosten decken sondern grösstenteils nur die variablen<lb/>
als Lohn und Material werden wir bei der zweiten Tranche nicht<lb/>
mehr akzeptieren können. Die Erklärung, dass in Bonn bei den<lb/>
Verhandlungen jetzt die erste Tranche abgeschlossen wurde,<lb/>
ist ausschliesslich darauf zurückzuführen, wie mir die Vertreter<lb/>
der Edelstahlindustrie in Graz resp. beim Empfang in der chinesi<lb break="no"/>schen Botschaft dezidiert erklärten, weil sie dadurch die Be<lb break="no"/>schäftigung im September sicherstellen konnte. Minister <rs type="person" ref="#per__126855">Yao</rs><lb/>
versprach mir, dieses Problem in Peking noch einmal zu beraten.<lb/>
Ich bin wirklich sehr gespannt, ob dieser Besuch und ins<lb break="no"/>besondere diese <choice><choice><sic>Invention</sic><corr>Intervention?</corr></choice></choice> einen Erfolg in der Ausdehnung unseres<lb/>
Aussenhandels bringt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-05-01_03">Abends hat Minister <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> die Teilnehmer seiner Delegation nach<lb/>
China und die gesamte chinesische Delegation am Kahlenberg empfan<lb break="no"/>gen. Ich hatte angenommen, weil solche offiziellen Essen bei mir<lb/>
verhältnismässig kurz sind, dass wir auch dort nicht allzu lange<lb/>
bleiben würden. Zu meiner grössten Verwunderung hat sich dann<lb/>
dieser Abschlussabend dreieinhalb Stunden ausgedehnt. <rs type="person" ref="#per__97444">Heinz<lb/>
Fischer</rs> hat den chinesischen Minister über die Entwicklung der<lb/>
Viererbande eingehend gefragt. Abgesehen davon, dass ich überzeugt<lb/>
bin, kaum die wirklichen Gründe erforschen zu können, ist mein<lb/>
Prinzip. mich gerade bei politischen ausländischen Staaten nur<lb/>
auf die Wirtschaftsfragen zu beschränken, die ich letzten Endes<lb/>
auch lösen soll. Vielleicht war es bei <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> aber auch nur<lb/>
ein verzweifelter Versuch, die Zeit zu überbrücken. Justizminister<lb/>
<pb n="36-0500" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band36/36_1977-05-01_0500.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> zelebriert nämlich solche Veranstaltungen. Abg. <rs type="person" ref="#per__117200">Steyrer</rs>,<lb/>
der ebenfalls in China mit war und auch <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> versicherten<lb/>
mir, dass diese Art der Festreden, Begrüssungsansprachen,<lb/>
Dankadressen ständiges Herumgehen mit dem Glas und mit allen<lb/>
anzustossen, zwar wie ich weiss in China üblich ist, deswegen<lb/>
aber noch lange nicht von uns so gehandhabt werden muss. Ich<lb/>
persönlich mache es auf gar keinen Fall, da dies nur Zeit<lb/>
kostet und meiner Meinung nach auch gar nicht notwendig ist.<lb/>
Meine kurze Erklärung dafür: ich habe mein eigenes Protokoll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-05-01_04">Prof. <rs type="person" ref="#per__115683">Egon Matzner</rs>, den ich bei dieser Veranstaltung ebenfalls<lb/>
traf, versuchte mir zu erklären was er mit dem Presseartikel<lb/>
unser Energieplan sei nicht zeitgemäss, darunter versteht.<lb/>
Er meint, man müsste viel mehr Alternativen aufzeigen und ganz<lb/>
besonders der zukünftigen Technologie unser Augenmerk zuwenden.<lb/>
Ich erwiderte ihm sofort, die Schwierigkeit liegt darin, dass<lb/>
ich keine konkreten Ansätze erkennen kann. Natürlich könnte<lb/>
ich jetzt die drei Kernkraftwerke, die im Energieplan, für die<lb/>
Achtziger- und Neunzigerjahre beabsichtigt sind, und wo die<lb/>
Elektrizitätswirtschaft uns sagt, dies sei die einzige Alternative<lb/>
herausstreichen und dafür einsetzten: Sonnenenergie. Niemand wird<lb/>
aber, ausser ein paar Zukunftsvisionäre, Umweltschützer und weiss<lb/>
sonst nicht noch welche, diese Entscheidung begrüssen. In unmittel<lb break="no"/>barer Zukunft im nächsten Jahr würde uns da auch gar nichts<lb/>
passieren. Ob wir nur in den Achtzigerjahren tatsächlich die<lb/>
Sonnenenergie verfügbar hätten, bezweifle ich ganz entschieden.<lb/>
Programmatisch kann so etwas leicht erklären, politisch kann<lb/>
man sich sogar dadurch kurzfristig aus der Verantwortung und<lb/>
Entscheidung herausreden, die Folgen dann in ein paar Jahren<lb/>
sind meiner Meinung nach aber katastrophal, wenn wir dann<lb/>
nicht die notwendige Energie tatsächlich zur Verfügung stellen<lb/>
können. Natürlich kann sich durch eine Rezession die ganze<lb/>
Energieprognose bezüglich des Verbrauches ändern. Aber erst<lb/>
zu diesem Zeitpunkt kann ich von weiterem Ausbau der Kern<lb break="no"/>energie Abstand nehmen. Andere Alternativ-Vorschläge habe<lb/>
ich ja ständig seit 1. Jänner 1974 übernommen. Voitsberg III<lb/>
Wasserkraftwerksausbau usw. Hier handelt es sich aber um sehr<lb/>
konkrete Möglichkeiten. Ich fürchte, dass ich mit unseren<lb/>
Programmatikern aber auch mit den Zukunftsforschern, Umwelt<lb break="no"/>schützern hier kaum eine gemeinsame Sprache spreche. Nicht, dass<lb/>
<pb n="36-0501" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band36/36_1977-05-01_0501.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ich ihnen den guten Willen streitig machen würde. Was uns<lb/>
wirklich drängt, ist, dass sie Visionen, Chancen sehen, die<lb/>
ich beim besten Willen nicht als Grundlage einer Energie<lb break="no"/>planung machen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-05-01_05"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="36_0498_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band36/36_1977-05-01_0498-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 1.5.1977</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>