<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  6. März 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band25_1975-03-06</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-03-06">Donnerstag, 6. März 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="25-0285" facs="25_1975-03-06_0285.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 6. März 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97781">Neubauer</name>, der ehemalige Zentralsparkassendirektor, ist<lb/>
der aktivste Mann der von ihm gegründeten Kommunalkredit AG<lb/>
neben <name type="person" ref="per:140395">Grenz</name>, <name type="person" ref="per:114084">Schramke</name> und <name type="person" ref="per:97907">Schaumayer</name>. Wie diese kleine Kredit AG<lb/>
vier Vorstandsmitglieder verträgt, ist mir nicht ganz klar. Die<lb/>
Kommunalkredit hat nun ein Ärztezentrum in Bad Gastein, welches<lb/>
von einer deutschen Gesellschaft begonnen wurde und finanziell<lb/>
ausgetrocknet ist, weil die Nationalbank Transfers von Deutschland<lb/>
nach Österreich für diese Zwecke nicht genehmigt, übernehmen.<lb/>
Dieses Hotel soll 260 Betten haben und braucht jetzt zur Ausfinan<lb break="no"/>zierung 30 Mill. ERP-Kredit und dann auch noch entsprechende Zuschüs<lb break="no"/>se von der Hausaktion. In den Hotel soll eine besondere ärztliche<lb/>
Betreuung möglich sein, weil man beabsichtigt, dort alle Unter<lb break="no"/>suchungseinrichtungen zu schaffen. Der gesamte Komplex soll angeb<lb break="no"/>lich 200 Mill. S kosten. Ich erklärte <name type="person" ref="per:97781">Neubauer</name> rundweg, dass<lb/>
30 Mill. ERP-Kredit nicht in Frage kommt, weil wir insge<lb break="no"/>samt nur 150 Mill. zur Verfügung haben und dies sicherlich nicht<lb/>
nur für dieses einzige Projekt in Bruck bei Bad Gastein gegeben<lb/>
wird. <name type="person" ref="per:97781">Neubauer</name> war sicherlich sehr enttäuscht, aber ich kann mir<lb/>
auch gar nicht vorstellen, dass die Kommission einen solchen Beschluss<lb/>
fassen würde. Ich habe ihm nur versprochen, dass <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> sich mit ihm<lb/>
ins Einvernehmen setzen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>: Bitte lass Dir von <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> den Fall berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="per:116019">Weiser</name>, Bunzl &amp; Biach, <name type="person" ref="per:114472">Giglinger</name> und <name type="person" ref="per:113038">Reim</name> besprachen den<lb/>
Ausbau der Recycling-Organisation. Die österr. Produktionsförderungs<lb break="no"/>gesellschaft, die sich hauptsächlich mit der Wiedergewinnung von<lb/>
Altpapier beschäftigt und wo die Fa. Spiess und Bunzl &amp; Biach<lb/>
die grössten Anteilnehmer sind, soll jetzt durch eine Industriege<lb break="no"/>sellschaft, die neu gegründet wird, und wo Leykam, Bunzl &amp; Biach,<lb/>
Mayr-Melnhof und Hamburger, der FPÖ-ler <name type="person" ref="per:110997">Prinzhorn</name> beteiligt sein<lb/>
sollen, ergänzt werden. Bis jetzt gibt es zwischen den Händlern<lb/>
und der Industrie grosse Spannungen und <name type="person" ref="per:116019">Weiser</name> hofft, dass dies<lb/>
durch neue Gesellschaft verbessert wird. Für die österr. Produktions<lb break="no"/>förderungsgesellschaft möchte er den Vorstand erweitern, derzeit<lb/>
Bunzl &amp; Biach – <name type="person" ref="per:116019">Weiser</name>, Papiertreuhand – <name type="person" ref="per:138743">Mairhuber</name>, und bei Mayr-<lb/>
Melnhof ist jemand nur kooptiert, um auch hier eine breitere Basis<lb/>
<pb n="25-0286" facs="25_1975-03-06_0286.jpg"/>zu schaffen. Darüber sollte ein Kuratorium gesetzt werden aus<lb/>
dem Gesundheitsministerium, den Landeshauptleuten, der Handels<lb break="no"/>kammer – <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name>, und des ÖGB – <name type="person" ref="per:97346">Benya</name>. Ich sollte Vorsitzender<lb/>
des Kuratoriums werden. Da es sich hier um keine kommerzielle Ge<lb break="no"/>sellschaft sondern wirklich um eine im Interesse der Rohstoffver<lb break="no"/>sorgung notwendige handelt, habe ich dieses Angebot akzeptiert.<lb/>
Da sich <name type="person" ref="per:114472">Giglinger</name> mit diesen Fragen sehr intensiv beschäftigt,<lb/>
aber auch einen sehr guten Ruf auf diesem Gebiet hat und sehr<lb/>
initiativ ist, habe ich vorgeschlagen, dass man entsprechende Mög<lb break="no"/>lichkeiten sucht, um <name type="person" ref="per:114472">Giglinger</name> auch in die Gesellschaften einzu<lb break="no"/>schalten. <name type="person" ref="per:116019">Weiser</name> wird dies noch mit <name type="person" ref="per:97493">Gröger</name> und <name type="person" ref="per:114472">Giglinger</name> sowie<lb/>
<name type="person" ref="per:113038">Reim</name> im Einzelnen besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:113038">REIM</name>: Bitte das Projekt unbedingt weitertreiben<lb/>
und so schnell wie möglich zu einem Abschluss zu bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:116019">Weiser</name> erzählte dann, dass die Bunzl/Biach-Leute sich nach England<lb/>
zurückgezogen haben und ihn beauftragten, wie ich ihn rundwegs frag<lb break="no"/>te, die Firma zu verkaufen. Sie stellen sich vor, 400 Mill. S dafür<lb/>
zu bekommen. <name type="person" ref="per:98010">Teschl</name> hatte irgendetwas davon gehört, ging in die<lb/>
Öffentlichkeit und <name type="person" ref="per:116019">Weiser</name> ist darüber sehr unglücklich, weil na<lb break="no"/>türlich solche Verkaufsverhandlungen nur strengst vertraulich ge<lb break="no"/>führt werden können. Am liebsten wäre <name type="person" ref="per:116019">Weiser</name>, wenn er mit <name type="person" ref="per:114976">Heinzel</name>,<lb/>
Laakirchen, einig werden könnte. <name type="person" ref="per:98003">Taus</name> ist mit 10 % an Laakirchen<lb/>
beteiligt und die Girozentrale könnte gegebenenfalls ein potenter<lb/>
Käufer sein. Genau dasselbe gilt aber auch für die CA. Leykam will<lb/>
jetzt mit Bunzl &amp; Biach ein Sulfitzellstoffabkommen im Zuge der Zell<lb break="no"/>stoffausbau- und Umweltschutzfinanzierung treffen. Durch die Ver<lb break="no"/>kaufsgerüchte sind die 2.800 Beschäftigen sehr beunruhigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:113038">REIM</name>: Bitte feststellen, was <name type="person" ref="per:108746">Haffner</name> von diesen ganzen<lb/>
Transaktionen weiss. Dies ist ein guter Testfall, um zu kontrollie<lb break="no"/>ren, wieweit unsere Branchenreferate über solche wichtige Informati<lb break="no"/>onen verfügen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei den Wirtschaftspublizisten waren ein halbes Dutzend aktive<lb/>
und wenigstens einigermassen potente Schreiber anwesend. Das letzte<lb/>
Mal waren es mindestens dreimal so viele. Ich führe dies aber doch<lb/>
primär darauf zurück, dass ich mit meinen Montagsgesprächen mir<lb/>
jede zusätzliche Informations- oder Pressegesprächsbasis zerstören.<lb/>
</p>
            <pb n="25-0287" facs="25_1975-03-06_0287.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Wenn man jeden Montag Gelegenheit hat, mit mir über alle Probleme<lb/>
zu reden, dann hat man keinen Grund zu einer zusätzlichen Veran<lb break="no"/>staltung zu kommen. Andererseits wäre es natürlich sehr gut, wenn<lb/>
es gelänge, z.B. Prof. <name type="person" ref="per:133317">Knapp</name> zu meinen Montagsgesprächen zu brin<lb break="no"/>gen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>, <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name> UND <name type="person" ref="per:97646">KOPPE</name>: Wir müssten versuchen,<lb/>
dass wir die Qualität unserer Montagrunde heben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei diesen Wirtschaftsgesprächen ist es üblich, dass man alles<lb/>
als vertraulich behandelt und reine Backgroundinformationen gibt,<lb/>
ich habe aber bereits bei meinen früheren Aussagen dort dezidiert<lb/>
erklärt, dass alles zur Veröffentlichung frei ist und nur wenn<lb/>
ich wirkliche vertrauliche Informationen gebe, die ich besonders<lb/>
betone, dann möchte ich, dass es nicht unbedingt wortwörtlich<lb/>
von mir zitiert in der Zeitung steht. Auch dies sage ich nur des<lb break="no"/>halb und Journalisten wünschen dies eben, um dem Ganzen einen ge<lb break="no"/>wissen Anstrich von strengst vertraulichen Informationen auch<lb/>
zu geben. Das Ganze kommt mir so lächerlich vor, da mir voll<lb break="no"/>kommen klar ist, dass sowieso in Österreich alles bekannt ist, bekannt<lb/>
wird, hier bin ich überzeugt verwendet man diese Taktik nur, um<lb/>
gewisse Möglichkeiten mit der Presse zu spielen sich offen zu hal<lb break="no"/>ten. Wenn man einen Journalisten wahrscheinlich unter strengst<lb/>
vertraulich etwas mitteilt, dann fühlt er sich irgendwie gebauch<lb break="no"/>pinselt. Wenn das noch unter vier Augen und allein gesagt wird,<lb/>
dann fühlt er sich überhaupt als der Machatschek. Da ich eine<lb/>
solche Taktik nie verfolgt habe, auch in Hinkunft nicht beabsichti<lb break="no"/>ge es nicht zu tun, werde ich weitestgehend immer in Kreisen,<lb/>
wo mehrere Journalisten eben von mir eingeladen sind oder zu<lb break="no"/>sammenkommen, freizügig sprechen. Die Diskussion war ganz interes<lb break="no"/>sant, wobei insbesondere <name type="person" ref="per:140397">Bogner</name> von der Presse und ein zweiter<lb/>
Redakteur, dessen Namen ich nicht kannte, von mir wissen wollten,<lb/>
was ich dazu beitrage, um die Unternehmer moralisch und geistig<lb/>
aufzurüsten. Sie bemerkten und dies ist sicherlich richtig, dass<lb/>
der Elan der Unternehmer in der letzten Zeit nachgelassen hat.<lb/>
Die Ursache sehen sie darin, dass die Unternehmer konzentrisch<lb/>
von den Interessenvertretern der Konsumenten aber auch von den<lb/>
Gewerkschaften aber auch ganz besonders von der SPÖ angegriffen<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <pb n="25-0288" facs="25_1975-03-06_0288.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Im Vorstand der Lebensmittelarbeitergewerkschaft kam auch diesmal<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> als Obmann der Kontrollkommission des ÖGB. Er hatte sich<lb/>
vorgenommen, als er das letzte Mal beim Kongress gewählt wurde,<lb/>
er würde alle Gewerkschaften besuchen und nun stellte er fest, dass<lb/>
er knapp vor dem nächsten Gewerkschaftskongress im September gar<lb/>
nicht die Gewerkschaften auch nur ein einziges Mal besucht hatte.<lb/>
Nach meinem Wirtschaftsreferat und insbesondere den Aktivitäten<lb/>
unserer Organisation oder Probleme, die uns besonders betreffen, hat<lb/>
er dann das Wort genommen, um über die Organisationsdichte des<lb/>
ÖGB referieren. Nach seinen Berechnungen ist diese von 62 % auf 59 %<lb/>
zurückgegangen. Er glaubt nun, es sollte durch eine Werbeanstren<lb break="no"/>gung aller Gewerkschaften dieses Manko ausgeglichen werden. In der<lb/>
Diskussion wurde ihm auseinandergesetzt, welche Schwierigkeiten es<lb/>
in unserer Organisation gibt. Die Grossbetriebe sind gut organisiert<lb/>
meistens zu 100 % aber die vielen Mittel- und Kleinbetriebe sind<lb/>
überhaupt nicht zu erfassen. Insbesondere aber hat <name type="person" ref="per:97357">Blümel</name> darauf<lb/>
verwiesen, wie die Schwierigkeiten mit der Abgrenzung zwischen Ar<lb break="no"/>beitergewerkschaft und Angestelltengewerkschaft ist. Das Industrie<lb break="no"/>gruppenprinzip ist ja nur am Papier seinerzeit beschlossen <choice><choice><sic>wurde</sic><corr>worden</corr></choice></choice>,<lb/>
eine Hauptursache ist, dass auch oft Gewerkschaften sich um Mit<lb break="no"/>glieder bemühen, die sie bekommen möchten und dadurch dann die Mit<lb break="no"/>glieder überhaupt verlorengehen. Ich erklärte, da jetzt ein grosser<lb/>
Streit zwischen der Privatangestelltengewerkschaft und der Metall<lb break="no"/>arbeiter wegen der Angestelltenfunktionen aller Arbeiter bei Eumig<lb/>
ausgebrochen ist, wird dieses Problem zumindestens jetzt einmal<lb/>
diskutiert. Eine Lösung persönlich sehe ich gar nicht weil letzten<lb/>
Endes das Industriegruppenprinzip bei uns in Österreich nur dazu<lb/>
führen würde sowie in der BRD dann wahrscheinlich eine eigene<lb/>
Angestelltenorganisation Fuss fassen könnte. Angestellte überhaupt<lb/>
der Gewerkschaft verloren gehen. Welche konkrete Lösung am Gewerk<lb break="no"/>schaftstag getroffen wird, weiss niemand, ich glaube, wir werden<lb/>
nur wieder einen papierenen Beschluss darüber fassen. <name type="person" ref="per:97357">Blümel</name> hat<lb/>
sich auch darüber beschwert, dass die Aktivitäten der einzelnen Ge<lb break="no"/>werkschaften durch doch mehr oder minder fühlbaren Einfluss des<lb/>
Gewerkschaftsbundes, wie z.B. in der Lohnpolitik, dass dies über<lb/>
die Paritätische Kommission geleitet werden muss, oder in der Mit<lb break="no"/>sprache bei Entscheidungen des Gewerkschaftsbunds, wo doch die<lb/>
grösseren Gewerkschaften ausschlaggebend sind bis zu einem gewissen<lb/>
Grad hemmen. Hier teile ich die Meinung von <name type="person" ref="per:97357">Blümel</name> nur teilweise.<lb/>
</p>
            <pb n="25-0289" facs="25_1975-03-06_0289.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Da <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> in seinem Schlusswort unbedingt darauf beharrte,<lb/>
wir sollten uns doch auch anstrengen, um mehr Mitglieder bis zum<lb/>
September zu werben, habe ich ihm erklärt, dass wir ohne weiteres<lb/>
2.000 Mitglieder zusätzlich werden neue Anmerkungen liefern können.<lb/>
Dies wird aber gar keine besondere Leistung oder gar ein Erfolg<lb/>
sein, denn wir stellen jährlich fest, dass wir bis zu 5.000 Mitglieder<lb/>
und mehr werben, das heisst bei unserer Organisation beitreten, aber<lb/>
eine viel grössere Anzahl dann ausscheidet. Dies gilt erstens durch<lb/>
Absterben der Mitglieder und zweitens aber dass dann wenn sie den<lb/>
Beruf wechseln eben für uns sofort verloren sind. Da die Lebens<lb break="no"/>mittelarbeiter verhältnismässig noch immer nicht sehr gut be<lb break="no"/>zahlt werden, versuchen natürlich die Arbeitskräfte in unserer Branche<lb/>
sich eine bessere Verdienstmöglichkeit zu suchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> haben mich aussertourlich zu einer Besprechung<lb/>
eingeladen und ich war darüber sehr überrascht, weil ich angenommen<lb/>
habe, es wird es besonderes wichtiges Problem zu besprechen sein.<lb/>
In Wirklichkeit wollte nur <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> mir neuerdings mitteilen, was<lb/>
<name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> bei letzten Jour fixe schon getan hat, dass sie jetzt<lb/>
nicht mehr zur Erhebung über die Ladenschlussfrage stehen. Sie werden<lb/>
dieses Problem in ihrem Vorstand noch einmal besprechen. Ich selbst<lb/>
erklärte sofort, seinerzeit hat die Handelskammer mir versichert,<lb/>
ich soll unverzüglich die Erhebung einleiten, sie selbst werden –<lb/>
so wie das Handelsminister – bis 700.000 S bezahlen, auch dann wenn<lb/>
die Arbeiterkammer nicht mittut. Jetzt hätte ich mit der Arbeiter<lb break="no"/>kammer Gespräche geführt und diese sei bereit, wieder einen finan<lb break="no"/>ziellen Aufwand zu leisten, wenn auch nicht 700.000 S. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> und auch<lb/>
<name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> war dies sehr peinlich und sie schlugen vor, man soll jetzt<lb/>
von der Erhebung Abstand nehmen. Nachdem auch <name type="person" ref="per:97647">Koren</name> durch Zufall dazu<lb break="no"/>kam, habe ich auch ihm dezidiert erklärt, dass die Vereinbarung zwischen<lb/>
<name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name>/<name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> und mir von Anfang gelautet hat, dass in dieser<lb/>
Legislaturperiode das Ladenschlussproblem nicht angegriffen werden<lb/>
soll. Ich werde deshalb keinen Antrag im Parlament bringen, auch dann<lb/>
wenn jetzt einzelne Händlergruppen dies von mir verlangen. Dies war<lb/>
unsere seinerzeitigen Vereinbarung und dabei bleibt es. Ob eine Er<lb break="no"/>hebung jetzt durchgeführt wird oder nicht, ist für mich primär gar<lb/>
nicht wichtig – ich muss nur Zeit gewinnen, bis die Legislaturperiode<lb/>
im Juli zu Ende ist. Bei dieser Gelegenheit habe ich auch die Herren<lb/>
der Handelskammer aber auch <name type="person" ref="per:97647">Koren</name>, der ja zum Wirtschaftsbund jetzt<lb/>
<pb n="25-0290" facs="25_1975-03-06_0290.jpg"/>delegiert ist und als Wirtschaftsbündler gilt, darauf aufmerksam ge<lb break="no"/>macht, dass <name type="person" ref="per:97917">Schleinzer</name> jetzt einen besonderen Schutz für die älteren<lb/>
Arbeiter und Angestellten wünscht und daher <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> dies sofort durch<lb break="no"/>führen wird. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> hat sich nämlich beschwert, dass jetzt wieder<lb/>
eine sozialpolitische Welle anlaufen soll. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>,<lb/>
aber auch <name type="person" ref="per:97647">Koren</name> haben von dem <name type="person" ref="per:97917">Schleinzer</name>-Vorschlag gar nichts ge<lb break="no"/>wusst, ihm dies allerdings sofort zugetraut und waren darüber inner<lb break="no"/>lich sehr erschüttert. Ich hatte es wirklich leicht, darauf hinzu<lb break="no"/>weisen, dass das Linksüberholen einer sozialistischen Regierung<lb/>
wirklich unmöglich ist. Ich verwies auch ganz besonders darauf,<lb/>
dass ich in der letzten Regierungsvorbesprechung wegen dieses<lb/>
Verhaltens von <name type="person" ref="per:97917">Schleinzer</name> den Vorwurf einstecken musste, mein sozial<lb break="no"/>partnerschaftliches Verhalten nützt hier scheinbar gar nichts.<lb/>
Während <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> eine vernünftige Sozialpolitik in den fünf Jahren ge<lb break="no"/>macht hat, wird eben jetzt von der Opposition ganz einfach lizitiert.<lb/>
Dazu kommen dann noch unqualifizierte Angriffe und das Ganze muss<lb/>
mehr oder minder ich verteidigen. Was die Zuwendungen der Wirt<lb break="no"/>schaft zur Presse bedeutet, so ist es so, dass die Handelskammer<lb/>
einen Agitationsfonds oder Pressefonds hat und dort 18 % dem<lb/>
Freien Wirtschaftsverband gibt und die 82 % zumindestens einen Teil<lb/>
davon über einen Verein an die Presse. Auch die Wiener Handelskammer<lb/>
und die NÖ sind daran beteiligt. Einen absoluten Betrag konnte<lb/>
ich nicht erfahren, weil auf meine Frage dies seien 10 Mill., dies<lb/>
als zu hoch bezeichnet wurde, aber nicht eine genaue Ziffern genannt<lb/>
wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Vielleicht kannst Du als Beamter über die Rech<lb break="no"/>nungsabschlüsse und die Kontrolle die durchgeführt werden müsste,<lb/>
vom Handelsministerium eine Ziffer erfahren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Vortrag und die Diskussion bei Unidata war insbesondere für die<lb/>
deutschen Gäste, die den Wiener Schmäh ja nicht kennen, glaube ich<lb/>
sehr interessant. Wie man mir selbst nachher versicherte, war es<lb/>
einmal weil ich doch auch die Wirtschaftsprobleme analysierte aber<lb/>
immer mit persönlichen Bemerkungen, Gags und Erfahrungen auflockerte.<lb/>
Insbesondere in der Diskussion, wo <name type="person" ref="per:117098">Vogler</name> von der Zuckerfabrik<lb/>
Tulln in Erscheinung trat, war dies eine richtiggehende Doppel<lb break="no"/>conference allerdings zu meinen Gunsten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="25_0284_01" facs="25_1975-03-06_0284-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 6.3.1975</head>
         </div>
         <pb n="25_0284_02" facs="25_1975-03-06_0284-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>