<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19800201">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  1. Februar 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band53_1980-02-01</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-02-01">Freitag, 1. Februar 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-08-22">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="53-0118" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-01_0118.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_01">Freitag, 1. Feber 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_02">Beim Jour-fixe mit der Handelskammer habe ich über die Mög<lb break="no"/>lichkeit der Entsorgungslösung durch die deutsche Gesell<lb break="no"/>schaft für Wiederaufbereitung der Brennelemente <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs><lb/>
und <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> informiert. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> hat in seinem Fernsehpresse<lb break="no"/>gespräch bei der Atomfrage sehr laschiert<add>[laviert?]</add>. Dies haben sowohl ich<lb/>
als auch <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> kritisiert. Die anderen Aussagen waren einiger<lb break="no"/>massen von grossem Verantwortungsbewusstsein und im Sinne der<lb/>
Sozialpartnerschaft gehalten. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> glaubt noch immer, dass<lb/>
frühestens in ein paar Jahren dieses Problem, eine positive Volks<lb break="no"/>befragung und gleichzeitig dann eine eventuelle Lösung im Par<lb break="no"/>lament mit entsprechender Mehrheit erfolgen können. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> wieder<lb/>
ist der festen Überzeugung, dass eine Lagerung der abgebrannten<lb/>
Brennelemente nur in Österreich erfolgen kann. Jedwede Lösung,<lb/>
selbst wenn die UdSSR die abgebrannten Brennelemente übernimmt,<lb/>
ist seiner Meinung nach in Österreich nicht akzeptabel. Ich bin<lb/>
fest davon überzeugt, dass durch die Initiative der Badner Kern<lb break="no"/>kraftwerksfreunde, die ein neues Volksbegehren einleiten, die ganze<lb/>
Frage wesentlich früher ins Rollen kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_03"><rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> berichtete über seine Bonn-Reise und urgierte neuer<lb break="no"/>dings, dass ich bei der Aussprache mit dem deutschen Wirtschafts<lb break="no"/>minister <rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorff</rs> den Handelsdelegierten <rs type="person" ref="#per__119788">Roth</rs> beiziehen sollte.<lb/>
Ich machte keinerlei Zusagen, da die Besetzung dieser Aussprache<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorff</rs> resp. <rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs><add>[Honecker?]</add> selbst abhängt. Wenn die entspre<lb break="no"/>chend viele Referenten beiziehen, kann auch ich <rs type="person" ref="#per__119788">Roth</rs> zuziehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte kläre, ob – und wer aller beigezogen<lb/>
wird, <choice><choice><sic>wann</sic><corr>wenn?</corr></choice></choice> das endgültige Treffen vereinbart ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_05">Die Handelskammer wollte eine endgültige Stellungnahme von mir<lb/>
zum Bio-Spritsystem. Ich habe nur auf die Preisdifferenz von<lb/>
mindestens 6 Schilling verwiesen. Bei Rapsölzumischen für Diesel<lb break="no"/>kraftstoff ist eine noch höhere Preisdifferenz nach Information<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs>. Das Rapsöl soll 15.– Schilling kosten.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0119" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-01_0119.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: <rs type="person" ref="#per__114739">Goldmann</rs> soll die Rapsölfrage prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_07"><rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> setzte sich sehr für eine Subvention des Forum Design<lb/>
ein. Die Handelskammer ist maximal bereit bis 500.000 Schilling<lb/>
dafür aufzuwenden. Die Anträge lauten auf 2 Mio Schilling. Das<lb/>
Handelsministerium wird höchstens denselben Betrag aufwenden, den<lb/>
die Handelskammer zur Verfügung stellt. Der Abgang der Handels<lb break="no"/>kammer, wie <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> mitteilt, beträgt aber 29 Mio Schilling.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_08">Die Handelskammer wird die Kuba-Delegationskosten voll übernehmen.<lb/>
In Hinkunft erwartet die Handelskammer, dass bei Einladungen klar<lb break="no"/>gestellt wird, wie viele auf Kosten Österreichs kommen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_09">Für Taiwans Handelsminister und Begleitung wird festgehalten, dass<lb/>
die Handelskammer ein Essen gibt. Ein ähnlich offizielles und doch<lb/>
nicht offizielles Essen soll auch ich der Delegation geben. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
hat von <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> angeblich verlangt, die Handelskammer soll eine<lb/>
Aussenhandelsstelle in Taiwan errichten, da die VÖEST Alpine jetzt<lb/>
mit Taiwan ausgesöhnt ist und ein Stahlwerk hofft zu errichten.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> ist höchstens bereit, eine dislozierte Aussenhandels<lb break="no"/>stelle, aus Japan betreut, dort aufzubauen. Die Frage, die Prof.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__117925">Winkler</rs> aber wissen muss, ist, wer gibt ihm das Geld, um die Taiwaner<lb/>
Delegation hier empfangen und betreuen zu können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: MR <rs type="person" ref="#per__112956">Schwarz</rs> soll dies unverzüglich mit der<lb/>
Handelskammer klären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_11">Der österreichische Botschafter in Peking, <rs type="person" ref="#per__97490">Gredler</rs>, verweist nach<lb/>
Mitteilung von <rs type="person" ref="#per__110998">Eisenberg</rs>-Vertreter <rs type="person" ref="#per__119808">Swoboda</rs> immer wieder darauf,<lb/>
dass entsprechende Geschäfte jetzt eingeleitet werden könnten.<lb/>
Mit <rs type="person" ref="#per__110998">Eisenberg</rs> will aber die Handelskammer im Prinzip nichts zu<lb/>
tun haben. Die Handelskammer hat gegen das World Crafts Council<lb/>
1980 in Wien, das vom Leiter des Museums für angewandte Kunst,<lb/>
Hofrat <rs type="person" ref="#per__119804">Mrazek</rs>, und der Glasfirma Lobmeyr nach Wien gebracht wird,<lb/>
nichts einzuwenden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Ich kann den Herrn Präsidenten dort ohne<lb/>
weiteres zustimmen.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0120" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-01_0120.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_13">Die Subvention für den Rettenbachtunnel kostet 75 Mio Schilling,<lb/>
die gesamte Investition 160 Mio Schilling, wird neuerdings von mir<lb/>
abgelehnt. Hier müsste <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> mit dem Bautenminister sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_14">Die Beschwerde von JUGO TRADE, bei Messekontingenteinfuhren für<lb/>
Graz entsprechende Abgaben errichten zu müssen, wird von <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs><lb/>
geprüft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_15">Die Idee eine österreichisch-arabische Handelskammer zu errichten,<lb/>
wird von <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> nicht besonders gut geheissen. Ich kann ihn<lb/>
aber überzeugen, dass es falsch wäre, sich dagegen auszusprechen.<lb/>
Die Handelskammer wird aber keinerlei Mittel dafür zur Verfügung<lb/>
stellen. Wir kommen überein, dass <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> und SChef <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> den Ex<lb break="no"/>ponenten dieser Idee, der sich an <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> gewendet hat, <rs type="person" ref="#per__119821">Khaelss</rs>,<lb/>
die beiden einladen sollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte beteilige Dich auch an dieser Aus<lb break="no"/>sprache und veranlasse sie.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_17">Ich berichte über die abgeschlossenen Verhandlungen bezüglich des<lb/>
Nahversorgungsgesetzes, Verkauf unter dem Einstandspreis und UWG-<lb/>
Novelle. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> erklärt mir, warum anstelle des zweiten Produktes,<lb/>
welches ich neben Bier sofort durch eine Verordnung dem Verkauf<lb/>
unter dem Einstandpreis unterziehen soll, anstelle Kaffee jetzt<lb/>
die Eier kommen. Die Landwirtschaftskammer hat sich bitter be<lb break="no"/>schwert, dass sie nicht bei den Gesprächen beigezogen wurde. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs><lb/>
konnte nachweisen, dass dies der Fall war, der betreffende Referent<lb/>
aber seinen Funktionären aber nicht entsprechend berichtet hat.<lb/>
Auf Wunsch der Landwirtschaftskammer wurden daher die Eier in den<lb/>
Verordnungsvorschlag aufgenommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_18">Ich informiere die Handelskammer, dass das Handelsministerium resp.<lb/>
SChef <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> als Vorsitzender des Aufsichtsrates der BÜRGES bereit<lb/>
ist, die BÜRGES-Kreditobergrenze um 1/2 % zu erhöhen. Voraussetzung<lb/>
dafür ist aber, dass die Handelskammer einen einstimmigen Beschluss<lb/>
zustande bringt. Ich werde gegen keine Gruppe, weder gegen das<lb/>
Gewerbe, wenn es nicht zustimmt, noch gegen die Kreditsektion, Dr.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__119822">Bronold</rs>, die 1 1/2% jetzt höhere Kosten haben, entscheiden. Vor<lb break="no"/>aussetzung also ist die Zustimmung aller Beteiligten.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0121" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-01_0121.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_19">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97584">JAGODA</rs>: Bitte die Verhandlungen auch mit <rs type="person" ref="#per__114965">Dorn</rs><lb/>
führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_20">Bei dem Gespräch <rs type="person" ref="#per__97893">Sallingers</rs> mit <rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorff</rs>, wo ausser die Schwierig<lb break="no"/>keiten mit der EG zur Sprache kam, war die Frage der Olympiateil<lb break="no"/>nahme eine der wichtigsten. Da die Engländer sich jetzt schon<lb/>
dagegen ausgesprochen haben, die Franzosen aber dafür, die Deut<lb break="no"/>schen aber als Freunde Amerikas, die sie wegen Berlin unbedingt<lb/>
brauchen, nicht genau wissen, was sie tun sollen und auch noch<lb/>
nicht endgültig entschieden haben, möchten womöglich eine einheit<lb break="no"/>liche Meinung der Europäischen Gemeinschaften erzielen. Ich hatte<lb/>
den Eindruck, dass auch die Handelskammer noch nicht weiss, wie sie<lb/>
sich entscheiden soll. Auf der einen Seite gibt es natürlich viele<lb/>
Wirtschaftsinteressen an der Teilnahme der Olympiade, auf der anderen<lb/>
Seite möchte aber diese Entscheidung niemand als erster getroffen<lb/>
haben. Hier wartet man wirklich typisch ab, wie <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sich letzten<lb/>
Endes verhalten wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_21">Bei der Eröffnung des Hotels Sauerhof in Baden hatte ich Gelegenheit<lb/>
mit Landesrat <rs type="person" ref="#per__114522">Schneider</rs> über meine Äusserungen wegen des Waldviertels<lb/>
bei der Hoteliervereinigung in Zürs mit ihm zu sprechen. Ich verwies<lb/>
neuerdings darauf, dass ich das Projekt von <rs type="person" ref="#per__120379">Mayr</rs>, tausende Betten<lb/>
für die Sozialversicherung im Waldviertel als ausschliesslich ein<lb/>
Projekt des sehr rührigen und Feriendörfer erbauenden <rs type="person" ref="#per__120379">Mayr</rs> be<lb break="no"/>zeichnete. Ich habe damit direkt überhaupt nichts zu tun. Ich<lb/>
kämpfte bei der Hoteliervereinigung nur um Verständnis, dass im<lb/>
Waldviertel Fremdenverkehrsaktivitäten gesetzt werden müssen.<lb/>
Mir ist jedweder Unternehmer gleich, der überhaupt irgend welche<lb/>
Projekte dort errichten möchte. Das Sozialversicherungsprojekt<lb/>
wird, wie ich die Situation jetzt beurteile, nicht kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_22">Den deutschen Besitzer des Sauerhofs, der mit ungeheuren Mitteln<lb/>
die Restaurierung, wie zuständige Ministerin <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> feststellte,<lb/>
ganz hervorragend gemacht hat, sie selbst hat 1.5 Mio, Schilling<lb/>
zugeschossen, wir haben für weit über 50 Mio Schilling Kredite<lb/>
resp. Zinsenzuschüsse gegeben, versuchte ich auch noch für andere<lb/>
Projekte zu gewinnen. Momentan erklärte mir das Ehepaar, sei dies<lb/>
vollkommen unmöglich. <rs type="person" ref="#per__120380">Schorn</rs> hat in Deutschland ein grosses Autobus<lb break="no"/>unternehmen und wäre finanziell dazu sicher in der Lage. Für ihn,<lb/>
insbesondere aber für seine Frau, ist es eine reine Zeitfrage, die<lb/>
<pb n="53-0122" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-01_0122.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sie aufwenden können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_23">In Reutte in Tirol traf ich bei der Zusammenkunft der Reuttener<lb/>
Textilwerke den deutschen Generaldirektor <rs type="person" ref="#per__120382">Unterseh</rs> von KBC, den<lb/>
grössten Textildruckbetrieb. Dieser hat jetzt in Deutschland auch<lb/>
eine Spinnerei dazugekauft. GD <rs type="person" ref="#per__112936">Brandner</rs> von den Reuttener Textil<lb break="no"/>werken möchte für ihren Konzernbetrieb in Wöllersdorf <rs type="person" ref="#per__120382">Unterseh</rs> ge<lb break="no"/>winnen. Ich wäre natürlich von diesem grossen deutschen Betrieb an<lb/>
einer Investition in Österreich auch sehr interessiert. Ich habe<lb/>
ihm ein Investorenhandbuch versprochen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_24">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte mir ein Investorenhandbuch besorgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_25">Die Aussprache mit den Abnehmern der Reuttener Webprodukte zeigt,<lb/>
dass jetzt der Konsummarkt, insbesondere in Grossbritannien bis<lb/>
jetzt zumindestens zurückgegangen ist. Die Preise in England mussten<lb/>
trotz Kostensteigerungen um 10% gesenkt werden. Die Rüstungskon<lb break="no"/>junktur wird sich aber auch nach Meinung in diesem Kreis für die Kon<lb break="no"/>sumgüterproduktion positiv auswirken. Am erschütterndsten war ich<lb/>
über das Gefühl der finnischen Vertreterin. Die behauptet, in<lb/>
Finnland fürchtet man eine Intervention der Sowjets, ähnlich<lb/>
der CSSR.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_26">Die Reuttener Textilwerke haben 25 neue Automaten mit Unterstützung<lb/>
des Handelsministerium angeschafft. Diese auf Luftturbinen arbeiten<lb break="no"/>den Webstühle sind doppelt so schnell als die bis jetzt in Ver<lb break="no"/>wendung stehenden auch modernen Automaten. Für mich war die Be<lb break="no"/>sichtigung sehr instruktiv. Nicht nur Dr. <rs type="person" ref="#per__120383">Fehrer</rs> dürfte mit seinem<lb/>
Blas-Spinnsystem auf Luft umgeschaltet haben, auch die anderen<lb/>
Maschinenfabriken bedienen sich der Luftkompression, weil sie damit<lb/>
schnellere arbeitende Maschinen liefern können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_27">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Was weiss die Abteilung davon.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_28">Bürgermeister <rs type="person" ref="#per__112941">Dreier</rs> und der neue Tiroler Landtagsabgeordnete<lb/>
vom Ausserfern, <rs type="person" ref="#per__120381">Bussjäger</rs>, organisierten eine Aussprache mit<lb/>
Wirtschaftsvertretern, insbesondere Fremdenverkehr und Betriebs<lb break="no"/>räten Plansee-Werk und einigen Genossen. Da ich jetzt schon das<lb/>
dritte Mal in Ausserfern war, habe ich dort einen ungeheuer guten Ruf.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0123" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-01_0123.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_29">Bei der Diskussion gab es dann eine ganze Reihe von Wünschen<lb/>
und anschliessend Einzelinterventionen. Die Gast- und Schank<lb break="no"/>gewerbeprüfung sollte in Reutte abgehalten werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_30">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97584">JAGODA</rs>: Besteht eine solche Möglichkeit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_31">Die 3-jährige Hotelfachschule wird nicht, wie die 5-jährige, als<lb/>
Grundlage für eine Schank- und Gastgewerbekonzession genommen.<lb/>
Hier muss noch immer eine entsprechende Praxis nachgewiesen<lb/>
werden. Auf der einen Seite fordern Gastwirte, dass man diese jetzt<lb/>
auch anerkennt, auf der anderen Seite teilte man mir mit, dass<lb/>
in der Innsbrucker Hotelfachschule Villa Blanka von 28 Kandidaten<lb/>
21 durchgefallen sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_32">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97584">JAGODA</rs>: Bitte die Ursache nachprüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_33">Ein Hotelbesitzer, <rs type="person" ref="#per__120384">Tabor</rs>, Hotel Florenz, hat, da er niederländi<lb break="no"/>scher Staatsbürger ist und dieses Hotel aber schon jahrelang führt,<lb/>
einen befristeten Bescheid bis 31.12.1979 gehabt. Er betreibt das<lb/>
Hotel weiter und hat gegen die Ablehnung Berufung eingelegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_34">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte prüfen lassen und Informationsbrief an<lb/>
<rs type="person" ref="#per__120384">Tabor</rs> schreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_35">Eine Imbiss-Stuben-Besitzerin, <rs type="person" ref="#per__120385">Wechselberger Erika</rs>, hat um Nach<lb break="no"/>sicht der Prüfung eingereicht. Der Inbiss-Stuben-Bescheid ist am<lb/>
30. Juli 1979 abgelaufen. Die Handelskammer hat in der Berufung<lb/>
zugestanden, dass man bis 31.12.80 den Bescheid verlängern sollte.<lb/>
Die Tochter von <rs type="person" ref="#per__120385">Wechselberger</rs> ist gestorben und drei Ärzte bestä<lb break="no"/>tigen, dass sie nervlich ausserstande ist eine Prüfung abzulegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_36">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte seit 4.8.1979 soll bei uns ein unerle<lb break="no"/>digter Brief liegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_37">Bei der BÜRGES liegt ein Antrag für warme Küche von St.-Urban-Stube,<lb/>
Besitzer <rs type="person" ref="#per__120386">Guido Degaspari</rs>, Elbigenalp 40, 6652. Im November wurde<lb/>
um 300.000 Schilling eingereicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_38">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte sofort prüfen lassen.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0124" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-01_0124.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_39">Der Schlosser <rs type="person" ref="#per__120387">Manfred Winkler</rs>, Stanzach 109, Lechtal, 6642,<lb/>
hat einen Betriebsneugründungskredit für 500.000 Schilling<lb/>
zugesprochen bekommen. Da die Grundprobleme damals nicht geklärt<lb/>
wurden, hat er ihn nicht ausgenützt. Er hat jetzt über die Raiff<lb break="no"/>eisenkassen neben diesem Betriebsgründungskredit, das Grundproblem<lb/>
wurde in der Zwischenzeit gelöst, noch einen Gewerbestrukturver<lb break="no"/>besserungskredit für 2.5 Mio Schilling bei der BÜRGES eingereicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_40">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte lass Dir über die beiden Fälle berich<lb break="no"/>ten, damit wir <rs type="person" ref="#per__120387">Winkler</rs> schreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_41"><rs type="person" ref="#per__120388">REINHALTER Karin</rs>, Kaffee Karina, Speckbacherstrasse 10, 6600 Reutte,<lb/>
hat im Dezember über die Sparkasse Reutte um einen BÜRGES-Kredit<lb/>
eingereicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_42">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Wie weit steht der?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_43">Das Reisebüro Alp Tirol, Besitzer <rs type="person" ref="#per__120389">Huber Wolfram</rs>, möchte die grosse<lb/>
Reisebürokonzession.<add>[Der]</add> Bürgermeister<add>[von]</add> Holzgau hat bei mir interveniert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_44">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Lass bitte prüfen, was wir dazu beitragen<lb/>
können, damit wir die Firma verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_45">Der Direktor der Schnitzschule in Elbigenalp, die wir mit<lb/>
grösseren Mitteln zum Neubau der Schule subventionierten, jetzt<lb/>
befinden sich dort 60 Schüler, bräuchte dringend eine bessere Be<lb break="no"/>zugsmöglichkeit für die 200 cbm Zirbelholz. Die Österreichischen<lb/>
Bundesforste geben ihnen nicht einmal den Händlerpreis. Ich ver<lb break="no"/>sprach mit Landwirtschaftsminister <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> darüber zu verhandeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_46">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte bei nächster Ministerratssitzung auf<lb break="no"/>merksam machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_47">Die Firma Gabl in Reutte, ein Papiersammelunternehmen, möchte gerne<lb/>
auch das Altglas im Bezirk sammeln. Container konnte ich in Reutte<lb/>
selbst feststellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_48">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: MR <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> soll prüfen, ob es eine diesbezüg<lb break="no"/>liche Möglichkeit gibt.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0125" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-01_0125.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_49">Der Tischler <rs type="person" ref="#per__120390">Pernull Georg</rs> aus Lechaschau hätte 500.000<lb/>
Schilling in kleinsten verschiedenen Kreditinstituten umzuschul<lb break="no"/>den. Die BAWAG in Innsbruck hat dies nach zweimaliger Prüfung<lb/>
abgelehnt. Landtagsabgeordneter <rs type="person" ref="#per__120381">Bussjäger</rs> wäre brennendst daran<lb/>
interessiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_50">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte die Wiener BAWAG befragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_51">Ein Eigentumswohnungsbesitzer, Aufwendung 532.000 Schilling, wohnt<lb/>
neben dem Heizraum und ist dadurch lärmgestört. Die Isolierung soll<lb/>
nach seinem Wunsch endlich vorgenommen werden. Das Haus wurde von<lb/>
der gemeinnützigen Hauptgenossenschaft des Siedlerbundes Innsbruck,<lb/>
Innrain 95, errichtet. Ich versprach ihm, mit Dr. <rs type="person" ref="#per__120392">Holaubek</rs>, Obmann<lb/>
des Verbandes der gemeinnützigen Unternehmer, zu sprechen. Er wird<lb/>
sich dann mit ihm, <rs type="person" ref="#per__120393">Kalkschmied</rs>, Reutte, Weidenstrasse 11, in Ver<lb break="no"/>bindung setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_52">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__120392">Holaubek</rs> verbinden.<add>nächste Woche</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_53">Das Polarhundschlitten-Rennen im Tannheimer Tal wurde von mir be<lb break="no"/>sucht und hat insbesondere bei den <choice><choice><sic>Veranstaltungen</sic><corr>Veranstaltern?</corr></choice></choice> und insbe<lb break="no"/>sonders dem Organisator <rs type="person" ref="#per__120394">Schreier</rs> Befriedigung ausgelöst. Aller<lb break="no"/>dings mussten sie mir mitteilen, dass jetzt 5 Mal diese Wettbewerbe,<lb/>
an denen in Wirklichkeit aber nur Deutsche, sehr viele Niederländer,<lb/>
ein paar Schweizer und zwei Österreicher teilnehmen, immer weniger<lb/>
zahlende Zuschauer kommen. Stundenlang dauert der Start, bis einer<lb/>
nach dem anderen losgelassen wird, dann sieht man von der ganzen<lb/>
Rundreise kaum etwas, bis diese dann wieder durchs Ziel kommen.<lb/>
Für die Zuschauer eine matte Angelegenheit, wie <rs type="person" ref="#per__120391">Qualtinger</rs> sagen<lb/>
würde. Ich habe keinerlei Subventionen versprechen können und<lb/>
auch gar nicht wollen. Ich war bei einem Besuch des Tannheimer Tales<lb/>
und der Schnitzschule im Lechtal primär daran interessiert, die<lb/>
Fremdenverkehrseinrichtungen zu sehen. Katastrophal empfand ich,<lb/>
dass die Strasse ins Tannheimer Tal nicht schneegesäubert und schon gar<lb/>
nicht mit Split versehen war, noch katastrophaler aber ist die<lb/>
Stromversorgung im Tannheimer Tal. Diese wird durch eine private<lb/>
kleine Kraftwerksstation durchgeführt. Ich selbst habe zwei Zu<lb break="no"/>sammenbrüche mitgemacht. Die Hoteliers haben nicht nur keinen Strom,<lb/>
sondern können auch dann zeitweise nicht kochen. Die Lifts fallen<lb/>
aus, die Unternehmer beschwerten sich bei mir, dass dadurch die<lb/>
<pb n="53-0126" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-01_0126.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>hochempfindlichen Relais gestört und letzten Endes bald kaputt<lb/>
gehen. Da ich in die Orts- und Landesversorgung nicht eingreifen<lb/>
kann, habe ich nur übernommen, diesen Zustand mit der Verbundge<lb break="no"/>sellschaft als Fremdenverkehrsverantwortlicher zu besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_54">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-01_55"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="53_0117_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-01_0117-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 1.2.1978</head>
         </div>
         <pb n="53_0117_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-01_0117-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>