<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 18. Jänner 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band19_1974-01-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-01-18">Freitag, 18. Januar 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-11-03">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band19/">
      <body>
         <pb n="19-0080" facs="19_1974-01-18_0080.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Freitag, 18. Jänner 1974</p><p xml:space="preserve">Mit den soz. Direktoren der EVUs habe ich die ersten konkreten<lb/>
Verhandlungen über den Strompreis geführt. <name type="person" ref="per:109811">Burian</name>, der ein schlech<lb break="no"/>tes GEwissen hat, da er auf Studienreise gefahren ist, statt den<lb/>
Strompreis entsprechend vorzubereiten, hat angeblich am Abend<lb/>
noch Berechnungen über die 8 Groschen-Variante angestellt. Nach<lb/>
würde dies im Durchschnitt 12 % ausmachen, die EVUs verlangen aller<lb break="no"/>dings, dass die Sonderabnehmer nicht nur ein Groschensatz auf die<lb/>
Arbeitsleistung kommt, sondern dass auch eine Spaltung im Leistungs<lb break="no"/>preis und Arbeitspreis durchgeführt wird. Die ABsicht ist, so<lb/>
schnell wie möglich jetzt zu berechnen, wie die Sonderabnehmer,<lb/>
das ist die Industrie eine entsprechende neue Form des Strompreis<lb break="no"/>aufschlages akzeptieren könnte, wobei der Grundsatz, dass für die<lb/>
Industrie auch der Leistungspreis erhöht werden muss, Rechnung<lb/>
getragen wird. Der Verbundkonzern wird sich mit den Landesgesell<lb break="no"/>schaften jetzt seine Erhöhungssätze ausstreiten. Die Idee, dass<lb/>
der Verbundkonzern mit den stromintensiven Betrieben die Verhandlungen<lb/>
zu führen hat, weil er letzten Endes den Landesgesellschaften ent<lb break="no"/>sprechende Rabatte für diese stromintensiven Betriebe geben muss,<lb/>
damit diese nicht die volle Höhe auf die stromintensiven überwälzen<lb/>
müssen. Zuerst versuchten die Landesgesellschaften unter allen<lb/>
Umständen neuerdings eine weitere Strompreiserhöhung durchzusetzen.<lb/>
Vor alem wollten sie vorerst womögoch einen perzentuellen Zuschlag<lb/>
von 13 % oder 14 erreichen, den sie dann eben selbst auf die Tarife<lb/>
aufteilen. In diesem Fall wäre aber das optscih und politisch<lb/>
glaube ich sehr gute Prinzip, eben zu sagen, um 8 Groschen wird<lb/>
die kWh teurer, verlorengegangen. Ich erklärte zwar dezidiert,<lb/>
dass ich diese 8 Groschen nicht dekretieren möchte sondern, dass<lb/>
ich eben als Kompromiss auf den Wunsch der Industrie mit den ent<lb break="no"/>sprechenden tieferen Preisen, insbesndere auch der AK für die Tarif<lb break="no"/>abnehmer, andererseits das Verlangen der EVUs auf entsprechende<lb/>
höhere MItteln, damit sie ihre Investitionen finanzieren können,<lb/>
diese 8 Groschen dann mir vorstellen könnte, ohne dass sich jemand<lb/>
damit identifizeiren muss. Die Landwirtschaft hat ja bereits diesen<lb/>
8-Groschen zugestimmt, wobei sie nur einzelne Ausnahmen haben möchte<lb/>
die mit den Landesgesellschaften noch zu verhandeln sind. Die Arbei<lb break="no"/>terkammer hat auch zugesagt, wobei mir allerdings <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> während<lb/>
der Sitzung die Mitteilung machte, dass der <choice><choice><sic>AKT</sic><corr>AK?</corr></choice></choice> insbesondere die<lb/>
<pb n="19-0081" facs="19_1974-01-18_0081.jpg"/>Ländervertreter ganz entschieden diese Lösung abgelehnt haben,<lb/>
Sie meinen, dass in Salzburg Wahlen bevorstehen und auch andere<lb/>
Länder die Belastung nicht akzeptieren könnten und es müstten des<lb break="no"/>halb Einzelverhandlungen geführt werden. Dies war sowieso beab<lb break="no"/>sichtig, dass nämlich <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> jetzt in Tag und Nacht und Samstag/<lb/>
Sonntagssitzung so schnell wie möglich die einzelnen Gesellschaften<lb/>
mit den einzelnen Länderkammern konfrontiert, dort womöglich versuch<lb/>
zueinem Kompromiss zu kommen. <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> selbst war sehr verwundert,<lb/>
dass ich dieses Verlangen an ihn stellte, denn bisher war es schein<lb break="no"/>bar üblich, dass nur formelle Besprechungen mit den Interessensver<lb break="no"/>tretungen geführt wurden und dann halt der Minister irgendwelche<lb/>
Entscheidungen oder Weisungen getrofen hat. Die neue Preispolitik<lb/>
wird sehr schwer sein, bei den Beamten duchzusetzen. Sie verlieren<lb/>
einen TEil ihrer hoheitsrechtlichen Autonomie, ich würde fast sagen,<lb/>
auch Arroganz und müssen isch eben bemühen zu Kompromissen zu<lb/>
kommen. Ich bin sehr froh, dass dies bei der ersten grösseren<lb/>
und schwereren Entscheidung nämlich des Futtergetreide-Preises<lb/>
gelungen ist. Als mich am Nachmittag Sekt.Chef <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> versätndigte,<lb/>
dass der Energiereferent der Industriellenvereinigung <name type="person" ref="per:113033">Hartig</name><lb/>
vorgesprochen hat und erklärte, dass was <name type="person" ref="per:97581">Igler</name> vorgeschlagen und<lb/>
akzeptiert hat nämlich, dass die 8 Groschen auch von der Industrie<lb/>
akzeptiert werden und sie nur in zwei Fällen Ausnahmewünsche<lb/>
haben, nicht mehr gilt, habe ich mich sofort mit <name type="person" ref="per:97581">Igler</name> verbinden<lb/>
lassen. Ich habe ihn verhältnismässig hart genommen und erklärt,<lb/>
ich höre, dass die Vereinbarung, die wir getroffen haben, nicht<lb/>
mehr steht, sodass natürlich jetzt die volle Wucht der Strompreise<lb/>
auch die Industrie treffen wird, was ihn sofort veranlasstezu<lb/>
sagen, dass <name type="person" ref="per:113033">Hartig</name> hier ohne sein Wissen eine Änderung des Stand<lb break="no"/>puntkes herbeiführen wollte. Selbstverständlich gilt die Verein<lb break="no"/>barung und <name type="person" ref="per:113033">Hartig</name> wird entsprechende Weisung von ihm bekommen.<lb/>
Da ich dies am Telefon auch <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> bestätigten wollte, habe ich<lb/>
ihm den Hörer übergeben, sodass <name type="person" ref="per:97581">Igler</name> und <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> sich neuerdings<lb/>
jetzt ausgesprochen und das Kompromiss neuerdings bekräftigt<lb/>
haben. Ausständig sit mit einer konkreten Zusage nur mehr die<lb/>
Handelskammer, doch hier wird sich <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> sehr schwer tun, weil<lb/>
bekanntlicherweise das Gewerbe jetzt einen entsprechend günstigern<lb/>
Abschluss hat, wenndie 8 Groschen gleichmässig auf jede kWh gelegt<lb/>
werden. Die Verhandlungen auch mit den soz. Direktoren waren sehr<lb/>
langwierig, weil immer wieder versucht jede Gesellschaft verständ<lb break="no"/>licherweise ihr besonderes INteresse durch eine neue Kombination<lb/>
<pb n="19-0082" facs="19_1974-01-18_0082.jpg"/>unterzubringe. DArüberhinaus glaube ich will eben doch niemand<lb/>
entgültig die Verantwortung für ein Kompromiss übernehmen, es<lb/>
ist jedem immer lieber, es wird irgendwo diktiert und sie können<lb/>
sich dann auf den Minister oder das Ministerium zumindestens aus<lb break="no"/>redne. Hier werden auch die Unternehmungen eine neue Denkungsart<lb/>
entwickeln müssen und mehr Verantwortung tragen müssen. ICh habe<lb/>
<name type="person" ref="per:109811">Burian</name> und <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> sofort ersucht, für die nächste Pressekonferenz am<lb/>
Montag entsprechende Unterlagen vorzubereiten, damit wir die öffent<lb break="no"/>liche Meinung schön langsam auf die Strompreiserhöhung ausreichten<lb/>
und vor allem den 1. Feber als Inkraftsetzungstermin noch durchziehe<lb/>
können. Zu meiner grössten VErwunderung habe ich dann am Nachmit<lb break="no"/>tag ein vollkommen unzulängliche Unterlage bekommen, nämlich nur<lb/>
einen Abzug der derzeitigen Tarifsätze, ohne die gewünschte konzen<lb break="no"/>trierte ZUsammenstellung der bisherigen ERgebnisse resp. Bespre<lb break="no"/>chungen. <name type="person" ref="per:107937">Frank</name>, den ich dann abends noch erreichte hat mir noch<lb/>
erklärt, er wird für Montag alles vorbereiten. Dies ist aber<lb/>
auch nicht der richtige Weg, dass letzten Endes die Sektionschefs<lb/>
die Arbeit machen, weil die Beamten dann doch früher oder später<lb/>
schauen nach Haus zu kommen. <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> hätte sollen, das war mit der<lb/>
Energiewirtschaft abgesprochen, die Stromintensiven Betriebe und<lb/>
vor allem einmal die verstaatlichte Industrie mit den EVUs gemeinsam<lb/>
über Samstag/Sonntag schauen auf einen gmeinsamen Nenner zu bringen.<lb/>
Die EVUs aber auch <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> stehen unter einem verhältnismässig<lb/>
grossen Zeitdruck und trotzdem lässt sich ein jeder Zeit in der<lb/>
Hoffnung, der Minister wird dann schon noch zeitgerecht entschei<lb break="no"/>den. Zuerst fahren sie auf Studienreisen, dann meinen sie, es wird<lb/>
schon irgendwie werden und letzten Endes hat <name type="person" ref="per:113025">Horwath</name> aber auch die<lb/>
anderen klar und deutlich ausgesprochen, dann muss hatl der Minister<lb/>
entscheiden. DIe werden sich über meine Arbeitsweise noch sehr<lb/>
wundern.</p><p xml:space="preserve">Die interministerielle Sitzung über die VOrbereitung der Iran-Reise<lb/>
hat genau das ERgebnis gebracht, das ich befürchtete. IN die<lb/>
Kommission werden nur die Spitzenfunktionäre, das ist die Präsiden<lb break="no"/>ten der Institutionen und höchstens 2 oder 3 Beamte aufgenommen.<lb/>
Der andere Schwarm von Delegierten, die unbedingt daran teilnehmen,<lb/>
werden in eine Wirtschaftsdelegation zusammengefügt. Wichtig war,<lb/>
dass doch eine ganze ANazhl von Projekten jetzt ausser Streit<lb/>
stehen, zumindesntens österreichischerseits und dass ihc diese<lb/>
<pb n="19-0083" facs="19_1974-01-18_0083.jpg"/>Liste dem iranischen Botschafter in Österreich übermitteln<lb/>
konnte. Der Botschafter <name type="person" ref="per:114913">Namdar</name> hat dies mit Freundezur Kennt<lb break="no"/>nis genommen und erklärt, er wird innerhalb von 2 – 3 Tagen<lb/>
die Antwort bringen, wer von den Herren in Persien zur Verfügung<lb/>
steht. Die Perser wollen scheinbar, dass wir die Wirtschafts<lb break="no"/>delegation 8 – 10 Tage vorher hinunterschicken, damit mit den<lb/>
Experten bereits die Gespräch beginnen können. Dies halte ich<lb/>
auch für sehr sinnvoll, wenn tatsächlich dann die erste Garnitur<lb/>
von Persien zur Verfügung steht.</p><p xml:space="preserve">Da sich <name type="person" ref="per:97468">Gatscha</name> als Sektionschef der Sektion IV im BKA in<lb/>
die Delegation eingetragen hat und ich kaum dagegen etwas unter<lb break="no"/>nehmen kann, habe ich mittags <name type="person" ref="per:97498">Ossi Grünwald</name> darauf aufmerksam ge<lb break="no"/>macht, dass er klären muss, ob jetzt <name type="person" ref="per:97470">Geist</name> bereit ist, der für<lb/>
die persischen Verhandlungen wesentlich wichtiger ist als <name type="person" ref="per:97468">Gatscha</name><lb/>
teilzunehmen. <name type="person" ref="per:97498">Grünwald</name> meinte, dass er sihc keinesfalls unter<lb/>
<name type="person" ref="per:97468">Gatscha</name> unterordnen wird, sondern wenn er nicth ebenfalls Mit<lb break="no"/>glied der Delegation ist, sofort Teheran wieder verlassen wird<lb/>
Da wir bis jetzt niemals noch Vertreter der verstaatlichen<lb/>
Sektion in unsere Delegation besonders aufgenommen haben, das Haus<lb/>
steht mit Recht auf dem Standpunkt, wir vertreten die gesamte<lb/>
Industrie, wird durch dueses gefährliche Präjudiz auch meine<lb/>
Position in Hinkunft sehr fragwürdig. Ideal wäre, wenn die<lb/>
KLärung dahinginge, dass <name type="person" ref="per:97470">Geist</name> als der Repräsentant für Persien<lb/>
eben diese Spezialstellung in der Kommission einnimmt und <name type="person" ref="per:97468">Gatscha</name><lb/>
womöglich überhaupt nicht daran teilnimmt. Ich fürchte aer,<lb/>
dass <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> eine solche Entscheidung nicht trefenwird und<lb/>
dass es ungeklört sein wird, wer aller letzten Endes in<lb/>
Teheran als Delegationsmitglied aufscheint. Zum Glück wird<lb/>
in Österreich alels nicht so exakt und nach dem Protokoll ent<lb break="no"/>sprechend durchgeführt sodass ich wahrscheinlich eine endgültige<lb/>
Entscheidung werde zumindestens nicht vor Teheran treffen müssen.<lb/>
An Ort und Stelle werde ich mich dann irgendwie über diese unange<lb break="no"/>nehme Situaiton hinüberschwindeln. Eine gute Ausrede gibt es<lb/>
insoferne, als <name type="person" ref="per:97581">Igler</name> als Vertreter der Privatindustrie<lb/>
Industriellenvereinigung, normalerweise sonst auch nicht an<lb/>
den Delegationen teilnimmt, diesmal aber sicherlich mitfahren wird</p><p xml:space="preserve">Der neue Botschafter von Nigeria <name type="person" ref="per:146160">Clark</name>, der erst einen Tag akkredi<lb break="no"/>tiert ist, hat unmittelbar nach seinem Eintreffen in Österreich<lb/>
<pb n="19-0084" facs="19_1974-01-18_0084.jpg"/>Wert darauf gelegt, mit mir Kontakt aufzunehmen. Da wir auch von<lb/>
Nigeria Öl beziehen, 1972 immerhin 265.000 t, 1973 ist es dann<lb/>
auf 148.000 t zurückgegangen, so war auch ich an einer Aussprache<lb/>
mit ihm brennend interessiert. Mein Vorwurf oder Hiwneis, dass<lb/>
die Ölpreise in der letzten Zeit sehr schnell und sehr stark ge<lb break="no"/>stiegen sind, erwiderte der Botschafter mit Recht ist insbesondere<lb/>
darauf zurückzuführen, dass Nigeria diese Einnahmen dringendst<lb/>
benötigt. Ich glabue wirklich, dass man unterscheiden muss, zwischen<lb/>
den einzelen arabischen erdölexportierenden Ländern, die als Scheich<lb break="no"/>tum mit den Einnahmen kaum wissen, wie sie diese in ihrem Land an<lb break="no"/>legen können und sollen und den anderen Staaten, die die Einnahmen<lb/>
aus der Erdölproduktion und dem Export dringend brauchen, um den<lb/>
Lebensstandard ihrer Bevölkerung durch Industrialisierung und Kauf<lb/>
von Produkten einigermassen zu verbessern.</p><p xml:space="preserve">Komm.Rat <name type="person" ref="per:97459">Fröhlich</name> hat mich zrr Eröffnung des Jahn-Hotels bei der<lb/>
WIG für den März eingeladen. Bei dieser Gelgenheit kamen wir auch<lb/>
auf die ÖFVW zu sprechen. <name type="person" ref="per:97459">Fröhlich</name> ist natürlich noch immer ver<lb break="no"/>ärgert , weil er auf dem STandpunkt steht, dass <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> ausschliess<lb break="no"/>lich seine Kandidatur verhindert hat. Er meinte, er hätte ZEugen,<lb/>
die nachweisen können, dass die Zeitungskampagnen ausschliesslich<lb/>
auf Wunsch und Initiative gegen seine Kandidatur von <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> aus<lb break="no"/>gelöst wurde. Ich setzte ihm noch einmal auseinander, dass letzten<lb/>
Endes seine eigenen Leute, das wie ich glaube faire Kompromiss<lb/>
von mir, ihn zum Obmann der Organisation zu machen, ablehnten,<lb/>
ich selbst stehe nach wie vor auf dem Standpunkt, dass der Handels<lb break="no"/>minister überbeschäftigt ist um als Obmann der ÖFVW in Erscheinung<lb/>
zu treten. Da ich diese Funktion gewissenhafter ausübe als meine Amts<lb break="no"/>vorgänger, nimmt sie mir doch verhältnismässig viel Zeit in Anspruch<lb/>
<name type="person" ref="per:97459">Fröhlich</name> meinte, dass es notwendig wäre,<lb/>
und zuj diesem Zweck habe ich dann auch <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> zugezogen, eine<lb/>
Reorganisation der ÖFVW vorzubereiten. <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> sagt allerdings,<lb/>
dass der jetzige Zeitpunkt denkbar ungünstig ist, sondern dann<lb/>
man dafür ein ruhige Zeit abwarten müsste. <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> schwebt vor, eine<lb/>
öffentlich-rechtliche Körperschaft. Ürber die Bestellung der Ge<lb break="no"/>schäftsführer, nämlich dass letzten Endes dann doch <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> und<lb/>
<name type="person" ref="per:114587">Kübler</name> berufen werden sollen, meint <name type="person" ref="per:97459">Fröhlich</name> dies sie in der<lb/>
Handelskammer bereits beschlossene Sache. ALlerdings hätte <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name><lb/>
dazu noch nicht endgültig Ja gesagt.</p><pb n="19-0085" facs="19_1974-01-18_0085.jpg"/><p xml:space="preserve">Durch einen Fernschreiben der österr. Botschaft in Moskau erfuhren<lb/>
wir, dass <name type="person" ref="per:112953">Manschulo</name>, ein Vizeminister von <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> in Wien<lb/>
ist um mit den Amerikanern geschäftliche Verbindungen aufzunehmen,<lb/>
resp. Abschlüsse zu tätigen. ICh ersuchte sofort <name type="person" ref="per:97377">Bukowski</name>,<lb/>
Kontakt aufzunehmen, damit wir eine Chance haben, mit <name type="person" ref="per:112953">Manschulo</name><lb/>
über dne sowj.-österr. Handel und ganz besonders über die Öl- und Gas<lb break="no"/>lieferungen zu reden. ICh möchte nämlich unter allen Umständen<lb/>
mich für die 500 Mill Erdgas zusätzlichen Lieferungen bedanken.<lb/>
Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> war genauso überrascht wie wir und hat mir<lb/>
mitgeteilt, dass er an einer solchen Aussprache auch brennendst<lb/>
interssiert ist. Spät abends verständigte mich dann noch <name type="person" ref="per:97377">Bukowski</name><lb/>
dass es ihm gelungen ist, für Samstag eine entsprechende Vereinbarung<lb/>
zu treffen. Wären wir nicht im Büro so gut organisiert, dass wir<lb/>
die Fernschreiben zuerst bekommen, hätte dieses Fernschreiben in<lb/>
irgendeiner Abteilung nach einier Zeit nichts anders ausgelöst als<lb/>
einen Akt.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="19_0079_01" facs="19_1974-01-18_0079-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 18.1.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>