<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  2. Juni 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band60_1981-06-02</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-06-02">Dienstag, 2. Juni 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-06-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="60-0701" facs="60_1981-06-02_0701.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 2. Juni 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Eröffnung unseres Gewerkschaftstages erfolgte durch die Hohenauer<lb/>
Musikkapelle, geleitet und größtenteils aus Mitgliedern von Zuckerar<lb break="no"/>beitern. Die Betriebsratsobmann-Stellvertreterin von der Villacher<lb/>
Firma König, <name type="person" ref="per:133075">Vilafer</name> rezitierte ihr Mundartgedicht, wie es Kärntner<lb/>
Arbeitern früher gegangen ist. Dies hatte ich bereits bei der<lb/>
Kärntner Landeskonferenz kennengelernt und sie ersucht, sie möge<lb/>
dieses sehr interessante und eindrucksvolle Gedicht auch auf unserem<lb/>
Verbandstag vortragen. Wenn nebenbei bemerkt, ist <name type="person" ref="per:133075">Vilafer</name> so geschäfts<lb break="no"/>tüchtig, daß sie gleich 60 ihrer Bände Mundartgedichte mitgebracht<lb/>
hat, die sie allen Prominenten für 98,-- S, dann allerdings auch mit<lb/>
einer Widmung von ihr, verkaufte. So tüchtige Funktionäre bräuchten<lb/>
wir überall.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zentralsekr. <name type="person" ref="per:97357">Blümel</name> eröffnete dann den Gewerkschaftstag und hielt<lb/>
einen Rückblick. Wie er erklärte, ist dieser 10. Gewerkschaftstag<lb/>
heute ein Jubiläumstag. In der Zweiten Republik hat er siebenmal in<lb/>
Wien stattgefunden und dreimal in Bundesländern, OÖ, Linz, Salzburg<lb/>
und jetzt in Schwechat, Nö. Er erwähnte, wer immer bei den Gewerkschafts<lb break="no"/>tagen als Obmann gewählt wurde. Dreimal <name type="person" ref="per:114575">Mantler</name>, einmal der ehemalige<lb/>
Zentralsekr. <name type="person" ref="per:133076">Berker</name>, der als Obmann aber dreiviertel der Periode blieb,<lb/>
dann übernahm ich als geschäftsführender Obmann, da ich als erster<lb/>
Obmann-Stellvertreter am Linzer Gewerkschaftstag gewählt wurde, die<lb/>
Geschäfte und seit der Zeit, also über 21 Jahre, bin ich Obmann. Eigent<lb break="no"/>lich eine furchtbar lange Zeit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zur Eröffnung laden wir prinzipiell nur Gewerkschaft und befreundete<lb/>
Organisationen ein, wie die Sozialversicherungsträger. Selbstverständ<lb break="no"/>lich ausländische Bruderorganisationen, die Internationalen der Lebens<lb break="no"/>mittelarbeiter, als freie sozialistische Internationale, als auch natür<lb break="no"/>lich die christlichen Internationalen. Als alte Tradition auch die<lb/>
Sozialattachés der Botschaften, es kam der aus der Sowjetunion und aus<lb/>
Amerika.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Eröffnungsansprache hielt, da Präs. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> vom Gewerkschaftsbund,<lb/>
der auch zur Eröffnung gekommen war, morgen das Referat hält, der<lb/>
Vizepräs. d. Gewerkschaftsbundes, Bautenminister <name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name>. Anschließend<lb/>
der LH v. NÖ, <name type="person" ref="per:97703">Ludwig</name>, den ich natürlich besonders als Gewerkschafts<lb break="no"/>kollege begrüßte, und dann unser jahrzehntelanger NÖ Landesobmann<lb/>
<pb n="60-0702" facs="60_1981-06-02_0702.jpg"/>Betriebsratsobmann der Brauerei Schwechat in den letzten Jahren,<lb/>
NR und Bürgermeister von Schwechat, <name type="person" ref="per:98016">Tonn</name>. Für die Ausländer kam<lb/>
dann noch <name type="person" ref="per:133077">Dan Galin</name>, Generalsekr. d. Internationalen der Lebensmittel<lb break="no"/>arbeiter, zu Wort.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die ganze Eröffnung und Begrüßung war äußerst leger, in einem fast<lb/>
familiären Rahmen gehalten, überhaupt nicht aufwendig, wirklich wie<lb/>
es unserer Tradition der Gewerkschaft, der ich jetzt richtigerweise<add>[?]</add> schon<lb/>
jahrzehntelang angehöre, Tradition ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Den ersten Tag wurden die Berichte des Zentralsekretärs, Kassier,<lb/>
Jugend, Frauenbildung, Kontrollkommission und des Schiedsgerichtes<lb/>
gegeben. Letzterer mußte erstmalig, zumindestens seit ich der Gewerk<lb break="no"/>schaft angehöre, wurde niemals auch ein Schiedsgericht gebraucht,<lb/>
über die Auseinandersetzung zwischen dem Konsum-Betriebsrat und den<lb/>
Ortsgruppen-Obmännern von Wien Bericht erstatten. Dies war für den<lb/>
Kollegen <name type="person" ref="per:133078">Pfister</name> keine leichte Arbeit und man merkte ihm deutlich die<lb/>
Aufregung um die unangenehme Erledigung dieser Aufgabe an.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zentralsekr. <name type="person" ref="per:97357">Blümel</name>, der über den Vorstand berichtete, konnte und wollte<lb/>
sich gar nicht zurückhalten und hat deshalb selbst sehr brenzlige<lb/>
Interna freimütigst und sehr geschickt berichtet. Die Viertelmillion<lb/>
von der Firma zur Befriedigung von Forderungen der Okop-Arbeiter<lb/>
wurde genauso erwähnt wie, daß der letzte Zwei-Tage-Streik der Brauerei<lb break="no"/>arbeiter uns zwei Millionen S gekostet hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Unser Kassier <name type="person" ref="per:120633">Balaz</name> hat darauf verwiesen, daß, von 60 an, die Einnahmen<lb/>
pro Gewerkschaftsmitglied von 269 auf 750 S gestiegen sind. Die Aus<lb break="no"/>gaben aber von 128 auf 532 S pro Mitglied. Insbesondere in den letzten<lb/>
Jahren ist der Ausgabenanteil immer größer geworden, fast ein Drittel<lb/>
machen die Gehaltskosten von unseren Ausgaben aus. Obwohl wir auch bei<lb/>
unserer Personalanstellung sehr sparen, die Gehaltserhöhungen, die alle<lb/>
anderen kriegen, verschlingen einen beträchtlichen Teil unserer Mit<lb break="no"/>gliedereinnahmen. Trotzdem ist unsere finanzielle Situation insofern<lb/>
sehr günstig, als wir in den vergangenen Jahren immer sehr gespart<lb/>
haben und daher auf unserem Unterstützungsfonds größere Geldbeträge<lb/>
liegen haben, über die aber niemals berichtet wird. Die Streikfonds<lb/>
sind nicht nur beim Gewerkschaftsbund und den einzelnen Gewerkschaften,<lb/>
sondern selbstverständlich auch bei uns strengst vertraulich.<lb/>
</p>
            <pb n="60-0703" facs="60_1981-06-02_0703.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Der Jugendreferent <name type="person" ref="per:133081">Riss</name> konnte mitteilen, daß immerhin von 1.200<lb/>
jetzt die jugendlichen Arbeiter bei uns 1.900 von insgesamt 46.000<lb/>
Beschäftigten, inklusive der Pensionisten allerdings, ausmachen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Bildungsreferat hatte den größten Erfolg in den letzten vier<lb/>
Jahren zu verzeichnen. Daß wir beim letzten Verbandstag einen eigenen<lb/>
Bildungsausschuß wieder reaktiviert haben, hat sich gut ausgewirkt.<lb/>
Außerdem ist Sekr. <name type="person" ref="per:116991">Göbl</name>, der ja wahrscheinlich noch in dieser Legisla<lb break="no"/>turperiode als Zentralsekretär, jetzt ist er Stellvertreter, bestellt<lb/>
wird, wirklich einer unserer besten Leute.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Finanzminister <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> hat mich ersucht, ich sollte bei den jetzt<lb/>
laufenden Preisverhandlungen akzeptieren, daß die Einlagerungsspesen<lb/>
für Brotgetreide entsprechend erhöht werden. Derzeit werden werden<lb/>
9 3/4 % Verzinsung verrechnet, durch die Hochzinspolitik müßten jetzt<lb/>
2,75 % dazugelegt werden. Man hat an ihn die Forderung gestellt, er<lb/>
möge dafür ein eigenes Budgetüberschreitungsgesetz, welches 75 Mio. S<lb/>
ausmachen würde, einbringen. <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> wäre darüber sehr unglücklich<lb/>
und ersuchte mich, ich sollte mich dafür einsetzen, daß auch die<lb/>
2,75 % in den Preisverhandlungen berücksichtigt werden, d.h. die<lb/>
Konsumenten zahlen müssen. Dafür hatte ich nicht nur volles Verständ<lb break="no"/>nis, sondern ich glaube auch, daß wir die Kostenbelastungen auch für<lb/>
landwirtschaftliche Aktionen den Konsumenten aufbürden müssen. Wenn<lb/>
nämlich die alte Politik wieder einreißt, daß man, weil es scheinbar<lb/>
einfacher ist, alles über den Finanzminister finanziert, dann kommen<lb/>
wir wieder in ungeheure Agrarstützungen hinein. Mühsamst haben wir<lb/>
in den vergangenen 10 Jahren versucht, einen Teil davon abzubauen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Unterlagen beschaffen und nächstes Jour fixe<lb/>
AK und HK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> berichtete, daß es ihm geglückt ist, die Durchführungsgesetze<lb/>
des Staatsvertrages über Energiesparmaßnahmen mit den Ländern jetzt<lb/>
mit den Interessensvertretungen endgültig abzusprechen. Strittig ist<lb/>
nachwievor, wie dieser Staatsvertrag jetzt und in welchen Gesetzen<lb/>
er in der Durchführung verankert werden soll. Ursprünglich hat <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name><lb/>
die blendende Idee gehabt, fachlich richtig und auch optisch vertret<lb break="no"/>bar wäre die Gewerbeordnung zuständig. In diesem Fall wären die<lb/>
Staatsvertragsbestimmungen mit einfacher gesetzlicher Mehrheit im<lb/>
Parlament beschlossen worden. Da es sich hier um eine Forderung der<lb/>
<pb n="60-0704" facs="60_1981-06-02_0704.jpg"/>Länder gehandelt hat, mußte ich eigentlich annehmen, daß auch die<lb/>
ÖVP diesen Weg akzeptieren wird. Zu meiner größten Verwunderung<lb/>
aber, ist in der letzten Zeit innerhalb der ÖVP darüber ein Sturm<lb/>
ausgebrochen. Die ÖVP sieht, wenn wir jetzt einfach gesetzlich<lb/>
Energiebestimmungen in der Gewerbeordnung oder sonst einfach gesetz<lb break="no"/>liche Regelungen durchführen, ihre Chance, die Wirtschaftsgesetze<lb/>
in einem Paket mit Zwei-Drittel-Mehrheitsbestimmung zusammenzuhalten<lb/>
als große Gefahr. Sie verlangte daher sofort, es müßte diese Be<lb break="no"/>stimmung ins Energielenkungsgesetz aufgenommen werden. Dieses Energie<lb break="no"/>lenkungsgesetz im Rahmen der Wirtschaftspakete ist aber ein befristetes<lb/>
Gesetz. Der Staatsvertrag mit den Bundesländern aber ist unbefristet.<lb/>
Der Energiesprecher der ÖVP, NR <name type="person" ref="per:111410">König</name> hat deshalb bei dem Energie<lb break="no"/>sprecher der SPÖ, Dr. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> als auch bei Sekr. Dr. <name type="person" ref="per:107956">Satzinger</name> inter<lb break="no"/>veniert und ersucht, ich möchte doch bitte den ÖVP-Vorschlag akzep<lb break="no"/>tieren, daß man dies ins Wirtschaftspaket einbaut. Damit hat die ÖVP<lb/>
in meinen Augen zumindestens zu erkennen gegeben, daß wir einen<lb/>
neuralgischen Punkt in ihrer ganzen Strategie getroffen haben. Ich<lb/>
bin daher der Meinung von <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name>, sehr zum Unterschied von unserem<lb/>
Energierechtsspezialisten Dr. <name type="person" ref="per:110944">Zluwa</name>, daß wir sehr wohl diese Bestimmung<lb/>
tatsächlich ins Lenkungsgesetz reingeben können, aber mit ständiger<lb/>
Drohung gegebenenfalls einfach gesetzlich eine Regelung anzustreben.<lb/>
Die ÖVP muß jetzt von uns ständig mit der Frage konfrontiert werden,<lb/>
daß einfach gesetzliche Regelungen, z.B. über die Gewerbeordnung in<lb/>
Energiefragen, möglich sind. <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> hat allerdings mit Recht darauf<lb/>
verwiesen, daß wir dann im Handelsausschuß auch bei der Gewerbeord<lb break="no"/>nung Kampfabstimmung hätten. Dies widerspräche aber meinem bisherigen<lb/>
Regierungsstil und Prinzip, doch wäre ich gegebenenfalls dazu ohne<lb/>
weiteres bereit. Die ÖVP ist in Energiefragen umbeweglich, der Wirt<lb break="no"/>schaftsflügel kann sich in keiner Weise durchsetzen, ich würde daher<lb/>
kein allzu großes Unglück sehen,<add>[wenn]</add> in dieser Frage auch im Gewerberechts<lb break="no"/>teil eine Konfrontation mit der ÖVP erfolgt, und nicht, wie dies jetzt<lb/>
über ein Jahrzehnt geschehen ist, einstimmige Beschlüsse im Handels<lb break="no"/>ausschuß immer gefaßt wurden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte Aussprache mit <name type="person" ref="per:110944">Zluwa</name> organisieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Den bulgarischen Fremdenverkehrspräsidenten konnte ich dann doch noch<lb/>
abends in Baden erreichen und habe mit ihm über die Projekte die<lb/>
Bulgarien jetzt in Österreich aufgeben werden, besprochen. Die Bulga<lb break="no"/>ren haben jetzt ähnlich den Ungarn einen Rahmenkredit von Österreich<lb/>
<pb n="60-0705" facs="60_1981-06-02_0705.jpg"/>erhalten und möchten damit ihre Fremdenverkehrsfaszilitäten verbessern.<lb/>
Da er gleichzeitig im Casino Baden den österreichischen Spielbetrieb<lb/>
kennengelernt hat, hoffe ich und habe dies auch angedeutet und zu<lb/>
ersten Gesprächen genützt, daß wir vielleicht auch mit Bulgarien,<lb/>
ähnlich wie mit Ungarn, ein Kooperationsabkommen zwischen der Spiel<lb/>
Casino AG und den bulgarischen Casinos abschließen könnten. Die Bulga<lb break="no"/>ren haben eigentlich als erster sozialistischer Staat in Varna und dann<lb/>
auch jetzt in Sofia in einem neuen Hotel selbst und noch auf zwei ande<lb break="no"/>ren Plätzen Spielcasinos für Ausländer errichtet. Damals war die<lb/>
österreichische Casino AG scheinbar noch nicht so weit und die Bulgaren<lb/>
haben sich daher der Libanesen bedient. Jetzt dürfte es aber für die<lb/>
Bulgaren nicht den gewünschten Erfolg bringen, weshalb sie von der<lb/>
österreichischen Casino AG Schulung ihrer <choice><choice><sic>Groupies</sic><corr>Croupiers</corr></choice></choice> und sonstiges know<lb/>
how wünschen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anschließend nach dem Besuch habe ich den Casinoleuten geraten, sie<lb/>
sollten auf Wünsche der Bulgaren nur dann eingehen, wenn diese bereit<lb/>
sind, auch mit Österreich dann eine Kooperationsvertrag zu beschließen,<lb/>
d.h. ihren jetzigen mit Libanonvertretern zu kündigen. Ich halte es<lb/>
nicht für zweckmäßig, daß wir den Bulgaren entsprechende Unterstützung<lb/>
gewähren, ohne daß wir dann daran auch profitieren. Dies wäre ungefähr<lb/>
dasselbe, wie wenn wir jetzt den Bulgaren einen größeren Kredit zum<lb/>
Einkauf von Fremdenverkehrseinrichtungen in Österreich einräumen und<lb/>
dann diesen Kredit aber als freien Kredit bezeichnen, damit die Bulga<lb break="no"/>ren sonst irgendwo sich eindecken. Ich habe ja nie verstanden, wie das<lb/>
Finanzministerium zum Beispiel den Polen freie Finanzkredite zur Ver<lb break="no"/>fügung gestellt hat. Wenn Österreich schon als eine Art Entwicklungs<lb break="no"/>hilfe den sozialistischen Staaten Kredite gewährt, dann müßten dies<lb/>
immer gebundene Finanzkredite sein, um österreichische Waren, Dienst<lb break="no"/>leistungen aber vor allem Anlagen zu kaufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Einladung des LH <name type="person" ref="per:97703">Ludwig</name> nach Baden hat von angesagten 350 immer<lb/>
hin 250 Teilnehmer veranlaßt, sich dort einen Abend gut anzuessen und<lb/>
natürlich noch mehr anzutrinken. Die Stimmung war blendend, jedermann<lb/>
versicherte mir, er hätte nur einen Wunsch, daß ich noch jahrzehntelang<lb/>
in der Regierung und auch ihr Obmann bleibe. Wie weit hier der Wein<lb/>
eine Rolle spielte, will ich nicht untersuchen. Man könnte sagen, er<lb/>
löst die Zunge, man könnte genauso sagen, Kinder und Betrunkene sagen<lb/>
die Wahrheit, man könnte aber natürlich auch genauso sagen, in illumi<lb break="no"/>nierter Stimmung redet man viel.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="60_0700_01" facs="60_1981-06-02_0700-01.jpg"/>
         <pb n="60_0705_01" facs="60_1981-06-02_0705-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 2.6.1981</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="60_0705_02" facs="60_1981-06-02_0705-02.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="60_0705_03" facs="60_1981-06-02_0705-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="60_0705_04" facs="60_1981-06-02_0705-04.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="60_0705_05" facs="60_1981-06-02_0705-05.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="60_0705_06" facs="60_1981-06-02_0705-06.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="60_0705_07" facs="60_1981-06-02_0705-07.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>