<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19770802">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  2. August 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band37_1977-08-02</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-08-02">Dienstag, 2. August 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="37-0919" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band37/37_1977-08-02_0919.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band37_1977-08-02_01">Dienstag, 2. August 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band37_1977-08-02_02">Eine Delegation des Fachverbandes Nahrungs- und Genussmittel<lb break="no"/>industrie mit Firmenvertretern der Teigwarenerzeuger und auch<lb/>
Betriebsräte und Gewerkschaft Lebensmittelarbeiter interveniert<lb/>
wegen Sofortmassnahmen. Einleitend konnte ich feststellen,<lb/>
dass die Behauptung einzelner Funktionäre und Beamten der Handels<lb break="no"/>kammer und auch von Teigwarenerzeugern, dass ich Massnahmen ver<lb break="no"/>zögert hätte, mit aller Entschiedenheit zurückweise und fest<lb break="no"/>stelle, dass ich mich stets bemüht habe, mit dem Interessenver<lb break="no"/>tretungen einen gemeinsamen Weg zu finden. Die GATT-Kündigung<lb/>
für Teigwaren-Zölle liegt zur Unterschrift noch immer in<lb/>
Brüssel, weshalb auch im Parlament erst im Herbst die entspre<lb break="no"/>chende Verordnungen eingebracht werden können. Ein Antidumping<lb break="no"/>verfahren, vom Fachverband gewünscht, liegt noch immer in der<lb/>
Bundeshandelskammer ebenso der Antrag gegen die Ostimporte auf<lb/>
Grund des Marktstörungsgesetzes. Im Accordino wurde eine Aufstockung<lb/>
von 20 t auf die 400 t durchgeführt, obwohl die Italiener und teilweise<lb/>
auch österr. Stellen bis 100 t Aufstockung vorgesehen hatten. Auch<lb/>
hier wurde im Einvernehmen mit allen Beteiligten insbesondere der<lb/>
Tiroler und Vorarlberger Landesvertreter gehandelt. Der Wunsch<lb/>
Durumweizen entsprechender Qualität zu bekommen, wurde durch<lb/>
mich bei entsprechender Erhöhung des Erzeugerpreises für den<lb/>
Bauern angeregt. Vor zwei Jahren habe ich gegen die grössten Be<lb break="no"/>denken der Handelskammer und vor allem der Landwirtschaftskammer<lb/>
die Abgabe an den Getreidefonds bei Durumweizen-Vermahlung aufge<lb break="no"/>hoben und dadurch den Erzeugerpreis um 54 Groschen erhöhen könne,<lb/>
ohne dass die Mühlen einen höheren Preis bezahlen mussten. Inter<lb break="no"/>essanterweise wird auch jetzt der Bedarf von 30.000 t nur zu<lb/>
60 % durch heimische Erzeugung gedeckt. Der Rest muss importiert<lb/>
werden. Meiner Meinung nach ist dies darauf zurückzuführen,<lb/>
weil die Landwirtschaftskammer zuerst fast eine Gegenpropaganda<lb/>
gegen meine Aktion gestartet hat. Heuer muss es aber besser werden,<lb/>
denn durch die Einfuhr von italienischen Teigwaren, der Anteil<lb/>
hat sich von 4 % im Jahre 1967 auf 17 % im Vorjahr und heuer<lb/>
wird er 20 % betragen, erhöht, die inländische Produktion entsprechend<lb/>
senken. Angeblich werden die langjährigen 20.000 t Erzeugung jetzt<lb/>
auf ca. 10.000 t absinken. Wenn dies zutrifft, müssten wir mit dem<lb/>
Durumanbau in Österreich ohneweiters diesen Bedarf decken können.<lb/>
</p>
            <pb n="37-0920" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band37/37_1977-08-02_0920.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band37_1977-08-02_03">Kritisch für die österreichische Produktion ist nur, dass<lb/>
wir 8.- S für den Durumgries bezahlen müssen, während die Deutschen<lb/>
nur 7.- und die Italiener sogar nur 4.30 S bezahlen. Die Italiener<lb/>
bekommen auch für den Export 190 Lire Exportsubvention. Die Aus<lb break="no"/>gleichsabgabe in Österreich beträgt 5.30 und ist vollkommen unzu<lb break="no"/>länglich. Die GATT-Kündigung ist jetzt höchste Zeit durchzuführen,<lb/>
um die Ausgleichsabgaben erhöhen zu können. Die EG lässt auf Welt<lb break="no"/>marktpreis produzieren, kanadischer Durum 1.84 S cif Europa-Hafen.<lb/>
Für mich war bei dieser Aussprache so wichtig, dass die Betriebsräte<lb/>
feststellen konnten, die Angriffe gegen auch als Obmann der Lebens<lb break="no"/>mittelarbeiter, ich kümmere mich nicht um ihre Arbeitsplätze,<lb/>
vollkommen unberechtigt sind. Wir werden einen diesbezüglichen<lb/>
Bericht auch in der Lebensmittelarbeiter-Zeitung schreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band37_1977-08-02_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte die Unterlagen Redakteur <rs type="person" ref="#per__131971">Demel</rs><lb/>
schicken und mit ihm besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band37_1977-08-02_05">Die Fa. Leitl hat für Spannbeton die Preise nicht um die von<lb/>
der Paritätischen Kommission in Aussicht genommenen 4 % sondern<lb/>
um 6 % erhöht, der Antrag hat auf 9 % gelautet und könnte durch<lb/>
betriebswirtschaftliche Unterlagen jederzeit nachgewiesen werden.<lb/>
Die Vertreter der Firma, der junge neue Chef Dr. <rs type="person" ref="#per__149134">Christoph Leitl</rs><lb/>
aber auch der Finanzreferent Komm.Rat <rs type="person" ref="#per__149135">Wohlhart</rs> und der Verkaufs<lb break="no"/>direktor <rs type="person" ref="#per__149136">Rieger</rs> wiesen mir an Hand von Bilanzen nach, dass sie<lb/>
1975 4 Mill., 1976 1,7 Mill. und im ersten Halbjahr 1977<lb/>
sogar 6 Mill. S Verlust haben. Sie gaben allerdings zu, dass<lb/>
durch die Erhöhung jetzt um 6 % sie hoffen, heuer ohne Verlust<lb/>
herauszusteigen. In ihren zwei zugekauften Werken in Hörsching<lb/>
und Gerling haben sie die für den Ziegeleiverband zugestandenen<lb/>
3,8 % Preiserhöhung nur verrechnet. Die 6 % in ihrem Stammwerk<lb/>
müssen sie aber haben, weil ansonsten die 2/3 an den Betrieben<lb/>
beteiligten Beschäftigten heuer nicht nur keine Prämie bekommen<lb/>
würden sondern weiterhin Substanz verlorengehen würde. Der Umsatz<lb/>
beträgt jetzt 130 Mill. S. Meiner Meinung nach wäre es unglücklich,<lb/>
würde die Arbeiterkammer und der ÖGB darauf bestehen, dass ich<lb/>
Tatsächlich den § 4 des Preisgesetzes zur Anwendung bringe.<lb/>
In diesem Fall könnte mir die Firma unverzüglich nachweisen,<lb/>
dass betriebswirtschaftlich diese Erhöhung notwendig war. Ausserdem<lb/>
könnten die Firma der Sekretär <rs type="person" ref="#per__126970">Marcon</rs> von der AK und der Sekr. des<lb/>
Gewerkschaftsbundes <rs type="person" ref="#per__149137">Mühl</rs> hätten im Preisunterausschuss zu erkennen<lb/>
gegeben, dass sie die Unterlagen anerkennen, nur auf höhere<lb/>
Weisung dagegen stimmen müssen.<lb/>
</p>
            <pb n="37-0921" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band37/37_1977-08-02_0921.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band37_1977-08-02_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte Jour fixe AK – Habsburg und Leitl<lb/>
in Tagesordnung aufnehmen, Unterlagen von <rs type="person" ref="#per__114161">Salomon</rs> verlangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band37_1977-08-02_07">Mit Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> konnte bei einer Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs>, <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs><lb/>
und mir die offenen Fragen bereinigt werden. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> hat sich hier<lb/>
wirklich sehr eingeschaltet, um insbesondere den zu Unrecht<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> so hart attackierten <rs type="person" ref="#per__97819">Plesch</rs> zu entlasten. In der Personal<lb break="no"/>frage wurde ohne unsere Taktik zu verlassen, keine generellen<lb/>
Zusagen zu machen sondern notwendige Einstellungen, wenn die<lb/>
entsprechenden Bewerber vorliegen, dann einzeln durchzuführen, die<lb/>
offenen Fragen bereinigt. Für <rs type="person" ref="#per__149138">Brunner</rs> von der Finanzprokuratur<lb/>
wurde ein Werkvertrag für 50.000 S, für einen Mustervertrag Erd<lb break="no"/>ölgesellschaft RAG und ÖMV vereinbart, wobei <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> jetzt erkennt,<lb/>
dass die Schwierigkeiten nicht von <rs type="person" ref="#per__97819">Plesch</rs> kommen sondern von der<lb/>
Personalabteilung <rs type="person" ref="#per__114994">Böhm</rs> oder der Budgetabteilung <rs type="person" ref="#per__97722">Marhold</rs>. Dasselbe<lb/>
gilt für <rs type="person" ref="#per__149139">Schmidt</rs>, der einen Konsulentenvertrag für die Lagerstätten<lb break="no"/>untersuchungen bekommen soll. Mit <rs type="person" ref="#per__146381">Hinterhuber</rs> von der Uni Innsbruck<lb/>
wird jetzt ebenfalls ein Vertrag abgeschlossen, damit er die<lb/>
entsprechenden Kontrollen der Bergbehörden vornimmt und entsprechende<lb/>
Reorganisationsvorschläge macht. In unseren bergbaupolizeilichen<lb/>
Verordnungen muss eine neue Elektrotechnische Verordnung nun<lb/>
erlassen werden. Min.Rat <rs type="person" ref="#per__110981">Pelzl</rs> hat wahrscheinlich auf Vorschlag von<lb/>
Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> vorgeschlagen, wir sollten damit den Verein für österr.<lb/>
<choice><choice><sic>Elektrizitätssicherungstechnische</sic><corr>Elektrotechnik?</corr></choice></choice>, ÖVE beauftragen. Ich halte eine<lb/>
solche Vorgangsweise für unmöglich, denn man kann nicht ein Verordnungs<lb break="no"/>recht ja sogar die Verordnungspflicht einer Abteilung an einen<lb/>
Verein delegieren, weil man nicht selbst imstande ist, eine<lb/>
solche Verordnung zusammenzuschreiben. Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> behauptet,<lb/>
dass der Entwurf von <rs type="person" ref="#per__110981">Pelzl</rs> unbrauchbar sei. Zu diesem Zweck wollte<lb/>
er dem Verein einen Werkvertrag geben. Dieser hat ein Anbot auf<lb/>
48.000 S dafür gestellt. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> als Abgeordneter und Jurist<lb/>
sagte <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs>, dass dies vollkommen unmöglich ist. Wir einigten<lb/>
uns dann darauf, dass eine Arbeitsgruppe im Ministerium Oberste<lb/>
Bergbehörde eingesetzt wird, wo der Verein als Konsulent zuge<lb break="no"/>zogen wird, dafür eine Subvention von 45.000 S bekommt und sozusagen<lb/>
einen Entwurf des Ministeriums begutachtet, erarbeitet oder wie<lb/>
immer man sagen will. Der Entwurf stammt aber dann nicht von<lb/>
dem Verein sondern ist ein Ergebnis der Arbeitsgruppe beruhend auf<lb/>
einem Vorschlag vom Ministerium. Es genügt vollkommen, wenn formell<lb/>
dieser Weg eingehalten wird und von <rs type="person" ref="#per__110981">Pelzl</rs> nichts anderes stammt als<lb/>
die Überschrift dieser Verordnung. Ich glaube allerdings nicht, dass<lb/>
<pb n="37-0922" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band37/37_1977-08-02_0922.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>der Verordnungsentwurf von <rs type="person" ref="#per__110981">Pelzl</rs> so schlecht ist, dass er nicht<lb/>
als Grundlage dienen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band37_1977-08-02_08">Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> h-t mir gleichzeitig mitgeteilt, dass ich unbedingt<lb/>
zur Ministertagung der Internationalen Energieagentur am 5./6.<lb/>
Oktober nach Paris fahren muss. Ich verspreche mir von dieser Minister<lb break="no"/>ratstagung nicht einen grossen materiellen Erfolg sondern nur wie<lb/>
ähnlich bei der Tokio-GATT-Ministertagung oder bei den EFTA-Minister<lb break="no"/>ratssitzungen eine grosse optische Wirkung. IN den seltensten Fällen<lb/>
habe ich erlebt, dass bei solchen Tagungen Entscheidendes in den<lb/>
Sitzungen oder sogar in den Couloirs besprochen oder gar erreicht<lb/>
wurde. Die Internationale Energieagentur muss nur auf der einen<lb/>
Seite ihre Aktivität bestätigen lassen, aber der anderen Seite<lb/>
auch auf einem höheren Niveau als sonst nur die Beamtendelegationen<lb/>
in Erscheinung treten. Bei allen solchen internationalen Konferenzen<lb/>
kann es ja nur immer über das kleinste gemeinsame Vielfache zu<lb/>
entsprechenden Beschlüssen kommen. Dies sieht in der Praxis so<lb/>
aus, dass wenig konkrete Formulierungen, viel allgemein gehaltene<lb/>
Deklarationen aber dann letzten Endes beschlossen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band37_1977-08-02_09">Die Besprechung mit dem neuen Bergbauminister Polens <rs type="person" ref="#per__114956">Lejczak</rs><lb/>
auf Einladung des Vertreters der Polkarbon Komm.Rat <rs type="person" ref="#per__97880">Rosenstrauch</rs><lb/>
in der Krainerhütte, war insoferne erfolgreich, als ich <rs type="person" ref="#per__114956">Lejczak</rs><lb/>
mitteilen konnte, Österreich wird sich an einer Studiengesell<lb break="no"/>schaft über eine Kohlenpipeline Polen-Österreich beteiligen.<lb/>
Ich habe vorher mit Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> von der VÖEST gesprochen,<lb/>
der mir mitteilte, dass sie zwar nicht ihre Kohlenbezüge aus<lb/>
Polen vergrössern können, wohl aber auch an einer solchen Studiengesell<lb break="no"/>schaft teilnehmen werden. Die VÖEST bezieht jetzt 2 Mill. t<lb/>
Kohle zu je fast einem Drittel aus Polen, Sowjetunion und der<lb/>
CSSR. Eine Umschichtung dieser Menge nach Polen kommt auch nicht<lb/>
in Frage, weil sie mit der CSSR dafür fest Anlagen-Verträge und<lb/>
mit der UdSSR insbesondere Kompensationsgeschäfte wie z.B.<lb/>
200.000 t Bleche gegen Kohlenlieferungen festgelegt haben.<lb/>
Die 5 Mill. t, die wir, um die Pipeline rentabel zu gestalten,<lb/>
aus Polen beziehen müssen, könnten daher nur durch zusätzliche<lb/>
Mengen, die die Chemie-Linz für die Vergasung oder die Elektrizitäts<lb break="no"/>wirtschaft für die Stromerzeugung bezieht, verbrauchen. Ich bin aber<lb/>
selbst überzeugt, dass es früher oder später insbesondere, wenn der<lb/>
Rhein-Main-Donau-Kanal fertig sein wird, rentabel wird, eine<lb/>
solche Kohlenpipeline in Betrieb zu haben. Die Befürchtung von<lb/>
<pb n="37-0923" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band37/37_1977-08-02_0923.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>den Polen, dass jetzt VÖEST-Alpine amerikanische Kohle<lb/>
importieren wird, ist nicht zutreffend. <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> ver<lb break="no"/>sicherte mir und ich habe dies auch weiter gegeben, dass<lb/>
die 750.000 t, die in Amerika Waschkohle produziert wird,<lb/>
bei einer Investition von 500 Mill. S durch die VÖEST nur in<lb/>
Amerika verkauft wird. Diese Investitionen der VÖEST wurden aus<lb break="no"/>schliesslich deshalb gemacht, weil 1974 die Polen für ihre Kohlen<lb break="no"/>lieferungen von der VÖEST entsprechende Vorauszahlungen, Zuschläge,<lb/>
verbilligte Kredite für einen Betrag von fast 800 Mill. S<lb/>
verlangt haben, um ihre Kohlenstätten auszubauen. Damals bedurfte<lb/>
es nicht nur meiner Intervention sondern letzten Endes sogar der<lb/>
dezidierten Erklärung <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> gegenüber dem polnischen<lb/>
Ministerpräsidenten <rs type="person" ref="#per__142442"><choice><choice><sic>Sierankiewicz</sic><corr>Cyrankiewicz</corr></choice></choice></rs> <add>[1974 war allerdings nicht Cyrankiewicz, sondern <rs type="person" ref="#per__97591">Jaroszewicz</rs> Ministerpräsident, Anm.]</add>, dass letzten Endes dann<lb/>
Weglokoks auf diese Bezahlung verzichtete. <rs type="person" ref="#per__114956">Lejczak</rs> legte<lb/>
grossen Wert darauf, dass ich bei meinem Polen-Besuch Anfangs<lb/>
September im Zuge der Gemischten Kommission von Warschau dann<lb/>
auch nach Kattowitz fahre, damit ich dort die entsprechenden<lb/>
Kohlengruben aber auch das neu errichtete Staatswerk be<lb break="no"/>sichtige. Min.Rat <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> wird die entsprechenden Vereinbarungen<lb/>
und Termine vorbereiten. Mir erschien die Gelegenheit besonders<lb/>
wichtig, um auch <rs type="person" ref="#per__114956">Lejczak</rs> den Wunsch Österreichs zu sagen,<lb/>
in Polen Atommüll lagern zu können. Komm.Rat <rs type="person" ref="#per__97880">Rosenstrauch</rs> hat<lb/>
den Polen über das Ergebnis der <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>-Aussprache mit den<lb/>
Waldviertler Bürgermeistern berichtet. Damals erklärte<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97880">Rosenstrauch</rs>, wie er jetzt wiederholte, hätte der Kanzler<lb/>
1 Mia. S für das Waldviertel angeboten, doch wurde dies von den<lb/>
Bürgermeistern abgelehnt. Ohne dass <rs type="person" ref="#per__97880">Rosenstrauch</rs> dies deutlich<lb/>
zumindestens bei der jetzigen Aussprache sagte, hat es angeklungen,<lb/>
dass Österreich auch bereit wäre, den Polen für einen solchen<lb/>
Betrag Kredite oder teils sogar Subsidien zu geben. Zu dieser<lb/>
Äusserung habe ich überhaupt nichts bemerkt sondern <choice><choice><sic>so</sic><corr>sie?</corr></choice></choice> geflissent<lb break="no"/>lich überhört. Ich bin überzeugt, dass wir uns über eine<lb/>
entsprechende Hilfe für Polen einigen würden, dass die<lb/>
Elektrizitätswirtschaft sicherlich auch entsprechende Beträge<lb/>
zahlen müsste und würde, wenn die Polen allerdings nur mit Ge<lb break="no"/>nehmigung Russlands die abgebrannten Brennstäbe oder gar<lb/>
den Atommüll abnehmen würden. <rs type="person" ref="#per__114956">Lejczak</rs> liess sich im Detail<lb/>
informieren, insbesondere was ich ach schon vorher mit Bot<lb break="no"/>schafter und anderen Ministern besprochen hatte und wird dieses<lb/>
Problem, welches er sofort sagt, das äusserst schwierig ist,<lb/>
<pb n="37-0924" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band37/37_1977-08-02_0924.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>in Warschau besprechen. Wenn es nach den Polen ginge, bin ich über<lb break="no"/>zeugt, würden sie sehr wohl eine solche Lösung anstreben.<lb/>
Dass dieses Problem für die österrr. Regierung ein sehr grosses ist,<lb/>
kann jetzt die Ostseite dadurch ersehen, dass jeder Minister –<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> mit den Ostdeutschen, ich mit den Polen und anderen<lb/>
Staaten, zuletzt sogar mit Aussenhandelsminister <rs type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</rs><lb/>
– dieses Problem bei jeder Gelegenheit immer wieder zur Sprache ge<lb break="no"/>bracht wird und entsprechende Antworten dringendst erbeten werden.<lb/>
Ich bin überzeugt, dass <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> mit dem polnischen Ministerpräsidenten<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97591">Jaroszewicz</rs> dieses Problem ebenfalls im September besprechen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band37_1977-08-02_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> über unsere Intervention bei dem<lb/>
polnischen Maschinenbauminister und jetzt dem Bergbauminister wegen<lb/>
Atommüll-Lagerung zu informieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band37_1977-08-02_11"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="37_0918_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band37/37_1977-08-02_0918-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 2.8.1977</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>