<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 29. April 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band36_1977-04-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-04-29">Freitag, 29. April 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="36-0489" facs="36_1977-04-29_0489.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 29. April 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der ÖGB macht eine Belangsendung über die Lehrlingssituation und<lb/>
hat im neuen Junged-am-Werk-Schulungszentrum von mir nur ein<lb/>
kurzes Statement gewünscht. Ich hatte bei dieser Gelegenheit<lb/>
die Möglichkeit, die bereits seit Anfang der Sechzigerjahre über<lb break="no"/>betriebliche Lehrwerkstätte zu besichtigen. Unmittelbar nach dem<lb/>
Krieg war in der Hellwagstrasse eine alte Metallbude jetzt in der<lb/>
Nähe ein zweckmässiger schöner Bau mit Vortragssälen, einer Riesen<lb break="no"/>küche und gut ausgestalteten Lehrwerkstätten. Überrascht war ich,<lb/>
dass von grossen Firmen, wie z.B. Elektrizitätswerke Wien die Lehr<lb break="no"/>linge ein bis zwei Jahre Grundlehrgang haben, die Grossfirmen, die<lb/>
sich der Lehrwerkstätte jetzt bedienen müssen dafür einen beträcht<lb break="no"/>lichen Kostenanteil bezahlen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Zusätzliche Lehrlinge werden durch dieses System<lb/>
nicht untergebracht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der amerikanische Geschäftsträger mit dem Handelsrat <name type="person" ref="per:126863">Ambach</name> und<lb/>
dem Vertreter <name type="person" ref="per:146552">Heath</name> von der Flugzeugfabrik Northrop besprachen mit<lb/>
<name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> und mir, wie sie auch mit dem Handelsministerium einen bessern<lb/>
Kontakt bekommen können. Wir gaben ihnen die volle Information wegen<lb/>
ihres Versuches, Abfangjäger Österreich zu verkaufen. Mit dem<lb/>
Verteidigungsministerium sind sie in sehr gutem Kontakt und be<lb break="no"/>greifen nun schön langsam, dass wenn sie ihre Kampfmaschinen tat<lb break="no"/>sächlich nach Österreich verkaufen wollen, entsprechende Kompen<lb break="no"/>sation, d.h. österr. Waren zusätzlich kaufen müssen. Northrop hat<lb/>
mit der Schweiz ein ähnliches System ausgearbeitet. Vorerst stellte<lb/>
ich aber eindeutig klar, dass wir uns im Handelsministerium über<lb break="no"/>haupt nicht einmischen, ob und wo das Verteidigungsministerium Kriegs<lb break="no"/>gerät kauft. Erst wenn die eindeutige Entscheidung getroffen ist,<lb/>
dann beginnen wir mir unseren konkreten Verhandlungen über die Waren,<lb/>
die entweder für Amerika oder für Drittländer von Northrop als Kom<lb break="no"/>pensation abgenommen werden. Ziel ist für uns eine hundertprozen<lb break="no"/>tige Kompensation. Da Northrop bereits eine richtiggehende Organisation<lb/>
im Schweizer System errichtet hat, wird <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> die Details mit <name type="person" ref="per:146552">Heath</name><lb/>
und in weiterer Folge mit den Repräsentanten dieser Organisation<lb/>
besprechen. Schön langsam spricht sich bei allen Waffen- und Ge<lb break="no"/>rätelieferanten diese neue Verkaufsstrategie, die sicherlich ein<lb/>
gewisser Rückschritt im freien Handel darstellt für Kriegsmaterial<lb/>
aber meiner Meinung nach sehr zweckmässig ist, herum.<lb/>
</p>
            <pb n="36-0490" facs="36_1977-04-29_0490.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Vertreter der Schuhindustrie <name type="person" ref="per:140467">Mayer-Rieckh</name>, Steiermark,<lb/>
<name type="person" ref="per:111748">Oswald</name>, Oberösterreich, schildern mir die Verschlechterung ihrer<lb/>
Handelsposition. Die Importe haben um 55 % zugenommen, die<lb/>
österreichische Produktion hat nur mehr 33 % des Inlandsbedarfes.<lb/>
Noch immer werden 50 % der österr. Produktion exportiert. 1976<lb/>
hat die DDR 600.000 Paar gekauft, die Zusage von Staatssekretär<lb/>
<name type="person" ref="per:97343">Beil</name> beim gemeinsamen Besuch in der <name type="person" ref="per:111748">Oswald</name>-Schuhfabrik, noch weitere<lb/>
Kontrakte abzuschliessen, hat sich bis jetzt nicht erfüllt. Die<lb/>
Schuhindustrie möchte jetzt ein ganz neues System ihrer Werbung<lb/>
resp. Verkaufsstrategie entwickeln. Zu diesem Zweck möchten sie,<lb/>
dass der Branchenreferent <name type="person" ref="per:114472">Giglinger</name>, der bei der Aussprache dabei<lb/>
war, für sie eine Studie mit anderen externen Fachkräften aus<lb break="no"/>arbeitet. In der Schweiz soll es der Schuhindustrie geglückt sein,<lb/>
die Bevölkerung dafür zu gewinnen, dass sie heimische Schuhe mehr<lb/>
kauft als in der Vergangenheit. In Österreich wollen die Schuh<lb break="no"/>industriellen über Produktdeklaration, Branchenmarketing usw.<lb/>
mehr tun als bis jetzt nur mit den Betriebsberatungen der einzelnen<lb/>
Firmen, die wir auch im Handelsministerium durchgeführt haben.<lb/>
Im Prinzip war ich natürlich sofort mit diesem Vorschlag ein<lb break="no"/>verstanden, am Beginn der Besprechung fürchtete ich nämlich, dass<lb/>
man restriktive Massnahmen von mir verlangt oder gar budgetäre Sub<lb break="no"/>vention. Die österr. Schuhindustrie dürfte aber aus der danebenge<lb break="no"/>gangenen Kontingent-Einführung Schwedens gelernt haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name> UND <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Wie kann die von mir nur unter<lb/>
Zustimmung des Sektionsleiters mögliche Lösung für <name type="person" ref="per:114472">Giglinger</name><lb/>
aussehen?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Zentralsparkasse ladet scheinbar jetzt auch die Präsidien der<lb/>
Gewerkschaften zu Informationsgesprächen in kleinstem Rahmen<lb/>
ein. <name type="person" ref="per:111702">Deutsch</name>, <name type="person" ref="per:97357">Blümel</name> aber auch unser christliches Präsidiumsmitglied<lb/>
nahmen an einer Aussprache mit Verwaltungsratsvorsitzendem <name type="person" ref="per:123305">Busta</name>,<lb/>
Generaldirektor <name type="person" ref="per:109965">Mantler</name>, der allerdings Mitte des Jahres bereits<lb/>
in Pension geht und dem neuen Generaldirektor <name type="person" ref="per:98028">Vak</name> teil. Für mich<lb/>
gab es aus dem Vortrag kaum eine neue Erkenntnis, denn ich kenne<lb/>
den Kampf der Sparkassen insbesondere aber der Zentralsparkasse,<lb/>
in der neuen Regelung des Kreditwesengesetzes und des neuen Spar<lb break="no"/>kassengesetzes wie eine Vollbank behandelt zu werden. Insbesondere<lb/>
möchte die Z das Emissionsrecht für Anleihen. Da ihr formeller<lb/>
Eigentümer, die Gemeinde Wien, gar keine Möglichkeit hat, ihr<lb/>
Eigenkapital zu erhöhen, muss sie durch ständige gute Geschäfts<lb break="no"/>abschlüsse ihr Eigenkapital erwirtschaften, um ihren Geschäfts<lb break="no"/><pb n="36-0491" facs="36_1977-04-29_0491.jpg"/>umfang auszudehnen, muss sie durch Primäreinlagen, d.h. insbesondere<lb/>
Sparkonten ihre Finanzen ständig verbessern. Die Banken klagen<lb/>
wieder, dass die Sparkassen die einmalige Chance haben, das breite<lb/>
Publikum als Einleger über Sparkonten zu besitzen. In der Opposi<lb break="no"/>tionszeit hatten wir schon insbesondere in der Arbeiterkammer ein<lb/>
Kreditwesensgesetz und Sparkassengesetz besprochen. Bis jetzt ist<lb/>
es aber <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> nicht geglückt, eine scheinbar befriedigende Regelung<lb/>
mit den Kreditinstituten zu vereinbaren. Das Tollste aber ist die<lb/>
verantwortliche Konstruktion der Zentralsparkassen-Organe. Der<lb/>
Generaldirektor und die anderen Vorstandsmitglieder haben nämlich<lb/>
lt. Statut nichts zu reden und damit auch nichts zu verantworten.<lb/>
Entscheidend sind nur die ehrenamtlichen Verwaltungsausschussmit<lb break="no"/>glieder, die auch voll für die Geschäfte verantwortlich sind. In der<lb/>
täglichen Geschäftspraxis ist dies natürlich gerade umgekehrt. Selbst<lb break="no"/>verständlich entscheidet dort auch die Bürokratie und nicht der Funk<lb break="no"/>tionär. Wenn auch vielleicht in wichtigen Fällen im Einvernehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Empfang in der chinesischen Botschaft musste ich diesmal teil<lb break="no"/>nehmen, denn er wurde ja ausschliesslich zwecks Anwesenheit der<lb/>
chinesischen Aussenhandelsdelegation gegeben. Unwahrscheinlich, wie<lb/>
viele Leute dazu gekommen sind. Für mich überraschend war, dass<lb/>
auch wieder Vizekanzler a.D. Dr. <name type="person" ref="per:98091">Withalm</name> auftauchte, Er bereitet<lb/>
scheinbar wirklich sein Comeback in die Politik vor. Lächelnd meinte<lb/>
er mir gegenüber, Pensionisten hätten eben wenig Zeit, doch sei<lb/>
diese beschränkte Zeit durch seine neue Tätigkeit als Obmann des<lb/>
Seniorenklubs der ÖVP noch viel mehr strapaziert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim wöchentlichen Jour fixe mit AK und ÖGB wurde festgehalten, dass<lb/>
wir die Modellverhandlungen über Zuckerexporte und Inlandspreis<lb/>
fortsetzen werden. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> hat bei der letzten Präsidentenbesprechung<lb/>
vor der Paritätischen Kommission eine diesbezügliche Zusage gemacht.<lb/>
Voraussetzung, hat <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> richtig bemerkt, dass die Zuckerindustrie<lb/>
für ein befriedigendes Exportmodell ein Kontingent im Rahmen des<lb/>
internationalen Zuckerabkommens bekommt. Um dieses Exportkon<lb break="no"/>tingent wird jetzt von der Zuckerindustrie bei den Verhandlungen in<lb/>
London gerauft. Die Gewerkschaftsvertreter wollen nicht, dass<lb/>
jetzt bereits über den neuen Zuckerpreis, der Feber 1978 erst in<lb/>
Kraft treten soll, verhandelt wird.<lb/>
</p>
            <pb n="36-0492" facs="36_1977-04-29_0492.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die AK und der ÖGB nehmen zur Kenntnis, dass ich bei der Ver<lb break="no"/>leihung zur Führung des Staatswappens in der Begutachtung nicht<lb/>
die Tatsache, dass der Betrieb keinen Betriebsrat hat oder gar<lb/>
gewerkschaftlich nicht organisiert ist, von mir offiziell be<lb break="no"/>rücksichtigt werden kann, Unglücklicherweise hat der AK-Direktor<lb/>
von OÖ, <name type="person" ref="per:118859">Lettner</name>, ein alter Freund von mir, der Firma Zellinger<lb/>
schriftlich mitgeteilt, dass dies der Grund sei, dass er kein<lb/>
Staatswappen bekommen wird. Die Handelskammer hat einen treffenden<lb/>
Beweis, wie ich mich selbstverständlich in den vergangenen sieben<lb/>
Jahren immer nach den Bedürfnissen der Gewerkschaft gerichtet habe,<lb/>
wenn ich nicht auch in diesem Fall eine Lösung finde. Bis jetzt ist<lb/>
es stets geglückt, dass die Gewerkschaft oder die Arbeiterkammer<lb/>
dann die notwendigen Einflüsse in den Betrieb bekommen hatten. <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name><lb/>
wird sich bemühen, diesen Fall zu bereinigen. Alle, ausser ihm,<lb/>
stimmen mir aber zu, dass ich, wenn dies nicht gelingen sollte,<lb/>
schon, um einer parlamentarischen Anfrage zu entgehen, an diese<lb/>
Firma, wenn keine anderen Gründe vorliegen, das Staatswappen<lb/>
verleihen müsste.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte beachte den Fall besonders.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sekt.Chef <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> teilt mit, dass sich die österreichischen Firmen<lb/>
beschweren, dass die Elektrizitätsunternehmungen keine Typenbe<lb break="no"/>reinigung der Transformatoren und anderer Geräte wünschen. Die<lb/>
diesbezüglichen Verhandlungen, die ich seit 1974 entriert habe,<lb/>
sind bis jetzt zu keinem positiven Ergebnis gekommen. Darüber hinaus<lb/>
beginnen die Elektrizitätsunternehmen immer in stärkerem Masse<lb/>
Leitungen in Eigenregie zu bauen. Andererseits kann ich auf Grund<lb/>
von Unterlagen, die die BEWAG mir gegeben hat, nachweisen, dass<lb/>
ein bestimmtes Leitungsstück von österr. Firmen mit 18 - 20 Mio.<lb/>
angeboten wurde, während eine deutsche Firma um 9 Mill. anbot und<lb/>
nachdem sie in Eisenstadt eine kleine Zweigfirma, in meinen Augen<lb/>
nur als Scheinfirma, gegründet hat, auch den Zuschlag erhalten hat.<lb/>
Jetzt regen sich die österreichischen Firmen, die allerdings<lb/>
meistens auch deutsche Mutterhäuser haben, auf, dass die BEWAG<lb/>
den Anschlussauftrag zu selben Konditionen der Firma Isar zuschlägt.<lb/>
Um die österreichischen Firmen bei Ausschreibungen, insbesondere<lb/>
der öffentlichen Hand mehr zu berücksichtigen, wurde jetzt durch<lb/>
den Ministerratsantrag von mir genehmigt, eine Bestimmung auf<lb break="no"/>genommen, wonach der zuschlagende Beamte eine Meldung dem Handels<lb break="no"/>ministerium zu machen hat, wenn er eine ausländische Firma heran<lb break="no"/>zieht.<lb/>
</p>
            <pb n="36-0493" facs="36_1977-04-29_0493.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Textilfusion Ost ist auch nach Meinung des Wirtschafts<lb break="no"/>prüfers <name type="person" ref="per:145630">Eggert</name> bis jetzt noch nicht über die finanzielle Runde,<lb/>
weil das Management viel zu spät und nur teilweise ausgetauscht<lb/>
wurde. Ausserdem soll der beabsichtigte Verkauf an Sozialbau<lb/>
nur ein formeller Antrag gewesen sein, denn man wollte von allem<lb/>
Anfang an dies den Freunden des Wohnungseigentums zuspielen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Aktion ausländische PKW-Lieferungen nach Österreich durch Zukäu<lb break="no"/>fe Österreichs Handelsbilanz zahlungsmässig zu steigern, läuft<lb/>
gut an. Ich hatte auch Gelegenheit, mit einer Volvo-Delegation<lb/>
zu sprechen. Peugeot war bereits hier und VW-Delegation wird im Mai<lb/>
kommen. Jetzt bereits stellt sich aber schon heraus, dass die<lb/>
Termintreue der wichtigste Verhandlungspunkt ist. Für einzelne<lb/>
Lieferungen sind auch die österr. Kapazitäten zu klein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zum Porsche-Autoprojekt hat <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> die grössten Bedenken, da ausser<lb/>
den Investitionen von 4 – 5 Mia. S die Folgekosten die nach einer<lb/>
Untersuchung nach verschiedensten Branchen bis 31 % gehen können,<lb/>
Gesamtinvestitionen in den nächsten Jahren von 8 – 9 Mia. S not<lb break="no"/>wendig machen. Im Vergleich zur ca. 3-fachen jährlichen Gesamtinve<lb break="no"/>stitionsaufwendungen Österreichs ist, wenn auch auf mehrere Jahre<lb/>
verteilt, diese Investitionssumme eine äusserst grosse und wird<lb/>
anderen verstaatlichten Betrieben abgehen. Für mich aber auch für<lb/>
<name type="person" ref="per:97627">Heinz Kienzl</name> ist ausschliesslich entscheidend, wenn dieses Projekt<lb/>
überhaupt kommen sollte, dass VW-Werk den Vertreib und die Reparatur<lb/>
durchführt. Sollte <name type="person" ref="per:140338">Porsche</name> nicht die Genehmigung von VW-Werk<lb/>
dazu bekommen, ist unserer Meinung nach der Projekt als gescheitert<lb/>
zu betrachten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Sulfatzellstoff-Projekt <name type="person" ref="per:134507">Landegger</name> mit der VÖEST soll jetzt<lb/>
in ein konkreteres Stadium treten, weil wenigstens eine Studie<lb/>
ausgearbeitet wurde. Hier haben die Vertreter des ÖGB und der AK<lb/>
grosse Bedenken. Da kaum ein Eigenkapital zur Verfügung steht,<lb/>
wird die Zinsenbelastung 3.000 S/t und der Rohholzpreis auf<lb/>
3.000 S/t insgesamt also 6.000 ausmachen. 6.500 S kostet aber jetzt<lb/>
franco Grenze der Sulfatzellstoff. In diesem Preis sind also keine<lb/>
Löhne und Gehälter, Verwaltungs- und Vertriebskosten, keine Ab<lb break="no"/>schreibung und von einem Gewinn ganz zu schweigen, enthalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich übernehme den Wunsch insbesondere des ÖGB mit Chemie Linz neuer<lb break="no"/>dings über das Problem der Tufting-Produktion resp. Teppichverkaufs<lb break="no"/><pb n="36-0494" facs="36_1977-04-29_0494.jpg"/>programm zu verhandeln. Nach Ableben von Bgm. <name type="person" ref="per:140321">Wilhelm</name>, Fa. Eybl<lb/>
müsste es möglich sein, zu einem befriedigenden Akkord mit allen<lb/>
Beteiligten zu kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte eine Aussprache vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich Getreidepreise wird festgehalten, dass der Wunsch, eine<lb/>
Preiserhöhung heuer durchzuführen, auf den schärfsten Widerstand<lb/>
der Konsumentenvertreter stösst. Als Ausgleich kann mit der<lb/>
Landwirtschaftskammer jetzt über ein Exportmodell mit gewissen Ab<lb break="no"/>nahmegarantien für die Getreidebauern verhandelt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Wunsch der soz. E-Versorgungsunternehmens-Direktoren auf Preis<lb break="no"/>erhöhung von 4 % mit 1.1.1978 stösst auf die entschiedenste Ableh<lb break="no"/>nung. Die AK und der ÖGB sind maximal bereit, über eine Umschichtung<lb/>
des Tarifes, Grundgebühr senken, Leistungspreis erhöhen, zu verhandeln.<lb/>
Gegen eine Einbeziehung von Garagen in die Tarifgestaltung, ins<lb break="no"/>besondere aber Belastung von Schwimmbädern, Saunas usw. hätte die<lb/>
AK nichts einzuwenden. Dir. <name type="person" ref="per:97333">Bandhauer</name> von der Verbund, der zur<lb/>
nächsten Besprechung schon kam und an diesem Tagesordnungspunkt<lb/>
teilnahm, meinte, eine solche Umschichtung könnte man theo<lb break="no"/>retisch bei jeder einzelnen Landesgesellschaft errechnen. Ich selbst<lb/>
halte von Preissenkungen insbesondere Auflassung von Grundgebühren<lb/>
nichts, die Gemeinde Wien hat dies vor Jahren getan und kämpft jetzt<lb/>
verzweifelt, in ihrer Grundgebühr-Einnahme an die anderen Landes<lb break="no"/>gesellschaften heranzukommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Min.Rat <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> soll die seit langem geführten<lb/>
Verhandlungen beschleunigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der deutsche Abgeordnete <name type="person" ref="per:146570">Fellermaier</name> kam mit seinem Assistenten<lb/>
um sich über die EG-Verhandlungen zwischen der Kommission und<lb/>
Österreich zu erkundigen. Er ist bereit, die österreichischen<lb/>
Interessen im Rahmen des Europäischen Parlamentes zu unterstützen.<lb/>
Ich sagte ihm einen Bericht mit den Wünschen Österreichs an die<lb/>
Kommission zu. Wahrscheinlich wird es am zweckmässigsten sein,<lb/>
wenn wir ihm eine Abschrift schicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte mit Sekt.Chef <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> besprechen.<lb/>
</p>
            <pb n="36-0495" facs="36_1977-04-29_0495.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Selbstverständlich kamen wir auch auf die schlechte politische<lb/>
Situation der SPD zu sprechen. <name type="person" ref="per:146570">Fellermaier</name> meinte, man traut<lb/>
sich ja keine Zeitung mehr in der Früh aufzuschlagen, weil Tag für<lb/>
Tag wieder eine Hiobsbotschaft kommt. Erschütternd für mich<lb/>
war aber seine Meinung, es müsste jetzt selbst Bundestagsabgeord<lb break="no"/>nete wie er verschont werden, Ortsversammlungen zu besuchen,<lb/>
weil sie wüssten ja gar nicht mehr, was sie den Mitgliedern<lb/>
und Funktionären dort sagen sollen. Wenn Spitzenfunktionäre<lb/>
sich scheuen, diese Aufklärungsarbeit zu machen, dann ist es um<lb/>
eine Partei schon sehr schlecht bestellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Festveranstaltung der Fa. Günther Wagner Pelikan,<lb/>
Staatswappenverleihung anlässlich des 100-jährigen Bestandes<lb/>
hat sich die Firma einen guten Gag <choice><choice><sic>eingedacht</sic><corr>ausgedacht?</corr></choice></choice>. Politker, Künstler<lb/>
usw. wurden angeschrieben, um ihr erstes Erlebnis mit Pelikan-<lb/>
Produkten zu schildern. <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> schrieb wahrheitsgemäss<lb/>
und ich bezweifle das gar nicht, dass er in so schlechten Verhält<lb break="no"/>nissen lebte, dass er gar nicht weiss, wann jemals er ein Pelikan-<lb/>
Produkt bekommen hat, kaufen konnte er sich dieses sicher nicht,<lb/>
bei Farben hat er immer mit dem Nachbarn mitmalen dürfen. Dies<lb/>
war für mich der beste und ergreifendste Brief. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, der aus<lb/>
gutbürgerlichen Verhältnissen kam, erinnert sich nur, dass er<lb/>
eine Mordswatschen bekommen hat, als er Pelikan-Tinte über<lb/>
das Tischtuch schüttete. Ich selbst habe bei meiner, wie ich<lb/>
glaube launigen Ansprache, darauf verwiesen, dass ich die<lb/>
schlechtesten Erfahrungen mit Pelikan gemacht hatte, weil auch<lb/>
ich kleckste. Da die Firma zu 75 % in deutschen Händen ist,<lb/>
ersuchte ich die anwesenden Kapitalvertreter, sich zu <choice><choice><sic>überleben</sic><corr>überlegen</corr></choice></choice>,<lb/>
nicht weitere Produktion auch noch Österreich zu verlegen. Inter<lb break="no"/>essanterweise haben solche Appelle bei solchen Anlässen<lb/>
wie mir nachher die österreichischen Repräsentanten oder Geschäfts<lb break="no"/>führer mitteilen, oft unerwartete Erfolge.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nach der Ankunft in Stifting bei <name type="person" ref="per:97476">Rupert Gmoser</name> traf ich ihn<lb/>
nicht mehr im Heim sondern schon in seinem neuen Haus bei seiner<lb/>
Familie mit drei Kindern. <name type="person" ref="per:97476">Gmoser</name> hat grosse Schwierigkeiten<lb/>
mit dem neuen Präsidenten der Arbeiterkammer Steiermark. Da<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ihn auch aufgefordert hat, die Leitung vom Renner-Institut<lb/>
zu übernehmen, diskutierten wir diesen Vorschlag. Ich selbst habe<lb/>
<name type="person" ref="per:97476">Gmoser</name> davon insoferne abgeraten, als ich ihn darauf verwies,<lb/>
wie viele dafür schon im Gespräch waren und doch keiner zu einer<lb/>
<pb n="36-0496" facs="36_1977-04-29_0496.jpg"/>zu einer befriedigenden Lösung kam. Fest steht momentan nur,<lb/>
dass sowohl Prof. <name type="person" ref="per:139836">Stadler</name> als auch der administrative Leiter <name type="person" ref="per:112986">Weis<lb break="no"/>bier</name> endgültig ausscheiden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="36_0488_01" facs="36_1977-04-29_0488-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 29.4.1977</head>
         </div>
         <pb n="36_0488_02" facs="36_1977-04-29_0488-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>