<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 27. Juni 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band26_1975-06-27</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-06-27">Freitag, 27. Juni 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-27">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="26-0794" facs="26_1975-06-27_0794.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 27. Juni 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Eröffnung von Draukraftwerk Ferlach benützte ich die<lb/>
Gelegenheit, über aktuelle Elektrizitätsprobleme zu sprechen.<lb/>
Leider war ich der 7. Redner, es war eine schreckliche Hitze<lb/>
und ausser den speziell geladenen Gästen, die auf entsprechenden<lb/>
Bänken im Freien sassen, hatte sich die Bevölkerung, die in grösserer<lb/>
Masse erschienen war, bereits zu den Bierzelten abgesetzt. In<lb/>
den Kärntner Zeitungen las ich von einem Krieg zwischen Kärnten<lb/>
und der Verbundgesellschaft. Ich verwies darauf, dass weder mein<lb/>
Amtsvorgänger <name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name>, der als Kärntner die Elektrizitätswirtschaft<lb/>
entsprechend schon allein aus diesem Grunde kärntnerisch ausrichtete,<lb/>
einen diesbezüglichen Streit zwischen Kärnten und der Verbund zuliess,<lb/>
noch ich werde eine andere Politik in diesem Punkt machen. Für mich<lb/>
ist es ganz klar, dass zwischen den offenen Problemen eine friedliche<lb/>
Lösung gefunden werden muss. Betreffend die Errichtung von Voitsberg III<lb/>
liess ich keine Zweifel, dass wenn die Kohle nur einigermassen ren<lb break="no"/>tabel gefördert werden kann, das Kraftwerk gebaut wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="per:97526">Hautzenberg</name> besprach ich die weitere Vorgangsweise und war sehr<lb/>
erfreut zu hören, dass jetzt nächste Woche bereits mit den entsprechen<lb break="no"/>den Vorbereitungsarbeiten mit Voitsberg begonnen wird. Ich bin an und<lb/>
für sich kein besonderer Freund von grossen optischen Massnahmen, hier<lb/>
erscheint es aber wirklich zweckmässig und zielführend, bei Beginn<lb/>
der Arbeiten durch eine grössere Ankündigung mit einer Tafel darauf<lb/>
hinzuweisen. Im Aufsichtsrat hätten sie bereits 70 Mill. S für<lb/>
weitere Massnahmen genehmigt bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der neue Vorstandsdirektor <name type="person" ref="per:114717">Dichtl</name> beschwerte sich bei mir, dass er<lb/>
so schlecht seine Arbeit beginnen müsse, weil – wie er sich ausdrückt –<lb/>
der <choice><choice><sic>Politruck</sic><corr>Politruk?</corr></choice></choice> gegen seine Stellung resp. die gewünschte Geschäfts<lb break="no"/>einteilung bestimmt habe und deshalb die Geschäftsordnung geändert<lb/>
werden musste. Ich habe sofort Präs. <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name> zugezogen und erklärt,<lb/>
dass wir beide uns sehr bemüht haben, zu einer friedlichen Lösung<lb/>
zu kommen. Mir wurde auch mitgeteilt, dass man über alle Punkte<lb/>
einig war, ja sogar noch gemeinsam essen gegangen ist, bevor die<lb/>
offizielle Sitzung dann begann. <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name> bestätigte, dass tatsächlich<lb/>
alles gut gelaufen ist und nur im letzten Moment dann, ohne<lb/>
dass der Name des Zentralbetriebsratsobmannes <name type="person" ref="per:114714">Inthal</name> gefallen ist,<lb/>
<pb n="26-0795" facs="26_1975-06-27_0795.jpg"/>dieser dann alles umgeworfen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wenn <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> jetzt irgendwelche Werkseröffnungen vornimmt,<lb/>
so ist es für ihn als praktizierenden Katholiken selbstverständ<lb break="no"/>lich, dass er an allen Gottesdiensten teilnimmt. Ursprünglich wollte<lb/>
LH <name type="person" ref="per:98038">Wagner</name> sich diesen Festakt ersparen, hat sich aber dann doch dazu<lb/>
entschlossen, nachdem auch wahrscheinlich zu seiner Überraschung<lb/>
auch ich bereit war, daran teilzunehmen. Ich bin und will nicht der<lb/>
Katholik vom Dienst sein, wie dies derzeit <name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name> bei allen Um<lb break="no"/>gängen usw. immer wieder macht, doch sehe ich keinen Grund, mich<lb/>
von solchen im Rahmen einer Festveranstaltung durchgeführten<lb/>
Gottesdiensten ausdrücklich auszuschliessen. <name type="person" ref="per:98038">Wagner</name> flüsterte mir<lb/>
allerdings, dass er nicht überzeugt ist, ob ihm nicht der Besuch<lb/>
der Kirche bei nächsten Wahlen schaden könnte. Örtliche Verhält<lb break="no"/>nisse sind eben sehr verschieden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da mich <name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name> wegen der Abtretung von Aktien der ÖDK an<lb/>
die Kelag neuerdings ansprach, erklärte ich den Direktoren der<lb/>
Kelag, <name type="person" ref="per:139680">Pacheiner</name> und <name type="person" ref="per:115646">Hofstätter</name>, sowie <name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name>, dass ich mich<lb/>
sehr bemühen würde, zu einem Kompromiss zu kommen, dass aber jetzt<lb/>
wieder technische finanzielle Schwierigkeiten aufgetreten sind.<lb/>
<name type="person" ref="per:107937">Frank</name> wird jetzt mit <name type="person" ref="per:139680">Pacheiner</name> und <name type="person" ref="per:115646">Hofstätter</name> gemeinsam eine ent<lb break="no"/>sprechende Lösung versuchen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>