<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  7. September 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band38_1977-09-07</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-09-07">Mittwoch, 7. September 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="38-1002" facs="38_1977-09-07_1002.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 7. September 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Vöslauer Trinkwassergesellschaft hat jetzt eine grössere<lb/>
Exportmöglichkeit nach Saudi-Arabien. Im Inland kann sie ca. 50 Mio.<lb/>
Literflaschen absetzen. Das Exportgeschäft würde nach Saudi-Arabien<lb/>
50 % noch grösser sein als der Inlandsabsatz. Direktor <name type="person" ref="#per__118321">Walz</name> glaubt<lb/>
das Staatswappen, welches er braucht, schneller zu bekommen, wenn<lb/>
er bei mir interveniert. Es ist zwar verboten das Staatswappen<lb/>
auf die Produkte zu geben und ich mache ihm ausdrücklich darauf<lb/>
aufmerksam, doch er möchte auf die Banderole dieser 1-1/2-Literflaschen<lb/>
zumindestens solange sie dort eingeführt wird und wie ich auf der<lb/>
Probeflasche entnehmen kann, als Österreich-Zeichen dieses Wappen<lb/>
führen. Der Erlös dieser 1-1/2-Literflasche nicht ganz 4 Schilling,<lb/>
der Transport kostet auch 4 Schilling und in den Geschäften in<lb/>
Riad hat man festgestellt, dass die französischen Tafelwasser, die<lb/>
nicht so gut sind, 12 Schillinge kosten. Für dieses Exportgeschäft<lb/>
hat er sich eine eigene Plastikflaschenproduktionsmaschine ange<lb break="no"/>schaffen. Trotzdem steht er auf dem Standpunkt, es müsste alles<lb/>
gemacht werden, damit nicht die Plastikflasche in die Getränkein<lb break="no"/>dustrie Eingang finden. S.Chef <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> erklärt ihm, warum wir bis<lb/>
jetzt noch immer nicht eine diesbezügliche Verordnung erlassen<lb/>
konnten. Die verfassungsrechtlichen Bedenken resp. juristischen<lb/>
Schwierigkeiten sind scheinbar enorm. Trotzdem glaube ich, dass<lb/>
es höchste Zeit wird, dass wir, sei es über Flaschenpfand oder<lb/>
irgendeine sonstige Regelung klar und deutlich zu erkennen geben,<lb/>
dass wir alles gegen eine Einwegflaschenlösung auf dem Getränke<lb break="no"/>sektor unternehmen werden. Ich sehe die grosse Gefahr, dass jetzt<lb/>
nachdem Vöslauer eine Plastikmaschine angeschaffen hat, wenn auch<lb/>
nur für den Export, einige andere sagen werden, vielleicht gehen sie<lb/>
dann am Inlandsmarkt damit und haben einen Vorsprung und stürzen sich<lb/>
ebenfalls in diese Abpackmethode.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name> UND <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Wir müssen, selbst wenn rechtlich<lb/>
bedenkliche Einwände kommen eine entsprechende Verordnung sofort<lb/>
erlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Leiter der englischen verstaatlichen Kohlengruben und noch sonst<lb/>
etlicher Spitzenposten, Sir <name type="person" ref="#per__133263">Ezra</name>, wollte unbedingt feststellen<lb/>
wie wir, dieses für die Engländer scheinbar wirkliches österreichische<lb/>
Wirtschaftswunder zustande bringen. Gleichzeitig sprachen wir über<lb/>
die Möglichkeit den Handel mit Grossbritannien zu verbessern resp.<lb/>
</p>
            <pb n="38-1003" facs="38_1977-09-07_1003.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">unsere Aussenhandelsbeziehungen zu vergrössern. Mit Gen.Dir.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97470">Geist</name> hat er eine gemeinsame Studie vereinbart, mit <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
hat er Konferenzen und Gemischte Kommission besprochen. Von mir<lb/>
wollte er, dass wir eine gemeinsame Gruppe einsetzen, die uns<lb/>
entsprechendes Material und Vorschläge ausarbeiten soll. Ich<lb/>
nominierte dafür S.Chef <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name>, er wird angeblich einen diesbezüg<lb break="no"/>lichen Vorschlag noch machen. Grossbritannien hat jetzt mit 95<lb/>
Ländern Wirtschaftsbeziehungen und Aussenhandelserfolge. Sir <name type="person" ref="#per__133263">Ezra</name><lb/>
glaubt, dass mit diesen Methoden nachdem sich die britische<lb/>
Wirtschaft jetzt ein wenig erholt hat. Ich verwies besonders darauf,<lb/>
dass es wichtig ist, die morgige Aussprache von ihm mit GD <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name><lb/>
von der VÖEST und nur auf Firmenbasis kann es Teilerfolge geben.<lb/>
Von Kommissionen, Studiengruppen, Kontaktkomitees der Beamten<lb/>
halte ich normalerweise gar nichts. Ich wollte nur höflichkeits<lb break="no"/>halber ihm nicht seinen Vorschlag ablehnen. Wenn er nicht hilft<lb/>
schaden wird er sicherlich nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der stellvertretenden Chefredakteur von Prawda mit seinem ständigen<lb/>
Österreichvertreter <name type="person" ref="#per__149349">Melnikow</name>, wollten ein Interview wegen der sowj.-<lb/>
österr. Zusammenarbeit. Bei dieser Gelegenheit konnte ich auch<lb/>
diesem doch bedeutenden Redakteur meine Konzeption bezüglich des<lb/>
Osthandels darlegen. Trotz Angriffe der Opposition bin ich für eine<lb/>
Ausweitung des Osthandels, insbesondere hinsichtlich von Energie<lb break="no"/>bezügen. Nur durch diese können wir unsere Exporttätigkeit nach den<lb/>
Oststaaten hin erhalten. Derzeit denke ich z.B. gar nicht hier an<lb/>
Polen ihn wesentlich auszubauen. In die UdSSR sind aber unsere<lb/>
Importe durch die Energiebezüge wesentlich grösser als unsere<lb/>
Exporte. Dorthin konnten wir also unsere Fertigwaren, ganz be<lb break="no"/>sonders Konsumgüter wesentlich mehr unterbringen, wenn die sowjetische<lb/>
Stellen den Einkauforganisationen grünes Licht geben würden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wesentlich war das Interview mit dem Chefredakteur von der Rheinischen<lb/>
Post und Studio Düsseldorf. Die beiden deutschen Journalisten<lb/>
interessierten sich auch für das österreichische Wirtschaftswunder,<lb/>
wollten aber gleichzeitig von mir hören, ob nicht doch die öster<lb break="no"/>reichische Währung überbewertet ist und eine Abwertung zu erwarten<lb/>
ist. Verwunderlich für mich war nur, dass sie von einer Kollegin<lb/>
der Bundeskammer begleitet wurden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Kläre bei <name type="person" ref="#per__111699">Puffler</name> wieso nicht der Bundes<lb break="no"/>pressedienst die Leute begleitete.<lb/>
</p>
            <pb n="38-1004" facs="38_1977-09-07_1004.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Budgetverhandlungen mit dem Finanzminister waren dies<lb break="no"/>mal besonders einfach. Seit 1970 hat es niemals eine Differenz<lb/>
gegeben weil ich stets der finanziellen Situation des Bundes<lb/>
eingedenk keine wie immer gearteten Forderungen stelle. Solange<lb/>
es im Budget gut gegangen ist, hat der Finanzminister selbst<lb/>
grosszügig immer dotiert. Den grössten Zuwachs hatte ich ja da<lb/>
die Freiheitlichen anstelle der 3 %, 5 % der Gewerbesteuer für die<lb/>
Investitionssubventionen den Finanzminister herausrissen als in<lb/>
der Minderheitsregierung sie dem Budget zustimmen mussten. MR<lb/>
<name type="person" ref="#per__97722">Marhold</name> hat mir schon vorher gesagt, dass bei den anderen Ministerien<lb/>
ganz starke Restriktionen durchgeführt werden müssen. Der neue<lb/>
S.Chef im Bautenministerium für Hochbauten hat geglaubt bei den Budget<lb break="no"/>verhandlungen entsprechendes zu erreichen, wenn er mit Fachargumenten<lb/>
kommt. Diese Budgetpost wurde von 3,3 Mia. auf 2.5 Mia. reduziert.<lb/>
Erst meinte er, das Bautenministerium bemüht sich sowieso billigst<lb/>
zu bauen und heuer seien die Preise zurückgegangen, worauf <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
natürlich sofort sagte, dann braucht er auch weniger Budgetmittel.<lb/>
Und als er ihm die Situation erklärte, der S.Chef war bis jetzt<lb/>
Personalvertreter, er hat eben zu viel für die Beamten herausge<lb break="no"/>holt, weshalb kein Geld mehr für das Bautenministerium zur Verfügung<lb/>
steht. Da <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> unter der 50 Mia. Budgetdefizitgrenze bleiben<lb/>
will, muss er einzelnen Ministerien mehr als die vorgesehenen 10 %<lb/>
Kürzung der Aufwand- und Anlagenkredite durchführen. Ich selbst<lb/>
habe seit 1970 das Glück, dass <name type="person" ref="#per__97722">Marhold</name> gute Beziehungen zum Finanz<lb break="no"/>ministerium hat und ganz besonders der wirklich für uns zuständige<lb/>
Budgetreferent für Handel aber auch für Bauten, MR <name type="person" ref="#per__110130">Kaber</name>, sehr ge<lb break="no"/>schickt innerhalb des Finanzministeriums für uns agiert. So gelingt<lb/>
es, dass ich Forderung stelle, nicht einmal mich einsetzen muss,<lb/>
Jahr für Jahr das Budget des Handelsministeriums auszuweiten.<lb/>
Heuer betragen die Aufwände in Sachaufwand 953 Mio. und werden im<lb/>
nächsten Jahr 1 Mia. 134 Mio. ausmachen. Wenn ich jetzt die 168 Mio.<lb/>
für das BÜG noch 77 dazurechne, so komme ich nur auf 1 Mia. 121 Mio.<lb/>
Gegenüber dem neuen Budget haben wir also trotz der 10 %-igen<lb/>
generellen Kürzung einen positiven Abschluss. Im Fremdenverkehr<lb/>
hat er auf die gekürzte Basis von 331 Mio. noch 80 Mio. dazugegeben,<lb/>
so dass wir insgesamt 411 Mio. haben. Dazu kommt dann noch 1 Mio.<lb/>
Schilling für Forum Linz, die Metallausstellung. Hier hat scheinbar<lb/>
der Finanzminister Zusagen gemacht, die er über sein Budget nicht<lb/>
abdecken kann, weshalb er bei uns 1 Mio. zusätzlich aufstockt, damit<lb/>
wir für diese, angebliche für Fremdenverkehrsattraktion etwas bezahlen.<lb/>
</p>
            <pb n="38-1005" facs="38_1977-09-07_1005.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">In der Bergbauförderung haben wir erstmalig eine richtige Budget<lb break="no"/>einsatzpost statt 68 Mio. heuer, 216 Mio. im nächsten Jahr. Damit<lb/>
sollen die ganzen Stillegungen finanziert werden. Es wird sich<lb/>
nicht ganz ausgehen, weshalb die GKT, d.h. die Mutter VÖEST-Alpine<lb/>
oder die ÖIAG entsprechende zusätzliche Zuschüsse werden leisten<lb/>
müssen. Ausserdem sehe ich es schon, dass dann letzten Endes doch<lb/>
im nächsten Jahr auch wieder ein BÜG kommen wird. Bezüglich der<lb/>
Stärkeförderung, wo wir heuer nicht ganz 86 Mio. haben, weshalb<lb/>
die Bauern glauben, es müsste eine 5.9 Mio. BÜG unbedingt heuer<lb/>
noch kommen, der Finanzminister wird nur 1.8 Mio. machen, konnte<lb/>
für das nächste Jahr keine endgültige Lösung gefunden werden.<lb/>
Für die allgemeine Stärkesubvention werden ja die Einnahmen aus der<lb/>
Abgabe herangezogen und diesbezügliche Verhandlungen laufen jetzt<lb/>
im Finanzministerium. Für die besondere Stärkeaktion wird im<lb/>
nächsten Jahr nicht für 10.000 Tonnen sondern nur für 8.000 Tonnen<lb/>
die Mittel zur Verfügung gestellt. Statt 105 Mio. wie der Stärke<lb break="no"/>fonds fordert, werden heuer nur 94.9 Mio. zur Verfügung stehen. Dies<lb/>
ist die einzige Post wo sich jemand aufregen könnte. Ich bin über.<lb/>
zeugt davon, dass MR <name type="person" ref="#per__97524">Hauffe</name>, der diese Stärkeförderung durchführt,<lb/>
die ÖVP insbesondere die Bauern entsprechend informieren wird.<lb/>
Interessant war die Diskussion über die Erhöhung des Förderzinses.<lb/>
Statt 256 Mio. glaubt S.Chef <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name>, dass er durch Verhandlungen der<lb/>
RAG und der ÖMV 200 Mio. zusätzlich herausholen kann. Der Finanz<lb break="no"/>minister wollte sie in der Sitzung gar nicht ansprechen, weil er<lb/>
befürchtet, dass dann natürlich die Einnahmen in der Körperschafts<lb break="no"/>steuer und Gewerbesteuer zurückgehen. Die Firmen zahlen entweder<lb/>
Förderzins und haben dadurch einen geringeren Gewinn, oder sie<lb/>
bleiben bei den jetzigen Förderzins und können einen höheren Ge<lb break="no"/>winn dann im Finanzamt versteuern. Da die Gewerbesteuer aber<lb/>
letzten Endes aber auch den Ländern und Gemeinden zugute kommt,<lb/>
hat er sich scheinbar dann doch dazu die 200 Mio. zu akzeptieren.<lb/>
Gleichzeitig verlangte <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> wenigstens 10 Mio. Schilling für die<lb/>
Lagerstättenerhebung und Förderung. <name type="person" ref="#per__110130">Kaber</name> hat angeboten, dass <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name><lb/>
5 Mio. Schilling für die geologische Versuchsanstalt bekommen soll,<lb/>
gebunden mit Einvernehmen des Handelsministeriums, damit diese<lb/>
5 Mio. dann tatsächlich auch entsprechend verwendet werden und 5 Mio.<lb/>
Schilling sollen wir über die Zentralverwaltung für die Lagerstätten<lb/>
bekommen. <name type="person" ref="#per__97722">Marhold</name> wollte sich scheinbar auch hier eine entsprechende<lb/>
Einflussmöglichkeit sichern. Durch diese 5 Mio. erhöht sich sogar<lb/>
unser Fachaufwand auf 1 Mia. 139 Mio., rd. also 1,14, eine wirklich<lb/>
unwahrscheinlich gute Lösung. Bei dieser Budgetbesprechung kam auch<lb/>
die Frage des Existenzgründungskredites zur Diskussion. Das Finanz<lb break="no"/><pb n="38-1006" facs="38_1977-09-07_1006.jpg"/>ministerium ist der Meinung wir müssten die Grenze wesentlich<lb/>
erhöhen und auf 1 Mio. Schilling gehen. Heuer haben wir nämlich<lb/>
so wenig Ansuchen bekommen, dass wir maximal 10 Mio. brauchen<lb/>
obwohl der Finanzminister 30 Mio. zur Verfügung gestellt hat.<lb/>
Die 20 Mio. aber möchte ich auf das nächste Jahr vorübertragen,<lb/>
denn ich möchte nicht erleben, wie das Finanzministerium <name type="person" ref="#per__110130">Kaber</name><lb/>
vorschlug, man kann ja ruhig grosszügiger sein, um dann gegebenen<lb break="no"/>falls bei der Auswahl restriktiv vorzugehen. Genau diese Politik<lb/>
halte ich für falsch, denn sie bringt nur Unruhe und den Vorwurf<lb/>
wir könnten die notwendigen Mittel dafür nicht aufbringen. Da die<lb/>
Gefahr bestand, dass der Finanzminister irgendeine falsche Ent<lb break="no"/>scheidung trifft, habe ich ihm erklärt, dass die Auseinander<lb break="no"/>setzung wegen der Abstimmung der Existenzgründungsaktionen zwischen<lb/>
Wien und dem Bund bis jetzt nicht möglich war. Von <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> kam<lb/>
der Vorschlag, den er bei der Einführung dieser Aktion entschieden<lb/>
abgelehnt hat, man soll eben mit den Ländern gemeinsame Aktionen<lb/>
machen. Die Grenze wird auf 1 Mio. Schilling erhöht, die Länder und<lb/>
der Bund teilen sich den Aufwand für diese Aktion.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97584">JAGODA</name> UND <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte sofort die neue Aktion vor<lb break="no"/>bereiten lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Am interessantesten bei dieser Budgetbesprechung war, dass gewohn<lb break="no"/>heitsgemäss jeder Minister vorher mit den Finanzminister allein<lb/>
spricht, um die schwierigen Probleme zu bereinigen. Diesmal haben<lb/>
wir kein einziges Wort über die Budgetsätze gesprochen. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
wollte nur von mir die Einnahmen der Handelskammer wissen, seine<lb/>
Information betrugen sie 1970 440 Mio. und sind jetzt auf 1,1 Mia.<lb/>
gestiegen, ausserdem erklärte er mir dezidiert, dass seiner Meinung<lb/>
nach das Kernkraftwerk Tullnerfeld unbedingt in Betrieb gehen muss.<lb/>
Ich erörterte ihm die Schwierigkeiten, die wir durch die nicht<lb break="no"/>vorhandene Endlagerung des Atommülls haben. Da er ja sehr gute Be<lb break="no"/>ziehungen zum Bundeskanzler hat, wird er versuchen müssen, ihm von<lb/>
einer Inbetriebnahme zu überzeugen, bevor eine wirklich endgültige<lb/>
genehmigte Lösung für den Atommüll vorliegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Abendbesuch von Minister <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name> im Spital, die den Blind<lb break="no"/>darm operiert bekommen hat und sich jetzt schon sehr brav aufsetzt,<lb/>
diskutierte ich mit ihr ebenfalls dieses Endlagerproblem. Der Vor<lb break="no"/>schlag der Verbundgesellschaft erscheint mir zielführend. Die fran<lb break="no"/>zösische Regierung verlangt von der österreichischen Regierung eine<lb/>
<pb n="38-1007" facs="38_1977-09-07_1007.jpg"/>Erklärung, dass sie gegebenenfalls den Atommüll 2 cbm pro<lb/>
Jahr frühestens 1985 anfallend übernimmt, wenn die französische<lb/>
Gesellschaft dies verlangt. Die Verbund fürchtet nun, wenn wir eine<lb/>
solche Erklärung jetzt als Regierung nicht abgeben, wir aus der<lb/>
Bewerberreihe ausgeschieden werden. Sollte dann in 3 Monaten oder<lb/>
4 Monaten nach der Debatte im Parlament wir uns dazu entschliessen,<lb/>
müssten wir uns wieder rückwärts anreihen und es nicht ganz sicher,<lb/>
ob wir dann auch tatsächlich eine Möglichkeit bekommen in der neuen<lb/>
französischen Wiederaufbereitungsanlage unsere abgebrannten Brennstäbe<lb/>
aufarbeiten lassen zu können. Deshalb schlägt die Verbundgesellschaft<lb/>
vor, wir sollten eine solche Erklärung abgeben, wenn die Kern<lb break="no"/>kraftgesellschaft GKT uns gegenüber erklärt, dass sie sofort aus<lb/>
den Vertrag aussteigt, wenn die Regierung bis zur Inbetriebnahme<lb/>
des Kernkraftwerkes entscheiden sollte, dass der Atommüll doch<lb/>
nicht nach Österreich zurückgenommen werden kann. <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name> ist mit<lb/>
dieser Vorgangsweise einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Aussprache mit den Handelsdelegierten aus den arabischen<lb/>
Raum brachte für mich keine neuen Erkenntnisse. Wir besprachen die<lb/>
offenen Geschäfte und immer wieder kam der Vorschlag, ich sollte<lb/>
Marokko, Saudi-Arabien und ich weiss nicht was noch alles besuchen,<lb/>
um dort die einzelnen Geschäfte mehr forcieren zu können. Die<lb/>
Araber legen in allen Staaten grössten Wert darauf, durch per<lb break="no"/>sönliche Gespräche entsprechende Kontakte zu haben. In diesen Raum<lb/>
kann man nicht durch Korrespondenz wirkliche Geschäfte abschliessen.<lb/>
Wo entsprechende Vertretungen von anderen ausländischen Staaten<lb/>
in diesen Ländern sind, haben die Firmenvertreter dort ein wesentlich<lb/>
besseres Entree, als wenn wie bei uns keine Firmenniederlassungen<lb/>
bestehen. Im Prinzip erklärte ich mich zu einem Besuch in Marokko<lb/>
oder Saudi-Arabien, sowie in die Golf-Staaten, wo ich noch niemals<lb/>
gewesen bin, bereit, wenn dort entsprechende konkrete Verträge<lb/>
zu unterzeichnen sind oder grössere Geschäftsabschlüsse durch mich<lb/>
beeinflusst werden können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Abschiedspartie des bras. Botschafters traf ich Aussenminister<lb/>
<name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name>, der mir ebenfalls zuredete ich müsste sicherlich in diesem<lb/>
arabischen Raum durch persönlichen Einsatz versuchen mehr Einfluss<lb/>
zu erreichen. Er hat mir allerdings zugestimmt, dass ich jetzt<lb/>
auf alle Fälle nach Israel fahren muss, damit nicht der Eindruck<lb/>
entsteht, dass wir nur die arabischen Staaten bevorzugen. Bei dieser<lb/>
Partie traf ich auch den Direktor der Vorwärts AG. Dieser beschwerte<lb/>
<pb n="38-1008" facs="38_1977-09-07_1008.jpg"/>sich bitter bei mir, dass der Finanzminister jetzt mit den<lb/>
Schulbücherverlagen eine neue Regelung ausgehandelt hat. Dadurch<lb/>
wird der Vorwärts-Verlag, aber auch der Gemeinde-Wien-Verlag<lb/>
Jugend und Volk etliche Millionen an Einnahmen verlieren. Die<lb/>
kleinen Buchverlage dagegen und Händler werden eine wesentlich<lb/>
geringere Kürzung auf sich nehmen müssen. Bei den Schulbüchern<lb/>
hat man bis jetzt phantastisch verdient. Die Finanzverwaltung will<lb/>
deshalb entsprechende Einsparungen. Sie hat deshalb einen ge<lb break="no"/>staffelten Nachlass, je höher der Umsatz, um so mehr muss auf die bis<lb break="no"/>herige Spanne verzichtet werden, angeordnet resp. mit dem Gremium<lb/>
vereinbart. Da die ÖVP Verlage und Buchhändler nur zu den kleineren<lb/>
Umsatz gehören, stört es sie weniger. Den Vorwärts-Verlag kostet<lb/>
es angeblich 3 Mio. Schilling. Auf der einen Seite meinte der<lb/>
Generaldirektor machen wir einen Pressefond und wollen von den<lb/>
Mitgliedern etliche Millionen Spenden, auf der anderen Seite<lb/>
verliert er durch diese Aktion des Finanzministers jetzt 3 Mio.,<lb/>
die er dringend gebraucht hat um die AZ überhaupt über Wasser<lb/>
zu halten. Das Finanzministerium hat eine überragende Stellung<lb/>
über alle anderen Ministerien mit Ausnahme des Bundeskanzlers.<lb/>
Einmal ist es mir deutlich geworden bei den Budgetverhandlungs<lb break="no"/>ergebnissen die ich bis jetzt erlebt habe, aber auch bei der<lb/>
Verästelung wie z.B. bis zur Schulbuchaktion und deren Folgen.<lb/>
Wieder einmal aber mehr zitiere ich das Sprichwort, in der richtigen<lb/>
Zeit dieses Diktates "ich danke Gott an jedem Morgen, dass ich<lb/>
mich nicht muss um die Finanzen sorgen".<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="38_1001_01" facs="38_1977-09-07_1001-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 7.9.1977</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>