<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 13. Februar 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band24_1975-02-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-02-13">Donnerstag, 13. Februar 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-12">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="24-0183" facs="24_1975-02-13_0183.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 13. Feber 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Pressekonferenz der Öst. Fremdenverkehrswerbung über<lb/>
die neu aufgenommene Inlandswerbung hatte ich Gelegenheit, den<lb/>
Künstlern zu danken, die sich ohne Bezahlung für<add>[den?]</add> Fernsehspot<lb/>
zur Verfügung stellten. Anwesend war natürlich niemand, fast<lb/>
würde ich sagen, zu meinem Glück. Man hatte mir gesagt, bei<lb/>
<name type="person" ref="#per__139594">Gasser</name> handelt es sich um den Burgschauspieler, in Wirklich<lb break="no"/>keit war der Bergsteiger gemeint. Nur mit einem meiner üblichen<lb/>
Drehs konnte ich mich aus dieser peinlichen Situation retten.<lb/>
Die Spots, die dann vorgeführt wurden zeigten aber deutlich,<lb/>
daß der Text und insbes. der Slogan viel zu wenig attraktiv<lb/>
gesprochen wurde. Kritik bei der Presse löste auch der Einsatz<lb/>
von <name type="person" ref="#per__139594">Gasser</name> und <name type="person" ref="#per__140376">Schifter</name> aus, dies ist allerdings falsch, denn<lb/>
es sollen gewisse Zielgruppen angesprochen werden und <name type="person" ref="#per__140376">Schifter</name><lb/>
ist zweifelsohne bei Ö3-Hörern sehr bekannt. Die Inlandswerbung<lb/>
wird 2.5 Mill. von der Handelskammer und 5 Millionen von der öst.<lb/>
Fremdenverkehrswerbung zur Verfügung haben. Trotzdem ich mich<lb/>
kaum auf die Pressekonferenz vorbereitet habe bin ich ja noch<lb/>
immer verhältnismäßig gut in dem Geschäft der. öst. Fremdenver<lb break="no"/>kehrswerbung. Die Anfragebeantwortungen waren vielleicht nicht immer<lb/>
100 %-ig exakt aber doch niemals falsch. Ich bin drauf gekommen,<lb/>
daß mir Pressegespräche große Freude und innere Befriedigung be<lb break="no"/>deutet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__140375">Kührer</name> von der Arbeiterkammer, der wegen der STEWEAG und<lb/>
Grazer Stadtwerke Preiserhöhung mit mir besprach, meinte, er<lb/>
hätte kein Pouvoir irgendwelche Verhandlungen zu führen, weshalb<lb/>
er dann auch nicht zur Sitzung mitging. Bei dieser Sitzung wurde<lb/>
das Kompromiß, welches ich mit den Steweag-Leuten beschlossen hatte,<lb/>
nämlich entsprechenden Rabatt den Stadtwerken zu geben und der<lb/>
Industrie, vereinbart, dadurch wird der Kochstrom der Stadtwerke<lb/>
nur von 67 Groschen auf 73 Groschen erhöht, Steweag erklärt, nur<lb/>
als erste Etappe, befristet bis 1.1.76, der durch ein privat<lb break="no"/>rechtliches Übereinkommen zwischen Steweag und <choice><choice><sic>Gasser</sic><corr>Grazer</corr></choice></choice> Stadtwerke<lb/>
fixiert werden soll. Dieser Rabatt beträgt 11 Millionen Schilling.<lb/>
Die Befristung habe ich nicht zur Kenntnis genommen. Bei der<lb/>
stromverarbeitenden Industrie ist die Steweag bereit, 8.6 Millionen<lb/>
Rabatt zu geben, dadurch vermindert sich der Ertrag, der bei<lb/>
<pb n="24-0184" facs="24_1975-02-13_0184.jpg"/>4 1/2 Groschen 113 Millionen betragen wird um 19.6 Millionen,<lb/>
der Groschenbetrag wird dadurch auf 3.75 reduziert. Sektions<lb break="no"/>rat <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> wird versuchen in den Vorbesprechungen die Zustimmung<lb/>
der Arbeiterkammer und der Handelskammer für diese Strompreis<lb break="no"/>erhöhung zu bekommen und damit drohen, daß ansonsten die Gefahr<lb/>
besteht, daß ich, wenn ich schon entscheiden muß, dann nicht ein<lb/>
Kompromiß sondern eine extreme Lösung bevorzugen würde. Die<lb/>
Steweag wird nämlich mit den 4.5 Groschen ihre Tarifungereimtheit<lb/>
beseitigen, da die Sonderabnehmer, die allerdings 90 % des Umsatzes<lb/>
betragen, auf das österreichische Niveau nachgezogen werden müssen.<lb/>
Die Steweag wird darüber hinaus ihre Öltanklager ausbauen die<lb/>
ihre kritische finanzielle Situation verbessern. Ich habe den<lb/>
Herren klargemacht, daß ich im Prinzip für die Abtretung des<lb/>
Ölkraftwerkes Werndorf an die Verbund bin, nicht kapitalmäßig<lb/>
aber de facto im Einsatz, daß aber die Bedingungen derzeit für<lb/>
die Verbund zu schlecht sind. Der Gen.Dir. meinte, dies sei auch<lb/>
nur ein Verhandlungsvorschlag gewesen und man könnte im Zusammen<lb break="no"/>hang mit der Neufassung des Strombezuges der Steweag von der<lb/>
Verbund eine für beide Seiten befriedigende Lösung finden. Das<lb/>
Prinzip, daß die Verbund zuerst ihre Kohlenkraftwerke einsetzt<lb/>
und dann erst von der Möglichkeit des Ölkraftwerkes Werndorf<lb/>
als Reserve vorhanden nach Bedarf entsprechend einsetzt, ist eine<lb/>
gute Idee. Wichtig ist jetzt nur, die kostenmäßige und preis<lb break="no"/>mäßige Seite genau zu berechnen um für beide Teile vielleicht<lb/>
vorteilhaft zu vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Fachverband der Bergwerke kam mit allen Firmen die eine<lb/>
Bergbauförderung bekommen haben und Dir <name type="person" ref="#per__134311">Zaininger</name>, Gen.Dir.<lb/>
der WTK erklärte mir, die triste Situation des Bergbaues, insbes.<lb/>
des Kohlenbergbaues. Ich verwies darauf, daß im vergangenen Jahr<lb/>
180 Millionen Schilling Bergbauförderung für die Kohle zur Ver<lb break="no"/>fügung gestellt wurde und daß ich mir kaum vorstellen kann, daß<lb/>
heuer derselbe Betrag zur Verfügung stehen wird, geschweige denn<lb/>
erst noch ein wesentlich höherer. <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> hat mit OKA und der<lb/>
WTK gesprochen über Erhöhung des Kohlenpreises, aber keinerlei<lb/>
Entscheidungen getroffen, das einfache Rezept, der Bund soll<lb/>
bezahlen. Übereinstimmend haben wieder alle festgestellt, man<lb/>
hätte Fohnsdorf schon längst schließen sollen. <name type="person" ref="#per__134311">Zaininger</name> hat<lb/>
angeblich, ich hörte dies heute zum ersten Mal, vor 5 Jahren<lb/>
schon erklärt, an Fohnsdorf werden wir alle zugrunde gehen.Das<lb/>
Resumé dieser langen Aussprache, sie wünschen eine Vorsprache<lb/>
bei <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>.<lb/>
</p>
            <pb n="24-0185" facs="24_1975-02-13_0185.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__113038">REIM</name> und <name type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</name>: Bitte einen Informationsbrief<lb/>
von <name type="person" ref="#per__108609">Sterk</name> vorbereiten lassen und mit dem Kabinett <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> <choice><choice><sic>seinen</sic><corr>einen?</corr></choice></choice><lb/>
Termin vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Preiskommission hat mir die Zuckerindustrie eine Inter<lb break="no"/>pretation der Sozialpartnervereinbarung geschickt, danach ver<lb break="no"/>sucht sie aus der Versorgungsverpflichtung, die sie übernommen hat,<lb/>
herauszukommen und insbes. mir zu unterschieben, ich hätte die<lb/>
außenwirtschaftlichen und binnenwirtschaftliche Absicherung durch<lb/>
Einhaltung der Kontingentverordnung usw. gefordert. So wie seiner<lb break="no"/>zeit als sie die Kontingentverordnung von mir verlangten und<lb/>
nachher in der Öffentlichkeit so darstellten als wie wenn ich<lb/>
nichts getan hätte und dafür verantwortlich sei weil das System<lb/>
zu spät und ihrer Meinung nach schlecht ist, so soll wahrscheinlich<lb/>
jetzt wieder vorbeugend die Schuld mir zugeschoben werden. Ich<lb/>
habe deshalb dieses Schreiben in der Preiskommission zur Sprache<lb/>
gebracht und dort die einstimmige Ablehnung dieser Vorgangsweise<lb/>
feststellen können. Selbst der Vertreter der Handelskammer, Dr.<lb/>
<name type="person" ref="#per__112563">Farnleitner</name>, ist schnell zu Gen.Sekr. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> gelaufen und mit der<lb/>
Erklärung zurückgekommen, daß niemand die Sozialpartnervereinbarung<lb/>
kritisieren oder interpretieren darf als wie die Sozialpartner<lb/>
mit ihrem Präsidenten selbst. Interessant war auch noch, daß der<lb/>
Vertreter der Landwirtschaftskammer darauf hinwies, daß die<lb/>
genauen Gestehungskostenberechnung von der Präsidentenkonferenz<lb/>
der Zuckerindustrie übergeben wurden. Er wollte dies unbedingt<lb/>
auch im Protokoll verankert wissen, daß dadurch die Berechtigung<lb/>
der 24 %-igen Rübenpreiserhöhung eindeutig nachgewiesen ist. Alle<lb/>
waren sehr verwundert, daß die Zuckerindustrie diese Unterlagen<lb/>
nicht weitergegeben hat. Auf alle Fälle aber kann man keinesfalls<lb/>
sagen, daß damit der Nachweis erbracht wurde, wenn er der Kommission<lb/>
nicht einmal zur Kenntnis gebracht wurde. Die Vorgangsweise der<lb/>
Zuckerindustrie hat allgemeines Befremden in der Preiskommission<lb/>
hervorgerufen und der Vorsitzende <name type="person" ref="#per__112011">Kurzel</name> hat insbes. gemeint, damit<lb/>
ist wieder einmal erwiesen, daß dies eine unseriöse Gruppe ist.<lb/>
Beim Heurigenabend der 1.000 Sitzung, Par. Kommission hat mir<lb/>
Präs. <name type="person" ref="#per__97691">Lehner</name> gesagt, er hätte mit den Niederösterreichern ganz<lb/>
schwere Auseinandersetzungen gehabt, Präs. <name type="person" ref="#per__131684">Mang</name> von der Rübenver<lb break="no"/>einigung sei unter einem furchtbaren Beschuß gewesen und er hätte<lb/>
sich nur in der Präsidentenkonferenz mit dem Abkommen schwer durch<lb break="no"/>setzen können. Zum Schluß aber hätte man ihm dann doch Dank ausge<lb break="no"/><pb n="24-0186" facs="24_1975-02-13_0186.jpg"/>sprochen. Die Zuckerindustrie muß jetzt allerdings sofort<lb/>
den erhöhten Zuckerrübenanteil ca. 3.25 oder 3.5 Groschen<lb/>
an die Bauern auszahlen. Ursprünglich war geplant, daß dieser<lb/>
Betrag bis zur neuen Ernte gestundet wird, damit die Zucker<lb break="no"/>industrie gegebenenfalls Importe daraus finanzieren kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Institut für Berufsausbildung welches in Hinkunft auch die<lb/>
Handelskammer aufnehmen soll, gehen die Verhandlungen nur sehr<lb/>
stockend weiter. Während die Handelskammer zuerst großen Wert<lb/>
darauf gelegt hat, so schnell als möglich dieses Problem zu<lb/>
bereinigen, stellt sich jetzt heraus, daß der Verhandlungsleiter,<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__98078">Winkler</name>, sich scheinbar in der Handelskammer nicht durchsetzen<lb/>
kann. Abgesehen, daß Dr. <name type="person" ref="#per__113821">Piskaty</name>, das große Wort spricht, der<lb/>
an und für sich aber auch für eine gemeinsame Institutionsgründung<lb/>
eintritt, hat nun Kammeramtsdir. <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> ein Ausbildungskonzept<lb/>
entwickelt, ohne daß die Verhandlungsleute etwas davon wußten.<lb/>
Scheinbar geht es jetzt vor den Wahlen in der Handelskammer ein<lb/>
wenig durcheinander, denn während die einen auf Wunsch der Bundes<lb break="no"/>handelskammer Verhandlungen über ein gemeinsames Institut und<lb/>
eine gemeinsame Ausbildungspolitik verhandeln, wird auf der anderen<lb/>
Seite durch <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> ein System vorgeschlagen, daß im Grunde ge<lb break="no"/>nommen auf einen Vorschlag des Institut aufbaut aber weder mit<lb/>
dem Institut koordiniert ist, geschweige denn aber auch in der<lb/>
Handelskammer irgendwo besprochen wurde, zumind. haben die bis<lb break="no"/>herigen Verantwortlichen für Lehrlingsausbildung nichts gewußt.<lb/>
Ich habe unsere Kollegen, <name type="person" ref="#per__137217">Mrkwicka</name> und <name type="person" ref="#per__123791">Knapp</name> insofern beruhigt<lb/>
als ich überzeugt bin, daß dies nur auf die April-Handelskammer<lb break="no"/>wahlen zurückzuführen ist. Ich bin überzeugt, daß <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> nach<lb/>
wie vor großes Interesse hat, dieses gemeinsame Institut zu gründen.<lb/>
Wahrscheinlich können sie aber auch derzeit gar nicht 6 profunde<lb/>
wissende Leute an das Institut abgeben, derzeit hat nämlich die<lb/>
Arbeitnehmerseite in diesem Institut 6 Beschäftigte, andererseits<lb/>
werden sie sicherlich die Parität wahren wollen und zögern auch<lb/>
aus diesem Grund die Verhandlungen hinaus.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Bitte für nächsten Jour fixe das Papier so<lb/>
vorzubereiten, daß ich es gleich dem Präsidenten und Gen.Sekr.<lb/>
überreichen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Wohnung von <name type="person" ref="#per__140382">Milkovic</name> hat die Paneuropa-Union ein Jour fixe.<lb/>
Zu meiner größten Verwunderung waren dort, obwohl es um 8 Uhr<lb/>
abends erst begann, fast 30 Leute anwesend. Nach einem Vortrag<lb/>
<pb n="24-0187" facs="24_1975-02-13_0187.jpg"/>von mir über aktuelle Fragen des Ressorts habe ich selbst<lb/>
eine Diskussion verlangt. Hätte ich gewußt, daß ich dort nur<lb/>
über aktuelle Fragen des Ressorts zu referieren habe, dann<lb/>
hätte ich mich gar nicht so sehr auf die Fragen vorbereitet.<lb/>
<name type="person" ref="#per__113038">Reim</name> war noch ganz verzweifelt, daß er die Unterlagen nicht<lb/>
zeitgerecht bekommen hat und ist mir sogar dann immer wieder<lb/>
nachgefahren um Informationen, die er sich verschaffte, zu<lb/>
überbringen. Interessant war, daß im Haus niemand imstande war,<lb/>
das wirkliche Agrararrangement, der Auswirkungen insbes. aber<lb/>
die Sperre von Rinderimporten im Detail zu wissen. Scheinbar<lb/>
ist es auch bei uns in dieser Frage so, daß die Ressortzuständig<lb break="no"/>keit des Landwirtschaftsministeriums bedeutet, daß man nur dort<lb/>
event. Detailinformationen erhalten kann. Ich glaube, wir sollten<lb/>
überhaupt eine neue Arbeitsweise in unserem Büro in diesen<lb/>
Fragen uns überlegen. Wenn es aktuelle Ereignisse auf dem Inte<lb break="no"/>grationssektor gibt, dann sollen wir uns unverzüglich eine In<lb break="no"/>formation in Stichworten, aber insbes. mit den zahlenmäßigen<lb/>
Auswirkungen schicken lassen, dadurch zwingen wir unsere Ab<lb break="no"/>teilungen, sich mit dem Problem zu beschäftigten und eine ent<lb break="no"/>sprechende Darstellung kurzgefaßt vorzulegen. Sie werden sicherlich<lb/>
diese Unterlagen sich vom Landwirtschaftsministerium beschaffen<lb/>
oder eventl. von Brüssel senden lassen. Derzeit ist es wirklich<lb/>
so, daß ich die meisten Informationen über den Rundfunk oder das<lb/>
Fernsehen maximal durch Zeitungen erfahre. Im Haus kommen diese<lb/>
Informationen, wenn überhaupt, so reichlich spät, das sie voll<lb break="no"/>kommen uninteressant sind. Wenn man andererseits dann im Haus fragt<lb/>
wie eigentlich das Agrararrangement jetzt in Brüssel ausschaut,<lb/>
dann erfährt man überhaupt nichts oder unzulänglich oder nur<lb/>
Bruchstücke davon. Diese Arbeitsweise macht mich eigentlich<lb/>
wahnsinnig, eng abgegrenzte Kompetenzen, nicht nur zwischen den<lb/>
Ministerien womöglich sondern auch noch innerhalb der Sektionen,<lb/>
der Abteilung, ja vielleicht sogar des einzelnen Referenten, der<lb/>
ist nicht bereit, seine Informationen so zu geben, daß ein Außen<lb break="no"/>stehender womöglich einen groben Überblick über das tatsächliche<lb/>
Geschehen hat, verlangt man von ihm etwas, so bekommt man ent<lb break="no"/>weder eine Detailinformation am liebsten den gesamten Akt wo man<lb/>
sich dann stundenlang durcharbeiten müßte. Wie kann man ein Arbeits<lb break="no"/>system, wie wir es in der Arbeiterkammer immer praktiziert haben,<lb/>
und wie es in Wirklichkeit der Schlüssel des Erfolges dieser<lb/>
Institution gewesen, ich hoffe auch derzeit noch ist, erreichen<lb/>
<pb n="24-0188" facs="24_1975-02-13_0188.jpg"/>wo die wichtigste Form der Information aktuellen Anlasses<lb/>
bevor sie noch in irgendwelchen Fachzeitschriften im Detail<lb/>
erscheint, bereits vorliegt. Können wir also diese zusammen<lb break="no"/>hängende Politik erreichen?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Hier wären grundsätzliche Überlegungen<lb/>
vielleicht auch in der Grundsatzgruppe anzustellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Diskussion bei diesem Paneuropa-Abend erstreckte sich<lb/>
über aktuelle Probleme und natürlich auch über den Zuckerpreis.<lb/>
Interessanterweise hat <name type="person" ref="#per__140382">Milkovic</name>, der Vorsitzende, sofort bei<lb/>
der Einleitung darauf hingewiesen, daß auch Rübenbauern einge<lb break="no"/>laden wurden. Diese drei Vertreter waren sehr erstaunt, von mir<lb/>
zu erfahren, daß die Unterlagen gar nicht an das Ministerium<lb/>
gekommen sind und daß ich niemals einen konkreten Rübenpreis<lb/>
genannt habe, wohl mich aber eingesetzt habe, daß eine möglich<lb/>
befriedigende Einigung mit den Rübenbauern anzustreben ist.<lb/>
Die Rübenbauernvertreter haben dies aber abgelehnt und erklärt,<lb/>
sie würden sich nur mit einer Zuckerpreiserhöhung gemeinsam mit<lb/>
der Industrie mit mir einlassen. Die Folge davon ist eben, daß<lb/>
jetzt der Rübenpreis sich aus der Zuckerpreiserhöhung ableitet<lb/>
wobei ich ihnen energisch erklärte, daß sie seit der letzten<lb/>
Kampagne 10 Groschen für eine Rübenpreiserhöhung wahrscheinlich<lb/>
bekommen, ein Betrag den sie in den letzten 10 Jahren niemals<lb/>
erreicht hatten. Ein Vertreter der Zuckerindustrie war anwesend,<lb/>
der wieder von mir wissen wollte, wer eine solche Verpflichtung<lb/>
der Versorgung von seiten der Zuckerindustrie zugesichert hat.<lb/>
Wir stritten dann nurmehr ob der Präsident der Bundeshandelskammer<lb/>
bei Anwesenheit der Zuckerindustrie ein solches Abkommen wie es<lb/>
das Sozialpartnerabkommen mit der Versorgungspflicht darstellt,<lb/>
abschließen kann oder nicht. Die Zuckerindustrie versucht also<lb/>
jetzt bereits mit allen Mitteln das Abkommen so zu interpretieren,<lb/>
daß hier daraus keine Versorgungspflicht bis zum Jahre 1976 auf<lb break="no"/>erlegt werden kann. Nach Meinung der Zuckerindustrie hätte dies<lb/>
nur gegolten, wenn sie den Zuckerpreis von 8.30 auf 10.20 Schillg.<lb/>
erhöht bekommen hätte. Ich sehe hier für die Zukunft noch schwere<lb/>
Auseinandersetzungen. Wir können nur hoffen, und dies habe ich<lb/>
dort auch gesagt, daß nach der Zuckerpreiserhöhung die Hamster<lb break="no"/>käufe aufhören werden und daß, ganz im Gegenteil, die Zuckerlager,<lb/>
sei es bei Privaten aber auch bei gewissen Erzeugerfirmen von<lb/>
Zuckerwaren, jetzt aufgelöst werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="24_0182_01" facs="24_1975-02-13_0182-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13.2.1975</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>