<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 15. September 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band66_1982-09-15</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-09-15">Mittwoch, 15. September 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-10-30">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="66-1076" facs="66_1982-09-15_1076.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 15. September 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im fraktionellen Präsidium der Lebensmittelarbeiter mußte eine Differenz<lb/>
zwischen zwei führenden Funktionären besprochen werden, Es gelang mir<lb/>
hier letzten Endes dann doch, meine Theorie durchzusetzen, Funktionäre<lb/>
kann man sich nicht aussuchen und die werden von den Mitgliedern ge<lb break="no"/>wählt, mächtige Betriebsratsobleute muß man daher akzeptieren; auch<lb/>
dann, wenn diese gegen selbst mitgefaßte Beschlüsse verstoßen, muß man<lb/>
einen Ausweg finden, die Organisation der Betriebe besteht nämlich<lb/>
länger als die Funktionsdauer solcher Funktionäre. Die Einheit der<lb/>
Organisation muß das oberste Ziel sein. Da in schon ein Vierteljahr<lb break="no"/>hundert meiner Obmannschaft immer bemüht habe Personalprobleme gütig<lb/>
zu lösen, gibt es eigentlich ganz selten welche in unserer Organisation.<lb/>
Ich <choice><choice><sic>habe</sic><corr>hoffe?</corr></choice></choice>, daß dies auch in Zukunft so bleibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ing. <name type="person" ref="#per__117164">Gehmacher</name> von IFES möchte jetzt für Osttirol eine Studie schaffen<lb/>
wo er Voraussetzungen für die Entwicklung in diesem Gebiet besonders<lb/>
analysieren wird. Seiner festen Überzeugung handelt es sich hier um<lb/>
spezifisch lokale Fragen des Fremdenverkehrs, die aufgezeigt werden<lb/>
müssen. Von den Naturschützern ist eben die Lage ganz falsch einge<lb break="no"/>schätzt worden, die Umbalfälle wurden jetzt als Symbolprojekt heraus<lb/>
gestellt, ähnlich war es jetzt in Wien bei dem Sternwartepark und in<lb/>
jedem Bundesland gibt es wahrscheinlich dutzende andere solche Symbol<lb break="no"/>projekte. Dort verbeißt sich dann die öffentl. Meinung, dort wird dann<lb/>
ein Kampf um ein paar Prinzipien geführt, wobei die Probleme ganz anders<lb/>
liegen. Da wir nicht wollen, daß diese Studie, die ca. 300.000 S kosten<lb/>
wird, vom Handelsministerium oder von der E-Wirtschaft direkt bezahlt<lb/>
wird, einigten wir und darauf, daß die IFES ohne konkreten Auftrag diese<lb/>
Studie jetzt macht. Wer sich für diese Studie dann interessiert, kann<lb/>
durch einen Beitrag diese erhalten. <name type="person" ref="#per__117164">Gehmacher</name> ist überzeugt, daß er<lb/>
auch die Naturfreunde, Alpenverein usw. dafür gewinnen kann. Ein Telefon<lb break="no"/>gespräch mit Verbund-GD <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> bestätigte mir, daß er sofort bereit<lb/>
ist notwendige Anzahl von Studien dann zu kaufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</name>: Bitte Jour fixe Verbundges. setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Staatssekr. <name type="person" ref="#per__1138047">Hoos</name> vom Planungsbüro Ungarn war bei der Wr. Messe und<lb/>
hat mir einen Besuch abgestattet, ich selbst habe bei dieser Gelegenheit<lb/>
auf die gute Zusammenarbeit zw. Ungarn und Österreich verwiesen, beide<lb/>
stimmten wir überein, daß die Kooperation der Unternehmer mit ung.<lb/>
</p>
            <pb n="66-1077" facs="66_1982-09-15_1077.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Stellen sehr gut funktioniert. Ich kritisierte, daß die ung. Seite <del>bei</del><lb/>
GATT-Importrestriktionen, Roh- u. Grundstoff- u. Ersatzteile, angekündigt<lb/>
hatte, ohne daß sie vorher Österreich davon verständigten. <name type="person" ref="#per__1138047">Hoos</name> bestätigte<lb/>
mir, daß dies nur aus ihrer Devisensituation vorübergehend der Fall<lb/>
sein wird. Die Ungarn möchten einen <choice><choice><sic>grenznahmen</sic><corr>grenznahen?</corr></choice></choice> Wirtschaftsverkehr, wo<lb break="no"/>rüber ja noch immer gesprochen wird, ganz besonders hoffen sie, daß die<lb/>
Gasleitung für den ital.-sowjet. Gasvertrag über Ungarn geführt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: MR <name type="person" ref="#per__114560">Tschach</name> soll für den <name type="person" ref="#per__110938">Lazar</name>-Besuch alles<lb/>
zusammenstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zentralbetriebsratsobmann <name type="person" ref="#per__114557">Kulf</name> ist jetzt auch zum Obmann der Sektion<lb/>
Handel bei den Privatangestellten gewählt worden, die organisierten<lb/>
großen Handelsbetriebe, insbesondere die Kaufhäuser, befürchten, daß<lb/>
in Hinkunft durch Konkurrenz von kleineren Betrieben, die nicht organi<lb break="no"/>siert sind, aber von großen Unternehmungen wie z.B. Hofer die eingesessenen<lb/>
alten Betriebe wie Herzmansky, Gerngross, Meinl usw. nun <sic>verkorrenziert</sic><lb/>
werden. Die wirklich große Gefahr aber, die dem Handel droht, ist, daß<lb/>
jetzt durch stärke Rationalisierung Angestellte genau dieselbe Ent<lb break="no"/>wicklung mitmachen werden wie die Arbeiter in der ersten Republik.<lb/>
Staatssekr. <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> hat dann mit ihnen Details besprochen, sie als<lb/>
gerade bei Gerngross und Herzmansky gute bekannte Funktionärin mit <name type="person" ref="#per__114557">Kulf</name><lb/>
seit eh und jäh zusammenarbeitet. Das Handelsministerium wird selbst<lb break="no"/>verständlich die Gewerkschaftswünsche im Rahmen der Sozialpartnerschaft<lb/>
sowieso bestens vertreten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109808">ALBRECHT</name>: Bitte halte mit <name type="person" ref="#per__116163">Freitag</name> und <name type="person" ref="#per__114557">Kulf</name> stets Kontakt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das erstemal, daß ein Chefredakteur eine sowjet. Zeitschrift Sozialista<lb/>
Industria <add>[?]</add> sehr konkrete Fragen, wenn auch verklausuliert, an mich richte<lb break="no"/>te. Ihn interessierte die sowjet.-österr. Zusammenarbeit, in Wirklichkeit<lb/>
aber wollte er wissen, wie Österreich auf die amerikanischen Ankündigung<lb/>
es muß der Handel auch im Dienste der amerik.-europ. Verteidigungs<lb break="no"/>politik gestellt werden, reagiert. Ich habe ihm genauso verklausuliert<lb/>
geantwortet, daß wir an der bisherigen Politik festhalten werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. Dragoco hat bei der Chemiemesse in Moskau gehofft größere<lb/>
Aufträge zu bekommen. Geschäftsführer <name type="person" ref="#per__1138056">Brunk</name> erzählte mir, daß selbst<lb/>
er einige Tage dort war, sonst aber ständig vier Vertreter dort an<lb break="no"/>wesend waren. Bisher hat die Fa. Essenzen und Duftstoffe in die Sowjet<lb break="no"/>union geliefert, <name type="person" ref="#per__1138056">Brunk</name> ersuchte mich seine Wünsche bei der Gem. Kommission<lb/>
zur Sprache zu bringen, was ich ihm selbstverständlich auch versprochen<lb/>
<pb n="66-1078" facs="66_1982-09-15_1078.jpg"/>habe. Im sowjet. System ist es auch bei Messen und Sonderausstellungen<lb/>
so, daß niemand genau weiß, wieviele Aufträge dann wirklich letzten Endes<lb/>
dann kommen werden. Bei westlichen Messen schließt der Unternehmer <sic>wo<lb/>
möglichst</sic> sofort mit den anderen ab, in der UdSSR gibt es den langen<lb/>
Instanzenweg, bis es dann endgültig zu einer Bestellung kommt. Alles ist<lb/>
dort eben anders.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="#per__97865">Reisinger</name> von den Stadtwerken teilte mir mit, daß der Gemeinde-Wien-<lb/>
Vertreter bei Austria Ferngas gestern von großen Bezügen von<lb/>
Gas aus Algerien, ohne auf die Preisangebote zu achten, gesprochen hat.<lb/>
Wien bezieht jetzt aus der UdSSR vom vierten Vertrag 630 Mio. m³, mit den<lb/>
806 aus den ersten drei Verträgen ergibt sich also eine Menge von 1 Mrd.<lb/>
436 m³, mehr kann die Gemeinde Wien in der nächsten Zeit gar nicht brau<lb break="no"/>chen. Darüber hinaus ist der algerische Preis noch immer nicht bekannt<lb/>
und die ersten Gespräche auch dann, wenn sie jetzt schon 8 Jahre dauern<lb/>
ergaben ein immer viel zu hohes Preisniveau. Diese Ergebnisse von <name type="person" ref="#per__97865">Reisin<lb break="no"/>ger</name> auch den zukünftigen Botschafter in Algerien <name type="person" ref="#per__107953">Buchauer</name>, der jetzt noch<lb/>
im Handelsministerium arbeitet, mitgeteilt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97865">Reisinger</name> ersuchte auch, daß wenn die Heizbetriebe Wiens jetzt aufgrund<lb/>
ihrer Sonderverträge mit der Industrie und dem fallenden Heizöl-schwer-<lb/>
Preis ihre Gaspreise senken müssen, daß diese Gaspreissenkung nicht<lb/>
automatisch auf die Tarifkunden übertragen wird. Die Fernheizwerke und<lb/>
auch die Heizbetriebe Wien haben so hohe Investitionskosten und kost<lb break="no"/>spielige Projekte, daß in absehbarer Zeit den Preis zwar nicht erhöhen<lb/>
werden, aber unbedingt die Einnahmen aus den jetzigen Preisen brauchen,<lb/>
um diese Projekte verwirklichen zu können. Ich habe <name type="person" ref="#per__97865">Reisinger</name> zugesagt,<lb/>
daß solange nicht an die Preisbehörde ein konkretes Ansuchen von einer<lb/>
Interessensvertretung, insbesondere AK oder ÖGB oder einer sonstigen<lb/>
Stelle kommt, die Preisbehörde von sich aus sicherlich nicht, wie es<lb/>
so schön heißt, von Amts wegen tätig wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</name>: Bitte dies besonders beachten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit dem ägyptischen Energieminister <name type="person" ref="#per__115001">Abaza</name>, ehemaliger Staatssekr. und<lb/>
jetzt Minister, führte ich ein richtiggehendes Arbeitsessen durch. <name type="person" ref="#per__115001">Abaza</name><lb/>
hat den Anschlag wo Präs. <name type="person" ref="#per__112568">Sadat</name> getötet wurde, wie seine Frau meiner<lb/>
erzählte, überlebt und ist jetzt Elektrizitätsminister. Beim Arbeits<lb break="no"/>essen haben wir die Frauen auf die eine Seite des Tisches gesetzt und<lb/>
die Männer konnten auf der anderen Seite gleich die Verhandlungen ab<lb break="no"/>führen. <name type="person" ref="#per__115001">Abaza</name> selbst will mehrere Elektrizitätsprojekte von Österreich<lb/>
<choice><choice><sic>durchgeführt</sic><corr>durchführen</corr></choice></choice>. Voraussetzung dafür ist, daß er entsprechende günstige<lb/>
<pb n="66-1079" facs="66_1982-09-15_1079.jpg"/>Konditionen bekommt. Dies beginnt schon damit, daß er immer wieder <add>[eine]</add><lb/>
feasibility study vom BKA, Entwicklungshilfe, finanziert bekommen<lb/>
möchte. Das BKA, Staatssekr. <name type="person" ref="#per__110169">Nußbaumer</name>, hatte ihm daher gestern schon<lb/>
gesagt, wie der Vertreter mir schon vorher mitteilte, daß jetzt die<lb/>
ägyptische Seite endlich ein Projekt kommerziell abwickeln müßte; da<lb/>
wir bei diesem Arbeitsessen viel Zeit hatten, wurde über jedes einzelne<lb/>
Projekt im Detail gesprochen und festgestellt, daß gewisse Unterlagen<lb/>
von der ägyptischen Seite jetzt endlich zur Verfügung gestellt werden<lb/>
müssen. Dir. <name type="person" ref="#per__107956">Satzinger</name> von Verbundplan war gerade in Ägypten, hatte<lb/>
dort die Unterlagen auch wieder nicht bekommen und hofft, daß er sie<lb/>
jetzt aufgrund der Zusage von <name type="person" ref="#per__115001">Abaza</name> erhalten wird. Erst dann kann die<lb/>
Verbundplan entsprechende Vorschläge für eine feasibility study<lb/>
machen. <name type="person" ref="#per__115001">Abaza</name> hat etliche Kohlekraftwerke in Österreich besichtigt,<lb/>
auf Sinai haben sie jetzt große Kohlenvorkommen und möchten dort eben<lb/>
ein 300-MW-Kraftwerk errichten. Ich hatte das Gefühl bei dem Essen,<lb/>
außer Spesen nichts gewesen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Empfang des ägyptischen Botschafters für <name type="person" ref="#per__115001">Abaza</name> in seiner Residenz<lb/>
lernte ich eine große Anzahl von Leuten der Internat. Behörde kennen,<lb/>
die eben, wenn ein ägyptischer Minister kommt und der Botschafter einen<lb/>
Empfang gibt, mehr oder minder freiwillig kommen müssen. Da für die Ent<lb break="no"/>wicklungshilfe BK <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> selbst zuständig ist, ergibt sich die gute<lb/>
Situation, daß neben der außenpolitischen Aktivität, die <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ja auch<lb/>
immer mit Ägypten im Zusammenhang mit dem Palästinenser-Problem führt,<lb/>
er gleichzeitig eben dann auch die Entwicklungshilfegelder entsprechend<lb/>
einsetzen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</name>: Laß Dir dann über das BKA mitteilen, wie<lb/>
es weiter geht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Wiener Stadthallenges. die ja etliche Kinos betreibt, hat jetzt in<lb/>
dem Haus, wo seinerzeit <choice><choice><sic>die irakische Vokal</sic><corr>das irakische Lokal???</corr></choice></choice> war, das durch einen Anschlag<lb/>
ausgebrannt ist, ein Kinocenter errichtet. Bei der Eröffnung konnte ich<lb/>
feststellen, daß tatsächlich vier Kinos gleichzeitig in diesem Komplex<lb/>
untergebracht werden konnten; da dort überhaupt keine Parkmöglichkeit ist,<lb/>
kann ich mir auf die Dauer nicht vorstellen, daß diese Center die In<lb break="no"/>vestitionen hereinspielen. Angeblich gehen die anderen in Wien ganz<lb/>
gut, alle leben sozusagen nur von der Laufkundschaft. Schon bei der<lb/>
Eröffnung konnte man feststellen, daß der Krimi sehr gut besucht war,<lb/>
die <name type="person" ref="#per__1138057">Mann</name>-Verfilmung "Dr. Faustus" dagegen kaum Interesse fand. Wahrschein<lb break="no"/>lich ist es auch wirklich schwierig das Opus von <name type="person" ref="#per__1138057">Mann</name> zu verfilmen,<lb/>
wie ich mich selbst überzeugen konnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="66_1073_05" facs="66_1982-09-15_1073-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 15.9.1982</head>
         </div>
         <pb n="66_1073_06" facs="66_1982-09-15_1073-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 15.9.1982, Forts.</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>