<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 17. Februar 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band24_1975-02-17</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-02-17">Montag, 17. Februar 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-08">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="24-0196" facs="24_1975-02-17_0196.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 17. Feber 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Jour fixe habe ich <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> noch einmal die Verhandlungs<lb break="no"/>taktik und Veröffentlichung der Zuckerindustrie aufgezeigt.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> selbst erklärte, <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> bestätigte mir, daß er diese<lb/>
Meinung immer vertreten hat, daß mich äußerst loyal verhalten<lb/>
habe. Auch meine Aussage im Fernsehen, daß die Versorgungssicherung<lb/>
schriftlich im Sozialpartnerabkommen erfolgte, sei korrekt, nur<lb/>
der Sprecher hätte dann eben Präs. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> ins Bild gebracht<lb/>
welcher sich daher ebenfalls zu Wort melden mußte. Die Versorgungs<lb break="no"/>sicherung sei aber im Sozialpartnerabkommen eindeutig festgelegt.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> wollte nur die Interpretation so verstanden wissen, daß<lb/>
die Zuckerindustrie nur bis zur Höhe der Einnahmen aus dem neuen<lb/>
Zuckerpreis, Zuckerimporte tätigen könne. Meine Auffassung war,<lb/>
daß wahrscheinlich wenn die Hamsterlager jetzt aufgelöst werden,<lb/>
die Zuckerabgabe durch die Industrie sicher verringern wird und<lb/>
wenn normalisiert wir mit den Importen durchkommen müssen. Ich<lb/>
mache mir jetzt schon Sorgen, wie die Absatzlage im nächsten Jahr<lb/>
sein wird. Viel größere Schwierigkeiten werden sich durch die<lb/>
Überschußproduktion in Kürze ergeben. Die Wünsche der Zuckerindustrie<lb/>
bitte ich auf alle Fälle in Hinkunft nur mehr schriftlich an mich<lb/>
zu richten, da die Unterlagen exakter sein müssen als z.B. der<lb/>
Preisantrag von Wirtschaftstreuhänder <name type="person" ref="#per__137165">Jonasch</name>. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> hat ihm<lb/>
zum ersten Mal von mir gesehen und keine Bemerkungen dazu ge<lb break="no"/>macht, d.h. er war selbst über diese unzulängliche Begründung<lb/>
innerlich erschüttert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Antwortbeantwortung eines Briefes der Zuckerindustrie,<lb/>
wo sie sich gegen den Vorwurf der mangelnden Information wehrt<lb/>
und mir neuerdings in die Schuhe schieben will, daß bereits seit<lb/>
Juni 74 sie die Umgehungsmischungen usw. mir mitgeteilt hat,<lb/>
habe ich mit <name type="person" ref="#per__113091">Bachmayer</name>, der sich auf alle Details sehr genau<lb/>
erinnern kann, gesprochen, daß das Antwortschreiben anders aus<lb break="no"/>fallen muß, als es <name type="person" ref="#per__108746">Haffner</name> vorschlägt. Vor allem ist <name type="person" ref="#per__113091">Bachmayer</name><lb/>
empört, daß die Zuckerindustrie uns jetzt einreden will, daß wir<lb/>
die Auslieferung des Prämienzuckers an die Bauern verlangt hätten.<lb/>
In Wirklichkeit hat die Zuckerindustrie bei den Verhandlungen immer<lb/>
klar und deutlich zu verstehen gegeben, daß sie vertraglich ver<lb break="no"/>pflichtet ist, den Prämienzucker auszuliefern. Die Bestimmungen<lb/>
wonach Rübenoffert ausdrücklich drinnen steht bei staatlichen<lb/>
<pb n="24-0197" facs="24_1975-02-17_0197.jpg"/>Maßnahmen haben diese zu gelten, hat sie uns wohlweislich<lb/>
verschwiegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte von der Zuckerindustrie endgültig<lb/>
jetzt alle Maßnahmen immer schriftlich verlangen. Die Zucker<lb break="no"/>industrie will wieder nur mir zwei Mal im Monat Informationen<lb/>
geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> verweist darauf, daß die Fremdenverkehrssektion jetzt<lb/>
bei der Investitionsförderung, die die Handelskammer von <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
verlangt auch die Einbeziehung des Fremdenverkehrsbesserstellung<lb/>
verlangt. In Wirklichkeit gibt er aber zu, daß wir durch die<lb/>
Ersatzaktion 72, 73, 74 wo wir jeweils 100 Millionen Schilling<lb/>
ERP-Kredit zusätzlich abbauen konnten, den Fremdenverkehr wesentlich<lb/>
besser gestellt haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> hat eine falsche Information, daß wir über die Bürges<lb/>
jetzt Lagerkosten bezahlen wollen. Ich verweise darauf, daß nur<lb/>
die Absicht besteht, die Öllagerförderung auch als Schwerpunkt<lb break="no"/>aktion in das Bürges-Gewerbestrukturverbesserungsgesetz aufzu<lb break="no"/>nehmen. Damit ist <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> einverstanden. Er fragt auch, was beim<lb/>
Energiesicherungsgesetz jetzt geschieht und ist sehr einverstanden,<lb/>
daß wir durch dieses Gesetz die Importeure verhalten Pflichtlager<lb/>
anzulegen, er möchte nur, daß die Pflichtlager womöglich in Ver<lb break="no"/>tragslager umgewandelt werden. Mit der Lösung, daß die Kosten<lb/>
im Preis einkalkuliert werden können, ist er einverstanden. Die<lb/>
Handelskammer möchte in die Energiekommission, die in der OECD<lb/>
in Paris errichtet wird, ebenfalls delegiert werden. Ich verweise<lb/>
darauf, daß die beste Lösung seinerzeit von mir, bei den Ver<lb break="no"/>handlungen in der europäischen Gemeinschaft in Brüssel optimal<lb/>
gefunden wurde, daß ich als einziger und erster Minister Handels<lb break="no"/>kammerdelegierte aber auch die der Arbeiterkammer und der Land<lb break="no"/>wirtschaftskammer als beamtete Vertreter des Ministeriums in die<lb/>
Österreich-Kommission aufgenommen habe. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> soll mit <name type="person" ref="#per__133970">Bobleter</name><lb/>
darüber sprechen, wie er sich dies vorstellt, denn die OECD unter<lb break="no"/>steht nicht mir sondern dem Bundeskanzler. <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name> hat der ÖMV<lb/>
eine solche Vertretung zugesagt, wurde aber dann von den Beamten<lb/>
entschieden abgelehnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> ist durch die Äußerung <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky's</name>, in Libyen müßte viel<lb/>
mehr geschehen, sehr erschüttert, weil er darauf hinweist, daß<lb/>
die Bundeshandelskammer in den Maghreb-Staaten sich um den Export<lb/>
<pb n="24-0198" facs="24_1975-02-17_0198.jpg"/>sehr bemüht hat. Die Handelskammer wollte schon eine Aus<lb break="no"/>sendung gegen diese Äußerung machen, ich habe sie aber über<lb break="no"/>zeugt, daß es zweckmäßiger ist, <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> den Sachverhalt zu<lb/>
schildern. Bezüglich des Wunsches vom Außenminister, daß eine<lb/>
Wirtschaftsdelegation nicht in alle Maghreb-Staaten sondern nur<lb/>
jetzt einmal nach Algerien fährt, stimmt <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
sofort zu.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ladenschlußerhebung wünscht die Handelskammer, daß unbe<lb break="no"/>dingt noch diese Erhebung vor der Handelskammerwahl, das ist<lb/>
20. April, eingeleitet wird. Die Handelskammer möchte in dieser<lb/>
Legislaturperiode keine Änderung des Gesetzes. Die Erhebung aber<lb/>
sollte auf alle Fälle sofort vorbereitet werden und beginnen,<lb/>
selbst wenn die Arbeiterkammer dazu nicht den ganzen finanziellen<lb/>
Anteil übernimmt, wir einigen uns, daß die Handelskammer und das<lb/>
Handelsministerium ihren finanziellen Anteil, jeweils 700.000 Sch.<lb/>
auf alle Fälle jetzt bereitstellt, damit die Erhebung begonnen<lb/>
werden kann, über die Restfinanzierung, Arbeiterkammerbeitrag<lb/>
und vielleicht auch Landwirtschaftskammerbeitrag kann in späterer<lb/>
Folge noch verhandelt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</name>: Bitte diese finanzielle Vereinbarung zwi<lb break="no"/>schen <name type="person" ref="#per__97722">Marhold</name> und Handelskammer sofort aktmäßig und briefmäßige<lb/>
Zustimmung abschließen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wegen der STEWEAG-Strompreiserhöhung 4 1/2 Groschen wird <name type="person" ref="#per__97872">Rief</name><lb/>
zugezogen, weil die Handelskammer nicht eine Rabattgewährung an<lb/>
einzelne Gruppen, sondern eine generelle Senkung verlangt, was<lb/>
ich aber entschieden ablehne. Ich wünschte Detailinformationen<lb/>
und ich rufe nachher <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> sofort an und ersuche ihn, sich mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__97872">Rief</name> über diesen Wunsch zu einigen und die Informationen zu geben.<lb/>
Bei dieser Gelegenheit erkläre ich in Anwesenheit von <name type="person" ref="#per__97872">Rief</name>, daß<lb/>
ich sehr wohl für Informationsabgabe an die Handelskammer bin,<lb/>
während die Handelskammer bei der Brot- u. Gebäckpreisfestsetzung<lb/>
insbes. aber bei der Mehlfestsetzung überhaupt keine Unterlagen<lb/>
mir trotz Aufforderung geliefert hat, selbst <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, der sonst<lb/>
immer entsprechende humorvolle Bemerkungen macht, wenn er sachlich<lb/>
keinerlei Erwiderungen hat, schweigt in diesem Fall. Ich mache<lb/>
neuerdings darauf aufmerksam, daß wenn es nicht möglich ist, zu<lb/>
einem Akkord mit Zustimmung zu kommen, ich dann den Wunsch der<lb/>
STEWEAG restlos erfüllen werde, auch dann, wenn die EVUs in der<lb/>
<pb n="24-0199" facs="24_1975-02-17_0199.jpg"/>in der Steiermark oder die Industrie geschädigt wäre weil eben<lb/>
die Handelskammer stur jedes Kompromiß ablehnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> ist erstaunt, von mir zu hören, daß die Verhandlungen<lb/>
über das Berufsbildungsinstitut, die Verschmelzung, nicht weiter<lb/>
geht. Er gibt zu, daß eine Schwierigkeit darin besteht, daß sie<lb/>
momentan nicht sechs Mitarbeiter schicken können. Er meinte sogar<lb/>
acht seien erforderlich und ist aber damit einverstanden, daß jetzt<lb/>
an diesem Problem die Verhandlungen nicht verzögert oder gar<lb/>
scheitern dürfen. Mein Vorschlag, halt ein oder zwei als erste<lb/>
Etappe sofort schicken, findet bei ihm, ohne daß es besonders<lb/>
bestätigt, als Lösungsvorschlag Zustimmung. Auf alle Fälle wird<lb/>
er sich jetzt in die Verhandlungen indirekt einschalten, in dem<lb/>
er den Abschluß anstrebt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Eine Drohung, daß die Verhandlungen dann<lb/>
evtl. platzen könnten, hat den gewünschten Erfolg gezeigt. Viel<lb break="no"/>leicht kann sich <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> oder Du als Katalysator einschalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Betreffend den Export von Schlachtrindern in die EG hat <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name><lb/>
mit <name type="person" ref="#per__139829">Lardinois</name> telefoniert und hat erfahren, daß Österreich besser<lb/>
behandelt werden soll als die anderen Staaten. Auf Grund dieses<lb/>
Telefongespräches hat <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> sogar eine Presseaussendung gemacht.<lb/>
Außer den 30.000 GATT-Höhenrindern 4 % Zollbelastung und dem<lb/>
freien Zuchtvieh sollen auch in Hinkunft Schlachtrinder exportiert<lb/>
werden können. Während die Höhenrassenrinder 25 % Importdepot<lb break="no"/>gebühr von den Italienern verlangt werden, sollen nach dem EG-Vor<lb break="no"/>schlag die Schlachtrinder keinerlei Zuschüsse oder Abschöpfungen<lb/>
auch von Österreich als Exporteur keinerlei Subventionen gegeben<lb/>
werden dürfen, zu ist mind. der Plan von Brüssel. In diesem Fall<lb/>
aber glaube ich, würden wir keine Exporte tätigen können, weil<lb/>
unsere Schlachtrinder dann viel zu teuer sind. <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> überlegt,<lb/>
ob er dann nicht den Bauern zwar nicht die Rinder subventionieren<lb/>
oder gar vielleicht wie jetzt beabsichtigt, daß Rindfleisch sondern<lb/>
die Bauern eine sonstige Entschädigung bekommen sollen. Ich kann<lb/>
mir nicht gut vorstellen, wie dieses System in Österreich funktio<lb break="no"/>nieren soll. Die Rinderpreise würden nämlich, oder wie dies beim<lb/>
jetzigen Rindviehfleischpreis der Fall ist, ohne Subvention so<lb/>
teuer sein, daß man sie beim besten Willen gar nicht exportieren<lb/>
könnte. Der Bauer müßte dann bereit sein, für dieses Exportfleisch<lb/>
wesentlich weniger zu verlangen. Wenn derzeit aber, <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> erklärt,<lb/>
er muß das kg Rindfleisch mit 14 Schilling und noch 5 Schilling von<lb/>
<pb n="24-0200" facs="24_1975-02-17_0200.jpg"/>den Ländern stützen um es exportieren zu können, die berühmten<lb/>
3.000 Tonnen die jetzt wegkommen sollen, so frage ich mich, wie<lb/>
dies in Hinkunft funktionieren kann. <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> erklärte bei der<lb/>
Ministerratsvorbesprechung dem Außenminister, er hätte jetzt<lb/>
Bericht aus Brüssel verlangt, <name type="person" ref="#per__97350">Bielka</name> meinte, es müßte jetzt<lb/>
<name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> die notwendigen Unterlagen sofort schicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Wie können wir unverzüglich die notwendigen<lb/>
Informationen schneller bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Journalist <name type="person" ref="#per__140367">Hoxter</name>, der mich immer wieder besuchen kommt, teilt<lb/>
mir mit, daß bei den GATT-Verhandlungen jetzt ein gewisser <name type="person" ref="#per__140366">Serves<lb break="no"/>ton</name> die Leitung Amerikas übernehmen wird und dieser ein sturer<lb/>
und unbeweglicher Verhandlungsleiter ist. <name type="person" ref="#per__113038">Reim</name> wird sich mit ihm<lb/>
mehr unterhalten und im Kontakt bleiben. In Hinkunft wird es<lb/>
zweckmäßig sein, solche Journalisten über das Büro auch mit den<lb/>
Abteilungen und insbes. Verantwortlichen, z.B. wie GATT-Ver<lb break="no"/>handlungen <name type="person" ref="#per__98075">Willenpart</name> in Kontakt zu bringen, damit solche Insider<lb break="no"/>informationen nicht verloren gehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</name> und <name type="person" ref="#per__113038">REIM</name><add>mit Hoxter Kontaktfortsetzung vereinbart [Paraphe Reim]</add>: Bitte diese Kontakte herstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Wiener Vorstand, wo nur Sekretariatsfragen behandelt wurden,<lb/>
ob auch <name type="person" ref="#per__140368">Speiser</name> die Viktor-Adler-Plakette bekommen soll, Sorgen<lb/>
haben wir, wurde nur mitgeteilt, daß das Schiedsgericht <name type="person" ref="#per__97602">Jodlbauer</name><lb/>
gegen <name type="person" ref="#per__140369">Czermak</name> und <name type="person" ref="#per__140370">Koller</name> auf alle Fälle geführt werden muß und<lb/>
nicht ruhen kann, weil die beiden den Bruch der Statuten der<lb/>
Partei vorgenommen haben. Es handelt sich um die Verzichtser<lb break="no"/>klärung, die sie bei der Handelskammer widerrufen haben. Der<lb/>
Freie Wirtschaftsverband will scheinbar dieses Schiedsgericht<lb/>
noch vor der Kammerwahl endgültig bereinigt. Dies Ganze ist eine<lb/>
wahrlich ungute Angelegenheit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Wiener Ausschuß gab es zuerst eine lange Diskussion, außer<lb/>
den Sekretariatsberichten über die Wahlzeit in Wien. Der 17 Uhr-<lb/>
Wahlendetermin wird von einigen als unzweckmäßig betrachtet, so<lb/>
unter anderem, wie <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> mitteilt, von den Landstraßer Funktionären<lb/>
und will ihm 16 Uhr eventl. vorverlegen. Bevor der politische<lb/>
Bericht von Gratz, kam der sicherlich auch nicht überwältigend Neues<lb/>
bringen konnte, mußte ich bereits, zur Ministerratssitzung<lb/>
ins Bundeskanzleramt. Selbst <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat nach einer halbstündigen<lb/>
Verspätung erst begonnen und so wie immer seine Detailprobleme<lb/>
<pb n="24-0201" facs="24_1975-02-17_0201.jpg"/>die er durch Brief die er von verschiedensten Leuten<lb/>
aufmerksam gemacht wird besprochen. Unter anderem hatte<lb/>
Frau <name type="person" ref="#per__134215">Kyrle</name> festgehalten, daß sich jetzt der 10. Todestag<lb/>
<name type="person" ref="#per__97904">Schärfs</name> am 28. Feber jährt. Der langen Rede, Diskussion usw.<lb/>
kam dann heraus, daß die Bundesregierung ein Kuratorium acht<lb/>
Personen gründen wird um die entsprechende Ehrung von <name type="person" ref="#per__97904">Schärf</name><lb/>
vorzunehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Um den Kontakt mit den Journalisten wieder zu aktivieren wird am<lb/>
Dienstag, den 18. März ein Regierungsheuriger durchgeführt und<lb/>
die Minister sollen alle erscheinen. Da ich aber Bezirkskonferenz<lb/>
habe werde ich erst später kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</name>: Bitte Termin vormerken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Amerikaner möchten, daß Österreich zu 200 Jahr-Feier USA<lb/>
eine Lehrkanzel in<add>[den]</add> USA errichtet. Dies würde 1 Million $<lb/>
pro Jahr kosten, Österreich<add>Staat [ms. ergänzt, Anm.]</add> dafür kein Geld, es wird über<lb break="no"/>legt, ob die Öst. Nationalbank aus dem Jubiläumsfond so etwas<lb/>
finanzieren könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> urgiert neuerdings das Filmförderungsgesetz und ich<lb/>
stelle sofort fest, daß <name type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</name> übernommen hat, dieses Problem<lb/>
jetzt zu lösen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> möchte, daß man Enquete macht um mit<lb/>
insbes. ausländischen Produzenten, die immer wieder Österreicher<lb/>
sind, klarzustellen, wer eigentlich Filme produzieren könnte und<lb/>
wieviel Geld dies kostet. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meint, daß man noch immer in<lb/>
der nostalgischen Welle jetzt die Vorstellung hat, daß die öst.<lb/>
Produktionen früher so gut gewesen sind, in Wirklichkeit meint<lb/>
er, waren es nur ein oder zwei Film e, er erwähnt besonders den<lb/>
Forst-Film "Maskerade", die wirklich gut waren und im Ausland<lb/>
Aufsehen erregt haben. Das Fernsehen gibt aber jetzt eine große<lb/>
Auftragsproduktion und müßte daher alle Filmschaffenden bei dieser<lb/>
Enquete zusammenfassen. Ich erkläre sofort, daß ich so eine<lb/>
Enquete wie sie <name type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</name> wünscht, nicht machen kann, weil ich<lb/>
die diesbezüglichen Verhandlungen über meinen Gesetzentwurf seiner<lb break="no"/>zeit so geführt habe, dass alle eigentlich mehr oder minder mit<lb/>
dieser Lösung einverstanden waren. <name type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</name> gibt das erste Mal<lb/>
jetzt zu, dass er in Wirklichkeit auf meiner Filmbasis jetzt eine<lb/>
Lösung möchte. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> wieder erwähnt, dass <name type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</name> ja entspre<lb break="no"/>chende finanzielle Mittel hat, die er für den Film ausgibt. <name type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</name><lb/>
verweist daraug, dass er diese Mittel, ich sage nachher sofort<lb/>
25 Mill. S stehen ihn dafür zur Verfügung, dazu braucht, um das Film<lb break="no"/><pb n="24-0202" facs="24_1975-02-17_0202.jpg"/>museum und sonstige Einrichtungen in Österreich zu fördern. Da ich bemerke,<lb/>
dass <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> kein Geld dafür bereitstellen kann und und will, bin<lb/>
ich auch natürlich heute mehr den je nicht bereit, wieder die ganze<lb/>
Verantwortung für das Nichtzustandekommen des Filmgesetze zu über<lb break="no"/>nehmen. Ich einige mich nachher mit <name type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</name>, dass er die Enquete<lb/>
bei sich im Haus in meinem Namen ins Unterrichtsministerium einbe<lb break="no"/>rufen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__111699">PUFFLER</name> UND <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Wie weit können wir unseren Film<lb break="no"/>gesetzentwurf modifizieren und wieweit unterscheidet er sich von dem<lb/>
Entwurf <name type="person" ref="#per__136288">Jungbluth</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name> hat vorgeschlagen, wir sollten diesen halben Gehaltsverzicht<lb/>
dem Krebsforschungsinstitut zur Verfügung stellen. Sie meinte, seiner<lb break="no"/>zeit hätte <name type="person" ref="#per__97607">Jonas</name> auch das Leukämie-Institut im Hanuschkrankenhaus<lb/>
mit einer solchen Spende bedacht und jetzt läuft dies dort alles<lb/>
hervorragend. Sie hat nur vergessen, dass jetzt das Boltzmanninstitut<lb/>
jährlich Millionenbeträge dorthin legen muss und auch andere Spender<lb/>
sich gefunden hat. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sagt mit Recht, wenn man eine solche Sache<lb/>
fördert und entriert, dann muss auch gewährleistet sein, dass dieses<lb/>
Institut die notwendigen Mittel bekommt und dies könnte wahrschein<lb break="no"/>lich nur vom Staate erfolgen. Bei dieser Gelegenheit entwickelt sich<lb/>
gleich wieder die Diskussion über das Allgemeine Krankenhaus. Der Bau<lb/>
wird frühstens 1980 fertig und noch 20 Mia. S kosten. Alles was gut und<lb/>
teuer wird verlangt Eine Klimaanlage für 1,5 Mia. S, eine TV-Über<lb break="no"/>tragung für alle Betten usw. Die Leute hören über das allgemeine Kranken<lb break="no"/>haus gar nichts, als dass es viel Geld kostet und eine Fehlplanung ist.<lb/>
Die Kinderabteilung und die neurologische Abteilung mit 400 Betten<lb/>
wurde still und leise abgemacht. Wenn die Barmherzigen Brüder einen<lb/>
Bettentrakt mit 40 Betten eröffnen würde, würde ein riesiges Gesums<lb/>
gemacht. <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name> meint, auch die Garage mit 2.500 Autos sollte er<lb break="no"/>wähnt werden. Hier ist <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sehr dagegen und ich mache darauf auf<lb break="no"/>merksam, dass diese Garage eine Fehl<lb break="no"/>planung darstellt, wenn diese 2.500 Autos aus der Garage hinaus<lb break="no"/>fahren sollen, wird eine Irrsinnszeit vergehen ...<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> weist darauf hin, dass die Aktion "Kritischer Wähler", die<lb/>
von <name type="person" ref="#per__140371">Knoll</name> geführt wird, jetzt auch einige andere Schauspieler, <name type="person" ref="#per__114594">Schmi<lb break="no"/>dinger</name>, in weiterer Folge dann <name type="person" ref="#per__140372">Schönauer</name> und <name type="person" ref="#per__97364">Karlheinz Böhm</name> sowie<lb/>
auch Dozent <name type="person" ref="#per__140373">Sluga</name>, den Karikaturisten, der die ÖVP-Tante geschaffen hat,<lb/>
<pb n="24-0203" facs="24_1975-02-17_0203.jpg"/>von der Arbeiterzeitung <name type="person" ref="#per__127943">Sokol</name> sowie einige Journalisten umfasst.<lb/>
Wie schwierig es diese Leute haben, geht daraus hervor, dass der<lb/>
MKV am 27. ein Schiedsgericht über<add>[Fehlstelle, Anm.]</add> abführen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> möchte jetzt, dass die einzelnen Leistungen der Ressorts<lb/>
insbesondere soweit es Projekte betrifft, nochmals ihm mitgeteilt<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: UND <name type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</name>: Bitte eine solche Projektzusammen<lb break="no"/>stellung veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__98066">Robert Weisz</name> vom Klub teilt mit, dass noch 10 Nationalratstagungen<lb/>
bis zum Auflösungsbeschluss zur Verfügung stehen werden. Der Auf<lb break="no"/>lösungsantrag der ÖVP wurde im letzten Präsidium von ihr nicht mehr<lb/>
erwähnt, d.h ja nicht einmal verlangt, dass er im Verfassungs<lb break="no"/>ausschuss ins Programm aufgenommen werden soll. Wahrscheinlich wird<lb/>
die ÖVP erst zu einem späteren Zeitpunkt darauf zurückkommen. Die<lb/>
Wünsche der Ministerien an den NR – Fraktionsbüro,<lb/>
d.h. so umfassend, dass <name type="person" ref="#per__98066">Weisz</name> jetzt feststellt, dass die Erfüllung<lb/>
unmöglich ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Es wird mit einer dringlichen Anfrage der ÖVP gerechnet werden müssen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sagt mit Recht, dass für die Herabsetzung des Wahlalters nicht<lb/>
wieder eine Wahlrechtsreform nur wegen dieses Punktes durchführen<lb/>
können und es wäre zweckmässig, wirklich die ganze Problematik<lb/>
einer Wahlrechtsreform.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Dringliche Anfrage bezüglich Zucker bewertet <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> als einen<lb/>
Teilerfolg für uns. Eine neuerliche ist nicht notwendig, erkläre<lb/>
ich, weil insbesondere bei der Aussenhandelsgesetznovelle dieses<lb/>
Problem sicherlich diskutiert werden wird. Am Donnerstag steht ausser<lb/>
dem Sicherheitsdienst, der auch noch eine Debatte ermöglichen wird,<lb/>
die Aussenhandelsverkehrsnovelle auf der Tagesordnung und wir sicher<lb break="no"/>lich eine Debatte auslösen, auch dann, wenn die Handelskammer eine<lb/>
solche<add>[Fehlstelle, Anm.]</add> für zweckmässig erachtet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="24_0195_01" facs="24_1975-02-17_0195-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 17.2.1975</head>
         </div>
         <pb n="24_0195_02" facs="24_1975-02-17_0195-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>