<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19740802">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  2. August 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band22_1974-08-02</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-08-02">Freitag, 2. August 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-01-04">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band22/">
      <body>
         <pb n="22-0969" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-08-02_0969.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-08-02_01">Freitag, 2. August 1974</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-08-02_02"><rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> und <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs> befürchten, dass die Preissenkungsaktion im Herbst<lb/>
letzten Endes, wenn sie keinen spektakulären Abschluss hat, sich<lb/>
schön langsam "wie ein totgeborenes Kind" im Sande verlaufen wird.<lb/>
Meine Idee war, die Aktion den Landeshauptleuten zu übertragen.<lb/>
Eine weitere Möglichkeit ist, auch die Interessensvertretungen ins<lb break="no"/>besondere die Handelskammer vielleicht sogar den Paritätischen Un<lb break="no"/>terausschuss für Preise dafür zu gewinnen. Dieser ist für die<lb/>
Preiserhöhungen zuständig, warum sollte er nicht auch die Preis<lb break="no"/>senkungen in seine Kompetenz übernehmen. <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> meint, dass es<lb/>
notwendig wäre, neben der unzulänglichen Bürokratie in meinem<lb/>
Ministerium ein Institut ähnlich wie es das Gesundheitsministerium<lb/>
mit dem Gesundheitsinstitut gemacht hat, ein Preisinstitut zu<lb/>
schaffen. Hier wäre ich nicht an das Schema des Bundes gebunden<lb/>
und könnte mir ein Dutzend von Fachleuten anstellen. Abgesehen davon<lb/>
dass ich die budgetären Mittel gar nicht habe und kaum bekommen<lb/>
würde, machte ich <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> darauf aufmerksam, dass damit die Inter<lb break="no"/>essensvertretungen sich konkurrenziert fühlen würden. Insbesondere<lb/>
die Arbeiterkammer, welche auf der einen Seite die wirtschaftswissen<lb break="no"/>schaftliche Abteilung hat, die sich mit diesen Problemen beschäftigt<lb/>
und vor allem einmal in der wirtschaftspolitischen eine solche<lb/>
Konkurrenz niemals zulassen würde. Ich würde dadurch in den Gegen<lb break="no"/>satz zu der Institution kommen, von der ich nicht nur herauskam<lb/>
sondern dessen Apparat und Aufbau ich genau auf diese Tätigkeit<lb/>
seinerzeit ausgerichtet hatte. Löhne – Gewerkschaftsbund, Preise–<lb/>
Arbeiterkammer. Ich habe deshalb eine solche Idee mit aller Ent<lb break="no"/>schiedenheit abgelehnt. <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> hat aber recht, dass wir ein neues<lb/>
Konzept brauchen. Da ich auf der legislativen Seite in der<lb/>
nächsten Zeit nicht aktiv werden möchte, wird er versuchen<lb/>
mit <rs type="person" ref="#per__139737">Suppan</rs> und den seinerzeitigen Teilnehmern an der Studien<lb break="no"/>reise neuerdings eine Konzeption für ein besseres neues wirt<lb break="no"/>schaftliches Preisrecht zu entwerfen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-08-02_03">Die Besprechung mit der Mineralölwirtschaft verlief nicht so, wie<lb/>
ich es mir eigentlich vorstellte. Natürlich konnten die Vertreter<lb/>
der einzelnen Firmen, die grösstenteils Sympathisanten wenn nicht<lb/>
sogar Mitglieder der ÖVP waren, weder den Standpunkt <rs type="person" ref="#per__111325">Mocks</rs>, d.h.<lb/>
des ÖAAB, noch des Wirtschaftsbundes vertreten. Ganz im Gegenteil<lb/>
<pb n="22-0970" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-08-02_0970.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sie distanzierten sich sofort und meinten sogar, dass diese<lb/>
Politik der ÖVP unverantwortlich ist. Die meisten, wie z.B.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__131053">Stemberger</rs> von der Shell, <rs type="person" ref="#per__97556">Hirnigel</rs> von BP, aber auch <rs type="person" ref="#per__146950">Käs</rs> von<lb/>
Total meinten, es seien Versorgungsschwierigkeiten bei Realisie<lb break="no"/>rung dieser Ideen zu erwarten. Trotzdem waren sie sehr zurück<lb break="no"/>haltend, lehnten nur sowohl eine Preissenkung als auch die Aufhebung<lb/>
der Preisregelung ab. Beides würde nur die Preisstruktur in ihrem<lb/>
Gefüge so erschüttern, letzten Endes aber sogar zu einer Ver<lb break="no"/>schlechterung der Situation für die Konsumenten aber natürlich<lb/>
auch für ihre Gesellschaft führen. Insbesondere waren sie nicht<lb/>
bereit, über die Einzelauswirkungen auch nur in konkrete Verhand<lb break="no"/>lungen einzugehen. Was ich wollte wäre gewesen, die Forderungen der<lb/>
einzelnen Gruppen, Raffinerie, Mineralölhandel, Tankstellen usw.<lb/>
zu konkretisieren, damit ich dann beweisen kann, dass in Wirklich<lb break="no"/>keit eine Preiserhöhung zu erwarten ist. Ich entschied deshalb,<lb/>
dass wir die Sitzung unterbrechen, sie Ziffernmaterial zusammentra<lb break="no"/>gen soll, wir – das Handelsministerium – weitere Einschau in die<lb/>
Rohölpreisgestaltung vornehmen und dann nächste Woche fortsetzen.<lb/>
Meine Idee ist, nach der entsprechenden montägigen Diskussion<lb/>
mit der Mineralölwirtschaft sofort beim Pressefrühstück auf dieses<lb/>
Problem besonders einzugehen. Anschliessend werden die Interessens<lb break="no"/>vertretungen informiert und ganz besonders der Wunsch der Arbei<lb break="no"/>terkammer erfüllt, die eine Preisprüfung nach einem halben Jahr<lb/>
verlangte. Zwischendurch muss man dann mit dem Mineralölhandel<lb/>
als auch mit den Tankstellen spezifische Besprechungen führen.<lb/>
Das ganze Problem muss jetzt politisch gesehen weiter "gekocht"<lb/>
werden. Sollte es tatsächlich eine Möglichkeit geben, Preissenkungen<lb/>
von der Mineralwirtschaft zu verlangen, dann werde ich unter allen<lb/>
Umständen die Fortsetzung der Preissenkung für extra leicht, d.h.<lb/>
Ofenheizöl verlangen. Gegebenenfalls werde ich, wenn es auf freiwil<lb break="no"/>liger Basis nicht möglich wäre, diesen Preis amtlich entsprechend<lb/>
reduzieren. Der letztere Weg wäre mir sehr unangenehm, weil er dann<lb/>
wenn es im Winter zu Versorgungsschwierigkeiten kommen sollte,<lb/>
wahrscheinlich wieder nur mit viel Tamtam und öffentlicher Kritik<lb/>
erhöht werden müsste. Wenn es sich um eine freiwillige Preis<lb break="no"/>senkung handelt, kann, wenn es gar nicht anders geht, die Mineral<lb break="no"/>ölwirtschaft entsprechend den Preis dann erhöhen. Ich hoffe, dass<lb/>
ich imstande bin, der ÖMV zumindestens dies Politik zu erklären<lb/>
und dass sie dabei mitmacht. Da es sich bei Ofenheizöl extra leicht<lb/>
<pb n="22-0971" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-08-02_0971.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ja um die Produktion ausschliesslich der ÖMV handelt, müsste es<lb/>
gelingen, diesen Plan zu verwirklichen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-08-02_04">Mit <rs type="person" ref="#per__112014">Ehrbacher</rs> besuchte ich das Dampfkraftwerk Korneuburg. Dort<lb/>
baut die Verbund, es ist gar keine andere Sondergesellschaft einge<lb break="no"/>schaltet, mit seinen Baufachleuten, wie <rs type="person" ref="#per__112014">Ehrbacher</rs> sich ausdrückte,<lb/>
ein 285 MW-Dampfkraftwerk, es ist dies einer der grössten Blöcke.<lb/>
Von der Technik verstehe ich nicht allzu viel, doch beeindruckt mich<lb/>
diese gigantische Ingenieurleistung. Die Einheit werden immer<lb/>
grösser, die finanziellen Aufwendungen allerdings auch. Mit 1,3 Mia<lb/>
war das Projekt präliminiert, wahrscheinlich wird es fast 2 Mia S<lb/>
kosten. Trotzdem meint man, ist dies noch billig, denn es liegt<lb/>
noch unter der 7.000 S-Grenze. Sollten wird in Voithberg, wenn<lb/>
die Kohlenvorräte vorhanden sind, ein Kraftwerk auf ähnlicher Basis<lb/>
bauen, das Korneuburger würde auf Öl und Gas ausgelegt, dann wird<lb/>
man weit über die 7.000 S pro kWh kommen. Elin hat den Liefertermin<lb/>
nicht eingehalten und deshalb wird das Kraftwerk nicht im heurigen<lb/>
Winter sondern wahrscheinlich im nächsten Jahr erst in Betrieb<lb/>
gehen. Ich habe beim Begräbnis von <rs type="person" ref="#per__141654">Schwartz</rs> <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs> darauf aufmerk<lb break="no"/>sam gemacht, dass immer wieder ich Klagen über die Elin höre.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs> selbst ist der Meinung, dass wirklich dieser Betrieb sehr<lb/>
schlecht geführt wird. Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97468">Gatscha</rs>, der dort aber Vizepräsi<lb break="no"/>dent des Aufsichtsrates ist, behauptet bei <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> immer das Gegenteil<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs> hat mir empfohlen, ich soll einen Brief an die ÖIAG richten<lb/>
wo ich darstelle, welchen Nachteil die verspätete Lieferung des<lb/>
Generators mit sich bringen wird.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-08-02_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs>: Ein solches Schreiben wäre, wenn die Verbund es<lb/>
wünscht, sehr zweckmässig, um die Schuld bei einer eventuellen Versor<lb break="no"/>gungsschwierigkeit klarzustellen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-08-02_06">Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97644">Koller</rs>, der bei <rs type="person" ref="#per__141654">Schwartz</rs> die Trauerrede namens des VÖEST-Alpine<lb/>
Konzernes hielt, erzählte ich anschliessend die Situation für das<lb/>
VÖEST-Südafrika-Geschäft. Er war über alle Details informiert<lb/>
ist nach wie vor der Meinung, dass dieses Geschäft für die VÖEST<lb/>
lebenswichtig ist und hofft, dass wir alle Schwierigkeiten über<lb break="no"/>winden können.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="22_0968_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-08-02_0968-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 2.8.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="22_0968_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-08-02_0968-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>