<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19750929">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 29. September 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band27_1975-09-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-09-29">Montag, 29. September 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-12-17">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="27-1065" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-29_1065.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-29_01">Montag, 29. September 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-29_02">Beim Jour fixe wettet <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> VP 87 Mandate, Sozialisten 86,<lb/>
Freiheitliche 10. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> meinte, die Freiheitlichen werden ver<lb break="no"/>lieren, worauf <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> sagt, das geht dann alles zur der ÖVP und<lb/>
wettet, daß sie die absolute Mehrheit bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-29_03"><rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> teilt mit, daß ein gewisser <rs type="person" ref="#per__141054">Osberger</rs>, Weinhändler aus<lb/>
Straß, bei mir ein Disziplinarverfahren gegen beide angestrebt hat,<lb/>
weil in der Fachgruppe Weinhandel, wieder <rs type="person" ref="#per__132520">Petermichl</rs> und <choice><choice><sic>Josef</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
<rs type="person" ref="#per__137144">Lenz Moser</rs><add>[ev. Falschidentifikation]</add> gewählt wurde. Er hat eine Namensliste gehabt und hat<lb/>
1 Mandat in der Fachgruppe. Die Begründung sieht er darin, daß<lb/>
die beiden nicht verhindert haben, daß Weinpantscher, Exporteure,<lb/>
die sich etwas zuschulden kommen ließen usw. in den Fachgruppen<lb break="no"/>vorstand gewählt wurden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-29_04">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs>: Bitte den Brief, wenn er kommt, mir sofort vor<lb break="no"/>legen.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-29_05"><rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> möchte nun, daß der Briefentwurf, den ich seinerzeit für<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> gemacht habe, wo er um Unterstützung für Hotelbauten in<lb/>
Moskau durch österreichische Firmen ersuchte, ihm geschickt wird.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dürfte das Schreiben nicht an <rs type="person" ref="#per__97652">Kossygin</rs> geschickt haben,<lb/>
sondern an <rs type="person" ref="#per__97500">Gwischiani</rs> und nicht wegen der Hotelneubauten für die<lb/>
Sommerolympiade in Moskau, sondern wegen der Unterbringung von<lb/>
Ausländern, insbesondere Firmenvertretern und Instituten. <rs type="person" ref="#per__97500">Gwischiani</rs><lb/>
hatte mir gegenüber vor längerer Zeit auch schon einmal ein solches<lb/>
Projekt erörtert, wo er glaubt die österreichischen Firmen sollen<lb/>
sich daran beteiligen und dann die Möglichkeit haben ihre österr.<lb/>
Vertreter die rauskommen, dort unterzubringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-29_06">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte Briefentwurf mir vorlegen, wenn wir<lb/>
ihn nicht haben sollten, dann Kopie von <rs type="person" ref="#per__115595">Reiter</rs>, BKA, verlangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-29_07"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> bringt wieder das Gespräch auf die schon mit <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> be<lb break="no"/>sprochene Frage der Drittländeraktivitäten der DDR und Österreich.<lb/>
Die Handelskammer der DDR hat seinerzeit der österreichischen Handels<lb break="no"/>kammer einen diesbezüglichen Vorschlag gemacht. Ich erkläre ihnen<lb/>
dass <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> mir mitteilte, die deutsche Seite wünscht, daß dies jetzt<lb/>
von Regierungsseite gemacht wird und daß ich schon <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> erklärt<lb/>
habe, es müßte dann die Handelskammer entsprechend vertreten sein.<lb/>
</p>
            <pb n="27-1066" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-29_1066.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-29_08">Mit dieser Lösung ist auch <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-29_09">Klubsekretär <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> ruft mich an und meint, er hätte jetzt einen<lb/>
Hauptausschuß einzuberufen, weil ich wünsche, daß eine Zuckerver<lb break="no"/>ordnung aufgehoben wird. Er hält dies nicht für zweckmäßig und ich<lb/>
muß auch sagen, ich kann mich gar nicht erinnern, daß ich ein solches<lb/>
Verlangen gestellt habe. Sicherheitshalber teile ich <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> mit, daß jetzt die Zuckerbewirtschaftung zu Ende gehen soll,<lb/>
womit sie einverstanden sind, daß aber, wenn tatsächlich ein Hauptaus<lb break="no"/>schuß notwendig ist auch sie der Meinung sind, den sollte man jetzt<lb/>
nicht einberufen. Ich informiere S.Chef <rs type="person" ref="#per__107939">Römer</rs>, als ich zurückkomme, und<lb/>
erfahre, daß ein solcher Hauptausschuß gar nicht notwendig ist, weil<lb/>
die Verordnung wenn sie nicht verlängert wird, automatisch Ende Sep<lb break="no"/>tember abläuft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-29_10">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__113038">REIM</rs>: Um welche andere Verordnung kann es sich hier<lb/>
handeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-29_11">Ich teile der Bundeskammer mit, daß wir einen riesigen Zuckerüber<lb break="no"/>schuß hier haben werden und ich deshalb froh bin, daß die Arbeiter<lb break="no"/>kammer jetzt zugestimmt hat, daß außer den 10.000 Tonnen nach Ungarn<lb/>
auch 20.000 nach Jugoslawien exportiert werden können. Die Handels<lb break="no"/>kammer beschwert sich auch noch darüber, daß bei der Kartellverhandlung<lb/>
die jetzt mit der Arbeiterkammer stattfindet, diese eine 5–10 %-ige<lb/>
Anbautoleranz für den Bauern, der mit der Zuckerfabrik kontrahiert,<lb/>
verlangt. Ich glaube auch, daß dies nur schwer möglich sein wird, weil<lb/>
damit die gesamte Zuckerregelung früher oder später zusammenbricht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-29_12">Ich verständige die beiden von meiner Aussprache in Lebring mit Philips-<lb/>
Vorstand und Betriebsrat über die Einführung eines 15 %-igen Zolles.<lb/>
Die Handelskammer ist damit sehr einverstanden und wird alle Punkte<lb/>
die die Arbeiterkammer verlangte liefern. Mein Hinweis, daß die Zoll<lb break="no"/>erhöhung nichts nützen wird, wird glaube ich auch von <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> geteilt,<lb/>
obwohl er sich ebenfalls gegen den Wunsch des Zentralbetriebsrates aus<lb break="no"/>spricht, daß man eine Entliberalisierung vornehmen soll. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> weiß<lb/>
genau, welche Schwierigkeiten dadurch entstehen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-29_13">Wir diskutieren neuerdings den Wunsch der Handelskammer als Alibi<lb break="no"/>handlung die Mindestpreise bei Strumpfhosen einzuführen. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> gibt<lb/>
mir recht, daß dies eine unwirksame Methode ist, er weiß nur keine<lb/>
<pb n="27-1067" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-29_1067.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>bessere. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> ist aber einverstanden, daß ich den Fachverband, die<lb/>
wichtigsten Produzenten und wichtigsten Importeure noch einmal<lb/>
zu mir lade um mit ihm gemeinsam doch ein Selbstbeschränkungsabkommen<lb/>
zu versuchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-29_14">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__113038">REIM</rs>: Bitte eine solche Sitzung vorzubereiten, wobei<lb/>
aber auch von der Handelskammerseite eine Beschränkung der Teilneh<lb break="no"/>mer notwendig ist. Mit <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> Einladungsliste besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-29_15"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> teilt mir mit, daß die ÖBB im Rahmen des internationalen<lb/>
Waggonbauprogrammes Eurofima für 1 Milliarde Schilling jetzt<lb/>
Waggons bauen soll; das sind 1/5 der geplanten. 75 waren vorgesehen<lb/>
zu klimatisieren. Nun heißt es, es sollen nur Heizungen hineinkommen.<lb/>
Wenn dies der Fall ist, wird die Firma Friedmann nur Zulieferer für<lb/>
irgendwelche andere international zu bauende Waggons bezüglich der<lb/>
Klimatisierung. Wenn die Klimatisierung nicht jetzt in die 75<lb/>
Waggons kommt, hat die Firma keine Referenzmöglichkeit und auch, was<lb/>
noch viel schlimmer ist, eine schlechte Beschäftigung. Ich erkläre,<lb/>
daß ich mich sofort um den Fall kümmern werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-29_16">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__113038">REIM</rs>: Das Branchenreferat soll sofort Erhebungen ein<lb break="no"/>leiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-29_17">Beim Journalistenfrühstück kommt selbstverständlich der Ölpreis<lb/>
zur Diskussion. Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> hat mich nachher auch verständigt, daß<lb/>
<rs type="person" ref="#per__117014">Hlavac</rs> von ihm eine Erklärung wollte und er eigentlich im Grunde<lb/>
genommen dasselbe sagte wie ich. Eine Preiserhöhung ist derzeit nicht<lb/>
opportun und muß abgewartet werden, was die Ölscheichs wirklich für<lb/>
Preise konkret verlangen. Der Preis ist ja nicht nur allein mit 11.51<lb/>
Dollar pro Barrel festgesetzt, sondern es handelt sich ja bei die<lb/>
Bezüge der Österreicher um die verschiedensten Probleme bezüglich<lb/>
Schwefelgehalt, Transportkosten usw. Diese Verhandlungen müssen erst<lb/>
geführt werden. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> hat deshalb die Absicht, daß mit 15.10. als<lb/>
erste Etappe die freiwilligen Rabatte ablaufen sollen. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> hat<lb/>
aber gleichzeitig <rs type="person" ref="#per__117014">Hlavac</rs> erklärt, und mir gegenüber wiederholt er<lb/>
es, daß er erwartet, daß diesbezüglich von mir noch Verhandlungen<lb/>
verlangt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-29_18">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte alles vorbereiten, damit wir noch vor<lb/>
dem 15. Oktober mit entsprechenden Verhandlungen beginnen können.<lb/>
</p>
            <pb n="27-1068" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-29_1068.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-29_19">Bei der Betriebseröffnung der Fa. Purator ist <rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs> als Vorredner<lb/>
äusserst zahm. Er verweist darauf, dass jetzt ein gutes Verhältnis<lb/>
zwischen den Behörden und der Industrie und den Betrieben besteht.<lb/>
Das einzige, wo er glaubt angreifen zu müssen, ist, dass er Flanken<lb break="no"/>schutz für die Industrie verlangt durch die Wirtschaftskrise, wie er<lb/>
sie bezeichnet aus dem Ausland jetzt auch auf uns sehr drängend,<lb/>
vor allem im entsprechenden Beamtenabbau. Ausserdem meint er, bei den<lb/>
Löhnen müsste entsprechend die Wirtschaftslage berücksichtigt werden.<lb/>
Für die Beamten hat er scheinbar sehr wenig übrig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-29_20">Stadtrat <rs type="person" ref="#per__109290">Mayr</rs> antwortet bereits, indem er erklärt, er hätte heuer<lb/>
vorgesehen, überhaupt keinen Beamten einzustellen, muss aber jetzt,<lb/>
weil das Rudolfspital in Betrieb geht und auch noch andere Dienst<lb break="no"/>leistungen kommen, doch einige Bedienstete neu aufnehmen. Ich mache<lb/>
sofort einen entsprechenden Gag, erkläre, dass wir im Handelsministerium<lb/>
keine Beamten unter meiner Ära zusätzlich aufgenommen haben, dass<lb/>
aber andererseits die Industriellenvereinigung und die Handelskammer<lb/>
immer wieder verlangt, dass dies oder jenes das Handelsministerium<lb/>
machen soll. Hier ist nämlich <rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs> wirklich inkonsequent, auf der<lb/>
einen Seite will er mehr Unterstützung, auf der anderen Seite aber<lb/>
keine Beamten. Dies ginge noch, wenn wir wirklich nur tüchtige Kräfte<lb/>
hätten. In Wirklichkeit weiss er ganz genau, dass wir irrsinnig<lb/>
viele sogenannte Sozialfälle haben, meistens aber Protektionskinder,<lb/>
die nicht zuletzt früher durch die Industriellenvereinigung protegiert<lb/>
hineingekommen sind oder zumindestens von der Industriellenvereinigung<lb/>
toleriert wurde, wenn sie ins Ministerium sich meldeten. Ansonsten ist<lb/>
die Fa. Purator sehr gut ausgerüstet, man zeigt mir die neuesten<lb/>
Maschinen und ich bin auch sehr beeindruckt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-29_21"><rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs> meint dann wegen der Textilkonzentration, dass er jetzt eine<lb/>
wichtige Besprechung mit der CA hat, weshalb er auch nicht zum Essen<lb/>
von Sudan-Minister <rs type="person" ref="#per__141585">Magid</rs> kommen kann, da die CA bis jetzt noch nicht<lb/>
bereit ist, ihre Forderung in eine Beteiligung umzuwandeln. <rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs><lb/>
ist aber fest davon überzeugt, dass es ihm gelingen wird. Mit <rs type="person" ref="#per__97676">Tommy<lb/>
&gt;Lachs</rs> bespricht er die Haftungen des E+E-Fonds und dieser erklärt,<lb/>
dass wenn eben die Banken sich entsprechend beteiligen, dann auch der<lb/>
E+E-Fonds bereit ist, das Arrangement zu akzeptieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-29_22">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__113038">REIM</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__97676">Lachs</rs> den letzten Stand besprechen.<lb/>
</p>
            <pb n="27-1069" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-29_1069.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-29_23">Das Mittagessen und die anschliessende Aussprache mit sudan.<lb/>
Energieminister <rs type="person" ref="#per__141585">Magid</rs> ergibt, dass diese zwar grössere Projekte<lb/>
beabsichtigen, dafür aber natürlich kein Geld haben. Die arabischen<lb/>
Fonds und Länder dürften sie aber jetzt grosszügiger unterstützen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__141585">Magid</rs> meint, er möchte unter vier Augen gesagt, die Importe lieber<lb/>
aus Österreich beziehen, Anlagen, Maschinen aber auch sonstige Geräte<lb/>
weil er uns als neutralen Staat wesentlich höher schätzt als alle<lb/>
anderen. Hier dürfte sich auch die Politik <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> gut ausgewirkt<lb/>
haben. Ganz besonders aber glaube ich, dass die Sudanesen froh waren,<lb/>
weil wir im Streit, den sie früher, sei es mit Ägypten oder anderen<lb/>
Staaten gehabt haben, uns niemals eingemischt aber auch nicht gegen<lb/>
sie Stellung genommen haben. Ich hatte vorher mit den Firmen VÖEST,<lb/>
Voith, Verbund-Plan, Waagner-Biro, Elin vereinbart, dass ich<lb/>
ihnen die Möglichkeit gebe, beim Cocktail bereits mit dem Minister<lb/>
zu reden. Ich habe deshalb die Gespräche nur bei jeder Firma eingeleitet<lb/>
und jeder Vertreter hatte die Möglichkeit, seine Vorschläge zu er<lb break="no"/>statten. Die Fa. Andritz war mit dieser Vorgangsweise sehr einverstan<lb break="no"/>den, obwohl sie eigentlich die Einladung des sudanesischen Ministers<lb/>
bei mir wünschte und auch für alle Kosten aufkommt. Ich hoffe, dass<lb/>
auch die anderen Firmen, die diesmal zusätzlich die Möglichkeit<lb/>
gehabt haben, von dem Besuch vielleicht zu profitieren, dasselbe<lb/>
Verhalten an den Tag legen, wenn sie einladende sein werden und<lb/>
Andritz sich irgendwo beteiligen möchte. Mit den ehemaligen Direktor<lb/>
von Andritz, <rs type="person" ref="#per__111400">Malzacher</rs>, jetzt ist er bei Steyr-Daimler-Puch und<lb/>
wahrscheinlich in kürzester Zeit der Generaldirektor dort, besprach<lb/>
ich das Polen-Geschäft. Er bestätigte mir, dass es für Steyr-Daimler-<lb/>
Puch lebenswichtig war, das Polmot-Geschäft zu machen, weil sie<lb/>
sonst in den Lastwagenabsatz in die grössten Schwierigkeiten gekommen<lb/>
wären. Kurzfristig können sie nämlich jetzt ihre Produktion in Polen<lb/>
verkaufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-29_24">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__113038">REIM</rs>: Ich möchte, dass das Branchenreferat aber auch<lb/>
die Aussenhandelssektion ständig sich auf dem laufenden halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-29_25">Der bulgarische Botschafter <rs type="person" ref="#per__140661">Ganowski</rs> und Handelsrat kamen, weil das<lb/>
Finanzamt für Körperschaften einen Bescheid für Pfändungen für<lb/>
15 Mill. S zu ungeteilten Handen der Fa. GÖC Ahorner und Fruchthandel<lb/>
zugestellt haben. Nach Meinung des Finanzamtes ist die bulgarische<lb/>
Exportfirma ein Schuldner von Umsatzsteuer bis zum Jahre 1972<lb/>
weil sie über Waggonladungen von Obst und Gemüse, das eine Firma<lb/>
der drei nicht abgenommen hat, an eine andere Firma umdisponiert hat.<lb/>
</p>
            <pb n="27-1070" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-29_1070.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-29_26">Darin sieht das Finanzamt einen versteuerbaren Umsatzvorgang<lb/>
und verlangt jetzt die entsprechende Umsatzsteuer. Die bulgarische<lb/>
Seite ist anderer Meinung, kann aber jetzt nicht mehr Obst und<lb/>
Gemüse nach Österreich liefern, da wenn bei diesen Firmen das<lb/>
umgesetzt wird, dann die Gefahr besteht, dass die österreichischen<lb/>
Firmen die Erlöse nicht abliefern sondern eben dem Finanzamt die<lb/>
15 Mill. S bezahlen. Ich erklärte schon vorher <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs>, dass wir<lb/>
hier eine Lösung insoferne finden müssten, dass der Rechtsstreit<lb/>
halt weitergeführt wird, man aber nicht sofort jetzt die Pfändung<lb/>
von einlaufenden Geldern bei GÖV Ahorner oder Fruchthandel vornehmen<lb/>
sollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-29_27">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs>: Bitte das Büro von Finanzminister ebenfalls<lb/>
verständigen, damit der Bulgarien-Export nicht zum Erliegen kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-29_28">Am Elektra-Platz war eine Wahlveranstaltung mit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, d.h. es<lb/>
wurde ein Fussballmatch ehemaliger Internationaler mit Prominenten<lb/>
wie wir es auch auf der Landstrasse vor etlichen Jahren gemacht<lb/>
haben, gegen Elektra angekündigt. Ich hätte sollen im Ersatz dort<lb/>
herumstehen und war natürlich überhaupt nicht bereit, an einem<lb/>
Spiel teilzunehmen, da ich mit meinem steifen Fuss kaum ordent<lb break="no"/>lich laufen kann. Ich hab daher vorgeschlagen, als Out-Wachler<lb/>
in Erscheinung zu treten, was natürlich ein Riesen-Hallo überall<lb/>
auslöste. Als <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> kam, war ein frenetischer Beifall, die<lb/>
Kinder umringten ihn dutzendweise und wie sehr er auf alles einging,<lb/>
lief er die letzten 30 Meter ebenfalls zum Mikrophon. Die Stimmung<lb/>
war auf diesem Sportplatz, wo etliche tauschend Besucher waren,<lb/>
gigantisch. Ich muss sagen, auf der Landstrasse hätten wir uns<lb/>
eigentlich eine solche Veranstaltung nicht getraut zu machen.<lb/>
Nicht zuletzt wegen des wahrscheinlich nicht so guten Besuches,<lb/>
aber auch weil ich in einem solchen Fall immer fürchte, dass<lb/>
Schlechtwetter diese Veranstaltung total zunichte macht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-29_29">Bei den Spitzbuben sahen wir das schlechteste Programm, das sie<lb/>
jemals hatten. Schade um die Zeit. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> meint, es sei auch vor<lb/>
Wahlen notwendig, dass man sich in diesem Kreis zeigt, weil letzten<lb/>
Endes dort nicht nur die ÖVP-Politiker dominieren dürften. Tat<lb break="no"/>sächlich war zwar nicht <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> dort, wohl aber Dr. <rs type="person" ref="#per__109293">Busek</rs>. Ich habe<lb/>
ihn mit <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> herzlichst begrüsst und erzählte ihm gleich mein<lb/>
Erlebnis in der Steiermark. Dort hätte ich dem Landtagsabgeordneten<lb/>
<pb n="27-1071" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-29_1071.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>und Landesrat <rs type="person" ref="#per__117875">Peltzmann</rs>, einem Wirtschaftsbündler, erzählt, dass<lb/>
der Wirtschaftsbund die Parole herausgibt, zwar gegen die SPÖ<lb/>
zu polemisieren, aber dann auf alle Fälle SPÖ wählen, damit<lb/>
wir die absolute Mehrheit bekommen, damit nicht <rs type="person" ref="#per__112569">Götz</rs>, der Bürger<lb break="no"/>meister von Graz, Handelsminister wird. <rs type="person" ref="#per__112569">Götz</rs> hat nämlich in den Er<lb break="no"/>öffnungsansprachen viele Vorschläge gemacht, um sich als ein für<lb/>
den Handel und für die Industrie und das Gewerbe richtigen Mann<lb/>
vorzustellen. <rs type="person" ref="#per__109293">Busek</rs> lachte herzlichst über diese Idee und war<lb/>
sehr verwundert zu erfahren, dass <rs type="person" ref="#per__117875">Peltzmann</rs> meinte, <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> traut<lb/>
er so etwas ohne weiteres zu. Auch das war natürlich nur Scherz.<lb/>
Ich erklärte mit grösster Freude, dass wenn <rs type="person" ref="#per__109293">Busek</rs> und ich eine<lb/>
Doppelconference machen würden, wir in dem Spitzbuben-Lokal glaube ich<lb/>
auch die Leute ganz gut unterhalten würden. Manche meinten sogar,<lb/>
besser als dieses Programm.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-29_30"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="27_1064_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-29_1064-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 29.9.1975</head>
         </div>
         <pb n="27_1064_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-29_1064-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>