<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 26. Jänner 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band34_1977-01-26</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-01-26">Mittwoch, 26. Januar 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-02-27">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="34-0078" facs="34_1977-01-26_0078.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 26. Jänner 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Überreichung des Staatswappens für den Zentralkonsum<lb/>
erinnerte mein Vorredner <name type="person" ref="#per__97505">Haberl</name> an die faschistische Periode.<lb/>
Damals sagte er richtig, war auch der Konsum eine Zufluchtsstätte<lb/>
für echte Demokraten. Er nützte auch die Gelegenheit um die Leistung<lb/>
der Konsumorganisation, die vor 120 Jahren gegründet wurde und vor allem<lb/>
die geschichtliche Entwicklung zu würdigen. Aus kleinsten Anfängen zu<lb/>
einer mächtigen zentralen Organisation, die jetzt 16 Mia. Schilling<lb/>
Umsatz macht. In meinen Aufzeichnungen stand nur 10 Mia. Ich verwies<lb/>
deshalb auf diese Differenz. In meiner Rede ging ich deshalb <choice><choice><sic>deletär</sic><corr>detailliert?</corr></choice></choice><add>[auf die]</add><lb/>
aus den Akten stammenden nackten Fakten, die <name type="person" ref="#per__97505">Haberl</name> viel besser aufzeigte,<lb/>
auf die persönlichen Beziehungen mit dem Konsum ein. Als Kind musste<lb/>
ich sehr weit zur nächsten Konsumfiliale einkaufen laufen. 1934 ist<lb/>
meine Mutter selbstverständlich aus dem Konsum ausgetreten. In der<lb/>
austrofaschistischen Zeit sind wir in der Jugendorganisation Konsum<lb break="no"/>klub untergetaucht. Damals machten wir auch ein Sommerlager für die Kin<lb break="no"/>der der justifizierten und inhaftierten Mitglieder?? Der <name type="person" ref="#per__145945">Sepp</name> war der<lb/>
Lagerleiter. In der damaligen GÖC-Zentrale am Donaukanal schlug bei<lb/>
unseren Genossen diese Aktivität, von denen sie natürlich nichts<lb/>
wussten, wie eine Bombe ein. Die alte Genossenschafterin, die an<lb break="no"/>wesend war, konnte sich genau daran erinnern und hat mit gesagt,<lb/>
dass damals von der anderen Seite eingesetzte Direktor oder Kommissar,<lb/>
ich weiss nicht, was er war, bei <name type="person" ref="#per__145944">Strobl</name> sehr viel deckte. <name type="person" ref="#per__145944">Strobl</name> war dann<lb/>
in der ÖVP-Zeit nach dem zweiten Weltkrieg auch der grosse Genossen<lb break="no"/>schaftler der anderen Seite. Illegal ist also unsere Tätigkeit damals<lb/>
gar nicht gewesen, wie ich jetzt erfahren musste. Riskant war sie aber<lb/>
auf alle Fälle. Zum Schluss kam ich auf das wichtigste Problem. der<lb/>
zukünftigen Aufgabe der Zusammenführung aller Konsumorganisationen<lb/>
im Zentralkonsum zu sprechen. Eine solche grosse Zentralisation ist aus<lb/>
verschiedensten Gründen zweckmässig. Die Obersteirer und einige west<lb break="no"/>liche Konsumgenossenschaften sind in einer schlimmen finanziellen<lb/>
Situation. Die Konzentration soll daher zwischen den gut geführten und<lb/>
den schlecht geführten und deren finanziellen Belastungen einen Aus<lb break="no"/>gleich schaffen. Natürlich ergibt sich dann automatisch die Frage,<lb/>
wie weit einzelne Ländervertreter mitmachen. Die Dreisäulentheorie<lb/>
Grundlage der Politik, z.B. zur Zeit meiner Mutter, nämlich sozialistische<lb/>
Organisation bedeutet Partei, Gewerkschaft, Konsumgenossenschaft, heute<lb/>
nur mehr bedingt Geltung. Genossenschaft und Gewerkschaft werden heute<lb/>
<pb n="34-0079" facs="34_1977-01-26_0079.jpg"/>als überparteilich geführt. Diese beiden mächtigen Organisationen<lb/>
haben aber heute einen kapitalmässig wesentlichen stärkeren Einfluss<lb/>
als in der Ersten Republik. Beide Organisationen, aber das gilt auch<lb/>
sicherlich für die Partei, werden heute finanziell aufwendiger und<lb/>
vor allem viel stärker vom Management geführt.als früher.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Klub berichtete Kreise und begründete seine Politik in der Frage<lb/>
<name type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</name>. <name type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</name> war interessanterweise gar nicht anwesend.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> überzeugte vor allem durch das Argument, so lange einer nicht<lb/>
verurteilt ist, er z.B. das Parlament wissentlich angelogen hat,<lb/>
solange soll ihm ein jedes anderes Regierungsmitglied und ganz besonders<lb/>
der Kanzler halten. Die Untersuchung muss zuerst durchgeführt sein<lb/>
bevor endgültig entschieden wird.An der Diskussion beteiligten sich<lb/>
einige, weil viel Zeit noch zur Verfügung stand, aber die Diskussion<lb/>
war sehr lustlos. Da <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> sich gleich als erster Diskussionsredner<lb/>
meldete und die Meinung <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky's</name> 100-%ig teilte, war natürlich von<lb/>
vorneherein jedwede Unzufriedenheit oder andere Vorschläge kaum zu<lb/>
erwarten. Wenn die Achse <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> funktioniert, kann man mit<lb/>
ruhigem Gewissen sagen. ist die Sache schon entschieden. Bei der Parla<lb break="no"/>mentsdebatte dann selbst halten deshalb alle Angriffe zentrisch ab.<lb/>
Die FPÖ habe es am allerschwierigsten letztlich zu begründen, warum sie<lb/>
der gesamten Regierung aussprach. <name type="person" ref="#per__97444">Heinzi Fischer</name> hielt eine blendende<lb/>
Rede auch gegenüber der ÖVP die ab absurdum führte, zuerst zu ver<lb break="no"/>urteilen und dann erst zu untersuchen. Bezügliche Zitate aus ÖVP<lb/>
Alleinregierungszeit von <name type="person" ref="#per__98091">Withalm</name>, aber was noch für die ÖVP viel<lb/>
peinlicher wirkte, die anwesenden Präsidenten <name type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</name> und <name type="person" ref="#per__112996">Staudinger</name>,<lb/>
die damals oft sogar Untersuchungen ablehnten, war für die ÖVP mehr<lb/>
als peinlich. <name type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</name> stellte einmal mehr fest, dass er alles klagen<lb/>
wird, was ihm in seiner persönlichen Ehre kränkt, dass er nach wie vor<lb/>
nicht wusste, dass diese Munition nach Syrien ging. Die Behauptung er<lb/>
sei öfters auf der Jagd <name type="person" ref="#per__142456">Weichselbaumers</name> gewesen, soll das Profil<lb/>
oder die ÖVP durch Vorlage des Jagdbuches von <name type="person" ref="#per__142456">Weichselbaumer</name> beweisen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> mich ersuchen lies, dass ich auch auf die Regierungsbank<lb/>
kommen sollte, sass ich dann stundenlang dort. Nur bei der Rede<add>[von]</add> <name type="person" ref="#per__97807">Peter</name><lb/>
war dies zweckmässig, weil er, eben um die Aktion Misstrauen gegen die<lb/>
ganze Regierung zu begründen, alle Hasstouren aufzählte. Unter anderem<lb/>
wollte er gerade sagen, dass das Handelsministerium eine 2-%ige Lehr<lb break="no"/>lingssteuer einführen wollte, worauf ich ihm sofort ins Wort fiel und<lb/>
erklärte, die Gewerkschaftsjugend und nicht ich haben diesen Vorschlag<lb/>
<pb n="34-0080" facs="34_1977-01-26_0080.jpg"/>gemacht. Er musste sich deshalb korrigieren. <name type="person" ref="#per__112589">Zeillinger</name> wieder meinte,<lb/>
die Konzession <name type="person" ref="#per__142456">Weichselbaumers</name> gehört schon längst eingezogen. Dieser<lb/>
alte Demagoge weiss als Rechtsanwalt sehr genau, dass dies auf Ver<lb break="no"/>dachtsmomente kaum möglich ist. Greift aber zumindestens in einem Nebensatz<lb/>
mich auch an. Die Debatte zog sich von 11.00 Uhr bis 10.00 Uhr abends<lb/>
und brachte glaube ich wirklich, der ÖVP und der FPÖ nicht den ge<lb break="no"/>wünschten Erfolg. Entscheidend ist in meinen Augen aber gar nicht<lb/>
was dort im Parlament geschieht, sondern wie die Massenmedien weiter<lb/>
reagieren werden. Da sie sich einmal auf die Abberufung <name type="person" ref="#per__108224">Lütgendorfs</name><lb/>
eingeschossen haben, wird dieses Ziel, davon bin ich überzeugt, von<lb/>
ihnen weiter verfolgt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__111400">Malzacher</name> von Steyr-Daimler-Puch rief mich verzweifelt an,<lb/>
dass er jetzt entscheiden muss, ob er weitere Syriengeschäfte für<lb/>
3 Mia. Schilling tätigen soll. 2.000 Pinzgauer, 500 sofort für das<lb/>
Graz-Werk von Bedeutung. 1.000 LKW schwerste Lastkraftwagen von Steyr<lb/>
200 Busse vom Simmeringer Betrieb, 200 Feuerwehrwagen von Steyr &amp; Rosen<lb break="no"/>baum in Linz, 300 LKW mit Aufbauten für Betonmischung, Müll von der Fa.<lb/>
MUT, Stockerau, Mobilkräne aus Steyr und Palfinger in OÖ und für allem<lb/>
auch von Steyr-Hellas stehen zur Diskussion. Diese Geschäfte, ein Kredit<lb break="no"/>rahmen von 3,8 Mia. Schilling soll eröffnet werden und für 1.2 Mia.<lb/>
Schilling sind schon Promessen eingereicht, gehen nur, wenn <name type="person" ref="#per__142456">Weichselbaumer</name><lb/>
weiter als Vermittler auftritt. Der Versuch der Steyr Werke <name type="person" ref="#per__142456">Weichsel<lb break="no"/>baumer</name> auszuzahlen, d.h. für diese Tätigkeit abzulösen, ist daran<lb/>
gescheitert, dass dieser ganz entschieden ablehnt. Ich empfahl <name type="person" ref="#per__111400">Mal<lb break="no"/>zacher</name> an <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> einen diesbezüglichen Brief zu schreiben. Abends kam<lb/>
dann eine Aussprache mit <name type="person" ref="#per__111400">Malzacher</name>, <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> und mir zustande.<lb/>
<name type="person" ref="#per__111400">Malzacher</name> wollte, dass die Regierung zur Kenntnis nimmt, dass er weiter<lb break="no"/>hin <name type="person" ref="#per__142456">Weichselbaumer</name> einschalten muss und ihn deshalb deckt. Dies begründet<lb/>
er damit, dass ein Regierungsmitglied, <name type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</name>, Anzeige gegen <name type="person" ref="#per__142456">Weichsel<lb break="no"/>baumer</name> wegen Verstoss gegen die Neutralität erstattet hat. Im Strafge<lb break="no"/>setz § 320/1 steht, wer wissentlich einen Staat für diesen Landfahrzeuge<lb/>
ausrüstet, ein kriegsführendes Land, verstosst gegen die Neutralität.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sagte richtig, dass wir das Geschäft decken können. In meinen<lb/>
Augen handelt es sich bei den Lieferungen um normale Fahrzeuge und nicht<lb/>
darum, dass Landfahrzeuge ausgerüstet werden. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> schlug <name type="person" ref="#per__111400">Malzacher</name><lb/>
vor, er soll diesbezüglich mit <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97581">Igler</name> als seine Interessens<lb break="no"/>vertretung sprechen. Bezüglich <name type="person" ref="#per__142456">Weichselbaumer</name> kann er ihm weder raten<lb/>
noch irgend etwas sagen. Geht nämlich das Geschäft schief, weil <name type="person" ref="#per__142456">Weich<lb break="no"/>selbaumer</name> ausgeschaltet ist, dann wird man ihm die Verantwortung zu<lb break="no"/>schieben. Geht das Geschäft aber gut und <name type="person" ref="#per__142456">Weichselbaumer</name> ist dabei, wird<lb/>
<pb n="34-0081" facs="34_1977-01-26_0081.jpg"/>die ÖVP ihn angreifen, dass er diesbezügliche Empfehlungen ge<lb break="no"/>geben hat. Ich habe <name type="person" ref="#per__111400">Malzacher</name> dann noch sofort zu <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> geführt,<lb/>
der gerade eine Aussprache mit <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> hatte. Die Vermittlungsfunktion<lb/>
ist damit erschöpft. Mehr den je festigt sich bei mir die Meinung<lb/>
dass diese schwere Auseinandersetzung wahrscheinlich auch die zu<lb break="no"/>künftige Entwicklung österreichische Wirtschaft oder zumindestens<lb/>
einzelne Betrieb wenn es so weitergeht, sehr schwer treffen kann.<lb/>
<name type="person" ref="#per__112159">Neisser</name> verwies<add>[darauf]</add>, dass im Mutterland der Demokratie <name type="person" ref="#per__145947">Maudling</name> zurück<lb break="no"/>getreten ist, weil eine Firma, wo er einmal Aufsichtsrat war, Pleite<lb/>
machte. Ein einem Nebensatz erwähnte er, dass <name type="person" ref="#per__145946">Profumo</name> auch gehen<lb/>
musste, was er als Beispiel nicht heranziehen möchte. Die geschickte<lb/>
demagogische Methode, etwas zu erwähnen, zu sagen und damit in den<lb/>
Raum zu stellen und gleichzeitig zu sagen, das wollen wir ja nicht<lb/>
als Beispiel nehmen. Natürlich werden in einem solchen Fall dann<lb/>
immer persönliche Frage hineingezogen, die mit der ganzen Angelegen<lb break="no"/>heit wirklich nichts zu tun haben. Wobei das englische Beispiel<lb/>
wirklich zum nachstreben anregen sollten, bezweifle ich. Die so gerühmte<lb/>
parlamentarische Demokratie in England hat die Wirtschaftsprobleme<lb/>
dort überhaupt nicht lösen können. Noch immer gilt für mich die<lb/>
bessere Lösung das Schweizer System und überhaupt die Schweiz.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zur Vertragsunterzeichnungen über die Papiermaschine 650 Mill. S<lb/>
zwischen Voith und der UdSSR Import und Fachorganisation kam ich<lb/>
leider zu spät. Trotzdem wünschte ich dann beiden Firmen Glück und be<lb break="no"/>dankte mich für ihre Tätigkeit. Der Generaldirektor erzählte mir<lb/>
dann noch schnell, dass dies erst der Anfang ist und dass noch viele<lb/>
diesbezügliche Verträge kommen werden. Voith hat vor 50 Jahren<lb/>
die erste Maschine in die UdSSR geliefert und ist seit dieser Zeit<lb/>
ein guter und treuer Kooperations- und Lieferpartner. Mit diesem<lb/>
Abschluss wird unser Aktivum mit der Sowjetunion noch mehr erhöht,<lb/>
dadurch können wir umso leichter unsere Energiebezüge bezahlen.<lb/>
Ich wäre glücklich, wenn wir neben dem Öl und Gas, das wir vielleicht<lb/>
wirklich nicht in vollem Ausmass von der SU beziehen können, endlich schon<lb/>
einen Elektrizitätsbezugsmenge festlegen könnten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte erkundige Dich, wie es mit den Verhandlungen<lb/>
weitergeht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="34_0077_05" facs="34_1977-01-26_0077-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 26.1.1977</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>