<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19761018">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 18. Oktober 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band33_1976-10-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-10-18">Montag, 18. Oktober 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-02-18">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="33-1154" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-10-18_1154.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_01">Montag, 18. Oktober 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_02">Die neue Aktion "Jederzeit warme Küche" war von Seiten der<lb/>
Abteilung und Gruppe <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> überhaupt nicht mit <rs type="person" ref="#per__97722">Marhold</rs>, Budget<lb/>
abbesprochen. Mir erschienen insbes. die Ansätze sehr hoch, die<lb/>
mir gestern bei der Messeeröffnung Interhoga zum ersten Mal<lb/>
vorgelegt wurden. Die Besprechung mit allen Beteiligten ergab,<lb/>
daß mit den vorgesehenen 10 Mio. im heurigen Jahr aber vor<lb/>
allem einmal dann im nächsten Jahr keinesfalls das Auslangen<lb/>
gefunden werden kann. <rs type="person" ref="#per__97722">Marhold</rs> nimmt an, daß durch die redu<lb break="no"/>zierende Komfort-Zimmer-Aktion Anträge er Geld erübrigt, das<lb/>
er dann in diese Warme-Küchen-Aktion transferieren kann. <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs><lb/>
hat mir Empfang der Wirtschaftstreuhänder mitgeteilt, er wird<lb/>
jetzt eine Untersuchung anstellen, wieso die Ziffern, die jetzt<lb/>
falsch sind, weil wir sie um ein Drittel reduzierten, in die<lb/>
Gastwirte-Zeitung und im Tourist-Austria gekommen sind. Er ver<lb break="no"/>mutet, daß die Gastwirte-Zeitung es als erste bekommen hat und<lb/>
zwar von <rs type="person" ref="#per__113626">Ortmann</rs>. Die Vorgangsweise ist äußerst ungewöhnlich<lb/>
und wir müssen schauen, daß wir wieder diese Praxis ganz ent<lb break="no"/>schieden abstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_03">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__114508">TIEBER</rs>: Versuche ebenfalls zu recherchieren, wieso<lb/>
wir ins diese Situation gekommen sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_04">Beim Jour fixe zieht <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> wegen der Repräsentationskosten<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__145686">Weber</rs> von der Buchhaltung bei. Dieser erklärt auch in An<lb break="no"/>wesenheit von Dr. <rs type="person" ref="#per__114537">Oder</rs>, Sekr. von <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>, <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> und mir,<lb/>
daß das Handelskammerbudget die Richtlinie gibt, die anfallenden<lb/>
Kosten nach Kostenarten und keinesfalls nach Kostenstellen zu<lb/>
verrechnen. Alle Repräsentationsaufwendungen sind deshalb als<lb/>
Repräsentationsaufwendungen auch gebucht, z.B. wird jetzt der<lb/>
zu vergebende Literaturpreis von 50.000 Schilling zu den Re<lb break="no"/>präsentationsaufwendungen gebucht, erst jetzt hat ihm <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs><lb/>
bei unserer Diskussion auf die Idee gebracht, gegebenenfalls<lb/>
die 50.000 Schilling anders zu verbuchen. Im Jahre 1974 wurden<lb/>
im Voranschlag 970.000 für Repräsentationsaufwendungen reserviert<lb/>
und nur 605.000 verbraucht, ohneweiters wäre also tatsächlich<lb/>
noch Repräsentationsaufwendungen unterzubringen gewesen.<lb/>
</p>
            <pb n="33-1155" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-10-18_1155.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_05">Im Jahre 1975 waren 900.000 für Repräsentation vorgesehen<lb/>
und nur 698.000 verbraucht. In der Postöffentlichkeits<lb break="no"/>arbeit wo ich entsprechende Möglichkeiten der Unterbringung<lb/>
von Aufwendungen, die man nicht ausweisen möchte, vermutete,<lb/>
hat die Bundeskammer 75 nur 5 Mio. Schilling ausgewiesen, wovon<lb/>
4.9 Mio. auf das WIFI entfielen. Ich kann mir nicht gut vor<lb break="no"/>stellen, daß dort irgendwelche Unterschleifen gewesen sind,<lb/>
denn das WIFI hat natürlich viele Publikationen, die Bundes<lb break="no"/>kammer selbst hat nur 135.000 Schilling verbraucht. Die wirklich<lb/>
einzige Post wo größere Beträge dem Wirtschaftsbund zufließen<lb/>
sind der Presse-Fonds. Bundeskammer gibt davon 75 10 Mio. Schilling<lb/>
18 % dem Freien Wirtschaftsverband, d.h. 1.8 Mio. Schilling.<lb/>
Auch die Wiener Kammer hat eine ähnliche Regelung. Das Presse<lb break="no"/>defizit von 4 - 11 Mio. Schilling schwankt nach verschiedenen Jahren.<lb/>
Wird zu 50 % von der Wiener und der Bundeshandelskammer über<lb break="no"/>nommen und die anderen Teile werden dann auf alle Länderkammern<lb/>
aufgeteilt. Die Bundeskammer trägt aber davon mind. 2/3, Defizit<lb/>
die Presse, die übrig gebliebenen Mittel gehen dann in andere<lb/>
Wirtschaftsbundpublikationen, so wie eben die 18 % oder 1,8 Mio.<lb/>
vom Freien Wirtschaftsverband ebenfalls für die Zeitung der<lb/>
"Selbständige" oder andere Ausgaben herangezogen werden können.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> ist sehr stolz und glücklich, daß er, als er das Amt<lb/>
übernommen hat, sofort verlangt hat, daß im Bundesvoranschlag<lb/>
und auch dann im Budgetabschluß diese Posten ausdrücklich aus<lb break="no"/>gewiesen werden. übrigens hätte ich gegen die Innerverteilung<lb/>
gar keine Möglichkeit eines Einspruches. Laut Handelskammer<lb break="no"/>gesetz obliegt mir nur die Gesetzmäßigkeit des Voranschlages<lb/>
und des Rechnungsabschlußes festzustellen. Wenn diese gesetz<lb break="no"/>mäßig zustande gekommen sind, habe ich überhaupt keine Möglich<lb break="no"/>keit bei Einzelposten oder selbst gegen das gesamte Budget<lb/>
irgendwelche Einwände oder Einsprüche zu erheben, das ist das<lb/>
Kammerbudgetgesetz, wie beim Aussenhandelsförderungsbeitrag,<lb/>
hier hat der Rechnungshof zu prüfen, auch dies steht ausdrücklich<lb/>
im Gesetz, und die Handelskammer hat mir zugegeben, daß sie<lb/>
hier doch einesteils Kostenstellenrechnung machen. Die Aussen<lb break="no"/>handelsstellen werden extra Rechnungshof kontrolliert. Die<lb/>
letzte Kontrolle des Rechnungshofes war 1965 - 1966 und hat auch<lb/>
die Aussenhandelsstelle Moskau überprüft. Ich kündigte <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs><lb/>
an, daß <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> jetzt mit einem Beamten kommen wird um die Einzel<lb break="no"/>heiten genau zu prüfen und zu besprechen. <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs>, den ich sofort<lb/>
<pb n="33-1156" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-10-18_1156.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>informierte, hat mir mitgeteilt, daß Dr. <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs>, Kabinett<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> bereits bei ihm war um die Wünsche <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> im<lb/>
einzelnen mit ihm zu besprechen. <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> wird jetzt versuchen,<lb/>
die Detailinformationen zu bekommen, vermutet aber, daß in<lb/>
dem Budget gar nichts zu finden ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_06">Dr. <rs type="person" ref="#per__142576">Gumpelmayer</rs>, der Bundesinnungsmeister der Optiker hat<lb/>
wegen der Kontaktlinsen bei <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> interveniert und darauf<lb/>
hingewiesen, daß jetzt der Oberste Sanitätsrat <rs type="person" ref="#per__140104">Fellinger</rs><lb/>
damit beschäftigt wird. Die Einstellung zu diesem Problem vom<lb/>
Handelsministerium wird überall positiv bewertet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_07">Die Abgrenzung zwischen Gastwirte und Fleischer, die <rs type="person" ref="#per__97459">Fröhlich</rs><lb/>
mir bereits bei der Interhoga angekündigt hat, kann <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs><lb/>
scheinbar kammerintern nicht lösen. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> möchte den Fleischern<lb/>
und Lebensmittelhändlern zugestehen, daß sie alles, was sie im<lb/>
Laden, dies gilt insbes. für die Fleischer, verkaufen, auch<lb/>
warm verkaufen können, z.B.werden alle Fleischspeisen zubereitet<lb/>
wie Würstel, Faschiertes, nicht aber Schnitzel. Die Fleischer<lb/>
verlangen aber vier Speisen, Beuschel, Gulasch, Krautfleisch und<lb/>
sogar Suppen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_08">Bei dem Befähigungsnachweis als Gastwirt wie für die Tankstellen-<lb/>
Espressos hat <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> auch keine Lösung finden können, er schlägt<lb/>
vor, man soll über den Dispensweg, den <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> allerdings ab<lb break="no"/>lehnt, alle die Probleme durch einen Erlaß lösen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_09">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97584">JAGODA</rs> und <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte versuchen diese Gewerbe<lb break="no"/>abgrenzung womöglich einvernehmlich zu lösen und mir zu be<lb break="no"/>richten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_10">Die Handelskammer hat mehrere Gemeinschaftswerbungen mit Fach<lb break="no"/>verbänden, die für alle offen stehen. Beim Topteam, die be<lb break="no"/>kommen 1,5 Mio. Schilling aus den AHF-Gebühren, möchte nun die<lb/>
Firma HEAD, Kennelbach, Vorarlberg ebenfalls daran teilnehmen. Die<lb/>
anderen Skifabriken lehnen dies aber ganz entschieden ab. Die<lb/>
Firma Head hat seinerzeit Tyrolia gekauft, Topteam werden gemacht.<lb/>
Erkläre <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, daß ich mich da im Detail gar nicht einmischen<lb/>
möchte, so lange nicht ein entsprechendes schriftliches Ansuchen<lb/>
an mich gerichtet wurde und wird. Für mich ergibt sich die Frage,<lb/>
ob überhaupt die AHF-Mittel dafür herangezogen werden können.<lb/>
</p>
            <pb n="33-1157" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-10-18_1157.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_11"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> meint, dies sei alles mit dem Rechnungshof abge<lb break="no"/>sprochen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_12"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> kommt auch auf die Neubesetzung der Obersten Berg<lb break="no"/>behörde zu sprechen. Er meint, es müsse unbedingt die jetzige<lb/>
Sektionslösung bleiben. Ein Unterordnen der Obersten Berg<lb break="no"/>behörde unter die Energiesektion würde einen Kriegsgrund dar<lb break="no"/>stellen. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> vermutet ein Politikum dahinter. Ich erkläre<lb/>
ihm die sachliche Notwendigkeit, nämlich auf Grund der Angriffe<lb/>
der ÖVP, daß wir zuviel Gruppen, Abteilungen, usw. machen, eben<lb/>
jetzt von oben zu sparen und als erstes einmal eine Sektion<lb/>
einzugliedern in eine zweite, die eigentlich gar keine Eigen<lb break="no"/>berechtigung hat. Auch ein Neunerposten war für die Sektion,<lb/>
Oberste Bergbehörde niemals bei uns vorgesehen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat<lb/>
bei der Regierungsvorbesprechung ebenfalls mich auf diese Frage<lb/>
angesprochen, bei ihm waren die Bergarbeitervertreter und er<lb/>
wollte wissen, warum ich eine solche Eingliederung vornehmen.<lb/>
Er hat dann übrigens meine Stellungnahme bezüglich der Angriffe<lb/>
der ÖVP und damit der Reduzierung der Sektionen, wie er es auch<lb/>
bei der IV und V im Bundeskanzleramt gemacht hat, vollkommen<lb/>
eingesehen. Er hat mich ersucht, ich soll darüber mit den Berg<lb break="no"/>arbeitervertretern sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_13">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte, bis wir klar sehen, eine Aussprache<lb/>
mit den Bergarbeitern und der Metallarbeiter-Gewerkschaft einberufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_14">Das Journalistenfrühstück war sehr schlecht besucht. <rs type="person" ref="#per__111699">Puffler</rs><lb/>
führt das darauf zurück, daß zwei andere Minister zum selben<lb/>
Zeitpunkt ebenfalls eine Pressekonferenz abgehalten haben. Dies<lb/>
kann in Zukunft öfters passieren, weil ich natürlich für diesen<lb/>
guten Montag-Termin kein Monopol haben kann, um so mehr müssen<lb/>
wir uns bemühen, die Journalisten durch entsprechende Informationen<lb/>
zu veranlassen, auf alle Fälle zu uns zu kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_15">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__114508">TIEBER</rs>: Du mußt bitte entsprechende Kontakte<lb/>
suchen, die Zeitungen trotzdem zu unserem Journalistenfrühstück<lb/>
zu bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_16"><rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> berichtete über das Management-Basar, wo 70 Personen<lb/>
daran teilgenommen haben und wo sich herausstellte, daß die<lb/>
schriftlichen Informationen der Management-Institute nicht so<lb/>
<pb n="33-1158" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-10-18_1158.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>einen so großen Einfluß haben als wir erwarteten, nur die<lb/>
persönliche Aussprache beim Basar hat dann den einzelnen<lb/>
Unternehmern gezeigt, wo er entsprechende Informationen und<lb/>
insbes. sehr konkrete Hilfe bekommen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_17">Ich berichtete im Journalistenfrühstück über die neue "Jeder<lb break="no"/>zeit warme Küche"-Aktion ohne auch diesmal die Ansätze zu<lb/>
nennen, sondern eben nur hinzuweisen, daß ähnlich wie bei der<lb/>
Komfort-Zimmer-Aktion eine Subvention oder Prämie von 12 %<lb/>
im Durchschnitt gegeben wird. Natürlich wir dies keine besondere<lb/>
Offenbarung obwohl <rs type="person" ref="#per__113626">Ortmann</rs> dann noch einige Detailinformationen<lb/>
über die Durchführung gegeben hat. Anfragen der Journalisten<lb/>
werden immer geringer, entweder gibt es wirklich so wenig<lb/>
Interesse für unser Handelsressort oder man muß ihnen alles<lb/>
vorkauen und ihnen alles bereits präsentieren. Auch hier müßten<lb/>
wir viel stärker die Politik machen, daß Journalisten für irgend<lb/>
ein besonderes Thema sich interessieren und dann eben ent<lb break="no"/>sprechende Anfragen an mich richten. Die Möglichkeit gibt es<lb/>
auf dem Preissektor, z.B. und auch auf vielen anderen Gebieten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_18">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__114508">TIEBER</rs>: Hier müssen wir viel mehr Pressepolitik<lb/>
machen oder besser ausgedrückt, mit der Presse Politik.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_19">Botschafter <rs type="person" ref="#per__145687">Walter</rs> der amerikanische Vertreter der GATT in Genf<lb/>
hat Österreich einen Besuch abgestattet und war sehr froh, daß<lb/>
er mit einem Minister Gelegenheit hat, Probleme zu besprechen.<lb/>
In Wirklichkeit geht dort sehr wenig weiter, auch dann, wenn<lb/>
er mir erklärte, 1977 würde nach ihrem Zeitplan die USA jetzt<lb/>
einen weiteren Schritt im Zuge der nichttarifarischen Hemmnisse<lb/>
und auch der Senkung des Zollgebietes machen. Er meint, die<lb/>
amerikanische Regierung glaubt, es müßte noch von höchster<lb/>
politischer Ebene ein entsprechendes <choice><choice><sic>Insentiv</sic><corr>Incentive</corr></choice></choice> ausgehen, weshalb<lb/>
eine neuerliche Zusammenkunft der Minister geplant ist. Ich<lb/>
erwiderte sofort, daß selbstverständlich die Öst. Regierung<lb/>
an einem solchen Meeting teilnehmen wird, allerdings erwartet,<lb/>
daß man vorher schon über das Ziel, was bei dieser Zusammenkunft<lb/>
rauskommen sollte, sich auf Beamtenebene abspricht und womöglich<lb/>
einigt. Eine Wiederholung von Tokio, daß alle erklären, es muß<lb/>
etwas geschehen und dann geschieht drei vier Jahre gar nichts,<lb/>
sollte es nicht wieder geben.<lb/>
</p>
            <pb n="33-1159" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-10-18_1159.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_20">Dr. <rs type="person" ref="#per__97860">Rauter</rs>, Zentralkonsum möchte jetzt bei einer passenden<lb/>
Gelegenheit den Staatswappen-Führung genehmigt und über<lb break="no"/>reicht haben. Ursprünglich meinte er, dies würde auf einem<lb/>
außerordentlichen Verbandstag, den er geglaubt hat, daß er<lb/>
noch heuer einberufen muß, die günstigste Gelegenheit. Jetzt<lb/>
ist er zufrieden, wenn ich bei irgendeiner Gelegenheit ihnen<lb/>
diese Auszeichnung überreiche. Der Hauptgrund warum er kam<lb/>
war aber, daß die Firma Kraus &amp; Co alle Ex- und Importgeschäfte<lb/>
insbes. die letzteren über die Oststaaten abwickelt. Er glaubt<lb/>
in dieses Geschäft doch auch mit Teilimporten einsteigen zu<lb/>
können. Hier glaube ich, irrt er gewaltig, denn Kraus &amp; Co<lb/>
ist eine Schein- und Tarnfirma der Oststaaten, die automatisch<lb/>
alle ihre Geschäfte abwickelt, die irgendwelche finanzielle<lb/>
Erträge bringen. Für mich z.B. war typisch, daß bei meinem<lb/>
Besuch und Begleitung von <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> für die Schuhfabrik Oswald eben<lb break="no"/>falls ein Vertreter dieser Firma anwesend war, der sich sofort<lb/>
bei mir vorstellte und der auch tatsächlich alle Schuhexporte<lb/>
in die DDR abwickelte. Ausserdem gab ich <rs type="person" ref="#per__97860">Rauter</rs> recht, er meinte,<lb/>
die Genossenschaft müßte sich hier stärker einschalten. Ich<lb/>
habe <rs type="person" ref="#per__97860">Rauter</rs> sogar vorgeworfen, daß die Genossenschaft seit<lb/>
Jahrzehnten nicht aktiver wurde um evtl. über die Genossen<lb break="no"/>schaften der Oststaaten entsprechende Geschäftsbeziehungen<lb/>
aufzunehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_21"><rs type="person" ref="#per__97860">Rauter</rs> beschwerte sich bei mir, daß Carrefour jetzt eine Reklame<lb/>
in die Zeitungen gibt, diese Preisvergleiche mit einem Super<lb break="no"/>markt im Süden von Wien anstellt. Die Öffentlichkeit, so meint<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97860">Rauter</rs>, erkennt darin den Vöslauer Konsummarkt, weshalb die<lb/>
KGW evtl. mit einer Klage gegen das unlautere Wettbewerbsgesetz<lb/>
vorgehen möchte. Ich bin sehr gespannt, ob sie dies tun und<lb/>
ob sie gewinnen. Angeblich wird bei Carrefour die Ware ange<lb break="no"/>kündigt und ist dann nach kürzester Zeit vergriffen und nicht<lb/>
vorhanden. Hier wird die Konsumenteninformation, <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> ent<lb break="no"/>sprechende Überprüfungen vornehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_22">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__114508">Tieber</rs><add>[hs. korrigiert, Anm.]</add>: Bitte Preisvergleiche und ob tatsächlich<lb/>
nicht verkauft wird, durch <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> feststellen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_23">Die Überreichung von Orden und § 68 Staatswappen im Marmorsaal<lb/>
ist für mich in der Einleitung immer eine ausgesprochene Qual.<lb/>
Niemanden fällt mehr etwas ein und ich muß mich daher in dieser<lb/>
Beziehung immer wiederholen. Den Einzelpersönlichkeiten versuche<lb/>
<pb n="33-1160" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-10-18_1160.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ich dann natürlich immer entsprechende Hinweise auf die<lb/>
Tätigkeit entweder der Firma oder der Person wenig locker<lb/>
zu sein. Auch hier könnte ich Bonmots dringend gebrauchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_24">ANMERKUNG AN ALLE: Wem fällt dazu was ein?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_25">Bei der Überreichung des gold. Verdienstzeichens für die Frau<lb/>
Fachinspektor i.R. <rs type="person" ref="#per__145688">Johanna Hörl</rs>, die ich als einzelne, weil<lb/>
sie schon in Pension ist, auch einzeln empfangen und auszeichnen<lb/>
musste, nützte ich die Gelegenheit, um <rs type="person" ref="#per__97467">Gasser</rs>, OB, und vor allem<lb/>
auch allen anderen Anwesenden – <rs type="person" ref="#per__108609">Sterk</rs> als seinerzeitigen Vorge<lb break="no"/>setzten von <rs type="person" ref="#per__145688">Hörl</rs>, <rs type="person" ref="#per__114994">Böhm</rs> als Personalreferent und <rs type="person" ref="#per__112948">Degischer</rs> als<lb/>
Betriebsrat, die neueste Story der OB zu schildern. Ich erklärte<lb/>
wir müssten eventuell eine Amtshaftung erwarten, da die ÖMV einen<lb/>
Bohrturm in Baden aufgestellt hat und dann der Bürgermeister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__137905">Wallner</rs> nachweisen könnte, dass es zwar einen sehr alten aber<lb/>
immerhin noch rechtskräftigen Bescheid gibt, dass in Baden<lb/>
nicht gebohrt werden darf. Die OB, resp. Berghauptmannschaft Wien<lb/>
hat dies vollkommen vergessen und leider nicht einmal zeitgerecht<lb/>
bei der Gemeinde Baden nachgefragt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_26">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte eine Zusammenstellung der Gründe,<lb/>
warum wir die OB so nicht weiter belassen können, veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_27">Der bulgarische Handelsrat <rs type="person" ref="#per__140097">Tichomirow</rs> geht jetzt nach Sofia<lb/>
zurück und hat seinen Nachfolger Dipl.Ing. <rs type="person" ref="#per__145689">Zolov</rs> vorgestellt.<lb/>
Bei dieser Gelegenheit erfuhr ich, dass es neuerdings Schwierig<lb break="no"/>keiten gibt, bei Gurkenimporten von <rs type="person" ref="#per__142477">Hofer</rs>. Dieser möchte wieder<lb/>
2.000 Karton hereinbringen, wahrscheinlich zu entsprechenden<lb/>
Billigstpreisen. Ebenso gibt es Schwierigkeiten bei Elektromotoren<lb break="no"/>importen. <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> wird mit <rs type="person" ref="#per__145689">Zolov</rs> diese Frage im einzelnen noch<lb/>
besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_28">Dir. <rs type="person" ref="#per__116926">Entzmann</rs> SGP hat mit den Ungarn, Aussenhandelsbank, die Heiz<lb break="no"/>kraftwerke besprochen und dort grosses Interesse gefunden. Die<lb/>
Ungarn möchten gern einen 20-Jahres-Vertrag über Erdgaslieferungen<lb/>
wenn wir gleichzeitig ihnen die Heizkraftwerke dafür errichten.<lb/>
</p>
            <pb n="33-1161" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-10-18_1161.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_29">Die SGP ist dazu bereit und war sehr verwundert, von mir<lb/>
zu erfahren, dass ich diese Projekte sehr unterstütze. Ich<lb/>
sehe die einzige Möglichkeit und dies habe ich auch dem<lb/>
zuständigen Referenten Min.Rat <rs type="person" ref="#per__112973">Hillebrandt</rs> ganz deutlich ge<lb break="no"/>sagt, dass die Ungarn ihr Aktivum nur einigermassen abbauen<lb/>
können, wenn wir von ihnen Energie beziehen. Landwirtschafts<lb break="no"/>produkte, die wir früher kauften, gehen keineswegs mehr<lb/>
im Gegenteil, wir liefern ja jetzt welche zu ihnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_30">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte diese Energieprojekte mit allem<lb/>
Nachdruck verfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_31"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat sich bei mir beschwert, dass <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> beim internationa<lb break="no"/>len Managementforum in Baden eine sehr negative Stellungnahme<lb/>
abgegeben hatte und mich auf <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> verwiesen. Dieser bestätigte<lb/>
mir, dass er überrascht war, wie <rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs> aber ganz besonders <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs><lb/>
diesen 60 Teilnehmern, meistens grosse Manager aus der ganzen<lb/>
Welt insbesondere aber Deutschland, eine Investition in<lb/>
Österreich vermiesen. <rs type="person" ref="#per__97661">Kottulinsky</rs> war darüber auch erschüttert.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> wird mir die Teilnehmerliste schicken, ich werde mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97661">Kottulinsky</rs> noch darüber sprechen und dann <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> entsprechend<lb/>
zur Rede stellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_32"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat in der Regierungsvorbesprechung auf die Malaise<lb/>
verwiesen, dass wir immer wieder unsere Steuer- und Tarif<lb break="no"/>erhöhungen wiederholen, sie sozusagen ankündigen, bis sie<lb/>
dann durchgeführt werden, etliche Male zur Diskussion stellen.<lb/>
Dies erweckt bei den Konsumenten den Eindruck, dass wir ständig<lb/>
eben nur Steuer- und Tariferhöhungen vornehmen. Der ORF stürzt<lb/>
sich auf diese Negativ-Informationen und <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meint, was<lb/>
wir bräuchten, sei ein objektives Informationsinstitut.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> verlangte von <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> auch einen Plan über Katastrophen<lb break="no"/>medizin-Vorsorge. <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> meinte, sie hätte entsprechend Vor<lb break="no"/>kehrungen getroffen und wird ihm dies beweisen. Auch dann wenn<lb/>
die Kompetenz bei den Ländern liegt. Für mich ist ganz<lb/>
klar, dass <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> immer wieder von Einzelinformationen, die er<lb/>
im einzelnen gar nicht prüft, Schlüsse zieht. Ich bin überzeugt,<lb/>
früher oder später wird dies auch für die wirtschaftliche Landes<lb break="no"/>verteidigung zutreffen. Ich teile deshalb die Meinung von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs>, dass wir unverzüglich jetzt mit den Militärs gemeinsam<lb/>
<pb n="33-1162" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-10-18_1162.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>diese Arbeit aufnehmen müssen. Die Länder haben von uns dann<lb/>
klar Richtlinien schriftlich zu bekommen, was alles zu geschehen<lb/>
hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_33">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte unsere Aufträge an die Länder immer<lb/>
schriftlich festhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_34"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat Samstag eine Jugendkonfrontation und war sehr erstaunt<lb/>
zu erfahren, dass ich nach Libyen fahren muss. Als er meinte, er<lb/>
könne nicht meine Arbeit machen, habe ich ganz entschieden dagegen<lb/>
gesprochen und erklärt, ich mache die Arbeit, die mir die anderen<lb/>
insbesondere bezüglich Auslandsreisen immer wieder zuweisen, er<lb/>
selbst hat vor Jahren verlangt, dass endlich einmal ein Vertrag<lb/>
mit Libyen gemacht wird, und dass ich mich um den arabischen Markt<lb/>
mehr kümmern sollte. Ich habe gar nicht dagegen, wenn ich sämtliche<lb/>
Reisen absage, nur soll man nachher nicht wiederkommen und von<lb/>
mir verlangen, dass ich dort entsprechende Aktivitäten entwickeln<lb/>
soll. Ausserdem wurde ich viel zu spät von dieser Jugendkonfron<lb break="no"/>tation verständigt. Hätte man vorher mit mir geredet, hätte man<lb/>
einen anderen Termin finden können und müssen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> war über<lb/>
diese Information, dass <rs type="person" ref="#per__141628">Rehak</rs> so spät uns verständigte, sehr ver<lb break="no"/>ärgert. <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> hat überhaupt davon nichts gewusst, obwohl ihm<lb/>
die schulische Ausbildung untersteht. <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> hat mir dann spät<lb/>
abends mitgeteilt, dass <rs type="person" ref="#per__141628">Rehak</rs> behauptet, er hätte vor Monaten<lb/>
bereits auf diesen Termin unser Sekretariat aufmerksam gemacht.<lb/>
Dies erklärte ich, könne nicht möglich sein, denn dann hätte<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98072">Wiesinger</rs> dies eingetragen, resp. ihm mitgeteilt, dass eben zu<lb/>
diesem Zeitpunkt die Libyen-Reise schon vereinbart ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_35">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Wie ist der wahre Sachverhalt?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_36"><rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> berichtete über die niederländische und dänische Abwertung<lb/>
innerhalb der EG-Schlange. Österreich und die Schweiz hat keine<lb/>
Veranlassung sich daran zu beteiligen, sondern wird nach wie vor mit<lb/>
der DM, wie auch die ÖNB vorschlägt, vorgehen. Angeblich wurde<lb/>
dieses Problem in Manila in den Couloirs bereits besprochen.<lb/>
Dies kann ich mir zwar nicht vorstellen, sondern wahrscheinlich hat<lb/>
man dort nur über die Schwäche insbesondere der dänischen Währung<lb/>
gesprochen. Bei uns im Haus verfolgt gar niemand im einzelnen<lb/>
die konkreten Massnahmen und wenn sich wer darüber den Kopf zerbricht<lb/>
erfahre ich dies nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_37">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs> UND <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Wir müssen hier eine Regelung treffen.<lb/>
</p>
            <pb n="33-1163" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-10-18_1163.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_38"><rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> beschwerte sich, dass die Energieeinsparungskommission unmögliches<lb/>
von ihm verlangt. Jetzt soll festgestellt werden, wie die Kubatur<lb/>
für 1.073 Gendarmerie-Dienstposten und für 200 Wachzimmer ist. Wenn<lb/>
dies bekannt wird, wird jeder sagen, dafür sollte Zeit aufgewendet<lb/>
werden, um die Gendarmen und Polizisten mit dem Masstab feststellen<lb/>
zu lassen, wie gross ihre Räume sind, die beheizt werden müssen? Mit<lb/>
diesem Vorschlag haben wir uns lächerlich gemacht. Andererseits wieder<lb/>
erklärte ich, dass <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> eine entsprechende Einsparung wünscht, die<lb/>
auch von der Internationalen Energieagentur uns auferlegt wird<lb/>
und <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> auch ablehnt, die 7 %-ige Einsparung, die jetzt die Kommission<lb/>
beschlossen hat. <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> meint, er könnte sich nicht damit einverstanden<lb/>
erklären, dass jetzt eben 7 % des Energieverbrauches gebunden wirs.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte, die Kommission resp. das Handelsministerium soll<lb/>
jedem einzelnen Ressort nur die Einsparungsziffern vorgeben und der<lb/>
Ressortchef hat dann in Eigenverantwortung dafür zu sorgen, dass<lb/>
sie eingehalten wird. Dies ist für mich ein sehr bequemer Weg,<lb/>
ich werde ihn <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> entsprechend empfehlen. In der Durchführung<lb/>
wird nur dann nicht viel herauskommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_39">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs> UND <rs type="person" ref="#per__107937">FRANK</rs>: Bitte die von der Internationalen<lb/>
Energieagentur uns auferlegten Richtlinien und Ziffern auf die<lb/>
einzelnen Ressorts aufteilen und schriftlich den Ressortchefs mitteilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_40"><rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> teilte mit, dass über die Kilometergeldverhandlungen keine<lb/>
Einigung erzielt wurde, die Gewerkschaft also sehr verärgert ist.<lb/>
Derzeit ist im Kilometergeld eine Garagierung und neue PKW als<lb/>
Grundlageberechnung. In Wirklichkeit sind maximal nur 10 % der<lb/>
Autos in Garagen und ein Drittel Altautos, die ebenfalls nicht<lb/>
berücksichtigt werden. Bei einer neuen Durchrechnung würde auf<lb/>
keinen Fall eine Erhöhung herauskommen. Informationen aus der<lb/>
privaten Wirtschaft ergeben, dass man dort nicht annähernd die<lb/>
Kilometergelder der öffentlichen Hand bezahlt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_41">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__114508">TIEBER</rs>: Bitte versuche festzustellen, wie es sich<lb/>
hier wirklich verhält.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_42"><rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> berichtete, dass wir bei Getreide und bei Milch nicht nur<lb/>
eine Durchschnittsernte sondern sogar entsprechende Überschüsse wieder<lb/>
erzielen. Die Bauern möchten, dass der Absatzförderungsbeitrag, der<lb/>
über 10 Groschen zwischen Bund und Bauern halbiert wird, jetzt<lb/>
bereits ab 5 Groschen die Halbierung erfolgt, wodurch dem Budget<lb/>
weitere 50 Mill. S Mehrbelastung entstehen würden. In Wirklichkeit<lb/>
<pb n="33-1164" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-10-18_1164.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>müssten wir jetzt schon die Absatzförderungsbeiträge um weitere 4 Gr.<lb/>
erhöhen, um den Überschuss einigermassen zu bremsen und verkaufen<lb/>
zu können. <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> ersuchte mich nach der Sitzung, ich sollte in<lb/>
Libyen prüfen, ob die 8.50 S für die Rinderexporte überhaupt not<lb break="no"/>wendig seien. Seiner Meinung nach seien sie überhöht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_43">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte die entsprechenden Unterlagen vom<lb/>
Landwirtschaftsministerium und Viehverkehrsfonds und eventuell<lb/>
Exporteure verschaffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_44"><rs type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</rs> hat mich nach der Sitzung interpelliert, er möchte,<lb/>
dass das Handelsministerium die Gegenlieferungen für Schweizer<lb/>
Panzer überprüft. Die VÖEST, Aluminium Ranshofen, Semperit, Steyr-<lb/>
Daimler-Puch und Österr. Automobilfabrik soll für Gegenlieferungen<lb/>
herangezogen werden. Die Schweizer haben sich nämlich bereit<lb break="no"/>erklärt, 100 %-ige Kompensation für die Panzer, die sie uns in<lb/>
Zukunft liefern werden, zuzugestehen. Das ganze Geschäft wird immerhin<lb/>
2,8 Mia. S betragen. <rs type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</rs> berichtete mir, dass es geglückt<lb/>
ist, mit den Franzosen Böhler-Rohr-Rohlinge ebenfalls als Gegen<lb break="no"/>lieferungen für Panzergeschütze seinerzeit zu vereinbaren.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</rs> hat jetzt Dr. <rs type="person" ref="#per__145690">Zeininger</rs>, der auch in der Industrie<lb/>
tätig war, in seinem Büro resp. Ministerium eingebaut, damit<lb/>
nicht er persönlich alle diese Einzelgeschäfte überwachen muss.<lb/>
Ich schlage ihm nach Rücksprache mit <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> diesen als Verbindungs<lb break="no"/>mann vor. Ich hätte gar nicht geglaubt, dass <rs type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</rs> resp.<lb/>
die Militärs eine solche gesamtwirtschaftlich richtige und<lb/>
industriefreundliche Haltung vertreten werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_45">Bei dem Empfang der Wirtschaftstreuhänder habe ich nicht über die<lb/>
Wirtschaftssituation gesprochen sondern selbstverständlich über<lb/>
ihre Tarifwünsche und Regelungen der letzten Zeit, womit ich<lb/>
nur teilweise entsprechende Zustimmung fand und ganz besonders<lb/>
über den Streitpunkt, wer in Hinkunft die Ges.m.b.Hs prüfen soll.<lb/>
Hier sind die Wirtschaftstreuhänder auf den einen Seite und die<lb/>
Steuerberater, die ebenfalls eingeschaltet werden wollen, auf der<lb/>
anderen Seite innerhalb der eigenen Kammer uneinig. Ich habe<lb/>
dem Präsidenten vor allem versichert, ich werde abwarten, bis ihr<lb/>
Kammertag dann entsprechende endgültige Beschlüsse fasst. Auf<lb/>
alle Fälle werde ich mich bemühen, eine einvernehmliche Lösung mit<lb/>
allen Beteiligten zu erzielen. Dies galt auch für die Tarife,<lb/>
weshalb eben die Wirtschaftstreuhänder vielleicht nicht ganz<lb/>
zufrieden sind, aber dafür eine einvernehmliche Lösung bekommen<lb/>
haben. Im grossen und ganze glaube ich kommt eine solche Politik<lb/>
<pb n="33-1165" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-10-18_1165.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>bei der überwiegenden Mehrheit der Wirtschaftstreuhänder und Steuer-<lb/>
und Buchprüfer auch an. Ich werde sie entsprechend fortsetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_46">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__114508">TIEBER</rs>: Bitte bei Betriebsbesuchen, Ansprachen usw.<lb/>
immer gruppenspezifische resp. firmenspezifische Informationen<lb/>
verlangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-10-18_47"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="33_1153_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-10-18_1153-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 18.10.1976</head>
         </div>
         <pb n="33_1153_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-10-18_1153-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>