<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  4. Dezember 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band51_1979-12-04</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-12-04">Dienstag, 4. Dezember 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-08-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="51-1347" facs="51_1979-12-04_1347.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 4. Dezember 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> teilt mir mit, dass die <choice><choice><sic>Bayern-Werke</sic><corr>Bayernwerk AG</corr></choice></choice> ebenfalls an<lb/>
einer polnischen Stromlieferung, d.h. am <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>-Projekt in<lb break="no"/>teressiert sind. Er glaubt nach wie vor, dass die Finanzierung<lb/>
keine grossen Probleme aufwirft. Ausschliesslich die Frage des<lb/>
Erzeugens, technische Seite und des Transportes müsste gelöst<lb/>
sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei den Donaukraftwerken ist er fest davon überzeugt, den Blut<lb break="no"/>gruppe-Null-Mann <name type="person" ref="per:115082">Wiesinger</name> auf den derzeitigen ÖVP-Vorstand<lb/>
bringen zu können. Er hofft nur, dass ihm Stadtrat <name type="person" ref="per:97786">Nittel</name>, der<lb/>
jetzt für den Betriebsobmann der ÖVP eintritt, nicht im Stich lässt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte für nächste Wiener Vorstandssitzung<lb/>
die Personalvorschläge auf einem Zettel vermerken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der ÖDK könnte die VP sich vorstellen, dass sie dem Betriebs-<lb/>
ÖVP-Mann <name type="person" ref="per:126297">Klinger</name> den Vorstandsposten gibt. Voraussetzung dafür<lb/>
ist, dass Stadtrat <name type="person" ref="per:140419">König</name>, ein ehemaliger ÖDK-Mann, bei der KELAG<lb/>
der Nachfolger des dortigen ÖVP-Vorstandes in einigen Jahren wird.<lb/>
<name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> hat diesbezüglich mit <name type="person" ref="per:127784">Kerschbaumer</name> gesprochen, der mit<lb/>
<name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name> Kontakt aufnehmen wird. Die ÖVP droht, wenn wir die<lb/>
Dirimierung bei der ÖDK einführen, dann würde auch die ÖVP bei<lb/>
den Landesgesellschaften, insbesondere bei der SAFE eine Dirimierung<lb/>
für ihre ÖVP-Vorstände verlangen und natürlich mit der dortigen<lb/>
Mehrheit leicht durchsetzen können. Diese Drohung ist aber inso<lb break="no"/>fern wirkungslos, weil ausser bei der SAFE gar keine andere<lb/>
Landesgesellschaft eine solche Konstruktion hat, dass eine Diri<lb break="no"/>mierung den dort eventuell vorhandenen Vorstand eine schlechtere<lb/>
Position gibt, als er sie sowieso jetzt schon hat. In keiner Lan<lb break="no"/>desgesellschaft bei ÖVP Mehrheiten im Land hat ein sozialistischer<lb/>
Direktor überhaupt etwas entscheidendes mitzusprechen, sofern<lb/>
es überhaupt einen solchen dort gibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> erinnert neuerdings, dass er unbedingt l6.5% Elektrizitäts<lb break="no"/>preiserhöhung mit 1. Jänner 1980 braucht. Eine solche Lösung halte<lb/>
ich für unmöglich. Die Handelskammer würde wahrscheinlich auch einer<lb/>
solchen Erhöhung nicht zustimmen, von der Arbeiterkammer ganz zu<lb/>
<pb n="51-1348" facs="51_1979-12-04_1348.jpg"/>schweigen. Ich schlage ihm vor, er soll eine 14.9%-Regelung<lb/>
durchrechnen lassen. Dadurch würde der Arbeitspreis um 4,9 Groschen<lb/>
angehoben werden. Wichtig aber der Leistungspreis auf 937 für<lb/>
die Landesgesellschaften und die Industrie gleich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Auf nächstes Jour-fixe AK und ÖGB setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Klub gibt es die heftigste Kritik, dass selbst bei Abstimmungen<lb/>
die Abgeordneten nicht greifbar sind. Alle rechnen wir haben<lb/>
jetzt 7 Mandate mehr und viele sündigen darauf. Ich habe dies<lb/>
zwar noch nie getan, meine aber, wenn durch Überraschungsmanöver<lb/>
der ÖVP durch kurze Reden oder gar durch Rücknahme von Redner die<lb/>
Abstimmung schnell erfolgt und es sich herausstellt, dass zu wenig<lb/>
Abgeordnete im Saal sind, dann eben der Berichterstatter ein<lb/>
Schlusswort verlangen soll und die Begründung für das Gesetz<lb/>
noch einmal herunterlesen müsste, wenn er nicht selbst freihändig<lb/>
eine so lange Begründung abgibt, warum dieses Gesetzt doch trotz der<lb/>
Debatte kaum geändert werden kann. Darüber ist Klubobmann <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name><lb/>
sogar ein wenig erzürnt, weil er befürchtet, dass jetzt wieder die<lb/>
Disziplinlosigkeit, die er mit der Kritik bekämpfen sollte, weiter<lb/>
bestehen bleibt. Nach ganz langer Zeit hat es jetzt einmal im<lb/>
Klub eine kontroversielle Meinung gegeben, wobei ich ja interessan<lb break="no"/>terweise wirklich ein disziplinierter Abgeordneter bin, was<lb/>
alle aufhorchen liess.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein weiteres Problem war die Frage des Wahltermins für die Prä<lb break="no"/>sidentschaftswahl am Muttertag des nächsten Jahres. Die Diskussions<lb break="no"/>redner meinte, es würde für die SPÖ äusserst schwierig sein, die<lb/>
Kommissionen zu besetzen, da viele Mitarbeiter ihre Mutter ausführen<lb/>
wollen, oder was noch viel schlimmer ist, die Mutter selbst als<lb/>
Mitarbeiterin im Wahllokal sitzen müsste. Dieselbe Diskussion hat<lb/>
es auch dann bei uns abends in der Bezirksausschussitzung gegeben.<lb/>
Klubobmann <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> hat sich dadurch geholfen, dass er meinte, diese<lb/>
Festlegung sei eine Angelegenheit der Regierung. Innenminister<lb/>
<name type="person" ref="per:110923">Lanc</name>, dafür zuständig, hat sich nicht zu Wort gemeldet.<lb/>
</p>
            <pb n="51-1349" facs="51_1979-12-04_1349.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Eine weitere Diskussion gab es über das Problem der Schichtarbeit,<lb/>
Urlaubsverlängerung usw. Sozialminister <name type="person" ref="per:98063">Weissenberg</name> hat sofort<lb/>
darauf verwiesen, dass die Schichtarbeit überhaupt nichts be<lb break="no"/>sonders zu berücksichtigen sei, wenn die Schicht z.B. vormittags<lb/>
oder am Nachmittag erfolgt. Nur die Nachtschicht ergibt gewisse<lb/>
Probleme. Auch dort kann man nicht jede Nachtschicht gleich be<lb break="no"/>handeln. Da dieses Problem innerhalb der Fraktion der sozialisti<lb break="no"/>schen Gewerkschaft noch nicht ausdiskutiert ist, möchte er jed<lb break="no"/>wede Beschlussfassung darüber vermeiden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich habe <name type="person" ref="per:98063">Weissenberg</name> das neue Projekt von Dkfm. <name type="person" ref="per:120379">Mayr</name> über Wald<lb break="no"/>viertler Fremdenverkehrsförderung dargelegt. <name type="person" ref="per:120379">Mayr</name> schlägt vor,<lb/>
dass die Sozialversicherung, die vorerst ca. 100.000 Nachtschicht<lb break="no"/>ler mit einem Kostenaufwand von 300 bis 600 Mio. Schilling pro Jahr<lb/>
zur Rekonvaleszenz alle Jahre oder spätestens alle 2 Jahre ins<lb/>
Waldviertel entsendet. Er würde dann mit einer Finanzgruppe<lb/>
4000–5000 Betten mit einem Investitionskostenaufwand von 2 Mia.<lb/>
Schilling im Waldviertel errichten. <name type="person" ref="per:98063">Weissenberg</name> und noch viel mehr<lb/>
seine Staatssekretärin <name type="person" ref="per:123215">Fast</name> lehnen ein solches Projekt ganz ent<lb break="no"/>schieden ab. <name type="person" ref="per:98063">Weissenberg</name> wird aber vorher noch die Sozialversi<lb break="no"/>cherungsinstitute fragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Knapp vor Beginn der Haussitzung hat dann <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> noch über die<lb/>
Politikerbesteuerung resp. Privilegienabbau berichtet. <name type="person" ref="per:111325">Mock</name>,<lb/>
Klubobmann der ÖVP hat nun ein sogenanntes Non-Paper übergeben,<lb/>
wonach die ÖVP sich vorstellt, dass der Steuerfreibetrag von 50%<lb/>
gesenkt wird – wahrscheinlich auf 35% – für Minister, da sie<lb/>
einen Dienstwagen besitzen, auf 30%, dafür aber Verwaltungsdienst<lb break="no"/>zulagen kommen sollte. <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> meint, es wird kaum möglich sein,<lb/>
dass man eine Lösung findet, wo nicht die Abgeordneten weniger<lb/>
rausbekommen als bisher. Die Idee ist, die Gehälter doch aufgrund<lb/>
der Vereinbarung mit dem öffentlich Dienst am 1. Jänner zu erhö<lb break="no"/>hen und gleichzeitig dann den Klubbeitrag zu senken und dafür aber<lb/>
eine wesentlich grössere Steuer zu akzeptieren. Die anderen Punkte<lb/>
bezüglich Unvereinbarkeit, Ö-Norm, Repräsentationsausgabennachweis<lb/>
für Regierung und Landesregierungen werden keinerlei Schwierigkei<lb break="no"/>ten bereiten. Die Diskussion über diesem Punkt zeigte eindeutig, daß<lb/>
nicht nur die Freischaffenden, welche ja bei dieser Regelung sehr<lb/>
schlecht wegkommen, sondern auch die meisten Abgeordneten sich<lb/>
dagegen ausgesprochen haben. Für eine intensive Diskussion, ins<lb break="no"/><pb n="51-1350" facs="51_1979-12-04_1350.jpg"/>besondere für die, die sich noch alle zu Wort gemeldet hätten,<lb/>
war keine Zeit mehr. Die Meinungen sind aber gespalten, die einen<lb/>
sagen, solange wir nur überhaupt eine Pauschalsteuerabsetzung<lb/>
haben, wird die Kritik nicht aufhören, die anderen meinen, man<lb/>
sollte gar nichts mehr ändern. Dem steht aber der Pakt <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> –<lb/>
<name type="person" ref="per:98003">Taus</name> entgegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Freier Wirtschaftsverband, <name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name>, teilte mit, dass IFES<lb/>
jetzt eine Meinungsumfrage unter den Klein- und Mittelbetrieben<lb/>
gestartet hat. Dort stellte man fest, dass als erstes die Steuer,<lb/>
als zweites die Angst vor den Grossen und als drittes erst die<lb/>
Kostenentwicklung Klein-und Kleinstbetriebe am meisten belastet.<lb/>
Sie fühlen sich schlecht vertreten. Wenn aber sie nach einer Ver<lb break="no"/>tretung verlangt werden, so bezeichnen sie ausschliesslich die<lb/>
Handelskammer als ihre Vertretung. Die Sozialisten haben das Image<lb/>
nur den Grossen, nicht zuletzt wegen des General Motor-Projektes<lb/>
zu helfen. Die BÜRGES, die ausschliesslich für die Kleinen existiert<lb/>
und gigantisch sich entwickelt hat, kommt nicht besonders gut weg.<lb/>
Auch hier gilt, dass die Handelskammer die entscheidende Hilfe gibt.<lb/>
Die BÜRGES hat jetzt für die Firma Tungsram einen Gewerbeförder<lb break="no"/>kredit genehmigt. Die Studie von der IFES werden wir bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Den Tungsram-Fall möchte ich erläutert haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Ministerratssitzung hat diesmal infolge Abwesenheit von<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> und <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> bei der Berliner Parteitagssitzung <name type="person" ref="per:97372">Broda</name><lb/>
geführt. Er hat nicht einmal den Versuch gemacht, eine Vorbespre<lb break="no"/>chung, wie dies <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> immer in Abwesenheit von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> durch<lb break="no"/>führt, abzuhalten. <name type="person" ref="per:98063">Weissenberg</name> berichtete dann über die Arbeits<lb break="no"/>losenziffer, 62.000 im November, um 12.000 mehr als im Vormonat,<lb/>
aber um 5.900 weniger als im Vorjahr. Die Arbeitslosenrate wird<lb/>
2.2 % betragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> berichtet über die Feststellung des Österreichischen Dele<lb break="no"/>gierten im Sicherheitsrat, dass Iran gegen die Beschlüsse der<lb/>
Wiener Konferenz über die diplomatischen Beziehungen und Sicher<lb break="no"/>heit der Botschaften verstossen hat. In der Generalversammlung<lb/>
wollte man eine Resolution einbringen, wonach schrittweise Bei<lb break="no"/>legung des Israel-Palästinensischen Problems verlangt wird. Es<lb/>
war keine Mehrheit zu bekommen, weshalb man dies unterliess.<lb/>
</p>
            <pb n="51-1351" facs="51_1979-12-04_1351.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Hätte Österreich darauf bestanden, wäre ein Beschluss abge<lb break="no"/>lehnt worden und damit das Papier sang- und klanglos verschwunden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="per:112992">Löschnak</name> besprach besprach ich die von GD <name type="person" ref="per:112054">Buchner</name>, Chemie<lb/>
Linz, beantragte Auszeichnung des Konsulenten <name type="person" ref="per:1137411">Tritschmann</name>, mit<lb/>
dem Goldenen Ehrenzeichen. <name type="person" ref="per:112992">Löschnak</name> wird, obwohl eine schrift<lb break="no"/>liche negative Stellungnahme des Bundeskanzleramtes vorliegt,<lb/>
sich neuerdings dafür einsetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: Ich möchte telefonisch mit <name type="person" ref="per:112054">Buchner</name><lb/>
sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Arbeiterkammerpräsident vom Burgenland, <name type="person" ref="per:97322">Babanitz</name>, teilt mir<lb/>
mit, dass die Siegendorfer jetzt mit Staatssekretär <name type="person" ref="per:110169">Nussbaumer</name><lb/>
21 Mio. Schilling Grenzlandförderung, 20 Mio. Schilling ERP für<lb/>
ihre Investitionen von 55 Mio. Schilling vereinbart haben. Burgen<lb break="no"/>land wird noch 7 bis 8 Mio. Schilling Zinsenzuschuss für die<lb/>
Siegendorfer Zuckerfabrik geben. Damit kann das Investitionsvo<lb break="no"/>lumen von 55 Mio. Schilling finanziert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte Lebensmittelarbeiter verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dkfm. <name type="person" ref="per:1137412">Huber</name>, Vizepräsident von Vogelbusch, will jetzt einzelne<lb/>
Gesellschaften mit 50%igem Anteil des Staatshandelslandes grün<lb break="no"/>den. Aurow <add>[?]</add> mit den Rumänen, Austrian-Polish Company mit den<lb/>
Polen. Die 50% Anteile für das Eigenkapital, ca. 50.000 Schilling<lb/>
pro Gesellschaft schenkt er den Staatshandelsländern. Was er<lb/>
damit erreichen will ist, dass diese dann der Firma Vogelbusch<lb/>
für die Reorganisation und bessere Reparaturen ihrer Gesellschaften<lb/>
die entsprechenden Aufträge gibt. Z.B. ist er jetzt mit einer<lb/>
Backhefefabrik, 12 Mio. Schilling Rekonstruktionskosten in Ver<lb break="no"/>handlung. Den Staatshandelsländern hat er eingeredet, sie würden<lb/>
sich dann entsprechende Kosten ersparen, die sie dann ihm eben<lb/>
in die neue Gesellschaft einbringen. Für die Backhefefabrik würde<lb/>
er 10 Mio. Schilling Waren übernehmen. Sein Prinzip ist überhaupt<lb/>
nicht neu, er möchte, dass Vogelbusch den Auftrag übernimmt, bis<lb/>
zur Auslieferung kreditiert und finanziert, dann nachdem die Lie<lb break="no"/>ferung erfolgt ist und bei den Staatshandelsländern gewisse Kosten<lb break="no"/>ersparnisse eintreten, gleichzeitig aber auch mit den auf diesen<lb/>
<pb n="51-1352" facs="51_1979-12-04_1352.jpg"/>Anlagen erzeugten Waren in Kompensation der Rückfluss der<lb/>
Kredite erfolgt. Ich glaube kaum, dass dies funktioniert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Erkundige Dich was Dir. <name type="person" ref="per:123309">Schreier</name> von<lb/>
Vogelbusch dazu sagt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dipl.Ing. <name type="person" ref="per:1137413">Panuschka Gustav</name> von Vogelbusch, ehemaliger Prokurist,<lb/>
soll sich um die Firma sehr verdient gemacht haben und sollte deshalb<lb/>
vor Jahren schon ausgezeichnet werden. Damals hat aber Dir. <name type="person" ref="per:123309">Schreier</name><lb/>
sich dagegen ausgesprochen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Wie steht es um dessen Auszeichnung?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="per:113025">Horwath</name> von der BEWAG meint, die Landesgesellschaften müssten<lb/>
mindestens 12% Strompreiserhöhung bekommen. Ob dies möglich sein<lb/>
wird, kann ich noch nicht prüfen, weil wir zuerst einmal die<lb/>
Verbundgesellschaft durchhaben müssten. <name type="person" ref="per:113025">Horwath</name> ist gleichzeitig<lb/>
Manager der burgenländischen Hotelbau- und Betriebsgesellschaft.<lb/>
Diese möchte in Eisenstadt mit der Bundesländerfinanzierung<lb/>
300 Mio. Schilling für ein 200-Betten-Hotel und ein Kongresshaus auf<lb break="no"/>wenden. In Tatzmannsdorf soll mit der Zentralsparkasse und mit<lb/>
der burgenländischen Hypothekenbank, gegebenenfalls mit Kollegiali<lb break="no"/>tät ebenfalls ein 200-Betten-Hotel errichtet werden. Dasselbe auch<lb/>
in Rust, dort finanziert mit der Städtischen Versicherung und der<lb/>
Zentralsparkasse. Ein kleineres Hotel soll in Jennersdorf mit<lb/>
100 Betten errichtet werden von dem dort sehr tüchtigen Gastwirt<lb/>
<name type="person" ref="per:1137414">Raffel</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Was weiss unsere Abteilung von diesen Projek<lb break="no"/>ten, die teilweise schon in Bau sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die vorgesehene AEZ-Diskussion musste entfallen, denn gerade zu<lb/>
diesem Zeitpunkt fanden wider Erwarten die Abstimmungen über die<lb/>
Sozialversicherungsgesetze statt. Ich habe mit <name type="person" ref="per:98063">Weissenberg</name> darüber<lb/>
diskutiert, dass die ÖVP in ihrer Alleinregierungszeit sich gar<lb/>
nicht getraut hätte, solche Gesetze dem Parlament zuzuleiten. Sie<lb/>
hätte den schärfsten Widerstand der Gewerkschaften und noch viel<lb/>
mehr ein Furioso der sozialistischen Seite erwartet. Die ÖVP ist<lb/>
wirklich jetzt durch ihre innerparteiliche Reformbewegung so enga<lb break="no"/>giert oder besser gesagt so geschwächt, dass sie, mir unerklär<lb break="no"/><pb n="51-1353" facs="51_1979-12-04_1353.jpg"/>licherweise, nicht einmal mehr im Parlament annähernd so agie<lb break="no"/>ren kann, wie dies für uns in der Oppositionszeit ganz selbst<lb break="no"/>verständlich gewesen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> habe ich dann GD <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> von der VÖEST, der einen<lb/>
Herzinfarkt hat, besucht. Die Mär ging, er liegt im Sauerstoff<lb break="no"/>zelt, in Wirklichkeit ist er sehr vergnügt und beschäftigt sich<lb/>
nur mehr mit zukünftigen Geschäften. Er steht auf dem Standpunkt,<lb/>
dass wir selbstverständlich die Fernost-Reise im nächsten Jahr<lb/>
absolvieren müssen. Ich habe ihm nur sofort erklärt, die vorge<lb break="no"/>sehenen Frühjahrstermine können wir allein wegen seinen Gesund<lb break="no"/>heitszustand unter gar keinen Umständen einhalten. Im Frühsommer<lb/>
bin ich allerdings überzeugt, wird er seine Reisen und damit<lb/>
Aktivitäten für die VÖEST wieder voll aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Bezirksausschuss-Sitzung, wo ich über die wirtschaftliche<lb/>
soziale und vor allem politische und internationale Situation be<lb break="no"/>richtete, gab es eine, wenn auch nicht allzu grosse allumfassende<lb/>
Diskussion. Eines darf wirklich nicht eintreten, dass wir beim<lb/>
Privilegienabbau nur einen kosmetischen Trick anwenden. Da das<lb/>
Profil jetzt die Gagen der Politiker veröffentlicht hat, wobei<lb/>
interessanterweise <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> das höchste Einkommen, <name type="person" ref="per:114375">Lugger</name><lb/>
das zweithöchste und der Bürgermeister <name type="person" ref="per:112569">Götz</name> von Graz, der im Wahl<lb break="no"/>kampf sich ganz besonders gegen die Privilegien ausgesprochen<lb/>
hat, das dritthöchste. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> kommt erst wesentlich später, gleich<lb break="no"/>gestellt mit etlichen Ministern. So war auch bei uns die Meinung,<lb/>
es müssten jetzt die Künstler, Journalisten, Manager auch ihre Ein<lb break="no"/>kommen bekanntgeben. Das dies wahrscheinlich nicht, oder wenn über<lb break="no"/>haupt unzulänglich geschehen wird, steht für mich fest.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wir diskutierten dann auch ganz besonders über die Ergebnisse der<lb/>
Wahlen. Bei der Sicherheitswache haben wir auf der Landstrasse<lb/>
schlecht abgeschnitten. <choice><choice><sic>Im Rudolf-Spital</sic><corr>In der Rudolfstiftung</corr></choice></choice> gingen von 230 Ärzten<lb/>
nur 73 wählen. 9 gaben den Sozialisten ihre Stimme. Unser Ärzte<lb break="no"/>vertrauensmann Dr. <name type="person" ref="per:114856">Scholz</name> meinte, dies sei ein guter Erfolg, denn die<lb/>
jetzige dort die Fraktionsarbeit übernehmende Dr. <name type="person" ref="per:1137415">Jaksch</name> hat<lb/>
immerhin von 3 bisherigen Stimmen es auf 9 gebracht, von den 70<lb/>
gültigen wirklich gar nicht so schlecht. 61 stimmten für die Ärzte<lb break="no"/>kammerliste <name type="person" ref="per:1137416">Neugebauer</name>. Wenn man bedenkt, dass aber 230 Ärzte<lb/>
<pb n="51-1354" facs="51_1979-12-04_1354.jpg"/>dort beschäftigt sind, so wird mir mitgeteilt, ist an dem<lb/>
schlechten Ergebnis insbesondere die Betriebsvertretung dort<lb/>
schuld.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Präsidium beschäftigten wir uns daher auch über dieses Pro<lb break="no"/>blem im besonderen. Die wirklich aber jetzt in der nächsten<lb/>
Zeit zu lösende Frage ist unsere Schuld, fast 900.000 Schilling<lb/>
formell. 700.000 Schilling echt, an die Wiener Zentrale. Diese<lb/>
Verschuldung ist darauf zurückzuführen, dass wir bei jeder Wahl<lb/>
eine entsprechend hohe Wahlvorschreibung bekommen, die wir beim<lb/>
besten Willen nicht erfüllen können. Auf der Landstrasse haben<lb/>
wir uns unsere Arbeiterheime, sprich Sektionslokale und Bezirks<lb break="no"/>sekretariat, <choice><choice><sic>weitesgehendst</sic><corr>weitestgehend; weitgehendst</corr></choice></choice> selbst renoviert. Dadurch wurden der Zen<lb break="no"/>trale Arbeiterheime entsprechende Kosten erspart. Trotzdem wird<lb/>
uns dies nicht bei unseren Schulden an die Zentrale angerechnet.<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name>, Gen.Sekr. <name type="person" ref="per:97892">Sallaberger</name> werden sich den Kopf zerbrechen,<lb/>
wie wir aus dieser Finanzklemme herauskommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="51_1346_01" facs="51_1979-12-04_1346-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 4.12.1979</head>
         </div>
         <pb n="51_1346_02" facs="51_1979-12-04_1346-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="51_1354_01" facs="51_1979-12-04_1354-01.jpg"/>
         <pb n="51_1354_02" facs="51_1979-12-04_1354-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 22. Ministerratssitzung, 4.12.1979</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="51_1354_03" facs="51_1979-12-04_1354-03.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>