<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19800927">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 27. September 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band56_1980-09-27</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-09-27">Samstag, 27. September 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-01-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="56-1191" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band56/56_1980-09-27_1191.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band56_1980-09-27_01">Samstag, 27. September 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band56_1980-09-27_02">Bei der Fa. Kleinoscheg, einer Sektfabrik in Graz, wurde mir ein<lb/>
Fotoalbum überreicht, von meinem seinerzeitigen Besuch zur Über<lb break="no"/>reichung des Staatswappens vor fast genau einem Jahr, und gleich<lb break="no"/>zeitig mir auch die Tafel gezeigt, wo jetzt vermerkt ist, daß<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__97985">Josef Staribacher</rs>, Handelsminister, eben am soundsovielten das<lb/>
Staatswappen überreicht hat. Als ich seinerzeit den Betrieb besuchte,<lb/>
fand ich in den Kellereien eine Tafel, wo festgehalten wurde, daß<lb/>
Kaiser <rs type="person" ref="#per__126986">Franz Joseph</rs> anwesend war. In der Firmengeschichte im Be<lb break="no"/>suchsbuch liegt auch <rs type="person" ref="#per__126986">Franz Joseph's</rs> Unterschrift als erstes Blatt<lb/>
auf. Da mir der Chef erklärte, ich würde auch eine solche Tafel<lb/>
bekommen, habe ich angenommen, irgendwo im Keller wird neben Kaiser<lb/>
<rs type="person" ref="#per__126986">Franz Joseph</rs> <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs> stehen. Ich war sehr erstaunt, als diese<lb/>
Tafel unmittelbar im Eingangsflur prangert. Interessant für mich<lb/>
war aber dann die Diskussion mit der Firmenleitung und den Betriebs<lb break="no"/>räten. Letztere haben allerdings nur gehört. Die Hektaranbaufläche<lb/>
für Wein beträgt nicht 56.000 sondern 72.000. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> nimmt an,<lb/>
daß 40 % schwarz verkauft werden, die Firma 70 %. Als die Weinsteuer<lb/>
abgeschafft wurde, ist das Kontrollsystem zusammengebrochen. Da die<lb/>
Firma kein Schwarzsystem durchführen kann, hat sie den Ausweg ge<lb break="no"/>funden Barverkauf ihrer Produkte, also bei ihr genau zu verbuchen,<lb/>
den Abnehmer aber nicht anzugeben. Dies verstößt gegen die Bundes<lb break="no"/>abgabenverordnung und sie wird daher bestraft. Die FLD Steiermark<lb/>
hat sogar verlangt, daß der Prüfer einen Sicherheitszuschlag für<lb/>
Schwarzverkäufe in die Strafe einbaut, dieser Zustand ist für die<lb/>
Firma wirklich unhaltbar.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band56_1980-09-27_03">ANMERKUNG FÜR SC <rs type="person" ref="#per__111737">MARSCH</rs>: Ich möchte mit dir und <rs type="person" ref="#per__97693">Lejolle</rs> über dieses<lb/>
Problem sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band56_1980-09-27_04">Im Weinwirtschaftsfonds werden 40 Mio. Budget aufgewendet und in<lb/>
Amerika sage und schreibe für diesen großen Absatzmarkt, wo es gi<lb break="no"/>gantische Exportmöglichkeiten gebe, nur 2 Mio. Die inländ. Ge<lb break="no"/>spritzenwerbung war sinnlos.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band56_1980-09-27_05">ANMERKUNG FÜR SC <rs type="person" ref="#per__112949">KAZDA</rs>: Ich möchte mit dir über die Weinwirtschafts<lb break="no"/>vertreter sprechen.<lb/>
</p>
            <pb n="56-1192" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band56/56_1980-09-27_1192.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band56_1980-09-27_06">Die Ungarn sollen jetzt 2 amerik. vollmechanische Pflückerntema<lb break="no"/>schinen für Wein einsetzen. Dadurch würde die ung. Weinproduktion<lb/>
bis 1985 verdoppelt werden können und auch die Exporte entsprechend<lb/>
steigen. Derzeit ist unser Export mit 450.000 hl befriedigend, die<lb/>
Importe von 200.000 sind uninteressant. Alle Angaben über entsprechen<lb break="no"/>de ungeheure Vorräte, die den Preis drücken und daher jedwede Importe<lb/>
verbieten müßten, sind falsch. Bei 50.000 Weinbauern mit nur 1.000<lb/>
Liter eisernem Vorrat sind schon 500.000 l notwendig, bei 1.000<lb/>
Handelsbetrieben mit 1 Mio. Liter ergibt sich schon eine 1 Mio. hl,<lb/>
sodaß die eiserne Reserve 1 1/2 Mio. hl ist, die man abziehen müßte.<lb/>
In Retz kostet der Weißwein schon 7,50. Schwierig ist es überhaupt<lb/>
Prädikatsweine zu bekommen und Rotweine sind überhaupt ausverkauft.<lb/>
Was die österr. Weinwirtschaft aber dringendst braucht, sind soge<lb break="no"/>nannte Jahrgangspflegen. Am meisten kann Dr. <rs type="person" ref="#per__126987">Galfi</rs> vom Land- u.<lb/>
Forstwirtschaftsministerium dem Handelsministerium insbes. über die<lb/>
ung. Weine Auskunft geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band56_1980-09-27_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107953">BUCHAUER</rs>: Dr. <rs type="person" ref="#per__126987">Galfi</rs> soll einmal zu uns kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band56_1980-09-27_08">Bei traditionellen Pressefrühstück in der Grazer Burg hat der<lb/>
neue LH <rs type="person" ref="#per__126988">Krainer</rs> die Zeremonien wenig geändert. Die Beamten sagten<lb/>
mir gleich, alles ist jetzt anders. Tatsächlich ist <rs type="person" ref="#per__126988">Krainer</rs> sehr<lb/>
geschickt, weitgereist er hat in Amerika und Italien studiert und,<lb/>
wie ich mit LH-Stellv. <rs type="person" ref="#per__124045">Gross</rs> sofort feststellte, wesentlich ge<lb break="no"/>fährlicher als sein Vorgänger. <rs type="person" ref="#per__124045">Gross</rs> andererseits, ehemaliger Landes<lb break="no"/>sekretär der Steiermark und jetziger Nachfolger von <rs type="person" ref="#per__97935">Sebastian</rs>, ist<lb/>
der richtige Mann gegen <rs type="person" ref="#per__126988">Krainer</rs>. <rs type="person" ref="#per__126988">Krainer</rs> gilt in meinen Augen als<lb/>
Intellektueller und versucht natürlich, das entsprechend runterzu<lb break="no"/>spielen. <rs type="person" ref="#per__124045">Gross</rs> dagegen, wie mir die Genossen in der Steiermark immer<lb/>
versichern, gilt als leutselig, kommt bei den Leuten gut an. In<lb/>
der SPÖ Stmk. ist eine richtige Aufbruchstimmung zu verzeichnen.<lb/>
Natürlich habe ich alles getan, um <rs type="person" ref="#per__124045">Gross</rs> entsprechend ins Licht zu<lb/>
setzen. Er hat sich sofort neben mich bei der Messeeröffnung gesetzt,<lb/>
war stets an meiner Seite und ich habe allen nur möglichen Gelegen<lb break="no"/>heiten ihn sofort entsprechend herausgestrichen. <rs type="person" ref="#per__124045">Gross</rs> hat dies<lb/>
mit viel Dankbarkeit bemerkt und sagt, da sieht man, wie profihaft<lb/>
ich dies alles mache.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band56_1980-09-27_09">Bei der Grazer Herbstmesseeröffnung dann hat <rs type="person" ref="#per__126988">Krainer</rs> dann nur ge<lb break="no"/>meint, er hätte aus einem Pressefrühstück gehört, daß ich andere Ab<lb break="no"/><pb n="56-1193" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band56/56_1980-09-27_1193.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sichten habe, was er sehr bedauern würde. Ich habe ihm sofort ge<lb break="no"/>kontert, ich bin nicht amtsmüde, sehr erfreut, daß ich jetzt schon<lb/>
Generationen von Krainer als Landeshauptleute als Handelsminister<lb/>
erleben kann. Natürlich hatte ich die Lacher auf meiner Seite.<lb/>
Konkret hat <rs type="person" ref="#per__126988">Krainer</rs> dann nur auf die Gasversorgung der Stmk. ange<lb break="no"/>spielt. Er hat mir in einem Brief schon vorher mitgeteilt, daß die<lb/>
steir. Ferngas erwartet, auch am inländ. Gasaufkommen beteiligt zu<lb/>
werden. Hier besteht keine wie immer geartete Chance, da weder Wien<lb/>
noch NÖ und auch nicht OÖ auf ihre Verträge mit der ÖMV oder mit der<lb/>
RAG verzichten. Dieses Problem spielte dann auch in der Pressekonfe<lb break="no"/>renz eine größere Rolle. Ich habe sowohl bei der Ansprache als auch<lb/>
bei der Pressekonferenz dann ganz besonders die Notwendigkeit der<lb/>
Atomenergie herausgestrichen, ich bin sehr gespannt, wie dies in de<lb/>
Zeitungen kommen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band56_1980-09-27_10">Auch die Baufirma Beyer &amp; Co und ein 82-jähriger Geschäftsführer und<lb/>
Haupteigentümer bekamen das Staatswappen, wo sowohl der LH als auch<lb/>
der Stellvertreter anwesend waren. Bei der Überreichung habe ich dies<lb/>
so arrangiert, daß <rs type="person" ref="#per__124045">Gross</rs> unbedingt im Bild ist, was diesen natürlich<lb/>
sehr gefreut hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band56_1980-09-27_11">Auch die Schuhfabrik Dynafit, die mehrere Schi... im Ausland ausrüstet<lb/>
und die zum Fischerkonzern gehört, bekam das Staatswappen. Dort<lb/>
lernte ich auch die sowjet. Delegation kennen, die jetzt auch mit<lb/>
Dynafit-Schischuhe ausgerüstet wird. Die Fa. hat seit 1971 in Graz<lb/>
diese moderne Produktion aufgenommen, ging aber aus der Humanic-<lb/>
Schuhfabrik hervor. Diese Fa. ist wesentlich besser situiert als<lb/>
Stefanschuhe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band56_1980-09-27_12">Ein gewisser <rs type="person" ref="#per__126989">Karl Lackner</rs>, Rotbühellifte Planneralm Lackner KG in<lb/>
Donnersbach, behauptet, er hätte ein Kreditansuchen seit 1 1/2 Jahren<lb/>
laufen und keinerlei Mitteilung bekommen. Ich versprach nur dies<lb/>
zu prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band56_1980-09-27_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Fremdenverkehrsabteilung fragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band56_1980-09-27_14">Abends besuchte ich dann unseren Kollegen <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs>. Ihm geht es leider<lb/>
noch nicht besser, auf der linken Seite Tropfinfusion, auf der rechten<lb/>
Seite Blutinfusion, weiß er noch immer nicht, ob er operiert werden<lb/>
muß oder nicht. Prim. <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> hat sich schon um ihn gekümmert.<lb/>
</p>
            <pb n="56-1194" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band56/56_1980-09-27_1194.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band56_1980-09-27_15">Er wird sicherlich längere Zeit ausfallen. Ich habe ihn aber ge<lb break="no"/>tröstet und gemeint, daß Wichtigste ist, daß er gesund wird, er soll<lb/>
sich über die Arbeiten im Büro überhaupt nicht den Kopf zerbrechen.<lb/>
Derzeit soll ihn, glaub ich, auch niemand besuchen. Ich werde mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> Kontakt halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band56_1980-09-27_16"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="56_1190_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band56/56_1980-09-27_1190-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 27.9.1980</head>
         </div>
         <pb n="56_1190_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band56/56_1980-09-27_1190-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>