<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19820803">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  3. August 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band66_1982-08-03</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-08-03">Dienstag, 3. August 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-11-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="66-0914" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-08-03_0914.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-03_01">Dienstag, 3. August 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-03_02">Generalsekretär <rs type="person" ref="#per__97411">Effenberger</rs> vom ARBÖ hat, wie könnte es bei ihm anders<lb/>
sein, wieder etliche Ideen. Wanderkarten von Österreich, Auflage 350.000,<lb/>
wie er dem Ministerium mitteilte, tatsächlich sind es aber 325.000 Stück,<lb/>
wird er jetzt mit einer Aktion ARBÖ für wanderbares Österreich verbinden.<lb/>
Zu diesem Zweck hat er die Plakatwand, Wanderhut, -rock, Rucksack, ...,<lb/>
Fernglas, Schuhe aufgebaut und ersucht mich, daß ich wie er sagt als<lb/>
bestes Fotomodell mitmache. Die beiden Wanderkartenbücher, eines für<lb/>
West- und eines für Ostösterreich möchte er auch für eine große Werbe<lb break="no"/>aktion einsetzen. Seine Funktionäre, die 20 Mitglieder werben, haupt<lb break="no"/>amtliche 40, bekommen außerdem zur Belohnung eine Uhr.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-03_03">Semperit hat jetzt von Heilmasseur <rs type="person" ref="#per__126915">Dungl</rs> Fußmatten hergestellt, auf die<lb/>
man frühmorgens beim Rasieren oder beim Zähneputzen im Bad drauftreten<lb/>
soll, um den Kreislauf anzuregen und vor allem die Verformung der<lb/>
Füße durch ewiges Sitzen und Fahren zu verhindern. Früher, und ich kann<lb/>
mich noch sehr gut erinnern, ist man in der Jugend barfuß oder wie wir<lb/>
Wiener besser sagen, bloßfüßig über die spitzesten Steine gelaufen und<lb/>
hat so eine künstliche Betätigung nicht notwendig gehabt. Semperit ver<lb break="no"/>kauft diese Matte um S 175,--. Derzeit wird sie bei Apotheken abgegeben<lb/>
und kostet S 500,--. <rs type="person" ref="#per__97411">Effenberger</rs> möchte nun eine große Aktion verbilligt,<lb/>
allerdings meiner Meinung nach noch immer zu teuer, zwischen 300 und<lb/>
400,-- S starten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-03_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__123301">VECSEI</rs>: Wie kann eine solche Aktion preiswerter und besser<lb/>
gestartet werden?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-03_05">Das wirkliche Problem ist aber die Abgasregelung ECE 1504, die am ersten<lb/>
Oktober in Österreich in Kraft treten sollte. Wenn diese neue Vorschrift<lb/>
kommt, könnten die meisten Autotypen in Österreich nicht mehr zugelassen<lb/>
werden. In der BRD beabsichtigt deshalb Minister <rs type="person" ref="#per__1137659">Hauff</rs> auf den 1. April 1983<lb/>
den Inkraftsetzens-Tag der Vorschrift zu verschieben. Angeblich will nur<lb/>
die Schweiz diese Europavorschrift rigoros handhaben. <rs type="person" ref="#per__97411">Effenberger</rs> macht<lb/>
mich auf diese kritische Situation aufmerksam und erwartet, daß das<lb/>
Handelsministerium nicht zuletzt durch die guten Beziehungen zur Auto<lb break="no"/>industrie einen vernünftigen Vorschlag vertreten wird. Kompetenzmäßig<lb/>
zuständig ist aber das Verkehrsministerium. Ich erkläre sofort, mich mit<lb/>
Minister <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs>, wenn er vom Urlaub zurückkommt, in Verbindung zu<lb/>
setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-03_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__131107">Großendorfer</rs><add>[hs. korrigiert, Anm.]</add>: Was wissen unsere Abteilungen davon?<lb/>
</p>
            <pb n="66-0915" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-08-03_0915.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-03_07">In der BAWAG stelle ich bei einer Aussprache mit Dir. <rs type="person" ref="#per__126952">Tröthann</rs> fest, daß<lb/>
er fest davon überzeugt ist, daß angebliche Anbote eines Wr. Kreditinsti<lb break="no"/>tutes für 500.000,-- S, 10 3/4 % Zinsen zu bezahlen, wie in Vorarlberg<lb/>
mir gegenüber behauptet wurde, nicht stimmen kann. Derzeit liegen alle<lb/>
Habenzinsen unter 10 % oder höchstens bei 10 %, wenn es sich um Angebote<lb/>
über 10 % handelt, kann es sich höchstens um Kombinationen für Steuerzwek<lb break="no"/>ke handeln. Jemand wünscht einen höherzinsigen Kredit, sei es aus Steuer-<lb/>
oder Kalkulationsgründen, gibt dafür genau dieselbe Menge als Deckung<lb/>
und erhält dann natürlich auch einen wesentlich höheren Habenzins als es<lb/>
sonst üblich ist. Da die Kreditinstiutute derzeit sehr liquid sind, die<lb/>
Sparraten sind sehr günstig und die Nachfrage nach Krediten sehr gering,<lb/>
kann eine über 10 %-ige Verzinsung von keinem Institut geboten werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-03_08">Die BAWAG hat seinerzeit, als ich noch in den diversen Agrarfonds war,<lb/>
einen eigenen Mann, <rs type="person" ref="#per__1138048">Jäkl</rs> eingesetzt, um auch dort zumindestens bescheide<lb break="no"/>ne Kreditgeschäfte tätigen zu können. Da diese Fonds ja drittelparitä<lb break="no"/>tisch besetzt sind, steht die BAWAG auf dem Standpunkt, für die Konsumen<lb break="no"/>tenseite könnte sie als Konsumentenbank sogar 1/3 erwarten. Sie war und ist<lb/>
aber mit wesentlich kleineren Anteilen auch zufrieden. Jetzt aber in der<lb/>
letzten Zeit hat sie dort systematisch an Boden verloren. Ich erkläre<lb/>
mich bereit, mit den Konsumentenvertreter AK und ÖGB über dieses Problem<lb/>
zu sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-03_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte bei der nächsten Aussprache mit AK erinnern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-03_10">Beim Stadtrat <rs type="person" ref="#per__127030">Veleta</rs> fand eine Aussprache mit Finanzstadtrat <rs type="person" ref="#per__109290">Mayr</rs>, dem GD<lb/>
der Holding <rs type="person" ref="#per__115645">Machtl</rs>, dem Präsidenten des Wr. Stadtschulrates <rs type="person" ref="#per__127015">Matzenauer</rs>,<lb/>
dem AK-Dir. <rs type="person" ref="#per__127771">Scheer</rs>, wenn man so will alles die sozialistische Seite, und<lb/>
dem GR <rs type="person" ref="#per__1138050">Mayr</rs> von der ÖVP und HK-Vertreter sowie dem Dir. <rs type="person" ref="#per__132603">Blohberger</rs> von<lb/>
der FV-Schule Modul wegen der Hotelfachschulidee auf dem Kahlenberg<lb/>
statt. Die Holding hat die Firma Edlinger ein Gutachten erstellen lassen,<lb/>
an dem auch der FV-Lehrer der Ischler Schule <rs type="person" ref="#per__1138049">Steindl</rs> mitgewirkt hat.<lb/>
Diese schlagen nun vor, man könnte eine internationale Hotelfachschule,<lb/>
3 Jahrgänge, 2 1. Jahrgänge, je 25 Schüler, insgesamt also ca. 110 Schüler,<lb/>
dort errichten, die Investitionen wären 46 Mio. S, der Restaurantbetrieb<lb/>
von 400 Sitzen müßte auf 60 Sitze reduziert werden, das Hotel also größ<lb break="no"/>tenteils auch mit diesen Internatsschülern gefüllt. Die Schulkosten wären<lb/>
120.000,-- S pro Schüler. Ich meldete mich sofort zu Wort, um meine Be<lb break="no"/>denken gegen eine nur internationale Hotelschule am Kahlenberg zu depo<lb break="no"/>nieren. Wenn es sich um eine Schule ähnlich der in Modul oder in Siezen<lb break="no"/>heim, Salzburg, handelt, mit entsprechender größerer Beschickung von Aus<lb break="no"/>ländern, kann man nicht damit rechnen, daß diese 120.000,--/Schüler zahlen.<lb/>
</p>
            <pb n="66-0916" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-08-03_0916.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-03_11">Wenn es sich um eine Topmanagementschule handelt, wie dies z.B. in Frank<lb break="no"/>reich <choice><choice><sic>Cornele</sic><corr>?</corr></choice></choice> oder in der Schweiz in Lausanne geschieht, dann dürfte man<lb/>
nicht damit rechnen, daß diese Exklusivschule zu irgendwelchen Massenver<lb break="no"/>anstaltungen wie Samstag oder Sonntag bei Schönwetter am Kahlenberg her<lb break="no"/>angezogen werden können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-03_12"><rs type="person" ref="#per__132603">Blohberger</rs> hat dann die Konzeption von Modul erörtert. Dort wurde von<lb/>
190 Schülern in der Metternichgasse, die Schüleranzahl jetzt in Modul<lb/>
auf 460 erhöht. Die Schulgebühren sind aber 12.000,-- S/Schüler, also ein<lb/>
Zehntel. Derzeit sind 15 Ausländer dort. Die Ausländer erwarten stets,<lb/>
wenn sie von unterentwickelten Ländern kommen, daß die Schulgebühren<lb/>
ihnen erlassen werden, respektive die Entwicklungshilfe im Bundeskanzler<lb break="no"/>amt mitbezahlt. Derzeit unterrichten in Modul 46 Lehrer, davon 10 Gast<lb break="no"/>lehrer, die über Recht und sonstige nicht Hauptgegenstände sozusagen<lb/>
aushelfen. Der Unterricht kostet 27 Mio. S/Jahr. Die Einnahmen sind ca.<lb/>
7 Mio., so daß 20 Mio. S Defizit entsteht. Dazu kommt noch, daß auch das<lb/>
Hotel, welches man wegen der Schule schon dringend braucht, 3 bis 4 Mio.<lb/>
Defizit/Jahr hat. Das ganze ist alles ohne Abschreibungen und Zinsen ge<lb break="no"/>rechnet, denn die HK Wien hat eben diese modernste FV-Schule errichtet<lb/>
und so wie ich und <rs type="person" ref="#per__127771">Scheer</rs> dann erklärte, auch die AK ihren Abendschulen<lb/>
sofort auf eine Abschreibung und Verzinsung verzichten muß, ansonsten<lb/>
hätte sich das Defizit für diese Unterrichtstätigkeit noch wesentlich er<lb break="no"/>höht. <rs type="person" ref="#per__132603">Blohberger</rs> erklärte sich auf dringendes Befragen der Stadträte<lb/>
gegebenenfalls bereit, eine Kooperation mit den Modul zu machen, wobei<lb/>
der Kahlenberg eine Art Expositur der Schule wäre. Nach wirklich längerer<lb/>
und gründlicher Diskussion stellte sich dann allerdings heraus, daß die<lb/>
FV-Schule am Kahlenberg nicht das ideale ist, sondern ganz im Gegenteil<lb/>
ein laufendes Defizit für die Gemeinde Wien auf alle Fälle bringen wür<lb break="no"/>de. Zweckmäßiger erscheint es deshalb ein Vorschlag des Oberlaaer Dir.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97317">Auer</rs>, ehemaliger Stadtgartendirektor, der Kahlenberg zum großzügigen<lb/>
Freizeitzentrum ausbauen möchte. Ihm ist es gelungen, den Pfarrer der<lb/>
Kahlenberger Kirche zu überzeugen, daß er doch jetzt bereit wäre, in Zu<lb break="no"/>kunft Hochzeiten, d.h. Trauungen durchzuführen. Darüber hinaus möchte er<lb/>
dort eine gute Konditorei machen, wie dies auch im Oberlaaer Schwefelbad<lb/>
ist, die sehr gut und gewinnträchtig geführt werden kann. Freizeitein<lb break="no"/>richtungen wie Beauty Farm, Sommerrodeln usw. sollen die Wiener am Kahlen<lb break="no"/>berg locken und dort gleichzeitig ein Erholungszentrum vorfinden. Für<lb/>
diese ganzen Aktivitäten seien allerdings 90 Mio. S notwendig. Die wich<lb break="no"/>tigste Erklärung aber hat <rs type="person" ref="#per__132603">Blohberger</rs> abgegeben, der ja meinte, er könne<lb/>
Leute zur Verfügung stellen, wenn am Samstag und Sonntag schönes Wetter<lb/>
herrscht und daher dort ein riesiger Stoßbedarf wäre. <rs type="person" ref="#per__132603">Blohberger</rs><lb/>
hat dieses Angebot nicht zuletzt deshalb gemacht, weil, wie ich ihm <choice><choice><sic>nach</sic><corr>nachher?</corr></choice></choice><lb/>
<pb n="66-0917" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-08-03_0917.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sofort am Kopf zusagte, er ja doch in Wirklichkeit ein Interesse hat,<lb/>
daß keine 2. FV-Schule in Wien errichtet wird. Noch immer kann er zwar<lb/>
gute Schüler, die bei ihm unterkommen wollen, ablehnen und <rs type="person" ref="#per__127015">Matzenauer</rs><lb/>
erklärt, er muß sie dann in irgendwelche Frauenhaushaltsschulen nehmen,<lb/>
sog. Kochlöffeluniversitäten, wo sie eigentlich keine spezifische Fach<lb break="no"/>ausbildung bekommen. <rs type="person" ref="#per__132603">Blohberger</rs> ist aber fest davon überzeugt, daß ein<lb/>
Sprung von 190 Schülern in der Metternichgasse auf jetzt 460 Schüler auch<lb/>
für Wien ausgereicht hat und nicht eine weitere Schule notwendig ist. Ich<lb/>
habe daher letzten Endes dann vorgeschlagen, daß das Handelsministerium<lb/>
ja bereit wäre, Investitionskredite über die ERP-Fonds wahrscheinlich<lb/>
auf ERP-Ersatzaktion zu geben, konkretes Projekt soll zwischen Dir. <rs type="person" ref="#per__97317">Auer</rs><lb/>
und <rs type="person" ref="#per__132603">Blohberger</rs> ausgearbeitet werden. Dies wurde von allen Beteiligten<lb/>
als der zweckmäßigste Weg angesehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-03_13">Ich habe Dir. <rs type="person" ref="#per__97317">Auer</rs> sofort davon verständigt, der meinte, am Kahlenberg<lb/>
eine FV-Schule zu errichten, sei der größte Unsinn. Der Kahlenberg mit<lb/>
seiner Tradition, mit seinem natürlich vom Wetter abhängigen ungeheuren<lb/>
Andrang der Wiener müsse anders gestaltet werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-03_14">ANMERKUNG FÜR SC <rs type="person" ref="#per__97584">JAGODA</rs> UND <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte bei diesen Projekten mitwirken<lb/>
und mir dann laufend berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-03_15">Überrascht war ich, daß der GD der Holding <rs type="person" ref="#per__115645">Machtl</rs> sofort erklärte, er<lb/>
könnte das sonst immer defizitäre Restaurant und Hotelbetrieb sofort<lb/>
aktiv gestalten, wenn er wie EKAZENT auch wollte, Appartements dort<lb/>
machen könnte. Dies wird natürlich aus ideologischen Gründen von der Ge<lb break="no"/>meinde und ganz besonders von der Bezirksorganisation der SPÖ abgelehnt.<lb/>
Letzten Endes hat aber <rs type="person" ref="#per__109290">Mayr</rs> und <rs type="person" ref="#per__127030">Veleta</rs> <rs type="person" ref="#per__115645">Machtl</rs> erklärt, er müßte eben<lb/>
<choice><choice><sic>eigentumsgleichgestaltende</sic><corr>?</corr></choice></choice> Vorschläge erarbeiten. Auch hier zeigte sich<lb/>
für mich einmal drastisch, daß ideologische Vorurteile zwar nicht im<lb/>
Prinzip abgebaut werden können, aber doch in der Praxis dann Maßnahmen<lb/>
dann notwendig erscheinen, die man, wenn man sie beim Namen nennt, sicher<lb break="no"/>lich nicht durchsetzen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-03_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Was sagst Du zu diesem Problem?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-03_17">Präs. <rs type="person" ref="#per__97688">Leberl</rs> vom Patentamt hat, wie Vizepräsident <rs type="person" ref="#per__113625">Fichte</rs> bei der Anspra<lb break="no"/>che sagte, eine kleine bescheidene 60-Jahre-Geburtstagsfeier. In den<lb/>
Repräsentationsräumen des Patentamtes eingeladen. <rs type="person" ref="#per__113625">Fichte</rs> hat in seiner<lb/>
Laudatio mit recht darauf verwiesen, daß in den 8 Jahren Präsidentschaft<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97688">Leberl</rs> das Patentamt zu einer internationalen Institution ausgebaut und<lb/>
umorganisiert wurde. Im Rahmen der WIPO, der intern. Organisation zum<lb/>
<pb n="66-0918" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-08-03_0918.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Schutz des geistigen Eigentums in Namen des EPÜ, des europ. Patentüberein<lb break="no"/>kommens, im Zuge des EDV-Ausbaus hat <rs type="person" ref="#per__97688">Leberl</rs> beträchtlich das Patentamt<lb/>
in diese neue Zeit geführt. Ich habe dann doch auch darauf verwiesen,<lb/>
daß <rs type="person" ref="#per__97688">Leberl</rs>, dessen Bestellung gar nicht so unumstritten war, sich in je<lb break="no"/>der Beziehung durchgesetzt hat und heute unumstritten anerkannt ist.<lb/>
Jetzt obliegt nur noch das Problem der INPADOC einer zielführenden und<lb/>
zweckmäßigen Lösung zuzuführen. Frau Sts. <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs>, die mit einem riesi<lb break="no"/>gen Rosenstrauß gekommen ist, gratulierte ihm herzlichst. <rs type="person" ref="#per__97688">Leberl</rs> war so<lb/>
erschüttert über die große Teilnahme, ich glaube es waren alle Bediens<lb break="no"/>teten, die nicht auf Urlaub waren, erschienen, schließlich war es ja auch<lb/>
in der Arbeitszeit, daß er seine Dankesrede dann tränenerstickt vorzei<lb break="no"/>tig beenden mußte. Am meisten beeindruckt hat mich und sicherlich auch<lb/>
<rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs>, daß das Quartett aus Mitgliedern des Patentamtes zur musikali<lb break="no"/>schen Umrahmung <rs type="person" ref="#per__127102">Mozart</rs> spielten. Das wirklich jetzt schön hergerichtete<lb/>
Palais, die große und feierliche Geburtstagsfeier war für mich überra<lb break="no"/>schend.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-03_18">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109808">ALBRECHT</rs>: Sollten wir dies nicht auch gelegentlich be<lb break="no"/>nützen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-03_19"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="66_0913_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-08-03_0913-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 3.8.1982</head>
         </div>
         <pb n="66_0913_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-08-03_0913-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>