<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19770426">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 26. April 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band36_1977-04-26</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-04-26">Dienstag, 26. April 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="36-0466" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band36/36_1977-04-26_0466.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-26_01">Dienstag, 26. April 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-26_02">Der chinesische Vizeminister <rs type="person" ref="#per__126855">Yao Yi-Lin</rs> mit seiner ersten 14-köpfigen<lb/>
Delegation nach Österreich soll nach Mitteilung des chinesischen<lb/>
Botschafters ein bedeutender Mann jetzt schon sein und in Hinkunft noch<lb/>
grosse Aufgaben resp. Karriere vor sich haben. Tatsächlich ist er<lb/>
Kandidat der Zentralkomitees, also einer von den 300, wie ich mich<lb/>
sofort erkundigte. Von 60 – 67 war er sogar Aussenhandelsminister,<lb/>
der Aussenhandelsminister ein General <rs type="person" ref="#per__140201">Pai</rs>, mit dem ich 1972 den Vertrag<lb/>
in Peking unterschrieb, ist verschwunden und niemand kann etwas über<lb/>
ihn sagen. Hätte ich <rs type="person" ref="#per__140201">Pai</rs> über <rs type="person" ref="#per__126855">Yao Yi-Lin</rs> gefragt, hätte er mir wahr<lb break="no"/>scheinlich auch keine Auskunft gegeben. Daher interessiert mich eigentlich<lb/>
das Schicksal und der Wechsel bei den Chinesen überhaupt nicht. Die<lb/>
Delegation setzt sich auch, wie dann bei der ersten Aussprache sofort<lb/>
herauskam nicht aus Fachleuten zusammen, die irgendwelche Abschlüsse<lb/>
tätigen können, sondern auch Wirtschaftler, die aus den Ministerien<lb/>
oder aus Import-Export-Organisationen resp. Generaldirektoren von Or<lb break="no"/>ganisationen sind. Der einzige Fachmann, meinte der Minister, sei nur<lb/>
der Delegationsarzt. Davon war ich eigentlich in jeder Beziehung<lb/>
überrascht. Erstens, dass man einen Delegationsarzt selbst mitgenommen<lb/>
hat, bei uns geschieht dies nicht einmal wenn der Bundespräsident<lb/>
reist, und zweitens, dass in dieser doch verhältnismässig grossen<lb/>
Delegation niemand dabei ist, der ein konkretes Geschäft abschliessen<lb/>
resp. zumindestens konkret verhandeln könnte. Die Delegation hat,<lb/>
wie dann der Minister auch tatsächlich sagte, auch deshalb keine<lb/>
Möglichkeit sehr konkret zu sein, weil der 5-Jahres-Plan und auch der<lb/>
10-jährige Perspektivplan noch nicht fertig ist sondern erst im Herbst<lb/>
beschlossen werden soll. An dem Rückgang des Aussenhandel insbesondere<lb/>
des Exportes von 540 Mill. auf fast die Hälfte von 1975 auf 1976<lb/>
sei nur die Vierer-Bande schuld, die den Aussenhandel immer sabotiert<lb/>
hat. Aus mir unerklärlichen Gründen war bei der ersten Sitzung, wo<lb/>
ansonsten immer eine riesige Anzahl von Teilnehmern schon allein durch<lb/>
die Interessenvertretungen und andere Ministerien anwesend sind,<lb/>
diesmal gegenüber der grossen chinesischen Delegation von uns nur<lb/>
ein halbes Dutzend Teilnehmer erschienen. Ich habe sofort veranlasst,<lb/>
dass mein Büro – gut, dass ich vier Kollegen habe – zu dieser Sitzung<lb/>
zugezogen wird, um optisch das Bild zu verbessern. Beim Vorstellen<lb/>
sagte ich natürlich nicht, dass die alle von meinem Büro sind,<lb/>
sonst hätten die Chinesen vielleicht doch überzogen, dass es sich<lb/>
hier nur um eine Staffage für diese Verhandlungen handelt, habe ich<lb/>
sie nur ihrer Funktion nach vorgestellt. Bei <rs type="person" ref="#per__114508">Tieber</rs> fiel mir momentan<lb/>
nichts besseres ein, so sagte ich Verbindung zu den westlichen Ländern.<lb/>
</p>
            <pb n="36-0467" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band36/36_1977-04-26_0467.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-26_03"><rs type="person" ref="#per__114508">Herbert Tieber</rs> meinte dann nach der Sitzung nach chinesischer Ideologie<lb/>
und wahrscheinlich auch Organisation wäre er ein äusserst wichtiger<lb/>
Mann in dieser Funktion. Wirklich interessant war nur beim Mittagessen,<lb/>
was ich dann auch in der Sitzung bestätigte, dass die Chinesen nicht<lb/>
mehr die Theorie von <rs type="person" ref="#per__127108">Mao</rs> und <rs type="person" ref="#per__115699">Tschu En Lai</rs> restlos vertreten – China nimmt<lb/>
keine Kredite – sondern, und dies ist sicherlich die neue ökonomische<lb/>
Politik, sehr wohl bereit sind, für Maschinen und Anlagen, wenn sie<lb/>
China dadurch weltmarktlieferfähig machen, sehr wohl auch Kredite<lb/>
akzeptieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-26_04">Durch den Chinesen kam ich zum Ministerrat zu spät, der diesmal<lb/>
pünktlich begann, weil vorher eine Kranzniederlegung war und so wie<lb/>
immer ganz kurz nur dauerte. Zwangsläufig blieb ich dann aber im<lb/>
Pressefoyer, bis zur nächsten Sitzung. Ein schwedischer Journalist<lb/>
interessierte sich über die Wirtschaftslage Österreichs insbesondere über<lb/>
die negative Einstellung der Unternehmer. Ich versuchte ihm zu erklären,<lb/>
dass dies nicht generell stimmen könne, denn auf den Gebieten wie z.B.<lb/>
Bürges haben die Kleinst- und Kleinunternehmer grosse Investitions<lb break="no"/>vorhaben. Aus der Investitionstätigkeit resp. Absicht der Exportsteigerung<lb/>
wobei ist selbstverständlich aber auch die viel stärkeren Importe<lb/>
erwähnte, der Beschäftigungslage des Fremdenverkehrs, versuchte ich<lb/>
das Negativbild zu korrigieren, diese Pressefoyers werden natürlich<lb/>
ausschliesslich von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dominiert. Wie er diese Ein-Mann-Presse<lb break="no"/>schau doch ständig mit aktuellen Problemen jetzt allerdings mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</rs> füllt, ist bewundernswert. Ich bin sehr froh, dass ich meine<lb/>
eigenen Pressefrühstücke Montags habe, brauche dazu allerdings immer<lb/>
eine ganze Reihe von Referenten. Ich glaube, dass dies die bessere<lb/>
Form ist dadurch fühlen sich auf der einen Seite die Referenten<lb/>
geschmeichelt und werden motiviert und auf der anderen Seite bekommt<lb/>
die Presse doch detailliertere Auskunft. Ich würde mir nur wünschen,<lb/>
dass die Redakteure auch nur einen Bruchteil mich so viel fragen wie<lb/>
letzten Endes immer wieder <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> bei diesem Pressefoyers scheinbar ge<lb break="no"/>fragt wird. Dort gibt es nämlich wirklich eine oft stundenlange Diskussion.<lb/>
Die ist allerdings sicherlich darauf zurückzuführen, weil das Fern<lb break="no"/>sehen ständig immer alles mitschneidet, auch hier ein deutlicher Unter<lb break="no"/>schied zwischen Bundeskanzler und Minister.<lb/>
</p>
            <pb n="36-0468" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band36/36_1977-04-26_0468.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-26_05">Die anschliessende Sitzung über Austro-Porsche, wo Dr. <rs type="person" ref="#per__140338">Porsche</rs><lb/>
aber auch Gen.Direktor <rs type="person" ref="#per__145758">Fuhrmann</rs> kurz referierten und dann kurz Rede<lb/>
und Antwort standen, zeigt mir deutlich, dass in Wirklichkeit<lb/>
gar niemand mehr gegen dieses Projekt ist, obwohl wahrscheinlich<lb/>
alle riesige Bedenken haben. Es waren fast alle Grossbanken, resp.<lb/>
Kreditinstitute vertreten, erstmalig lernte ich auch Dr. <rs type="person" ref="#per__128911">Glaser</rs>,<lb/>
den neuen Generaldirektor von Ranshofen kennen. Alle dort Anwesenden<lb/>
waren Parteigenossen oder Blutgruppe Null. Von der ÖVP konnte ich<lb/>
bei den zwei Dutzend niemanden entdecken. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erklärte sofort,<lb/>
dies sei ein Beratungsgremium wie es das Ministeriengesetz jetzt<lb/>
jedem Minister ermöglicht. Dies war für mich die lustigste Be<lb break="no"/>gründung, denn selbstverständlich kann jeder Minister sowieso jeden<lb/>
fragen, auch Nicht-Beamte wie <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ganz besonders darauf hinwies.<lb/>
Wenn sich dieser Kreis eine entsprechende Meinung gebildet hat, dann<lb/>
wird er dieses ganze Problem in die Industriekommission bringen.<lb/>
Ich setzte mich neben <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs> und erklärte ihm, dass ich nur des<lb break="no"/>halb schweige, weil <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs> mich seit Ostern scheinbar im Auftrag<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__97470">Geist</rs> darum ersuchte. Für mich, und das sagte ich dann <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
auch, der meinte, als ich mich von ihm verabschiedete, ich sei doch<lb/>
auch für dieses Projekt, nur dann, wenn VW als Ausliefer- und Service<lb break="no"/>organisation mitmacht. <rs type="person" ref="#per__145758">Fuhrmann</rs> und <rs type="person" ref="#per__140338">Porsche</rs> erklärten auch dezidiert,<lb/>
sie könnten ihre Vertriebsorganisation z.B. die 320 Händler, die sie<lb/>
in Amerika haben, nur dann zur Verfügung stellen, wenn Wolfsburg<lb/>
ausdrücklich zustimmt. <rs type="person" ref="#per__97470">Geist</rs> wird nächste Woche mit <rs type="person" ref="#per__140559">Schmücker</rs> dies<lb break="no"/>bezügliche Verhandlungen führen. Derzeit hat <rs type="person" ref="#per__140338">Porsche</rs> zum Unter<lb break="no"/>schied von 1974/75 wo er 8.600 Stück verkaufte die Absicht 14.000<lb/>
Stück in Stuttgart und 23.000 Stück in Neckar-Sulm bei NSU also<lb/>
ein VW-Betrieb zu erzeugen. Als er von VW den kleinen Porsche, den<lb/>
er für VW konstruiert hatte, zurückkaufte, bekam er die Auflage,<lb/>
diesen unbedingt in Neckar-Sulm zu erzeugen. <rs type="person" ref="#per__140338">Porsche</rs> wird sich<lb/>
finanziell an dem Projekt auf keinen Fall beteiligen, auch ob<lb/>
der Name Austro-Porsche verwendet werden darf, muss erst die Familien-<lb/>
AG, wo Dr. <rs type="person" ref="#per__140338">Porsche</rs> nur 10 % Anteil hat und als Präsident des Aufsichts<lb break="no"/>rates fungiert, entscheiden. Das Auto kann meiner Meinung nur als oberer<lb/>
Mittelklasse-Wagen mit 165.000 S und mehr erzeugt werden, denn wenn<lb/>
man tatsächlich einen billigeren kleineren erzeugen möchte, ist er<lb/>
von vorneherein unabsetzbar. Dies versuchte ich auch abends dann unseren<lb/>
Funktionären auf der Landstrasse klar zu machen, die – wie einige<lb/>
Sitzungsteilnehmer auch – auf diese Idee verfallen wären. Interessant<lb/>
war für mich noch ein Ergänzungsbericht der Investitionskredit AG,<lb/>
die ausdrücklich darauf hinweist, dass man sich natürlich für neue<lb/>
<pb n="36-0469" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band36/36_1977-04-26_0469.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Arbeitsplätze einsetzen muss, auch innerhalb der verstaatlichten<lb/>
Industrie, dass aber doch zu überprüfen wäre, ob dies auf dem<lb/>
Autosektor geschehen sollte. Für mich wird dies jetzt ein sehr<lb/>
interessanter Testfall. Ist <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> so stark, dass er kraft<lb/>
seiner Persönlichkeit entgegen vielen Bedenken sich durchsetzt<lb/>
und die Kreditinstitute zwingt, die Finanzierung dieses Projekts<lb/>
zu übernehmen und damit Kapital, das die Verstaatlichte angeblich<lb/>
äusserst dringend für ihren Ausbau braucht in eine neue Produktion<lb/>
lenken lässt. <rs type="person" ref="#per__97470">Geist</rs> hat dies scheinbar auch teilweise erkannt,<lb/>
denn er sprach in seinem Debattenbeitrag von einer Rettung der<lb/>
Alu-Industrie, weil es sich hier um ein Aluminium-Auto handeln<lb/>
wird. weshalb er auch eine grössere Produktionsabtrennung<lb/>
wie z.B. die Motoren an VW ganz entschieden verneint. Da sollte<lb/>
man, wenn es gar nicht anders geht, Getriebe zukaufen. <rs type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</rs><lb/>
wieder machte mir gegenüber die Bemerkung, auch Semperit würde<lb/>
dadurch 250.000 Reifen verkaufen können. Jeder rechnet sich also<lb/>
scheinbar schon aus, was er mengenmässig zusätzlich garantierten<lb/>
Absatz hat. Das Ganze kann sicherlich funktionieren, wenn VW<lb/>
zu seinen 1,5 Mill. Auto, welche sie produzieren können und<lb/>
immer über 1 Mill. auch tatsächlich immer produzieren, die 50.000<lb/>
mit vertreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-26_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte nächstes Jour fixe setzen, da <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs><lb/>
einige Detailinformationen geben wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-26_07">Beabsichtigt, aber nicht für die Teilnehmer angemeldet, platzte<lb/>
ich in eine Besprechung Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> mit den Kernkraftwerks<lb break="no"/>verantwortlichen KKWP, GKT, ÖSGAE und schilderte ihnen, die<lb/>
sich von Tag zu Tag verschlechternde Situation für die Kern<lb break="no"/>kraftwerke in Österreich. Nicht, dass mich die letzte Aussprache<lb/>
in der Ministerratsvorbesprechung besonders berührt hat, ausser<lb/>
dass es sich hier wirklich um ein grosses Politikum handelt, hatte<lb/>
ich das dringende Bedürfnis, die Kernkraftwerksverantwortlichen<lb/>
aus ihrem Schlaf aufzuwecken, resp. ihnen die Schwierigkeit<lb/>
auseinanderzusetzen. <rs type="person" ref="#per__112014">Erbacher</rs> meinte, es wird jetzt alles minu<lb break="no"/>tiös vorbereitet und auch terminlich eingehalten. Dies bezweifle ich<lb/>
mit aller Entschiedenheit, denn es wurde bis jetzt noch kein<lb/>
einziger Termin eingehalten, der mir gesagt wurde. Trotzdem<lb/>
drängte ich Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> und alle darauf, dass sie schnell<lb/>
wie möglich die Projekte beim Gesundheitsministerium eingereicht wer<lb break="no"/>den und vor allem wir vom Handelsministerium jetzt endlich den<lb/>
Bericht für das Parlament fertigmachen und dort einbringen.<lb/>
</p>
            <pb n="36-0470" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band36/36_1977-04-26_0470.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-26_08">Schon allein für die Projektierung der Brennelemente-Zwischen<lb break="no"/>lagerung und der Endlager werden Dutzende Millionen aufgewendet.<lb/>
BBC <add>[?]</add> Mannheim 32 Mill., <choice><choice><sic>Lukem</sic><corr>?</corr></choice></choice> Hanau 2,6 Mio., DKW Vöest-Alpine<lb/>
3 - 4 Mill., österr. Studiengesellschaft Verbrennungsanlage<lb/>
8 Mill. für schwach- und mittelaktive Abfälle. Die Ausführung<lb/>
der Projekte wird dann überhaupt in die Milliarden Schilling<lb/>
– 3,5 geplant, 4 werden es sicher werden – kommen. Dies alles<lb/>
hat man bei der seinerzeitigen Konzeption unverändert ge<lb break="no"/>lassen. Schön langsam teile ich wirklich die Meinung von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>,<lb/>
dass man hier in der Vergangenheit sehr sorglos vorgegangen ist.<lb/>
Da auch gleichzeitig jetzt die Termine niemals eingehalten werden,<lb/>
meint <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> auch mit Recht, dass dies nicht einer seriösen<lb/>
Baugesellschaft entspricht. Mein Gegenargument ist allerdings,<lb/>
dass kein einziger Bau termingerecht fertiggestellt wird<lb/>
und nicht nur auf dem Atomreaktorsektor dies so ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-26_09"><rs type="person" ref="#per__112014">Erbacher</rs> und <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> teilten mir anschliessend mit, dass eine<lb/>
Aussprache mit den Vertretern Schwabens wegen des Schiedsge<lb break="no"/>richtes bei den Illwerken ergeben hat, zum Unterschied<lb/>
von den Rheinisch-westfälischen Vertretern, dass diese sehr<lb/>
kompromissbereit wären. Unerträglich wird es für die Deutschen<lb/>
nur, wenn jetzt anstelle von <rs type="person" ref="#per__113017">Berchtold</rs> von der ÖVP <rs type="person" ref="#per__113021">Reich</rs><lb/>
nominiert wird. Dieser hat den ganzen Streit ausgelöst und<lb/>
wäre daher für die deutschen Partner wenig akzeptabel. <rs type="person" ref="#per__112014">Erbacher</rs><lb/>
möchte deshalb nach Rücksprache mit <rs type="person" ref="#per__145816">Lilienfein</rs> von EVS<lb/>
die ÖVP Vorarlberg überzeugen, dass sie <rs type="person" ref="#per__146459">Steffko</rs>, der das<lb/>
Walgau-Projekt bearbeitet und zwei Jahre noch aktiv ist,<lb/>
anstelle <rs type="person" ref="#per__113017">Berchtolds</rs> jetzt als Nachfolger vorübergehend nominiert.<lb/>
Nach ihm könnte dann <rs type="person" ref="#per__113021">Reich</rs> ohne weiteres kommen, weil dann<lb/>
das Schiedsgerichtsverfahren abgeschlossen ist. Ich ermächtigte<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112014">Erbacher</rs> und <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs>, wenn es ihnen gelingt, die ÖVP davon zu<lb/>
überzeugen und LH <rs type="person" ref="#per__118211">Kessler</rs> als Präsident des Aufsichtsrates<lb/>
diese Lösung durchführt, selbstverständlich die Zustimmung<lb/>
zu geben, resp. dahingehende Verhandlungen zu führen. Das<lb/>
wäre meiner Meinung nach sehr gut, wenn es in den Illwerken<lb/>
auch gelänge, so wie dies jetzt im Verbund geschehen ist, mit<lb/>
einer Rahmenvereinbarung die Vorstandsabfolge zu sichern.<lb/>
Ohne dass es zu einem Krieg zwischen ÖVP und uns kommt.<lb/>
</p>
            <pb n="36-0471" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band36/36_1977-04-26_0471.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-26_10">Der Bürgermeister von Steyr, der BRO <rs type="person" ref="#per__146460">Heigl</rs> von den Steyr-Werken,<lb/>
der zuständige Landesrat, einige Vizepräsidenten usw. sprachen<lb/>
bei der Regierung vor, wegen eines Entwicklungskonzeptes der<lb/>
Stadt und Region Steyr. Bgm. <rs type="person" ref="#per__146461">Weiss</rs> betonte, dass dies das<lb/>
erste Mal ist, dass eine Regierung sie empfängt, um mit ihnen<lb/>
diese Details zu besprechen. Bei jedem Minister hatten sie<lb/>
einen Wunschzettel parat. Ich sollte insbesondere Einfluss nehmen,<lb/>
dass die Steyr-Daimler-Puch AG ihre Fabrikobjekte und<lb/>
Grundflächen restlos ausnützt und keine Produktionsverlagerung<lb/>
vornimmt. Da dies nicht beabsichtigt ist, konnte ich darauf hin<lb break="no"/>weisen, dass ich mit Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__111400">Malzacher</rs> und seinem neuen Vor<lb break="no"/>standsteam besten Kontakt habe und mich redlich bemühe, den<lb/>
Steyr-Werken Aufträge zu verschaffen. Dies gilt auch für die<lb/>
Waffenproduktion. Neuerdings deponierte ich meine Ansicht, dass<lb/>
ich bezüglich Neutralität die Meinung der Schweiz vertrete.<lb/>
Neutral ist ein Staat dann, wenn er seine Waffen beiden Teilen<lb/>
jederzeit zur Verfügung stellt nach Schweizer Definition.<lb/>
Da das Aussenamt dafür zuständig ist, <rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs> nicht anwesend war,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> aber auch die Meinung vertritt, meine Neutralitätsauf<lb break="no"/>fassung sei völkerrechtlich nicht vertretbar, erklärte ich ja<lb/>
sofort, dass ich dafür aber kompetenzmässig nicht zuständig sei.<lb/>
Mit Erfolg habe ich mich bis jetzt nur insoferne gewehrt, dass<lb/>
man nicht wie scheinbar ursprünglich auch beabsichtigt, den<lb/>
Pinzgauer z.B. zu einer Neutralitätsfrage machte. Die Sicherung<lb/>
des Bestandes der Ennskraftwerke in Steyr, ist deshalb gegeben,<lb/>
weil wenn ich die Gesellschaft auflösen möchte, eine Änderung<lb/>
des zweiten Verstaatlichungsgesetzes anstreben müsste, was<lb/>
ich aber auch verschiedensten auch verfassungsrechtlichen<lb/>
Gründen nicht mache. Um die Ennskraftwerks-Angestellten zu<lb/>
beschäftigen, wurde ja sogar die Heranführung an die DoKW<lb/>
jetzt mit Erfolg abgeschlossen. Bezüglich des Hotelneubaues<lb/>
in Steyr werde ich mit dem Verkehrsbüro Kontakt aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-26_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__112998">Sokol</rs> verbinden.<lb/>
(Kommt erst nächste Woche, Sekretärin wird rückrufen!)<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-26_12">Der Vertreter des Bezirkes Kirchdorf schlug mir vor, er möchte in<lb/>
Molln ein Hallenbad und Sauna errichten. Dieses Grossprojekt<lb/>
wird 3 Mio. S kosten, Steyr erwartet dafür einen ERP-Kredit.<lb/>
Derzeit besteht die Absicht, dass die Gemeinde dieses Projekt<lb/>
baut, weshalb ich sofort erklärte, hier könnte ich gar keine<lb/>
Unterstützung geben. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> schlug vor, sie sollen sich einer<lb/>
<pb n="36-0472" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band36/36_1977-04-26_0472.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Gesellschaft bedienen, wie das auch die anderen Gemeinden tun.<lb/>
Angeblich ist der Betrieb gesichert, auch dann wenn es weiterhin<lb/>
nur bei einem Einsaison-Fremdenverkehr in dieser Gegend bleibt.<lb/>
Die Kirchdorfer möchten aber das Sensengebiet auch für die<lb/>
Wintersaison erschliessen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-26_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte das Projekt von <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> prüfen lassen<lb/>
und unterstützen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-26_14">Eine eigene Gewerbeförderungsaktion für die Stadt Steyr lehnte<lb/>
ich ganz entschieden ab, erklärte mich aber bereit, dass wenn<lb/>
aus dieser Gegend Ansuchen nicht positiv entsprechend erledigt<lb/>
werden, jeden einzelnen Fall dann genau zu prüfen. Die grösste<lb/>
Schwierigkeit ist Ersatzbetriebe z.B. für die Firma Euromarketing<lb/>
nach Steyr zu bringen. Bitter beschwert hat sich der Bürgermeister,<lb/>
dass Fensterlieferungen, die Euromarketing an Steyr-Bauten durch<lb break="no"/>führen sollte, dann stillgelegt wurde, die Aufträge von der<lb/>
Berndorfer Aluminiumfabrik übernommen wurde und jetzt nicht aus<lb break="no"/>geliefert wird. Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97468">Gatscha</rs> wird sich sofort um diese Frage<lb/>
kümmern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-26_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__97468">Gatscha</rs> Dich ins Einvernehmen setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-26_16">Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97468">Gatscha</rs> ersuchte mich auch, dass in Hinkunft er persön<lb break="no"/>lich oder sein Sekretariat zumindestens verständigt wird, wenn wir<lb/>
von verstaatlichten Betrieben Minister einladen oder überhaupt<lb/>
Minister verstaatlichte Betriebe besuchen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wollte ursprüng<lb break="no"/>lich überhaupt von jedem einzelnen Besuch informiert werden. Scheinbar<lb/>
funktioniert das aber über die verstaatlichte Industrie resp. ÖIAG<lb/>
nicht. Ich versprach ihm, dass wir in Hinkunft selbstverständlich<lb/>
von jedem Arrangement resp. Besuchsprogramm ihn sofort verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-26_17">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte führe dies persönlich durch, wodurch<lb/>
Du bei <rs type="person" ref="#per__97468">Gatscha</rs> ein gutes Entree hast.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-26_18">Bei der Sektionsleitersitzung auf der Landstrasse gab es ausser<lb/>
dem politischen Bericht und der Vorbereitung des 1.-Mai-Aufmarsches<lb/>
und Fackelzuges von der Soz. Jugend nur eine lange Diskussion<lb/>
über die Gasumstellung. Nur unter anderen Vorzeichen fühlte ich<lb/>
mich in das Jahr 1945 versetzt. Damals hatten wir auch in den Bezirken<lb/>
aber selbst im Wiener Vorstand neben den grossen politischen Proble<lb break="no"/>men, die alle aber niemals unter die Haut gingen, das wirklich inter<lb break="no"/>essante Problem, wie man Gas beschaffen kann fürs Kochen und vielleicht<lb/>
<pb n="36-0473" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band36/36_1977-04-26_0473.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>auch Heizung, weil keine Fenster in den Wohnungen waren usw.<lb/>
Ich erinnerte mich einmal mehr wieder daran, dass für eine Partei<lb/>
auch wenn sie noch so grosse politische Entscheidungen zu<lb/>
treffen hat, für die Masse der Funktionäre noch viel mehr für<lb/>
die Mitglieder und ganz sicherlich für die Bevölkerung die unmittel<lb break="no"/>bar sie betreffenden Fragen die einzig entscheidenden sind. Dies<lb/>
soll und darf man nicht vergessen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-26_19"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="36_0465_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band36/36_1977-04-26_0465-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 26.4.1977</head>
         </div>
         <pb n="36_0465_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band36/36_1977-04-26_0465-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="36_0473_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band36/36_1977-04-26_0473-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="36_0473_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band36/36_1977-04-26_0473-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 71. Ministerratssitzung, 26.4.1977</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="36_0473_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band36/36_1977-04-26_0473-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="36_0473_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band36/36_1977-04-26_0473-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>