<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19740116">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 16. Jänner 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band19_1974-01-16</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-01-16">Mittwoch, 16. Januar 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-11-02">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band19/">
      <body>
         <pb n="19-0068" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band19/19_1974-01-16_0068.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band19_1974-01-16_01">Mittwoch, 16. Jänner 1974</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band19_1974-01-16_02">Der neue italienische Botschafter <rs type="person" ref="#per__140782">Cagiati</rs> intervenierte,<lb/>
dass AGIP von der ÖMV um 32 % weniger Ofenöl extra leicht<lb/>
bekommt. Dies sie eine Diskriminierung der italienischen Firma<lb/>
und er hat angenommen, ich könnte bei der ÖMV intervenieren.<lb/>
Damit meinte er, würde das gute Verhältnis zwischen den Firmen<lb/>
wieder hergestellt. Ich erklärte ihm, dass Ofenheizöl extra leicht<lb/>
nur in einer österreichischen Raffinerie verfärbt werden darf,<lb/>
weshalb Direktimporte ausgeschlossen sind. Ich versprach ihm<lb/>
aber, dass das von ihm schriftlich vorgelegte Aide Memoire<lb/>
der ÖMV zur Stellungnahme zu schicken und ihn dann über das<lb/>
Ergebnis zu informieren. Gleichzeitig nützte ich die Gelegen<lb break="no"/>heit, um über die Ölexportpraktiken Italiens mich zu beschweren.<lb/>
Siche rist es keine Diskriminierung, wie der Botschafter gelich<lb/>
replizierte, da ja alle anderen Staaten ebenfalls solchen Beschrän<lb break="no"/>kungen unterworfen wurden. <rs type="person" ref="#per__140782">Cagiati</rs> gab aber zu verstehen,<lb/>
dass er den ENI-Direktor <rs type="person" ref="#per__137413">Girotti</rs> gut kenntn und er mit ihm über<lb/>
die zukünftige Ölpolitik reden wird. Ich intervenierte gleich<lb break="no"/>falls auch über die schlechte Belieferung von Reis aus Italien,<lb/>
wobei der Botschafter allerdings mit Recht erwiderte, das die<lb/>
heute nicht mehr von Rom sondern von Brüssel geregelt wird.<lb/>
Üer die Schwierigkeiten des Vieh-Exportes war er nciht informiert<lb/>
teilte mir aber mit, dass von den Franzosen jetzt im Rahmen der<lb/>
EG eine noch extremere autonome Vieh-Politik betrieben weren<lb/>
soll. In diesem Fall würde Österreich eine wesentlich schlechtere<lb/>
Exportmöglichkeit in Zukunft haben. Er nahm meine Intervention<lb/>
zur Kenntnis, erklärte allerdings, dass auch hier die Entschei<lb break="no"/>dung bei Brüssel liegt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band19_1974-01-16_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Vielleicht kannst Du feststellen, ob das<lb/>
Landwirtschaftsministerium über die neue<lb/>
Vieh- Import- und Exportpolitik der Gemein<lb break="no"/>schaft, die insbesondere den italienischen<lb/>
Markt so stark betrifft, informiert ist.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band19_1974-01-16_04">Der saudi-arablische Botschafter <rs type="person" ref="#per__140783">Basrawi</rs> kam mit dern ähnlichen<lb/>
Absicht wie der ägyptische, nämlich nur die freundschaftlichen<lb/>
Grüsse auszurichten und zu erklären, dass auch Saudi-Arabien<lb/>
alles unternehmen wird, um die österreichische Wirtschaft mit<lb/>
Öl zu versorgen, Er legte ganz besonderen Wert darauf, dass<lb/>
so schnell wie möglich eine österreichische Delegation nach<lb/>
<pb n="19-0069" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band19/19_1974-01-16_0069.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Saudi-Arabien kommt um hier Kooperationen und sonstige Zusammen<lb break="no"/>arbeitsverträge mit Saudi-Arabien- Firmen abzuschliessen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band19_1974-01-16_05">Die 125. Jahre Festversammlung im Musikvereinssaal wurde eigenartig<lb/>
gestaltet. An Stelle einer langen Festrede hat die Kammer einen<lb/>
Wie sie es nannte Bilderbuchabschnitt "Geschichte Österreichs<lb/>
und insbesondere der Wiener Handelskammer" gegeben. <rs type="person" ref="#per__116419">Marboe</rs> hat<lb/>
hier eine Kombination zwscihen Tonband und zwar Musik aber auchä<lb/>
Text und Gedichte gesprochen von verschiedensten Sprechern und den<lb/>
lebenden <rs type="person" ref="#per__146260">Ernst Meister</rs>, der zwischendurch ebenfalls einen Text<lb/>
verlas, kombiniert. Für mich war das gnaze ein bisschen ein<lb/>
Durcheinander, nachdem eine chronologische Reihenfolge nicht<lb/>
zu erkennen war. INteressant waren immernur wieder die Bemerkungen,<lb/>
dass die Kammer mit 4 Angestellten gegründet und selbst um die<lb/>
Jahrhundertwende nur 14 oder 15 Angestellte hatte. Als es dann zur<lb/>
neueren Zeit ging, wurde über die effektive Bürokratie nichts mher<lb/>
gesagt. Ein bisschen hat er zuerst überhaupt utopisch begonnen,<lb/>
als die 200 Jahr-Feier angedeutet wurde und dort erklärt, eine<lb/>
neue Gewerbeordnung wurde geschaffen. Wäre ich dort als Redner<lb/>
eigetragen gewesen, was ich Gott sei Dank nicht war, hätte ich<lb/>
sicherlich darauf repliziert, dass wir auch zur 125 Jahr-Feier<lb/>
jetzt eine neue Gewerbeordnung geschaffen haben. Da das nö. Tonkün<lb break="no"/>stlerorchester die ganze Zeit am Podium sass, hätte ich, wenn ich<lb/>
die ganze Gestaltung gehabt hätte, doch mehr die lebenden<lb/>
Musiker und den lebenden <rs type="person" ref="#per__146260">Ernst Meister</rs> als Sprecher eingesetzt.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> hat in seiner Festansprache entsprechende Forderungen<lb/>
über dne Export und über den Fremdenverkehr aufgestellt, Am<lb/>
Abend beim Empfang habe ich ihm deshalb gesagt, dass vormittags<lb/>
die Forderung aufgestellt wird, nachmittags schon erfüllt ist.<lb/>
Der Export ist bekanntlicherweise im November um 20 % und auch<lb/>
die Übernachtungen sind um fast 8 % im November gestiegen. Ein<lb/>
deutlich sichtbarer Aufschwung, der hoffentlich längere Zeit<lb/>
anhalten wird. Ich selbst bin davon überzeugt. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat in<lb/>
seiner Ansprache sehr geschcikt der Handelskammer versprochen,<lb/>
dass die Regierung ganz unabhängig der politischen Führungs<lb break="no"/>kräfte der Handelskammer diese stets zur Zusammenarbeit heranziehen<lb/>
wird und der Wirtschaft versprochen, dass es weder eine Plan<lb break="no"/>wirtschaft nocch eine laissez faire laissez passer geben wird.</p><pb n="19-0070" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band19/19_1974-01-16_0070.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band19_1974-01-16_06"><rs type="person" ref="#per__97607">Jonas</rs>, der sich seine Reden ja alle selbst macht, sehr zum<lb/>
Leidwesen seines Pressereferenten <rs type="person" ref="#per__123397">Skalnik</rs>, hatte als Ausgleich<lb/>
auch immer wieder so wie bei vergangenen Gelegenheiten neben<lb/>
der Handelskammer auch die Arbeiterkammer herausgestrichen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> will alles slebst machen und schusselt natürlich<lb/>
daher, ungeheuer herum. U,a, hat er die Festfolge durch seine<lb/>
Anweisung ganz durcheinander gebracht. Man soll eben nicht gleich<lb/>
zeitig Regisseur, und Akteur sein. Die Regie hätte er bessere<lb/>
anderen überlassen. Ansonsten aber war er sehr aufgeräumt in<lb/>
jeder Beziehung, man konnte ihm direkt ansehen, wie er glück<lb break="no"/>lich war, wieder einma agieren zz können.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band19_1974-01-16_07">Die Aussprache mit Gen.Intendant <rs type="person" ref="#per__97326">Bacher</rs>, Fernsehdirektor <rs type="person" ref="#per__116209">Zilk</rs><lb/>
und Dr. <rs type="person" ref="#per__139833">Weis</rs> war für mich sehr itnerssant. Ich hatte einleitend<lb/>
sofort festgehalten, dass ich eigentlich nur vom ORF selbst Vor<lb break="no"/>schläge erwarte, wie sie im FAlle X die entsprechenden Kürzungen<lb/>
ihrer Programme vorschlagen würden. Nicht ich habe ihnen ein Zeit<lb break="no"/>limit gegeben, sondern habe erklärt, derzeit sei eine Kürzung<lb/>
überhaupt nicht beabsichtigt udn sie sollte nur entsprechende<lb/>
Vorbereitungen selbst treffen. Die bErechnungen, die <rs type="person" ref="#per__139833">Weis</rs> dem<lb/>
Bundeskanzler über <rs type="person" ref="#per__97326">Bacher</rs> geschickt hat, ersuchte ich entspre<lb break="no"/>chend noch einmal zu überprüfen und mit den Äusserungen anderer<lb/>
Stellen abzustimmen. <rs type="person" ref="#per__97326">Bacher</rs> selbst argumentierte sofort dahin<lb break="no"/>gehend, dass er gar keinen Gegensatz zwischen Regierung und<lb/>
Fernsehen erwartet, denn das Fernsehen wird jede Weisung, die<lb/>
sie von der Regierung bekommt, durchführen. Er möchte eben<lb/>
nur auf die Folgen aufmerksam machen. Da ihc seinerziet ja<lb/>
überhaupt nicht der Initiator dieser Idee der Verkürzung<lb/>
des Fernsehprogrammes gewesen bin, hatte ich es besonders<lb/>
leicht, sofort zu replizieren, dass wir auch von Seiten der<lb/>
Regierung nicht beabsichtigen, irgendwelche Einschränkungen dem<lb/>
Fernsehen aufzuerlegen. In Wirklichkeit msüsten, wenn tat<lb break="no"/>sächlich die Krise eintritt,dann die Bundesregierung selbst<lb/>
grösseres INteresse haben, dass mit der über die Massenmedien,<lb/>
Fernsehen und Rundfunk der Bevölkerung vorgesetzt wird, um die<lb/>
damit ein wenig über die triste Lage hinwegzuhelfn. Dies ist<lb/>
zumindestens wie <rs type="person" ref="#per__97326">Bacher</rs> mir erklrte, die Auffassung des<lb/>
deutschen und des schweizerischen Fernsehens. Wir hatten dann<lb/>
noch eine lange Diskussion über die Berichterstattung vom<lb/>
<pb n="19-0071" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band19/19_1974-01-16_0071.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Fernsehen, insbesondere im Hinblick auf die Ölkrise. Da<lb/>
weiss verhältnismässig spät, nämlich erst im Dezember eine<lb/>
ausführlichere Fernsehdiskussion über die Ölsituation ab<lb break="no"/>hielt, habe ich mit recht wie ich glaube, kritisiert, dass<lb/>
doch Wochen hindurch das Fernsehen entsprechende Aussagen<lb/>
machte, ohen dem dafür verantwortlichen Minister die Mög<lb break="no"/>lichkeit zur REplik zu geben. <rs type="person" ref="#per__97326">Bacher</rs> meinte, es wäre ein Leichtes<lb/>
gewesen, hätte ich entsprechende Sendezeit verlangt. Dies<lb/>
erklärte ich aber lehne ich im Prinzip ab, da dies nicht<lb/>
meinem Stil entspricht, irgendwo eine Bevorzugung zu<lb/>
verlangen. Wenn das Fernsehen objektiv berichtet und alle<lb/>
Meinungen zu Wort kommen lassen will, erscheint es mir<lb/>
selbstverständlich, dass es sich dann auch bemüht, die zu<lb break="no"/>ständige Stelle, den verantwortlichen Minister entsprechend<lb/>
in die Sendungen einzuschalten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band19_1974-01-16_08">Beim Abendempfang traf ich <rs type="person" ref="#per__97772">Nekula</rs> und <rs type="person" ref="#per__97865">Reisinger</rs> und erörterte<lb/>
mit ihnen die zukünftigen Strompreisverhandlung. <rs type="person" ref="#per__97865">Reisinger</rs><lb/>
hat allen Ernstes gehofft und geglabut, er kann 12 Groschen<lb/>
für die kWh bekommen. Ich setze ihm dezidiert auseinander,<lb/>
dass ich 8 Groschen jetzt bei der AK und beim ÖGB durch habe<lb/>
und auch die Landwirtschaft dem zustimmte. Die Handelskammer<lb/>
selbst wünscht nur für den Stromintensiven und insbesondere<lb/>
auch für die Industrie entsprechende niedrige Sätze. <rs type="person" ref="#per__97772">Nekula</rs><lb/>
selbst möchte und das finde ich für richtig, die Tarife, wo<lb/>
gewisse Mindestmengen verbraucht werden müssen, um in den<lb/>
Genuss dieses verbilligten Satzes zu Kommen, in Hinkunft aus<lb/>
der Tarifgenehmigung ausgenommen. Die jetzt schon bestehenden<lb/>
Tarifabnehmer sollen – wie er sich vorstellt, in drei Etappen<lb/>
entsprechend angehoben werden. Ich habe <rs type="person" ref="#per__97865">Reisinger</rs> vorgeschlagen,<lb/>
er soll für ide übermorgige Sitzung der soz. Energieleute ent<lb break="no"/>sprechende VOrschläge vorlegen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band19_1974-01-16_09">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs>: Vielleicht kannst Du von <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs> die ent<lb break="no"/>sprechenden Vorschläge auch der anderen Län<lb break="no"/>der bkeommen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band19_1974-01-16_10">Präs. <rs type="person" ref="#per__97925">Schoeller</rs> und auch Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__114559">Bayer</rs> von Böhler sowie Gen.Dir.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__136430">Wick</rs> von der ÖAMAG diskutierten mit mir den Persienbesuch.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97925">Schoeller</rs> fürchtt, dass wenn wir mit so einer grossen Delegation<lb/>
<pb n="19-0072" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band19/19_1974-01-16_0072.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>kommen, es nicht möglich sein wird, auch nur einen annä<lb break="no"/>hernden TEil von Experten auf iranischer SEite zu bekommen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114559">Bayer</rs> insbesondere berichtete, dass er jetzt in Teheran war,<lb/>
dort z.B. im Handelsministerium zwei Stunden warten musste,<lb/>
und dann die Auskunft erhielt., in einer Fünf-Minuten-Dis<lb break="no"/>kussion, man soll sich doch am Abend um 11 Uhr nachts neuerdings<lb/>
treffen. <rs type="person" ref="#per__114559">Bayer</rs>, der jetzt auch auf Wunsch des Schahs ein<lb/>
Edelstahlwerk errichten soll, hat eine facility study gemacht<lb/>
aus der klar und deutlich hervorgeht, dass diese Fabrik<lb/>
passiv arbeiten würde. Trotzdem bestehen die Perser auf einer<lb/>
ERfüllung dieser seinerzeitigen Zusage, ihnen bi der Errichtung<lb/>
eines Edelstahlwerkes zu helfen. <rs type="person" ref="#per__97925">Schoeller</rs> hat die grosse Angst,<lb/>
dass die Riesendelegation und letzten Endes auch die Kleine<lb/>
Kommission, die diese Delegation führen wird, ein Misserfolg<lb/>
werden muss, weil die entsprechenden Partner auf der anderen<lb/>
Seite nicht vorhanden sein werden. Deshalb glaubte er, wäre<lb/>
es zweckmässig, wenn eventuell sogar er 14 Tage vorher bereits<lb/>
nach Persien fährt. Ich selbst habe ihm sofort zugestimmt und<lb/>
er wird diesbezüglich mit <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> sprechen. Noch besser,<lb/>
meinte ich, wäre es, wenn er schon anfangs Feber nach<lb/>
Persien fahren könnte und dann mit sehr konkreten Vorstellungen<lb/>
österreichischer Experten und Firmen die notwendigen Gegen<lb break="no"/>seitigen Experten die Perser dahin zu bringen, dass sie tat<lb break="no"/>sächlich am 25. Feber zur Verfügung stehen. Er wird mit <rs type="person" ref="#per__97893">Sallin<lb break="no"/>ger</rs> einen Plan ausarbeiten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band19_1974-01-16_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Ich glaube, dass es wirklich notwendig<lb/>
ist, so schnell wie möglich durch <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs><lb/>
feststellen zu lassen, wer aller jetzt<lb/>
konkret mit konkreten Geschäften mit<lb break="no"/>fährt. Dann müsste man entweder über de<lb/>
Handelsdelegierten und die Bundeskammer<lb/>
oder gegebenenfalls über unsere Bot<lb break="no"/>schaft die notwendigen Vertreter aufder<lb/>
anderen Seite mobilisieren.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="19_0067_08" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band19/19_1974-01-16_0067-08.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 16.1.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>