<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 13. Oktober 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band13_1972-10-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-10-13">Freitag, 13. Oktober 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="13-1264" facs="13_1972-10-13_1264.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 13. Oktober 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Aussprache in der Gemeindestube von Rauris mit dem Bürgermeister<lb/>
<name type="person" ref="per:139877">Rasser</name>, Rauris, <name type="person" ref="per:139875">Denk</name>, Lend, und <name type="person" ref="per:139876">Lackner</name>, Taxenbach, sowie dem Initiator<lb/>
der Lifte und allgemeinen Bauernbundführer <name type="person" ref="per:139874">Loitfellner</name> sowie dem Ge<lb break="no"/>schäftsführer <name type="person" ref="per:140186">Winkler</name> auf der einen Seite LH-Stv. <name type="person" ref="per:97994">Steinocher</name>, NR <name type="person" ref="per:114960">Maier</name><lb/>
und wir auf der anderen Seite konnten wir doch unsere Vorschläge durch<lb break="no"/>setzen. Arch. <name type="person" ref="per:137167">Ursprunger</name>, der schweizerisches Kapital vertritt und<lb/>
Möglichkeiten sieht, im Rauris-Tal grössere Fremdenverkehrsinvestitionen<lb/>
zu projektieren und auch durchzufinanzieren, hat als Voraussetzung ver<lb break="no"/>langt, dass eine Bodenaufschliessungsgesellschaft gegründet wird.<lb/>
Nun unter diesen Umständen kann er eine grossflächige Planung<lb/>
durchführen. Er selbst wird bis Anfang Dezember eine Grobplanung<lb/>
und in weiterer Folge eine Detailplanung vorlegen. Die Bauern resp.<lb/>
die Beteiligten an den Liftanlagen dürften nun bereit sein, doch<lb/>
einen Zusammenschluss der einzelnen Lifte zu akzeptieren. Eine Anlage<lb/>
auf dem Kreuzboden besteht schon, ist zu 60 % ausfinanziert durch eine<lb/>
AG. 2,3 Mill. S Bankkredit mit 8 % Verzinsung von der Raiffeisenkasse<lb/>
hat aber dazu geführt, dass infolge des Schneemangels die Gesell<lb break="no"/>schaft jetzt in einer finanziellen schlimmen Situation ist. Sie möchten<lb/>
deshalb umschulden. Andererseits wird eine zweite Rauris Bergbahn GesmbH<lb/>
und Co. KG einen weiteren Lift bauen. Dieser Lift hat aber keine<lb/>
wirkliche Abfahrtstrasse für die erste Sektion. Ich sehe nur eine<lb/>
einzige Möglichkeit mit Hilfe des Landwirtschaftsministers <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name><lb/>
die Wildbachverbauung dort in Angriff zu nehmen und dadurch für das<lb/>
letzte Stück knapp vor dem Talboden eine Abfahrtsmöglichkeit zu<lb/>
schaffen. <name type="person" ref="per:139874">Loitfellner</name> braucht für 15 Mill. S Zinsenzuschüsse, die ihm<lb/>
auch von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> bei einer Regierungsbesprechung mit <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> und<lb/>
<name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name> zugesagt wurde. <name type="person" ref="per:139874">Loitfellner</name> hat allerdings noch nicht einmal<lb/>
einen bankmässig begründeten Antrag gestellt. Die Hauptschwierigkeit liegt<lb/>
darin, dass keinerlei bankmässige Garantien aufgebracht werden können.<lb/>
Die Kommanditisten haben derzeit 5 Mill. S Eigenmittel aufgebracht,<lb/>
wobei auch deutsche Kommanditisten gezeichnet haben. <add>[In]</add> Bucheben soll auf<lb/>
die Stanzscharte, das ist der Übergang ins Gasteinertal, ebenfalls ein<lb/>
Lift gebaut werden. Ich verlangte, dass alle Lifts in einer Gesellschaft<lb/>
zusammengeschlossen werden. LH <name type="person" ref="per:97994">Steinocher</name> wies darauf hin, dass<lb/>
ansonsten ununterbrochen Streitereien entstehen, das typischeste Beispiel<lb/>
dafür sind die Lifts auf den Radstädter Tauern. Sparkassendirektor <name type="person" ref="per:97995">Stockin<lb break="no"/>ger</name>, der mittags auf das Nassfeld kam, hat uns zugesichert, er wird jetzt<lb/>
sofort die entsprechende Finanzierung und vor allen den Zusammenschluss<lb/>
<pb n="13-1265" facs="13_1972-10-13_1265.jpg"/>der Lifte vorwärtstreiben. Bis jetzt hiess es nur, er sollte bremsen,<lb/>
damit die einzelnen Bauern und vor allem auch die beteiligten an den<lb/>
Lifts bereit wären, unser Konzept zu akzeptieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, <name type="person" ref="per:97994">Steinocher</name> und NR <name type="person" ref="per:114960">Maier</name>, der übrigens auch bei dieser<lb/>
Besprechung dabei war, wurde vorher vereinbart, dass das Handelsministerium<lb/>
die Koordinierungsstelle für dieses Projekt sein soll. Mag. <name type="person" ref="per:140187">Wagner</name>,<lb/>
der von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> beauftragt wurde, sich im Rauristal umzusehen und die<lb/>
Koordinierung im Rahmen der österr. Raumordnung durchzuführen, wird<lb/>
mit uns nur mitarbeiten. Ich glaube, dass nämlich das schlechteste ist,<lb/>
wenn mehrere Stellen gleichzeitig mit Agenden betraut werden. Das Ergebnis<lb/>
muss dann sein, das sich überhaupt niemand mehr auskennt. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat<lb/>
<name type="person" ref="per:139874">Loitfellner</name> versprochen, dem Rauristal zu helfen. Von uns hat er ver<lb break="no"/>langt, wir sollten das Rauristal als Rauristal als den Modellfall ganz<lb/>
gross herausbringen. <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> wurde beauftragt, für die Bauern dort entsprechen<lb/>
de Massnahmen zu treffen und er selbst glaubt am besten ist dies in Form<lb/>
von Zinsenzuschüssen für die Liftanlage. Zuständig dafür ist aber der<lb/>
Verkehrsminister und der hat von <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> aus dem Budget den Zinsenzuschuss<lb break="no"/>beitrag überwiesen bekommen und ihn an die Sparkasse in Salzburg, Dkfm.<lb/>
<name type="person" ref="per:97995">Stockinger</name>, weiter versprochen. Überaus kompliziertes Verfahren und überaus<lb/>
komplizierte Wege. Die einzige Lösung sehe ich wirklich darin, wenn<lb/>
<name type="person" ref="per:137167">Ursprunger</name> beauftragt wird, ein Konzept auszuarbeiten und gleichzeitig<lb/>
als Moderator die einzige Stelle ist, wo alle die Aktivitäten zusammen<lb break="no"/>laufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name>: Bitte diesen Plan durchzuführen und gleichzeitig zu<lb/>
veranlassen, dass <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> womöglich die Wildbachverbauung beauftragt, die Ab<lb break="no"/>fahrt entsprechend zu schlägern, resp. dafür Voraussetzungen zu schaffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Bürgermeister von Bad Gastein <name type="person" ref="per:137051">Kerschbaumer</name> und auch der soz. Vizebürger<lb break="no"/>meister haben Riesenprojekte in Angriff genommen. Sportgastein, welches<lb/>
wir neuerdings besichtigten, die Strasse ist bereits fertigt, verschlingt<lb/>
Dutzende Millionen. Auf das Schreck soll nun die grösste Seilbahn<lb/>
Europas, ich glaube vielleicht sogar der Welt gebaut werden. Kabinen, die<lb/>
155 Personen fassen, werden ca. 150 Mill. S benötigen. Dann ist allerdings<lb/>
die Gletscherregion Schareck-Sonnblick gut erschlossen. Die Strasse, die<lb/>
vor allem auch die SAFE mitgebaut hat, weil sie gehofft hat, dass die<lb/>
Bockhartsee-Projekte besser ausgebaut werden können, ist fertig und die<lb/>
SAFE wird das Elektrizitätsprojekt nicht weiter verfolgen. <name type="person" ref="per:97994">Steinocher</name><lb/>
sagte, es war mit 450 Mill. projektiert, jetzt haben Berechnungen er<lb break="no"/><pb n="13-1266" facs="13_1972-10-13_1266.jpg"/>geben, dass sie mindestens 860 Mill. kosten und damit erst in 25 Jah<lb break="no"/>ren überhaupt erst aus den roten Ziffern herauszukommen wäre. Wenn die<lb/>
tatsächliche Durchführung dann abgerechnet ist, stellt sich wahrscheinlich<lb/>
das Projekt auf über eine Milliarde Schilling, weshalb die SAFE darauf<lb/>
verzichtet. Vom fremdenverkehrspolitischen Standpunkt ist dies ganz<lb/>
angenehm, nur muss jetzt Sportgastein weitere finanzielle Mittel auf<lb break="no"/>bringen. Das Handelsministerium hat für das Strassenprojekt Zinsenzuschüsse<lb/>
gewährt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name>: Hast Du etwas davon gewusst?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:137051"><sic>Spaumer</sic></name> möchte nun ein neues Strassenprojekt in Angriff nehmen. Er wird<lb/>
einen Tunnel durch die Tauern nach Mallnitz vortreiben. Ich selbst<lb/>
sprach mich sofort ganz entschieden gegen dieses Projekt aus. Erstens<lb/>
würde es vom fremdenverkehrspolitischen Standpunkt dazu führen, dass<lb/>
eine Mautstrasse dann aber doch auch eine Durchgangsstrasse wird.<lb/>
Zweitens wird aber vor allem der Bahn, die jetzt vor allem den Durch<lb break="no"/>lassverkehr einigermassen gewinnbringend betreibt, sofort eine weitere<lb/>
Konkurrenz erwachsen. Aus diesem Grund war sowohl der Verkehrsminister<lb/>
als auch die Kärntner ganz entschieden gegen ein solches Strassenprojekt.<lb/>
Um Kärnten an die entsprechenden Schiabfahrten anzuschliessen, besteht<lb/>
nämlich auch die Absicht von Kärntner Seite auf den Tauernkamm entspre<lb break="no"/>chende Seilbahnen zu bauen. Dadurch kommt es zu einer Seilbahnschaukel<lb/>
und dies ist für die Schifahrer die bessere Lösung. Das Rauristal soll von<lb/>
Sportgastein durch die seinerzeitige Knappenbergbahn nach Kolm-Saigurn<lb/>
wieder aufgeschlossen werden. Die Bahn ist derzeit eingestellt, weil der<lb/>
Stollen ca. 80 Meter verschüttet ist. Die verkehrsmäsisge Erschliessung als<lb/>
Tunnelbahn wurde von dem Bürgermeister nicht beabsichtigt, da sie zu<lb/>
hohe Sicherungsforderungen an ein solches Projekt stellt und damit<lb/>
zu teuer kommt. Es ist die Absicht, die Berghauptmannschaft für eine<lb/>
bergmannmässige Lösung einzuschalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Bitte Bericht anfordern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> erklärte in seinem Referat, dass es kein Grundsatzreferat sein<lb/>
wird. Er wählte sich einige Schwerpunkte und natürlich war der Schwer<lb break="no"/>punkt Preise sowohl am Anfang als auch am Schluss der wichtigste.<lb/>
Das zweite Thema war der ORF, wo er insbesondere drei Punkte herausstrich.<lb/>
Die Unabhängigkeit des ORF dürfte nicht nur dem Generalintendanten zu<lb break="no"/>gutekommen sondern müsste auch allen anderen Intendanten, die er installie<lb break="no"/>ren will, die Möglichkeit geben, eine eigene Politik zu machen. Zweitens<lb/>
soll die Sicherheit für Angestellte durch ein Statut für Redakteure ähn<lb break="no"/><pb n="13-1267" facs="13_1972-10-13_1267.jpg"/>lich dem der AZ-Redakteure gemacht werden. Drittens wäre die Mitbestimmung<lb/>
der 3.000 Beschäftigten zu sichern. Auf alle Fälle möchte er keine<lb/>
Lex <name type="person" ref="per:97326">Bacher</name> im Parlament beschliessen. Von Köpfe-Rollen könne und dürfe<lb/>
nicht die Rede sein, wie manche Funktionäre gerne sehen würde. Keinesfalls<lb/>
dürfe es einen sozialistischen Rundfunk dann geben. Ich glaube, dass<lb/>
insbesondere diese Bemerkungen für die Funktionäre gedacht ist, da<lb/>
viele erwarten, es müsste doch jetzt, wenn schon das Rundfunk-Gesetz<lb/>
in Angriff genommen wird, gleich radikal durchgegriffen werden. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
hat aber seinerzeit versprochen, er wird keinesfalls das Rundfunkgesetz<lb/>
novellieren. Jetzt sieht er die einzige Möglichkeit aus diesem Dilemma<lb/>
herauszukommen, darin, dass er einerseits erklärt, wenn eine so mächtige<lb/>
Organisation wie der ÖGB etwas verlangt, müsse er dem nachkommen und<lb/>
andererseits wäre das Rundfunkgesetz anders konstruiert als seinerzeit<lb/>
das Volksbegehren es verlangt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Redakteur <name type="person" ref="per:140190">Nowotny</name> vom Trend hat mich ebenfalls über <name type="person" ref="per:97326">Bacher</name> interviewt.<lb/>
Da ich zu dieser Zeit gleichzeitig auch für seinen Fotografen posieren<lb/>
musste und er ausschliesslich dieses Problem besprach, habe ich das<lb/>
erste Mal feststellen müssen, dass ich mich eigentlich viel zu wenig mit<lb/>
diesem Phänomen Rundfunk und unabhängige Intendanten beschäftigt habe<lb/>
<name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> meinte in einem Zwischenruf, dass wir doch eher kooperieren als<lb/>
mit dem Rundfunk streiten. Ich selbst erklärte allerdings dezidiert,<lb/>
dass ich mit <name type="person" ref="per:97326">Bacher</name> viel zu wenig Kontakt habe, ich habe ihn ein- oder<lb/>
zweimal getroffen, und mir wirklich über ihn eine Urteil bilden zu<lb/>
können. Für mich sind, wenn es Rundfunk heisst, nur die Kollegen von<lb/>
Bedeutung, mit denen ich ständig Kontakt habe, sei es bei Interviews<lb/>
oder bei Pressekonferenzen, wo sie anwesend sind. Ich würde es nur für<lb/>
fraglich und für falsch halten, wenn ich mich sozusagen aus der<lb/>
Regierungsphalanx ausschliesse, nur weil wir gute Kontakte und Bezie<lb break="no"/>hungen zu den untergeordneten Organen des Rundfunks haben. Daß z.B.<lb/>
auch manchmal unter diesen Kollegen Leute sind, die eine eigene Auf<lb break="no"/>fassung von Unabhängigkeit haben, ist ein typisches Beispiel <name type="person" ref="per:122296">Payrleitner</name>.<lb/>
Dieser hat eine festgefügte Meinung zu einem Problem und möchte, wenn<lb/>
er interviewt, dann unbedingt die Antworten sie bekommen, wie sie in<lb/>
sein Konzept passen. Jeder andere Redakteur sagt, ich habe vier Minuten<lb/>
Aufnahmezeit und interviewt einem dann annähernd in diesem Zeitrahmen.<lb/>
<name type="person" ref="per:122296">Payrleitner</name> dagegen interviewt normalerweise so lange, bis er die ent<lb break="no"/>sprechende Antwort hat, die er dann eben auf den Zeitrahmen zusammen<lb break="no"/>schneidet, dies ist einige Male schon geschehen.<lb/>
</p>
            <pb n="13-1268" facs="13_1972-10-13_1268.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Das wesentlich wichtigere Preisproblem hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> durch eine Analyse<lb/>
versucht zu erfassen. Er meint, dass 1970/71 die Bevölkerung nicht die<lb/>
Regierung dafür verantwortlich gemacht hat. Erst als wir mit den<lb/>
Tariferhöhungen begonnen haben, hat sich der Umschwung eingestellt.<lb/>
Er meinte deshalb, man sollte in Hinkunft die Tarife öfters anheben,<lb/>
um nicht auf einmal dann Tarifsprünge zu machen. Ausserdem vermutet er,<lb/>
dass bei dieser Gelegenheit gleich nicht nur ein gewisser Nachholeffekt<lb/>
sondern auch eine Vorhalteeffekt festzustellen ist. Mit der Augmentation<lb/>
es wird jetzt sowieso längere Zeit keine Tariferhöhung mehr Platz greifen,<lb/>
wird nicht nur eine gewisse Kostendeckung sondern darüber hinaus auch<lb/>
eine gewisse Reserve eingebaut.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gegen den Index-Fetischismus, gegen den er sich ganz entschieden wehrte,<lb/>
so wie auch der ÖGB-Präsident <name type="person" ref="per:97346">Benya</name>, meint er, müsste die Konsumenten<lb break="no"/>politik a) pädagogisch arbeiten, aber b) einen kämpferischen Akzent<lb/>
bekommen. Konsumenten und Regierung müssten gegen die Preiserhöhung<lb/>
auftreten und die Firmen würden sich dann wesentlich mehr in die<lb/>
Regierungspolitik einordnen. Für die Firmen wäre es nämlich ein grosser<lb/>
Prestigeverlust, wenn sie angeprangert werden. Als typisches Beispiel bezeich<lb break="no"/>nete er die Fleischpreispolitik im Sommer, Sekr. <name type="person" ref="per:140191">Bednar</name> von der Postgewerk<lb break="no"/>schaft hätte sich ein grosses Verdienst erworben, als er die Fleischlosen<lb/>
Wochen in der Post-Werksküche einführte. Die ÖVP möchte gerne, dass wir<lb/>
entsprechende unruhige Zeiten haben, deshalb organisiert sie jetzt in<lb/>
Kärnten wegen der Zweisprachentafeln, die Ärzte wegen ihrer Honorarfor<lb break="no"/>derung und die Unternehmer wegen der Ladenschlussproblematik.<lb/>
Die ÖVP geht so weit, dass sie diese Unruhestiftung selbst mit Gesetzes<lb break="no"/>bruch sanktioniert. Demgegenüber muss die Politik der Regierung und<lb/>
insbesondere der SPÖ sich deutlich abheben. Als wir das Wirtschafts<lb break="no"/>programm 1967 beschlossen, haben wir ein zehnjähriges Konzept für einen<lb/>
österreichischen Industriestaat angestrebt. Deshalb müssen die Investi<lb break="no"/>tionen sehr hoch sein und haben natürlich nach wie vor Vorrang. Trotzdem<lb/>
ist natürlich die Preispolitik ungeheuer wichtig und als Zielsetzung<lb/>
wäre die selektive Kontrolle, die Dämpfung durch Zollermässigung, Steuer<lb break="no"/>politik und Sparförderung anzustreben. Die Devise müsste sein: Aufklären<lb/>
und Auseinandersetzen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>