<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  7. August 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band22_1974-08-07</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-08-07">Mittwoch, 7. August 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-01-05">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band22/">
      <body>
         <pb n="22-0993" facs="22_1974-08-07_0993.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Mittwoch, 7. August 1974</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> hat seinen Urlaub unterbrochen und wurde mit der<lb/>
Problematik des Zuckerpreises sofort befasst. <name type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</name> AK<lb/>
hat angekündigt, dass ein § 3 Antrag wegen Einbeziehung von<lb/>
Würfelzucker in die Preisregelung gestellt wird. An und für<lb/>
sich eine verhatschte Angelegenheit, da ja Zucker preisgeregelt ist<lb/>
von mir <choice><choice><sic>nu</sic><corr>nun? nur?</corr></choice></choice> sistiert und ich jederzeit natürlich auch wieder den<lb/>
Würfelzucker einbeziehen könnte, ohne dass der § 3 a zur An<lb break="no"/>wendung kommen müsste. Zum Glück hat <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> diese Variante<lb/>
nicht erwähnt. Ihn hat scheinbar Dr. <name type="person" ref="#per__112564">Smolka</name> vom Fachverband der<lb/>
Nahrungsmittelindustrie vorgeschlagen, man soll der § 3 a-Regelung<lb/>
zustimmen, weil auch ich dann 80 gr für den Würfelzucker festlegen<lb/>
müsste. Zum Glück wurde ich vorher von <name type="person" ref="#per__58381">Mauthner</name> von dieser Idee<lb/>
durch einen Zufall verständigt. <name type="person" ref="#per__58381">Mauthner</name> nämlich möchte jetzt, weil<lb/>
der Streit zwischen Arbeiterkammer und der Zuckerindustrie dem<lb/>
Höhepunkt zustrebt, nicht sein Import-Export-Geschäft für Zucker<lb/>
einbringen. Für mich ist das auch wieder sehr interessant, gestern<lb/>
noch erklärte er, dass er unbedingt bei der nächsten Sitzung des<lb/>
Aussenhandelsbeirates dieses Geschäft vorlegen müsste. Da ich an<lb/>
der Abwicklung eines solchen Geschäftes gar nicht interessiert bin,<lb/>
kann es mir nur recht sein, wenn er es zu einem späteren Zeitpunkt,<lb/>
wenn überhaupt ein solches Geschäft genehmigt wird. Ich glaube<lb/>
noch immer, dass es zweckmässig wäre, sich um andere Bezugsmöglich<lb break="no"/>keiten für Zucker umzusehen. Angeblich steigt der Zuckerpreis aber<lb/>
kontinuierlich. Die jetzt vorhandenen 3.000 t sollen bereits<lb/>
800 Dollar kosten.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Sowohl die Sektion I als auch <name type="person" ref="#per__111737">Marsch</name> sollen<lb/>
sich erkundigen und um andere Importmöglichkeiten umsehen.</p><p xml:space="preserve">Auf alle Fälle habe ich von <name type="person" ref="#per__58381">Mauthner</name> verlangt, dass bevor man in<lb/>
dieses Geschäft konkret einsteigt, wir im Handelsministerium bis<lb/>
ins letzte Detail schriftlich von ihm informiert sein müssen.<lb/>
Die Zuckerpreisfrage und vor allem einmal die Versorgung wird uns<lb/>
in den nächsten Monaten noch grosse Schwierigkeiten bereiten.<lb/>
Vielleicht ist es vom Standpunkt der Versorgungsfrage gar nicht so<lb/>
schlecht, wenn jetzt ein längerer Krieg über den Zuckerpreis ge<lb break="no"/>führt wird, weil dadurch zwar das Thema Zucker aktuell bleibt,<lb/>
aber niemand auf die Idee kommt, sich mit der Versorgungslage<lb/>
<pb n="22-0994" facs="22_1974-08-07_0994.jpg"/>eingehender zu beschäftigen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Sektion III <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> wurde von mir aufgefordert<lb/>
Wochenberichte vorzulegen. Unbedingt auch während meiner Abwesen<lb break="no"/>heit verlangen und mir telefonisch durchgeben.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> hat den Plan <name type="person" ref="#per__112564">Smolkas</name> glaube ich noch nicht akzeptiert.<lb/>
Er teilte mir nämlich mit, er werde, wenn ein solcher Antrag auf<lb/>
§ 3 a gestellt wird, sein Präsidium zu fragen und dies kommt erst<lb/>
im September zustande. Er beabsichtigt keinesfalls im Rundlauf<lb/>
einen solchen Präsidialbeschluss herbeizuführen. Ein Präsidial<lb break="no"/>beschluss aber muss gefasst werden, dies hat das Präsidium der<lb/>
Handelskammer vor längerer Zeit schon beschlossen.</p><p xml:space="preserve">In der Benzinpreisfrage haben wir noch immer nicht den entschei<lb break="no"/>denden Durchbruch erreicht. Da gibt es schon herrliche Glossen über<lb/>
<name type="person" ref="#per__111325">Mock</name>, wie A-Mock-Lauf, vor allem die differente Politik der ÖVP,<lb/>
die Nicht-Koordinierung der Bünde, doch werde auch ich noch immer<lb/>
attackiert, dass ich unschlüssig bin und mich zu sehr auf die<lb/>
Seite der Mineralölfirmen stelle. Selbst meine dezidierten Er<lb break="no"/>klärungen, dass wenn Reserven vorhanden sind, ich unbedingt eine<lb/>
weitere Beibehaltung der Dieselpreis- und Heizölpreissenkung bei<lb break="no"/>behalten möchte, stösst nicht auf das erwartete positive Echo.<lb/>
Die Zeitungen möchten es sich eben mit den Kraftfahrern nicht<lb/>
verscherzen. Ein grosser Fehler war, dass durch ein Versehen der<lb/>
SK behauptet wurde, ich hätte ein Schreiben der Bundeskammer<lb/>
<name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name>/<name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> unterfertigt, wo sie sich gegen die Aufhebung der<lb/>
Preisregelung ausspricht. Da <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> sich in dieser Beziehung<lb/>
hineingelegt fühlt, habe ich sofort mit ihm Kontakt aufgenommen<lb/>
und eben diesen Punkt aufgeklärt. Zwei Schreiben sind bei der<lb/>
Pressekonferenz damals zur Diskussion gestanden. das Schreiben von<lb/>
der Bundeskammer unterfertigt von <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> über die<lb/>
Wettbewerbsverzerrung durch Lockvogelangebote und Diskonter usw.<lb/>
das ich erwähnte und sofort dem Rechtsausschuss des Konsumenten<lb break="no"/>beirates zugewiesen habe und eben das Schreiben der Bundeskammer<lb/>
allerdings Fachverband der Mineralölindustrie, welches sich gegen<lb/>
die Aufhebung der Preisregelung bei Benzin aussprach. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
wies darauf hin, dass ich immer streng unterscheiden muss, die<lb/>
Bundeskammer wird repräsentiert durch ihn und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> und niemand<lb/>
<pb n="22-0995" facs="22_1974-08-07_0995.jpg"/>anderer kann für die Bundeskammer Briefe fertigen. Das habe ich<lb/>
natürlich gewusst, allerdings zu seiner Beruhigung erklärt, ich<lb/>
werde in Hinkunft ganz besonders darauf achten.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> erwähne auch, dass <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name> ihm erklärt hatte, er muss<lb/>
sich mit ihm wegen der erhöhten Kontingente für Vorarlberg und<lb/>
Salzburg an Kommerzialratstiteln zum 25-Jahre-Bestehen dieser<lb/>
Handelskammern wenden, da sie einen Schlüssel der Aufteilung aus<lb break="no"/>machen müssten. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> meinte, es wäre unerträglich für ihn,<lb/>
dass <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name> ihn unter Druck setzt und erklärt, wenn er zu<lb/>
keiner Einigung kommt, dann ich ganz einfach diese Kommerzialrats<lb break="no"/>titel mir beschaffen würde. Ich erwiderte sofort, dass <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name><lb/>
so etwas sicherlich nicht gesagt hat, was <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> auch zugibt.<lb/>
Er befürchtet nur, dass <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name> ihn aber unter Druck setzen<lb/>
wird. Ich erklärte, dass man bei der Kammer Wien und auch im<lb/>
Burgenland zu einer einvernehmlichen Aufteilung gekommen ist und<lb/>
ich kann mir nicht vorstellen, dass dies in Salzburg und Vorarlberg<lb/>
nicht auch der Fall sein würde. Sollte es tatsächlich nicht gelingen,<lb/>
so bin ich bereit, mit <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name>, <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name> eine Besprechung abzu<lb break="no"/>führen und die offenen Probleme zu bereinigen.</p><p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__131052">Prosser</name> und Dr. <name type="person">Reisser</name> vom Hauptverband der Buchhändler<lb/>
kamen wegen der Subventionierung der Buchwoche, ich hatte in den<lb/>
vergangenen Jahren immer 150.000 S bereitgestellt, weil wir seit<lb/>
17 Jahren diese Buchwoche mitfinanzieren. Trotzdem stehe ich auf<lb/>
dem Standpunkt, dass dies eine kulturelle Angelegenheit ist und<lb/>
daher nur vom Unterrichtsministerium gefördert gehört. Das<lb/>
Unterrichtsministerium hat sich aber geweigert, eine grössere<lb/>
Subvention zu geben. <name type="person" ref="#per__110035">Thun-Hohenstein</name> wusste allerdings nicht,<lb/>
in welcher Grösse hier das Unterrichtsministerium Unterstützung<lb/>
gegeben hat. Angeblich wurde sogar in der Vergangenheit für die<lb/>
Ausstellung von Büchern im Ausland ebenfalls vom Handelsministerium<lb/>
eine entsprechende zusätzliche Subvention gewährt. Auch hier war<lb/>
<name type="person" ref="#per__110035">Thun-Hohenstein</name> überfordert, er hatte keine Ahnung, dass wir<lb/>
eine solche Subvention geben und in welcher Höhe diese Subvention ge<lb break="no"/>geben wurde. Seine Erklärung: das war die Sektion I. Die Buch<lb break="no"/>woche war bisher im Künstlerhaus, muss aber jetzt wegen der Auf<lb break="no"/>grabung am Karlsplatz in die Hofburg übersiedeln. Im Kongress<lb break="no"/>zentrum entstehen natürlich allein über 300.000 S Mietkosten. Ich<lb/>
<pb n="22-0996" facs="22_1974-08-07_0996.jpg"/>fürchte, wir werden daher über die Subventionierung nicht hin<lb break="no"/>wegkommen. Allerdings habe ich den Herren auseinandergesetzt, dass<lb/>
es zweckmässiger wäre, sich ein billigeres Ausstellungslokal,<lb/>
sei es in der Arbeiterkammer, sei es in der Handelskammer oder<lb/>
einer sonstigen öffentlich-rechtlichen Körperschaft oder gar<lb/>
bei irgendeiner Bundesdienststelle zu suchen, damit nicht so<lb/>
hohe Kosten entstehen. Meine Funktion als Handelsministerium<lb/>
kann es nur sein, die Prämierung "das gute Buch" fortzuführen,<lb/>
weil hier ist der Leistungsanreiz und vor allem einmal der wirt<lb break="no"/>schaftliche Charakter dieser Aktion klar und deutlich. Die Buch<lb break="no"/>woche kann nur eine Angelegenheit des Unterrichtsministeriums sein.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG AN ALLE: Wie kommen wir aus diesem Dilemma heraus ?<lb/>
Ohne brutal zu sagen, wir geben nichts mehr.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97498">GRÜNWALD</name> von der ÖIAG erklärt, dass der nächste Aufsichtsrat<lb/>
doch nach dem letzten Stand das südafrikanische Projekt der VÖEST<lb/>
genehmigen wird. Er selbst hat grosse Bedenken, dass die VÖEST<lb/>
tatsächlich aus diesem Projekt ohne Verlust heraussteigt. Er be<lb break="no"/>hauptet, dass die Rentabilitätsberechnung, welche mir vorgelegt<lb/>
wurde, wonach in 3 maximal 4 Jahren das Risiko bereits Null sei,<lb/>
da schon die Gewinnzone erreicht ist, nicht stimmt. Die VÖEST wird<lb/>
durch einen längeren Zeitraum eine grosse finanzielle Belastung<lb/>
haben und ein Risiko eingehen, dass wenn in Südafrika Sabotage oder<lb/>
vielleicht gar ein Umsturz ist, sie dann die hunderte Millionen S<lb/>
verlieren könnte. Nach Meinung <name type="person" ref="#per__97498">GRÜNWALD</name> gibt es allerdings in<lb/>
Schwarzafrika keine solche Gelegenheit, wie in Südafrika für<lb/>
die VÖEST Erz oder auch nur Stahl zu kaufen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Bitte die Unterlagen mit <name type="person" ref="#per__97498">GRÜNWALD</name> durchbe<lb break="no"/>sprechen.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97498">GRÜNWALD</name> urgiert neuerdings den Brief des Handelsministeriums<lb/>
oder der Verbundgesellschaft wegen der Terminverletzung Elins und<lb/>
damit der eventuellen Versorgungsschwierigkeit für elektrische<lb/>
Energie im Winter, weil z.B. der Generator für Korneuburg nicht zeit<lb break="no"/>gerecht geliefert wird. Ähnliche Beschwerden gibt es auch bei<lb/>
der Lieferung von der Elin an die Draukraftwerke. <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> wird<lb/>
als Fraktionssekretär für Energiewirtschaft mit der Verbund, resp.<lb/>
Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> dieses Problem besprechen.</p><pb n="22-0997" facs="22_1974-08-07_0997.jpg"/><p xml:space="preserve">Ich mache <name type="person" ref="#per__97498">GRÜNWALD</name> neuerdings darauf aufmerksam, dass eine Zusammen<lb break="no"/>legung von der GKB und WTK nach Information des Hauses und nach<lb/>
gründlichem Studium der Prüfungskommission der Ministerienvertreter<lb/>
über die Bergbauhilfe nur eine finanzielle Belastung des Bundes<lb/>
mit sich bringt und keinerlei effektiven Rationalisierungseffekt.<lb/>
Nach Auffassung von <name type="person" ref="#per__108609">Sterk</name> aber auch von <name type="person" ref="#per__110130">Kaber</name> im Finanzministerium<lb/>
wird auch beim jetzigen Stand der Dinge kein anderes Ergebnis er<lb break="no"/>zielt als die Untersuchungen bereits vor etlichen Jahren ergaben.<lb/>
Als ich im Ministerium das erste Mal 1970 mit dieser Frage konfron<lb break="no"/>tiert wurde, hatte das Haus bereits ein negatives Gutachten abge<lb break="no"/>geben. Damals war es Dir. <name type="person" ref="#per__134311">Zeiringer</name> von der WTK, welcher scheinbar<lb/>
Generaldirektor von der gesamten Kohle werden wollte und deshalb diese<lb/>
Fusionierung zwischen oberösterreichischem Kohlenbergbau und steiri<lb break="no"/>schem Kohlebergbau vorschlug. Jetzt soll bereits ein Gesetzentwurf<lb/>
von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> verlangt vorliegen und nach Meinung <name type="person" ref="#per__97498">Grünwalds</name> ist<lb/>
nichts mehr daran zu ändern. Er glaubt allerdings, dass dann die<lb/>
Schliessung von Fohnsdorf doch noch möglich wäre. Ich selbst bin aber<lb/>
der Meinung, dass wenn nicht die VÖEST dahintersteht, um diesen<lb/>
Defizitposten los zu werden, so wird sich niemand dann mehr so leicht<lb/>
aufraffen tatsächlich eine Schliessung von Fohnsdorf durchzusetzen.<lb/>
Die ÖIAG halte ich dafür für nicht geeignet. <name type="person" ref="#per__97498">GRÜNWALD</name> glaubt aller<lb break="no"/>dings, dass es nach den steirischen Landtagswahlen einen Beschluss<lb/>
über die Schliessung von Fohnsdorf kommen wird. Ich bin ge<lb break="no"/>spannt, ob er recht hat.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="22_0992_04" facs="22_1974-08-07_0992-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 7.8.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>