<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19780921">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 21. September 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band44_1978-09-21</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-09-21">Donnerstag, 21. September 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-07-10">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="44-1060" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-09-21_1060.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-21_01">Donnerstag, 21. September 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-21_02">Irgendein Redakteur von der Sendung Horizonte ruft an und<lb/>
fragt, ob es stimmt, dass ich den Urlaub im Gästehaus der<lb/>
Draukraftwerke verbringe. Ich bejahe dies, obwohl ich lang<lb break="no"/>wierig ihm erklären müsste, dass ich diesen Aufenthalt dort<lb/>
stets mit entsprechenden Informationen, Besichtigungen und<lb/>
auch Diskussionen über Malta-Kraftwerk und ganz besonders<lb/>
über die Elektrizitätswirtschaft verbinde. Ich nehme nicht<lb/>
an, dass der Redakteur, der ja nur auf Sensation aus ist,<lb/>
ein objektives Bild zeichnen will. Die typischste Reak<lb break="no"/>tion aber war für mich die Äusserung von Kollegin <rs type="person" ref="#per__98072">Wiesinger</rs>,<lb/>
da ich das Telefongespräch, weil ich wahrscheinlich weglaufen<lb/>
musste, gleich in ihrem Zimmer geführt hatte, war ihre einzige<lb/>
Reaktion, Gott sei Dank, dass sie da waren und selbst das Ge<lb break="no"/>spräch gleich übernommen haben. Da ich nicht genau weiss, was<lb/>
die Redaktion beabsichtigt, habe ich auf einen Anruf von Lan<lb break="no"/>deshauptmannstellvertreter <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> ihn als Vorsitzenden des<lb/>
Aufsichtsrates der Draukraftwerke sofort informiert. Ebenso<lb/>
habe ich dann von mir aus den Generaldirektor <rs type="person" ref="#per__97526">Hautzenberg</rs> von der<lb/>
Drau angerufen, um ihm ebenfalls von diesen Anruf der Horizonte-<lb/>
Sendung Mitteilung zu machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-21_03">Ein weiteres Privileg wurde auch heute bei uns diskutiert. Der<lb/>
Kraftwagen, den ich fahre, und der 120.000 km angeblich schon<lb/>
hinter sich gebracht hat, zeigt deutliche Ausfallserscheinungen.<lb/>
Das Öl rinnt aus dem Motor, unsere Garage ist ständig verschmutzt<lb/>
und vor allem das Getriebe resp. die Kupplung muss total kaputt<lb/>
sein, denn es rupft und scheppert, dass es fast schon beängstigend<lb/>
ist. Der Chauffeur <rs type="person" ref="#per__116918">Reiss</rs> hat bereits gesagt, jetzt wenn der Winter<lb/>
kommt und die Strassen glatt sind, ist es ein ungeheures Risiko<lb/>
mit diesem Auto zu fahren. Da die Firma Peugeot grössten Wert<lb/>
darauf legt, dass nicht nur Mercedes in der Regierung gefahren<lb/>
werden, habe ich stets beim Wagenkauf wesentlich günstigere Kon<lb break="no"/>ditionen herausschinden können, als mir dies auch bei den Kauf von<lb/>
Mercedes seinerzeit gelungen ist. Selbst beim Mercedes hatte ich<lb/>
stets nur Vorführwagen genommen, weil diese um die Hälfte billiger<lb/>
sind. Jetzt würde Peugeot einen Ersatzwagen für den schlechten<lb/>
und abgefahrenen äusserst preisgünstig zur Verfügung stellen.<lb/>
</p>
            <pb n="44-1061" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-09-21_1061.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-21_04">Mit SChef <rs type="person" ref="#per__112949">Kazda</rs> und dem Budgetreferenten <rs type="person" ref="#per__116967">Düringer</rs> musste aber ein<lb/>
langwieriger Prozess begonnen werden und, wie sich jetzt heraus<lb break="no"/>stelle, auch noch vom Finanzministerium genehmigt werden, um einen<lb/>
an und für sich logischen Austausch, den jeder Privater sofort<lb/>
machen würde, überhaupt möglich zu machen. Erschütternd für mich<lb/>
war eine Meinung von <rs type="person" ref="#per__116967">Düringer</rs>, dass wir jetzt von der Kraftfahr<lb break="no"/>zeugüberprüfungsanstalt verschiedene Gutachten haben, die man nicht<lb/>
im Akt belassen könnte. Dagegen habe ich mich ganz entschieden aus<lb break="no"/>gesprochen. Mein Grundsatz war seit eh und je, dass während meiner<lb/>
Tätigkeit überhaupt nichts aus einem Akt entfernt werden darf und<lb/>
dass insbesondere auch alles, was an schriftlicher Unterlagen kommt,<lb/>
in einem Akt festgehalten werden muss. Ich habe SChef <rs type="person" ref="#per__112949">Kazda</rs> an<lb break="no"/>schliessend noch einmal telefonisch darauf aufmerksam gemacht, dass,<lb/>
wenn es Schwierigkeiten gibt, ich mit dem alten Auto bis zum Zu<lb break="no"/>sammenbruch weiterfahre. Da die Firma Peugeot uns in entgegenkom<lb break="no"/>mender Weise für alle Reparaturzeiten und Servicezeiten ein Er<lb break="no"/>satzauto kostenlos zur Verfügung stellt, wird zwar der Staat davon<lb/>
profitieren, mir aber sicherlich als Privileg angerechnet werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-21_05">Erstmalig habe ich eine Ordensverleihung an Direktoren und Be<lb break="no"/>schäftigte der Firma Voith so vornehmen müssen, wie ich es hasse.<lb/>
Durch die Passagendiskussion und dem dortigen Zug in der Bahnhofs<lb break="no"/>halle fast meiner Stimme beraubt, konnte ich nur wispelnd erklären,<lb/>
sie seien die Opfer des Wahlkampfes und ich werde ihnen nur mit<lb/>
einem Händedruck nach Aufruf – selbstverständlich einzeln – ohne<lb/>
persönliche Bemerkungen für den Ausgezeichneten das Dekret und<lb/>
die Medaille übergeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-21_06">Das Gespräch mit dem philippinischem Energieminister <rs type="person" ref="#per__116968">Velasco</rs> war<lb/>
eigentlich das zweite in dieser Wochen mit einem Philippinen. Dem<lb/>
Handelsminister hatte ich noch vor seiner Abreise die freudige Mit<lb break="no"/>teilung machen können, dass sein Freund zum Honorarkonsul ernannt<lb/>
wird. Bei einem Mittagessen mit dem Energieminister hat mir dann<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__116969">Konrad</rs> ein herzlich gehaltenes Dankschreiben dafür überreicht.<lb/>
Mit dem Energieminister konnte ich das für uns so wichtige Problem<lb/>
der Atommüllagerung anschneiden. Die Philippinen werden vor das<lb break="no"/>selbe Problem gestellt werden, nachdem sie<add>[einen]</add> 620 Megawatt Atomreaktor<lb/>
bauen. <rs type="person" ref="#per__116968">Velasco</rs> wird innerhalb seiner Regierung dieses Problem<lb/>
besprechen. Interessiert ist er insbesondere an Kooperation und<lb/>
<pb n="44-1062" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-09-21_1062.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ganz besonders auf ein spezielles power Alkoholprojekt. Schein<lb break="no"/>bar beabsichtigen sie Additive für Benzine auch auf diesem Wege<lb/>
zu gewinnen. Was die Philippinen aber von uns erwarten, ist dass<lb/>
wir ihnen feasibility studies zur Verfügung stellen. Ich erklärte,<lb/>
dass sowohl die VOEST als auch andere Firmen sicherlich bereit<lb/>
sind, für gewünschte Projekt, wo sie die Aussicht haben einmal<lb/>
zugezogen zu werden, sehr wohl feasibility studies vorher zu er<lb break="no"/>stellen. Darüber hinaus, wenn überbetriebliche solche Studies verlangt<lb/>
werden, müsste <rs type="person" ref="#per__116968">Velasco</rs> mit dem Kanzler bei seiner Vorsprache bei<lb/>
ihm entsprechend einig werden. Wie mir <rs type="person" ref="#per__116968">Velasco</rs> dann beim Mittag<lb break="no"/>essen mitteilte, hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ihm diesbezügliche Entwicklungshilfe zu<lb break="no"/>gesagt.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-21_07">Der deutsche Botschafter <rs type="person" ref="#per__116687">Grabert</rs> ist mit dem Bremer Bürgermeister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__116970">Koschnick</rs> gekommen. Wir diskutierten primär die Möglichkeit öster<lb break="no"/>reichische Exporte nach Norddeutschland zu bringen. Der Bürger<lb break="no"/>meister bestätigte mir, dass die Häfen von Hamburg und Bremen<lb/>
wesentlich höhere Tarife haben als die von Triest und Rijeka.<lb/>
Trotzdem glaubt er, dass es zielführender ist, diese Hafen zu be<lb break="no"/>nützen, weil die dortigen Handelshäuser eben nicht nur die Ver<lb break="no"/>ladung und den Umschlag, sondern vielmehr noch Dienstleistungen im<lb/>
Marketing usw. zur Verfügung stellen können. Meiner Meinung nach<lb/>
wird es notwendig sein, dass tatsächlich unsere österreichischen<lb/>
Firmen, die exportieren wollen, sich dieser Einrichtungen und ins<lb break="no"/>besondere der Handelshäuser der Norddeutschen bedienen. Auf der<lb/>
Wiener Messe sind jetzt die Aussenhandelsfachleute am Werk. Der<lb/>
Bürgermeister wird aber eine Delegation von österreichischen Firmen<lb/>
empfangen. Eine diesbezügliche Vereinbarung wurde bereits getroffen,<lb/>
damit sie auch den norddeutschen Binnenhandel besser kennen lernen.<lb/>
Wo zwischen grossen Firmen, wie z.B. Glöckner und VOEST, schon enger<lb/>
Kontakt besteht, stellt sich auch heraus, dass gemeinsam gute Ge<lb break="no"/>schäfte getätigt werden können, in Deutschland genauso wie insbe<lb break="no"/>sondere auf Drittländern. Dieses Beispiel soll andere Firmen an<lb break="no"/>regen, ähnliche Kooperationen mit deutschen Firmen einzugehen. Der<lb/>
Bremer Bürgermeister hat auch neuerdings mir versichert, dass die<lb/>
deutsche Regierung – und da er stellvertretender Parteivorsitzender<lb/>
der SPD ist – selbstverständlich auch die Partei sich stets bemüht,<lb/>
im europäischen Rahmen das Klima zwischen Österreich und Deutsch<lb break="no"/>land resp. der EG zu verbessern. Er hat erst unlängst mit <rs type="person" ref="#per__116355">Hafer<lb break="no"/>kamp</rs>, dem Vorsitzenden der Kommission in Brüssel, eine längere Aus<lb break="no"/>sprache gehabt und auf diese Aktivität hingewiesen. <rs type="person" ref="#per__116355">Haferkamp</rs> hat<lb/>
<pb n="44-1063" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-09-21_1063.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ihm neuerdings bestätigt, dass die Kommission sowieso alles<lb/>
unternehmen wird, damit eine entsprechende bessere Export<lb break="no"/>möglichkeit für Österreich in die Gemeinschaft geschaffen wird,<lb/>
Botschafter <rs type="person" ref="#per__116687">Grabert</rs> meint, dass wirklich Entscheidende ist, dass<lb/>
man in Bayern einen sehr guten Absatz mit österreichischen Pro<lb break="no"/>dukten hat, dagegen, wie ich es immer sage, über die Mainlinie<lb/>
oder den Weisswurstäquator österreichische Exporteure nicht<lb/>
hinauskommen. <rs type="person" ref="#per__116687">Grabert</rs> sieht die Ursache in einem anderen Marke<lb break="no"/>ting, welches für Norddeutschland notwendig wäre und dass die<lb/>
österreichischen Firmen scheinbar nicht machen wollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-21_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte lass diese Idee von unseren Leuten<lb/>
prüfen, sie sollen <rs type="person" ref="#per__116687">Grabert</rs> stärker heranziehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-21_09">Der Bremer Bürgermeister entledigt sich auch eines Auftrages, dass näm<lb break="no"/>lich Beck's-Bier sich beschwert, bei Exporten nach Österreich schlecht<lb/>
behandelt zu werden. Ich vermutete zuerst, dass es sich um die Ab<lb break="no"/>schöpfung handelt und erklärte sie dem Bürgermeister im Detail. Wie<lb/>
sich dann herausstellt, wurde aber die Beschwerde hauptsächlich<lb/>
wegen angeblicher Preisregelung von den Bremen geführt. <rs type="person" ref="#per__108746">Haffner</rs><lb/>
schlug vor, er sollte uns diesbezüglich einen Brief mit allen Un<lb break="no"/>terlagen schicken. Dies wurde begeistert von <rs type="person" ref="#per__116970">Koschnick</rs> aufgenommen,<lb/>
denn er hat eigentlich nur erwartet, dass wir seine Intervention<lb/>
zur Kenntnis nehmen und überhaupt nicht darauf reagieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-21_10">Mit den Konsumentenvertretern <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs>, <rs type="person" ref="#per__116972">Kettel</rs>, <rs type="person" ref="#per__112010">Blaha</rs> von der Ar<lb break="no"/>beiterkammer und <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs>, <rs type="person" ref="#per__116971">Smolka</rs>, <rs type="person" ref="#per__97843">Preiss</rs> vom ÖGB besprach ich die<lb/>
weitere Vorgangsweise für konsumentenpolitische Massnahmen. Die<lb/>
Genossen hatten die Idee, ich sollte doch jetzt insbesondere vor den<lb/>
letzten Konsumentenforum in diesem Jahr eine neue Politik inso<lb break="no"/>ferne einschlagen, als ich die Handelskammer mit notwendigen Ver<lb break="no"/>ordnungen konfrontieren sollte, auch dann, wenn diese nicht zustimmt.<lb/>
Genau eine solche Politik halte ich aber nach fast 9-jähriger er<lb break="no"/>folgreicher Kooperation und Mitreissen der Handelskammer auch bei<lb/>
konsumentenpolitischen Massnahmen, die diese gar nicht wünschte,<lb/>
für nicht zweckmässig. Natürlich ist die Politik des Einvernehmens<lb/>
wesentlich komplizierter, aufwändiger, mühsamer und langwieriger.<lb/>
Ich glaube, ich konnte aber selbst <rs type="person" ref="#per__116972">Kettel</rs> überzeugen, dass die<lb/>
jahrelangen Verhandlungen über die Maklerverordnung, Kreditver<lb break="no"/>mittlerverordnung usw. letzten Endes insbesondere die einstimmige<lb/>
<pb n="44-1064" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-09-21_1064.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Beschlussfassung für die Handhabung auch der Arbeiterkammer<lb/>
wesentlich besser ist. Wir können uns jetzt stets auch auf die<lb/>
Zustimmung zu diesen notwendigen Massnahmen durch die Han<lb break="no"/>delskammer berufen, wenn einzelne Angehörige, die eben jetzt<lb/>
gegen eine solche Verordnung verstossen, zurechtgewiesen<lb/>
werden müssen. Die Aussprache ergab also, dass wir im Prinzip<lb/>
die Politik fortsetzen, dass beim Konsumentenforum die ent<lb break="no"/>sprechenden Arbeitsgruppenvorsitzenden berichten. Da dies aus<lb/>
taktischen Gründen meistens Vorsitzende der anderen Seite gewesen<lb/>
sind, wird von der ÖVP und auch von der Handelskammer vor allem<lb/>
keine Kritik an dieser Politik gemacht werden können. Dies wird<lb/>
im nächsten Wahlkampf von allergrösster Bedeutung sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-21_11">Beim Jour-fixe AK und ÖGB berichtete ich über die Regierungsbe<lb break="no"/>sprechung, Budgetkonsolidierung. Da dieses Mal ja nicht die zu<lb break="no"/>künftige Konsolidierung zur Debatte stand, sondern nur die Er<lb break="no"/>stellung des 79er Budgets, war es notwendig, insbesondere auf<lb/>
die Details einzugehen. Die Kollegen lehnen unisono eine Erhöhung<lb/>
der Sozialversicherungsbeträge ab. Andererseits aber soll auch<lb/>
beim Subventionsabbau äusserst vorsichtig vorgegangen werden. Die<lb/>
AK insbesondere glaubt nach wie vor, dass die 100 Mio Getreide<lb break="no"/>einsparung in gar keinem Verhältnis zur Unruhe steht, die bei den<lb/>
Bauern ausgelöst wird. Hier hat Dkfm. <rs type="person" ref="#per__112010">Blaha</rs> vollkommen recht.<lb/>
Mein Vorschlag wäre deshalb, jetzt sofort nicht die Stützung für<lb/>
den Bauern allein abzubauen, die sich übrigens erst im nächsten<lb/>
Jahr, Juni, dann auswirken wird, sondern eben jetzt sofort die ge<lb break="no"/>samte Stützung, die doch über 1 Mia Schilling beträgt, auslassen.<lb/>
Damit würden die Lagerkosten, Exportzuschüsse und ich weiss nicht,<lb/>
was es sonst alles noch gibt, wegfallen. Der Finanzminister<lb/>
könnte sich dann im Budget im nächsten Jahr tatsächlich hunderte Mil<lb break="no"/>lionen Schilling <choice><choice><sic>ersparen</sic><corr>einsparen</corr></choice></choice>. Das Risiko wäre allerdings, dass auf dem<lb/>
Preis eine wesentliche Bewegung eintritt. Zu diesem Zweck würde<lb/>
ich ja auch die Preisregelung auf diesem Sektor sofort aufheben.<lb/>
Bezüglich der halben Milchpreisstützung, die gesamte kostet ca<lb/>
1,2 Mia, also die 600 Mio, hat <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs>, ohne mit AK und ÖGB Kontakt<lb/>
aufzunehmen, den Milchwirtschaftsfonds beauftragt eine Abdeckungs<lb break="no"/>möglichkeit vorzuschlagen. Diese beträgt jetzt 70 Groschen Milch<lb break="no"/>preiserhöhung für Trinkmilch. Selbstverständlich lehnen AK und ÖGB<lb/>
diese Vorgangsweise auf das Entschiedenste ab. Bezüglich der Tarif<lb break="no"/>erhöhung wurde festgehalten, dass die Post tatsächlich am obersten<lb/>
<pb n="44-1065" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-09-21_1065.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Plafond im Rahmen der europäischen Staaten liegt. Bei der<lb/>
Bahn ist mit 1.1.1979 eine 7%ige Erhöhung der Personentarife<lb/>
vorgesehen, die aber nur 140 Mio Schilling bringt. Weitere<lb/>
Erhöhungen erscheinen der AK ebenfalls unzweckmässig. Zusammen<lb break="no"/>fassend fragte ich dann die Kollegen, wie ein Finanzminister<lb/>
ein Budget erstellen soll, wenn alle Einsparungsmassnahmen abge<lb break="no"/>lehnt und alle zusätzlichen Einnahmequellen auch nicht die<lb/>
Zustimmung von ihnen finden. Wenn der gesamte Stützungsabbau,<lb/>
wie die Arbeiterkammer tatsächlich <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> mitgeteilt hat, nur<lb/>
0.3% Lebenshaltungskostensteigerung auslöst, dann müsste man<lb/>
sich jetzt wirklich endlich darüber trauen. Da <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> beim voll<lb break="no"/>ständigen Abbau aber den Zusammenbruch des Marktordnungssystems<lb/>
befürchtet, bin ich überzeugt, wird es nicht soweit kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-21_12">Die Handelsspanne für importierte Eier wird auf Vorschlag der<lb/>
Arbeiterkammer und der Handelskammer aus der Preisregelung heraus<lb break="no"/>genommen. Die Landwirtschaftskammer und auch das Landwirtschafts<lb break="no"/>ministerium sowie ganz besonders auch das Handelsministerium, MR<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs>, haben dagegen grösste Bedenken. Ich habe mich der Meinung der<lb/>
Arbeiterkammer sofort angeschlossen, denn dies wäre dann wenigstens<lb/>
ein Schritt zur Erfüllung der Forderung, sozial kalkulierte Spannen<lb/>
resp. Preisregelung aufzuheben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-21_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte bei der nächsten Preiskommission be<lb break="no"/>schliessen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-21_14">Die Erdgaspreise für die RAG werden mit 92 Groschen zur Kenntnis<lb/>
genommen. Bei Chemie Linz wird ein Leistungspreiszuschlag von 10<lb/>
Groschen, bei Steyrermühl von 9 Groschen und bei Lenzing von<lb/>
7.5 Groschen als gerechtfertigt anerkannt. Der ÖGB, <rs type="person" ref="#per__113026">Tumpel</rs>, möchte<lb/>
noch die Einzelheiten genau prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-21_15">Bezüglich der Staatswappenverleihung an die Firma Prack &amp; Matzke<lb/>
sowie Reinauer erkläre ich den Kollegen eindeutig, dass ich, wenn<lb/>
ich unter starken Druck komme, auch diese entgegen ihrer negativen<lb/>
Stellungnahme machen müsse. Aus ungeschickten Äusserungen hat man<lb/>
nämlich in der Handelskammer und ganz besonders aber in diesen<lb/>
Firmen festgestellt, dass die Arbeiterkammer nur ablehnt, weil keine<lb/>
gewerkschaftliche Organisation resp. kein Betriebsrat in diesen<lb/>
Firmen existiert. Da dies für mich kein Ablehnungsgrund ist, werde<lb/>
<pb n="44-1066" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-09-21_1066.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ich zwar versuchen solange als möglich die Dekretausstellung<lb/>
hinauszuschieben, endgültig ablehnen kann ich es aber mit der<lb/>
genannten Begründung unter gar keinen Umständen. Dies wird aber<lb/>
auch von allen Anwesenden anerkannt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-21_16">Die Wirtschaftstreuhänder haben eine Tariferhöhung von 15% verlangt.<lb/>
Die Arbeiterkammer meint, 7% sei maximal gerechtfertigt. Da SChef<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> mir erklärt hat, er wird eine genaue und gewissenhafte<lb/>
Prüfung durchführen, durch entsprechende Unterlagenüberprüfung<lb/>
noch einige Zeit brauchen, glaube ich, dass wir im heurigen Jahr<lb/>
womöglich zu keiner Entscheidung mehr kommen sollten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-21_17">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte diese Taktik mit <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-21_18">Bei der Verabschiedung der Bulgaren auf der Fahrt zum Flughafen<lb/>
habe ich sowohl mit Vizeministerpräsidenten <rs type="person" ref="#per__116937">Lukanow</rs> als auch<lb/>
ganz besonders mit Handelsminister <rs type="person" ref="#per__113028">Christow</rs> und dem Präsidenten<lb/>
des Tourismus <rs type="person" ref="#per__116952">Eftimov</rs> besprochen, welche Möglichkeiten einer<lb/>
Kooperation es wirklich gibt. Alle drei waren von dem Besuch in<lb/>
Kärnten sehr beeindruckt. Die dortigen Fremdenverkehrsaktivitäten<lb/>
hat sie scheinbar sehr überrascht. <rs type="person" ref="#per__116937">Lukanow</rs> hat mit Hrn. <rs type="person" ref="#per__116973">Doppelmayr</rs><lb/>
eingehende Gespräche geführt. Die Firma Doppelmayr<add>(Lifte)</add> wird jetzt<lb/>
Ingenieure nach Sofia schicken, damit über einen Kooperationsver<lb break="no"/>trag einmal die technische Seite besprochen wird. <rs type="person" ref="#per__116937">Lukanow</rs> glaubt,<lb/>
dass eine gemeinsame Produktion auch in Bulgarien und nicht nur<lb/>
in Vorarlberg, dazu führen könnte, diese Produkte dann in die UdSSR<lb/>
günstig zu verkaufen. Da Bulgarien der treueste Satellit Moskaus ist,<lb/>
kann ich mir sehr gut vorstellen, dass sie sehr wohl imstande sind,<lb/>
solche Spezialerzeugnisse in die UdSSR zu liefern. Die gewünschten<lb/>
ziffernmässigen Unterlagen über den österreichischen Fremdenverkehr<lb/>
habe ich den Präsidenten <rs type="person" ref="#per__116952">Eftimov</rs> gegeben. Dass er meine Frau und<lb/>
mich gleich zu entsprechenden Urlaub nach Bulgarien ans Schwarze Meer<lb/>
neuerdings eingeladen hat, ist für mich nichts Neues. Diese Privilegien<lb/>
werde ich bestimmt nicht in Anspruch nehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-21_19"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="44_1059_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-09-21_1059-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 21.9.1978</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>