<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 18. Dezember 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band57_1980-12-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-12-18">Donnerstag, 18. Dezember 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-03-12">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="57-1562" facs="57_1980-12-18_1562.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 18. Dezember 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Casino-AG, GD <name type="person" ref="#per__113372">Wallner</name>, hat in seine Einladung, wie ich dann fest<lb break="no"/>stellen konnte, die Eröffnung durch Handelsminister <name type="person" ref="#per__97985">Staribacher</name> rein<lb break="no"/>gedruckt. Dr. <name type="person" ref="#per__108746">Haffner</name> mit seiner Frau und ich fuhren daher sehr zei<lb break="no"/>tig früh nach Seefeld, wo ich sofort den Bürgermeister <name type="person" ref="#per__127882">Seelos</name>, der<lb/>
gleichzeitig eine Skischule hat, aufsuchte. Dieser war natürlich<lb/>
nicht abzuhalten, mit <name type="person" ref="#per__108746">Haffner</name> und mir zumindestens am ersten Tag<lb/>
seine Skiabfahrten zu demonstrieren. Typisch für mich war, daß auch<lb/>
hier die Gemeindegrenzen eine große Rolle spielen. Ein wunderschönes<lb/>
Kar, welches von der Seilbahn leicht zu erschließen wäre, wird ver<lb break="no"/>nachlässigt, weil es sich in der Nachbargemeinde Reith befindet. Ein<lb/>
kleiner Tunnel wäre von der jetzt stark ausgebauten neuen Seilbahn<lb/>
nötig und ein Nordkar, schneesicher, wäre damit erschlossen. Fast würde<lb/>
ich sagen, an dessen Stelle wird jetzt ein Projekt verfolgt, durch<lb/>
einen größeren Tunnel, wo man sogar eine Standseilbahn führen muß,<lb/>
sicherlich auch ein sehr schönes Skigebiet, allerdings wesentlich<lb/>
tiefer gelegen, wird um 140 Mio. S projektiert und ich bin überzeugt,<lb/>
auch früher oder später ausgeführt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die erste Besichtigung des neu adaptierten Casino war für mich sehr<lb/>
beeindruckend. Im Tiroler Stil mit teils alten Holzdecken, teils<lb/>
jetzt neu geschnitzten, allerdings mit altem Holz hergestellten, gab<lb/>
einen ganz besonders eindrucksvollen Rahmen. Bei der offiziellen Er<lb break="no"/>öffnungsfeier hat der Bürgermeister sich bei der Spielcasino-AG, ins<lb break="no"/>besondere<add>[bei]</add> GD <name type="person" ref="#per__113372">Wallner</name> für diese 42-Mio.-S-Investitionen herzlichst be<lb break="no"/>dankt. Vorher schon hatte mir der Bürgermeister erklärt, daß er mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__113372">Wallner</name> ein sehr gutes Einvernehmen hat und die Casino-AG größte Un<lb break="no"/>terstützung der Gemeinde gewährt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anstelle des LH <name type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</name>, der bei der Brennerautobahn-Mautverhandlung<lb/>
unabkömmlich war, hat LR <name type="person" ref="#per__112216">Bassetti</name> als Finanzreferent die Ansprache<lb/>
gehalten. Er meinte, daß er dem Lasterspiel nicht frönt, mit einem<lb/>
Gedicht, wo ein Kracher feststellt, was er alles versäumt hat, wollte<lb/>
er andeuten, daß er niemals in einer solchen Spielhölle war. Darüber<lb/>
hinaus teilte er mit, daß jetzt der Bund verlangt, daß der Aufteilungs<lb break="no"/>schlüssel der Erträge, 70 % Bund, 15 % Land, 15 % Gemeinde, zu Lasten<lb/>
des Landes geändert werden soll. Da die Casinogemeinde größere Auf<lb break="no"/>wendungen hat als das Land, wurde mit <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> noch vereinbart, eine<lb/>
entsprechende Regelung vorzusehen, daß auf Kosten der 15 % des Landes<lb/>
die Gemeinden einen größeren Anteil bekommen.<lb/>
</p>
            <pb n="57-1563" facs="57_1980-12-18_1563.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ich habe in meiner Eröffnungsansprache zuerst sofort die Bezeichnung<lb/>
die Bezeichnung Spielhölle als unzulänglich dargestellt. Ich weiß,<lb/>
daß GD <name type="person" ref="#per__113372">Wallner</name> und die Casino-AG als solche größten Wert darauf legen,<lb/>
daß<add>[sie]</add> nicht von Spielhöllen, sondern von gepflegten Unterhaltungs<lb break="no"/>stätten sprechen. Das Image des Casino-Betriebes muß unter allen Um<lb break="no"/>ständen von dem Charakter der Spielhöllen à la Las Vegas in Amerika<lb/>
weg. <name type="person" ref="#per__113372">Wallner</name> selbst trägt durch verschiedenste Maßnahmen insbesondere<lb/>
auch durch die Ausstattung der Casinos wesentlich dazu bei. Bezüglich<lb/>
des Aufteilungsschlüssels habe ich sofort darauf verwiesen, daß eben<lb/>
das reiche Land der Gemeinde etwas abtreten kann. Von den drei Ge<lb break="no"/>meinden Land und Bund ist bei jedem Finanzausgleich festzustellen,<lb/>
daß zwei wesentlich schlechter abschneiden, nämlich Gemeinde und Bund,<lb/>
und das Land verhältnismäßig gut dotiert ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__113372">Wallner</name> war über diese Richtigstellungen sehr einverstanden und hat<lb/>
sich nachher bei mir sogar ausdrücklich indirekt bedankt. Er meinte<lb/>
nämlich, daß man bei mir als Profi-Redner feststellen kann, wie sehr<lb/>
ich sofort auf jede Situation eingehe und zum Ausdruck bringe, wie<lb/>
richtig Public-Relations gemacht werden muß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="#per__113372">Wallner</name> hat mir nicht zuletzt, weil ich ja wirklich für einen Tag<lb/>
von Wien nach Seefeld und dann in der Nacht sofort wieder zurückfahre,<lb/>
zugesagt, er wird, weil ich größten Wert darauf lege, eine Radfahrgrup<lb break="no"/>pe sponsern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte mit Zentralsekretär <name type="person" ref="#per__97411">Effenberger</name> verbinden.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>