<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 15. Dezember 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band67_1982-12-15</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-12-15">Mittwoch, 15. Dezember 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-11-13">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="67-1463" facs="67_1982-12-15_1463.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 15. Dezember 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Erstmals in meiner langjährigen Ministerschaft habe ich nur an Mitglieder<lb/>
des Freien Wirtschaftsverbandes Staatswappen und Orden in meinem<lb/>
Zimmer verliehen; da ich die meisten Funktionäre, die diesmal größten<lb break="no"/>teils aus Oberösterreich kamen, persönlich kannte, war es ein richtiges<lb/>
Familienfest. Staatssekretär <name type="person" ref="#per__111408">Eypeltauer</name> war wegen der Oberösterreicher<lb/>
sogar persönlich anwesend. Am meisten freut es mich, daß darunter<lb/>
auch ein Weltmeister im Herrenfrisieren war. Wir tauschten nachher Er<lb break="no"/>fahrungen aus, da ich bereits 1970 bei dieser Weltmeisterschaft ihm<lb/>
die begehrte Trophäe übergeben hatte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anschließend daran gab der Freie Wirtschaftsverband in der Wiener<lb/>
Handelskammer für die mindestens 3 Dutzend Leute, die in meinem Zimmer<lb/>
kaum Platz gehabt haben, einen Empfang, an dem Staatssekretär <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name>,<lb/>
<name type="person" ref="#per__111408">Eypeltauer</name> und auch ich daran teilgenommen hatten. Vom Hausherren, der<lb/>
Wiener Handelskammer, zeigte sich niemand. Dies wäre wahrscheinlich auch<lb/>
zu viel verlangt, das einzige Konkrete war, daß eben der Empfangsraum<lb/>
zur Verfügung gestellt wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Enquete, ob sich Wien für die olympischen Sommerspiele 92 bewer<lb break="no"/>ben soll, sprachen interessanterweise alle sich direkt oder indirekt<lb/>
für diese Bewerbung aus. Niemand wollte aber erklären, wie diese immensen<lb/>
Kosten bezahlt werden sollen. Präs. <name type="person" ref="#per__123210">Heller</name> als Österreichisches Olympi<lb break="no"/>sches Komitee erinnerte daran, daß 1965 die damalige Koalitionsregie<lb break="no"/>rung unter Führung des Bundeskanzler <name type="person" ref="#per__97634">Klaus</name> die Sommerspiele in Wien<lb/>
abgelehnt hatte. Stadtrat <name type="person" ref="#per__97913">Schieder</name> gliederte die Kosten grob auf. Für<lb/>
15 000 Sportler und Funktionäre, für 4.000 Journalisten müßten entspre<lb break="no"/>chende Räume geschaffen werden, 8 Mrd. S, Umbau von Sportstätten 2 Mrd.<lb/>
S, ORF-Übertragungskosten 1,8 Mrd. S, Postanschlüsse 3,5 Mrd. S, Organisa<lb break="no"/>tion 4 Mrd. S, rund also 20 Mrd. S. Gebrauchen könnte man dann die Wohnun<lb break="no"/>gen, mit ca. 8 Mrd. bemessen, die Sportstätten aber würden so groß gebaut<lb/>
werden müssen, weil die einzelnen Sportverbände aufgrund der großen<lb/>
Zuseherzahl entsprechende Übertragungssubventionen dann bekommen, daß<lb/>
nachher die große Gefahr besteht, daß sie nie mehr wieder in diesem Aus<lb break="no"/>maß gebraucht werden und daher ungeheure Erhaltungskosten anfallen.<lb/>
Verkehrsminister <name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name> gezweifelte die 3 1/2 Mrd. Aufwand für die<lb/>
Post, da niemand mit ihm oder den dafür Verantwortlichen bei der Post<lb/>
gesprochen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte mit GD <name type="person" ref="#per__121800">Übleis</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <pb n="67-1464" facs="67_1982-12-15_1464.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__120697">Schilling</name>, das einzige sozialistische Mitglied in der Wirtschafts<lb break="no"/>treuhänderorganisation, berichtete mir über seine Tätigkeit. Die<lb/>
Wirtschaftstreuhänder haben jetzt um eine 8 %-ige Erhöhung ihrer Gebüh<lb break="no"/>ren im Handelsministerium angesucht. Darüber wird es hartnäckigere<lb/>
längere Verhandlungen geben, da vor der Wahl kaum eine positive Erle<lb break="no"/>digung zu erwarten ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97584">JAGODA</name>: Bitte was sagst du zu diesem Antrag.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Er ist auch Wirtschaftsprüfer der Verbund und der ÖDK, wegen der Dichte<lb break="no"/>schäden in Malta hat er GD <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> vorgeschlagen, sollte man die Sperre<lb/>
vorzeitiger, also kürzer abschreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__120697">Schilling</name> hat GD <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> auch vorgeschlagen, es sollte ein internes<lb/>
Kontrollsystem aufgebaut werden, das aber nicht <choice><choice><sic>in</sic><corr>aus</corr></choice></choice> Kontrollabteilungen<lb/>
bestehen soll, sondern von Außenstehenden, sprich also Wirtschaftsprüfern,<lb/>
erbracht werden. Ich war sehr verwundert, daß er gerade jetzt und gerade<lb/>
mir alle diese Details erzählte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</name>: Nächstes Jour fixe <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Überraschend wurde ich vom BKA zum Empfang auf den Flughafen Schwechat<lb/>
für den ägyptischen Präsidenten <name type="person" ref="#per__134051">Mubarak</name> und seine Begleitung bestellt.<lb/>
Wie ich erwartet hatte, wollte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> mit <name type="person" ref="#per__134051">Mubarak</name> allein unter 4<lb/>
Augen reden und suchte deshalb Minister, die mit ihrem ägyptischen<lb/>
Vis-a-vis sich zwischendurch unterhalten könnten und sollten. Niemand<lb/>
wußte allerdings genau, wer kommen wird. Der neue ägyptische Handelsrat,<lb/>
dessen Namen ich nicht verstanden habe, war anwesend, wußte aber auch<lb/>
nicht, wer kommt. Innenminister <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name> traf niemanden, obwohl er mir vorher<lb/>
erzählte, daß ägyptische Sicherheitsleute bei ihm sind. Außenminister<lb/>
<name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> traf seinen Konterpart Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> ebenfalls<lb/>
und für mich blieb dann tatsächlich Minister <name type="person" ref="#per__1138208">Shindi</name>, der für Investitio<lb break="no"/>nen und internationale Wirtschaftspolitik zuständig ist. Mit ihm und<lb/>
dem neuen Handelsrat unterhielt ich mich dahingehend, daß meiner Meinung<lb/>
nach wir uns anstrengen sollten, österreichische Firmen und ägyptische<lb/>
Firmen zu Geschäftsabschlüssen näher zusammenzubringen. Die ägyptische<lb/>
Seite aber möchte gerne, daß wir neue Wege begehen, diese bestanden dann<lb/>
aber nach längerer Diskussion doch auch darin, daß sie mehr hoffen<lb/>
Geschenke, grants, günstige Kredite, concessional und am wenigsten kom<lb break="no"/>merzielle Kredite in den ägyptisch-österreichischen Wirtschaftsbezie<lb break="no"/>hungen zu bekommen. Zum Glück habe ich dann im letzten Moment den Aus<lb break="no"/>druck der ägyptischen-österreichischen Handelsstatistik bekommen, da<lb break="no"/>raus ergab sich, daß wir heuer besonders viel Öl bis jetzt bezogen haben,<lb/>
<pb n="67-1465" facs="67_1982-12-15_1465.jpg"/>wodurch wir weit über 1 1/2 Mrd. S, das Dreifache an Einfuhren gegenüber<lb/>
dem Vorjahr, verzeichnen können. Die Ausfuhr liegt noch höher als die<lb/>
Einfuhr, obwohl sie bis jetzt um 7 % gegenüber dem Vorjahr zurückge<lb break="no"/>gangen ist. Minister <name type="person" ref="#per__1138208">Shindi</name> meinte, mehr oder minder sind wir ausge<lb break="no"/>glichen, obwohl wir natürlich noch immer ein Aktivsaldo haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der BRD hat er jetzt gerade eine Vereinbarung wieder über besonders<lb/>
niedrige Zinsen für einen Spezialkredit bekommen, insbesondere hat<lb/>
sein Kollege, der Landwirtschaftsminister, mit Minister <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> über ev.<lb/>
Agrargeschenke verhandelt. Vorher habe ich schon Bundeskanzler <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>,<lb/>
der für die Entwicklungshilfe und damit für die verbilligten und sub<lb break="no"/>ventionierten Kredite zuständig ist, gefragt, ob das BKA solche zur Ver<lb break="no"/>fügung stellen würde. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> verneinte dies und sagte nur, die Ägypter<lb/>
hätten Geld genug. Ich habe daher mich auf die Kompetenzteilung zurück<lb break="no"/>gezogen und dezidiert erklärt, für Kredite ist das Finanzministerium<lb/>
und für Entwicklungshilfe das BKA zuständig. <name type="person" ref="#per__1138208">Shindi</name> meinte, wir müßten<lb/>
im nächsten Jahr so schnell als möglich die Gemischte Kommission, die<lb/>
ebenfalls neue Schritte überlegen sollte, einberufen, ich konnte ihn<lb/>
davon überzeugen, daß dies vor den Wahlen vollkommen unmöglich ist, weil<lb/>
ich im Wahlkampf unabkömmlich bin und es insbesondere darum geht, die<lb/>
absolute Mehrheit zu erhalten. BK <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat ja neuerdings jetzt er<lb break="no"/>klärt, daß er für eine Koalitionsregierung, inbesondere für eine große<lb/>
nicht zur Verfügung stünde. Wir einigten uns darauf, daß eben die<lb/>
nächste Gemischte Kommission, die in Kairo stattfinden wird, zu einem<lb/>
späteren Zeitpunkt von uns noch zu fixieren ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Wann ist die Gemischte Kommission wirklich<lb/>
fällig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Am Flugplatz hatte ich auch Gelegenheit mit Außenminister <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> über<lb/>
meinen Vorschlag für den inhaftierten Österreicher wegen Unmöglichkeit<lb/>
diese 20 Mio. S Bauverpflichtungen in Saudi-Arabien zu zahlen und daher<lb/>
seit 3 Jahren in Haft ist, meine Intervention zu besprechen. <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> war<lb/>
genauso wie ich der Meinung, daß der Botschafter mich hätte sehr wohl<lb/>
unbedingt vor dem Kronprinzenbesuch darüber informieren müssen. Ich hätte<lb/>
dann persönlich intervenieren können, niemand weiß natürlich, ob diese<lb/>
Intervention auch einen Erfolg gehabt hätte, geschadet hätte sie aber<lb/>
sicherlich nicht. Insbesondere mein Hinweis auf Irak, wo der Präsident<lb/>
dann letzten Endes zwei sofort begnadigte, war ein überzeugendes Argument.<lb/>
<name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> meinte, mein Vorschlag, daß ich jetzt einen Brief an den Kronprinzen<lb/>
richte, wo ich mich dafür entschuldige, weil ich es eigentlich persön<lb break="no"/>lich vortragen wollte, dann aber im Drange der Ereignisse vergessen hatte,<lb/>
<pb n="67-1466" facs="67_1982-12-15_1466.jpg"/>hält <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> für eine gute Möglichkeit. Sein Beamter <name type="person" ref="#per__1138209">Knittl</name> und bei<lb/>
uns <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> sollen ein diesbezügliches Schreiben für mich besprechen,<lb/>
das dann sofort über das Außenamt nach Saudi-Arabien weitergeleitet<lb/>
wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte so schnell als möglich erledigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wegen der langwierigen Verhandlungen am Flughafen kam ich zu der von<lb/>
mir einberufenen Holzsitzung, Holzwirtschaftsrat, mit Präs. <name type="person" ref="#per__1137969">Orsini</name><lb/>
und SDP-GD <name type="person" ref="#per__111400">Malzacher</name> erst wesentlich später. SC <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> flüsterte mir,<lb/>
daß <name type="person" ref="#per__1137969">Orsini</name> sich sehr stur verhält. Er hat die SDP wegen eines Kompen<lb break="no"/>sationsgeschäftes, wo 60.000 Festmeter Holz aus der DDR kamen, das<lb/>
sind 0,3 %, also eine sehr geringe Zahl, hart attackiert. Er schlug in<lb/>
einem Interview den Waldbesitzern vor, sie sollten eben jetzt andere<lb/>
Produkte als Steyr-Forstmaschinen kaufen. <name type="person" ref="#per__111400">Malzacher</name> war darüber sehr<lb/>
empört und verlangte, daß <name type="person" ref="#per__1137969">Orsini</name> dies offizielle und öffentlich zurück<lb break="no"/>nehmen müßte. Da sich dieser sehr stur verhielt und keinerlei Anzei<lb break="no"/>chen dafür machte, schlug ich letzten Endes beiden vor am nächsten<lb/>
Pressefrühstück bei mir teilzunehmen und dort dann diese offiziellen<lb/>
Erklärungen zu geben. Mit diesem Ausweg waren dann beide einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich habe dann anschließend mit GD <name type="person" ref="#per__111400">Malzacher</name> unter 4 Augen dieses Problem<lb/>
noch einmal besprochen, aber ganz besonders die Situation in Saudi-<lb/>
Arabien. Mit den LKW für die Nationalgarde lauft es sehr gut. <name type="person" ref="#per__111400">Malzacher</name><lb/>
bestätigte mir auch, daß ihr Vertreter dort ein guter Mann ist, der<lb/>
nicht nur sein Vertrauen hat, sondern auch die Unterstützung für seine<lb/>
Projekte. Bezüglich des Lizenzabkommens Steyr-Werke mit einem Saudi<lb/>
zur Traktorerzeugung dürfte auch im Steyr-Vorstand jetzt eine Änderung<lb/>
der bisherigen Auffassung erfolgt sein. Wenn Steyr auf Friedensprodukte<lb/>
umsteigen soll, muß es sowohl im Inland als auch im Ausland größere<lb/>
Absatzmärkte für seine LKW und Traktoren finden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine ARGE Mailorder <add>["Mail Order" lt. Tagesprogramm, Anm.]</add> Salzburg hat sich wegen der Fremdenverkehr-Incoming<lb break="no"/>wünsche bei mir gemeldet. MR <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> und ich mußten dann allerdings fest<lb break="no"/>stellen, daß es sich um gar nichts anders handelt, als daß die Fa. Fellner,<lb/>
2 Beschäftigte, ihre kommerzielle Idee von uns unterstützt haben wollten.<lb/>
Das Österreich-Mailing besteht darin, daß in Deutschland 14.000 ange<lb break="no"/>schrieben wurden, der eine behauptete 35 % kamen zurück, der andere mußte<lb/>
dann zugeben 15 bis 17 %. Die Kosten waren 15.000 S für die Lithographen,<lb/>
100.000 für den Druck, von den Postspesen ganz zu schweigen. Den öster<lb break="no"/>reichischen Firmen wird dieses Österreichmailing um 2.500 S zur Verfü<lb break="no"/>gung gestellt, andere Adressenbüros, unseriöser wie <name type="person" ref="#per__1138210">Fellner</name> zugegeben hat,<lb/>
<pb n="67-1467" facs="67_1982-12-15_1467.jpg"/>verlangen für 500 Adressen aber 12.000 S. MR <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> hat dann mit Recht<lb/>
erklärt, da müßte man mit der ÖFVW sprechen. Wenn das Handelsministe<lb break="no"/>rium Unterstützung gibt, so müßte es sich um ein exzeptionell anderes<lb/>
Konzept handeln als normale Adressenbüros und damit auch die Firma<lb/>
Fellner weitervermitteln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Wer hat <name type="person" ref="#per__1138210">Fellner</name> empfohlen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die österreichische Botschafterin in Sofia hat MR <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> mitgeteilt,<lb/>
daß Vizeministerpräsident <name type="person" ref="#per__116937">Lukanow</name> erwartet, daß ich zur Eröffnung<lb/>
des Doppelmayr-Lifts nach Sofia komme. Ich habe mit <name type="person" ref="#per__116973">Doppelmayr</name> sofort<lb/>
Kontakt aufgenommen und der meinte, dies wäre sehr gut, da er sich Zu<lb break="no"/>satzaufträge erwartet. Ihm hätte Ministerpräsident <name type="person" ref="#per__116937">Lukanow</name> ebenfalls<lb/>
gesagt, daß er mit mir und ihm darüber sprechen will. Ich habe unter der<lb/>
Bedingung dann <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> zugesagt, wenn gleichzeitig über das Wochenende<lb/>
die Gemischte bulgarisch österreichische Kommission stattfindet. Da<lb/>
diese Eröffnung noch vor den Aprilwahlen sein wird, kann ich höchstens<lb/>
Freitag, Samstag, Sonntag runterfahren. <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> wird den genauen Zeitpunkt<lb/>
mit den Bulgaren besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte achte darauf, daß unbedingt die Gemi<lb break="no"/>schte Kommission dabei abgewickelt werden muß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Sekr. <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> mit seinem Gewerbeförderungsvertreter Dr. <name type="person" ref="#per__114965">Dorn</name> er<lb break="no"/>schienen, um entsetzt mitzuteilen, die Richtlinien für das Gewerbestruk<lb break="no"/>turverbesserungsgesetz beinhalten weder Fremdenverkehr noch Verkehr<lb/>
und schon gar nicht Handel. Er könne nicht akzeptieren, obwohl die<lb/>
Bundeshandelskammer bei den bisherigen Verhandlungen dem sehr wohl zuge<lb break="no"/>stimmt hatte, daß diese 3 Sektionen ausgeschlossen würden. SC <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> und<lb/>
MR <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> gelang es <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> zu überzeugen, daß der Fremdenverkehr mit<lb/>
neuen Richtlinien über die Fremdenverkehrssonderaktion und insbesondere<lb/>
die Hausaktion besser bedient wird als alle anderen, diese neuen Be<lb break="no"/>stimmungen werden noch im Laufe des heurigen Jahres oder später im<lb/>
Jänner 83 beschlossen. Bezüglich der Wünsche die Busse auch einzube<lb break="no"/>ziehen einigten wir uns, da ja das Verkehrsministerium für die Linien<lb break="no"/>busse auf gar keinen Fall eine Förderung gibt, daß Gelegenheitsbusse<lb/>
einbezogen werden können, bezüglich Handel wurde dahingehend ein Kompro<lb break="no"/>miß erzielt, als daß die Formulierung "Erzeugung von Produkten mit we<lb break="no"/>sentlicher struktureller Relevanz, z.B. für den Export oder Importsub<lb break="no"/>ventionen zur Energieeinsparung für den Umweltschutz" in Hinkunft<lb/>
heißen wird "Durchführung von Investitionen mit wesentlicher struktur<lb break="no"/>eller Relevanz, z.B. Erzeugung von Produkten für den Export oder Import<lb break="no"/><pb n="67-1468" facs="67_1982-12-15_1468.jpg"/>subvention zur Energieeinsparung für den Umweltschutz". Damit war <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name><lb/>
letzten Endes einverstanden. SC <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> und ich versuchten dann auch<lb/>
noch Dkfm. <name type="person" ref="#per__112010">Blaha</name> von der AK von dieser notwendigen Änderung und damit<lb/>
einer Kompromißlösung von allen zu überzeugen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> hat sich bei seinen Forderungen mit Recht immer auf Formulierun<lb break="no"/>gen des Finanzministeriums im Regierungsprogramm berufen. Manchmal<lb/>
war eine solche für die Handelskammer weitgehendere Formulierung in<lb/>
diesem Regierungsprogramm, die den Staat ungeheuer belastet hätte.<lb/>
Z.B. ist dort vorgesehen, daß in Hinkunft die Aktionen anstelle der<lb/>
5 Jahre 10 Jahre gewährt werden können, dafür sollten allerdings Eigen<lb break="no"/>mittelanteil des Bewerbers eingeführt werden. Die Bürges verlangt aber<lb/>
jetzt schon Eigenmittelanteil in der Größenordnung von 25 % bis 33 %.<lb/>
Wenn tatsächlich die Handelskammer auf dieser 11-jährige Ausdehnung be<lb break="no"/>standen hätte, ursprünglich war sie ja vom Handelsministerium beabsich<lb break="no"/>tigt, dann wäre der Finanzminister für Bürges-Zuschüsse stark zur<lb/>
Kasse gebeten worden. Die Handelskammer sah dies ein und hat daher zuge<lb break="no"/>stimmt, daß es bei den 5 Jahren bleibt. Außerdem akzeptierte die Handels<lb break="no"/>kammer daß die Refundierung für schon vorgenommene Investitionen, derzeit<lb/>
3 Monate, mit Ausnahme der Existenzgründung, wo 6 Monate vorgesehen sind,<lb/>
nicht jetzt für alle die 6 Monate eingeführt werden, sondern eben auf<lb/>
4 Monate außer der Existenzgründung, deren ursprünglich vorgesehener<lb/>
6-Monate-Termin zurückgeführt wird. <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> hat eingesehen, daß wir so<lb/>
schnell zu einer Lösung jetzt kommen müssen, weil eine Entschließung<lb/>
des Nationalrates jetzt vorliegt und die Bürges-Beiratssitzung morgen<lb/>
eine endgültige Fassung zur Beschlußfassung bekommen muß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Parlament standen die Kapitel soziale Verwaltung und Gesundheit<lb/>
und Umweltschutz zur Debatte und letzten Endes dann abends auch zur ge<lb break="no"/>meinsamen Beschlußfassung. Die Budgetdiskussion wird in immer stärke<lb break="no"/>rem Maße von weniger Abgeordneten bestritten und doch weniger angehört.<lb/>
Das erste ist gut, das letztere dagegen zumindestens optisch sehr schlecht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name>, der ursprünglich mir vorgeschlagen hat<lb/>
die Einfuhr von Hühnern, die bis Ende des Jahres verboten ist, auslaufen<lb/>
zu lassen, ersuchte mich nach Vorsprache von Betriebsräten der großen<lb/>
Hühnerschlachtanstalten von Stanzel, Fehring und Koller unbedingt die<lb/>
Verordnung jetzt um 1 Monat zu verlängern. Ich habe ihm diesen Wusnch zu<lb break="no"/>gesagt, da ich ja bis jetzt in allen Agrarfragen dies gemacht habe, was<lb/>
mit der Ackerbauminister vorgeschlagen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte Entsprechendes sofort veranlassen.<lb/>
</p>
            <pb n="67-1469" facs="67_1982-12-15_1469.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Das Landwirtschaftsministerium hat jetzt zugestimmt, daß 27.000 to<lb/>
Weizen, auf Mehl vermahlen ca. 20.000 to mit 214 $ die to, an die SU gelie<lb break="no"/>fert werden können. Dafür sind, wie mir SC <name type="person" ref="#per__114570">Steiner</name> mitteilte, 1.620 S<lb/>
pro to Stützung auf den Weizen gerechnet notwendig. Importeur <name type="person" ref="#per__58381">Mauthner</name><lb/>
meint, dieser Einstand kostet den Staat um 15 Mio. mehr, als wenn man<lb/>
andere Absatzwege für diesen Weizen gesucht hätte Das Landwirtschafts<lb break="no"/>ministerium wehrt sich dagegen, daß jetzt die noch verbliebenen 50.000<lb/>
to Qualitätsweizen nach Jugoslawien in Kompensation mit Ausschreibung<lb/>
vergeben werden sollen. Die Landwirtschaftskammer, aber auch die Handels<lb break="no"/>kammer verlangt eine Ausschreibung. SC <name type="person" ref="#per__114570">Steiner</name> möchte den Getreidewirt<lb break="no"/>schaftsfonds dafür gewinnen, daß diese Exporte ohne Ausschreibung er<lb break="no"/>folgen sollen. <name type="person" ref="#per__114570">Steiner</name> hat aber solche Preisvorstellungen, daß diese<lb/>
niemand erfüllen kann, angeblich ist daher jedermann für eine Ausschrei<lb break="no"/>bung, damit eindeutig dokumentiert ist, daß die überhöhten Forderungen<lb/>
des Landwirtschaftsministeriums niemand erfüllen kann. Da ich mich in<lb/>
die Preisverhandlungen prinzipiell nicht einmische, habe ich zu diesen<lb/>
Äußerungen <name type="person" ref="#per__58381">Mauthners</name> keinerlei Stellung bezogen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte berichte, mir wie es dann weitergeht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="67_1462_13" facs="67_1982-12-15_1462-13.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 15.12.1982</head>
         </div>
         <pb n="67_1462_14" facs="67_1982-12-15_1462-14.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>