<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19740515">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 15. Mai 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band21_1974-05-15</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-05-15">Mittwoch, 15. Mai 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-12-28">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band21/">
      <body>
         <pb n="21-0589" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-05-15_0589.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-05-15_01">Mittwoch, 15. Mai 1974</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-05-15_02">Der Industrieminister, ein Generaldirektor und der Botschafter aus<lb/>
Mali haben bei der Unido wegen ihrer Projekte verhandelt. Sie<lb/>
statteten mir einen Besuch ab um darzulegen, dass sie auch daran<lb/>
interessiert wären, wenn österreichische Unternehmen sich in Mali<lb/>
an Industrieprojekten beteiligen würden. Mali ist eines der ärmsten<lb/>
Länder der Welt, wir exportieren einige hunderttausend Schilling<lb/>
und importieren nicht einmal einen Bruchteil davon, da es hauptsäch<lb break="no"/>lich Gemüse und Nüsse sind, können wir derzeit infolge der Trockenheit<lb/>
nicht einmal diese Produkte kaufen. Die einzige Entwicklungshilfe, die<lb/>
wir geben ist , dass wir einigen Studenten Stipendien für ihre Aus<lb break="no"/>bildung hier zahlen. Mit Recht sagt der Industrieminister, es wäre<lb/>
ihnen mehr geholfen, wenn wir sie in einer französischen Schule aus<lb break="no"/>bilden liessen. Im frankophilen<add>[frankophonen?]</add> Raum lernen die Afrikaner mit sicher<lb break="no"/>lich grossen Schwierigkeiten die franz. Sprache, zur Weiterbildng<lb/>
kommen sie dann in eine deutschsprachige Universität, was ganz sinnlos<lb/>
ist., da sie doch vorerst dann die Landessprache lernen müssen.<lb/>
Ich versprach, dass ich darüber mit dem Unterrichtsministerium ver<lb break="no"/>handeln würde. Grosse Hoffnungen mache ich mir natürlich nicht, denn<lb/>
da wir nur ganz wenig Entwicklungshilfe leisten glaube ich kaum,<lb/>
dass das Unterrichtsministerium bereit ist, ein Stipendium für eine<lb/>
Schule in Frankreich zu geben.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-05-15_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Bitte das Problem mit dem Unterrichtsministerium<lb/>
besprechen. </p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-05-15_04">Der Internationale Fett-Kongress war von 750 Delegierten besucht.<lb/>
Da fast die Hälfte Damen waren, war es für mich klar, dass es sich<lb/>
auch um eine Sightseeing-Tour handelt. Wien ist als Kongressplatz<lb/>
glaube ich sehr beliebt, weil es doch hier Möglichkeiten gibt, ent<lb break="no"/>sprechendes Damenprogramm abzuwickeln. Wie reich diese Gruppe ist,<lb/>
zeigt, dass sie nicht nur die Hofburg gemietet haben, sondern auch<lb/>
dort noch ein Festbankett geben, bei dem ich mich selbstverständlich<lb/>
entschuldigen liess. Der Präsident ist ein Unilever-Mann <rs type="person" ref="#per__149127">Ragan</rs><lb/>
und der Gen.Dir. von Unilever <rs type="person" ref="#per__141619">Seiffert</rs> hat den Kongress begrüsst.<lb/>
Ich hatte Gelegenheit vorher mit ihm über die Margarinepreisentwicklung<lb/>
zu reden. Ich gab meiner Verwunderung Ausdruck, dass er die Unterlagen<lb/>
nicht den Interessensvertretungen gibt und ich deshalb die Wirtschafts<lb break="no"/>polizei zu ihm schicken musste. Er erklärte rundweg selbstverständlich<lb/>
bekommt die Wirtschaftspolizei alle Unterlagen, er möchte sie aber nicht<lb/>
den Interessensvertretungen geben, weil er damit gleich wie er sich<lb/>
<pb n="21-0590" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-05-15_0590.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ausdrückt in den Zeitungen schreiben kann, wie seine Verhältnisse<lb/>
liegen. Ich verlangte von <rs type="person" ref="#per__141619">Seiffert</rs>, dass wir unbedingt eine Lösung<lb/>
finden müssen, denn die Regierung könnte es nicht ertragen, dass<lb/>
eine Produktion eingestellt wird, die gerade für die grosse Masse<lb/>
der Bevölkerung von eminenter Bedeutung ist.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-05-15_05">Bei der Preisauszeichnung für die schönsten Bücher Österreichs<lb/>
hatte ich in meiner Begrüssungsrede vorgeschlagen, es mögen sich<lb/>
alle den Kopf zerbrechen, wie wir für die schönsten Bücher und insbe<lb break="no"/>sondere für das System der Auszeichnung Verbesserungen machen können.<lb/>
Diesmal beteiligten sich schon weniger Verlage, voriges Jahr waren<lb/>
es noch 35, heuer nur mehr 26 und bei einer Gesamtsumme von 250<lb/>
Verlagen, wovon 50 ungefähr in Frage kämen ist dies ein schlechtes<lb/>
Zeichen. Versehentlich wollte ich schon nach der Auszeichnung durch<lb/>
den Hauptverband schon schliessen und es wäre der sehr oft ausgezeich<lb break="no"/>nete Residenzverlag mit seinem tüchtiger Eigentümer <rs type="person" ref="#per__140877">Schaffler</rs> gar<lb/>
nicht mehr zu den Dankesworten gekommen. <rs type="person" ref="#per__140877">Schaffler</rs> meinte, soll ich<lb/>
nicht ? Was in dem Fall wirklich eine nicht nur Missachtung seiner<lb/>
Person sondern auch sachlich ein grosser Fehler gewesen wäre.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__140877">Schaffler</rs> hatte nämlich ein ganzes Bukett von Vorschlägen, die<lb/>
man tatsächlich jetzt durchdiskutieren muss, ich habe Fr. Dr. <rs type="person" ref="#per__108321">Rameder</rs><lb/>
ersucht, sie soll über diese Vorschläge Besprechungen mit den dafür<lb/>
in Frage kommenden Stellen beginnen. Ich glaube nämlich tatsächlich<lb/>
dass es hier, ohne dass es uns im Handelsminister viel kosten würde,<lb/>
einige ganz interessante Punkte gibt. Nachher hat mir aber <rs type="person" ref="#per__140877">Schaffler</rs><lb/>
noch einen wichtigen gesagt.: Während früher zu den Auszeichnungen<lb/>
der schönsten Bücher das Fernsehen gekommen ist, interessiert sich<lb/>
jetzt fast überhaupt niemand mehr dafür. Der Hauptverband, der<lb/>
dies organisiert, ladet zwar auch die von den Büchern getroffenen<lb/>
Künstler ein, doch ausser dem Maler <rs type="person" ref="#per__127116">Fuchs</rs> ist niemand gekommen,<lb/>
obwohl z.B. eine Illustration von <rs type="person" ref="#per__140878">Hrdlicka</rs> das Buch die Hochzeit<lb/>
den Staatspreis bekam und ein Buch über <rs type="person" ref="#per__140878">Hrdlicka</rs> den dritten Preis.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__140877">Schaffler</rs> meint mit Recht, hier müsste der Verlag den Künstler<lb/>
auffordern und er ist überzeugt, wenn der Künstler kommen würde,<lb/>
so wie das auch <rs type="person" ref="#per__127116">Fuchs</rs> mit seiner Familie getan hat, als <rs type="person" ref="#per__140877">Schaffler</rs><lb/>
ihn aufforderte. Wenn die Künstler aber kommen, dann kann man damit<lb/>
rechnen, dass man wieder das Fernsehen organisieren kann. Ich habe<lb/>
<rs type="person" ref="#per__108321">Rameder</rs> ersucht, in Hinkunft soll sie dies organisieren, mir mitteilen<lb/>
damit ich dann meinen Einfluss geltend machen kann, das Fernsehen<lb/>
tatsächlich wieder zu den Auszeichnungen zu bringen und damit die<lb/>
die Auszeichnung auch wieder interessanter zu machen.</p><pb n="21-0591" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-05-15_0591.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-05-15_06">Komm.Rat <rs type="person">Lißbauer</rs> und Dr. <rs type="person" ref="#per__114586">Zedek</rs> sprachen bei mir vor und erklärten,<lb/>
sie hätten mit <rs type="person" ref="#per__112216">Bassetti</rs> aber auch anderen Landesvertretern jetzt über<lb/>
die Ablöse <rs type="person" ref="#per__97684">Langer-Hansels</rs> gesprochen. Sie würden mein Kompromiss, ihn<lb/>
bis zur Jahresmitte als Geschäftsführer zu belassen akzeptieren,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> und <rs type="person" ref="#per__114587">Kübler</rs> könnten in der Zwischenzeit auf Urlaub gehen und<lb/>
für die zweite Jahreshälfte, bevor sein Pensionsalter erreicht ist,<lb/>
sollte er die internationalen Agenden wahrnehmen und schön langsam die<lb/>
Nachfolgefrage auch dort lösen. Sie sprechen sich aber gegen einen<lb/>
Konsulentenvertrag aus, weil die dann befürchten, dass dieser auch<lb/>
noch über das Jahr hinaus verlängert werden könnte. Auf alle Fäl<lb break="no"/>le dürfte er keinen wie immer gearteten Einfluss mehr auf die Ge<lb break="no"/>schäftsführung haben.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-05-15_07">Hofrat <rs type="person" ref="#per__134323">Manzano</rs> und <rs type="person" ref="#per__137395">Baumgartner</rs> kamen als angebliche Sprecher der Länder<lb/>
obwohl sie dazu kein Mandat zumindestens keinen Beschluss hatten,<lb/>
um angeblich auch wegen <rs type="person" ref="#per__97684">Langer-Hansel</rs> mit mir zu reden. Die ganze Zeit<lb/>
war aber fast nur die Beschwerde von <rs type="person" ref="#per__134323">Manzano</rs>, dass man jetzt doch die<lb/>
Länder überfährt, dass er davon in die Detailverhandlungen nicht ein<lb break="no"/>geschaltet war und sie auch nicht wusste, dass ganz besonders aber<lb/>
zum Schluss <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> die Länder fast unter Druck gesetzt hat, er drückte<lb/>
sich aus wie ein Lehrer, hatte sie wie Schulbuben behandelt, damit<lb/>
sie das Kompromiss akzeptieren. Sachlich musste er allerdings zugeben<lb/>
dass es die optimalste Lösung ist. Ich erklärte ihnen, dass<lb/>
ich jetzt auch mit <rs type="person" ref="#per__97684">Langer-Hansel</rs>, dem ich auseinandergesetzt hatte,<lb/>
dass er nicht ins Ministerium zurückmuss, dass ich ihm allerdings<lb/>
keinen Konsulentenvertrag geben könnte, dass man aber vielleicht<lb/>
eine Lösung finden kann, dass er woanders, er möchte im Gewerbeverein,<lb/>
ein Zimmer und einen Schreibtisch bekommt und vor allem dass die<lb/>
internationalen Agenden auf alle Fälle bis Jahresende bei ihm bleiben<lb/>
mit dieser Lösung einverstanden ist.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-05-15_08">Die Generalversammlung ging also wie besprochen und wie am Schnürchen<lb/>
über die Bühne. Das einzige Problem war, dass der Kärntner Delegierte<lb/>
<rs type="person" ref="#per__146907">Knofler</rs> verlangte, dass wir aus der Reserve von 1,6 Mill. 300.000 S<lb/>
zusätzlch für einen Aufbau einer Münchner Kontaktstelle verwenden<lb/>
sollen. Diesen Vorschlag hatten sich dann letzten Endes alle Länder<lb/>
selbst die westlichen angeschlossen, sodass es für mich leicht<lb/>
war, den Antrag abstimmen zu lassen und auch hier die Einstimmigkeit<lb/>
zu erreichen. Interessant war nur, dass der Wunsch der ÖFVW, das<lb/>
Budget nächstes Jahr um 15 % zu erhöhen, diesmal gar nicht auf<lb/>
<pb n="21-0592" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-05-15_0592.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>den Widerstand des FM-Vertreters Min.Rat <rs type="person" ref="#per__110130">Kaber</rs> hat wohlweislich<lb/>
geschwiegen sondern schon auf den Widerstand der Länder gestossen<lb/>
ist. <rs type="person" ref="#per__112216">Bassetti</rs> als Vertreter Tirols aber gleichzeitig auch Finanz<lb break="no"/>referent erklärte, es würden jetzt grosse Schwierigkeiten entstehen,<lb/>
wenn das Budget weiterhin ausgeweitet wird. Dem haben sich dann auch<lb/>
die Steirer und Oberöstereicher in diesem Fall hier die Fremdenver<lb break="no"/>kehrsdirektoren angeschlossen. <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> flüsterte mir zu, jetzt ist<lb/>
es so weit, die Länder machen gegen die Budgetausweitung Front<lb/>
und es kann uns niemand mehr vorwerfen, dass wir hier nicht alles<lb/>
getan haben. Da ich jetzt als mehr oder minder aktiver Obmann aus<lb break="no"/>scheide, passt mir diese Entwicklung auch, man wird dann früher oder<lb/>
später doch behaupten, solange <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs> der Obmann war und sich<lb/>
um den Fremdenverkehr so intensiv gekümmert hat, war er auch imstande<lb/>
nicht nur die Fremdenverkehrswerbung umzuorganisieren sondern auch<lb/>
zusätzliche bedeutende Mittel zu beschaffen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-05-15_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97584">JAGODA</rs>: Wir sollten in diesem Punkt bei den Budgetver<lb break="no"/>handlungen wirklich sehr zurückhaltend sein, solange die Länder nicht<lb/>
dezidiert erklärt haben, dass sie mehr zahlen wollen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-05-15_10">Ich habe dem ausscheidenden <rs type="person" ref="#per__134323">Manzano</rs> gedankt aber dann ganz be<lb break="no"/>sonders sogar zweimal, einmal nach seinem Bericht und dann ganz<lb/>
zuletzt als das neue System beschlossen war, <rs type="person" ref="#per__97684">Langer-Hansel</rs>. Ich<lb/>
habe ihm bereits vorher gesagt und er weiss dies auch, dass ich die<lb/>
Vorgangsweise seiner Freunde nicht richtig finde. Er meint, er wird<lb/>
jetzt als Verräter betrachtet, weil er mit mir kooperiert hat, ich<lb/>
sagte ihm und unterstrich es, welche bedeutende Aufbauarbeit, aber<lb/>
insbesondere geschickte Regelung der Nachfolgefrage ihn auszeichnet.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-05-15_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__111699">PUFFLER</rs>: Bei einer passenden Gelegenheit bevor sein<lb/>
Mandat als Geschäftsführer abläuft <rs type="person" ref="#per__97684">Langer-Hansel</rs> zu einem Rechen<lb break="no"/>schaftsbericht zur Frühstücksrunde einladen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-05-15_12">Die Paritätische Kommission unter meinem Vorsitz stand unter einem<lb/>
schlechten Stern, <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> aber auch <rs type="person" ref="#per__97676">Lachs</rs> hatten mir angekündigt,<lb/>
es würde wieder einmal zum Krach kommen, da sie sich über die<lb/>
wichtigsten Fragen nicht einigen können. Tatsächlich war auch bei<lb/>
der letzten Sitzung wo ich den Vorsitz führte ein solcher Krach ange<lb break="no"/>kündigt worden und wir konnten ihn dann doch verhindern. Diesmal<lb/>
war es bei zwei Punkten schwieriger, ja fast unmöglich eine Lösung<lb/>
zu finden. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> beschwerte sich, dass die Unilever keine Unterlagen<lb/>
<pb n="21-0593" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-05-15_0593.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>geben will, deshalb auch kein Preis festgesetzt werden kann. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs><lb/>
wollte unbedingt feststellen, dass keine Einigung erfolgt und damit<lb/>
nach 5 Wochen die Unilever den freien Preis verlangen kann. Der ÖGB<lb/>
und die Arbeiterkammer stellten aber gleichzeitig den Antrag, dass<lb/>
für Margarine die Preisregelung wieder eingeführt werden soll. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs><lb/>
meinte, dies sei nicht möglich, weil wenn einmal ein Preis sistiert<lb/>
ist, keine Möglichkeit mehr besteht, ihn auf Grund des Preisregelungs<lb break="no"/>gesetzes neu einzuführen, sondern es müsste dann im Parlament neu<lb/>
beschlossen werden, dass dieses Produkt der Preisregelung unterliegt.<lb/>
Ein vollkommen falscher Standpunkt, wie meine Juristen immer wieder<lb/>
sagen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-05-15_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte in der Grundsatzgruppe dieses juristische<lb/>
Problem klären und berichten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-05-15_14">Der zweite strittige Punkt war, dass für die Baustoffpreise die Bun<lb break="no"/>deshandelskammer das letzte Mal Vorbehalt gemacht hat und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> mit<lb break="no"/>teilte, er war nicht imstande, den Fachverband und seine Mitglieder bei<lb/>
angeblich 120 Besuchern, die zu der Veranstaltung kamen, davon zu<lb/>
überzeugen, dass sie akzeptieren sollten. Trotzdem weigerte sich <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs><lb/>
hartnäckig festzustellen, dass keine Einigung zustande kam, obwohl dies<lb/>
natürlich de facto der Fall ist. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> erklärte, er würde von der Re<lb break="no"/>gierung erwarten, dass niemand mehr bei den Zuschlägen der öffentlichen<lb/>
Hand die Erhöhung akzeptiert und damit eigentlich die unbotmässigen<lb/>
Unternehmer- mehr geschädigt werden als wenn sie akzeptiert hätten.<lb/>
Der ÖGB wird sein Schreiben an die Regierung, d.h. an mich richten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-05-15_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte das Schreiben, das ich nachher bei <rs type="person" ref="#per__97676">Lachs</rs> ur<lb break="no"/>giert habe, sofort in einen Ministerratsvortrag umbauen, damit es Diens<lb break="no"/>tag in der Regierung beschlossen werden kann.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-05-15_16">Aus der leidigen Margarine-Situation herauszukommen, habe ich <rs type="person" ref="#per__112051">Singer</rs> beauf<lb/>
tragt, er soll unverzüglich Verhandlungen mit den Interessensvertretungen<lb/>
und den Firmenvertretern von Unilever also Dr. <rs type="person" ref="#per__113084">Büttner</rs> aufnehmen. <rs type="person" ref="#per__112051">Singer</rs><lb/>
meinte, dafür sei Min.Rat <rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs> zuständig und er werde ihm diesen<lb/>
Auftrag geben. Ich erklärte rundwegs, dass ich eine solche Vorgangs<lb break="no"/>weise für volkommen falsch halte. Wenn <rs type="person" ref="#per__112051">Singer</rs> in der Paritätischen<lb/>
Kommission sitzt, die ganze Details kennt und als Gruppenleiter<lb/>
fungiert, dann muss er auch selbstverständlich unter Zuziehung von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs> von mir aus kann er ihm auch den Vorsitz geben, ich mache das<lb/>
auch selbst einige Male, aber unbedingt anwesend sein, weil ja nur er<lb/>
<pb n="21-0594" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-05-15_0594.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>das Klima und die Details kennt, eben die Verhandlung beeinflussen<lb/>
um nicht zu sagen, selbst zu führen. Wir müssen so schnell als<lb/>
möglich zu einem Erfolg kommen. Mein Drängen wurde dann anschliessend<lb/>
wenigstens mit den Interessensvertretungen der Sitzungstermin fixiert.<lb/>
Donnerstag, 18 Uhr bei <rs type="person" ref="#per__112051">Singer</rs>. Ich selbst werde ebenfalls dort er<lb break="no"/>scheinen. Es müsste nämlich unbedingt gelingen, entweder dort eine<lb/>
Übereinstimmung über einen gewissen Preisausmass zumindestens für<lb/>
Tea zu erreichen, damit die Produktion wieder aufgenommen wird.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-05-15_17"><lb/>
ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Kümmere Dich bitte um die Preisgruppen, damit wir<lb/>
mit <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> gemeinsam ein besseres System erarbeiten können.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-05-15_18">Das Abendessen und die Arbeitsgespräche mit dem albanischen Aussen<lb break="no"/>handelsminister ergaben keinerlei neue Gesichtspunkte. Allgemein<lb/>
werden wir uns bemühen, ihm einen Teil von Österreich zu zeigen, da<lb/>
er das erste Mal in Österreich ist. Gleichzeitig will er natürlich<lb/>
mit den Firmen, wo sie Geschäfte machen, wie Fruchtunion, Schmid<lb break="no"/>berger, mit Bitumen usw. Beziehen und Gespräche führen. Zum Glück<lb/>
kann ich mich wenigstens Sonntag ein bisschen ihm widmen. Nach der<lb/>
Eröffnung der IFABO werde ich mit ihm die Fruchtunion besuchen,<lb/>
nachher in Baden ein Essen anschliessend Schönbrunn besichtigen und<lb/>
den Kahlenberg. Abends wird er dann wegen Kostenersparungen allein<lb/>
in die Oper gehen, d.h. wir haben eine Loge für die Albaner selbst<lb/>
gekauft. Was mich gewundert hat, ist, dass er unser Anbot im Imperial<lb/>
zu schlafen nicht akzeptierte sondern lieber die Botschaft bevorzugt.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97801">Ottahal</rs> behauptet, er ist bestens betreut, wovon ich nicht so<lb/>
restlos überzeugt bin. U.a. hätte dann nach Abschluss des Arbeits<lb break="no"/>gespräches es schon Schwierigkeiten mit den Autos gegeben, da<lb/>
zwar ein österreichischer Wagen ihm zur Verfügung gestellt wurde,<lb/>
doch <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> nicht genau wusste, ob er ihn auch benutzen kann.<lb/>
Die Lösung wurde dann allerdings so gefunden, dass zuerst selbstver<lb break="no"/>ständlich der Gast in die Residenz gebracht wurde und dann wahr<lb break="no"/>scheinlich <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> nach Bisamberg. Ich kann und will mich nicht über<lb/>
die Details kümmern, aber manchmal habe ich schon das Gefühl, dass<lb/>
durch Improvisation einiges danebengeht. Wie dies funktionieren<lb/>
sollte, wenn bei der Messe gleich drei Minister kommen, ist<lb/>
mir jetzt ein Rätsel. Hier werden wir allein für die Vorkehrung,<lb/>
dass entsprechende Autos zur Verfügung stehen, wirklich einen sinn<lb break="no"/>vollen Plan machen müssen. Ich hoffe immer, dass ein Grossteil der<lb/>
Eingeladenen absagt und nicht kommt.</p><pb n="21-0595" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-05-15_0595.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-05-15_19">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>:<lb/>
Bitte achte besonders darauf, wenn tatsächlich drei oder vier<lb/>
Minister zur Messe kommen, dass hier nicht grössere Pannen<lb/>
passieren.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="21_0588_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-05-15_0588-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 15.5.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="21_0588_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-05-15_0588-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>