<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19761007">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  7. Oktober 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band32_1976-10-07</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-10-07">Donnerstag, 7. Oktober 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-31">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="32-1106" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-07_1106.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-07_01">Donnerstag, 7. Oktober 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-07_02">Der ägyptische Journalist <rs type="person" ref="#per__145607">Sheta</rs> fragt wie es mit dem Projekten<lb/>
und der Wirtschaftsentwicklung weitergeht. Ich erzählte ihm<lb/>
sofort, daß auf ägyptischer Seite leider die vorbereiteten<lb/>
Projekte nicht genehmigt wurden, dies gilt ganz besonders für<lb/>
das Tunnelprojekt mit 3 Mia. Schilling. Die Ägypter haben Fi<lb break="no"/>nanzierungsschwierigkeiten, wie er andeutete. Ich lies <rs type="person" ref="#per__140592">Osman</rs><lb/>
herzlichst grüßen und war nicht bereit, die Lage zu verschönern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-07_03"><rs type="person" ref="#per__134330">Hofbauer</rs> hat mit <rs type="person" ref="#per__97808">Petuely</rs> -Untersuchungsanstalt große Schwierig<lb break="no"/>keiten. Er wurde von Dr. <rs type="person" ref="#per__145258">Schäfer</rs><add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> angezeigt, weil er für Schokolade<lb break="no"/>weichsel zu wenig Weinbrand als Einlegeflüssigkeit verwendet<lb/>
hat, dadurch ergebe sich eine Verfälschung im Sinne des Lebens<lb break="no"/>mittelgesetzes. <rs type="person" ref="#per__134330">Hofbauer</rs> sagt mit Recht, daß die Produkte von<lb/>
ihm jahrzehntelang so hergestellt wurden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-07_04">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__114508">TIEBER</rs>: Bitte kläre dies mit Arbeiterkammer als<lb/>
Konsumentenvertreter und dem Gesundheitsministerium.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-07_05"><rs type="person" ref="#per__134330">Hofbauer</rs> muß jetzt die Kakaobohnen um 50 Schilling kaufen, die<lb/>
letzte Preiserhöhung mit 7 % im August-September hat nur die<lb/>
Kakaobohnen von 30 Schilling Preissteigerung berücksichtigt.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__134330">Hofbauer</rs> exportiert jetzt 10 %, hat 600 Beschäftigte und macht<lb/>
250 Mio. Schilling Umsatz. Die Arbeiterkammer, Dipl.Ing. <rs type="person" ref="#per__145610">Weiss</rs><lb/>
möchte nun auch, daß die verpackten Artikel von ihm, das sind<lb/>
insbes. seine Bonbonnieren, wieder in der Paritätischen Kommission<lb/>
der Preisregelung unterworfen werden, dies halte ich auch nicht<lb/>
für sehr sinnvoll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-07_06">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte nächstes Jour-fixe setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-07_07">Das Gespräch mit <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> und Dr. <rs type="person" ref="#per__111378">Pindur</rs> als Umweltschutz-<lb/>
Sektionschef, <rs type="person" ref="#per__114912">Havlasek</rs> als Jurist und insbes. MR <rs type="person" ref="#per__111739">Vychytil</rs> dem<lb/>
Physiker ergab, daß sie bei der Genehmigung des Atomkraftwerkes<lb/>
strenge Maßstäbe anlegen werden, wofür ich Verständnis habe.<lb/>
Insbes. geht es ihnen jetzt darum, daß die im Kraftwerk vorge<lb break="no"/>sehene Abkühlungswanne für die ausgebrannten Brennstäbe, die<lb/>
derzeit eine Kapazität von 130 % der Ladung haben, nicht ohne<lb break="no"/>weiters durch zusätzliche Kühlung, d.h.als Kompaktlager so ver<lb break="no"/>größert werden, daß sie tatsächlich für einige Jahre die abge<lb break="no"/>brannten Brennstäbe aufnehmen bevor sie in die Wiederaufbereitungs<lb break="no"/><pb n="32-1107" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-07_1107.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>anlage gehen können. Für die Betriebsgenehmigung wird auf<lb/>
alle Fälle entweder ein bereits fixer Kontrakt oder zumindestens<lb/>
eine Zusagen von einem Staat, der eine Aufbereitungsanlage hat,<lb/>
vorgelegt werden müssen, daß die Brennstäbe dann zur Wiederauf<lb break="no"/>bereitung übernommen werden. Die Aufsichtsbehörde will nicht<lb/>
einmal das Beladen und die Nulleistung vorher genehmigen, dies<lb/>
bedeutet, daß nicht einmal die Messungen vorgenommen werden<lb/>
können. Von einer Genehmigung des Leistungsprobebetriebes, d.h.<lb/>
mit voller Leistung auf 730 KW kann nicht gesprochen werden. Von<lb/>
einer Leistungsbewilligung, ohne daß nicht die Wiederverarbeitung<lb/>
und sogar die Endlagerung endgültig beschlossen ist, kann über<lb break="no"/>haupt nicht gedacht werden. <choice><choice><sic>EKP</sic><corr>Die GKT?</corr></choice></choice> müßte, wenn das Kompaktlager<lb/>
nicht ausreicht, und ich habe den Eindruck, das dies tatsächlich<lb/>
der Fall ist, wenn nicht eine Reprocessinganlage bereits steht,<lb/>
ein eigenes Lager mit entsprechender Lagermöglichkeit gebaut<lb/>
werden, dies wird nicht nur große Verteuerungen bringen, sondern<lb/>
was noch schlimmer ist, wahrscheinlich gar keine Baugenehmigung<lb/>
von der Gemeinde, resp. dem Land Niederösterreich bekommen.Wie<lb/>
es mit der Fertigstellung bis Ende 1977 des Kernkraftwerkes<lb/>
wird, ist mir derzeit vollkommen rätselhaft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-07_08">Bürgermeister <rs type="person" ref="#per__145616">Neumayer</rs> aus Viehhofen wollte, daß wir uns ein<lb break="no"/>setzen für seine <choice><choice><sic>Zweitwohnung Apartmenthäuser</sic><corr>Zweitwohnungsappartementhäuser?</corr></choice></choice> eine Devisenein<lb break="no"/>fuhr von der Nationalbank zu bekommen. Er hat sich diesbezüglich<lb/>
schon mit dem Finanzministerium, <rs type="person" ref="#per__140146">Loidolt</rs> und <rs type="person" ref="#per__145618">Korb</rs>, zwei Sekretäre<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, zum <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> ist er bis jetzt noch nicht gekommen,<lb/>
monatelang auseinandergesetzt. Eine Rückfrage von <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs> mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97873">Rieger</rs> von der Nationalbank ergab, daß diese nicht daran denken,<lb/>
trotz Lockerung der Devisenbestimmungen, für Apartmenthäuser<lb/>
auch nur eine DM hereinzulassen. Dafür habe ich volles Verständnis.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-07_09">Der Nordwestdeutsche-Zeitungsverleger-Verband macht, wie mir die<lb/>
ca. 50 Teilnehmer auseinandersetzen, jährlich eine Reise, wie<lb/>
sie es nennen zum Studium der entsprechenden Länder. Sie waren<lb/>
primär in der Bundesrepublik dann aber auch in Schweden und<lb/>
jetzt in Österreich und fahren nächstes Jahr nach England.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs>, Öst. Fremdenverkehrswerbung hat sofort erkannt, daß wir<lb/>
hier unter geringsten Aufwand einen entsprechenden Einfluß auf<lb/>
diese Verleger nehmen sollen, die dann in ihren Zeitungen so<lb/>
hofft er, entsprechende Propaganda machen. Wir zahlten ihnen<lb/>
<pb n="32-1108" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-07_1108.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>daher im Imperial ein Mittagessen. Ich nützte die Gelegen<lb break="no"/>heit, um sie nicht nur zu umschmeicheln, sondern auch wirklich<lb/>
Sachpropaganda in witziger Form für Österreich zu machen, wobei<lb/>
ich, ohne daß ich sie beleidigte doch zart daran erinnerte, wir<lb/>
hoffen, daß sie über Österreich das schreiben, was sie jetzt er<lb break="no"/>leben. Da sie mir erzählten, wie sie begeistert von Wien und<lb/>
schon von der Anreise waren, hoffe ich, daß diese Investition<lb/>
nicht umsonst gewesen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-07_10">In der Lebensmittelarbeiter-Gewerkschaft Vorstandssitzung wurde<lb/>
nur über die Abschlüsse der Zuckerarbeiter und der Brauerei<lb break="no"/>arbeiter im Anschluß an meinen Wirtschaftsbericht diskutiert.<lb/>
Beide Abschlüsse sind zwar unter 10 % aber doch in Wirklichkeit<lb/>
im Verhältnis zu anderen Gewerkschaften glaube ich, eine sehr<lb/>
schöne Leistung. Die Kollegen berichteten auch, daß in den Be<lb break="no"/>trieben die Belegschaftsangehörigen sehr zufrieden sind. Die<lb/>
Arbeiter haben nämlich verhältnismäßig einen sehr guten Spürsinn<lb/>
was möglich ist, sicherlich trägt dazu aber auch die derzeitige<lb/>
Wirtschaftssituation bei. Alle sind froh, daß wir die Rezession<lb/>
so gut überstanden haben und halten sich jetzt bei den Forderungen<lb/>
zurück um die Hochkonjunktur nicht zu gefährden. Ich hätte niemals<lb/>
geglaubt, daß es gelingen wird, so ruhig doch diese neue Lohn<lb break="no"/>welle über die Bühne zu bringen ohne größere Kampfmaßnahmen auf<lb/>
der einen Seite und ohne, da wir doch den Wirtschaftsgegeben<lb break="no"/>heiten entsprechen, Ablehnung von der Seite der Mitglieder. Unsere<lb/>
Jugend hat eine Resolution gegen die Sprachenfeststellung be<lb break="no"/>schlossen, sie ist ganz hart mit der Regierung ins Gericht ge<lb break="no"/>gangen. Die Jugendlichen lehnen nämlich die Zählung ab und stehen<lb/>
auf Seite der slowenischen Minderheit. Diese Politik überrascht<lb/>
mich nicht und ich bin nicht einmal böse über die harten Angriffe<lb/>
gegen die Regierung. Ich ersuchte sie nur, sie mögen doch auch<lb/>
vermerken, daß das Minderheitenförderungsgesetz dann zur An<lb break="no"/>wendung kommen wird und für die Slowenen Erleichterungen bringt.<lb/>
Mit Ach und Krach hat mir <rs type="person" ref="#per__117853">Demler</rs>, unser Jugendsekretär, gesagt,<lb/>
ist es ihm gelungen, diesen Satz noch in die Resolution aufzu<lb break="no"/>nehmen. Die Resolution werden wir nun dem Jugendsekretariat im<lb/>
Gewerkschaftsbund senden. Ich bin neugierig, was dort mit dieser<lb/>
Resolution geschehen wird. Unsere Jugendlichen waren einver<lb break="no"/>standen, daß dies geschieht, wenn gleichzeitig ihre Resolution<lb/>
in unserer Zeitung veröffentlicht wird.<lb/>
</p>
            <pb n="32-1109" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-07_1109.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-07_11">Zum Glück hat MR <rs type="person" ref="#per__97722">Marhold</rs> sich bei mir beschwert, daß über<lb/>
die Existenzgründungsaktion niemand mit ihm gesprochen hat,<lb/>
bevor <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> morgen eine offizielle Besprechung mit allen<lb/>
Interessensvertretungen anberaumte. Bei der Diskussion über<lb/>
unseren Beamtenentwurf ergab sich nämlich sofort, daß gar<lb/>
keine klaren Vorstellungen herrschten. Zuerst wollte man groß<lb break="no"/>zügigst von 2.5 Mio. Kredithöhengrenze und 15 % des Investitions<lb break="no"/>betrages eine einmalige Prämie zahlbar in zwei Raten gewähren.<lb/>
Wäre dies tatsächlich zustande gekommen, dann hätten wir wahr<lb break="no"/>scheinlich nur 200 Fälle im Jahr machen können. Da Wien allein<lb/>
aber 1.000 Fälle hat, mußten wir stark restringieren um mit den<lb/>
30 Mio pro Jahr auszukommen. Eine fraktionelle Besprechung mit<lb/>
den Mitgliedern des Bürges-Beirates ergab dann, daß wir nicht<lb/>
einmal die beabsichtigte 1.5-Mio.-Schilling-Grenze akzeptieren<lb/>
können. Wenn wir entsprechende größere Anzahl von Fällen be<lb break="no"/>handeln wollen, dürfen wir höchstens bis 500.000 Schilling<lb/>
gehen und müssen darüber hinaus noch die Möglichkeit haben, bei<lb/>
größerer Anzahl von Einreichern eine Auswahl zu treffen. Die<lb/>
beste Lösung dabei ist, daß wir die Fälle auf die Nahversorgung<lb/>
derzeit beschränken. Stellt sich heraus, daß dann nicht so viele<lb/>
Ansuchen sind, dann können wir immer noch den Kreis entsprechend<lb/>
erweitern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-07_12">Dienststellenvertreter Dr. <rs type="person" ref="#per__112948">Degischer</rs> ersuchte mich, ich sollte<lb/>
so schnell wie möglich eine Entscheidung über den Wunsch der<lb/>
Personalvertretung in die Bewerbungsunterlagen Einsicht nehmen<lb/>
zu können, treffen. Ich versicherte ihm, daß ich sofort mit<lb/>
Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> sprechen werde, weil dieses Problem<lb/>
mit allen Ministern koordiniert werden muß. <rs type="person" ref="#per__97819">Plesch</rs> ist der<lb/>
Meinung, daß eine Einsicht gar nicht gewährt werden kann, dies<lb/>
widerspreche dem Gesetz. Diese Auffassung teilt auch <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-07_13">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte einen ablehnenden Brief an die<lb/>
Personalvertretung mit <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> gemeinsam konzipieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-07_14">Dir. Dr. <rs type="person" ref="#per__112012">Arthold</rs> von<add>[der]</add> Verbund ersuchte dringend um eine entsprechende<lb/>
Vorsprache wegen seiner Personalangelegenheit. Ich setzte ihm<lb/>
freimütigst auseinander, daß eine Reform der Elektrizitätswirt<lb break="no"/>schaft von mir vor Jahren eingeleitet wurde und diese, wie ich<lb/>
es ausdrückte, nur von oben nach unten durchgeführt werden kann.<lb/>
Er meinte, er sei jetzt das erste Opfer, was ich natürlich sofort<lb/>
<pb n="32-1110" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-07_1110.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>bestritt. Nach Reduzierung der Aufsichtsräte kommen jetzt<lb/>
die Vorstände dran. Sein Einwand, ich hätte den Direktor<lb/>
von der Enns mit 62 Jahren noch in die Donau rübertransferiert,<lb/>
ist leider richtig und sicherlich ein gutes Beispiel für ihn.<lb/>
Dagegen spricht aber, daß man eben einmal beginnen muß und ich<lb/>
muß ehrlich gestehen, ohne daß ich es ihm sagte, damals hätte<lb/>
ich mir diese Schritte noch nicht zu tun getraut. Jetzt steht<lb/>
es aber für mich fest, daß die Reduzierung der Vorstandsverträge<lb/>
unter der Vorstände dringendst in Angriff genommen werden muß.<lb/>
Außerdem erklärte ich ihm eirdringlichst, daß dies von den<lb/>
Organen durchgeführt wird und nicht von mir. Man hat mich nur<lb/>
gefragt, was ich zu dieser Reduzierung sage und ich erklärte mich<lb/>
damit einverstanden. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> hat in dieser Angelegenheit auch mit<lb/>
Abg. <rs type="person" ref="#per__111410">König</rs> gesprochen, dieser sieht insbes. darin eine rein<lb/>
politische Aktion. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> setzte ihm, glaube ich oder hoffe ich<lb/>
zumind., erfolgreich auseinander, daß es sich hier wirklich um<lb/>
eine Reorganisationsmaßnahme handelt, die letzten Endes in einen<lb/>
Zweiervorstand für die Verbund enden wird. Warum wir jetzt den<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112012">Arthold</rs>-Vertrag kündigen müssen, liegt an der Verlängerungsklausel,<lb/>
die vorsieht, daß wenn ein Vertrag nicht sechs Monate vorher<lb/>
gekündigt werden ist, dieser automatisch sich verlängert. <rs type="person" ref="#per__112012">Arthold</rs><lb/>
führte auch an, daß bei Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__113017">Berchtold</rs> bei den Illwerken<lb/>
jetzt eine Verlängerung in Aussicht genommen wurde. <rs type="person" ref="#per__113017">Berchtold</rs><lb/>
verzichtet zwar auf die automatische Verlängerung von seinem<lb/>
Vertrag, d.h. auf die Klausel, die auch er in seinem Vertrag hat<lb/>
und hat dadurch angeblich mit <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> und den Vorarlbergern, <rs type="person" ref="#per__118211">Keßler</rs><lb/>
usw., ausgemacht, daß er noch bis Jahresende 1977 Gen.Dir. der<lb/>
Illwerke bleibt, dann wird er wegen Inkompatibilität in den Ill<lb break="no"/>werken ausscheiden und nur mehr Direktor der Vorarlberger Kraft<lb break="no"/>werke bleiben. Zu diesem Problem äußerte ich mich <rs type="person" ref="#per__112012">Arthold</rs> gegenüber<lb/>
nicht, bin aber eigentlich auch der Meinung, man müsse hier<lb/>
mit gleichen Maßstäben messen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-07_15">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: <rs type="person" ref="#per__113017">Berchtold</rs> müßte eigentlich gleich wie<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112012">Arthold</rs> behandelt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-07_16"><rs type="person" ref="#per__97425"><choice><choice><sic>Theodor</sic><corr>Karl</corr></choice></choice> Fachleutner</rs>, Vorsitzender resp. Obmann des Getreide<lb break="no"/>wirtschaftsfonds, ersuchte um eine Aussprache. Ich war sehr<lb/>
erstaunt, mit welchen Fachkenntnissen er in Wirklichkeit bei<lb/>
Vieraugen-Gesprächen aufwarten kann. Im Nationalrat selbst ist<lb/>
er nur als der joviale Bauer, welcher immer nur fordert und<lb/>
kein Verständnis für die Wirtschaft hat, in Erscheinung getreten.<lb/>
</p>
            <pb n="32-1111" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-07_1111.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-07_17">Jetzt sagte er mit Recht, man müßte gemeinsam Lösungen<lb/>
finden, um die 220.000 Tonnen Auswuchsgetreide und die<lb/>
50.000 Tonnen Altweizen aus der vorjährigen Ernte wegzu<lb break="no"/>bringen. Die Auswuchsweizenmenge kann entweder exportiert<lb/>
werden, hier werde ich mich bemühen mit Staatssekr. <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs><lb/>
der Sonntag kommt ein diesbezügliches Gespräch zu führen<lb/>
oder sollte den Bergbauern verbilligt für Futterzwecke ab<lb break="no"/>gegeben werden. Ihm schwebt vor, daß 50.000 Tonnen mit 40 g<lb/>
dafür in Frage kämen. Dies wird den Finanzminister allerdings<lb/>
20.000 Mio. Schilling mind. kosten. Ich glaube nicht, daß<lb/>
dieser bereit ist, für diese Aktion einen solchen Betrag auf<lb break="no"/>zuwenden, solange wir nicht wissen, ob wir es nicht doch<lb/>
vielleicht billiger im Export wegbringen können. <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> wird<lb/>
einen ganz schwierigen Stand haben, um von <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> die not<lb break="no"/>wendigen Millionen herauszuholen. <rs type="person" ref="#per__97425">Fachleutner</rs> hat in seiner<lb/>
kurzen Amtszeit jetzt schon festgestellt, daß mit Mais ständig<lb/>
spekuliert wird. Auf der einen Seite war bis vor kurzem noch<lb/>
genügend Mais vorhanden, dann ist er überraschend schnell ver<lb break="no"/>schwunden im Preis stark damit gestiegen und die Bauern sind<lb/>
darüber sehr erbost, weil sie zuerst zu normalen Preisen abge<lb break="no"/>liefert haben und jetzt zu Spekulationspreisen einige Genossen<lb break="no"/>schaften oder Privathändler den Reibach machen. Mais muß aber<lb/>
ständig und kontinuierlich und insbes. den Futtermittelwerken<lb/>
und den Masthühnerproduktionsbetrieben zur Verfügung gestellt<lb/>
werden. Auf <rs type="person" ref="#per__97425">Fachleutner</rs> wird z.B. von dem großen Hühnerproduzenten<lb/>
<rs type="person" ref="#per__145620">Fehringer</rs> in St. Pölten ein Druck durch die Arbeiter und Angestellte<lb/>
dieses Betriebes auch ausgeübt. <rs type="person" ref="#per__145620">Fehringer</rs> behauptet, er müsse<lb/>
Arbeiter entlassen, wenn er nicht entsprechende Maismengen be<lb break="no"/>kommt. Daher muß <rs type="person" ref="#per__97425">Fachleutner</rs> oft Einfuhranträge mehr oder minder<lb/>
in Erwägung ziehen obwohl er fest überzeugt ist, daß genug Mais<lb/>
im Inland lagert. <rs type="person" ref="#per__97425">Fachleutner</rs> schlägt deshalb vor, man möge<lb/>
ein Sperrlager errichten. Er hat zwar dem Minister <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> ge<lb break="no"/>schrieben, dazu wären 50.000 Tonnen Mais, das würde 10 Mio. S<lb/>
kosten, notwendig, ist aber fest davon überzeugt, daß es mit<lb/>
10.000 Tonnen in der ersten Etappe, d.h. mit 2 Mio. Schilling<lb/>
auch gehen würde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-07_18">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte kläre, ob das Landwirtschafts- u.<lb/>
Finanzministerium dazu bereit ist.<lb/>
</p>
            <pb n="32-1112" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-07_1112.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-07_19"><rs type="person" ref="#per__97425">Fachleutner</rs> hat mir bestätigt, daß man auf der Landwirt<lb break="no"/>schaftsseite jetzt endlich mein Konzept mehr Qualitäts<lb break="no"/>weizen zu bauen, ernstlich in Angriff nimmt. Er hat genau<lb/>
dasselbe mir gesagt, was auch Präs. <rs type="person" ref="#per__113056">Bierbaum</rs> von der Land<lb break="no"/>wirtschaftskammer NÖ erklärte. Die Qualitätsanbaufläche<lb/>
soll bis auf das optimale Maß, welches klimatisch möglich<lb/>
ist, ausgedehnt werden, dadurch würden in NÖ pannonischen<lb/>
Klima primär nurmehr Qualitäts- und Hartweizen gebaut werden.<lb/>
Die Oberösterreicher könnten sich dann mit dem Füllweizen<lb/>
die Produktion teilen. Allerdings mußte dann von vornherein<lb/>
sichergestellt sein, daß wahrscheinlich mind. 100.000 Tonnen<lb/>
Qualitätsweizen exportiert werden. Diesbezügliche Besprechungen<lb/>
und Verhandlungen sollten unverzüglich beginnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-07_20">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte mit Getreidefonds, <rs type="person" ref="#per__97425">Fachleutner</rs>,<lb/>
aber auch <rs type="person" ref="#per__140390">Gludowatz</rs>, Kontakt halten, die werden mittun.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-07_21">Der Direktor vom Intercontinental, aber auch <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> erklärten<lb/>
mir, daß im September und Oktober eine gute Saison sowohl heuer<lb/>
als auch im nächsten Jahr besonders sein wird. Sie beschwerten<lb/>
sich bitter, daß man keine Theaterkarten bekommen kann, nach<lb/>
Meinung der Fremdenverkehrsbetriebe und Verantwortlichen wäre<lb/>
es gar nicht notwendig, in diesen Monaten so viele Abonnements<lb/>
auszugeben. Hier könnten wesentlich höhere Einnahmen von den<lb/>
Theatern erzielt werden, wenn selbst teure Karten zur Verfügung<lb/>
gestellt werden, ebenso sind sie der Meinung, daß die Wiener<lb/>
Festwochen nicht im Mai, sondern schon im April abgehalten<lb/>
werden sollten, weil da eine schlechtere Reisesaison ist und<lb/>
man den Gästen daher mehr bieten muß. Vollkommen unerklärlich<lb/>
ist es ihnen, daß man die Eishockey-Weltmeisterschaften-Karten<lb/>
festgelegt hat, die nur im Abonnement für 40 Spiele zu haben sind.<lb/>
Es wären einige Chartergesellschaften bereit, wöchentliche<lb/>
Charterflüge und Gäste nach Österreich zu bringen, wenn sie<lb/>
auch tatsächlich Eintrittskarten bekommen könnten. Mir erscheint<lb/>
immer wieder rätselhaft, daß solche konkreten Anregungen nicht<lb/>
bei den zuständigen Stellen und Ministerien zur Sprache kommen.<lb/>
Ich glaube, man müßte sich wirklich diesbezügliche Anregungen<lb/>
überlegen. Wahrscheinlich gibt es ein Dutzend von solchen<lb/>
Kleinigkeiten, die letzten Endes aber für den Städtetourismus<lb/>
und ganz bes. Wien von großer Bedeutung sind. Ich würde gerne<lb/>
<pb n="32-1113" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-07_1113.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>eine diesbezügliche Beschwerdestelle oder Anregungsstelle<lb/>
oder noch viel mehr eine Organisation aufbauen, wo ent<lb break="no"/>sprechende Wünsche tatsächlich positiv erledigt werden<lb/>
können. Mir schwebt nicht ein Ombudsmann vor der nur als<lb/>
Grabstein fungiert, sondern es müßte schon gelingen, eine<lb/>
wirksame Organisation zu errichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-07_22">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__114508">TIEBER</rs>: Bitte prüfe diese Frage.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-07_23">Im Parlament gab es eine dringliche Anfrage wegen der<lb/>
Zeitungsherausgeberstützung, die <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> mit den Repräsentations<lb break="no"/>kosten gekriegt hat usw. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> war darüber so verärgert, daß<lb/>
er mich ersuchte, ich möge <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> sagen, daß jetzt alle<lb/>
Brücken abgebrochen sind und er auf die schwarzen Fonds usw.<lb/>
hinweisen wird. Ich habe mit <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> über dieses<lb/>
Problem verhandelt. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> sagt mit Recht, man kann alles<lb/>
prüfen, es gibt keine schwarzen Fonds, und was die Unterstützung<lb/>
der Zeitung "Die Presse" durch die Bundeshandelskammer betrifft,<lb/>
so ist es ein Pressefonds, der sowohl der ÖVP also dem Wirtschafts<lb break="no"/>bund wie auch dem Freien Wirtschaftsverband zufließt. In der<lb/>
Debatte, die manchmal sehr hart geführt wurde, <rs type="person" ref="#per__116692">Steinbauer</rs> ver<lb break="no"/>wendete meiner Meinung nach ganz unqualifiziert den Ausdruck<lb/>
Watergate, hat sich zuletzt auch <rs type="person" ref="#per__97487">Graf</rs>, Präsident der burgen<lb break="no"/>ländischen Kammer, zu Wort gemeldet, er sagte ganz ruhig, es<lb/>
könne von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> oder wem immer alles geprüft werden, es liegt<lb/>
in der Handelskammer alles freimütigst auf, erwähnte, daß das<lb/>
Handelsministerium alle Voranschläge und Abschlüsse bekommt,<lb/>
die es auch genehmigt hat, er verwahrte sich nur dagegen, daß<lb/>
man unterstellt, daß die Handelskammer die Presse sozusagen<lb/>
illegal subventioniert. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat in irgendeinem Zwischen<lb break="no"/>ruf, da war ich nicht im Saal, bemerkt, daß der Freie Wirtschafts<lb break="no"/>verband, wenn er was bekommt, dies als Schweigegeld betrachtet.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</rs> war darüber sehr erbost. Die ganze Diskussion war<lb/>
unleidig, ich werde mich nach wie vor bemühen, das Klima nicht<lb/>
zu stören, sondern wieder zu verbessern. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ist momentan<lb/>
sehr verärgert, was mich aber nicht veranlassen wird, meine bis<lb break="no"/>herige Politik auch nur im geringsten zu ändern. Der Freie<lb/>
Wirtschaftsverband braucht nämlich dringendst dieses Klima, was<lb/>
bisher geherrscht hat, solange ich dazu beitragen kann, wird<lb/>
sich auch daran nichts ändern. In meiner Argumentation muß ich<lb/>
nur sehr vorsichtig sein, damit es nicht dann heißt, weil ich<lb/>
<pb n="32-1114" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-07_1114.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>von der Handelskammer Repräsentationsspesen ersetzt be<lb break="no"/>komme, nehme ich jetzt diese Haltung ein. Zum Glück, fast<lb/>
würde ich sagen, wurde im Vorjahr von der Handelskammer die<lb/>
vereinbarten Repräsentationsspesenrückvergütungen für ausl.<lb/>
Minister usw. nicht annähernd eingehalten. <rs type="person" ref="#per__97801">Ottahal</rs> und <rs type="person" ref="#per__97819">Plesch</rs><lb/>
haben festgestellt, daß 250.000 Schilling von der Handelskammer<lb/>
noch hätten müssen übernommen werden. Da der Rechnungsabschnitt<lb/>
bereits vorliegt, gibt es gar keine Möglichkeit mehr, diesen<lb/>
Betrag zu verlangen. Wir haben die Repräsentationsspesen mit<lb/>
47.000 Schilling überschritten. Wenn tatsächlich ich auch nur<lb/>
eine Hälfte oder ein Drittel der 250.000 Schilling von der<lb/>
Handelskammer bezahlt worden wären, dann hätte ich meine<lb/>
500.000 Schilling Budgetrahmen nicht überschritten. Dieses<lb/>
Argument werde ich vielleicht einmal gut brauchen können, wenn<lb/>
die Diskussion wieder aufflammt, was ich alles von der Handels<lb break="no"/>kammer bekomme. Wichtig erscheint mir nur, daß wir jetzt für<lb/>
das Jahr 1976 nicht wieder eine Überschreitung machen und daß<lb/>
wir eine womöglich rechtlich einwandfreie und vor allem praxis<lb break="no"/>nahe Regelung für 1976 und für die Zukunft gemeinsam mit der<lb/>
Handelskammer festlegen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-07_24">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte die zukünftige Regelung entsprechend<lb/>
vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-07_25"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="32_1105_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-07_1105-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 7.10.1976</head>
         </div>
         <pb n="32_1105_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-07_1105-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>