<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19820825">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 25. August 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band66_1982-08-25</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-08-25">Mittwoch, 25. August 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-11-05">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="66-0993" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-08-25_0993.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-25_01">Mittwoch, 25. August 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-25_02">Im Landstraßer SPÖ-Präsidium besprachen wir die Personaländerungen.<lb/>
Bezirkssekretärin <rs type="person" ref="#per__112037">Tischler</rs> geht jetzt in Pension, unser neuer Sekretär.<lb/>
von der Zentralsparkasse abangagiert, <rs type="person" ref="#per__1138032">Erich Hohenberger</rs>, übernimmt mit<lb/>
1. September das Amt. Wieder einmal gibt es große finanzielle Probleme<lb/>
dabei. Einem guten Mann ist nicht zuzutrauen, daß er in seiner neuen<lb/>
viel schwierigeren <add>[Funktion]</add>, viel arbeitsmäßig stärkerem Einsatz um 1/3 weniger<lb/>
verdient als bisher. Wie schlecht die Partei im Verhältnis zu anderen<lb/>
Institutionen bezahlt, zeigt am deutlichsten der Gehalt von <rs type="person" ref="#per__112037">Tischler</rs>.<lb/>
Nach 37 Dienstjahren hat <add>[sie]</add> 20.850 S brutto. Da sie ein Gemeinderatsmandat<lb/>
hat, sieht es besser aus, hätte sie dies nicht, würde sie 6.000 S noch<lb/>
dazubekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-25_03">Ein ähnliches Problem gab es bei unserem neuen Bezirksvorsteher <rs type="person" ref="#per__144759">Reviczky</rs>,<lb/>
dem Präsident des freien Wirtschaftsverbandes, <rs type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</rs>, ist es, wobei<lb/>
ich ihm ein bißchen helfen konnte, gelungen, mit der gewerblichen Sozial<lb break="no"/>versicherung eine günstigere Lösung zu erreichen. <rs type="person" ref="#per__144759">Reviczky</rs> verhält sich<lb/>
aber so ungeschickt, daß jetzt bei anderen Bezirksvorstehern und insbe<lb break="no"/>sondere bei Bezirksvorsteherstellvertretern große Verärgerung entsteht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-25_04">Im Herbst müssen die Kandidaten für die nächsten Nationalratswahlen be<lb break="no"/>stimmt werden. Der dritte Bezirk hat in den letzten Jahren <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> und<lb/>
mich nicht nur nominiert, sondern auch in der Wiener Partei durchsetzen<lb/>
können. Die Landesorganisation ist natürlich interessiert daran, daß<lb/>
womöglich in jedem Bezirk ein Nationalratsabgeordneter kandidiert, wes<lb break="no"/>halb dieses Problem auch bei uns immer entsprechende Rückwirkungen hat.<lb/>
Auch diesmal hat Landesparteisekretär <rs type="person" ref="#per__97892">Sallaberger</rs> uns versichert, hat man<lb/>
eingesehen, daß ich an diesem Zustand nichts ändern kann und soll. Wenn<lb/>
ich aus welchen Gründen immer aus dem Nationalrat ausscheiden werde,<lb/>
wird aber jetzt bereits festgelegt, daß die Landstraße dann nicht mehr<lb/>
noch ein zweites Mandat bekommen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-25_05">Mit dem Bezirksjournal, auch bei uns auf der Landstraße, gibt es größere<lb/>
Probleme, der Einfluß dieser Zeitung ist beträchtlich, auch die Land<lb break="no"/>straße wird die weitere Entwicklung auf diesem Gebiet sehr genau verfol<lb break="no"/>gen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-25_06">In Deutsch-Wagram, wo auch Landwirtschaftsminister <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> wohnt, hat die<lb break="no"/><pb n="66-0994" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-08-25_0994.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ser angeregt, der Baumeisterfirma Vogl das Staatswappen zu verleihen.<lb/>
Bei der Überreichung war zu meiner größten Überraschung auch diesmal<lb/>
wieder <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> anwesend. Da er nach mir zu sprechen kam, <rs type="person" ref="#per__1137684">Vogl</rs> schon<lb/>
jahrzehntelang kennt, dankte er sehr für die Einladung, meinte dann<lb/>
allerdings, der Handelsminister teilt ihm nie mit, wenn er Staatswappen<lb/>
verleiht, damit er nicht kommen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-25_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte bei Terminfixierung sofort Büro <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs><lb/>
verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-25_08">Nationalrat <rs type="person" ref="#per__97863">Reinhart</rs> und Dir. <rs type="person" ref="#per__1138108">Eberle</rs> von Kufstein ersuchten mich, ich<lb/>
sollte doch auch die Fernwärmeanlagen und -lösung ihrer Stadt besuchen<lb/>
und dort ebenfalls ein Pressegespräch abhalten. Kufstein hat 1978 mit<lb/>
dem Fernwärmeprojekt begonnen. jetzt können sie bereits ausgeglichen<lb/>
gebaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-25_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</rs> UND <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bei der nächsten Tirolfahrt<lb/>
versuchen einzuplanen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-25_10">Der <choice><choice><sic>Betriebsrat</sic><corr>Direktor?</corr></choice></choice> von Eumig Fohnsdorf, <rs type="person" ref="#per__1138109">Zoidl</rs>, verständigt mich, daß jetzt<lb/>
der Plan, das Werk mit einer Beteiligung der ÖIAG an den deutschen<lb/>
Zulieferunternehmer <choice><choice><sic>Grautex und Resselmann</sic><corr>?</corr></choice></choice> zu verkaufen, gescheitert ist.<lb/>
<choice><choice><sic>Ein</sic><corr>Eine?</corr></choice></choice> angeblich nur als Vermittler eingeschaltete <choice><choice><sic>Fiorma</sic><corr>Firma?</corr></choice></choice> <choice><choice><sic>Urnus</sic><corr>?</corr></choice></choice>, hat jetzt<lb/>
in Frankfurt bei einer Besprechung mit der ÖIAG, Dr. <rs type="person" ref="#per__131953">Bauer</rs>, zu erkennen<lb/>
gegeben, daß dieses Projekt nicht mehr von den Deutschen verfolgt wird.<lb/>
Gegebenenfalls wären sie nur noch bereit die Spritzgußabteilungen zu<lb/>
pachten. <rs type="person" ref="#per__1138109">Zoidl</rs> ist darüber sehr unglücklich, wird nach Wien hereinkommen,<lb/>
um mit der ÖIAG weitere Verhandlungen zu führen und ersuchte mich,<lb/>
ich sollte bei Vorstandsdirektor <rs type="person" ref="#per__111752">Münzner</rs> von VW intervenieren, damit<lb/>
doch noch eine solche Lösung zustandekommt, d.h. die Fohnsdorfer zu<lb/>
Lieferungen an VW herangezogen werden. Da seinerzeit, als ich diese Ge<lb break="no"/>spräche noch mit <rs type="person" ref="#per__111752">Münzner</rs> resp. seinem Österreichvertreter <rs type="person" ref="#per__123317">Matousek</rs> ge<lb break="no"/>führt habe, sich das BKA selbst eingeschaltet hat, sehe ich derzeit keine<lb/>
Möglichkeit hier einzugreifen und habe <rs type="person" ref="#per__1138109">Zoidl</rs> an das BKA verwiesen. Dieser<lb/>
wird morgen mit der ÖIAG Verhandlungen führen dann sicherlich auch im<lb/>
BKA vorsprechen und nachher auf mein Ersuchen SC <rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs> informieren. Ich<lb/>
habe <rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs> ersucht mit <rs type="person" ref="#per__123317">Matousek</rs> darüber Gespräche zu führen und<lb/>
vielleicht eine andere Lösung zu versuchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-25_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__111737">MARSCH</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__1138109">Zoidl</rs> Kontakt aufnehmen und natürlich in<lb/>
jeder Beziehung unterstützen.<lb/>
</p>
            <pb n="66-0995" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-08-25_0995.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-25_12">Ein Telefongespräch mit Vizepräsident <rs type="person" ref="#per__97938">Seidl</rs>, OÖ Ferngas, ergab, daß<lb/>
vielleicht doch noch die Möglichkeit besteht, die von der Shell Austria<lb/>
in Aussicht genommenen 100 Mio. m³ Gas nach Österreich zu bringen. Ich<lb/>
habe deshalb sofort für Nachmittag eine Besprechung mit dem Shellvertre<lb break="no"/>ter Dir. <rs type="person" ref="#per__123475">Balogh</rs>, dem RAG-Vertreter Dir. <rs type="person" ref="#per__134092">Gross</rs> und von OÖ Ferngas Dr.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__116012">Amon</rs> und Dr. <rs type="person" ref="#per__128855">Sommer</rs> zu einer Sitzung nach Wien gebeten. Bei dieser Aus<lb break="no"/>sprache stellte sich heraus, daß die Preisunterschiede so groß sind,<lb/>
daß die OÖ Ferngas allein die 100 Mio. m³ nicht übernehmen kann. Dieses<lb/>
Gas wird zwar erst 1985 geliefert, doch kann die OÖ Ferngas den hohen<lb/>
Gaspreis, wahrscheinlich 4,15 S, nicht bezahlen, da sie diesen Preis nicht<lb/>
auf die Abnehmer überwälzen kann. Die OÖ Ferngas hat zwar jetzt <choice><choice><sic>mit</sic><corr>für</corr></choice></choice><lb/>
70 Mio. m³ norwegisches Gas auch einen hohen Preis bezahlt, dieser Vertrag<lb/>
läuft aber mit Oktober 84 aus. Jetzt hat sich die OÖ Ferngas mit 600<lb/>
Mio. zusätzlichen sowjetischen Erdgas eingedeckt, das um 20 % billiger<lb/>
ist als das norwegische Gas. Da ich schon aus politischen Gründen, die<lb/>
Opposition verlangt immer von mir, ich sollte hier versuchen, außer<lb/>
sowjetisches Gas auch noch andere Gasmengen aus dem Westen nach Österreich<lb/>
zu bringen, an diesem Geschäft besonderes Interesse hatte, habe ich<lb/>
dann auch von den Wiener Stadtwerken <rs type="person" ref="#per__97865">Reisinger</rs> und von der Niogas Dr.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114585">Schmidt</rs> zu dieser Besprechung eingeladen. Auch diese beiden Gesellschaf<lb break="no"/>ten haben sich mit sowjetischem Gas eingedeckt, sodaß auch hier fast<lb/>
keine Möglichkeit besteht, diese Gasmenge zu übernehmen. Ich hatte<lb/>
allerdings alle darauf aufmerksam gemacht, daß meiner Meinung nach nie<lb break="no"/>mand in der Zukunft wissen kann, wie sich der Gasverbrauch entwickeln<lb/>
wird. Wenn von den Umweltschützern jetzt immer mehr emissionsgeringere<lb/>
Brennstoffe verlangt werden, bedeutet dies, daß nicht nur die STEWEAG,<lb/>
sondern wahrscheinlich auch die Wiener E-Werke mehr mit Gas betrieben<lb/>
werden als es mit den billigeren Heizöl. Die Gasvertreter sagen, das haben<lb/>
sie alles bereits berücksichtigt und eben entsprechende größere Mengen<lb/>
aus der SU importiert resp. Verträge abgeschlossen. Da die Fa. Shell<lb/>
mit Monatsende endgültig entscheiden muß, ob sie dieses Gas nimmt oder<lb/>
nicht, ist es notwendig, jetzt noch schnell die entsprechenden Verhand<lb break="no"/>lungen sehr kooperativ und unbürokratisch zu führen. Mir erschien es<lb/>
wichtig, die Differenzen klarzustellen, die noch existieren. Das größte<lb/>
Problem ist die Preisdifferenz, als dieser Norwegengasvertrag von dem<lb/>
internationalem Konsortium abgeschlossen wurde, hat unter Federführung<lb/>
der Ruhrgas man 5,50 $ MMBTU akzeptiert. Jetzt ist durch die Preisklau<lb break="no"/>sel, durch Sinken des Rohöl- und insbesondere Heizöl-schwer-Preises dieser<lb/>
Basispreis bereits auf 5,35 $ zurückgegangen. Trotzdem ergibt sich noch<lb/>
immer ein Gaspreis für die Gesellschaften von 4,15 $, das ist für die OÖ<lb/>
<pb n="66-0996" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-08-25_0996.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Ferngas, aber auch für Wien und Niederösterreich viel zu hoch. <rs type="person" ref="#per__114585">Schmidt</rs><lb/>
meinte, dem stünde ein maximaler Preis von 3,60 S gegenüber, den sie be<lb break="no"/>reit wären zu bezahlen. Natürlich ist dieser Preis für die Verhandlungen<lb/>
gerechnet und muß nun bezüglich Transportkosten, bezüglich der Beträge,<lb/>
die die ÖMV bekommt, jetzt 9 1/2 Groschen, ohne daß sie angeblich we<lb break="no"/>sentliche Leistungen erbringt, insbesondere aber auch, was die Ruhrgas<lb/>
für Spannen und Transportkosten noch verrechnet, genau kalkuliert werden.<lb/>
Nachdem im jetzigen Zeitpunkt keine endgültige Entscheidung getroffen<lb/>
werden konnte, einigten sich die Gesellschaften dann, nachdem ich einen<lb/>
dringenden Appell an sie gerichtet habe, die zukünftige Gasverbrauchssi<lb break="no"/>tuation, d.h. größere Mengen nach Österreich zu bringen, zu berücksichti<lb break="no"/>gen, daß sie weitere Verhandlungen führen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-25_13">GD <rs type="person" ref="#per__97865">Reisinger</rs> hat mir dann unter 4 Augen gesagt, daß die Wiener E-Werke<lb/>
jetzt größere Gasmengen verheizen werden, um die Emissionswünsche der Grü<lb break="no"/>nen und auch des Stadtrats <rs type="person" ref="#per__97913">Schieder</rs> erfüllen zu können. Gleichzeitig<lb/>
fürchtet aber <rs type="person" ref="#per__97865">Reisinger</rs>, daß jetzt zu viel über die Fernwärme nicht nur<lb/>
gesprochen wird, sondern auch dort investiert wird, die Gefahr besteht<lb/>
weniger, daß Neubaugebiete dann selbstverständlich mit Fernwärme versorgt<lb/>
werden und nicht mehr mit Gasheizung, sondern er glaubt, daß man auch<lb/>
die jetzigen Gasabnehmer zu Fernwärmebezügen zwingen wird. Hier sehe<lb/>
ich keine Gefahr, denn ich kann mir nicht vorstellen, daß tatsächlich<lb/>
ein Anschlußzwang dahingehend kommen könnte, daß der Letztverbraucher<lb/>
gezwungen wird, der schon eine Gasheizung hat, sich unter doch hohen<lb/>
Installationskosten dann an ein Fernwärmenetz anschließen zu müssen.<lb/>
Einmal mehr mußte ich bemerken, daß die Teilung in der Gemeinde, Stadtwerke<lb/>
für Strom und Gas zuständig, für Feinwärme eine eigene Gesellschaft, sich<lb/>
nicht sehr segensreich auswirken wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-25_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</rs>: Bitte dieser Entwicklung besonders Augen<lb break="no"/>merk zuwenden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-25_15"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="66_0992_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-08-25_0992-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 25.8.1982</head>
         </div>
         <pb n="66_0992_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-08-25_0992-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>