<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19750206">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  6. Februar 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band24_1975-02-06</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-02-06">Donnerstag, 6. Februar 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-14">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="24-0143" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band24/24_1975-02-06_0143.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-02-06_01">Donnerstag, den 6. Feber 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-02-06_02">Zur Zuckerbesprechung zu <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> waren nur Präsident <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> und<lb/>
Generalsekretär <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> gekommen. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> hat sehr geschickt erklärt<lb/>
wenn die Bauern eine Festsetzung des Rübenpreises ablehnen, dann<lb/>
könnte man eben nicht von unten die Kalkulation aufbauen, sondern<lb/>
müßte von oben festlegen welcher Zuckerpreis fixiert werden kann.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> verlangten 9.60 Schilling, das wäre eine Erhöhung<lb/>
um 1.30 Schilling gewesen. Ich wies daraufhin, daß da sich dieser<lb/>
Preis auf die Ernte 74 bezieht, damit die Bauern und auch die<lb/>
Zuckerfabriken die 80 Groschen die sie bereits im August be<lb break="no"/>kommen haben, dazurechnen müssen. Dadurch ergebe sich eine<lb/>
Zuckerpreissteigerung von 3.10 Schilling. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> erklärte sofort<lb/>
daß dies vollkommen unakzeptabel sei. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> begründete, daß er<lb/>
unbedingt diesen Preis braucht, weil die Zuckerindustrie folgende<lb/>
Rechnung ihm gesagt hat. Das Lager beträgt noch 220.000 Tonnen,<lb/>
bei einer zusätzlichen 16 %-igen Preissteigerung würde die Zucker<lb break="no"/>industrie daraus 238 Millionen Schilling entnehmen. Für sofor<lb break="no"/>tige Importe bräuchten sie 15.000 Tonnen zum Weltmarktpreis<lb/>
von 1.750 weniger der 790 Schilling Inlandspreis, gibt 960 mal<lb/>
15.000 = 145 Millionen Schillinge. Weitere 15.000 Tonnen würden<lb/>
sie im Herbst brauchen, wo ebenfalls 2 bis 3 Schillinge Aufpreis<lb/>
zu verrechnen wären, was wieder 30 bis 45 Millionen Schillinge<lb/>
kostet. Insgesamt würden daher von den 238 Millionen die zur<lb/>
Verfügung stehen allein für diese Importe 190 Millionen maximal<lb/>
benötigt werden, so daß fast nichts übrig bleibt. Nach ganz<lb/>
harten Verhandlungen war dann <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> bereit, auf 9.30 Schilling<lb/>
zurückzugehen und <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> wäre auch damit einverstanden gewesen,<lb/>
wenn er gleichzeitig für die Rübenbauern mehr als die 12.05 %<lb/>
die 9.30 ausmachen, bekommen würde. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> war andererseits<lb/>
wieder bereit bis auf 9.10 Schilling zu gehen. Dies wäre<lb/>
eine 9.64 % Erhöhung gewesen. Ich habe trotzdem nicht, als<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> dann in die Bundesvorstandssitzung gehen müßte und<lb/>
mich ermächtigte eventuell auf 9.20 Schillinge zu gehen, diesen<lb/>
Schritt gemacht, weil eben vorher fixiert war, daß wir Nachmittag<lb/>
weiter verhandeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-02-06_03">Während der Diskussion habe ich <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> die Vorgangsweise der<lb/>
Handelskammer, insbesondere bei der Erstellung der Mehlkalku<lb break="no"/>lation noch einmal vorgeworfen und er wollte sich drücken, indem<lb/>
<pb n="24-0144" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band24/24_1975-02-06_0144.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>er erklärte, er hätte damit nichts zu tun, auch nichts davon<lb/>
gewußt und der Vertreter der Handelskammer hätte dies sicherlich<lb/>
nicht getan. Ich erzählte ihm insbesondere, daß man mir Falsch<lb break="no"/>listen gestellt hat und erklärt die Verhandlungen seien ge<lb break="no"/>scheitert nur um keine Unterlagen zu liefern. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> hat aller<lb break="no"/>dings vorher schon zugegeben und ich wußte dies sowieso,<lb/>
daß er immer wieder die Vertreter bei sich gehabt hat und mit<lb/>
ihnen die Verhandlungen mehr oder minder von hinten beeinflußt<lb/>
hat. Vor allem wollte er immer wieder auch mir vorwerfen, daß ich<lb/>
mich nicht hinter <rs type="person" ref="#per__131030">Platzer</rs> gestellt habe, der doch nur Sirup<lb/>
exportiert hat und keinesfalls wie <rs type="person" ref="#per__97727">Marsch</rs> in der Parlaments<lb break="no"/>diskussion behauptet hat, Zuckerwasser, welches dann wieder<lb/>
aufgelöst wurde. Ich verlangte die sofortige Herstellung einer<lb/>
Telefonverbindung mit Dir. <rs type="person" ref="#per__137218">Angyan</rs> von der Marchfelder Zuckerfabrik,<lb/>
in dem <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> mithören konnte, wo <rs type="person" ref="#per__137218">Angyan</rs> dann bestätigt, daß er<lb/>
mir bei einer Sitzung vor mehreren Zeugen gesagt hat, daß der<lb/>
Dir. <rs type="person" ref="#per__140363">Moser</rs>, hier wurde das erste Mal dieser Name genannt, von der<lb/>
Vorarlberger Zuckerfabrik ihm mitgeteilt hat, daß österreichische<lb/>
Exporte, allerdings nicht ausdrücklich von der Firma Platzer<lb/>
gezeichnet, sofort in die Zuckerfabrik geliefert werden. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs><lb/>
wollte noch die Situation retten und erklärte die Zuckerfabrik<lb/>
hätte eben diesen Sirup dann weiter verkauft. Hier hat <rs type="person" ref="#per__137218">Angyan</rs> ihn<lb/>
dann korrigiert und erklärt, daß dort nur Weißzucker verkauft<lb/>
wird. Damit war auch dieser Rettungsversuch <rs type="person" ref="#per__97769">Mussils</rs> gescheitert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-02-06_04">In der Bundesvorstandssitzung berichtete <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> über die wirt<lb break="no"/>schaftliche Lage und die Erfüllung des Programmes des letzten<lb/>
Bundeskongresses. Der erste Diskussionsredner war <rs type="person" ref="#per__122974">Altenburger</rs>,<lb/>
der natürlich versuchte der ÖVP Schützenhilfe zu geben, indem<lb/>
er immer wieder erklärte, daß alles teurer wird, insbesondere<lb/>
die öffentlichen Tarife, die Gas- und Elektrizitätspreise<lb/>
hier allerdings nur auf Wien bezogen, auf den Zwischenruf<lb/>
und die NIOGAS ging er erst gar nicht ein, die Konsumenten be<lb break="no"/>lasten. Die zwei Vertreter der kommunistischen Fraktion waren<lb/>
erkrankt und man hatte wirklich das Gefühl, daß diesmal <rs type="person" ref="#per__122974">Alten<lb break="no"/>burger</rs> ihren Diskussionsbeitrag sagte. Was mir allerdings auf<lb break="no"/>gefallen ist, war, daß er das erste Mal eine vorbereitete Rede<lb/>
fast herunterlas. Natürlich gab es einen entsprechenden Wirbel.<lb/>
</p>
            <pb n="24-0145" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band24/24_1975-02-06_0145.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-02-06_05">Einen so langen Diskussionsbeitrag habe ich übrigens von ihm<lb/>
noch niemals gehört, ich konnte nicht einmal das Ende abwarten<lb/>
und ging, als er die Sozialpolitik begann, zur Sitzung ins Bundes<lb break="no"/>kanzleramt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-02-06_06">Die Textilarbeitergewerkschaft, Bundesrat <rs type="person" ref="#per__115611">Steinle</rs>, und sein Zen<lb break="no"/>tralsekretär Ing. <rs type="person" ref="#per__116109">Ettl</rs> sowie Dr. <rs type="person" ref="#per__113026">Tumpel</rs> vom ÖGB wollten von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> entsprechende Unterstützung für die Sicherung der Be<lb break="no"/>schäftigungslage in der Textilindustrie. <rs type="person" ref="#per__115611">Steinle</rs> ist sich voll<lb break="no"/>kommen klar, daß die 120.000 Beschäftigten früher oder später auf<lb/>
80.000, spätestens bis in die 80-iger Jahre zurückgehen werden.<lb/>
Um dies nicht zu abrupt zu machen und insbesondere die Beschäf<lb break="no"/>tigung der Industrie kontinuierlich zu gestalten, ersuchte mich<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ich sollte die Aufträge der öffentlichen Hand koordinieren.<lb/>
Diese Arbeit hat <rs type="person" ref="#per__114963">Dinzl</rs> bereits versucht und wird nun, das dies auch<lb/>
in einem Kommuniqué jetzt von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> festgehalten wurde, eine<lb/>
stärkere Unterstützung jetzt in Hinkunft haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-02-06_07">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__113038">REIM</rs> und <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Diese Arbeit bitte sofort in<lb/>
Angriff nehmen, damit wir nicht schuldig werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-02-06_08">Bezüglich der Importe hatte ich nur zugesagt, daß wir insbesondere<lb/>
was die Hemden betrifft Dr. <rs type="person" ref="#per__113026">Tumpel</rs> sich dagegen ausgesprochen hat<lb/>
Hongkong intervenieren und wegen Portugal jetzt erforschen was<lb/>
in Norwegen bei den Importen tatsächlich Restriktionsmaßnahmen<lb/>
eingeführt wurden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-02-06_09">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte diese Frage in der Grundsatzgruppe<lb/>
sofort in Angriff nehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-02-06_10"><rs type="person" ref="#per__113026">Tumpel</rs> ersuchte mich auch, daß endlich jetzt über die Wäsche<lb break="no"/>kennzeichnung und Wäschepflege der Ausschuß die Verordnung<lb/>
erlassen soll. Dadurch ergibt es wenn man die Wünsche der<lb/>
Konsumentenvertreter hier berücksichtigt eine gewisse administra<lb break="no"/>tive, nicht zollmäßig begründete Einfuhrbeschränkung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-02-06_11">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte im Konsumentenbeirat die Angelegenheit<lb/>
endlich zu Ende bringen, nachdem schon jahrelang darüber disku<lb break="no"/>tiert wurde.<lb/>
</p>
            <pb n="24-0146" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band24/24_1975-02-06_0146.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-02-06_12"><rs type="person" ref="#per__115611"><sic>Steindl</sic></rs> hob besonders lobend hervor, daß mit dem Handelsministerium<lb/>
bestes Einvernehmen besteht und z.B. in der Frage Merino und<lb/>
der anderen Betriebe die unterstützt wurden auch die Kooperation<lb/>
mit dem Sozialministerium sich bestens bewährte. Bei Merino<lb/>
interessierte sich <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, wer aller dahintersteckt und als<lb/>
ich ihm informierte, war er baß erstaunt zu erfahren, daß<lb/>
Schöps eine so große bedeutende Firma ist wie <rs type="person" ref="#per__115611">Steinle</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113026">Tumpel</rs> und <rs type="person" ref="#per__116109">Ettl</rs> erwähnten. <rs type="person" ref="#per__115611">Steinle</rs> wies darauf hin, daß dort<lb/>
jetzt Nationalrat <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> tätig ist. Ich erklärte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> die<lb/>
Geschichte der Firma Schöps, insbesondere die Bedeutung des<lb/>
jetzigen Inhabers <rs type="person" ref="#per__126228">Böhm</rs> und stellte fest, daß <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> keinen<lb/>
anderen Ausweg gehabt hat als dorthin zu gehen, nachdem <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
erklärt hat es sei politisch unerträglich wenn er als National<lb break="no"/>rat weiter bei mir im Handelsministerium geblieben wäre. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
beharrte darauf, daß es keine andere Lösung gab, als daß eben<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> den Dienst quittieren mußte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-02-06_13">Der Finanzminister hatte sich entschuldigen lassen, so daß<lb/>
das Problem verbilligte Kredite bei Exporten von Textilien<lb/>
und insbesondere Bekleidung und Schuhe, nicht endgültig finali<lb break="no"/>siert werden konnte. Diese Forderung der Gewerkschaft wird<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> mit <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> besprechen. Im Kommuniqué wurde ihnen<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> entsprechende Zusicherung gegeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-02-06_14"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> schnitt auch das Problem der Errichtung eines Import<lb break="no"/>handelsgeschäftes durch die Chemie-Linz an. <rs type="person" ref="#per__112054">Buchner</rs> hatte sei<lb break="no"/>nerzeit mit <rs type="person" ref="#per__140321">Wilhelm</rs> von der Firma Eybl den Know-how-Vertrag<lb/>
als er die Faserproduktion für Nadelfilz aufgenommen hat<lb/>
steigt er in das Handelsgeschäft ein und <rs type="person" ref="#per__140321">Wilhelm</rs> ist darüber<lb/>
sehr erbost. Ein offener Krieg zwischen <rs type="person" ref="#per__112054">Buchner</rs> und <rs type="person" ref="#per__140321">Wilhelm</rs><lb/>
ist ausgebrochen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> fürchtet nun, daß gerade im Wahljahr<lb/>
man wieder behaupten wird die verstaatlichte Industrie dringt<lb/>
immer weiter vor und geht in Geschäftsbereiche, in die sie wirklich<lb/>
nicht unbedingt eindringen müßte. Nach Meinung der Textilgewerk<lb break="no"/>schaft, aber auch <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> bleibt es ja nicht bei den 50 % Importen<lb/>
die jetzt auch bereits von anderen Firmen importiert werden.<lb/>
Der Anteil wird sich vergrößern und dann wird die inländische<lb/>
<pb n="24-0147" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band24/24_1975-02-06_0147.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Produktion geschädigt. Insbesondere befürchtet <rs type="person" ref="#per__115611">Steinle</rs>, der<lb/>
gleichzeitig Bürgermeister von Ebergassing ist, daß dieser<lb/>
Eigenbetrieb sehr bald die Politik<add>[von?]</add> <rs type="person" ref="#per__140321">Wilhelm</rs> <choice><choice><sic>den</sic><corr>dem?</corr></choice></choice> Besitzer spüren<lb/>
wird. Auch andere Tuftingerzeuger, Regula in Hartberg, Bacher<lb/>
ein französischer Konzern und zwei Fabriken eine in Mödling<lb/>
und dann noch die fünfte Fabrik, ich weiß nicht wo, werden<lb/>
die Importkonkurrenz hart spüren und wahrscheinlich früher<lb/>
oder später auch dort Leute freisetzen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> war über die<lb/>
Vorgangsweise von <rs type="person" ref="#per__112054">Buchner</rs> sehr verärgert und meinte er könne<lb/>
als Eigentumsvertreter in diese verschachtelten Betriebe und<lb/>
Betriebsgründungen gar nicht mehr Einfluß nehmen, ja sie nicht<lb/>
einmal mehr überschauen. Trust- und Importgeschäfte seien aber<lb/>
nicht das Ziel der Chemie Linz, zumindestens vom Eigentumsvertreter<lb/>
aus gesehen. Ein weiteres Beispiel sei bei der Tabakregie wo<lb/>
in den Trafiken französische Feuerzeuge zur Verfügung gestellt<lb/>
werden und dadurch die Feuerzeugfabrik in Gmünd, Eisert, schwer<lb/>
geschädigt wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-02-06_15">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Wieso erfahre ich von diesen Maßnahmen über<lb break="no"/>haupt nie etwas? Unser Early-Warning-System ist wirklich vollkommen<lb/>
wertlos.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-02-06_16">Der Pensionistenverband hat in der Stadthalle Zirkusveranstaltungen<lb/>
gekauft und ich wurde ersucht dort eine Begrüßungsansprache zu<lb/>
halten. Natürlich ging ich auf die Zuckersituation ein und hatte<lb/>
sogar Zwischenapplaus. Was mich aber am meisten beeindruckt war,<lb/>
daß <rs type="person" ref="#per__137401">Uhlir</rs>, der Präsident, mir erklärte, daß die leeren Sitze ganz<lb/>
oben in den Rängen von den Pensionisten nicht gekauft werden.<lb/>
Diese müssen sie sogar verschenken und bleiben teilweise leer,<lb/>
obwohl der Verband nur zwei Vorstellungen hat und leicht eine<lb/>
dritte vollkommen noch füllen könnte. <rs type="person" ref="#per__137401">Uhlir</rs> sagte auch bei<lb/>
allen Veranstaltungen sind immer die teuersten Plätze und die<lb/>
teuersten Reisen sofort ausgebucht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-02-06_17">Im Vorstand der Lebensmittelgewerkschaft diskutierten wir die<lb/>
Zucker-, Mehl-und Brotsituation. Die Müller und die Bäcker<lb/>
waren todfroh, daß wir so schnell dieses Problem lösen konnten<lb/>
und nur über einige Erklärungen des Gewerkschaftsbundes und der<lb/>
Arbeiterkammer nicht sehr glücklich. Ich konnte sie aber dann<lb/>
doch einigermaßen beruhigen und erklärte mich bereit auch bei<lb/>
der nächsten Zuckerarbeiterkonferenz zu konferieren.<lb/>
</p>
            <pb n="24-0148" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band24/24_1975-02-06_0148.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-02-06_18">Die Sitzung in der Handelskammer mußte von <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> geleitet<lb/>
werden, weil <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> nicht konnte. Die Zuckerindustrie war<lb/>
mit <rs type="person" ref="#per__117100">Habig</rs>, <rs type="person" ref="#per__137218">Angyan</rs> und <rs type="person" ref="#per__117098">Vogler</rs> erschienen, die Landwirtschaft<lb/>
mit <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs>, <rs type="person" ref="#per__131684">Mang</rs>, <rs type="person" ref="#per__133141">Kraus</rs>, <rs type="person" ref="#per__123746">Slezak</rs>, <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs>, <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs>, <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs>,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112010">Blaha</rs> und <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs>. Natürlich waren die Verhandlungen dadurch<lb/>
viel schwieriger als vormittags. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> hat einleitend sofort<lb/>
erklärt er könne zu dem Preis von 9.30 Schillingen nicht mehr<lb/>
stehen, die Industrie und der Handel hätten ihn desavouiert.<lb/>
Zwei Stunden schien die Verhandlung zu platzen. In diesem<lb/>
Moment erklärte ich, dann würde ich aber in der Öffentlichkeit<lb/>
das Ganze einmal so darstellen wie es war. Zuerst hat die<lb/>
Zuckerindustrie erklärt die Versorgung ist gesichert wenn der Kar<lb break="no"/>tellvertrag von der Arbeiterkammer genehmigt wird. Ich hätte<lb/>
mich bemüht, sei aber gescheitert, die Zuckerindustrie wollte<lb/>
also sich mit der Zuckerversorgung den Kartellvertrag er<lb break="no"/>kaufen. Da dies nicht funktionierte war es die Zuckerindustrie<lb/>
die mir vorgeschlagen hat ich müßte eine Kontingentierung<lb/>
auf Grund des Lebensmittelbewirtschaftungsgesetzes einführen.<lb/>
Ich sei dazu aber nicht zuständig und habe deshalb <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> auf<lb/>
Grund der Zuckerindustrie aufgefordert dies zu tun. Dann sei<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> gekommen und hätte erklärt, eine Bewirtschaftung in Form<lb/>
der Kontingentierung könne er nicht akzeptieren, sondern es<lb/>
müßte in dem Fall auch bis zum Letztverbraucher, d.h. eine Marken<lb break="no"/>bewirtschaftung sofort eingeführt werden. Wenn ich dies machen<lb/>
würde hätte der Handel, den ich vorher mit der Zuckerindustrie<lb/>
gemeinsam konsultierte, <rs type="person" ref="#per__111717">Schönbichler</rs> war bei einer Sitzung mit<lb/>
seinem Sekretär anwesend, dieses Verlangen entschieden abge<lb break="no"/>lehnt. Ich erklärte <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> wenn ich die Bewirtschaftung ein<lb break="no"/>führen würde, dann würden die Händler ihm vor der Handelskammer<lb break="no"/>wahl noch das Haus anzünden. Jetzt wo das Ganze nur unzulänglich<lb/>
funktioniert muß ich die ganze Schuld auf mich nehmen und <rs type="person" ref="#per__97807">Peter</rs><lb/>
verlangt jetzt, daß ich neuerdings im Parlament darüber Rechen<lb break="no"/>schaft ablegen muß. Ich spielte sehr empört, sodaß <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> meinte<lb/>
ich sollte mich nicht aufregen. <rs type="person" ref="#per__117100">Habig</rs> wieder bestätigte meine<lb/>
Aussagen, <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> erkannte, daß die Situation jetzt wirklich<lb/>
äußerst kritisch ist und bat die Sitzung zu unterbrechen.<lb/>
Als sie wieder kamen stellten sie fest, daß sie keine andere<lb/>
Ermächtigung von ihren Leuten hatten, als bis 9.60 Schilling<lb/>
zu gehen und jetzt vorschlugen die Sitzung bis Dienstag zu<lb/>
<pb n="24-0149" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band24/24_1975-02-06_0149.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>unterbrechen. Bevor noch <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> oder <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> etwas sagen<lb/>
konnten, beide wollten am liebsten überhaupt die Verhandlungen<lb/>
ebenfalls platzen lassen, da <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> in der Pause meinte<lb/>
wir sollten überhaupt nichts tun, habe ich sofort diese Unter<lb break="no"/>brechung akzeptiert und erklärt dann müßten wir uns eben Dienstag<lb/>
weiter unterhalten. Ich muß nämlich unter allen Umständen ver<lb break="no"/>suchen eine einvernehmliche Lösung zu erzielen, weil ich nur<lb/>
in diesem Fall die Zuckerindustrie für die weitere Versorgung<lb/>
mitverantwortlich machen kann. Wenn ich nämlich einen Preis<lb/>
diktiere, dann ist das Ergebnis, daß wenn es nicht funktioniert<lb/>
wieder ich als Alleinschuldiger übrig bleibe. Die Arbeiterkammer<lb/>
würde in diesem Fall mir zwar dann immer wieder nachrechnen, daß<lb/>
alles gut sein müßte. <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> insbesondere möchte nach wie vor<lb/>
die ganz harte Tour reiten. Das Ergebnis wäre, daß ich dann<lb/>
vielleicht den Beifall der Arbeiterkammer, in mangelnder Zucker<lb break="no"/>versorgung aber dann die ganze Wut der Konsumenten wieder zu<lb/>
spüren bekäme. Es muß mir gelingen wie dies auch bei Mehl und<lb/>
Brot der Fall war, alle unter einem Hut zu bringen. Wie schwierig<lb/>
das ist, kann man sich als Außenstehender kaum vorstellen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> hat intern auch vorgeschlagen wenn die Preise nicht<lb/>
geändert werden und wir Importe an Zucker brauchen, dann soll<lb/>
eben der Finanzminister die notwendigen Stützungsmittel für<lb/>
die Verbilligung aus dem Inlandspreis zur Verfügung stellen.<lb/>
Er erwähnte bei dieser Gelegenheit, daß auch für die Viehexporte<lb/>
jetzt wieder 42 Millionen ausgegeben werden. Diesen Vorschlag<lb/>
hat nicht einmal aber <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> akzeptiert. Ich habe ihn sofort abge<lb break="no"/>lehnt, da der Finanzminister in der jetzigen Budgetsituation<lb/>
so etwas kaum verkraften könnte. <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> ist aber nach wie vor<lb/>
der Meinung, daß die Finanzsituation gar nicht so schlecht ist.<lb/>
Der Finanzminister wird auch bis Oktober leicht mit einigen<lb/>
Milliarden die Überbrückung finden. Mein Hinweis, daß er durch<lb/>
das Finanzgesetz ja mit der Aufnahme von Geldern beschränkt<lb/>
ist, hat <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> nur bagatellisiert. Seiner Meinung nach werden<lb/>
jetzt die Anleihen dem Staat fast aus der Hand gerissen, Aus<lb break="no"/>länder interessieren sich durch die hohe Verzinsung für unsere<lb/>
Anleihen, so daß die Finanzsituation von <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> sehr günstig<lb/>
sei. Mein Hinweis, daß wir im Seminar am Semmering genau das<lb/>
Gegenteil festgestellt hatten, wollte <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> nicht gelten lassen.<lb/>
seinen Mitteilungen hat sich die Finanz- u. Budgetsituation<lb/>
wesentlich verbessert.<lb/>
</p>
            <pb n="24-0150" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band24/24_1975-02-06_0150.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-02-06_19">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte die entsprechenden Unterlagen ver<lb break="no"/>schaffen, resp. wer beobachtet bei uns im Haus diese Entwick<lb break="no"/>lung.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-02-06_20">Ich habe <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> abends dann telefonisch kurz informiert,<lb/>
und meinte nur, er sei nächste Woche nicht hier aber er<lb/>
teile meine Meinung, daß ich mich natürlich an die Vorschläge<lb/>
der Arbeitnehmerseite orientieren sollte. Mit diesen Ezzes kann<lb/>
ich allerdings nichts anfangen, denn es hilft mir wenig, wenn<lb/>
ich mich nach der Arbeitnehmerseite orientiere und nicht einen<lb/>
Beschluß zustande bringe, den auch die Arbeitgeberseite<add>[hs. korrigiert, Anm.]</add>, in<lb/>
diesem Fall die Handelskammer und die Landwirtschaftskammer<lb/>
akzeptiert. Wenn mich in den vergangenen 5 Jahren <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> in<lb/>
dieser Beziehung nicht entsprechend unterstützt hätte und wenn<lb/>
insbesondere seitdem ich die Preiskompetenz habe, der ÖGB, der<lb/>
gar nicht in der Preiskommission ist, doch immer wieder in der<lb/>
entscheidenden Frage auf meiner Seite ist, wenn es mir anderer<lb break="no"/>seits nicht immer wieder geglückt wäre die Handelskammer und<lb/>
auch die Landwirtschaftskammer einzubinden, dann wäre ich<lb/>
vielleicht als starker Minister bekannt, der eben wie <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
sagt, regiert, und sich vielleicht weniger um die anderen kümmert,<lb/>
auch keinen Ausgleich herbeiführt, dabei aber so fürchte ich,<lb/>
wahrscheinlich noch viel mehr gelöste<add>[ungelöste?; ev. hs. Korrektur undeutlich, Anm.]</add> Probleme und Schwierigkeiten<lb/>
hätte. Eine einvernehmliche Regelung ist furchtbar zeitaufwendig,<lb/>
nervenaufreibend, undankbar, aber hält dann eben doch länger.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-02-06_21"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="24_0142_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band24/24_1975-02-06_0142-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 6.2.1975</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>