<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 17. Jänner 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band53_1980-01-17</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-01-17">Donnerstag, 17. Januar 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-09-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="53-0040" facs="53_1980-01-17_0040.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 17. Jänner 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Regierungsklausur hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> letzten Endes zugestimmt,<lb/>
dass <name type="person" ref="per:123301">Vecsei</name> in den Bundespressedienst aufgenommen wird und sofort<lb/>
dem Handelsministerium überstellt. Seine Bedenken waren, dass<lb/>
Frau Staatssekretär einen eigenen Pressereferenten bekommen<lb/>
sollte. Er lehnt scheinbar jedwede Personalbesetzung der Staats<lb break="no"/>sekretariate ganz entschieden ab, ich glaube sogar mit Recht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky's</name> Referat begann, wie wäre es anders möglich, mit der<lb/>
Aussenpolitik. Die UNO ist eintragbares Instrument. Das Ergebnis<lb/>
von der Ablehnung der afghanischen Besetzung wirkt in Russland<lb/>
so stark, dass man nicht einmal sich getraut das UNO-Ergebnis der<lb/>
Abstimmung der Bevölkerung mitzuteilen. Jugoslawien gibt sich<lb/>
alarmiert, das ist dasselbe wie 1969. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ist fest davon über<lb break="no"/>zeugt, dass die UdSSR 1980 jetzt nichts riskieren wird, was <name type="person" ref="per:112987">Stalin</name><lb/>
nicht einmal sich getraut hätte. Eine Intervention der UdSSR<lb/>
schliesst er aus, obwohl natürlich der Hafen Kotor von ihnen sehr<lb/>
gerne benützt würde. Er erörterte dann die Weltwirtschaftssituation<lb/>
und ist überzeugt, dass es ein Wettrüsten geben wird. Auf höherem<lb/>
Niveau wird man dann neuerlich einen Entspannungsversuch versuchen.<lb/>
Österreich sollte auf alle Fälle hier nicht mitmachen und er bleibt<lb/>
dabei, dass am 15. Mai zu 25 Jahre Staatsvertrag die vier alliierten<lb/>
Minister eingeladen werden sollen, selbst auf das Risiko, dass nur<lb/>
die Russen kommen. Die zweite wichtige Frage ist die Energiesitu<lb break="no"/>ation. Hier handelt es sich um kein Mengen-, sondern um ein reines<lb/>
Preisproblem. Als Alternative hat er jetzt den Ölschiefer in der<lb/>
USA entdeckt. Wahrscheinlich hat irgend jemand ihm diese Alternative<lb/>
ganz besonders eingeredet. Bekanntlich ist der Ölschiefer in USA<lb/>
nichts anderes als eine reine Preisfrage. So bald der Rohölpreis<lb/>
ein gewisses Niveau erreicht haben wird, wird der Abbau dort ren<lb break="no"/>tabel. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> schätzt innerhalb von 3 Jahren. Kohle stört die<lb/>
Ökologie, Solar kann niemals eine Grossgewinnung jetzt ermöglichen.<lb/>
Entscheidend sei der gespaltene Energiepreis. Ausbauen ?? sollte<lb/>
man nicht erschweren, aber doch einen Zuschlag für den Mehrverbrauch.<lb/>
Er sprach sich gegen eine Erhöhung des Benzinpreises auf einmal<lb/>
aus, wobei gleichzeitig die Mineralölsteuer abgegolten werden soll.<lb/>
Hier möchte er die Landeshauptleute verantwortlich machen und ein<lb break="no"/>binden. Die Quellenbesteuerung sollte man genau überlegen. In der<lb/>
Schweiz gibt es sie und dort gilt auch das Bankgeheimnis. Die<lb/>
<pb n="53-0041" facs="53_1980-01-17_0041.jpg"/>Industriebeschäftigung müsste man ankurbeln, durch Industriali<lb break="no"/>sierung, Umstrukturierung und Export. Innenpolitisch meint er,<lb/>
die ÖVP hat mit der Länderfrontpolitik Schiffbruch erlitten. Sie<lb/>
war zu plump. Jetzt stellt sie sich auf die Föderalismusfront<lb/>
ein. Dort ist die mittelbare Bundesverwaltung aber für die<lb/>
Länder sehr positiv. Der Bund muss die Steuern einheben, die<lb/>
Polizei und vor allem das Militär sind die negativen Seiten.<lb/>
Alles andere ist mittelbare Bundesverwaltung und das voll<lb break="no"/>ziehen die Landeshauptleute. Er ist für eine Demokratisierung der<lb/>
Bezirksverwaltung, so wie dies in Bayern und in Süddeutschland<lb/>
schon jetzt geschieht. Er appelliert an die Landeshauptleute keine<lb/>
Front gegen diese Idee zu machen, sondern jetzt einmal zumin<lb break="no"/>destens durch eine Kommission studieren. Dann ersucht er sofort<lb/>
<name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> über die Wirtschafts- und Kreditsituation zu berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> legt ein OECD-Interfuture vor. Das Wirtschaftsfor<lb break="no"/>schungsinstitut hat hier eine grosse zukünftige Arbeit geleistet,<lb/>
für aktuelle Probleme kaum brauchbar. Die Energieausgaben von<lb/>
10 Mia 1973 auf 33 Mia voriges Jahr und 44 Mia heuer sind un<lb break="no"/>erträglich. Dies sind 55% unseres Handelsbilanzdefizits, 25%<lb/>
noch die PKW-Importe dazu. Nach seiner Theorie kann man hier<lb/>
sparen, dann sinkt auch das Handelsbilanzdefizit. Zu meiner<lb/>
grössten – und noch mehr zu <name type="person" ref="per:109808">Albrechts</name> Verwunderung – teilt er<lb/>
mit, dass er jetzt mit den Ölmultis und der ÖMV und 200 Industriebe<lb break="no"/>trieben, die industrielle Abwärme nützen könnten und<lb/>
grosse Energieverbraucher sind, mit dem Handelsministerium<lb/>
gemeinsam Verhandlungen führen möchte, um 500.000 Tonnen Öl<lb/>
einzusparen. Im Aussenhandel, meint er, müsse man bei dem 5.<lb/>
grössten Handelsbilanzländerdefizit Österreichs bei 5 Warengruppen,<lb/>
u.a. Nahrungs- und Genussmittel und insbesondere bei den Regionen<lb/>
Lateinamerika und sogenannten Schwellenländern, die, die also<lb/>
bis jetzt vierte oder dritte Welt waren und jetzt sich verbessern,<lb/>
unseren Aussenhandel vergrössern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sein Hauptproblem ist aber natürlich die Budget- und Währungspolitik.<lb/>
Kredite sollen im Ausland aufgenommen werden vom Bund und von<lb/>
der Österreichischen Nationalbank, um auch für die Inländer ge<lb break="no"/>wisse Niedrigzinsmöglichkeiten in Österreich zu eröffnen. Die<lb/>
Niedrigzinspolitik muss sich aber jetzt ändern. Wenn unser Handels<lb break="no"/>bilanzvolumen, ca 500 Mia Schilling, 14 Tage nur durch leads and lags<lb/>
<pb n="53-0042" facs="53_1980-01-17_0042.jpg"/>draussen bleiben, so kostet dies 20 Mia Schilling.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:111737">MARSCH</name>: Bitte nachrechnen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Kapitalmarktzins wird gleichbleiben, die Kapitalabflüsse<lb/>
durch die Österreichische Nationalbank durch die höheren Zinsen<lb/>
in Deutschland sollen durch eine Diskonterhöhung um 1% sowie<lb/>
durch höhere Finanzierungskosten auch für den Export, heute lasst<lb/>
der Exporteur seine Erlöse draussen stehen, was mit zu den 20 Mia<lb/>
Schilling beiträgt, in Hinkunft verhindert werden. Das Habenzins<lb break="no"/>abkommen wird verlängert, ohne dass es geändert wird. Die Emissions<lb break="no"/>anleihen sollen gesenkt werden, die Auslandstangente aber der<lb/>
Österreichischen Kontrollbank und des Bundes werden erhöht. Der<lb/>
Geldmarkt soll fein abgestimmt werden und gesenkt. Derzeit ist<lb/>
er mit 9.5% zu hoch, da die Kreditkosten unter 9.5% liegen.<lb/>
Derzeit ist der Geldmarkt also überhöht. Die Idee, Österreich<lb/>
kann die deutsche Geldmarkt- und Kapitalmarktpolitik durch<lb break="no"/>tauchen, hat sich nicht erfüllt. Die Österreichische Nationalbank,<lb/>
das Finanzministerium, wird nächste Woche die entsprechenden Be<lb break="no"/>schlüsse fassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Bund hat 79 4.2% Neuverschuldung oder 34 Mia Schilling gehabt,<lb/>
das sind 3.7% des Bruttonationalproduktes. Die Ausgaben sind im<lb/>
Budget gleichgeblieben, nur die Einnahmen brachten um 3.5 Mia<lb/>
Schilling weniger durch Verzicht auf die Investitionssteuer<lb/>
und durch die Exportkonjunktur, die bekanntlicherweise mehrwert<lb break="no"/>steuerfrei sich abwickelt. Heuer würde die Neuverschuldung<lb/>
3.15% betragen. Ein oberstgerichtlicher Entscheid aber sieht<lb/>
jetzt schon vor, dass für die Bausparkassenerstattungsbeträge<lb/>
der Bund 700 Mio Schilling wird leisten müssen und auch die<lb/>
Länder entsprechend belastet werden. Gegenüber 1970 ergibt sich<lb/>
folgende Änderung im Budget 1980 in Prozenten: Personal<lb/>
26.9 auf 26.2, Investitionen 17.7 auf 18.2, Schuldendienst<lb/>
7.8 auf 12.4, Familienleistungen 7.0 auf 9.7, Soziales ohne<lb/>
Pensionszuschüsse 8.3 auf 7.8, Pensionszuschüsse 10.0 auf 7.9,<lb/>
ÖBB-Defizit 4.5 auf 6.0. 1970 haben diese Ausgaben also 82%<lb/>
des Budgets ausgemacht, 1980 werden es 87.5 sein. Für 1981<lb/>
rechnet er beim Personal um 6 Mia Schilling mehr, bei den Inve<lb break="no"/>stitionen um 1.5 Mia Schilling mehr, bei Schuldendienst um<lb/>
8 Mia Schilling mehr, Pensionszuschüsse um 4.5 Mia Schilling mehr,<lb/>
<pb n="53-0043" facs="53_1980-01-17_0043.jpg"/>insgesamt also 22 Mia Schilling mehr, obwohl er höchstens<lb/>
17.5 Mia Schilling im Budget 1981 unterbringen kann. Auch<lb/>
1980 gibt es bereits eine irrsinnige Liquidationslücke. In<lb/>
der Pensionsversicherung wird er 6 Mia Schilling jetzt im<lb/>
I. Quartal zuschiessen, dann ist die Bundesleistung erfüllt,<lb/>
aber die Pensionsversicherung der Arbeiter könnte die Pensionen<lb/>
im Herbst oder Dezember nicht mehr auszahlen. Die Arbeitslosen<lb break="no"/>versicherung, Arbeitsmarktförderung, die 1969 60 Mio Schilling<lb/>
ausgemacht hat, soll heuer 1,3 Mia Schilling betragen. Im Fonds<lb/>
ist aber nichts mehr vorhanden. Im Strassenbau fehlen ihm 2 Mia<lb/>
Schilling. Die Länder bekommen für die Projektierung 7% der Ein<lb break="no"/>nahmen, das sind 800 Mio Schilling, obwohl sie grösstenteils<lb/>
falsch projektieren. Im Wohnungsförderungsfonds usw. fehlen 8 Mia<lb/>
Schilling, im Hochbau 3 Mia. Für Strassen fehlen 12 Mia in Summe.<lb/>
Die Landeslehrer kosten 16 Mia Schilling. Dort wurden bei den<lb/>
Landesbediensteten 68% mehr angestellt, gegenüber 3% beim Bund.<lb/>
Im Katastrophenfonds fehlen 2 Mia. Insgesamt müsste er 41 Mia Schil<lb break="no"/>ling haben. Die Mineralölsteuer möchte er trotzdem auf keinen Fall<lb/>
jetzt schon erhöhen, <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> hat dies mit aller Entschiedenheit<lb/>
verlangt, weil er meint, wir sollten nicht zweimal die Preiser<lb break="no"/>höhung in diesem Jahr durchführen. Eine Quellensteuer möchte er<lb/>
nicht ganz ausschliessen. In der Schweiz beträgt sie 35%, in<lb/>
Frankreich 40%, in Belgien 20%. Österreich könnte bei 20% ca<lb/>
5 Mia Schilling Einnahmen haben. Bei 41 Mia Schilling Lücke sind<lb/>
2 Mia zwar nur ein Tropfen auf einen heissen Stein, aber ich<lb/>
bin überzeugt davon, es wird kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ersuchte <name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name>, dieser meinte, alle 5 Jahre ist laut<lb/>
Nationalratsbeschluss und Gesetzesauftrag ein Dringlichkeits<lb break="no"/>katalog der Strassen zu erstellen, seiner Meinung nach wenig wert<lb break="no"/>voll. Notwendig ist die gesamte Reorganisation des Baues. Die<lb/>
Bundesgebäudeverwaltung sei eine Katastrophe. Genossen gibt es<lb/>
dort fast überhaupt nirgends. Die Strassenbenützung sei ent<lb break="no"/>scheidend, Brenner-Autobahn 22.000 Fahrzeuge pro Tag, die Tauern-<lb/>
Autobahn nur 6.000. Einwurf von <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name>, der Gürtel 65.000.– Die<lb/>
Süd-Autobahn will er weiterbauen, die Mur-Mürz-Furche aber mit<lb/>
8 bis 9 Mia Schilling hat Vorrang. Er braucht 1981 2 Mia Schilling<lb/>
mehr pro Jahr, hat aber durch die Vorbelastung 3,3 Mia weniger.<lb/>
1982–1984 werden es dann sogar 5,5 Mia pro Jahr sein. Insgesamt<lb/>
<pb n="53-0044" facs="53_1980-01-17_0044.jpg"/>fehlen ihm 20 Mia Schilling. 10 Groschen Mineralölsteuer<lb break="no"/>erhöhung würde 480 Mio Schilling bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Als nächster wurde <name type="person" ref="per:98063">Weissenberg</name> aufgefordert. Dieser verwies darauf,<lb/>
dass er am 1.1.1980 einen Reservefonds für Arbeitsmarktförderung<lb/>
von 80 Mio Schilling nur hat. Im Budget ist zwar 1,3 Mia vorgesehen,<lb/>
wenn es aber zu keiner Erhöhung des Beitrages kommt, muss der<lb/>
Finanzminister dann Budgetmittel aufbringen. Zugesichert hat<lb/>
er es, 600 bis 600 Mio Schilling<add>[?]</add> beträgt heuer mindestens das<lb/>
Defizit in der Arbeitsmarktförderung. Für 300 Mio Schilling sind<lb/>
die Projekte vorbelastet. General Motors 82, Eisert 35, EUMIG<lb/>
noch für Judenburg allein 47 Mio, die neuen notwendigen Mittel<lb/>
gar nicht gerechnet, Rechberg, Arlander, Glanzstoff usw. Wenn er<lb/>
die Arbeitslosenbeiträge um 0.1 %, derzeit 2.1 %, erhöhen kann,<lb/>
bekommt er um 300 Mio mehr. 1970 betrug die Arbeitslosenabgabe 3 %<lb/>
und wurde von uns entsprechend gesenkt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Pensionsversicherung ist es eine Katastrophe<lb/>
bezüglich der Liquidität. Die Beiträge kommen 1/4 Jahr später,<lb/>
wodurch sich automatische eine Lücke von 3 Mia Schilling ergibt.<lb/>
Heuer fallen sogar noch gewisse Senkungen, wie z.B. die 105 %<lb/>
Haftungsgrenze des Bundes, die auf 100 % gesenkt wurde, wieder<lb/>
weg und es muss daher der Bund mehr an die Pensionsversicherungs<lb break="no"/>anstalten bezahlen. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> hat keinerlei Detailzusagen gemacht<lb/>
und auf Insistieren des <name type="person" ref="per:98063">Weissenberg</name> nur erklärt, man müsse dies<lb/>
gesamtmässig betrachten und ein Komitee sollte dies versuchen zu<lb/>
lösen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> forderte mich auf über die Energiesituation zu referieren.<lb/>
Ich verwies auf die Unterlagen, erklärte, die Energieversorgung<lb/>
ist auch heuer gesichert, obwohl natürlich noch nicht alle Ver<lb break="no"/>träge bis ins einzelne abgeschlossen sind. Wichtig erscheint<lb/>
nur, dass jetzt endgültig der Benzin- und Heizölpreis geregelt<lb/>
wird., 50 resp. 60 Groschen. Alle waren glücklich, dass kein ge<lb break="no"/>spaltener Preis zur Verrechnung kommt. Gleichzeitig verlangen<lb/>
aber alle wieder, inklusive <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, man sollte über die Energie<lb break="no"/>preispolitik entsprechende Sparmassnahmen setzen, ohne dass der<lb/>
kleine Konsument oder die Hausfrau belastet wird. Für mich wieder<lb/>
einmal die Bestätigung, die ich ja Jahrzehnte jetzt feststellen<lb/>
kann, es soll was geschehen, aber es darf niemand darunter leiden.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0045" facs="53_1980-01-17_0045.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Dies geht nur, indem man eben ankündigt, ankündigt, ankündigt<lb/>
und nichts konkret macht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nach mir wurde dann noch <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> aufgefordert zu der Bauerndemon<lb break="no"/>stration einige Worte zu verlieren. Die Bauern demonstrierten –<lb/>
hauptsächlich waren Niederösterreicher gekommen – wegen des<lb/>
Schweinepreisverfalls auf 15 Schilling, ihre Gestehungskosten<lb/>
liegen über 20 Schilling. <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> führt den Weltmarktpreisverfall<lb/>
darauf zurück, dass in den anderen Ländern Grossproduzenten mit<lb/>
hunderten von Schweinen den Markt beherrschen. Bei uns beträgt<lb/>
die durchschnittlich Produktion höchstens 20 Stück pro Erzeuger.<lb/>
Die Bauern waren, wie ich dann beim Wegfahren feststellen konnte,<lb/>
sehr ungehalten und hatten sogar eine Zeitlang meinen Wagen blok<lb break="no"/>kiert. Immer wieder sage ich den Chauffeuren, sie sollen sich<lb/>
weit weg aufstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat entschieden, dass er und <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> die Pressekonferenz<lb/>
bestreiten. Die Sorge der Landeshauptleute, dass sie dort irgend<lb/>
etwas über die Föderalismusdiskussion sagen werden, hat er<lb/>
sofort <choice><choice><sic>zerstritten</sic><corr>bestritten? zerstreut?</corr></choice></choice>. Es wird überhaupt nichts Konkretes ver<lb break="no"/>lautbart. Da er gar nicht die Absicht hatte mich zur Pressekon<lb break="no"/>ferenz zuzuziehen, bin ich natürlich sofort nach Beendigung<lb/>
der Vormittagssaison weggefahren. <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> meinte, dies würde einen<lb/>
sehr schlechten Eindruck bei der Presse ergeben. Ich bin eigent<lb break="no"/>lich gegenteiliger Meinung. Wo ich nichts zu sagen habe, brauche<lb/>
ich mich auch nicht herumdrücken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Firma Peichär in Saalfelden, die ich wegen der Fremdenver<lb break="no"/>kehrsaktivitäten, neuen Postkartenideen im Rahmen der Österr.<lb/>
Fremdenverkehrswerbung und vor allem Wanderbares Österreich be<lb break="no"/>suchte, legt grössten Wert auf eine weitere Zusammenarbeit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte eine entsprechende Konzeption der<lb/>
Österreichischen Fremdenverkehrswerbung verlangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="53_0039_01" facs="53_1980-01-17_0039-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 17.1.1980</head>
         </div>
         <pb n="53_0039_02" facs="53_1980-01-17_0039-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>