<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19731123">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 23. November 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band18_1973-11-23</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-11-23">Freitag, 23. November 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-09-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band18/">
      <body>
         <pb n="18-1311" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-23_1311.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-23_01">Freitag, 23. November 1973</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-23_02">In der Fraktion des Gesamtvorstandes bei den Lebensmittelarbeitern<lb/>
Gewerkschaft gab es über mein Referat doch eine Diskussion, an der<lb/>
sich neun Kollegen beteiligten. Wirklich kritisiert wurde, dass die<lb/>
Arbeitsverfassung im Entwurf von <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> wesentlich Fortschritte<lb/>
hatte, während sie jetzt als das Ergebnis der Sozialpartnerbespre<lb break="no"/>chungen gerade für unsere Organisation und Betriebsräte kaum etwas<lb/>
bringt. Ich glaube, dass dies nict zutrifft, doch bin ich viel zu<lb/>
wenig im Detail informiert. Letzten Endes wurde noch eine Presseaus<lb break="no"/>sendung angenommen, in der über das erfreuliche Ergebnis berichtet<lb/>
wird.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-23_03">In der Gesamtvorstandssitzung entwickelte nach meinem mehr sachlich<lb/>
geahltenen Referat zum UNterschied von der Fraktion, wo ich die<lb/>
politischen Grundlagen und Analysen versuche, referiere ich in der<lb/>
Gesamtvorstandssitzung ausschliesslich Probleme des ÖGB un unserer<lb/>
Gewerkschaft- Hier beteiligten sich in der Diskussion 16 Kollegen,<lb/>
was ich für sehr positiv erachte. jetzt wollte der BRO von der<lb/>
Gösser Brauerei <rs type="person" ref="#per__139689">Smaga</rs>, ein Sozialist eine Abänderung der Presse<lb break="no"/>aussendung, wo er den Abschluss der Verhandlungen über die Arbeitsver<lb break="no"/>fassung begrüssen, in "zur Kenntnis nehmen" umwandeln. Wenn er in der<lb/>
Fraktion darüber mit mir diskutiert hätte, hätte ich vielleicht eine<lb/>
andere Formulierung akzeptiert. Nachdem aber bereits ein Beschluss<lb/>
vorliegt und ich auf dem STandpunkt,stehe, was einmal beschlossen ist,<lb/>
muss man auch versuchen einzuhaltne, konnte ich ihm in dieser Be<lb break="no"/>ziehung nicht REchnung tragen. WEnn wir in unserer Organisation eine<lb/>
so verhältnismässig grosse Ruhe haben, beruht dies hauptsächlich<lb/>
glaube ich darauf, dass wir nicht die höchsten Lohnerhöhungen immer<lb/>
herausfetzen wie die Unternehmer und teilweise andere Gewerkschaften<lb/>
behaupten, sondern weil wir diese Ergebnisse ausschliesslich durch<lb/>
Verhandlungskomitees der Betriebsräte erreichen. Ich hatte auch neuer<lb break="no"/>dings versichert, dass ich an diesem System festhalten werde. Etwaige<lb/>
Wünsche der Unternehmer, wir sollten für die gesamten Lebensmittel<lb break="no"/>arbeiter, so wie dies die Bauarbeiter und Metallarbeiter und viele<lb/>
andere Gewerkschaften tun, einheitlich verhandeln, lehnte ich neuer<lb break="no"/>dingsentschieden ab. Alles, was ich in Komitees, bestehend auch<lb/>
Betriebsräten und Sekretären selbst erkämpfen müssen, achten sie doch<lb/>
wesentlich höehre als eine noch so hohe gebrachte Lohnerhöhung, die<lb/>
womöglich von einem Spitzengremium ausgearbeitet und vielleicht gar<lb/>
noch im kleinsten Kreis mit den Unternehmern ausgehandelt wurde.</p><pb n="18-1312" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-23_1312.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-23_04">Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> und Dr. <rs type="person" ref="#per__97671">Kreutler</rs> sehen jetzt grössere Schwierigkeiten<lb/>
in der Versorgung mit Benzin und Heizöl, schwer. Ich bin mir nie ganz<lb/>
sicher, wieweit <rs type="person" ref="#per__97671">Kreutler</rs> die Situation soweit überblickt, dass er so<lb/>
dezidierte erklären kann, die Versorgung ist absolut gesichert. Von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> nehme ich an, dass er überhaupt die Details kaum so genau kennt,<lb/>
um ausser eben allgemeine Floskeln wirklich die Situation richtig zu er<lb break="no"/>fassen. Seine Haupttätigkeit sieht er darin, Gen.Stv. <rs type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</rs><lb/>
und Dr. <rs type="person" ref="#per__97671">Kreutler</rs>, die beide sehr leicht gleich in Rage kommen, immer<lb/>
wiederzu beruhigen. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> hat mir erzählt, dass sich bei ihm ein<lb/>
gewisser Käptn <rs type="person" ref="#per__146250">Eder</rs> von der AUA gemeldet hat, der als Konsulent bei<lb/>
der ÖMV angestellt werden will, damit er entsprechende Geschäfte mit<lb/>
der SU vermittelt. Er soll <rs type="person" ref="#per__97500">Gwischiani</rs> sehr gut kennen und <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs><lb/>
fürchtet, dass bei jeder zusätzlichen Menge, die an Öl oder Gas von<lb/>
der SU gebracht wird, von <rs type="person" ref="#per__146250">Eder</rs> dann eine Provision verlangt wird, ob.<lb/>
wohl er vielleicht gar nicht damit zu tun hat. Da <rs type="person" ref="#per__146250">Eder</rs> angibt, bei der<lb/>
Tabakregie schon eine solche Stellung zu haben, erkundigte ich mich<lb/>
bei <rs type="person" ref="#per__97357">Blümel</rs>. Zu meiner grössten VErwunderung musste ich erfahren, dass<lb/>
in der Tabakregie von <rs type="person" ref="#per__146250">Eder</rs> gehört hat, dass er von mit geschickt wurde,<lb/>
und deshalb dort ebenfalls einen Konsulentenvertrag anstrebt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-23_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Wer ist dieser <rs type="person" ref="#per__146250">Eder</rs> und wieso kann sich der auf<lb/>
mich berufen ?</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-23_06"><rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> hat gehört, dass die EG Gemeinschaft Sanktionen gegen die Araber<lb/>
ergreifen mächte. Es käme vor allem einmal die Einstellung von Exporten<lb/>
insbesondere für Getreide in Frage. DArüber hinaus könnte die Entwick<lb break="no"/>lungshilfe gestrichen werden und als letzten und schwerster Schlag<lb/>
wäre, die Geldkonten der arabischen Staaten zu beschlagnahmen. Ich<lb/>
glaube nicht, dass es zu solchen drastischen Massnahmen kömmt, genauso<lb/>
wenig, dass es zu einer militärischen Intervention in Saudi-Arabien<lb/>
oder einem anderne arabischen Staat kommen würde. Alerdings muss ich<lb/>
zugeben, dass das vielleicht von mir ein Wunschdenken ist, möglich<lb/>
ist in dieser verrückten Welt alles.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-23_07"><rs type="person" ref="#per__97671">Kreutler</rs> ist mit den bisherigen Massnahmen der 100 km-Beschränkung nicht<lb/>
sehr zufriedn. Er möchteauf alle Fälle den Oktangehalt herabsetzen. Ich<lb/>
erklärte, dass die Anordnung für Preise nur von einem Mindestoktange<lb break="no"/>halt für Superbenzin von 96 spricht. Die Industrie wird den Oktangehalt<lb/>
von 98 auf 96 herabsetzen, was eine dreiprozentige Benzinersparnis, d.h.<lb/>
ein Strecken des Benzins ermöglicht. Die ÖMV überlegt noch eine<lb/>
Sonntagssperre der Tankstellen. Nachdem sie zur Kenntnis nehmen<lb/>
<pb n="18-1313" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-23_1313.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>musste, dass ich derzeit gar keine gesetzliche Möglicheit habe, ein<lb/>
Sonntagsfahrverbot zu erlassen. Die grössten Schwierigkeiten sieht aber<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97671">Kreutler</rs> in der Heizöl-schwer-Lieferung.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-23_08"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, <rs type="person" ref="#per__137297">Messinger</rs>, <rs type="person" ref="#per__97872">Rief</rs>, <rs type="person" ref="#per__126405">Klose</rs> und noch ein Vertreter der Handelskammer,<lb/>
den ich nicht kenne, kamen, um auf die schwierige Situation insbesondere<lb/>
bei Heizöl, schwer, hinzuweisen. Nach Meinung <rs type="person" ref="#per__97769">Mussils</rs> fehlen 250.000 t<lb/>
in Rumänien soll es grössere Bestände geben. Die teilweise schon auf Donau<lb break="no"/>frachtern verladen waren und jetzt wieder entladen werden mussten. Eine<lb/>
Bevorratung kommnt nach <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> derziet überhaupt nicht in FRage und es<lb/>
würde das Auffüllen von Lagern noch Monate, um nicht zu sagen, Jahre<lb/>
dauern. <rs type="person" ref="#per__137297">Messinger</rs>, der Fachverbandssekretär schlug vor, die EVUs sollten<lb/>
entsprechende Heizölmengen abgeben. Da die Kohlen- und Ölvorräte der Kraft<lb break="no"/>werke äusserst günstig sind, könnte eine Reduzierung der Anlieferung<lb/>
für sie keine schwerwiegenden Folgen haben. Die frage war für mich und ich<lb/>
habe erklört mich darüber mit den Kraftwerken auseianderzusetzen, wie<lb/>
sie dann Ersatzbrennstoffe und zu welchen Preis sie diese kaufen müssten<lb/>
erhalten können. Sollten die EVUS imstande sein, die Ölmengen durch<lb/>
oirgendwelche andere Betriebsstoffe zu ersetzen, könnte ich mir<lb/>
unterder Voraussetzung, dass die Abnehmer des Öls bereit wären, höhere<lb/>
Preise zu bezahlen, vorstellen, dass die E-Werke vielleicht einen Teil<lb/>
dieser Ölmengen abgeben. Da wir über die Möglichkeiten der Lagerung und<lb/>
vor allem einmal die derzeit vorhandenen Lager überhaupt keinen Überblick<lb/>
haben, hat <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> letzten Endes zugestimmt, dass wir gegebenfalls wenn<lb/>
es auf freiwilliger Basis nicht gehen sollte, auch Anordnung des Roh<lb break="no"/>stofflenkungsgesetzes eine Erhebung starten sollten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-23_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__112956">Schwarz</rs> eine rechtlich einwandfreie Er<lb break="no"/>hebungsverordnung starten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-23_10">Nach der Sitzung über die Einführung der Geschwindigkeitsbeschränkung<lb/>
die einstimmig vom Ausschuss gefasst wurde, hatte ich die Interessens<lb break="no"/>vertretungen und die Kraftfahrverbände zu mir gebeten, um ihnen die<lb/>
weiter zu erwartenden Massnahmen zur Herabsetzung des Oktangehaltes<lb/>
eventuelles Sonntags-Tankstellensperre mitzuteilen. Alle, auch der<lb/>
ÖAMTC und ARBÖ und Handelskammer Dkfm. <rs type="person" ref="#per__127032">Schaller</rs>, AK <rs type="person" ref="#per__146057">Ambrosi</rs>, Gew.Bund<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113026"><choice><choice><sic>Trempel</sic><corr>Tumpel</corr></choice></choice></rs> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add>, waren mit dieser Massnahme einverstanden. Ich habe deshalb<lb/>
auch abschliessend den Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> von den zu ergreifenden zusätz<lb break="no"/>lichen Massnahmen informiert und er hat auch diese zur Kenntnis ge<lb break="no"/>nommen.</p><pb n="18-1314" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-23_1314.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-23_11">Bei einer Uraufführung, das schöne der gute Jahr, traf ich den Produzenten<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97314">Antel</rs> und <rs type="person" ref="#per__149260">Spiess</rs>, sowie auch den Vorsteher der Fachgruppe, den ich<lb/>
persönlich nicht kenne und wir sprechen über die Filmförderung. Alle<lb/>
haben mit zugegeben, dasss solangeim Handelsministerium die Materie<lb/>
behandelt wurde, ein vernünftiges Ergebnis zu erwarten war. Insbesondere<lb/>
wurde dem Vertreter vom Constantin-Verleih vorgeworfen, dass eben der<lb/>
Verleih, gerade als es zu einem Abschluss kommen sollte, wieder auge<lb break="no"/>sprungen ist und isch so wie die Filmtheater Komm.Rat <rs type="person" ref="#per__136831">Hermann</rs> sich von<lb/>
einer Leistung drückten. Dadurch wurde die Gesetzwerdung verhindert,<lb/>
das Ganze dann letzten Endes im Unterrichtsministerium von den Kultur<lb break="no"/>leuten weiter bearbeitet und jährlich 12 Mio S Filmförderung für<lb/>
kulturelle Zwecke hinausgeschmissen wird. In der Branche ist das<lb/>
Handelsminister fein heraussen,weil man sagt, wir hätten dieses Problem<lb/>
besser gelöst und vor allem es wäre jetzt bereits positiv erledigt.<lb/>
So sieht man keine Lösungsmöglichkeit. Wie sehr ich mict meiner seiner<lb break="no"/>zeitigen Einstellung mich niemals in die Qualität eines Filmes einzu<lb break="no"/>mischen recht habe, zeigt, dass mir der Film REIGEN überhaupt nicht gefall<lb/>
hat und jetzt ein richtiger Kassenerfolg zu werden verspricht. Bis jetzt<lb/>
wurden 5 Mill. S eingespielt, allerdings hat der Film 16 Mill. gekostet.<lb/>
Der Krimi, das schöne Jahr, welchen ich als äusserst positiv beurteile<lb/>
weil er sehr intelligent, sehr humorvoll, nicht nur gut gespielt, sndern<lb/>
auch gut durchdacht ist, ist noch nicht siche,r ob er sich auch finan<lb break="no"/>ziell so gut einführt, wie der Reigen. In diesem FAll würde ich mich<lb/>
neuerdings geirrt haben.Da aber nach unserem Konzept wir sowieso keine<lb/>
wie immer geartete Klassifikation vornehmen, <rs type="person" ref="#per__97543">Hiendl</rs> wollte seinerzeit<lb/>
verhindern, dass ausgesprochene obzöne oder pornographische Filme eine<lb/>
Subvention bekommen, doch ich hätte mich damals auch noch nicht endgültig<lb/>
zu dieser Meinung durchgerungen. Heute ist es nicht nur aktuell, vielleic<lb/>
ist es nächstes Jahr oder übernächstes Jahr baer im Grunde möchte ich auf<lb/>
alle Fälle die kommerzielle Filmförderung so verstanden wissen, dass<lb/>
nur der kommerzielle Erfolg eine Rolle spielt. UNsere Aufgabe könnte es<lb/>
nur sein, einem Filmproduktionsbetrieb zu helfen, die Ware, die er erzeugt<lb/>
d.h. den Film, den er eben dreht, muss er selbst verkaufen. Verkauft er ih<lb/>
gut, d.h. sind die Einspielergebnisse befriedigend, dann soll er die<lb/>
Filmförderung weitestgehend wieder zurückzahlen oder für den nächsten<lb/>
Film bereits anlegen. Sind seine Ergebnisse schlecht, soll er noich<lb/>
einen weztien und dritten VEruch haben und dann soll es aus sein. Momen.<lb/>
tag aber isst es unaktuell, denn niemand denkt daran, auch <rs type="person" ref="#per__97314">Antel</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__149260">Spiess</rs> nicht, dass wir nächstes Jahr eine Filmförderung gesetzlich ver<lb break="no"/><pb n="18-1315" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-23_1315.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ankern werden, SOlangedies nicht der FAll sit, brauche ich mich<lb/>
nicht endgültig in diesem Punkt entscheiden.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="18_1310_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-23_1310-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 23.11.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="18_1310_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-23_1310-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>