<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 15. September 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band44_1978-09-15</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-09-15">Freitag, 15. September 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-06-28">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="44-1027" facs="44_1978-09-15_1027.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 15. September 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Brunner Glasfabrik hatte zu ihrer 50-Jahr-Feier die NÖ<lb/>
Politiker wie an der Spitze Landeshauptmannstellvertreter<lb/>
<name type="person" ref="#per__97703">Ludwig</name>, die Interessenvertreter wie Präsident <name type="person" ref="#per__97581">Igler</name>, Indu<lb break="no"/>striellenvereinigung, <choice><choice><sic>LR</sic><corr>???</corr></choice></choice> <name type="person" ref="#per__97386">Czettel</name>, Arbeiterkammerpräsident,<lb/>
geladen, sie aber interessanter Weise aber gar nicht sprechen<lb/>
lassen. Einleitend begrüsste Dr. <name type="person" ref="#per__114567">Giese</name>, Vorsitzender des Auf<lb break="no"/>sichtsrates und gleichzeitig hoher Funktionär beim deutschen<lb/>
Mutterbetrieb, dann der Bürgermeister <name type="person" ref="#per__116244">Weiss</name> von Brunn, ein<lb/>
Genosse, und als letzter Redner schon ich. Darüber war ich sehr<lb/>
überrascht. Ausser die üblichen Gags, die ja ganz gut wieder<lb/>
einmal angekommen sind, fühlte ich mich verpflichtet vor der<lb/>
gesamten Belegschaft, der Betrieb hat nämlich allen freigegeben,<lb/>
in der grossen Halle noch einige Bemerkungen über die Zukunft<lb/>
der Brunner Glasfabrik zu machen. Ich verwies darauf, dass ich<lb/>
<choice><choice><sic>mit</sic><corr>auf</corr></choice></choice> der einen Seite mit der Unternehmensleitung und den Konzern<lb break="no"/>inhabern, auf der anderen Seite mit den Moosbrunner Belegschafts<lb break="no"/>mitgliedern und den Bürgermeistern über die Strukturänderung,<lb/>
Konzentrationsbestrebungen usw. eingehend gesprochen habe. Wichtig<lb/>
erscheint mir, dass die Unternehmensleitung nicht bereit ist, die<lb/>
notwendigen Investitionsmittel zur Verfügung zu stellen, sondern<lb/>
auch die sozialen Errungenschaften und die Löhne, welche angeblich<lb/>
in Brunn höher sind als in Moosbrunn, anzuerkennen resp. unange<lb break="no"/>tastet zu lassen. Selbst die Werkswohnungen bleiben allen erhalten.<lb/>
Wie mir <name type="person" ref="#per__114567">Giese</name> und dann auch die Direktoren beim schnellen Durch<lb break="no"/>gang durch die Fabrik, den ich allerdings fast allein machte, wurde<lb/>
mir zugesichert, dass alles wie versprochen eingehalten wird. Die<lb/>
neue Wanne, 120. Tonne<add>[120 Tonnen?]</add>, dieselbe Kapazität als die alte, die jetzt<lb/>
gerade abgerissen wird, kostet 50 Mio Schilling. Zwei Heissbetriebe,<lb/>
einer in Brunn und einer in Moosbrunn, wäre vollkommen unrentabel und<lb/>
unmöglich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Das Branchenreferat soll die weitere Ent<lb break="no"/>wicklung genau berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Mittagessen in der bulgarischen Botschaft hatte ich eigentlich<lb/>
erwartet, da die zweite Sitzung der Gemischten Kommission entfallen<lb/>
konnte, dass dort entsprechende Sonderwünsche <choice><choice><sic>der Bulgarien</sic><corr>der Bulgaren? Bulgariens?</corr></choice></choice> wie<lb/>
<pb n="44-1028" facs="44_1978-09-15_1028.jpg"/>Vidierungsfragen usw. zur Sprache kommen. Zu meiner grössten<lb/>
Verwunderung ist dies aber nicht der Fall gewesen, sondern über<lb break="no"/>all gilt mein Hinweis, am Sonntag haben wir Zeit genug über alles<lb/>
uns ausführlich zu unterhalten. Der Vizeaussenhandelsminister <name type="person" ref="#per__116352">Ginew</name><lb/>
wollte zuerst Sonntag gar nicht die Besichtigungstour mitmachen,<lb/>
hat sichs jetzt aber überlegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine ähnliche Situation war auch beim Besuch von Vizeminister<lb/>
<name type="person" ref="#per__112953">Manschulo</name>. Handelsrat <name type="person" ref="#per__113078">Nikolaenko</name> hatte bereits angekündigt und<lb/>
<name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> mich gewarnt, dass das Problem der Zolldiskriminierung der<lb/>
UdSSR zur Sprache kommt. Gleichzeitig machte er den grossen Fehler<lb/>
mitzuteilen, dass <name type="person" ref="#per__112953">Manschulo</name> heute den 60. Geburtstag feiert. Nach<lb break="no"/>dem einleitend wir über die letzten Erlebnisse in der UdSSR disku<lb break="no"/>tiert haben, nützte ich nach einer 1/2 Stunde belangloser Gespräche<lb/>
die Situation, um <name type="person" ref="#per__112953">Manschulo</name> herzlichst zu seinem Geburtstag zu<lb/>
gratulieren. Dabei stellte sich heraus, dass er nicht 60, wie<lb/>
<name type="person" ref="#per__113078">Nikolaenko</name> behauptete, sondern schon 65 war. Sein Chef <name type="person" ref="#per__112951">Patoli<lb break="no"/>tschew</name> feiert jetzt im Oktober seinen 70. Geburtstag. Es gibt nur<lb/>
mehr 3 andere ZK-Mitglieder, wie z.B. <name type="person" ref="#per__116351">Suslow</name>, die älter sind oder ge<lb break="no"/>nauso alt wie er und so lange dem Zentralkomitee angehören. Dies<lb/>
waren für mich alles Gründe, um sehr intensiv über diese persön<lb break="no"/>lichen Probleme zu sprechen. <name type="person" ref="#per__112953">Manschulo</name> habe ich zeitgerecht auch<lb/>
schon das im Transport ins Hotel befindliche Geschenk, nämlich einen<lb/>
HEA-Radioapparat, dann noch persönlich übergeben, sodass zum Ärger<lb/>
von <name type="person" ref="#per__113078">Nikolaenko</name>, zur Überraschung von <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> und <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name>, es gelang<lb/>
ohne eine Bemerkung wegen der Zölle und Vidierung das Gespräch zu<lb/>
beenden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour-Fixe AK und ÖGB ging es diesmal primär über die Preis<lb break="no"/>festsetzung bei Ölprodukten und Lebensmitteln. Während interessanter<lb/>
Weise <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name> mir vorher mir mitgeteilt hat, er wäre einverstanden,<lb/>
wenn es möglich ist ausser dem Heizöl-Schwer-Preis noch Ofenheizöl<lb/>
bei den Tankstellen von 3.20 Schilling auf 3.– Schilling durch einen<lb/>
Rabatt zu senken, wurde bei dieser Sitzung sowohl von <name type="person" ref="#per__114075">Schmidt</name> und<lb/>
<name type="person" ref="#per__113026">Tumpel</name>, ÖGB, als auch <name type="person" ref="#per__114598">Hruby</name>, Arbeiterkammer, verlangt, ich sollte un<lb break="no"/>bedingt jetzt den Benzinpreis von 7.30 Schilling auf die jetzt<lb/>
freiwillige Rabatthöhe 7.– Schilling amtlich preisfestsetzen. Genau<lb/>
dies will ich aber nicht und habe dies auch mit aller Deutlichkeit<lb/>
abgelehnt. Die Idee ist, dass der Finanzminister vielleicht doch im<lb/>
Zuge der Budgetkonsolidierung den Mineralölsteuersatz erhöht und<lb/>
dadurch ein Angleichen des Benzinpreises von den Ölfirmen dann<lb/>
<pb n="44-1029" facs="44_1978-09-15_1029.jpg"/>automatisch vorgenommen wird. Jede Benzinpreiserhöhung ent<lb break="no"/>spreche aber der Energiepolitik, die die Internationale Energie<lb break="no"/>agentur letzten Endes auch von uns verlangt. Ich bin ausser<lb break="no"/>dem nicht so überzeugt, dass <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> tatsächlich die Mineralöl<lb break="no"/>steuer erhöht. Bis jetzt hat er es zumindestens kategorisch abgelehnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die jetzt immer stärker werdende Forderung auch <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky's</name> die Le<lb break="no"/>bensmittelstützung abzubauen, wird dazu führen, dass entweder neue<lb/>
Verbraucherpreise festgelegt werden müssen oder, was mir persönlich<lb/>
auch lieber wäre,<add>[die]</add> Preisregelung aufgehoben wird, wodurch wahr<lb break="no"/>scheinlich nur ein Teil der Erzeugerpreiserhöhungen, die sich aus<lb/>
dem Stützungsabbau ergeben würden, auf den Konsumenten abgewälzt<lb/>
wird. <name type="person" ref="#per__112010">Blaha</name>, AK, aber auch der Gewerkschaftsbund ist von dieser<lb/>
Idee nicht begeistert. Sie möchten höchstens die Erzeugerpreise<lb/>
freigeben, damit sich dort der Marktpreis einpendelt. De facto<lb/>
bedeutet dies, dass der Erzeugerpreis sinken würde und keinesfalls<lb/>
die gesamte Stützung auf den jetzigen Erzeugerpreis draufgeschlagen<lb/>
wird, d.h. vom Konsumenten dann getragen werden müsste. Eine solche<lb/>
Lösung lehnen natürlich die Bauern ganz entschieden ab. Hier er<lb break="no"/>scheint mir die Möglichkeit sektoral die gesamte Preisregelung aufzu<lb break="no"/>heben, wie dies in der Vergangenheit ja auch, ausser bei Grundnah<lb break="no"/>rungsmitteln, geschehen ist. <name type="person" ref="#per__112010">Blaha</name> sagt von 1 Mia 200 Mio Schilling<lb/>
Milchpreisstützung könnte man höchstens die Hälfte abbauen. Dies<lb/>
würde eine Erhöhung der Verbraucherpreise um 5% ergeben, da die<lb/>
letzte Lohnerhöhung ebenfalls eine solche Preiserhöhung rechnungs<lb break="no"/>mässig ergab. <name type="person" ref="#per__114075">Schmidt</name> war der Meinung, es würde 10% die Verbraucher<lb break="no"/>preise verteuern. Brot kann von der Milliarde Schilling, die jetzt<lb/>
die Gesamtstützung ausmacht, nur 160 Mio Schilling abgebaut werden,<lb/>
da alle anderen Stützungen Getreideeinlagerung usw. betreffen.<lb/>
Hier, meint <name type="person" ref="#per__112010">Blaha</name>, wäre es unmöglich eine Reduzierung des Budget<lb/>
vorzunehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der RAG-Erdgaspreise sollte nur dann mit 1.02 Schilling<lb/>
für Chemie Linz und andere chemische Betriebe in Oberösterreich<lb/>
abgeschlossen werden, wenn tatsächlich dieser Preis dem 92-Groschen-<lb/>
Preis der ÖMV entspricht. Die diesbezüglichen Verhandlungen wird<lb/>
<name type="person" ref="#per__107956">Satzinger</name> mit <name type="person" ref="#per__113026">Tumpel</name> führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte versuche dem Gewerkschaftsbund dies<lb/>
im Detail zu erklären.<lb/>
</p>
            <pb n="44-1030" facs="44_1978-09-15_1030.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name>, VKI, spricht sich ganz entschieden dagegen aus, dass<lb/>
ein Vertreter der Handelskammer ins Büro des VKI kommt. Die Idee<lb/>
ist von <name type="person" ref="#per__113035">Wessely</name>, Handelskammer, ventiliert worden, weil die<lb/>
Arbeitnehmerseite verlangt, im Zuge des österreichischen Quali<lb break="no"/>täts- resp. "A"-Zeichens Frau <name type="person" ref="#per__116353">Licen</name> von der Oesterreichischen<lb/>
Nationalbank als lebende Subvention zur Verfügung gestellt, bis<lb/>
jetzt keine Möglichkeit hatte im Gebäude der Handelskammer einen<lb/>
Arbeitsplatz zugewiesen zu bekommen. Dieser Meinung schliessen sich<lb/>
auch alle Vertreter der ÖGB und AK an.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Handelskammeressen, Pallavicini, für die Bulgaren versuche<lb/>
ich dieses Problem <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> klarzumachen. Dieser lehnt aber ganz<lb/>
kategorische eine <sic>Dominizierung</sic> von Dr. <name type="person" ref="#per__116353">Licen</name> ab. Eher, erklärt er,<lb/>
verzichtet er auf die Subvention und wird die ganze mühsam aufge<lb break="no"/>baute Konstruktion wieder fallen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="44_1026_01" facs="44_1978-09-15_1026-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 15.9.1978</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>