<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  8. Februar 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band63_1982-02-08</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-02-08">Montag, 8. Februar 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-09-10">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="63-0135" facs="63_1982-02-08_0135.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 8. Februar 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit dem Verbundvorstand GD <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> und Dir. <name type="person" ref="#per__114747">Zach</name> war<lb/>
erstmals auch der Präsident des Aufsichtsrates <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> anwesend. Ich<lb/>
hatte ihn zwar nicht eingeladen, hab aber gar nichts dagegen, wenn er<lb/>
daran teilnimmt. <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> berichtete, daß jetzt das Finanzministerium<lb/>
MR <name type="person" ref="#per__126963">Roch</name> die Vorarbeiten so weit geleistet hat, daß die Übertragung der<lb/>
50 % Anteil Osttiroler Studiengesellschaft zuzüglich des 1 % Landes<lb break="no"/>anteils Tirols an den Bund fertig ist. Diese 51 % werden dann kraft Ge<lb break="no"/>setzes der Verbund zur treuhändischen Verwaltung übertragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</name>: Bitte mit Finanzministerbüro den Minister<lb break="no"/>ratsvortrag besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Energieanleihe läuft sehr gut, die Banken werden keinerlei unfrei<lb break="no"/>willige Nostro von der Energieanleihe übernehmen müssen. Wie dies bei<lb/>
der Investitionsanleihe des Bundes und der Investkreditanleihe der Fall<lb/>
war, so behauptet zumindestens <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name>, Hätte er sich im Finanzministe<lb break="no"/>rium durchsetzen können und der Kapitalausschuß zugestimmt, daß die<lb/>
Energieanleihe als erstes in diesem Jahr gegeben worden wäre, hätte man<lb/>
günstigere Konditionen für den Anleihegeber herausholen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Wien und NÖ wurde jetzt bezüglich Strombezugs aus dem Donaukraft<lb break="no"/>werk Greifenstein 12 % für jedes Land gegen Baukostenzuschuß vereinbart<lb/>
Damit verzichtet Wien und NÖ auf das Legalservitut aus dem Jahr 1919,<lb/>
beabsichtigt war gegebenenfalls noch ein 1/2 % jedem Land noch dazuzuge<lb break="no"/>ben, wenn die Kelag auf ihre 8 %-ige Bezugsrechte verzichtet. Dies wird<lb/>
trotz intensivster Verhandlung nicht möglich sein, im günstigsten Fall<lb/>
könnte dieser Bezug halbiert werden. Der vorhergehende Vorstand der<lb/>
Verbund hat der Kelag hier Optionen eingeräumt, die durch die Strom<lb break="no"/>bezugsrechte weit über den Kärntnern Bedarf hinaus dieser Landesgesell<lb break="no"/>schaft die Möglichkeit geben, sich übereinzudecken. Die Folge davon<lb/>
ist, daß dann die Verbund die Überschußelektrizität wieder zurücknehmen<lb/>
muß. Solange also die hohen Abschreibungssätze in den ersten Jahre hohe<lb/>
Strompreise bedingen, hat die Verbund in Zukunft würde dann der billige<lb break="no"/>re Strom den Kärntnern zur Verfügung stehen. Der jetzige Vorstand ver<lb break="no"/>sucht deshalb aus diesen Verpflichtungen herauszukommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Wien wurde dann auch noch der Strombezug von 35 auf 40 % erhöht, da<lb/>
durch ergibt sich, daß die Reservehaltung heute weitestgehend bei den<lb/>
Landesgesellschaften die thermische Kraftwerke haben liegt. Auch hier<lb/>
wird es in Zukunft notwendig sein, den Pool-Vertrag und die finanzielle<lb/>
<pb n="63-0136" facs="63_1982-02-08_0136.jpg"/>Wagnis zwischen Landesgesellschaften, Sondergesellschaften, Verbundge<lb break="no"/>sellschaft usw. besser abzustimmen. Als aktienrechtliches Problem er<lb break="no"/>gibt sich, daß die Sondergesellschaften selbständige Aktiengesellschaf<lb break="no"/>ten sind, und deshalb manche Bundesländervertreter aber vor allem auch<lb/>
Betriebsräte rein rechtlich auf dem Standpunkt stehen, sie seien<lb/>
vollkommen unabhängig und daher in den Sondergesellschaften ihre Lan<lb break="no"/>despolitik mitvertreten. Manche sogar ausschließlich vertreten. Der<lb/>
Verbundvorstand wird daher entsprechende Änderungen überlegen. Bei<lb/>
aller Achtung des föderalistischen Aufbaus unseres Bundesstaates und auch<lb/>
unserer E-Wirtschaft, wird es auf die Dauer doch sicherlich notwendig<lb/>
sein, die Eigentumsrechte und dadurch bedingten zentralen Aufbau der<lb/>
Verbund und ihrer Sondergesellschaften mehr zu beachten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> berichtet dann auch dem Vorstand und Aufsichtsratspräsidenten<lb/>
erstmals über seine konkreten Verhandlungsergebnisse mit der Sowjetunion<lb/>
Das Prinzip Sommer-Hoch-Lieferungen in die SU mit Winter-Niedertarif<lb/>
Gegenlieferungen aus der SU ist prinzipiell vereinbart, fraglich ist<lb/>
nur noch der Austauschschlüssel. Darüber muß noch in Moskau konkret ver<lb break="no"/>handelt werden. Sicher ist, daß eine eigene Hochspannungskurzkupplung<lb/>
im Verbund Umspannwerk Oberlaa gebaut werden muß, die ebenfalls 1 Mrd.<lb/>
S kosten wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine Aussprache mit dem Präsidium des Verbandes der Elektrizitätswerke<lb/>
Österreichs VEÖ bezüglich Herausnahme der E-Wirtschaft aus dem Vergabe<lb break="no"/>gesetz verläuft sehr befriedigend. Die E-Werksvertreter sind sehr froh,<lb/>
daß ich mich dafür einsetze und auch durchgesetzt habe, daß die E-<lb/>
Werke dem jetzt zu schaffenden Vergabegesetz nicht unterworfen sind.<lb/>
Ich erkläre, als Gegenleistung müßte dafür mit den Interessensvertretun<lb break="no"/>gen eine Vereinbarung getroffen werden, daß in Hinkunft zumindestens<lb/>
im selben Umfang wie bis jetzt die österreichische Industrie zum Ausbau<lb/>
der Elektrizitätswirtschaft herangezogen wird. Sowohl der Präsident des<lb/>
Verbandes GD <name type="person" ref="#per__98068">Wenzl</name> von der OKA als auch GD <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> von der Verbund er<lb break="no"/>klären nur übereinstimmend, daß sie gelegentlich ausländische Offerte<lb/>
die sie immer um die Konkurrenzpreise feststellen zu können einholen<lb/>
müssen, dann auch kleinere Anteile hauptsächlich in die BRD und in die<lb/>
Schweiz vergeben müssen. Die Energiesektion wird unverzüglich Verhand<lb break="no"/>lungen mit den Interessensvertretungen und dem VEÖ aufnehmen um ein<lb/>
diesbezügliches Arrangement zu vereinbaren. Dieses wird nicht zuletzt<lb/>
auch als Deckung gegenüber dem Rechnungshof, der ja immer nur die Billig<lb break="no"/>offerte berücksichtigt wünscht, dienen. In dieser Vereinbarung muß<lb/>
selbstverständlich eine Nachverhandlungsmöglichkeit vorgesehen sein. Die<lb/>
Verbund handhabt es derzeit so, ohne daß jemand es bis jetzt erfahren<lb/>
<pb n="63-0137" facs="63_1982-02-08_0137.jpg"/>hat, 4 % Toleranzgrenze höhere Preise zu akzeptieren, die Begründung da<lb break="no"/>für ist, daß dafür das direkte Service des österreichischen Unternehmers<lb/>
gegenüber einem ausländischen Offert eine solche Preisdifferenzierung<lb/>
berechtigt. Fraglich ist nur, ob dies als GATT-konform ist. Wenn aber<lb/>
die Beschäftigung der österreichischen Industrie am Spiel steht, glaube<lb/>
ich, muß es notwendig sein und möglich sein, Systeme zu finden, die nicht<lb/>
zur unmittelbaren Anklage beim GATT führen, sollte dies aber trotzdem<lb/>
der Fall sein so gebe ich der österreichischen Industriebeschäftigung<lb/>
trotz allem den Vorrang.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Dr. <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name> soll gleich die Verhandlungen be<lb break="no"/>ginnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Vorstand des lateinamerikanischen Reisebüroverbandes COTAL war in<lb/>
Österreich zu Besuch, alle wichtigen lateinamerikanischen Staaten sind<lb/>
darin mit ihren Präsidenten vertreten, 25 Jahre besteht diese COTAL-Orga<lb break="no"/>nisation, heuer feiert sie in Santo Domingo im Juli ihre Jubiläumsgene<lb break="no"/>ralversammlung. Selbstverständlich wurden wir eingeladen, die ÖFVW<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> wird sicherlich daran teilnehmen, da wir seit 15 Jahren mit<lb/>
COTAL eine gute Beziehung haben. <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> spricht außerdem Spanisch, über<lb break="no"/>rascht war ich zu hören, daß der COTAL-Vorstand sich überlegt den dau<lb break="no"/>ernden Europavertreter gegebenenfalls in Österreich zu etablieren, da<lb break="no"/>ran müßten wir sehr interessiert sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Laß diese Idee weiterverfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück konnte Staatssekretär <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> den Landwirt<lb break="no"/>schaftsminister <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> als Gast begrüßen, dieser berichtete über seine<lb/>
Besuche in den Emiraten und in Saudi-Arabien. In den Emiraten soll ein<lb/>
großes Agrarprojekt unter Patronanz des Bundesministeriums für Land-<lb/>
und Forstwirtschaft errichtet werden. In Saudi-Arabien ein großes Gestüt<lb/>
Nicht nur Reithallen, Stellungen, sondern auch die Infrastruktur inkl.<lb/>
Tennisplätze wäre auszubauen. 8 internationale Firmen haben sich schon<lb/>
für dieses Gestüt interessiert, da Österreich aber die Schulung über<lb break="no"/>nimmt, die Lipizzaner auch Weltruf haben, der Generalunternehmer <name type="person" ref="#per__116997">Dautzen<lb break="no"/>berg</name> von der Fa. Heid sein wird, haben sich die Saudis entschlossen uns<lb/>
exklusiv dieses Projekt zu übertragen. Die Firma Heid ist mit Saatreini<lb break="no"/>gungsanlagen 150 Mio. S die unmittelbar abgeschlossen werden konnten, gut<lb/>
bekannt. SDP-Dir. <name type="person" ref="#per__123322">Feichtinger</name> war ebenfalls mit, beabsichtigt ein Assemb<lb break="no"/>ling in Saudi-Arabien durchzuführen bis jetzt wurden nur LKWs gelie<lb break="no"/>fert.<lb/>
</p>
            <pb n="63-0138" facs="63_1982-02-08_0138.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte die Abteilung entsprechend informieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">SC <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> berichtete über die Preisgesetznovelle zu meiner größten Ver<lb break="no"/>wunderung hat sich dafür der ORF sowohl im Hörfunk aber dann mit einer<lb/>
längeren Fernsehaufzeichnung für diese Frage interessiert. Insbesondere<lb/>
wurde die ganze Wirtschaftspaketfrage in die Schilling-Sendung gebracht<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__112563">Farnleitner</name> von der Handelskammer wurde auch zu diesem Problem ein<lb break="no"/>gehend darüber befragt. Wie ich die Situation überblicke, wird es bei<lb/>
den Verhandlungen äußerst schwierig sein, die Wünsche der AK, Import<lb break="no"/>warenpreisregelung usw. durchzusetzen. Unumgänglich notwendig erscheint<lb/>
mir dagegen, daß aufgrund des Verwaltungsgerichtshofurteils bezüglich<lb/>
der RAG eine gesetzliche Präzisierung des volkswirtschaftlich gerecht<lb break="no"/>fertigten Preises durch Aufrechnung von Gewinnen auch auf betriebswirt<lb break="no"/>schaftlich notwendige Preiskalkulationen geregelt wird. Wie in der Dis<lb break="no"/>kussion von Vertretern der Volksstimme mit Recht gesagt wurde wird als<lb/>
sozial kalkulierter Preis Ofenheizöl extra leicht um 6,50 S von den Öl<lb break="no"/>gesellschaften als nicht kostendeckend bezeichnet, eine Erhöhung ver<lb break="no"/>langt. Wenn der Verwaltungsgerichtshof darüber zu entscheiden hätte,<lb/>
fürchte ich, daß er tatsächlich eine betriebswirtschaftlich notwendige<lb/>
Erhöhung daraus errechnet, wenn die Überschüsse der Ölgesellschaften<lb/>
aus anderen Geschäftszweigen nicht berücksichtigt werden können, müßte<lb/>
ich womöglich dann noch diesen einzig noch amtlich preisgeregelten Ver<lb break="no"/>braucherpreis von 6,50 S womöglich an den freien Dieselmarktpreis 10,10<lb/>
S nur verringert um die geringere Mineralölsteuer heranführen. Dieses<lb/>
Beispiel allein zeigt schon, wie notwendig eine Korrektur in diesen Ge<lb break="no"/>setzesbestimmungen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">SC <name type="person" ref="#per__111737">Marsch</name> berichtet, daß der österreichische Staatspreis für Innovation<lb/>
1982 erst im Jänner 83 verliehen wird. Diese Notwendigkeit ergibt sich<lb/>
aus der steuerlichen Absetzmöglichkeit. Wenn eine Firma sowie im ver<lb break="no"/>gangenen Jahr im November den Staatspreis verliehen bekommt, kann sie<lb/>
nicht genug Aufwendungen für diese Innovation, die ausgezeichnet wird<lb/>
nachweisen, wodurch von den 100.000 S Innovationspreis fast die Hälfte<lb/>
wieder an Steuern abgeführt werden müßte. Die Koppelung auf November war<lb/>
so lange notwendig, als die Z ihren Marketingpreis gleichzeitig mit dem<lb/>
Innovationspreis verlieh.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Prof. Dr. <name type="person" ref="#per__131308">Swoboda</name> berichtete über den österreichischen Staatspreis für<lb/>
den Werbefilm. Ich war auch überrascht, daß im Jahr 900 TV-Werbefilm<lb break="no"/>spots und 700 Kinowerbefilme produziert werden, die einen Wert von ca.<lb/>
1 1/2 Mrd. S darstellen. Man sieht, daß in Österreich die Filmwirtschaft<lb/>
<pb n="63-0139" facs="63_1982-02-08_0139.jpg"/>trotzdem wir immer weniger Spielfilme drehen, imstande ist auf dem tech<lb break="no"/>nischen und kommerziellen Sektor sich zu behaupten und ganz gute Ge<lb break="no"/>schäfte zu machen. Diese Produktion ist nur weniger spektakulär als<lb/>
Spielfilme, wird daher auch in keiner Weise gefördert. Auch für den<lb/>
österreichischen Staatspreis trägt das Handelsministerium nur sehr wenig<lb/>
bei.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Bundesgremium des Handels mit seinem Obmann KR <name type="person" ref="#per__121792">Steidl</name> hat bei mir<lb/>
vorgesprochen um die Ausverkaufsverordnung 4 Wochen vor Ausverkaufsbe<lb break="no"/>ginn ein Ankündigungsverbot von mir zu verlangen. Die AK hat sich bei<lb/>
den bisherigen Besprechungen ganz entschieden dagegen ausgesprochen,<lb/>
daß Firmen dieses Ankündigungsverbot auferlegt wird. Die Sektion Handel<lb/>
wieder möchte eine einheitliche Regelung, die ein Ausverkauf erst wirk<lb break="no"/>lich zu einem echten Ausverkauf macht. Jetzt ist es so, daß unmittelbar<lb/>
nach Weihnachten sofort die Großkaufhäuser mit Sonderaktionen beginnen<lb/>
dies groß ankündigen, dann sofort zu einem ausverkaufsähnlichen Verkauf<lb/>
verhalten übergeben und so gerade den kleinen und mittleren Unternehmer<lb/>
ungeheure Konkurrenz machen. Als Kompromiß habe ich versucht, den<lb/>
Handel dafür zu gewinnen, daß eine zeitlich begrenzte Ankündigungsver<lb break="no"/>botsanordnung akzeptiert, dafür kommt maximal ein Termin bis Ende 83 in<lb/>
frage, in der Zwischenzeit sollte man über eine neue Ausverkaufsordnung<lb/>
verhandeln. Die derzeitige besteht aus dem Jahre 1933 in der Zwischen<lb break="no"/>zeit hat sich die Handelssituation wesentlich geändert. Die Vertreter<lb/>
des Handels bei der Vorsprache waren mit diesem Kompromiß einverstanden<lb/>
die Schwierigkeit wird nur für SC <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> sein auch die AK und den ÖGB<lb/>
davon zu überzeugen. Als Beispiele hat Präs. <name type="person" ref="#per__97406">Ebert</name> von der Handelskammer<lb/>
Wien darauf verwiesen, daß in Salzburg die AK mit der Handelskammer<lb/>
eine diesbezügliche Vereinbarung im Herbst 81 getroffen haben, die sich<lb/>
ganz gut bewährte. <name type="person" ref="#per__97406">Ebert</name> befürchtet nämlich, daß in immer stärkerem<lb/>
Maße die Klein- und Mittelbetriebe zugrunde gehen, in Wien gibt es nur<lb/>
mehr 3 große Möbelkaufhäuser, Konsumgenossenschaft, Michelfeit und<lb/>
Leiner, 50 % der Großkaufhäuser sind überhaupt schon im ausländischen<lb/>
Besitz da der Wiener Handel 120.000 Beschäftigte hat, könnte durch das<lb/>
ständige zusperren der Klein- und Mittelbetriebe jetzt auch dann die<lb/>
Beschäftigungssituation sich wesentlich beim Handel verschlechtern.<lb/>
Ich glaube zwar nicht, daß durch die vorgesehenen Ausverkaufsordnungen<lb/>
dieser Ausscheidungsprozeß unterbrochen wird, doch sollte man in der<lb/>
politischen Argumentation nie darauf vergessen, daß es dann immer heißen<lb/>
wird, der Handelsminister hat diese Kleinbetriebe umgebracht und nicht,<lb/>
wie es ja tatsächlich ist, die Großbetriebe im Konkurrenzkampf.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Handelsdelegation ersuchte mich auch, ich sollte jetzt endlich die<lb/>
<pb n="63-0140" facs="63_1982-02-08_0140.jpg"/>Textileinfuhrscheingrenze auf 10.000 S erhöhen, die Industrie und der<lb/>
Handel haben sich in der Handelskammer auf dieses Kompromiß geeinigt.<lb/>
Ich erklärte sofort, daß MR <name type="person" ref="#per__114663">Fischer</name> entsprechende Verhandlungen dies<lb break="no"/>bezüglich führt, wenn die Länder und alle Interessensvertretungen zu<lb break="no"/>stimmen, bin ich gerne bereit, eine solche Kompromißlösung zu dekretieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Wie läuft die Sache?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich urgierte neuerdings bei Obmann <name type="person" ref="#per__121792">Steidl</name> den Kohlebevorratungsentwurf.<lb/>
Dieser erklärte zurecht, er hätte vor längerer Zeit schon die Stellung<lb break="no"/>nahme der Handelskammer und den Entwurf MR <name type="person" ref="#per__108609">Sterk</name> geschickt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</name>: Wieso wurde ich davon nicht informiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Staatswappenverleihung der Fa. Hochleutner waren fast nur Fun<lb break="no"/>ktionäre des Freien Wirtschaftsverbandes. Dieser Firma ist es geglückt<lb/>
das technische Problem Aluminium mit Folie zur Verhinderung der Kälte<lb break="no"/>brücke bei Aluminium technisch einwandfrei herzustellen. Dadurch hat<lb/>
sie eine ungeheure Marktchance auch im Export. Badezimmermöbel, Aluminium<lb break="no"/>profile usw. können heute weltweit exportiert werden. Die Firma hat<lb/>
sich von kleinsten Anfängen, Herr <name type="person" ref="#per__1137600">Hochleutner</name> mit seiner Frau 1955 ge<lb break="no"/>gründet zu einem respektablen Unternehmer entwickelt. Die Z finanziert<lb/>
das Ganze, die Firma hat mit 240 Beschäftigte jetzt 150 Mio. S Umsatz bei<lb/>
einem Exportanteil von 80 %. Für mich war dies einmal mehr ein Beweis,<lb/>
das gute technische Lösungen kommerziell richtig verwertet auch jetzt<lb/>
noch große Chancen haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="#per__116449">Streicher</name>, VMW, als Aluminiumlieferant war ebenfalls anwesend, er<lb/>
teilte mir mit, daß er jetzt mit den beiden Brüdern Schwarz <choice><choice><sic>von</sic><corr>aus dem</corr></choice></choice> Ötztal<lb/>
gesprochen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__1137601">Anton Schwarz</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Staatswappenverleihung für den Maler- und Anstreicherbetrieb<lb/>
Lamprecht war insofern sehr interessant, als dort der Betriebsrat mir<lb/>
sofort versichert hat, die Firma sei bestens organisiert und er hat<lb/>
überhaupt keinerlei Schwierigkeiten. Die Firma hat auch schon 1968 das<lb/>
Dekret zur Führung des Staatswappens bekommen, durch Umwandlung der Ge<lb break="no"/>sellschaft ist es jetzt notwendig neuerdings das Staatswappen zu ver<lb break="no"/>leihen. Die Firma ist jetzt von ihrer Anstreichertätigkeit in der Ver<lb break="no"/>gangenheit fast alle bedeutenden Gebäude zur neuen Produktion Korrosions<lb break="no"/>schutz und Bodenstraßenverkehrszeichen mit einer eigenen Gesellschaft<lb/>
<pb n="63-0141" facs="63_1982-02-08_0141.jpg"/>übergegangen. Der Prokurist dieser eigenen Gesellschaft hat dann mich<lb/>
ebenfalls gefragt, ob er für seine Gesellschaft auch das Staatswappen<lb/>
bekommen könnte, ich habe sofort erklärt, wenn er ein führendes Unter<lb break="no"/>nehmen ist und die AK und die HK dies bestätigen, ich persönlich werde<lb/>
sicherlich dagegen nichts einwenden. Unwahrscheinlich, wie sich manche<lb/>
Firmen zur Erlangung des Staatswappens bemühen, manche große oder doch<lb/>
andere bedeutende Firmen überhaupt kein Interesse dafür zeigen. Mir kann<lb/>
es eigentlich recht sein, ich muß gestehen, mir ist es ganz egal.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="63_0134_01" facs="63_1982-02-08_0134-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 8.2.1982</head>
         </div>
         <pb n="63_0134_02" facs="63_1982-02-08_0134-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>