<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19810907">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  7. September 1981 bis Donnerstag, der 10. September 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band61_1981-09-07</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1981-09-07" to="1981-09-10">Montag, 7. September 1981 bis Donnerstag, 10. September 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-18">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="61-1114" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-07_1981-09-10_1114.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_01">Montag, 7. September bis Donnerstag, 10. September 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_02">Der Staatsbesuch des Bundespräsidenten <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> in der Schweiz<lb/>
gab mir Gelegenheit, mit drei Bundesräten für mich nicht nur<lb/>
interessante Gespräche, sondern vor allem, sehr positiv für Österreich,<lb/>
mögliche Verhandlungen einzuleiten. Die wichtigste Frage war die<lb/>
leidige Joghurtangelegenheit. Landwirtschaftsminister <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> hat dem<lb/>
Bundesrat <rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs>, der neben Wirtschaftsfragen auch die Landwirt<lb break="no"/>schaft vertritt, zugesagt, 3 % der inländischen Produktion von der<lb/>
Schweiz präferenziell zu beziehen. Ich habe <rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs> klar gemacht,<lb/>
daß, wenn im vergangenen Jahrhundert<add>[?]</add> 82 to Joghurt nach Österreich<lb/>
gekommen sind, nach diesem neuen Mengenabkommen 802 to von der Schweiz<lb/>
nach Österreich präferenziell verkauft werden könnten. Dies müßte be<lb break="no"/>deuten, daß diese vierfache<add>[?]</add> Menge Österreich, insbesondere Vorarlberg,<lb/>
überschwemmen würde. Daraus müßten sich, für ihn unangenehm, unge<lb break="no"/>heure Protestaktionen der österr. Joghurtproduzenten ergeben. Ich schlug<lb/>
ihm daher vor, wir müßten über die Präferenzmenge noch Gespräche<lb/>
führen. <rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs> meinte dazu, ich sollte mit Botschafter <rs type="person" ref="#per__125287">Sommaruga</rs>,<lb/>
den ich von den EFTA-Verhandlungen und Gesprächen sehr gut kenne,<lb/>
dieses Problem besprechen. Da <rs type="person" ref="#per__125287">Sommaruga</rs> dann einen ganzen Tag uns<lb/>
begleitete, hatte ich wirklich stundenlang Gelegenheit, mit ihm über die<lb/>
verschiedensten offenen Fragen, insbesondere über das Joghurtproblem<lb/>
zu verhandeln. Natürlich sagte er, ich sollte ihm einen entsprechenden<lb/>
Gegenvorschlag machen. Genau dies wollte ich aber nicht, denn es nützt<lb/>
mir herzlich wenig, wenn ich irgendetwas anderes vorgeschlagen hätte,<lb/>
und er dann wie zu erwarten, ablehnt. Die Schweizer haben diese Zusage,<lb/>
3 % der österr. Produktion, 250 S über ihren Importausgleich, und werden<lb/>
davon nicht abweichen. <rs type="person" ref="#per__125287">Sommaruga</rs> war nur bereit, .......<lb/>
Vorgesehen ist, wenn diese Regelung Probleme ergibt, Konsultationen<lb/>
stattfinden sollen, entsprechend zu verschärfen. Die Exportmenge, die<lb/>
präferenziell jetzt nach Österreich hereinkommt, hat <rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs> bereits<lb/>
den Bauern mitgeteilt, so behauptet zumindestens <rs type="person" ref="#per__125287">Sommaruga</rs>, und<lb/>
könnte kaum mehr geändert werden. Wir einigten uns darüber, daß jetzt<lb/>
die nächste Beamtenkommission darüber beraten und einen endgültigen<lb/>
Entwurf ausarbeiten soll. <rs type="person" ref="#per__125287">Sommaruga</rs> und insbesondere <rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs> legten<lb/>
natürlich größten Wert darauf, daß, wie vereinbart, die Regelung mit<lb/>
1. Jänner in Kraft tritt, obwohl ein diesbezüglicher Gesetzesentwurf<lb/>
vom Nationalrat noch beschlossen werden muß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_03">ANMERKUNG FÜR SC <rs type="person" ref="#per__108322">MEISL</rs>: Bitte sofort mit Interessenvertretungen und<lb/>
mir Gespräche darüber aufnehmen.<lb/>
</p>
            <pb n="61-1115" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-07_1981-09-10_1115.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_04">Der Wunsch der österr. Weinbauern, wir sollten versuchen, in der Schweiz<lb/>
ein größeres Kontingent insbesondere für unsere Weißweine zu bekommen,<lb/>
wurde von mir natürlich vorgetragen, die Schweiz beabsichtigt aber,<lb/>
genau einen konträren Weg einzuschlagen. Sie hat zwar heuer 50.000 hl<lb/>
Weißwein von uns importiert, ist auch fest entschlossen, durch die<lb/>
schlechte Ernte, die in der Schweiz erwartet wird, weitere größere<lb/>
Importe aus Österreich zu tätigen. Einzelkontingente aber will sie<lb/>
abschaffen, ihr Ziel ist es, je nach der inländischen Versorgungs<lb break="no"/>situation, auch dann, wenn Wein vorhanden ist, und den die Bauern, wie<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs> mir sagte, zurückhalten, weil sie auf weitere Preissteigerungen<lb/>
hoffen, größere Weinmengen im sog. Windhundverfahren zu importieren.<lb/>
Niemand hat ein Kontingent, ein Globalkontingent wird ausgeschrieben,<lb/>
und jedermann kann sehen, innerhalb dieses Globalkontingentes die<lb/>
größeren Mengen liefern zu können. <rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs>, aber auch <rs type="person" ref="#per__125287">Sommaruga</rs><lb/>
sind davon fest überzeugt, daß Österreich dabei sehr gut abschneiden<lb/>
kann. Die österr. Weine liegen im Verhältnis zu den Schweizer Preisen<lb/>
wesentlich billiger, die trockenen Weine Österreichs werden insbesondere<lb/>
jetzt sehr gerne gefragt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_06">Bezüglich der österr. Getreideexporte versuchte ich bei <rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs><lb/>
resp. <rs type="person" ref="#per__125287">Sommaruga</rs> ebenfalls ein spezifisches Österreichkontingent<lb/>
durchzusetzen. Ich habe auf die Möglichkeit einer solchen Regelung<lb/>
verwiesen, da auch die Staatshandelsländer solche Kontingente be<lb break="no"/>sitzen. Auch hier gilt der Grundsatz in der Schweiz, daß man am<lb/>
liebsten weltweit ausschreibt und der Betreffende mit der besseren<lb/>
Qualität und dem günstigeren Preis den Zuschlag erhält. Da Österreich<lb/>
mir unerklärlicherweise bis jetzt vom schweizerischen Getreidemonopol,<lb/>
welches dem Finanzrepertoire untersteht, aus Qualitätsgründen nicht<lb/>
berücksichtigt wurde, versuchte ich wenigstens bei der Futtergetreide<lb break="no"/>ausschreibung für Österreich eine bessere Regelung zu erreichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte mit SC <rs type="person" ref="#per__114570">Steiner</rs>, Landwirtschaftsministerium,<lb/>
verbinden und Jour fixe HK und AK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_08">Bundesrat <rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs>, aber ganz besonders auch die anderen Bundesräte<lb/>
haben dem Außenminister, aber auch mir gegenüber angedeutet, daß sie<lb/>
sehr gerne hätten, wenn Österreich die Schweiz unterstützen würde,<lb/>
den freiwerdenden Generalsekretär in der OECD, <rs type="person" ref="#per__127901">van Lennep</rs>, mit einem<lb/>
<pb n="61-1116" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-07_1981-09-10_1116.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Mann von ihnen zu besetzen. <rs type="person" ref="#per__127901">Lennep</rs> will zwar weiterhin gerne bleiben,<lb/>
aber es herrscht Übereinstimmung bei allen Staaten, daß er jetzt ab<lb break="no"/>gelöst werden muß. Ich selbst bin für die OECD nicht zuständig und<lb/>
habe mich daher spezifisch nicht geäußert. Außenminister <rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs> hat mit<lb/>
seinem Kollegen und dann auch mit <rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs> andeutungsweise über alle<lb/>
jetzt offenen Besetzungen, Atombehörde in Wien, OECD in Paris, insbe<lb break="no"/>sondere aber Österreichs Interesse am Generalsekretär in der UNO usw.,<lb/>
besprochen. Ich selbst habe nur mit unserem Botschafter <rs type="person" ref="#per__118679">Nettel</rs> neuer<lb break="no"/>dings über die Frage des nächsten Gen.Sekr. der EFTA gesprochen. Bot<lb break="no"/>schafter <rs type="person" ref="#per__118679">Nettel</rs> ist fest davon überzeugt, daß MR <rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs> vom Handels<lb break="no"/>ministerium beste Chancen hätte, nach dem jetzt zu installierenden<lb/>
Norweger Generalsekretär zu werden. Eine event. Kandidatur von ihm<lb/>
kommt überhaupt nicht in Frage, wie <rs type="person" ref="#per__118679">Nettel</rs> mir selbst gleich dezidiert<lb/>
erklärte. Event. Bedenken von MR <rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs> wollen wir gemeinsam versuchen,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs> auszureden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_09">ANMERKUNG FÜR SC <rs type="person" ref="#per__108322">MEISL</rs> UND <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs> und mir ein Ge<lb break="no"/>spräch vereinbaren.<add>Dr. Haffner</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_10">Bezüglich der Schweizer-österr. Fremdenverkehrsbeziehungen, insbesondere<lb/>
aber des gemeinsamen Vorgehens der Schweiz und Österreichs bei immer<lb/>
mehr um sich greifenden administrativen Schwierigkeiten resp. sogar<lb/>
finanziellen Abgaben, einigten <rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs>, und dann auch mit einem<lb/>
Gespräche mit <rs type="person" ref="#per__125287">Sommaruga</rs> und mir, daß wir für die liberale weitere<lb/>
Vorgangsweise überall, auch im Rahmen der WTO, World Tourism Organization,<lb/>
eintreten wollen. Am Genfer See wurde von den Schweizer Herren der<lb/>
Direktor der Schweizerischen Fremdenverkehrszentrale, <rs type="person" ref="#per__134011">Leu</rs>, eingeladen,<lb/>
mit dem ich mich auch stundenlang unterhielt. <rs type="person" ref="#per__134011">Leu</rs> erzählte mir von<lb/>
seinen Schwierigkeiten mit den Kantonen und Gemeinden. Das größte<lb/>
Problem ist aber, daß sein Budget vom Bund 20 Mio. sfr. Zuschuß, heuer<lb/>
auf 13,5 Mio. gekürzt wurde. <rs type="person" ref="#per__134011">Leu</rs> hat als Ausgleich jetzt die Kantons<lb break="no"/>gmeinden, aber ganz besonders auch Firmen angeschrieben, diese sind<lb/>
bereit, durch entsprechende Mitgliedsbeiträge doch auch einen wesent<lb break="no"/>lichen Beitrag zu leisten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte nächstes Jour fixe mit Dr. <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> erinnern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_12">Das konkreteste Ergebnis bezüglich der bilateralen Fremdenverkehrs<lb break="no"/>beziehungen war, daß mir Bundesrat und jetziger Bundespräsident<lb/>
<rs type="person" ref="#per__134012">Furgler</rs> auf Intervention von mir in Anwesenheit von Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__134011">Leu</rs> zu<lb break="no"/><pb n="61-1117" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-07_1981-09-10_1117.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sicherte, er wird unsere fremdenpolizeilichen Schwierigkeiten für<lb/>
unsere ÖFVW-Zweigstelle in Zürich positiv erledigen. <rs type="person" ref="#per__134011">Leu</rs> wird alle<lb/>
Vorbereitungen in Zürich im Einvernehmen mit unserem Zweigstellen<lb break="no"/>leiter sofort einleiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_14">Ausführliche Gespräche konnte ich auch mit dem Bundesrat <rs type="person" ref="#per__121805">Schlumpf</rs>,<lb/>
für Verkehr und insbesondere Energie verantwortlich, führen. Die Schweiz<lb/>
verbraucht 73 % Öl, Österreich ungefähr nur die Hälfte, und ist wesent<lb break="no"/>lich schlechter diversifiziert mit ihren Bezügen als Österreich. Dies<lb/>
hat <rs type="person" ref="#per__121805">Schlumpf</rs> ausdrücklich immer wieder festgehalten und uns in dieser<lb/>
Beziehung gratuliert. 5 % ist der Gasverbrauch, 3/4 fast aus den Nieder<lb break="no"/>landen. An einen neuen Gasvertrag mit der Sowjetunion um weitere<lb/>
500 Mio<add>[hs. korrigiert, Anm.]</add>. m³ ist die Schweiz sehr interessiert und wird sich daher an<lb/>
dem westeuropäischen Konsortium beteiligen. Derzeit haben sie 19 %<lb/>
Elektrizitätsanteil an dem Energieverbrauch, davon werden aber 30 %<lb/>
schon aus Kernkraftwerken bezogen. Ein weiteres Kernkraftwerk wird<lb/>
entweder in Kaiseraugst oder wahrscheinlich in Graben errichtet. In<lb/>
Kaiseraugst haben die Schweizer auch schon 1 Mrd. sfr., das entspricht<lb/>
fast unseren Aufwendungen für Zwentendorf, investiert und sehen kaum<lb/>
eine Möglichkeit, das Kraftwerk dort wirklich zu errichten. Die bis<lb break="no"/>herigen vier Kraftwerke haben ihnen keine großen Schwierigkeiten be<lb break="no"/>reitet. Alle arbeiten programmgemäß, bei der Bahnfahrt von Zürich nach<lb/>
Bern kann man bei Aarau mitten im verbauten Gebiet den Kühlturm und<lb/>
das Kernkraftwerk Gösgen genau sehen. Den Frauen ist sofort aufgefallen,<lb/>
wie eine ungeheure weiße Wolke aus dem Kraftwerk entweicht. Niemand<lb/>
glaubt, auch die Schweizer Bevölkerung ist der Meinung, daß hier nur<lb/>
reiner Wasserdampf abgegeben wird. Die Kühlturmlösung ist zwar technisch<lb/>
einwandfrei, aber optisch wirklich sehr ungünstig. Die Schweiz hat<lb/>
heute nur 1 % Kohleanteil, in Basel überlegt man ein Kohleelektrizitäts<lb break="no"/>werk für 1 Mrd. KWh zu bauen. Ein 300 MW-Werk aber braucht ca. 3.000 to<lb/>
Kohle pro Tag, ergibt 1.400 to Asche, die man dann irgendwo deponieren<lb/>
muß. Beides große Probleme in der Schweiz, weshalb auch Kohle für<lb/>
Elektrizitätserzeugung nur sehr schwer substituieren kann. Die Schweiz<lb/>
ist an einer Leitungsverbindung mit Österreich, 380 KV, interessiert,<lb/>
da auch sie große Schwierigkeiten mit den Ringleitungen Österreich-<lb/>
Schweiz-Italien sieht. Die ital. Seite hat durch die regionalen Schwierig<lb break="no"/>keiten in Südtirol auch bei der Schweiz gewisse Bedenken ausgelöst.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_15">Da sich die Schweizer Elektrizitätsgesellschaften, insbesondere Laufen<lb break="no"/>burg AG, ihr Bundeslastverteiler, an der Gleichstromkurzkupplung HGÜ im<lb/>
<pb n="61-1118" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-07_1981-09-10_1118.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Umspannwerk Dürnrohr mit 150 MW bei einer Gesamtleistung von 550 MW<lb/>
beteiligt, gibt dies für mich die gute Gelegenheit, bei allen Presse<lb break="no"/>gesprächen darauf zu verweisen, daß die Schweiz ebenfalls an einen<lb/>
Ost-West-Transit glaubt und auch sich daran beteiligt. Für den Ausbau<lb/>
der gemeinsamen österr.-schweiz. Innstufe laufen die Verhandlungen<lb/>
gut und sollen sobald als möglich zum Abschluß gebracht werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Nächstes Jour fixe <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_17">Das wichtigste Ergebnis meiner Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__121805">Schlumpf</rs> war aber, daß<lb/>
er für die Schweiz ganz neu, auch<add>[er?]</add> fest davon überzeugt ist, daß man<lb/>
mit marktkonformen Maßnahmen die Preisfrage auf dem Ölsektor nicht<lb/>
lösen kann. Er selbst und der Schweizer Bundesrat wird daher mit<lb/>
flankierenden Maßnahmen, auch in der Intern. Energieagentur, entsprechende<lb/>
Vorschläge vorlegen. <rs type="person" ref="#per__121805">Schlumpf</rs> ist dazu auch wie keiner geeignet. 1973,<lb/>
als die schweizerischen Preise sehr stark stiegen, hat der Bundesrat<lb/>
beschlossen, einen Preisbevollmächtigten zu nennen. Der erst war<lb/>
<rs type="person" ref="#per__134013">Schürmann</rs>, der bald als Gen.Dir. der Nationalbank dann ausgeschieden<lb/>
ist, und <rs type="person" ref="#per__121805">Schlumpf</rs>, da seine politische Tätigkeit in Graubünden zu Ende<lb/>
ging, für dieses Amt ausersehen. In der Schweiz können gewisse Posten<lb/>
nur meistens zwei Perioden, d.s. 8 oder 9 Jahre, ausgeübt werden.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__121805">Schlumpf</rs> hat daher dieses Himmelfahrtskommando angenommen. Mit nur<lb/>
21 Beamten hat er 36.000 Fälle erfolgreich bearbeitet. Seine Ermächti<lb break="no"/>gung umfaßte alle Güter und Dienstleistungen, Bahnpost, Radio, Tele<lb break="no"/>vision, Banken, Spitäler und aus seiner reichlichen Erfahrung hat<lb/>
er mir etliches erzählt. Er konnte alle Unterlagen anfordern, gegebenen<lb break="no"/>falls lastwagenweise Material von den Firmen zur Einsicht verlangen.<lb/>
Die Auseinandersetzungen waren sehr hart, die Banken haben z.B. be<lb break="no"/>hauptet, durch seine Maßnahmen hätten sie 2,5 Mrd. sfr. verloren. Durch<lb/>
seine Tätigkeit hat er, ähnlich der Paritätischen Kommission in Österr.,<lb/>
eine gewisse Zeitverzögerung bei Preiserhöhungen auf alle Fälle durch<lb break="no"/>gesetzt. Da in der Schweiz für die öffentl. Bediensteten zweimal im<lb/>
Jahr ein Teuerungsausgleich aus dem Verbraucherpreisindex errechnet<lb/>
wird, war seine Tätigkeit auch für die Öffentlichkeit deutlich sichtbar<lb/>
notwendig. Seine Preisbescheide waren ähnlich den österr. volkswirtschaftl.<lb/>
gerechtfertigt und mußten, was für die Schweiz ungeheuer ist, gar nicht<lb/>
im Verwaltungsverfahren begründet werden. Er hatte nur anzuhören, zu<lb/>
versuchen eine einvernehmliche Regelung zu erzielen, und wenn das nicht<lb/>
gelingt, konnte er tatsächlich einseitig diktieren. Er konnte ungerecht<lb break="no"/>fertigte Preiserhöhungen verhindern und Preisherabsetzung verlangen.<lb/>
</p>
            <pb n="61-1119" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-07_1981-09-10_1119.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_18">Seine Funktion mußte 1978 aus zwei Gründen eingestellt werden. Der<lb/>
formelle war, und das war in der Schweiz fast der wichtigere, daß<lb/>
<choice><choice><sic>seine</sic><corr>eine</corr></choice></choice> Notsituation nicht mehr gegeben war, weshalb eine Notverord<lb break="no"/>nungsmöglichkeit, wie sie von 73 bis 78 möglich war, nicht mehr angewendet<lb/>
werden konnte. Der Lebenshaltungskostenindex ist wieder auf 1,5 %<lb/>
zurückgegangen, dies betrachtet man, mit Recht, in der Schweiz als<lb/>
ein so günstiges Ergebnis, daß also eine Notverordnungsmöglichkeit<lb/>
nicht mehr genutzt werden darf. Der zweite Grund war, daß natürlich<lb/>
die Massenmedien, insbesondere die Zürcher Zeitung, die ganze Zeit<lb/>
gegen diese Ermächtigung polemisiert hat und die öffentliche Meinung<lb/>
also sich gegen die sonst, wie <rs type="person" ref="#per__121805">Schlumpf</rs> mir sagt, sehr erfolgreiche<lb/>
Tätigkeit seiner Behörde richtete. Jetzt denkt der Bundesrat daran,<lb/>
einen neuen Maßnahmenkatalog zu erstellen, da die Lebenshaltungskosten<lb/>
derzeit 7,4 % gestiegen sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_19">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: <rs type="person" ref="#per__121805">Schlumpf</rs> wird mir alle Unterlagen schicken.<add>Unterlagen am 14.9.81 eingelangt, Dr. Haffner zugeteilt [?] [Paraphe Martin]</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_20">Interessant und wichtig für mich war auch ein, zwar kurzer, Besuch<lb/>
bei der Fa. Wild Heerbrugg. Der einzige Betrieb, den wir bei dieser Reise<lb/>
besuchten. Während dem Bundespräsidenten die Instrumente vorgeführt<lb/>
wurden, hatte ich mit dem Dir. <rs type="person" ref="#per__115069">Vetsch</rs>, der für Finanzen im Vorstand<lb/>
zuständig ist, wegen der österr. Weltsportmöglichkeiten von Entfernungs<lb break="no"/>messern resp. sonstigen optischen Geräten, die auch für militärische<lb/>
Zwecke gebraucht werden, eine eindringliche Aussprache. <rs type="person" ref="#per__115069">Vetsch</rs> hat jetzt<lb/>
sein Wort gehalten, in Völkermarkt werden für 160 Mio. S Investitionen<lb/>
vorgenommen. Die derzeit 400 Beschäftigten werden daher sehr bald auf<lb/>
500 erhöht werden können. <rs type="person" ref="#per__115069">Vetsch</rs> ist fest davon überzeugt, daß die<lb/>
österr. Regierung ihm die entsprechenden Exportgenehmigungen für optische<lb/>
Geräte geben wird. Ich habe ihm neuerdings zugesagt, daß, wenn ich<lb/>
allein entscheiden könnte, diese tel quel gebe. Für die Waffenexporte<lb/>
ist aber eine Kommission zuständig, in der ich nicht einmal vertreten<lb/>
bin. Trotzdem werde ich mich, wie ich ihm seinerzeit zugesagt habe,<lb/>
sehr einsetzen, daß es keinerlei Exportschwierigkeiten gibt. <rs type="person" ref="#per__115069">Vetsch</rs><lb/>
erwartet auch keinerlei Schwierigkeiten, da natürlich alle diese<lb/>
optischen Geräte auch für die zivile Verwendung geeignet sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_21">ANMERKUNG FÜR SC <rs type="person" ref="#per__111737">MARSCH</rs>: Bitte laß die ganze Frage neuerdings prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_22">Da die Schweiz ja sehr föderalistisch ist, wurde der Besuch so organi<lb break="no"/>siert, daß wir recht viele Kantone besuchten. Dies bedeutete, daß wir<lb/>
<pb n="61-1120" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-07_1981-09-10_1120.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ununterbrochen auf Reisen waren, Autobahn, Flugzeug, ich sogar mit<lb/>
einem Hubschrauber. Dieser Flug, von einem Militärflughafen am Zürcher<lb/>
See über Klausen, Vierwaldstättersee nach Bern zurück, war trotz des<lb/>
Schlechtwetters für mich sehr interessant. Da ich mit einem Divisionär<lb/>
der Schweizer Armee flog, habe ich ihm spaßhalber gesagt, das ist der<lb/>
größte Spionageflug den ich jemals machte, wir berührten nämlich et<lb break="no"/>liche Militärflughäfen, wie ich aus der Luft feststellen konnte. Mit<lb/>
dem Divisionär unterhielt ich mich auch über die österr. Anstrengungen<lb/>
zur Landesverteidigung. Er hat an dem letzten Manöver in Österreich<lb/>
teilgenommen und war über die Leistungen auch sehr beeindruckt. Da<lb/>
er mehrere kannte, konnte auch er einen deutlichen Fortschritt fest<lb break="no"/>stellen. Das einzige Problem, wo ich lang mit ihm diskutierte war, daß<lb/>
er <rs type="person" ref="#per__114546">Spannocchi</rs> und auch mich dann fragte, wie wir ohne Luftverteidigung<lb/>
größere Panzereinheiten bewegen könnten. Da dies vollkommen unmöglich<lb/>
ist, erklärte ich ihm sofort laienhaft, aber aus innerer Überzeugung,<lb/>
daß ich nicht daran glaube, daß wir größere Panzerbewegungen im Kriegs<lb break="no"/>fall wirklich durchführen könnten. Wenn<add>[ein]</add> Warschauer-Pakt-Beschluß, ob<lb/>
Kriegserklärung oder auch nicht Kriegserklärung, einen Österreich-An<lb break="no"/>griff startet, dann werden wir in kürzester Zeit in Ostösterreich<lb/>
von den Gegnern überrollt sein. Eine event. wirkliche Verteidigung<lb/>
könnte nur erfolgen im Gebirgsmassiv. Ähnliche Verteidigungspläne<lb/>
hat es ja in der Schweiz im Zweiten Weltkrieg gegenüber den Deutschen<lb/>
gegeben, auch dort hätte man sich dann ins Réduit zurückgezogen. Gerade<lb/>
jetzt ist in der Schweiz von dem ehemaligen Höchsten im Militär ein Buch<lb/>
erschienen, wo dieser erklärte, die Schweiz hätte sich nur zwei Tage<lb/>
verteidigen können. Dies hat dort wie ein Blitz eingeschlagen, obwohl<lb/>
man sagt, dieser pensionierte Militärhistoriker und aktiver Soldat<lb/>
sieht jetzt alles eben anders, als es damals war. Eine lange Verteidi<lb break="no"/>gung aber hätte es auf gar keinen Fall gegeben, weil die Schweiz über<lb/>
ungenügende Panzerabwehr verfügte. Die in so großen Maßen auftretenden<lb/>
deutschen Panzerverbände, im Westen sowohl wie im Osten, haben auf die<lb/>
Schweiz einen ungeheuren Eindruck gemacht. Im Réduit allerdings hätte<lb/>
man eine wesentlich längere Verteidigung durchgestanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_23">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte nächsten Ministerrat für <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> erinnern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_24">Den mitreisenden Journalisten habe ich weitestgehend immer wieder ihre<lb/>
Fragen beantwortet und gegebenenfalls sogar Einzelinterviews gegeben.<lb/>
Natürlich war man brennendst daran interessiert, außer, wie mir kritisch<lb/>
mitgeteilt wurde, den Kirchenbesuchen irgendwelche Informationen zu<lb/>
<pb n="61-1121" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-07_1981-09-10_1121.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>bekommen. Der größte Gag war, als ich einmal bei einer offiziellen<lb/>
Pressekonferenz von <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> erklärte, daß der Joghurtkrieg nicht<lb/>
stattfindet. Sowohl Schweizer als auch österr. Journalisten wollten<lb/>
unbedingt irgendwelche Sensationsmeldungen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_25">Die lustigste Story aber war, als mir der schweiz. Botschafter in<lb/>
Österreich sagte, bevor dieser Staatsbesuch endgültig vereinbart wurde,<lb/>
hätte er im kleineren Kreis über die Zweckmäßigkeit gesprochen.<lb/>
Schweiz. Bürger hätten ihn darauf gefragt, welche Kompetenz der Bundes<lb break="no"/>präsident <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> hat. Als sie erfuhren, daß er in Wirklichkeit<lb/>
keinerlei Verhandlungen führen kann, meinten sie, wozu laden wir ihn<lb/>
dann ein. Als Ausrede und glaube ich auch ganz richtig, bemerkte dann<lb/>
der schweiz. Botschafter, dafür fährt der Handelsminister mit. Dies<lb/>
war angeblich so überzeugend, daß man sagte, das gerechtfertigt sehr<lb/>
wohl dann so einen solchen Staatsbesuch.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_26">Das wirkliche Problem in der Schweiz ist, daß niemand einen Gegenbe<lb break="no"/>such machen kann. Der jeweils ein Jahr gewählte Bundespräsident der<lb/>
Schweiz kann, und, in der Vergangenheit, darf gar nicht das Land ver<lb break="no"/>lassen. Bei der Begräbnisfeierlichkeit von <rs type="person" ref="#per__134015">Pompidou</rs> kam es deshalb<lb/>
zwischen der Schweiz und Frankreich zu echten Verstimmungen, weil eben<lb/>
der Bundespräsident nicht daran teilgenommen hat. Jetzt hat man dies<lb/>
ein wenig gelockert, und bei großen Beerdigungsfeierlichkeiten kann<lb/>
gegebenenfalls auch der Bundespräsident ganz kurzfristig das Land<lb/>
verlassen. Dies ist z.B. bei dem Begräbnis von <rs type="person" ref="#per__97607">Jonas</rs> dann durch Be<lb break="no"/>such des Bundesrates <rs type="person" ref="#per__97375">Brugger</rs> in Wien der Fall gewesen. Ein normaler<lb/>
Gegenbesuch aber auf einem Staatsbesuch, in der Schweiz jährlich nur<lb/>
einer beabsichtigt, ist nicht möglich. Heuer hat es in der Schweiz<lb/>
sogar zwei schon gegeben. Das erste war der ital. und jetzt Österreich.<lb/>
Auch das ist eine Ausnahme und große Anerkennung für Österreich. Über<lb break="no"/>haupt hat <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> mit Recht festgestellt, war es eine sehr freund<lb break="no"/>liche Aufnahme, die Massenmedien haben in der Schweiz wesentlich mehr<lb/>
berichtet, als in Österreich. <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> ist daher fest entschlossen,<lb/>
einmal dies auch zu dokumentieren. Nützen wird es allerdings, wie wir<lb/>
bei einer Aussprache festgestellt haben, gar nichts, solange nicht<lb/>
sensationelle negative Ereignisse, positive können ja in dem Fall gar<lb/>
nicht erwartet werden, eintreten, werden die österr. Massenmedien nur<lb/>
sehr kursorisch darüber berichten.<lb/>
</p>
            <pb n="61-1122" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-07_1981-09-10_1122.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_27">Donnerstag abends ging dann die Sendung Tritsch Tratsch über die<lb/>
Bühne. Wie mir der Initiator dieser Sendung, Humorist <rs type="person" ref="#per__114595">Dvorak</rs>, sagte,<lb/>
kommt diese jetzt zum 30. Mal<add>[ausgestrahlte]</add> Live-Sendung sehr gut an. Größte Ein<lb break="no"/>schaltziffern, sicherlich schon allein, weil man bei dieser Sendung<lb/>
auch viel gewinnen kann. Da mir der Präsentator <rs type="person" ref="#per__134016">Kirschner</rs> vorher<lb/>
wirklich nicht einmal andeutete, über was er mit mir sprechen wird,<lb/>
war ich persönlich sehr überrascht, daß er sich nur auf die Fragen<lb/>
der Smoking, Frack, nicht trinken, nicht rauchen beschränkte. Wie<lb/>
sich dann allerdings zum Schluß herausstellte, hatte er seinen Spick<lb break="no"/>zettel nicht gefunden und mußte daher stark improvisieren. Das Gespräch<lb/>
mit mir war ja nur ein kleiner Teil dieser Sendung, weshalb er sich<lb/>
sicherlich auch nicht darauf besonders konzentrierte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_28">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Gibt es davon ein Band oder gar eine Videoauf<lb break="no"/>zeichnung? Die möchte ich gerne sehen.<add>erl. Mag. Pein. Martin</add><lb/>
</p>
            <pb n="61-1123" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-07_1981-09-10_1123.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_29">Regierungsklausur 7. September 1981, 11 Uhr<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_30"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> eröffnet und bezieht sich auf seine Rede anläßlich<lb/>
der 100-Jahrfeier<add>[von]</add> <rs type="person" ref="#per__115580">Otto Bauer</rs>, wohl in der Absicht eine<lb/>
ideologische Verbindung zur alten Sozialdemokratie herzu<lb break="no"/>stellen. Auf Hochstimmungen <choice><choice><sic>wären</sic><corr>wäre</corr></choice></choice> im kommenden Jahr zu<lb/>
verzichten, Tatsache ist, daß uns die schwerste Wirtschafts<lb break="no"/>krise seit der großen Krise bevorsteht.<lb/>
Die SPÖ hat jedenfalls immer gezeigt, daß es ihr gelingt, Krisen<lb/>
abzufangen, und dies sollte man in der Öffentlichkeitsarbeit<lb/>
auch immer wieder sagen. Der Bundeskanzler teilt nicht die<lb/>
Meinung von<add>BK</add> <rs type="person" ref="#per__114106">Schmidt</rs>, der aus deutscher Sicht her meint, es<lb/>
handle sich um vorübergehende, also kurzlebige Krisen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_31">Noch einmal und ausdrücklich betont <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, daß der Standpunkt<lb/>
richtig sei: Arbeitslosigkeit zu überwinden, auch dann, wenn<lb/>
Schulden gemacht werden müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_32">Es hat sich gezeigt, daß es auch dem modernen Wirtschaftsstaat<lb/>
nicht gelingt, zu große Arbeitslosigkeit zu verhindern, was<lb/>
jedenfalls die Richtigkeit der SPÖ-Politik bestätigte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_33">Für die unmittelbare Herbstarbeit: Es müßte gelingen, die nächste<lb/>
Parlamentssitzung, die uns von der ÖVP aufgezwungen worden ist,<lb/>
von uns aus so zu gestalten, daß sie zu einer "donnernden Nieder<lb break="no"/>lage" der ÖVP werden müsse.<lb/>
</p>
            <pb n="61-1124" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-07_1981-09-10_1124.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_34">Tatsache ist, daß heute unser Abstand zur absoluten Mehrheit<lb/>
ziemlich groß ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_35">Für alle notwendig: <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> zu helfen, erfolgreich zu sein,<lb/>
und in diesem Zusammenhang dankt der Bundeskanzler allen<lb/>
Ressortministern für ihr besonderes Verständnis.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_36">Der Kanzler unterstreicht, daß nur wir die Partei sind, die<lb/>
einen bescheidenen Wohlstand zu sichern vermag. Dies müßte<lb/>
auch im steirischen Wahlkampf stark herauskommen. Es steht<lb/>
außer Zweifel, daß sich <rs type="person" ref="#per__126988">Krainer</rs> als kommender Kanzlerkandidat<lb/>
der ÖVP profilieren möchte – was nicht unbedingt in unserer<lb/>
Propaganda ausdrücklich gesagt werden müsse. Der Kanzler<lb/>
erinnert noch einmal daran, was ein schlechter Wahlausgang<lb/>
für uns in der Steiermark bedeuten würde, besonders was die<lb/>
Zusammensetzung des Bundesrates betrifft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_37">Die Mediensituation ist auch in der Steiermark für die Sozialisten<lb/>
schlecht. Es liegt also wesentlich in der Parteiarbeit, darauf<lb/>
hinzuweisen, was vom Bund aus alles geleistet wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_38">Der Bundeskanzler stellt ausdrücklich fest, daß er diesmal<lb/>
nicht über Eumig reden möchte, beleuchtet aber dann doch ganz<lb/>
kurz die Situation. Bei Wiener Neudorf sieht er das Problem, daß<lb/>
hochqualifizierte Kräfte abengagiert werden. Kirchdorf sieht er<lb/>
eher problemlos, was Fürstenfeld angeht, so wäre das ganze Montage<lb break="no"/>werk unmodern und daher unzweckmäßig. Grundig sei daher an Wr. Neudorf<lb/>
interessiert. Zu Fürstenfeld: Das Werk ist überaltert, solche<lb/>
Betriebe hätte Grundig selber bereits zugesperrt.<lb/>
</p>
            <pb n="61-1125" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-07_1981-09-10_1125.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_39">Der Kanzler betont aber, daß Fürstenfeld ein Steirisches Problem<lb/>
sei.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_40"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> stellt die Frage, warum gerade jetzt Puch Kündigungen<lb/>
vornimmt, ähnliche Probleme gäbe es bei den Steyr-Betrieben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_41">Der Kanzler verzichtet nicht darauf, darauf hinzuweisen, daß<lb/>
das Argentinien-Geschäft die einzige Absicherung für Steyr<lb/>
gewesen wäre.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_42">Zu VEW: Ist nicht so leicht zu sanieren. Der gegenwärtige Vorstand<lb/>
wäre jedenfalls nicht in der Lage, einer Krise zu begegnen – ihm<lb/>
fällt nichts weiter ein außer Einschränkungen. Nach Meinung des<lb/>
Bundeskanzlers wäre es in Kapfenberg ähnlich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_43">Zur Klimatechnik: Scheint langsam die Krise durch neue Technologien<lb/>
zu überwinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_44">Auch die verstaatlichten Unternehmen sind in keiner guten Situation.<lb/>
Im besonderen Ranshofen, bei der VÖEST-Alpine verhindert vorder<lb break="no"/>hand ein guter Generaldirektor das Ärgste, aber auch hier wird<lb/>
"die Stunde der Wahrheit" kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_45">Dennoch: In gewissen Regionen, besonders im Waldviertel und anderen<lb/>
Teilen Niederösterreichs, konnte eine gewisse Prosperity erreicht<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_46">Nach diesem Wirtschaftsbericht kommt der Bundeskanzler auf die<lb/>
Frage zu sprechen, wie wir bei den Wählern liegen. Seiner Meinung<lb/>
nach (was auch durch Umfragen bestätigt ist) liegt die SPÖ gut<lb/>
bei der älteren Generation und bei den Frauen. Am schwierigsten<lb/>
ist es bei den Jahrgängen zwischen 25 und 35, wobei hier die<lb/>
Wohnungsprobleme eine ganz besonders große Rolle spielen. Daher<lb/>
muß gerade auf die Wohnungen in unserer Politik ein ganz besonderes<lb/>
Gewicht gelegt werden.<lb/>
</p>
            <pb n="61-1126" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-07_1981-09-10_1126.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_47"><rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> meldet sich zu Wort und erklärt, daß das Budget von<lb/>
den Wirtschaftsbedingungen abhängen müsse. Er streift die Welt<lb break="no"/>wirtschaft, die Belebungsprobleme der Geldpolitik (knappes Geld –<lb/>
hohe Zinsen), kommt auf die Erwartungen Amerikas, einen leichten<lb/>
Aufschwung zu erleben, zu sprechen, erklärt aber gleichzeitig,<lb/>
daß eine Geld- und Währungspolitik wie in den Vereinigten Staaten<lb/>
bei uns nicht möglich ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_48">Mit Ausnahme Japans, das keine Geldrestriktion vorsieht, ähneln<lb/>
sich die Situationen in allen hochindustrialisierten Ländern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_49">Jedenfalls wirkt der zweite Ölpreisschock noch weiter, das<lb/>
wirtschaftliche Recycling der Erdölgelder funktioniert nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_50">26 Mio. Arbeitslose gäbe es bereits im EG-Raum, die Gefahren<lb/>
protektionistischer Maßnahmen <choice><choice><sic>ist</sic><corr>sind?</corr></choice></choice> größer geworden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_51">Die Leistungsbilanz 1981 ist zwar besser als 1980, aber schlecht<lb/>
genug (siehe Bericht).<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_52">Die Schere zwischen Erdölpreis und Dollarkurs wird immer weiter.<lb/>
Obwohl der Verbrauch gesenkt wurde, steigen die Ausgaben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_53"><rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> gibt keine Empfehlung für Hochzinspolitik, erklärt aber,<lb/>
daß die hohen Zinse dennoch bleiben<add>müßten.</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_54">Bei der Diskussion um das Budget schwanken die Angaben zwischen<lb/>
57,5 Mrd., davon 28 Mrd. Defizit, und 70 Mrd. und 40 Mrd. Defizit.<lb/>
Wie in so vielen Fällen dürfte die Wahrheit auch hier in der<lb/>
Mitte liegen<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_55">Naheliegend, daß <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> auf die Notwendigkeit von Ausgabenkürzungen<lb/>
hinweist. Er distanziert sich von dem <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>-Vorschlag, Realkürzungen<lb/>
bei der Sozialversicherung und bei den Verkehrsproblemen vorzunehmen.<lb/>
Er hält dies für undenkbar.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_56">Es folgt nun eine wie gehabte Diskussion über die Wohnungs<lb break="no"/><pb n="61-1127" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-07_1981-09-10_1127.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>beihilfen. <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> erklärt, daß bei einer Regelung 800 Mio.<lb/>
ins Budget müßten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_57"><rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> lobt Minister <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs>, weil er durch die Erhöhung<lb/>
des Förderzinses 300 Mio. bekommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_58"><rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> fordert eine Anhebung der Arbeitslosenbeiträge von<lb/>
2,6 % auf 3 %.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_59">Außerdem müsse eine Rechtsgrundlage bei freiwilligen Sozial<lb break="no"/>leistungen erbracht werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_60">Notwendig ist auch eine Einschränkung der öffentlichen Dienst<lb break="no"/>posten – hier klappt's nicht recht. Andere Ressorts haben zum<lb/>
Unterschied zu seinem die Dienstposten sogar vermehrt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_61"><rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> erklärt ausdrücklich und gut hörbar, daß es kein Geld<lb/>
für Abfangjäger gibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_62"><rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> betont, daß das Problem der Finanzierung der Sozial<lb break="no"/>versicherung ein vorrangiges wäre.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_63">Als neu und besonders von Minister <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> heftig akklamiert, ist<lb/>
der Vorschlag <rs type="person" ref="#per__97891">Salchers</rs>, daß über Subventionen die Regierung zu<lb/>
entscheiden hätte – bei Dienstreisen täte sie dies ja auch.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_64">Wohl jeder in der Runde stellt sich aber dabei insgeheim die<lb/>
Frage. ab welcher Höhe die Genehmigung erfolgen müßte, obwohl<lb/>
natürlich besonders nach <del>Aussendung</del><add>außen hin</add> eine solche Regelung "gut wirkt".<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_65"><del>Kurz streift <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> das Wochengeld der Bäuerinnen, was keine<lb/>
Zusatzleistung bedeutet.</del><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_66">Mit einem Appell, sich einzuschränken, schließt <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs>.<lb/>
Der Bundeskanzler eröffnet<add>[die]</add> Generaldebatte. <rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs> singt sein<lb/>
altes Lied, wie bekannt.<lb/>
</p>
            <pb n="61-1128" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-07_1981-09-10_1128.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_67"><rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs> urgiert arbeitsfördernde Mittel, <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> spricht recht<lb/>
allgemein über die Öffentlichkeitsarbeit. <rs type="person" ref="#per__97346">Benyas</rs> Beitrag zeigt<lb/>
recht deutlich die Auffassungsverschiedenheiten innerhalb<lb/>
der Gewerkschaft. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> betont besonders, daß man dann, wenn man<lb/>
in der Öffentlichkeit für ernst genommen werden will, echten<lb/>
Sparwillen zeigen müsse. Für Streichung der 30 Schilling Wohnhei<lb break="no"/>hilfe (sollte in den Lohn einfließen).<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_68"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>: Jetzt solle das nicht geschehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_69">Diskussion von verschiedenen Seiten über dieses Thema, ohne<lb/>
besonderes Ergebnis. <del>Auf</del> <rs type="person" ref="#per__111408">Eypeltauers</rs> Vorschlag, Subjektförderungen<lb/>
zumindest teilweise aus dem Familienlastenausgleichsfonds zu<lb/>
nehmen, stößt auf heftigen Widerstand von <rs type="person" ref="#per__97614">Elfriede Karl</rs>, die auch<lb/>
an die Bundeshaftung erinnert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_70"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> mahnt zwischendurch immer wieder zur Sparsamkeit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_71">Es meldet sich der – wieder später erscheinende – <rs type="person" ref="#per__110923">Erwin Lanc</rs> mit<lb/>
einem gelassen vorgetragenen Bericht über die Terrorszene – nichts<lb/>
Neues.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_72">Bei dem Bericht der Staatssekretärinnen komme ich auch dran,<lb/>
verweise vorerst auf die Unterlagen des Handelsministers und bin<lb/>
dann in wenigen Minuten mit meinen Schwerpunkten fertig. Ähnlich<lb/>
verhalten sich die anderen, so daß, unterbrochen von einer mittäglichen<lb/>
Pressekonferenz, die ganze Tagung gegen 18 Uhr ihren Abschluß findet.<lb/>
</p>
            <pb n="61-1129" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-07_1981-09-10_1129.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_73">Parteivorstand 8.9.1981, 12.30 Uhr, Renner-Institut<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_74">Zu Beginn verleiht der Bundeskanzler Victor-Adler-<lb/>
Medaillen anläßlich des Geburtstags von Genossen<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111368">Illeschitz</rs> (65), <rs type="person" ref="#per__114936">Hartl</rs> (60), <rs type="person" ref="#per__114604">Hillinger</rs> (60).<lb/>
Der Bundeskanzler berichtet im allgemeinen wie<lb/>
anläßlich der Regierungsklausur, betont aber noch<lb/>
stärker die unterschiedliche Wirtschaftssituation<lb/>
bei uns und in anderen Ländern. Die Rolle des<lb/>
Finanzministers wäre bei uns eine bessere, wir<lb/>
wären der einzige Staat Europas, der tatsächlich<lb/>
Arbeitsplätze sichert und schafft – auch angesichts<lb/>
der Schwierigkeiten. Die relativ gute Statistik der<lb/>
Schweiz täuscht, da sie auf Einsparungen von Arbeits<lb break="no"/>plätzen begründet ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_75">Der Bundeskanzler zur Frage Zwentendorf: Österreich<lb/>
wird sich auf die Dauer als einziges Land Europas<lb/>
einen Verzicht auf die Kernkraft nicht leisten können.<lb/>
Auch in Hinblick auf die Tatsache, daß wir Öl und Gas<lb/>
vorwiegend aus dem Osten importieren und der Kohleimport<lb/>
aus Polen schon bisher auf die Hälfte reduziert worden<lb/>
ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_76">Der Bundeskanzler gibt dann ein Bonmot von sich, das<lb/>
hervorragend die Haltung der ÖVP vor allem in den Fragen<lb/>
der Energieaufbringung und der Kernkraft charakterisiert.<lb/>
Er meint, die ÖVP stünde hier "zwischen <rs type="person" ref="#per__116679">Nestroy</rs> und <rs type="person" ref="#per__134017">Kafka</rs>".<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_77">Der Bundeskanzler äußert sich kritisch zur Haltung der SPD<lb/>
in der Frage des Ausbaues des Rhein-Main-Donau-Kanals.<lb/>
Hier bahnt sich nämlich eine Interessengemeinschaft von<lb/>
uns mit der Bayerischen CSU an, und der Bundeskanzler sieht<lb/>
<pb n="61-1130" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-07_1981-09-10_1130.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>es daher als dringend an, den deutschen Genossen vor<lb/>
Augen zu halten, was diese Fertigstellung im gesamten<lb/>
gesehen für die Wirtschaft, im besonderen aber für die<lb/>
österreichische Wirtschaft bedeutet. Ein langes Hinaus<lb break="no"/>schieben wäre für uns jedenfalls katastrophal.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_78">Der Fall EUMIG wird von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> genau so behandelt wie<lb/>
bei der Regierungsklausur.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_79">Länger verweilt der Bundeskanzler bei den Problemen des<lb/>
Terrors. Zum Anschlag auf den Tempel in der Innenstadt und<lb/>
zur Haltung der Kultusgemeinde meint der Kanzler: Noch<lb/>
unter dem seinerzeitigen Innenminister <rs type="person" ref="#per__126904">Helmer</rs> war es<lb/>
ausgemacht, daß über Österreich vor allem Juden aus dem<lb/>
Osten (vorwiegend aus Rußland) ausreisen könnten. Daß dies<lb/>
die ganzen Jahre hindurch ohne große Zwischenfälle möglich<lb/>
war, zeugt sicher von einer guten und klugen Außenpolitik.<lb/>
Für viele vermutlich nicht bekannt ist die von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
erläuterte Stellung Israels, das ein besonderes Interesse<lb/>
für russische Juden zeigt, nicht aber für Juden aus dem Irak<lb/>
und Iran, die unter noch stärkerem Druck stehen als die<lb/>
russischen Juden. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> spricht hier von einer Apartheids<lb break="no"/>politik der Israeli.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_80">Zum Gespräch, das <rs type="person" ref="#per__120658">Arafat</rs> mit dem Bundeskanzler und mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114110">Willy Brandt</rs> führte, meinte der Kanzler, daß die Erklärung<lb/>
<rs type="person" ref="#per__120658">Arafats</rs> sehr klar und eindeutig gewesen wäre, nämlich:<lb/>
keine Attentate. Die Terrorgruppen kommen daher von anderer<lb/>
Seite, sie sehen ja in <rs type="person" ref="#per__120658">Arafat</rs> auch einen Verräter. Sie<lb/>
wollen weg von den demokratischen Staaten und vor allem weg<lb/>
von Amerika.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_81">Österreich wäre bisher, so tragisch die Attentate auch<lb/>
gewesen sein mögen, noch immer glimpflich davongekommen.<lb/>
Der Bundeskanzler erinnert auch daran, daß die ÖVP<lb/>
arabische Botschafter in ihr Vogelsangheim eingeladen hat,<lb/>
<pb n="61-1131" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-07_1981-09-10_1131.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>und dort, interessanterweise, volles Verständnis für die<lb/>
PLO zeigte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_82">Als erfreulich bezeichnet der Bundeskanzler die Bereitschaft<lb/>
des israelischen Innenministers, Österreich zu besuchen,<lb/>
er sieht darin eine Bestätigung der Richtigkeit unserer<lb/>
Politik.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_83">Ausdrücklich und mahnend meint der Bundeskanzler, daß die<lb/>
Gefahr einer neuen großen Auseinandersetzung im Nahen Osten<lb/>
läge, und daß ein Frieden und eine friedliche Entwicklung<lb/>
niemals gegen, sondern nur mit der PLO garantiert werden könne.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_84">Zur internationalen Entwicklung: Nach <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> Meinung<lb/>
müßten einerseits <rs type="person" ref="#per__126232">Reagan</rs> und <rs type="person" ref="#per__123749">Thatcher</rs> und andererseits<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114106">Schmidt</rs> und <rs type="person" ref="#per__133649">Mitterand</rs> verhandeln. Den amerikanischen<lb/>
Weg, wie er jetzt eingeschlagen wird, bezeichnet <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
als gefährlich, vor allem die Koppelung Wirtschaft-Aufrüstung-<lb/>
Arbeitslosigkeit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_85">Zum Organisatorischen spricht <rs type="person" ref="#per__97727">Marsch</rs> – er spricht ziemlich<lb/>
lang über den Auftakt zur Herbstarbeit, über die Steier<lb break="no"/>mark-Wahlen, über die Mitgliedswerbeaktion – mit 710.000<lb/>
Mitgliedern weist die SPÖ eine geringere Zahl als zum<lb/>
Jahresbeginn auf, was <rs type="person" ref="#per__97727">Marsch</rs> aber als üblich bezeichnet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_86"><rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> ruft auf zur Motivation, die große Mandatarskonferenz<lb/>
(9.9.1981) soll mit den rund 600 Teilnehmern ein gewaltiger<lb/>
Auftakt dazu sein. Allzuviel Papiermaterial wird es nicht<lb/>
geben, Briefe von <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> und <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs>, Budget und Sicherheit<lb/>
betreffend, aber jedenfalls.<lb/>
</p>
            <pb n="61-1132" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-07_1981-09-10_1132.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_87"><rs type="person" ref="#per__97727">Marsch</rs> läßt dann über eine Erhöhung des Parteibeitrages abstimmen,<lb/>
und zwar von 25,- auf 30,- S für Vollmitglieder, E-Mitglieder<lb/>
von 20,- auf 25,-. Der Beschluß ist wie erwartet ein<lb/>
einstimmiger.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_88"><rs type="person" ref="#per__97752">Mondl</rs> berichtet über die Kassagebarung und über die<lb/>
Schwierigkeiten der Parteisteuereintreibung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_89">Es kommt dann zu Diskussionen über Mandatsnachfolgen, die<lb/>
friedlich verlaufen, was die Nachfolge <rs type="person" ref="#per__126880">Maderthaners</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114720">Murowatz</rs>' betrifft. Bei mir allerdings erhitzen sich die<lb/>
Gemüter, da anscheinend von "höchster Spitze" die nicht<lb/>
ganz so "hohen Spitzen" nicht informiert gewesen sein<lb/>
dürften.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_90">Es gibt zwar männlichen Widerstand, der massivste aber<lb/>
kommt von <rs type="person" ref="#per__97442">Hertha Firnberg</rs>, die sich zwar nicht zu Wort<lb/>
meldet, aber unmißverständlich vom Platz aus argumentiert.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113119">Jolly</rs><add>[ev. Falschidentifikation]</add> benimmt sich großartig – ist aber wie immer, was<lb/>
an ihr<add>[ihm?]</add> ja so sympathisch ist, vielleicht eine Spur zu<lb/>
aufrichtig und ehrlich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_91">Anschließend wird verlautbart, daß als Herausgeber bei<lb/>
der AZ <rs type="person" ref="#per__114541">Konecny</rs> fungiert, bei der "Frau" aber nach wie<lb/>
vor das Bundesfrauenkomitee.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_92"><add>Schluß d. Sitzung 15h,15</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-07_93"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="61_1113_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-07_1981-09-10_1113-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 7.-10.9.1981</head>
         </div>
         <pb n="61_1113_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-07_1981-09-10_1113-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>