<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 23. April 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band01_1970-04-23</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-04-23">Donnerstag, 23. April 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-02-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band01/">
      <body>
         <pb n="01-0001" facs="01_1970-04-23_0001.jpg"/>
         <div type="entry"><!--Enthält dieser Absatz eine Datumsangabe?-->
            <dateline>
               <date when="1970-04-23">Ich wollte nie ein Buch schreiben oder Aufzeichnungen machen,<lb/>
da ich erstens nicht einmal ordentlich Rechtschreiben kann -<lb/>
mein Stil ist sicherlich auch furchtbar - und zweitens,<lb/>
das alte chinesische Sprichtwort: Drei Dinge soll ein Mann<lb/>
tun - einen Sohn zeugen (habe 2) einen Baum pflanzen (mehrere)<lb/>
und ein Buch schreiben (wird sowieso keines), dann ist das<lb/>
Leben des Mannes erfüllt (wozu lebt man dann noch ?).</date>
            </dateline>
            <p xml:space="preserve">Wenn ich mich dennoch entschliesse, jetzt anzufangen, so nicht<lb/>
weil jetzt der bedeutendste Abschnitt meines Lebens beginnt,<lb/>
sondern weil ich früh (4.30 Uhr) nicht mehr schlafen kann.</p>
            <p xml:space="preserve">Die Ursache dieses Zustandes, der mir vollkommen neu ist, ist<lb/>
meine Berufung als Minister. Dies begann so:</p>
            <p xml:space="preserve">Die Sozialisten hatten am 1.III.1970 die relative Mehrheit<lb/>
im Parlament erreicht (von 74 auf 81 Mandate), die ÖVP die<lb/>
absolute Mehrheit verloren (von 85 auf 79) die FPÖ durch -<lb/>
wie sie sagt - Ungenauigkeit in der Stimmenauszählung ihr<lb/>
6. Mandat verloren.</p>
            <p xml:space="preserve">Der Wahlkampf wurde verhältnismässig sachlich geführt. In<lb/>
unserem Bezirk Landstrasse hatte ich sogar einen ganz neuen<lb/>
Stil erprobt und auch Erfolg gehabt. Noch nie hatten die Sozi<lb/>
dort 50 % der Stimmen erhalten: "<name type="person" ref="per:97704">Lueger</name> schau oba !" war mein<lb/>
einziger Ausruf als ich dieses Resultat hörte. <add>(Lueger war einst Landstraßer Abgeordneter)</add></p>
            <p xml:space="preserve">Die Folge dieses Ergebnisses war, dass <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> mit der Regierungs<lb break="no"/>bildung beauftragt wurde. Die Verhandlungen zogen sich einige<lb/>
Wochen dahin. Der Bundespräsident wollte eine grosse Koalition<lb/>
<pb n="01-0002" facs="01_1970-04-23_0002.jpg"/>haben. Während der Verhandlungen wurde schon über die<lb/>
Zusammensetzung des Kabinetts diskutiert und von meinen<lb/>
"Freunden" ich als Finanzminister ins Spiel gebracht. Die<lb/>
Anführungszeichen sind nicht ironisch gemeint. Sie sollen<lb/>
aber zeigen, dass - obwohl sie wirklich meine Freunde sind -<lb/>
in diesem Fall als solche nicht zu bezeichnen sind.</p>
            <p xml:space="preserve">Dieses Ministerium ist ein furchtbares: besonders bei der<lb/>
jetzigen Budgetsituation. Die Prognose des Wirtschaftsbeirates<lb/>
leitet auf 16 Mia Schilling Defizit für l97l. Ausserdem ist<lb/>
eine Unzahl von Detailkenntnissen für dieses Ressort notwendig,<lb/>
die in Wirklichkeit nur ein einziger Mann besitzt - den letzten<lb/>
Endes auch das Schicksal erreichte - nämlich <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name>.</p>
            <p xml:space="preserve">Ich machte mir deshalb wirklich grosse Sorgen, schlief schlecht<lb/>
und propagierte überall wo ich könnte <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name>. <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name>, ein<lb/>
Freund in der Arbeiterkammer, war über diese meine Vorgangsweise<lb/>
gar nicht glücklich, da er unbedingt wollte, dass ich diesen<lb/>
Posten anstrebe<del>n sollte</del>. Der gute Mann ist um meine Karriere<lb/>
viel mehr besorgt als ich. Er überschätzt mich haushoch, ist aber<lb/>
so lieb und fleissig, dass es mir schwerfiel, ihm in diesem<lb/>
Verlangen nicht nachzugeben. Ich hatte aber meinen Entschluss<lb/>
in dieser Sache gefasst und war davon nicht abzubringen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97570">Hrdlitschka</name>, der AK-Präsident fragte mich auch, ob ich denn<lb/>
wirklich nicht in die Regierung wollte und war sicher<lb/>
paß erstaunt, als ich dies ganz entschieden ablehnte.</p>
            <p xml:space="preserve">Er hatte einmal - wie ich nun später erfuhr - eine Aussprache<lb/>
mit <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, wo er ihm meinen Standpunkt darlegte. Die Reaktion<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, so erzählte er mir später, war, dass er diesen<lb/>
<pb n="01-0003" facs="01_1970-04-23_0003.jpg"/>Standpunkt nicht akzeptieren könnte und er würde sehen,<lb/>
ob ich eine solche Berufung der Partei wirklich ablehnen<lb/>
würde und dürf<del>t</del>e. Wie gesagt, <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> darüber sehr unglücklich.<lb/>
Mein zweiter Freund in der Arbeiterkammer, <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name>, der die<lb/>
public relation macht, schon weniger traurig, da er sich von<lb/>
seiner Sicht auch grosse Sorgen ähnlich den meinen machte.</p>
            <p xml:space="preserve">Da ich überzeugt war, dass in einer Koaltion kein anderes<lb/>
Wirtschaftsressort von uns verwaltet werden würde, schied<lb/>
ich also aus der Liste <add>der Ministerkandidaten</add> aus.<lb/>
Ein weiterer sicherer Grund für diese Annahme: Im Laufe der<lb/>
Regierungsverhandlungen sollte ein ad hoc gebildetes<lb/>
Steuerkomitee unter Vorsitz <name type="person" ref="per:97525">Häusers</name> (Vizepräsident des<lb/>
Gewerkschaftsbundes) entsprechende Vorschläge ausarbeiten.<lb/>
Mein Vorschlag, dies im kleinsten Rahmen zu halten (z.B.<lb/>
Erhöhung des Werbekostenpauschales um l04.-S/monatlich)<lb/>
wurde von <name type="person" ref="per:97963"><sic>Slawik</sic></name> abgelehnt. Er hat dann in weiterer Folge<lb/>
sein Programm - oder das der sozialistischen Teilnehmer des<lb/>
Vehandlungskomitees für die Regierungsbildung - auch tat<lb break="no"/>sächlich durchgesetzt. Bei diesen Besprechungen war ich,<lb/>
in aller Freundschaft, aber ganz bestimmt mit <name type="person" ref="per:97963"><sic>Slawik</sic></name> zusammen<lb break="no"/>gekracht, fiel die,Bemerkung, dass er für <name ref="per:97311" type="person">Androsch</name> als seinen<lb/>
Finanzministerkandidaten sei. Ich war darüber sehr glücklich.<lb/>
<name ref="per:97311" type="person">Androsch</name> selbst, der mir versicherte, er würde mich als<lb/>
Finanzminister sehr unterstützen - was ich ihm absolut<lb/>
glaube (da er ein aufrichtiger junger (30 Jahre) Freund ist)<lb/>
hatte nur eine Angst, dass <name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name> diesen Posten, den dieser<lb/>
anstrebte, bekommen könnte.</p>
            <pb n="01-0004" facs="01_1970-04-23_0004.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ich selbst schied also, da <name type="person" ref="per:97963"><sic>Slawik</sic></name> als Wiener Obmann einen mäch<lb break="no"/>tigen Einfluss hatte, zum Leidwesen <name type="person" ref="per:98053">Wankes</name> aus der Regierungskombi<lb break="no"/>nation aus und war darüber sehr erfreut.</p>
            <p xml:space="preserve">Meine Frau, die - ohne dass sie einen grossen Ehrgeiz hätte oder<lb/>
gar "Frau Minister" werden wollte - glaubte genauso wie <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name>,<lb/>
dass ich der richtige Finanzminister wäre. Selbst mein Hinweis, dass<lb/>
ich dann durch Entfall meiner Bezüge und der Abgeordneten-Entschädi<lb break="no"/>gung weniger Geld bekommen würde, konnte sie von ihren Wünschen<lb/>
nicht abbringen.</p>
            <p xml:space="preserve">Die Regierungsverhandlungen mit der ÖVP scheiterten und es wurde<lb/>
überraschend eine sozialistische Minderheitsregierung gebildet.<lb/>
Ich hatte mich in den letzten Jahren <del>insbesondere</del> <add>vor allem</add> mit den Agrar<lb break="no"/>fragen beschäftigt und man hätte angenommen, dass ich als "Acker<lb break="no"/>bauminister" in Diskussion des Parteipräsidiums gezogen würde. Die<lb/>
<add>Koalitions-</add> Verhandlungen waren Montag mittag gescheitert, abends beschloss der<lb/>
Parteivorstand die von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> mit dem Präsidium beschlossene<lb/>
Liste einstimmig.</p>
            <p xml:space="preserve">So wurde ich Handelsminister. Ohne dass mich jemand gefragt hatte<lb/>
oder auch meine Stellung dazu bekannt war. Hätte mich <add>nicht</add> um 22.00 Uhr<lb/>
<name type="person" ref="per:97570">Hrdlitschka</name> <del>nicht</del> angerufen, dann hätte ich wahrscheinlich eine sehr<lb/>
dumme Antwort gegeben, als 2 Minuten später ein Journalist für den<lb/>
nächsten Tag ein Interview von mir verlangte.</p>
            <p xml:space="preserve">Nachdem nun aber die Entscheidung gefallen war, hatte ich zwar<lb/>
immer noch einen schlechten Schlaf, aber als meine Frau jetzt<lb/>
die bange Frage stellte, wie es gehen würde, hatte ich geantwortet,<lb/>
<pb n="01-0005" facs="01_1970-04-23_0005.jpg"/>dass diese Frage bis gestern noch einen Sinn hatte, heute aber<lb/>
für mich nicht mehr existiert.</p>
            <p xml:space="preserve">In der Arbeiterkammer rief ich sofort <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> und <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name>, erklärte<lb/>
ihnen, jetzt gibt es nichts mehr zu ändern, wir mussten in diese<lb/>
Schlangengrube. Warum ich diesen Ausdruck gebrauche ist<add> darauf zurückzuführen, daß</add>, wie neben<lb break="no"/>bei <del>für viele</del> <add>auch</add> andere Ministerkollegen, die ein Ressort bekommen,<lb/>
das <add>seit 1945</add> von der ÖVP <del>seit 1945</del> verwaltet wurde, <add>es in diesem Ministerium</add> keine Gesinnungsfreunde<lb/>
gibt. Vielleicht ist dies aber gar nicht so schlecht.</p>
            <p xml:space="preserve">Für mich stand fest, dass ich nun ein Ministerbüro aufbauen werde<lb/>
mit Dr. <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> kam mit dem Vorschlag, dass wir wahrscheinlich das ganze Büro<lb/>
bis zu den Amtesgehilfen neu bestellen müssten. Dieser Vorschlag<lb/>
sollte nach einigen Staub aufwirbeln.</p>
            <p xml:space="preserve">Dienstag war die Vereidigung und Mittwoch l5.00 Uhr Amtsübernahme.</p>
            <p xml:space="preserve">Vor der Vereidigung fand die erste Regierungsbesprechung in der<lb/>
SP-Zentrale statt, die aber nur in einer Unterweisung von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
über die Gepflogenheiten<del>,</del> <add>in</add> finanziellen Fragen bestand. Da wir<lb/>
nur 1/3 des Monates im Amt waren, den Ministergehalt aber für das<lb/>
ganze Monat bekommen, beschlossen wir, einen Teil sozialen Zwecken<lb/>
zu spenden. Mein Versuch, auf meine Dienstautos - jedem Minister<lb/>
stehen zwei zu -, zu verzichten, findet nicht die Zustimmung. <name ref="per:97311" type="person">Androsch</name><lb/>
meint, der Vorschlag bringt nichts.</p>
            <pb n="01-0006" facs="01_1970-04-23_0006.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Als mich <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> Montag 23.30 telefonisch verlangte, mit den<lb/>
Worten: "Du paß auf, du derfst net glauben, dass d' nur den<lb/>
Handelsminister spül'n wirst" hatte ich ihm zwar nicht einmal<lb/>
für die Berufung gedankt, dafür aber gleich mitgeteilt, dass ich<lb/>
weder einen Frack, Smoking, Stresemann oder Cut besitze, noch<lb/>
gedenke, mit einen beizulegen. Er müsse also zur Kenntnis nehmen,<lb/>
dass ich gegen das Protokolll nur im dunklen Anzug kommen würde.<lb/>
"Kumm wiast willst, nur g'schneuzt und kampelt".</p>
            <p xml:space="preserve">So geschah es, dass die neue Bundesregierung, wie manche Zeitung<lb/>
schrieb, protokollwidrig beim Bundespräsidenten - der sicher keinen<lb/>
Wert darauf legte - zur Vereidigung erschien. <name type="person" ref="per:98003">Taus</name> war <add>seinerzeit</add> bei der<lb/>
Vereidigung der ÖVP-Regierung im schwarzen Anzug erschienen,<lb/>
<add>und</add> wurde - wie bekannt - <add>deshalb</add> sehr angegriffen. Der von mir so sehr ge<lb break="no"/>wünschte Durchbruch war gelungen.</p>
            <p xml:space="preserve">Ich habe grosse Hoffnung, dass <del>es</del> <add>dieses</add> nun auch im Ministerium gelingt.</p>
            <p xml:space="preserve">Der erste offizielle Ministerrat anschliessend nach der Vereidi<lb break="no"/>gung ist sehr kurz. Sektionschef <name type="person" ref="per:97601">Jiresch</name> teilt nun die Auto<lb break="no"/>nummern zu, lässt sich dies aber gleich bestätigen und erzählt<lb/>
nun, dass dies deshalb notwendig sei, da früher grosser Streit<lb/>
und Transaktionen folgten. Mir völlig unverständlich!</p>
            <p xml:space="preserve">Mittwoch 1/2 3 Uhr treffe ich mit <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> und <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> im Ministerium<lb/>
ein. Der Portier will mich zum Aufzug begleiten. Ich danke sehr<lb/>
höflich auf wienerische Art und sage, Wir gehen lieber zu Fuss.<lb/>
Mitterer bittet mich in sein Zimmer - die übliche Tier-Tür-Quälerei<lb/>
wer zuerst gehen soll - und erklärt mit, dass nichs besonderes<lb/>
vorliegt.</p>
            <pb n="01-0007" facs="01_1970-04-23_0007.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Amtsübernahme war für l5.00 Uhr am Stubenring vorgesehen.<lb/>
Minister <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name> ersuchte mich, einige Minuten früher zu einer<lb/>
persönlichen Aussprache zu ihm zu kommen. Er empfing mich sehr<lb/>
freundlich und erklärte mir, dass das Haus vollkommen in Ordnung<lb/>
übergeben werde.<lb/>
1. er hätte keinen Personalfall laufen, d.h. es sei kein Diszi<lb break="no"/>plinarfall oder sonstiges Untersuchungsverfahren anhängig.</p>
            <p xml:space="preserve">2. Er hätte keinewegs die Budgetmittel ausgeschöpft, sondern<lb/>
seien jeweils von jedem Posten der aliquote Teil verwendet<lb/>
worden.</p>
            <p xml:space="preserve">3. Es sei kein einziger Akt unerledigt, es gäbe also - wie er sich<lb/>
ausdrückte - keinen toten Hund. Allerdings sei bei der BÜRGES<lb break="no"/>-Kreditaktion ein Missgeschick passiert. Es seien nicht genügend<lb/>
Mittel vorhanden und die BÜRGES müsste deshalb ihre Tätigkeit<lb/>
einstellen. Im Detail würde ich aber durch den entsprechenden<lb/>
Sektionschef ja sicher noch informiert werden. Als Minister<lb/>
sei ich auch gleichzeitig Vorsitzender der Fremdenverkehrs<lb break="no"/>werbung und er hätte deshalb ein Rationalisierungsgutachten von der<lb/>
Firma Ratio machen lassen, das er mit gleichzeitig übergeben<lb/>
wollte. Weiters übergab er mir eine Mappe von IBM, worum es sich<lb/>
sich handelte, hat er sich nicht ausgedrückt. Wie sich später<lb/>
herausstellte, war es nichts anderes als ein von IBM für Diktier<lb break="no"/>methoden und Organisationsfragen ausgearbeiteter Prospekt.</p>
            <p xml:space="preserve">Als scheinbar wichtigste handlung übergab er mir noch zwei Schlüs<lb break="no"/>sel auf einem Bund, die die Möglichkeit geben, den Ministeraufzug<lb/>
zu benützen. Später sollte ich noch erfahren, dass das eine der<lb/>
wichtigsten Statussymbole im Ministerium ist, wer <add>überhaupt</add> einen <del>solchen</del><lb/>
<pb n="01-0008" facs="01_1970-04-23_0008.jpg"/>Schlüssel hat, um den Ministeraufzug mitbenützen zu können.<lb/>
Als mir später am Abend ein Amtsgehilfe behilflich sein wollte<lb/>
und ich den Aufzug nicht gleich zum Stoppen bringen konnte - der<lb/>
Ministerschlüssel ermöglicht nämlich, den Aufzug jederzeit in<lb/>
jeder Lage zu stoppen und <del>scheinbar</del> an den richtigen Stock heranzu<lb break="no"/>führen - da sagte ich, ich gehe doch lieber zu Fuss. Der Amts<lb break="no"/>gehilfe war darüber furchtbar erstaunt und sagte, er habe diesen<lb/>
Schlüssel noch niemals in seiner Hand gehabt.</p>
            <p xml:space="preserve">Ich erwiderte Minister <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name>, dass ich ihm für die Einführung<lb/>
danke und erklärte ihm gleichzeitig, dass ich dem Sekretariat<lb/>
selbstverständlich die Möglichkeit geben werde, <del>dass</del> - wenn sie<lb/>
nicht mit mir zusammenarbeiten können oder wollen - in irgend<lb break="no"/>einer Abteilung, die sie sich wählen könnten, ihre Tätigkeit<lb/>
aufzunehmen. Und ich habe ihm gleichzeitig vorgeschlagen, jetzt<lb/>
im Ministerbüro <add>einen</add> diesbezüglich <add>Rund</add><del>Durch</del>gang zu machen. Als ich dies<lb/>
den Sekretären und den vier Sekretärinnen mitteilte, es wird im<lb/>
Ministerbüro scheinbar neuer Schichtdienst gemacht, da sagten sie<lb/>
nichts andere wie: Danke Herr Minister. Zuletzt meldete sich<lb/>
noch ein Kriminalbeamter bei mir und meldete mir, daß er zu<lb/>
meiner persönlichen Verfügung und zu meinem persönlichen Schutz<lb/>
abkommandiert sei. Ich dankte ihm vielmals, sagte aber, daß ich<lb/>
keinerlei Verwendung <del>hätte</del> für ihn <add>hätte</add>. Es stehe ihm frei, sich im<lb/>
Hause irgendeine Beschäftigung zu suchen. Er würde dann zu seiner<lb/>
Einheit wieder einrücken, stellte er <del>scheinbar</del> betrübt fest. Krimi<lb break="no"/>nalbeamte sollten vor längerer Zeit bereits auf Vorschlag <name type="person" ref="per:97634">Klaus</name> zwecks<lb/>
<pb n="01-0009" facs="01_1970-04-23_0009.jpg"/>Einsparung von den Ministern abgegeben werden. <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name> soll<lb/>
aber damals diesem Vorschlag für sein Ressort nicht zugestimmt<lb/>
haben, da er auf dem Standpunkt stand, <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name> sollte zuerst in<lb/>
seinem Büro entsprechende Einsparungen durchführen. Bevor mir<lb/>
die gesamte Beamtenschaft vorgestellt wurde, dies sollte im<lb/>
festlichen Sitzungssaal erfolgen, wurden mir die einzelnen Sek<lb break="no"/>tionsleiter in meinem Büro vorgeführt. Ich meinerseits bestand<lb/>
darauf, dass bei dieser Vorstellung auch Dr. <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> und Dr. <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name><lb/>
anwesend waren. Zwei Sektionsleiter von den 5 Sektionen waren<lb/>
mir bekannt. Anschließend begaben wir uns in den Festsaal, wo<lb/>
Mitterer die Abschiedsrede hielt. <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> behauptete, <del>es ist</del> <add>sie sei</add> sehr<lb/>
unfair gewesen, da sie ausschließlich die Verdienste, die er<lb/>
sich erworben hatte <del>unter seiner Führung</del> herausgestrichen hat,<lb/>
ab nun aber etwa Neues geschehen konnte. Ich teile <del>diese</del> <add><name type="person" ref="per:97646">Koppes</name></add> Meinung<lb/>
nicht.</p>
            <p xml:space="preserve">Wie ich durch ein deutliches Zeichen zu erkennen gab, daß sich<lb/>
<name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> und <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> unbedingt neben mich stellen sollten, haben sich<lb/>
die Sektionschefs dann auch neben <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name> und mich stellen müssen.<lb/>
Ich glaube, dies war ein sehr deutliches Zeichen, daß ich mit<lb/>
meinen Mitarbeitern engstens zusammenarbeiten werde, und darüber<lb/>
hinaus noch ein Statussymbol für sie, daß sie gleichwertig<lb/>
im Sektionschefrang zumindest von mir behandelt werden. Wie es<lb/>
ihnen ergehen wird, wird sich wahrscheinlich in weiterer Folge<lb/>
herausstellen. Als mir dann die Beamten des Hauses einzeln vorge<lb break="no"/>stellt wurden, wurde eine ganz <del>neue</del> <add>genaue</add> Abstufung vorgenommen. Das<lb/>
System blieb mir vollkommen unerklärlich. Aber wie ich später<lb/>
erfuhr, war es von gewissen Ranghöhen abhängig. Da ich mir sowieso<lb/>
<pb n="01-0010" facs="01_1970-04-23_0010.jpg"/>vorgenommen hatte, das ganze Haus zu besuchen, machte ich mir<lb/>
vorerst keine Gedanken über diese Vorgangsweise, allerdings kurz<lb/>
darauf ärgerte ich mich sehr. Als wir - <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name>, <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> und ich -<lb/>
nach diesem Zeremoniell wieder allein in meinem Zimmer sassen,<lb/>
waren wir über diese Art des hierarischen Apparates sehr erschüttert.<lb/>
Als erste Tätigkeit hatte ich mir vorgenommen, den Präsidenten<lb/>
<name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> der Bundeskammer anzurufen und um eine Aussprache zu er<lb break="no"/>suchen. Auf meinem Telefonapparat war <del>ein</del> <add>der</add> Name <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> mit einem<lb/>
Druckknopf, d.h. ich hatte eine direkte Leitung zu ihm. Als ich diese<lb/>
betätigen wollte, sagte mir der Sekretär, daß sie stillgelegt sei.<lb/>
Ich ließe mich deshalb ganz normal mit ihm verbinden. Er war sehr<lb/>
erfreut, daß ich ihn gleich anrufe und sagte, er wolle selbst zu<lb/>
mir kommen. Dies lehnte ich ab und vereinbarte für den nächsten<lb/>
Tag Früh die erste Aussprache, wobei ich mir vorstellte, daß ich<lb/>
ihm dort entsprechende Vorschläge über die zukünftige Zumsammen<lb break="no"/>arbeit unterbreiten würde. Am späteren Abend wurden wir noch vom<lb/>
Kurier angerufen, der mir mitteilte, daß alle anderen Minister<lb/>
erklärt hätten, sie würden selbstverständlich alles unverändert<lb/>
lassen und nur ich die Sekretäre und das ganze Sekretariat rausge<lb break="no"/>feuert hätte. Ich stellte sofort richtig, dass ich ausschliesslich den<lb/>
Kolleginnen und Kollegen die Möglichkeit gegeben hätte, daß <add>ich</add> - wenn<lb/>
sie <del>es</del> sich <add>ver</add>ändern wollte<add>n</add> - <del>ich</del> sie unterstützen würde. Ich versamnelte<lb/>
das restliche Sekretariat und erklärte den Grund meines Verhalten.<lb/>
Ich wusste, daß - wenn Minister irgendwas im Büro ändern wollen,<lb/>
sie dem Präsidialisten einen entsprechenden Wink geben. Dieser ver<lb break="no"/>setzt dann den Betreffenden und wenn er ein großes Pech hat, kommt<lb/>
<pb n="01-0011" facs="01_1970-04-23_0011.jpg"/>er in eine Abteilung, die auf ihn nicht gut zu sprechen ist,<lb/>
weil er z.B. oft im Auftrag des Ministers einige Vorsprachen<lb/>
dieser Abteilung nicht zugelassen hat und die jetzt entsprechend<lb/>
Wut auf den Sekretär oder die Sekretärin haben. Dies wollte<lb/>
ich unbedingt verhindern und deshalb hätte ich ihnen freigestellt,<lb/>
wenn sie weggehen wollten, dann sollten sie sich die Abteilung<lb/>
aussuchen, wo sie in Zukunft weiterarbeiten wollten. Für die Auf<lb break="no"/>klärung waren sie sehr dankbar und Koppe sagte, dies war die<lb/>
erste Charme-Offensive, die im Büro eingeschlagen hatte.</p>
            <p xml:space="preserve">Knapp vor 9.00 Uhr begab ich mich in die Bundeshandelskammer<lb/>
und begegnete auf der Strasse Generalsekretär <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, der zu<lb/>
einer Sitzung gehen wollte. Ich arretierte ihn im wahrsten Sinne<lb/>
des Wortes und ersuchte, er solle - wenn er schon nicht gleich<lb/>
von Anfang an dabei ist - zuerst in seinem Büro warten. Präsident<lb/>
Sallinger empfing mich, war sehr erfreut, daß ich zu ihm kam und<lb/>
erklärte mir, dass er mich überall unterstützen würde, da er an<lb/>
einem guten, da er an einem guten Einvernehmen, das wir seit<lb/>
Jahrzehnten mit der Bundeskammer pflegen, d.h. ich persönlich<lb/>
pflege, unbedingt aufrecht erhalten will. Er hatte auch noch<lb/>
die Absicht, den Kollegen <name type="person" ref="per:97602">Jodlbauer</name> vom Freien Wirtschafts<lb break="no"/>verband und mich zu ihm zu laden, wenn ich zustimmen würde.<lb/>
Ich erklärte selbstverständlich, dass es für mich eine grosse<lb/>
Ehre und Auszeichnung wäre.</p>
            <p xml:space="preserve">Anschliessend wurde Generalsekretär Dr. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> zur Besprechung<lb/>
berufen. Ich selbst erwähnte als erstes, dass ich verstehen könnte,<lb/>
dass es für alle ein gewisser Schock sei, dass nun<lb/>
<pb n="01-0012" facs="01_1970-04-23_0012.jpg"/>ein Gewerkschaftsvertreter die Interessen der Industrie,<lb/>
des Gewerbe und des Handels vertreten würde. Indirekt be<lb break="no"/>hauptete ich, in einer Form eines Bonmots, sie seien selbst<lb/>
daran schuld, denn sie hätten ja das letzte Mal vor der Regierungs<lb break="no"/>bildung, bevor die Verhandlungen abgebrochen wurden, erklärt,<lb/>
dass sie sicher annehmen, dass ich ein Ministerium bekommen<lb/>
würde. Ich hatte damals wirklich keine Ahnung und Absicht und<lb/>
habe deshalb gefragt, was sie mir denn zuschanzen würden.<lb/>
Das Finanzministerium sagten sie, sei ein Himmelfahrtkommando,<lb/>
sie würden mir am liebsten das Handelsministerium übertragen.<lb/>
Ich versicherte ihnen, dass ich diesen Wunsch jetzt ihnen auch<lb/>
tatsächlich erfüllt hätte, obwohl ich - wie gesagt - ja nicht<lb/>
einmal gefragt wurde, sondern jetzt eben vor dieser Aufgabe stehe.<lb/>
Um meine loyale Zusammenarbeit beweisen zu können, schlug ich<lb/>
vor:</p>
            <p xml:space="preserve">l. Die direkte Leitung zwischen dem Handelsministerium und<lb/>
der Bundeskammer, d.h. zwischen dem Zimmer des Präsidenten<lb/>
<name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und meinem Zimmer sofort wieder zu eröffnen.</p>
            <p xml:space="preserve">2. Sollten wir vor allem beraten, welche Person von mir mit<lb/>
dem Material, das in meinem Hause erarbeitet wird, und dem<lb/>
Ministerrat zugeleitet wird, in der Handelskammer zu verstän<lb break="no"/>digen wäre. Präsident <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> erklärte, daß sowohl er aus<lb/>
auch Gen.Sekr. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> sich für diese Arbeit bereithalten<lb/>
und ich vereinbarte, diesen Weg mit ihnen in Zukunft zu beschrei<lb break="no"/>ten.</p>
            <pb n="01-0013" facs="01_1970-04-23_0013.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Wir vereinbarten weiters, dass es notwendig ist, in der<lb/>
Gewerberechtsnovelle einen vernünftigen Vorschlag zu erarbeiten,<lb/>
wo<add>bei</add> die Bundeskammer grössten Wert darauf legt, dass die Diskrimi<lb break="no"/>nierung der Gewerbebetriebe durch die landwirtschaftlichen Genos<lb break="no"/>senschaften verschwindet, die bisher in der alten Gewerbeordnung<lb/>
nicht ausgeräumt <del>wurden</del>, sondern in der Novelle, die von der ÖVP-<lb/>
Regierung im Ministerrat eingebracht und letzten Ende beschlossen<lb/>
wurde, nur noch verstärkt wurde. Die Bundeskammer wird <add>mir</add> einen dies<lb break="no"/>bezüglichen Vorschlag <del>mir</del> in kürzester Zeit erstatten, den ich dann<lb/>
zur Grundlage von Besprechungen mit den Interessenvertretungen<lb/>
machen würde. Ich selbst erklärte ja, dass ich nach der Bundes<lb break="no"/>kammer noch mit der lndustriellenverenigung aber auch mit der<lb/>
Präsidentenkonferenz und selbstverständlich ganz offiziell mit<lb/>
der Arbeiterkammer und dem Österreichischen Gewerkschaftsbund Ver<lb break="no"/>bindungen aufnehmen werde.</p>
            <p xml:space="preserve">Ein weiterer Punkt war die Frage der Schwerpunktbildung inner<lb break="no"/>halb der gewerblichen Förderungspolitil. Da die BÜRGES in einen<lb/>
finanziellen Engpass kam, entstand die Frage, wie wir diesen<lb/>
<del>ausräumen</del> <add>beseitigen</add> können. Da das bisherige Windhundsystem von uns nicht<lb/>
akzeptiert wird, schlug ich der Bundeskammer vor, einen Priori<lb break="no"/>tätenkatalog zu erstellen, damit ich mit ihnen gemeinsam dann<lb/>
eine wirklich konzentrische und zweckmässige Förderung der gewerb<lb break="no"/>lichen und Industriebetriebe erreichen könnte.</p>
            <pb n="01-0014" facs="01_1970-04-23_0014.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Eine Aussprache bei Bundeskanzler <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> um die Mittagszeit,<lb/>
wo ich ihm <del>die</del> <add>mein bisheriges</add> Vorgehen berichtet, fand seine 100%ige Zustimmung<lb/>
und <add>er</add> erklärte, dass dies der einzige Weg ist, um im Handelsministerium<lb/>
zu einigermassen ertägliche Verhältnissen und vielleicht zu Er<lb break="no"/>folgen für die sozialistische Partei zu kommen. Bei dieser Gelegen<lb break="no"/>heit teilt ich dem Bundeskanzler gleichzeitig mit, dass Präsident<lb/>
<name type="person" ref="per:98043">Waldbrunner</name> <add>im Hinblick auf die Kompetenzregelungen</add> seine Meinung nicht teilt, d.h. dass wir in der ersten<lb/>
Regierungsperiode sofort mit einem Kompetenzgesetz ins Parlament<lb/>
kommen sollen. Nach Auffassung von <name type="person" ref="per:98043">Waldbrunner</name> sollten wir dies<lb/>
im Herbst zurückstellen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> erklärte dagegen, er würde<lb/>
auf dem seinerzeitigen Kompetenzentwurf, den <name type="person" ref="per:97634">Klaus</name> in der Regierung<lb/>
nicht einmal durchbrachte, bestehen und er verlangte, dass die<lb/>
Regierungspartei sich hinter diesen Regierungsentwurf stellen sollte.<lb/>
Ich hatte vorher Gelegenheit, Sekt. Chef. <name type="person" ref="per:97700">Loebenstein</name> den Verfasser<lb/>
dieses Entwurfes zu fragen, ob er ihn persönlich entworfrn hätte, was<lb/>
dieser bejahte.</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der nachmittägigen Regierungssitzung über die Vorbereitung <del>des Regierungsprogrammes</del> <add>der Regierungserklärung</add> wurde folgendes beschlossen:</p>
            <p xml:space="preserve">1. Als Grundlage dient der bereits akkordierte Text der zwischen<lb/>
den Verhandlungskomitees der ÖVP und SPÖ bei der Regierungs<lb break="no"/>bildung als Grundlage diente.</p>
            <p xml:space="preserve">2. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wird noch einige Änderungen vornehmen, allerdings<lb/>
materiell nichts daran ändern, <del>soweit</del> <add>wobei</add> die Kapiteln, die<lb/>
mich betreffen, d.s. Wirtschaftspolitik, bereits als akkordiert<lb/>
vorliegen. Es gelang mir nur, den seinerzeitigen Wunsch der<lb/>
<pb n="01-0015" facs="01_1970-04-23_0015.jpg"/>bereits allseits akkordiert war, von der Ausbau der ÖIAG <add>als</add><lb/>
branchemässigen Hol-ding Abstand zu nehmen. d.h. es wird<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> eine andere Wortformulierung finden.</p>
            <p xml:space="preserve">Weiters wird in diesem Papier noch vom Konsumentenschutz einiges<lb/>
aufgenommen werden. Nach unserer Vorstellung soll der Konsumenten<lb break="no"/>schutz geteilt werden. Der gesundheitliche Teil gehört ins Sozial<lb break="no"/>ministerium, der Geldbörselteil gehört ins Handelsministerium.</p>
            <p xml:space="preserve">Im Vorschlag des Bautenministeriums gelang es mir, die Ziffer<lb/>
pro Jahr 100.000 Wohnungen, die im überschaubaren Zeitaum ge<lb break="no"/>baut werden sollten, herauszubekommen. Ich halte es für unmög<lb break="no"/>lich, wenn derzeit 55.000 Wohnungen pro Jahr gebaut werden, dass<lb/>
wir in überschaubarem Zeitraum - worunter die Bevölkerung 2 -<lb/>
3 Jahre verstehen würde, überhaupt 100.000 Wohnungen bauen können. I<lb/>
Ich erklärte dort auch, dass nach Mitteilungen, die ich erhalten hatte<lb/>
sowohl die Gewerkschaft als auch andere Stellen diese Ziffern über<lb break="no"/>schätzten und deshalb nicht in das Programm aufgenommen werden sol<lb break="no"/>len.</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Marktordnungsegesetzvorschlag des Landwirtschaftsministers -<lb/>
dieses sollte vorerst auf ein Jahr verlängert werden - wird eben<lb break="no"/>falls diese Jahresgrenze herausgenommen, um der sozialistischen<lb/>
Partei Bewegungsfreiheit zu geben und um ihre Entwürfe insbe<lb break="no"/>sondere das Budget im Herbst <del>durchbringen zu können</del> in Form<lb/>
einer Koppelung mit den Marktordnungsgesetzen <add>durchbringen zu können</add>.</p>
            <pb n="01-0016" facs="01_1970-04-23_0016.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Freitag, den 24. April 1970, hatte ich eine Besprechung der<lb/>
BÜRGES mit dem ehemaligen Finanzminister <name type="person" ref="per:97649">Korinek</name>. Er erklärte<lb/>
bei seiném Eintritt, dass er sich ganz besonders freue, dass<lb/>
ich zu diesem Ressort von den Sozialisten berufen wurde. Obwohl<lb/>
er eigentlich erwartet hätte, dass ein Präsident des Freien<lb/>
Wirtschaftsverbandes, z.B. <name type="person" ref="per:97656">Konstroun</name>, dieses Ressort über<lb break="no"/>tragen bekommen hätte, sagte mir aber gleichzeitig zu, dass er<lb/>
mich in jeder Beziehung untersützen werde. Allerdings meinte<lb/>
er, dass der seinerzeitige Bundeskanzler <name type="person" ref="per:97852">Raab</name>, der - wie er<lb/>
behauptete, mich sehr gut leiden konnte, er hatte ja immer<lb/>
wieder erklärt, was kost' der Ziffernspion, den kauf i ma für die<lb/>
Bundeskammer, sich im Grab umdrehen würde, wenn er erleben müsste,<lb/>
dass ein Arbeitnehmervertreter, ein Gewerkschaftsführer dieses<lb/>
Ressort derzeit verwaltet. <name type="person" ref="per:97649">Korinek</name> schilderte dann die Situation<lb/>
der BÜRGES. Insgesamt würde BÜRGES 45 Mill. S für 1970 als<lb/>
Zinsenzuschuss benötigen, hat für die halbjährige Verrechnung,<lb/>
die vorgesehen ist, erst 19 Mio für die erste Hälfte erhalten.<lb/>
Min.Rat <name type="person">Wohlgemuth</name> hat ihm mit 20.4. also noch zur Zeit<lb/>
<name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name> mitgeteilt, dass keine weiteren Bewilligungen gegeben<lb/>
werden können, da keine finanzielle Deckung vorhanden ist.<lb/>
Bei der Budgeterstellung für das Ressort für das Jahr l970 im Budget wurde<lb/>
<pb n="01-0017" facs="01_1970-04-23_0017.jpg"/>Vorstandsitzung in der Arbeiterkammer am 25.4.l970</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Fraktion hatte ich Gelegenheit, über die Situation<lb/>
im Ministerium zu berichten. Übereinstimmend wurde festgestellt,<lb/>
dass nicht nur mir sondern allen sozialistischen Regierungsmit<lb break="no"/>gliedern von der Kammer jedwede Unterstützung zu gewähren ist.<lb/>
Das heisst, für alle Personen, die von einem Minister angefordert<lb/>
werden, sind unter allen Umständen gegen Karenz der Gebühren<lb/>
freizustellen, damit nicht irgendwo der Eindruck entstehen<lb/>
könnte, dass nicht alles getan wird, um unsere Genossen in<lb/>
der Reigerung zu unterstützen.</p>
            <p xml:space="preserve">Koll. <name type="person" ref="per:98063"><sic>Weissenberg</sic></name> erinnerte bei dieser Gelegenheit auf die un<lb break="no"/>günstige Situation im Handelsministerium. Für sozialpolitische<lb/>
Fragen ist dort Frau Min.Rat <name type="person"><sic>Karmine</sic></name> zuständig, die - wie er<lb/>
behauptet - sich durch eine besonders reaktionäre Haltung aus<lb break="no"/>zeichnet. Er erwartet deshalb, dass ich als Handelsminister ent<lb break="no"/>sprechend ein anderes Vorgehen sicherstellen sollte. Ich habe<lb/>
erklärt, dass ich dies unmöglich tun könnte, denn als Handels<lb break="no"/>minister muss ich nun die Interessen von Handel, Gewerbe und<lb/>
Industrie vertreten. Selbstverständlich im Rahmen des Wirt<lb break="no"/>schaftsprogranmes. Unter diese Antwort war <name type="person" ref="per:98063"><sic>Weissenberg</sic></name> sicherlich<lb/>
nicht sehr begeistert, obwohl ich ihm zusagte, dass natürlich<lb/>
die Form und die Art, wie die Handels- und Sozialpolitik in<lb/>
meinem Ressort gemacht wird, eine andere sein wird als die<lb/>
unter <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name>. Auch das hatte, glaube ich, <name type="person" ref="per:98063"><sic>Weissenberg</sic></name> nicht<lb/>
befriedigt.</p>
            <pb n="01-0018" facs="01_1970-04-23_0018.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Viele unserer Genossen im Vorstand, die Frau Min.Rat <name type="person"><sic>Karmine</sic></name><lb/>
kennen, stehen auf dem Standpunkt, es müsste hier mit schärferen<lb/>
Mitteln durchgegriffen werden. Zu meinem grossen Glück war <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> an<lb break="no"/>wesend, der eindeutig meine Stellungnahme für gut befand und er<lb break="no"/>klärte, dass es selbstverständlich gar nicht anders sein kann, als<lb/>
dass ich unbedingt die Interessen der jetzt mir anvertrauten Be<lb break="no"/>rufsgruppen zu vertreten hätte. Es müssten eben die Vertreter der<lb/>
Arbeitnehmer, sei es im ÖGB, sei es in der AK, so wie bisher ihre<lb/>
Kämpfe mit den anderen Institutionen ausführen und es könnte<lb/>
nur Aufgabe des Handelsministers sein, gegebenenfalls hier schlich<lb break="no"/>tend einzugreifen. Er bestätigte mir eindeutig, dass es zweckmässig<lb/>
ist, wenn das Handelsministerium hier so wie ich es vorgeschlagen<lb/>
habe, auf der Sozialpartnerschaft zu einvernehmlichen Lösungen kommt.<lb/>
Nach seiner Auffassung wäre es ja ganz sinnlos, irgendwelche<lb/>
Regierungsvorlagen in das Haus zu bringen, die auf dem Sektor<lb/>
auf absolute Ablehnung stossen. Denn selbst, wenn ich durch<lb/>
Weisungen an meine Ministerialbürokratie erreichen könnte, dass<lb/>
die alle ihre Bedenken und Gegenstimmen zurückstellen, so ist<lb/>
damit je keinesfalls gewährleistet, dass diese Regierungsvorlage<lb/>
auch dann im Haus ihre Zustimmung findet. Er begrüsst daher meinen<lb/>
Weg, dass ich versuche, durch informelle und formelle Kanäle<lb/>
mit der Handelskammer und der Industriellenvereinigung letzten Endes<lb/>
aber auch natürlich mit der Präsidentenkonferenz der Landwirt<lb break="no"/>schaftskammern einen guten Kontakt zu halten und dort die ganze<lb/>
Fragen vorzubesprechen, vorzubereiten und abzustecken,<lb/>
ob gegebenenfalls die Bundeskammer bereit ist, zuzustimmen.</p>
            <pb n="01-0019" facs="01_1970-04-23_0019.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Auf diese Art und Weise könnten wir wahrscheinlich mehr erreichen als m<lb/>
mit dem vorgeschlagenen Vorgang, wonach ich durch Weisungen meine<lb/>
Ministerialbürokratie zu veranlassen hätte, das zu machen, was<lb/>
<name type="person" ref="per:98063"><sic>Weissenberg</sic></name> oder die Sozialpolitiker sich erwarten und erhoffen.</p>
            <p xml:space="preserve">Ich war über diese Stellungnahme sehr erfreut, weil sie mich in<lb/>
der Annahme bestärkte, dass ich sowohl mit <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> als auch mit<lb/>
<name type="person" ref="per:97346">Benya</name> in Vorbesprechungen bereits geklärt hatte, nur auf dieser<lb/>
Basis überhaupt als Vertrauensmann auch der anderen in der Regierung<lb/>
betrachtet werden kann. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> war ja bekanntlicherweise nicht dafür,<lb/>
dass ich Handelsminister werde, sondern wollte, dass mir das Finanz<lb break="no"/>ressort übertragen wird. In zweiter Linie wurde. von ihm<lb/>
auch abgelehnt - als dieses Ressort - wie schon geschildert- beson<lb break="no"/>ders auf Wunsch <name type="person" ref="per:97963"><sic>Slawiks</sic></name> an <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> gegeben wurde - dass ich das<lb/>
Landwirtschaftsressort übernehmen sollte. Er sagte, wenn irgend<lb/>
jemand imstande ist, mit der anderen Seite Kontakt aufzunehmen, zu<lb/>
halten und zu Erfolgen zu führen, so könnte das nur ich machen.<lb/>
Beim Landwirtschaftsressort befürchtete er ebenso wie <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name>, dass<lb/>
wir nur in ununterbrochenen Schwierigkeiten mit den Bauern kämen<lb/>
und dass ich eigentlich dafür zu schade wäre. Diese Mitteilung<lb/>
hatte mir <name type="person" ref="per:98043">Waldbrunner</name> bei einer Ausprache, die ich mit ihm<lb/>
über die Kompetenzfrage gehabt hatte, mitgeteilt. Bei der offi<lb break="no"/>ziellen Vorstandssitzung wurde ich eben verabschiedet, ebenso<lb/>
wie <name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name> und alle Kollegen wie <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name>, <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> und die Kollegin<lb/>
<name type="person" ref="per:98072">Wiesinger</name> und unser Chauffeur und Amtsgehilfe <name type="person" ref="per:116918">Reis</name>. Es wurde<lb/>
gleichzeitig festgehalten, dass wir immer noch von der Kammer<lb/>
in den Staatsdienst übergeleitet werden könnten, jetzt von der<lb/>
Kammer beurlaubt sind unter Wahrung aller Rechte und dass das<lb/>
Präsidium die Einzelfälle noch beschliessen wird</p>
            <p xml:space="preserve">sid<lb/>
</p>
            <pb n="01-0020" facs="01_1970-04-23_0020.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Namens des ÖAAB - allerdings er erklärte er nur in seinem<lb/>
eigenen Namen sprechen zu können - erklärte Dr. <name type="person" ref="per:97398">DRENNIG</name>, dass<lb/>
er sich sehr freue, dass ich dieses hohe Amt berufen wurde.<lb/>
Er sagte allerdings, ich würde jetzt aus der An<lb break="no"/>griffsposition,in der ich in der Arbeiterkammer immer handeln<lb/>
konnte, in eine Position der Verantwortung hinüberwechseln,<lb/>
er wünsche mir recht guten Erfolg.</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Bestellung meiner Nachfolge in den Milchwirtschafts-<lb/>
den Getreidewirtschafts-, den Viehverkehrs- und den Mühlen<lb break="no"/>wirtschaftsfonds kam es noch zu einer sehr unguten Situation.<lb/>
Die Fraktion hatte beschlossen, dass temporär für mich Koll.<lb/>
<name type="person" ref="per:97357">Blümel</name>, Zentralsekretär der Lebens- und Genussmittelarbeiter,<lb/>
nachdem es sich hier um Lebensmittelarbeitermandate handelt,<lb/>
einrücken sollte. Der ÖAAB machte geltend, dass er in diesen<lb/>
Fonds nicht berücksichtigt ist und deshalb auch eine Vertretung<lb/>
will. Da Präsident <name type="person" ref="per:97570">Hrdlitschka</name> aber schon abstimmen liess,<lb/>
wurde mit Gegenstimmen des ÖAAB ein diesbezüglicher Beschluss<lb/>
gefasst. Ich ersuchte, die Sitzung kurzfristig zu unterbrechen,<lb/>
wobei ich allerdings gleich feststellte, dass mir kein wie<lb/>
immer geartetes Vorschlags- und Entscheidungsrecht mehr zusteht,<lb/>
konnte aber doch dann die Fraktion davon überzeugen, dass es<lb/>
zweckmässiger ist, wenigstens Dr. <name type="person" ref="per:139835">Mayerhofer</name>, der von <name type="person" ref="per:97398">DRENNIG</name><lb/>
vorgeschlagen wurde, temporär an meine Stelle in den Mühlen<lb break="no"/>wirtschaftsfonds zu entsenden. Die Obmannstelle wird allerdings<lb/>
von meinem bisherigen Stellvertreter Sekretär <name type="person" ref="per:115457">Panis</name> wahrgenommen.</p>
            <pb n="01-0021" facs="01_1970-04-23_0021.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Kollege Dr. <name type="person" ref="per:139835">Mayerhofer</name> von der Christlichen Fraktion, tätig<lb/>
in der Wirtschaftswissenschaftlichen Abteilung der Arbeiterkammer, der<lb/>
von mir bereits in den Weinwirtschaftsonds delegiert wurde, wird<lb/>
nun inden Mühlenfonds als Mitglied einrücken. Nach Aufnahme der<lb/>
Sitzung war der ÖAAB über diese Lösung sehr erfreut und ich glaube,<lb/>
er hat damals wieder gesehen, dassich mich redlich bemühe, einen<lb/>
Ausgleich herbeizuführen. Dies ist letzten Endes in meinen Augen<lb/>
deshalb sehr wichtig, weil nur auf dieses Basis ist es mir möglich,<lb/>
innerhalb der ÖVP-Organisationen wie Bundeskammer, Landwirtschafts<lb break="no"/>kammer, Industriellenvereinigung eine Vertrauensbasis aufzubauen.<lb/>
Ohne diese Vertrauensbasis könnte ich sicher überhaupt nichts in<lb/>
meinem Ressort durchsetzen.</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="per:98053">Otto</name> und <name type="person" ref="per:97646">Fritz</name><lb/>
Bitte unbedingt die Besprechung zwischen <name type="person" ref="per:107939">Römer</name> und uns aufnehmen,<lb/>
das <name type="person" ref="per:107939">Römer</name> den Akt über das Millionenprojekt vom Institut<lb/>
für Wirtschaftsforschung gar nicht bekommen hat und 2) wir über<lb/>
ihn von Herrn Amtssekretär <name type="person" ref="per:116967">Düringer</name> herangekommen sind, der uns dann<lb/>
au einige Budgetschwierigkeiten aufmerksam gemcht hat, da 19 Mio<lb/>
bereits für die 1. Hälfte des Jahres 1970 ausgegeben wurden, können<lb/>
keine weiteren Bewilligungen mehr erfolgen.</p>
            <p xml:space="preserve">Minister a.D. <name type="person" ref="per:97649">Korinek</name> schlug vor, die Beamten sollten ganz ein<lb break="no"/><lb/>
fach das Budget um diesen lächerlichen Betrag von 20 Mio S bei<lb/>
einem Gesamtrahmen von 101 Milliarden überschreiten. Es würde doch<lb/>
niemand darauf Vorwürfe konstruieren, da die Beamten selbstverständlich<lb/>
<pb n="01-0022" facs="01_1970-04-23_0022.jpg"/>diesen Vorgang ablehnten, selbst wenn diese zugestimmten hätten,<lb/>
hätte ich dagegen Stellung genommen, erklärte ich, da ich mich<lb/>
l00%-ig vor die Beamten stelle und diesen Vorgang unter gar<lb/>
keinen Umständen akzeptieren kann. Anders verhält es sich mit<lb/>
einer zweiten Weisung, die von Minister <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name> an die BÜRGES<lb/>
erflossen ist, wonach sie 5 % für Umstrukturierungen, d.h. in dem<lb/>
Fall zur Errichtung von Silos für den landwirtschaftlichen Produk<lb break="no"/>tenhandel Zuschuss zu gewähren hat, obwohl der Beirat erklärt hat,<lb/>
er ist absolut gegen diese Erhöhung. Da <name type="person" ref="per:97649">Korinek</name> meiner Meinung<lb/>
nach ebenfalls richtig abgelehnt hat, hat - als das Windhund<lb break="no"/>prinzip weiterhin im BÜRGESFONDS Platz greifen sollte -ersuchte<lb/>
ich den Ministerialrat <name type="person">Wohlgemuth</name> im Einvernehmen mit den beteilig<lb break="no"/>ten Interessenvertretungen, die Richtlinien der BÜRGES neu zu<lb/>
gestalten und eine straffere Führung der Kreditgeschäfte dort<lb/>
zu ermöglichen, d.h. es sollte nicht im Ermessen der Geschäfts<lb break="no"/>führung liegen, wer diesen Kredit bekommt, es sollte nicht mehr<lb/>
so sein, dass der der erste ist den Kredit bekommt, sondern dass<lb/>
nach zweckmässigen Richtlinien eine Selektion durchgeführt wird.<lb/>
Mit der Selektionierung ist - glaube ich - ein Durchbruch<lb/>
in der Giesskannenmethode Windhundprinzip erzielt wurden und<lb/>
ich hoffe, dass dies nicht der einzige Erfolg bleibt.</p>
            <pb n="01-0023" facs="01_1970-04-23_0023.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Nch einer Vorsprache des britischen Handelsrates, wo der<lb/>
mich zu einem Symposium eingeladen hat, konnte ich mit Sekt.<lb/>
Chef <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> in aller Ruhe die Angelegenheit besprechen.<lb/>
Er beschwerte sich bei mir, dass ihm gestern Gesandter <name type="person" ref="per:137933">Marquet</name><lb/>
mitgeteilt hatte, dass im Regierungskonzept vorgesehen sei,<lb/>
dass die Aussenhandelspolitik ihm zu hoch vom Aussenamt ge<lb break="no"/>macht werden soll. Ich war über diese Mitteilung sehr verwundert,<lb/>
und konnte mich so dagegen wehren, dass das Haus nicht den Ein<lb break="no"/>druck hatte, andere Minister informieren ihre Herren, ich dagegen<lb/>
nicht, dass ich sie fragte, ob sie nicht den seinerzeitigen<lb/>
Entwurf über die Kompetenzaufteilung des Bundeskanzlers <name type="person" ref="per:97634">Klaus</name><lb/>
kennen. Da er das verneinte, rief ich alle anwesenden Sektions<lb break="no"/>chefs sofort zu mir, bat auch die Kollegen <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> und <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> zu<lb/>
dieser Aussprache und konnte tatsächlich feststellen, dass<lb/>
dieser Entwurf im Hause nicht bekannt war. Ich veranlasste sofort<lb/>
die Ablichtung und übertug ihnen diesen Entwurf zum Studium.<lb/>
Ich konnte nachher noch in Erfahrung bringen, dass die Sekretäre<lb/>
des Ministers diesen Entwurf gekannt haben. Mittags habe ich eine<lb/>
Besprechung mit Bürgermeister <name type="person" ref="per:97718">Marek</name> und dem Mag.Direktor <name type="person" ref="per:97307">Ertl</name>.<lb/>
Beide versicherten mir, dass sie Dr. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> für mein Minister<lb break="no"/>büro gegen Refundierung der Bezüge abstellen werden. Damit habe<lb/>
ich mein Ministerbüro im Grundsätzlichen aufgebaut und erklärte<lb/>
dem Sekt.Chef. <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name>, dass er alles Nötige veranlassen sollte.<lb/>
Es kamen dann im Laufe des Nachmittages auch noch die Sekretäre<lb/>
zu mir und baten, dass sie doch in ihre neuen Abteilungen versetzt<lb/>
werden sollten, wenn ich noch zu meinem Wort, das ich gegeben hatte,<lb/>
stehe. Ich erklärte, dass dies selbstverständlich der Fall ist<lb/>
<pb n="01-0024" facs="01_1970-04-23_0024.jpg"/>und dass sie mir jetzt einen Plan vorlegen sollten, wohin sie sich<lb/>
wenden möchte und ich dann bei Sekt.Chef <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name> diese Versetzung<lb/>
veranlassen würde. Sie baten auch gleichzeitig, dass die Sekretä<lb break="no"/>rinnen in ein anderes Büro kommen könnten und ich erklärte mich<lb/>
auch dazu selbstverständlich bereit. Übereinstimmend stellten sie<lb/>
fest, dass zwar meine joviale Art sie sehr beeindruckt, sie<lb/>
aber doch das Gefühl haben, dass sie von der seinerzeitigen Zentral<lb break="no"/>stellung, die den Sekretären des seinerzeitigen Minister zugestan<lb break="no"/>den ist, jetzt nichts mehr überig bleibt und sie deshalb ein anderes<lb/>
Arbeitsgebiet wollen. Mein neuer Arbeitsstil hat zwar Anerkennung<lb/>
bei diesen Leuten gefunden, aber selbstverständlich können sie sich<lb/>
damit in dieser Hinsicht nicht befreunden, weil sie ja nicht in das<lb/>
engere Ministerbüro kommen konnten.</p>
            <p xml:space="preserve">Anschliessend daran begab ich mich zur Industriellenvereinigung,<lb/>
wo ich von Präs. <name type="person" ref="per:97733"><sic>Mayr-Gunthof</sic></name>, Generalsekretär <name type="person" ref="per:97436">Fetzer</name> und Dr.<lb/>
<name type="person" ref="per:97725">Marquet</name> empfangen wurde. Auch hier wurde mir versichert, sie seien<lb/>
überrascht, dass ich mich zu ihnen begebe, sie seien natürlich<lb/>
absolut der Meinung, daß die Zusammenarbeit, wie sie die Sozial<lb break="no"/>partnerschaft in den letzten Jahren gebracht hat, fortgesetzt<lb/>
werden soll. Ich erklärte ihnen, dass ich verstehen kann, dass auch<lb/>
sie über meine Ministerfunktion schockiert sind, dass ich aber es<lb/>
jetzt ihnen hoch anrechne, dass sie in ihrem gestrigen Komitee<lb/>
erklärt haben, man sollte der sozialistischen Regierung eine<lb/>
Chance geben. Ich persönlich bat dann noch, dass wir einen engeren<lb/>
Kontakt institutionalisieren, womit <name type="person" ref="per:97436">Fetzer</name> sehr einverstanden war<lb/>
und erklärt hat, er wird mir einen diesbezüglichen Vorschlag unter<lb break="no"/>breiten. Was die Industriepolitik betraf, habe ich ihm erklärt,<lb/>
<pb n="01-0025" facs="01_1970-04-23_0025.jpg"/>dass wir uns ausschliesslich nach den Ergebnissen der<lb/>
Industriestudie des Wirtschafts- und Sozialbeirates richten werden,<lb/>
da ich ja letzten Endes an dieser Studie entscheidend mitgewirkt<lb/>
hätte. Ich konnte nur hoffen, dass die Industriellenvereinigung<lb/>
mit die Untersützung in dieser Frage angedeihen lassen wird. Auch<lb/>
dies wurde von seiten der Industriellenvereinigung versichert<lb/>
und wir kamen überein, dass konkrete Wege gesucht werden müssten,<lb/>
um diese Industriepolitik auch durchführen zu können. Ich<lb/>
erinnerte Dr. <name type="person" ref="per:97436">Fetzer</name> daran, dass wir vor Jahren, es ist jetzt<lb/>
bald 10 Jahre her, über Finanzierungsmöglichkeiten der Industrie<lb/>
verhandelt hatten, dass er damals erklärt hatte, dass eine Er<lb break="no"/>höhung der Einkommenssteuer in den höheren Kategorien nicht so<lb/>
entscheidend ist, wenn der Einkommensbegriff geändert wird und<lb/>
wenn insbesondere durch eine Sockelfinanzierung die Investitions<lb break="no"/>tätigkeit der Betriebe gesichert erscheint. Fetzer war über diese<lb/>
meine Erinnerung sehr erstaunt, bestätigte sie aber und sagte, es<lb/>
wäre möglich, auf dieser Basis weiter zu verhandeln, er hätte es<lb/>
damals auch bedauert, dass es nicht zu einem Abschluss dieser Be<lb break="no"/>sprechung kam, sondern zu einem Unterbruch, indem nämlich nach dem<lb/>
1. März 1966 <name type="person" ref="per:97922">Schmitz</name> eine andere wachstumspolitische Richtung<lb/>
einschlug, die dann leider ja nicht zu den Wirtschaftsergebnissen<lb/>
führten, die er sich erhofft hatte. Dr. <name type="person" ref="per:97725">Marquet</name> ersuchte mich<lb/>
noch, ich sollte mir genau überlegen, wenn wir den Russland<lb break="no"/>vertrag multilateralisieren, weil dadurch für gewisse Industrie<lb break="no"/>zweige eine Benachteiligung entstehen könnte. Diesbezügliche<lb/>
Vorschläge würde er mir noch unterbreiten. Zum Abschluss<lb/>
schlug ich noch vor, dass ich mich freuen würde, wenn ich<lb/>
zu Vorstandsitzungen oder Versammlungen der Industriellen<lb break="no"/><pb n="01-0026" facs="01_1970-04-23_0026.jpg"/>vereinigung eingeladen würde. DieserVorschlag wurde mit<lb/>
Begeisterung aufgenommen und mir zugesichert, dass ich sicher<lb/>
bei der nächsten Vorstandssitzung bereits mit einer Diskussion<lb/>
der Vorstandsmitglieder die Wünsche, Anregungen und Beschwerden<lb/>
der Industriellenvereinigung kennenlernen sollte.</p>
            <p xml:space="preserve">Abends war eine Wiener Konferenz, bei der Bundeskanzler <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
berichtet, . Bei Der Begrüssung , wo die einzelnen Minister<lb/>
von <name type="person" ref="per:97963"><sic>Slawik</sic></name> der Konferenz vorgestellt wurden, war es mir sehr<lb/>
peinlich, als er erwähnte, daß der gute alte bekannte <name type="person" ref="per:97985">Staribacher</name><lb/>
zum Handelsminister ernannt wurde und der 3. Bezirk mir wirklich<lb/>
in unerklärlicher Weise nicht nur applaudierte, sondern auch<lb/>
nochnBravorufe ausstieß. Dies musste den Eindruck erwecken,<lb/>
wie wenn ich mir das organisiert hätte und ich war daher sehr<lb/>
unangenehm von dieser Beifallkundgebung berührt.</p>
            <pb n="01-0027" facs="01_1970-04-23_0027.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ministerratsvorbesprechung am 27. 4. 1970</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> erklärte, es könnten sich Schwierigkeiten ergeben, wenn<lb/>
die Mitarbeiter in den Ministerien direkt unterstellt sind, das be<lb break="no"/>trifft in meinem Ressort das Ministerbüro, zu stark ausgeweitet<lb/>
werden, Er schlägt deshalb drei Möglichkeiten vor:</p>
            <p xml:space="preserve">1 . Der Nachweis, daß die Zahl der Arbeitsplätze reduziert wurde;<lb/>
2. daß ein nachziehendes Dienstverhältnis weiter besteht, z.B.<lb/>
dass ein Teil der Bezüge von der SPÖ oder sonstigen Organisaton<lb/>
getragen werden.<lb/>
3. Aufgaben übernommen, die bisher nicht erfüllt wurden,</p>
            <p xml:space="preserve">Ich hatte dort sofort; ganz energisch erklärt, daß ich auf den Ausbau<lb/>
unseres Mitarbeiterbüros bestehen muß. Im Pressedienst sind bis<lb/>
jetzt Redakteur <name type="person" ref="per:97326">Bacher</name>, der bis 30. 6. seinen Vertrag hat, und<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:134166">Bohn</name> der erst. am 17. 2. aufgenommen wurde, beschäftigt,<lb/>
neben Amtsrat <name type="person" ref="per:111699">Puffler</name>, der seit je den Pressedienst leitete. Da<lb/>
wir für das Ministerbüro und Sekretariat noch Zimmer benötigen schlug<lb/>
Sekt.Chef <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name> vor, Dr. <name type="person" ref="per:134166">Bohn</name> zu kündigen. Ich verlangte so<lb break="no"/>fort Dr. <name type="person" ref="per:134166">Bohn</name> zu sprechen. Dieser erklärte mir, er sei über keine<lb/>
Partei hereingekommen. Ich erklärte ihm sofort, daß dies für mich<lb/>
ganz uninteressant ist und für mich die Leistung und nicht das<lb/>
Parteibuch entscheidend sei. Ich frage ihn insbesondere über<lb/>
seine Pensionsmöglichkeiten, Er erklärte mir, im Mai 1911<lb/>
geboren zu sein und 419 Monate Versicherungszeiten zu besitzen.<lb/>
Das heißt, für die Rente benötigt; er noch 1 Monat. Wenn er allerdings<lb/>
<pb n="01-0028" facs="01_1970-04-23_0028.jpg"/>das Rentenzeitalter erreicht hat. Ich dankte ihm und erklärte dem<lb/>
Sektionschef <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name>, daß ich mir die Entscheidung vorbehalte.<lb/>
<name type="person" ref="per:97915">Schipper</name> teilte mir mit, daß er morgen eine Sitzung im Bundes<lb break="no"/>kanzleramt, wo das Handelsministerium weitere 10 Dientsposten<lb/>
einsparen müßte, um den seinerzeitigen Ministerratsbeschluß, wo<lb break="no"/>nach 2 % der Bedientseten durch natürlichen Abruf und sonst wie<lb/>
eingespart werden sollen, zur Durchführung zu bringen. Er fragte<lb/>
mich, ob er dort diese unmögliche Anforderung, nämlich 10 Dienst<lb break="no"/>postenpläne einzusparen, zurückweise n könnte. Ich erklärte selbst<lb break="no"/>verständlich ,daß jeder Ressortmitarbeiter die Aufgabe hat, so gut<lb/>
wie möglich für das Ressort zu kämpfen. Ich verlangte weiterhin<lb/>
die Approbationsgenehmigungen und ersuchte ihn, mir eine Ge<lb break="no"/>schäftsordnu ng zu geben. Er erklärte, daß eine solche schriftl.<lb/>
nicht vorhanden sei, ebenso keine endgültige und schriftl. Fixierung<lb/>
bis zu welcher Höhe Ausgaben getätigt werden könnten, ohne daß<lb/>
ich sie sehe. Ich verlangte von ihm, er sollte dies alles schriftlich<lb/>
niederlegen und mir dann entsprechend unterbreiten.<lb/>
Bei der Ministerratsvorbesprechung hält <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ausdrücklich fest,<lb/>
daß kein Kontakt zu Parteien, ohne vorherige Genehmigung von<lb/>
ihm erfolgen dürfte. Anders verhält es sich mit dem Kontakt zu den<lb/>
Interessensvertretungen. Er stellte aus<lb break="no"/>drücklich fest, daß sich meine Kontaktaufnahme sehr gut ausgewirkt<lb/>
hat. Weiters wünscht er, daß womöglich von jedem Ministerrat eine<lb/>
<choice><sic>news well you</sic><corr>news value</corr></choice>, d. h. , eine neue Meldung hinaus geht, die den Wert<lb/>
hat, die headlines ,d. h. die Überschriften in den Zeitungen zu<lb/>
<pb n="01-0029" facs="01_1970-04-23_0029.jpg"/>bekommen und nicht wie das in der letzten Zeit in der ÖVP -<lb/>
Alleinregierung der Fall war, daß sogenannte Hofberichte<lb/>
über die Tagesordnung erschienen.<lb/>
Da ich beim neuen Ackerbau-Minister Dr. <add><name type="person" ref="per:97796"><sic>Öellinger</sic></name></add> nicht den Eindruck er<lb break="no"/>wecken wollte, daß ich mich in seine Kompetenzen einmische,<lb/>
hatte ich vorsichtig vorgefühlt, ob er Wert darauf legt, daß<lb/>
ich ihn mit den Leuten, mit denen ich bisher zu tun hatte, bek<lb break="no"/>anntmache. Er begrüßte diesen Vorschlag sofort und sagte,<lb/>
er befinde sich in dem Zustand als müßte er auf einen fahrenden<lb/>
D-Zug aufspringen, wo ich doch den Zug mit all e den<lb/>
Leuten bereits engsten Kontakt hatte. Wir vereinbarten, daß<lb/>
er für nächsten Dienstag alle Fonds in Abständen von einer 1/2<lb/>
Stunde zu sich bittet und ich dabei sein werde, um die entsprechenden<lb/>
Gespräche einzuleiten und vor allem um die Ideen, die ich jahr<lb break="no"/>zehntelang dort vertreten habe, vor ihm wieder mit den leuten<lb/>
zu diskutieren. Der offizielle Grund wäre folgender:<lb/>
ich könnte erklären, daß ich mich verabschiede, da ich ja in dem<lb/>
Fonds nicht mehr mitwirken würde.</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> vereinbarte ich heute, daß wir uns dem Protokoll<lb/>
unter gar keinen Umständen unterwerfen werden und wir er<lb break="no"/>klärten daß wir nicht einmal einen Smoking zu irgendwelchen<lb/>
Anlässen tragen wollen. Ich bin neugierig, ob wir dies wirklich<lb/>
durchstehen können,<lb/>
<pb n="01-0030" facs="01_1970-04-23_0030.jpg"/>In Durchführung der guten Kontaktaufnahme mit der Bundeskammer<lb/>
habe ich mich unmittelbar nachher neben den offiziellen Feierlich<lb break="no"/>keiten zum 27. April, d. h. zum Jahrestag der Gründung der<lb/>
Republik Österreichs zu Ende waren, in die Bundeskammer be<lb break="no"/>geben. Präsident <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> war nicht anwesend und bei Gen.Sekr.<lb/>
<name type="person" ref="per:97769"><sic>Musil</sic></name> tra f ich Minister <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name> an. Dies fü hrte natürlich zu<lb/>
einer unangenehmen Situation, obwohl sie dort ganz freimütig<lb/>
gleich damit begannen zu sprechen wie und in welchem Umfange wir<lb/>
unsere Kontakte besser ausbauen können. <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name> erklärte<lb/>
zwar sofort er müßte doch den Raum wahrscheinlich verlassen,<lb/>
was ich aber deshalb verneinte, weil sich sicher war, daß <name type="person" ref="per:97769"><sic>Musil</sic></name><lb/>
ihm sowieso Mitteilungen machen würde. Nach längerer Zeit<lb/>
stellte sich allerdings heraus, daß <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name> einen anderen Termin,<lb/>
er wollte sein Mittagessentermin nicht verschieben, fragte ob ich<lb/>
noch lange zu tun hätte, worauf wir übereinkamen, daß ich, nachdem<lb/>
ich ja nicht einmal angemeldet war, sofort jetzt die Sitzung<lb/>
verlasse und <name type="person" ref="per:97769"><sic>Musil</sic></name> dann später zu mir rüberkommen würde, Dies<lb/>
ist auch geschehen. ich hatte mit ihm Gelegenheit, die Regierungs<lb break="no"/>erklärung zu besprechen und vorallem auch die Ministerratsvorträge<lb/>
im einzelnen durchzugehen. <name type="person" ref="per:97769"><sic>Musil</sic></name> erklärte, daß er den Eindruck habe,<lb/>
daß <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> die lnteressensverbände förmlich ausholen möchte, da<lb/>
er jetzt sehr viele Leute auch als Mitarbeiter in die Regierung ge<lb break="no"/>zogen hat.</p>
         </div>
      </body>
    
  </text>
</TEI>