<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19720421">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 21. April 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band10_1972-04-21</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-04-21">Freitag, 21. April 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-09-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="10-0495" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-21_0495.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-21_01">Freitag, 21. April 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-21_02">In der Ministerratsvorbesprechung berichtet <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, dass bei ihm<lb/>
jetzt der ÖAAB sich gegen die Personalpolitik zu stellen beginnt.<lb/>
Nach seiner Auffassung wird dies von der Laudongasse ganz systema<lb break="no"/>tisch jetzt bei allen Ministerien begonnen. Die Personalvertretung<lb/>
verlangt eine entsprechende Mitbestimmung und interpretiert das<lb/>
Personalvertretungsgesetz sehr extensiv. Der Zentralausschuss hat ihm<lb/>
z.B. gedroht, er würde alle gewerkschaftlichen Mittel anwenden. Im<lb/>
konkreten Fall handelt es sich darum, dass der Personalmann im<lb/>
BKA <rs type="person" ref="#per__139751">Kasmuck</rs> pensioniert wird und <rs type="person" ref="#per__116956">Zeleny</rs> hat ihm vorgeschlagen einen<lb/>
Vertreter von der Post <rs type="person" ref="#per__139752">Gilman</rs> ins BKA zu rufen. Durch einen Auto<lb break="no"/>unfall wird nun ein zweiter Posten frei und <rs type="person" ref="#per__97601">Jiresch</rs> selbst hat ge<lb break="no"/>glaubt, er hätte nun ein Kompromiss gefunden, um das Klima zu ver<lb break="no"/>bessern, indem er eben den ÖAAB-Wunsch, einen Vertreter vom Haus aus auf<lb/>
seine Position zu bringen, erfüllt. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hätte ihn deshalb, wie<lb/>
er sich selbst ausdrückte, angepfaucht, weil er keine faulen Kompro<lb break="no"/>misse wünscht sondern eben erklärt, er hätte als verantwortlicher<lb/>
Minister die Personalpolitik so zu gestalten, wie er es für richtig<lb/>
empfindet. Er hätte von <rs type="person" ref="#per__135724">Markovics</rs> jetzt mit weiteren zwei Beamten<lb/>
daher noch strengst vertraulich einen Entwurf ausarbeiten lassen,<lb/>
der nummeriert jetzt an die Minister abgegeben wird. Hier handelt es<lb/>
sich um das Problem des § 67, wonach jetzt nur ganz schwierig und<lb/>
fast unmöglich in Einzelfällen Versetzungen vorgenommen werden können.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> regt an, dass man bei dieser Gelegenheit gleich das Dienst<lb break="no"/>prüfungsproblem lösen sollte. Er hätte viele Lehrer und Assistenten,<lb/>
die man in neuer Verwendung im Ministerium gut brauchen würde, die<lb/>
aber vor der Dienstprüfung zurückschrecken. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meint überhaupt,<lb/>
dass ein Staatssekretär für Personalpolitik für ihn von grösster<lb/>
Wichtigkeit wäre. Dieser hätte auch die Verwaltungsreform weiterzu<lb break="no"/>treiben. Bisher hätte er immer die Gewerkschaftsfraktion gefragt, aber<lb/>
hier sei er daraufgekommen, hätte man oft ihm zuerst entsprechende Vor<lb break="no"/>schläge gemacht, die man nachher nicht durchgezogen hat oder durch<lb break="no"/>ziehen wollte. z.B. war dies bei der Kommission, die beim Ausschrei<lb break="no"/>bungsgesetz von ihnen verlangt wurde und von dem jetzt die Gewerk<lb break="no"/>schaft selbst sagt, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hätte sie ja nicht unbedingt machen müssen.<lb/>
Er habe jetzt bei allen Personalproblemen schon grosses Misstrauen und<lb/>
eine gewisse Unsicherheit, er schlägt deshalb eine Arbeitsgemeinschaft<lb/>
von Ministervertrauenspersonen, ungefähr 5–6 Leute vor, die im engen<lb/>
<pb n="10-0496" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-21_0496.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Kontakt mit der Gewerkschaftsfraktion eine Gegenverwaltung gegebenen<lb break="no"/>falls aufbauen sollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-21_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Bitte, wenn Du daran Interesse hast, setzte<lb/>
Dich mit <rs type="person" ref="#per__116956">Zeleny</rs> ins Einvernehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-21_04">Die drei Bauernverbände, allgemeiner Bauernverband, FPÖ-Bauern und<lb/>
Arbeitsbauernbund, haben eine Vorsprache bei <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> gehabt. Die Haupt<lb break="no"/>beschwerde war, dass die Kontrollkommission noch immer nicht aufgestellt<lb/>
ist. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> war sehr unmutig, denn zwei Jahre sind bis jetzt ver<lb break="no"/>strichen und die seinerzeitige Verpflichtung gegenüber der FPÖ bei<lb/>
der Budgeterstellung 1971 damit noch immer nicht erfüllt. <rs type="person" ref="#per__97700">Loebenstein</rs><lb/>
hat seinerzeit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> vorgeschlagen, es sollte nach dem Proporz der<lb/>
politischen Parteien im NR errichtet werden, doch ist <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> mit jedem<lb/>
anderen Vorschlag von <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> auch einverstanden. Über die Landeswirt<lb break="no"/>schaftskammern geht es nicht, denn in Tirol z.B. sitzt nur ein Land<lb break="no"/>arbeiter in der Landeslandwirtschaftskammer und vom<lb/>
Allgemeinen Bauernverband oder von dem Arbeitsbauernbund überhaupt nie<lb break="no"/>mand. <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> hätte, als er seinerzeit das Amt übernommen hat,<lb/>
von sich aus einen Praktiker-Beirat vorgeschlagen und nun hätten die<lb/>
kleineren Bauerngruppen immer wieder vergeblich darauf gedrängt, dass<lb/>
ein solcher errichtet wird, oder sie Gelegenheit haben, mit dem Mini<lb break="no"/>ster in Kontakt zu kommen. <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> bestreitet dies und erklärt, dass<lb/>
er alle zwei Monaten mit jeder Gruppe einzeln Besprechungen führt.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meint, es wäre aber zielführender, eben einen Praktiker-Beirat<lb/>
wo alle zusammen mit ihm verhandeln oder Besprechungen führen, zu errich<lb break="no"/>ten. Der Bauernhund würde jetzt immer stärker und greift immer mehr<lb/>
die Regierung an. Über die Landwirtschaftskammern erhält er dabei die<lb/>
grösste Unterstützung durch Budgetmitteln. In NÖ seien z.B. die 66<lb/>
Bezirksbauernkammern mit einem Riesenbudget, die am meisten die Re<lb break="no"/>gierung attackieren. Die nö. Landwirtschaftskammer hätte allerdings<lb/>
300 Mill. S Schulden. Auch die Subventionen werden ausschliesslich<lb/>
über die Raiffeisenkassen abgewickelt, was <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> wieder bestreitet,<lb/>
da er einen Erlass herausgegeben hat, dass die Sparkassen seit 1971<lb/>
ebenfalls eingeschaltet werden sollen. Kärnten, auf das <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ver<lb break="no"/>weist, sei eine einzige Ausnahme. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> bedauert überhaupt, dass auch<lb/>
bei den Sparkassen unsere Genossen so wenig Einfluss haben, obwohl<lb/>
in den Städten sie die Mehrheit haben und in Wirklichkeit über dieses<lb/>
Forum entsprechende Sparkassenvertreter wählen könnten. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
ist allerdings bei dieser Kritik noch nicht anwesend. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> stört<lb/>
<pb n="10-0497" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-21_0497.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ganz besonders, dass die Giro-Zentrale, die von den Sparkassen<lb/>
getragen werden, auf die wir keinen Einfluss nehmen, dann als<lb/>
Zentralstelle und Geldsammelstelle sich immer mehr in die Verstaat<lb break="no"/>lichung, d.h. gegen die Verstaatlichung einschaltet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-21_05"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> beabsichtigt, für die Anti-ÖVP-Propaganda gegen den Bauern<lb break="no"/>bund den 3 kleinen Verbänden viermal pro Jahr eine Postwurfsendung<lb/>
zu geben. In diesem Fall würden an die 360.000 Bauern eine agrarpoli<lb break="no"/>tische Information von Seiten des Landwirtschaftsministeriums zu<lb/>
finanzieren sein, das allerdings natürlich gegen die Regierungs<lb break="no"/>politik Stellung nehmen wird. Hauptsächlich aber wird sich diese<lb/>
Polemik gegen den Bauernbund richten. Da eine Postwurfsendung 250.000 S<lb/>
kostet, wird insgesamt 4 Mill. für agrarpolitische Informationen<lb/>
aufgewendet werden. Ein weiterer grosser Angriffspunkt ist der Berg<lb break="no"/>bauernkataster. Dieser hat derzeit eine ganz willkürliche Zusammensetzung<lb/>
d.h. es wurden einzelne Bauern scheinbar nach politischen Gesichtspunk<lb break="no"/>ten teilweise besser eingestuft als andere. <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> erklärt, dass dieser<lb/>
jetzt neu überarbeitet wird, um die 1,5 Mia. S, die jetzt 300 Mill.<lb/>
pro Jahr durch 5 Jahre vergeben werden, besser und zielführender ein<lb break="no"/>setzen zu können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-21_06">Bei der Besprechung der Tagesordnung erklärte der inzwischen angekommene<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, dass an das erste BÜG keine Einzelwünsche herangetragen werden<lb/>
sollen. Viele Beamte und die Minister werden dann entsprechend aufge<lb break="no"/>fordert, bei ihm zu intervenieren, möchten, dass die nicht möglichen<lb/>
Wünsche an das Budget jetzt im BUG sofort erfüllt werden. Dies würde<lb/>
bedeuten, dass der Vorwurf des Nationalrates, der Opposition, dass<lb/>
es sich hier nur um Hausnummern gehandelt hat, bekräftigt wird. Darüber<lb/>
hinaus wäre ja die Möglichkeit gegeben, jetzt zuerst die Budgetansätze<lb/>
auszuschöpfen. <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> verweist auf ein Beispiel, dass er jetzt für<lb/>
den Elektrobau 100 Mill. dringendst benötigt. Er könnte also nicht<lb/>
auf das 2. BÜG, welches <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> in der ersten Oktoberwoche als<lb/>
Eingabetermin in Aussicht nimmt, warten. <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> benötigt dringend<lb/>
Geld, um einen Anschlussauftrag, wie <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> sich ausgedrückt hat,<lb/>
vergeben zu könne. 1972 seien bereits 135 Mill. S verbaut, doch hätte<lb/>
er auch 128 Mill. S Schulden. Bei der Postdirektion in Wien hätte er<lb/>
145 Mill. für das Fernsprechinvestitionsgesetz, das Finanzministerium<lb/>
umgebucht von einer Verwaltungs- in eine Finanzschuld, will. Das<lb/>
Finanzministerium wird deshalb seine Weisung wieder zurücknehmen,<lb/>
<pb n="10-0498" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-21_0498.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dass die Verträge mit den Firmen umgestellt werden müssen. Dadurch<lb/>
kann zumindestens die Post weiter in der Fernsprechbetriebsinvestition<lb/>
arbeiten. <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> erklärt, dass im Oktober es für Bauten zu spät ist und<lb/>
er daher im 1. BÜG jetzt mehr Geld bräuchte. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> repliziert,<lb/>
dass er in Erwägung gestellt hat, die baulichen Massnahmen überhaupt<lb/>
zu kürzen. Da aber die Hochbauten für die Hochschulen und auch sonstige<lb/>
Schulen herausnehmen müsste, wäre nur ein Betrag von 200 Mill. S über<lb break="no"/>geblieben, womit sich keine grosse Kürzung mehr konjunkturell ausge<lb break="no"/>wirkt hätte. <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> stellt fest, dass heuer wieder mit Herbstbeginn<lb/>
ein starker Run an die Allgemeinbildenden Höheren Schulen und vor allem<lb/>
einmal an die Berufsbildenden Schulen einsetzen wird. Er hat nun etliche<lb/>
Klassen baulich fertig, hat aber keinerlei Einrichtungen, die doch jetzt<lb/>
unbedingt erfolgen sollte. <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> wieder stellt fest, dass auf Hoch<lb break="no"/>schulen z.B. in der Anatomie durch einen Schichtbetrieb die Lokalitäten<lb/>
besser ausgenützt werden können, dann aber 10 Mill. S Verwaltungs<lb break="no"/>aufwand mehr entstehen würden, die er finanzieren sollte. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__97644">Koller</rs>, VÖEST, erfahren, dass sie diese Schulen in Stahlbau gegebenen<lb break="no"/>falls vorfinanziert erzeugen könnten und setzt ein Komitee ein aus<lb/>
Finanzminister, Bauten, Unterricht und Wissenschaft, welches sich mit<lb/>
diesem Problem beschäftigen soll. Die grossen Ideen, mit Hilfe von Lizenz<lb/>
eine entsprechende Entlastung des Budgets zu erreichen, sind scheinbar<lb/>
vollkommen in Vergessenheit geraten oder besser gesagt, gescheitert.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> weist darauf hin, dass im ersten Vierteljahr das Präliminare der<lb/>
Lohnsteuer nicht erreicht wurde. <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> repliziert sofort, dass<lb/>
eben jetzt erst die grossen Bewegungen kommen und damit dann automatisch<lb/>
die Lohnsteuereingänge stärker steigen werden. Andererseits weist er<lb/>
darauf hin, dass er jetzt mit der Handelskammer Besprechungen aufnimmt,<lb/>
weil von 260.000 Versicherten bei den Selbständigen, 160.000 nur 1.300 S<lb/>
pro Monat Verdienst angeben, die sie auf Grund der Einkommensteuer auch<lb/>
nachweisen. Eine Ziffer, die mit den tatsächlichen Verhältnissen ja<lb/>
kaum übereinstimmen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-21_07">In dieses allgemeine Gejammer will ich nicht mit einstimmen und gehe<lb/>
am Schluss der Sitzung zu <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> und mache ihn darauf aufmerksam,<lb/>
dass wir für die gemeinsame Kreditaktion vorgesehen haben, entsprechend<lb/>
höhere Beträge zur Verfügung zu stellen und dass ich dies dann eben<lb/>
beim 2. BÜG konkret anmelden werde. Nachdem er mir seinerzeit, bevor<lb/>
ich beim Freien Wirtschaftsverband eine Vortrag gehalten habe, wo<lb/>
ich ihnen bereits diesen Wunsch vom Finanzminister und mir bereits positiv<lb/>
<pb n="10-0499" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-21_0499.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>mitgeteilt habe, <choice><choice><sic>errinnere</sic><corr>zugesagt hatte?</corr></choice></choice>, meint <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, er könne sich auf die<lb/>
Details nicht erinnern und bestreitet auch eine diesbezügliche Zusage<lb/>
gemacht zu haben. Ich habe vollstes Verständnis dafür, dass wahr<lb break="no"/>scheinlich aus dem Trubel der Ereignisse solche für ihn unbedeutende<lb/>
Probleme leicht vergisst. Um dem in Hinkunft aber vorzubeugen, werde<lb/>
ich nur mehr mit entsprechender schriftlicher Bestätigung arbeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-21_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: In Hinkunft bitte alles auf schriftlichem Wege<lb/>
mit dem Finanzminister vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-21_09"><rs type="person" ref="#per__133397">Brantl</rs> schlägt vor, dass die Regierung, nachdem sie jetzt 2 Jahre im<lb/>
Amt ist, entsprechende Mitteilungen über ihre Leistung und zwar die<lb/>
einzelnen Ministerien den Zeitungen zur Verfügung stellen sollen. <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs><lb/>
wirft ein, dass dies doch schon geschehen ist und im Klubbericht am<lb/>
Parteitag seinen Niederschlag gefunden hat. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> lehnt den Vorschlag<lb/>
<rs type="person" ref="#per__133397">Brantl</rs> ganz entschieden ab und man erinnert daran, dass die ÖVP seiner<lb break="no"/>zeit eine solche Kampagne nach zwei Jahren gestartet, aber damit<lb/>
kärglich Schiffbruch erlitten hat. Ich habe allerdings mehr das Gefühl,<lb/>
dass <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sich dagegen ausspricht, weil diese Idee vielleicht<lb/>
nicht von ihm kommt oder er den jetzigen Zeitpunkt nicht für geeignet<lb/>
hält. Ich bin überzeugt davon, nach wirklich zweijähriger Regierungs<lb break="no"/>zeit wird die Hälfte der jetzigen Legislaturperiode die Grund<lb break="no"/>lage für eine grosse Kampagne bilden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-21_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs>: Bitte erinnere mich im Oktober 1973 daran.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-21_11">Im Ministerrat berichtet <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, dass <rs type="person" ref="#per__127591">Nixon</rs> ein Essen von ihm offe<lb break="no"/>riert bekommt, an dem dann auch der Vizekanzler, Finanzminister,<lb/>
Wissenschaftsminister und Aussenminister teilnehmen, ebenso<lb/>
der Landeshauptmann <rs type="person" ref="#per__137200">Lechner</rs> und der Bürgermeister von Salzburg <rs type="person" ref="#per__125829">Salfen<lb break="no"/>auer</rs>. Die ÖVP und die FPÖ sollen gefragt werden, ob sie ebenfalls an<lb/>
diesem Essen teilnehmen möchten. Die Anzahl ist allerdings mit 15 Per<lb break="no"/>sonen beschränkt. Da die Amerikaner 70 PKW für die Zeit brauchen, wird<lb/>
beschlossen, dass jedes Ressorts mindestens einen PKW in der Zeit<lb/>
von 20.–22. Mai abgeben. Ich bin neugierig, wieviel unser Haus<lb/>
vorschlagen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-21_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Fahrer sollen angeblich eine Sonderentlohnung<lb/>
bekommen.<lb/>
</p>
            <pb n="10-0500" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-21_0500.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-21_13">Am 27. April wird um 9.00 Uhr eine ausserordentlicher Ministerrat<lb/>
mit anschliessender Kranzniederlegung stattfinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-21_14">Vor der Ministerratssitzung ist <rs type="person" ref="#per__135724">Markovics</rs> zu mir gekommen, um über<lb/>
die Einstellung von <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> im Auftrag des Bundeskanzlers seine Stellung<lb break="no"/>nahme mir auseinanderzusetzen. Ich habe ausserordentlich scharf gleich<lb/>
von Anfang an mit ihm verhandelt. Ich erklärte, dass ich mir diese<lb/>
Behandlung nicht gefallen lasse, da sie eine Diskriminierung der Ar<lb break="no"/>beiterkammer und vor allem der Tätigkeit des Kollegen <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> dar<lb break="no"/>stellt. <rs type="person" ref="#per__135724">Markovics</rs> wollte mir auseinandersetzen, dass dies laut<lb/>
Gesetz nicht anders möglich sei und er als Kompromiss ja sowieso<lb/>
vorgeschlagen hätte, 5 Jahre ihm anzurechnen. Dies sei sein grösster<lb/>
Fehler gewesen, replizierte ich, da er ja damit zu erkennen gegeben<lb/>
hat, dass er doch der Meinung ist, dass die Arbeiterkammertätigkeit<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> anrechenbar ist. In diesem Fall aber irrt er, denn <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs><lb/>
arbeitet seit 23 Jahren auf einem Gebiet, das genau der Tätigkeit im<lb/>
Ministerium entspricht und er ist deshalb auch seit dieser Zeit<lb/>
den Herren des Handelsministeriums genau bekannt. Ich hätte auch<lb/>
bevor ich einen solchen Antrag gestellt hätte, mit Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs><lb/>
über den Fall gesprochen und es sei deshalb keinesfalls ein Protektions<lb break="no"/>fall, sondern eine sachliche einwandfreie Regelung möglich. <rs type="person" ref="#per__135724">Markovics</rs><lb/>
hat in seinem Rückzugsgefecht sogar mir auseinandergesetzt, dass er<lb/>
es gewesen ist, der diese Bestimmung im das Gesetz aufgenommen hat,<lb/>
wonach man als Ausnahmefälle entsprechende andere Anrechnungszeiten<lb/>
als die jetzt im Gesetz vorgesehenen halben Zeiten als Grund<lb break="no"/>lage nehmen könnte. Hier nun zeigte ich mich sehr versöhnlich und erklär<lb break="no"/>te, dass er damit eigentlich für den Fall <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> die gesetzlichen Voraus<lb break="no"/>setzungen geschaffen hat, denn wie in keinem anderen Fall müsste hier und<lb/>
könnte hier das Gesetz angewendet werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-21_15">Als Punkt 43a habe ich den Antrag des Verkehrsministeriums, <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs><lb/>
von der Verbundgesellschaft abzuberufen und <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> dorthin zu entsenden,<lb/>
bekommen. Ich fragte <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs>, ob mit <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> jemand gesprochen<lb/>
hat. Er selbst teilte mir mit, dass von ihm aus keine solche Bespre<lb break="no"/>chung stattgefunden hat, sondern dass er angenommen hat, die ÖVP hät<lb break="no"/>te dies getan. Bei meiner Rückkunft habe ich deshalb sofort mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> Kontakt aufgenommen, der ebenfalls mit dem Ministerratsvor<lb break="no"/>trag in seinem Zimmer gesessen ist. Er teilte mit mit, dass niemand<lb/>
<pb n="10-0501" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-21_0501.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>mit ihm geredet hat, sondern dass <rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs>, der seinerzeitige Verkehrs<lb break="no"/>minister und jetziger Vorsitzende des Aufsichtsrates der Verbund<lb break="no"/>gesellschaft, bei einer Vorbesprechung nur darauf hingewiesen hat, dass<lb/>
die SPÖ jetzt eine Mehrheit verlangt und dass man dies nicht hindern<lb/>
könne, dass die ÖVP aber keinen Posten hergibt. Das steht im krassen<lb/>
Gegensatz zur Aussage vom <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs>, der mir auf eine telefonische<lb/>
Rückfrage am Samstag neuerdings bestätigte, dass eine diesbezügliche<lb/>
Besprechung zwischen <rs type="person" ref="#per__97555">Hintermayer</rs> und <rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs> stattgefunden hat, wo man<lb/>
ihm zu verstehen gegeben hat, dass <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> zurückberufen werden soll.<lb/>
Um dem Verlangen der SPÖ, der Mehrheit im Nationalrat entsprechend, sich in<lb/>
der Verbundgesellschaft zu verankern, Rechnung zu tragen. Von<lb/>
den Beamten ist dann nur mehr im Finanzministerium <rs type="person" ref="#per__126990">Neudörfer</rs>, der als<lb/>
Neutraler sich bezeichnet, der ÖVP-Sektionschef <rs type="person" ref="#per__136608">Cech</rs> vom Energiemini<lb break="no"/>sterium und vom Landwirtschaftsministerium Min.Rat <rs type="person" ref="#per__126406">Grabmayr</rs> als Wasser<lb break="no"/>rechtler, der ebenfalls auf das ÖVP-Konto geht. <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> hat allerdings<lb/>
dann im weiteren Verlauf mir mitgeteilt, dass das Vorstandsmitglied der<lb/>
Verbund <rs type="person" ref="#per__112012">Arthold</rs> ihm vor drei Tagen zur Kenntnis brachte, dass nun ein<lb/>
Brief von der Verbund an ihn gerichtet wird, wo er abberufen <del>wird</del> und<lb/>
der Dank ausgesprochen<add>wird</add>. Hier hätte <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> ihm aber mitgeteilt, dass<lb/>
er seinerzeit durch Ministerratsbeschluss bestellt wurde und deshalb auch<lb/>
ein Ministerratsbeschluss jetzt für seine Abberufung notwendig sei. Dies<lb/>
habe ich <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> in einem Telefongespräch mitgeteilt, wogegen dieser meint,<lb/>
<del>es</del><add>ein Ministerratsbeschluss</add> sei nicht notwendig <del>ein Ministerratsbeschluss</del>, doch hätte er auf<lb/>
Wunsch der ÖVP einen solchen jetzt vorgebracht, obwohl er nach Auffassung<lb/>
der Verbund und auch nach seiner und der seines Ministeriums nicht not<lb break="no"/>wendig gewesen wäre. Auf alle Fälle habe ich mit dieser Aktivität <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs><lb/>
zu erkennen gegeben, dass ich mich um seine Belange insofern bemühe,<lb/>
als ich klarstelle, dass man mit ihm hätte erstens reden sollen und zweitens<lb/>
die ÖVP aber doch die entsprechenden Abberufungsvorschläge indirekt erstat<lb break="no"/>tet hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-21_16"><rs type="person" ref="#per__138758">Lemberger</rs> berichtet mir, dass er mit <rs type="person" ref="#per__139772">Ortoli</rs> eine Aussprache hatte und<lb/>
dass dieser für die österreichischen Wünsche neuerdings sein Verständnis<lb/>
dokumentiert hat. Er wird deshalb den Aussenminister <rs type="person" ref="#per__139771">Schumann</rs>, den er<lb/>
in Lille bei einer Parteiversammlung treffen wird, auch in diesem Sinne<lb/>
informieren. <rs type="person" ref="#per__138758">Lemberger</rs> teilt mit, dass kein ganzes Mandat am 25.4. an<lb/>
die EWG-Kommission zu erwarten ist, doch dass die Ständigen Vertreter eine<lb/>
Instruktion bekommen sollen, dass diese dann die Detailverhandlungen mit<lb/>
der Kommission führen können. Diese Aussage deckt sich auch mit der Mit<lb break="no"/>teilung, die mir Botschafter <rs type="person" ref="#per__135642">Leitner</rs> telefonisch am Samstag früh zukommen<lb/>
liess.<lb/>
</p>
            <pb n="10-0502" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-21_0502.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-21_17"><rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel-Runtscheiner</rs>, dem Betriebsberater der Internationalen Betriebs<lb break="no"/>beratung, IBB, habe ich in Frankreich versprochen, dass – wenn er nach<lb/>
Österreich kommt – ich zu seiner Verfügung stehe. Er erscheint nun<lb/>
mit Herrn <rs type="person" ref="#per__139773">Schima</rs>, der die Fremdenverkehrsstudie für uns gemacht hat<lb/>
und <rs type="person" ref="#per__139774">Quantsching</rs>, der auf Umweltschutz arbeitet und derzeit den Markt<lb/>
mit 20 grossen Industriebetrieben versucht zu bearbeiten. Diese Industrie<lb break="no"/>betriebe müssen umweltkonforme Produkte erzeugen. Zu diesem Zweck möchte<lb/>
er eine Studie, die ca. 2 Mill. S kosten würde, ausarbeiten. Min.Rat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__125823">Hanisch</rs> ist leider nicht mehr anwesend, deshalb ersuche ich <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs>, der Be<lb break="no"/>sprechung beizuwohnen. Die vom Partell-Institut<add>[?]</add> in der BRD ausgearbeitete<lb/>
Studie, die auch der österreichischen <choice><choice><sic>Geiberung</sic><corr>???</corr></choice></choice> als Grundlage dient,<lb/>
sollte nun komplementär ergänzt werden. Die grossen Firmen wie VÖEST,<lb/>
Alpine, Schüller, Stickstoffwerke, Vogl &amp; Noot, Steyr, Dynamit Nobel<lb/>
Hutter &amp; Schrantz hätten Interesse gezeigt, doch seien sie nicht bereit,<lb/>
die hunderttausende Schilling, die jede einzelne Firma aufbringen muss,<lb/>
zur Studie beizutragen. Ich erkläre mich nur bereit, als Kataly<lb break="no"/>sator für einen solchen Auftrag mich zur Verfügung zu stellen. Unsererseits<lb/>
könnte ein unbedeutender finanzieller Beitrag höchstens geleistet<lb/>
werden, was ich allerdings den Herren <rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs> und Begleitung nicht ver<lb break="no"/>spreche.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-21_18">Da <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ersuchte, man sollte das UNO-Bataillon nicht von ihm und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</rs> allein verabschieden lassen, erkläre ich mich dazu bereit.<lb/>
Ich nehme an, um 17.00 Uhr ist die Verabschiedung, d.h. der Zug fährt<lb/>
dann weg, und bin deshalb um 3/4 5 Uhr bereits am Bahnhof. In Wirklich<lb break="no"/>keit fährt er dann nach 3/4 6 Uhr erst ab. Um 5 Uhr begannen die Feier<lb break="no"/>lichkeiten. 3/4 seines Lebens wartet der Soldat vergebens. Auch für<lb/>
mich eine sinnlose Stunde. Da <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> aber keine Zeit hatte, habe ich mich<lb/>
aber bereiterklärt, ihn zu vertreten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-21_19"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="10_0494_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-21_0494-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 21.4.1972</head>
         </div>
         <pb n="10_0502_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-21_0502-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="10_0502_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-21_0502-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 22. Ministerratssitzung, 21.4.1972</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="10_0502_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-21_0502-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="10_0502_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-21_0502-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="10_0502_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-21_0502-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
         <pb n="10_0502_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-21_0502-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="10_0502_07" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-21_0502-07.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="10_0502_08" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-21_0502-08.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Inf. Jagoda f. d. Herrn BM betr. TOP 19, 1. BÜG 1972, FV-Förderung; 20.4.1972</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="10_0502_09" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-21_0502-09.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
         <pb n="10_0502_10" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-21_0502-10.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="10_0502_11" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-21_0502-11.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Inf. Jagoda f. d. Herrn BM betr. TOP 19, 1. BÜG 1972, Bericht FM; 19.4.1972</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="10_0502_12" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-21_0502-12.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
         <pb n="10_0502_13" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-21_0502-13.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Bericht/Antrag VM an MR betr. AR-Posten Verbund, 18.4.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>