<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  6. Mai 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band54_1980-05-06</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-05-06">Dienstag, 6. Mai 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-11-07">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="54-0560" facs="54_1980-05-06_0560.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 6. Mai 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Symposium mit dem dänischen Fernwärmespezialisten wurde<lb/>
festgestellt, daß in Österreich 4 % der Fernwärme, in Dänemark<lb/>
aber bereits 1/3 Fernwärme genützt wird. Da ich ins Parlament<lb/>
mußte, konnte ich dieses Symposium nur ganz kurz begrüßen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Zollausschuß und noch viel mehr im Integrationsausschuß<lb/>
standen rein formale Gesetze zur Debatte. Es handelte sich um<lb/>
Nomenklatur-Änderungen im Gefolge der Anpassungen von Europäi<lb break="no"/>schen Gemeinschaftsänderungen. Der Gemischte Ausschuß hatte die<lb/>
entsprechenden Gesetze bis ins einzelne den EG-Verhältnissen<lb/>
angepaßt. Um nicht immer diesen komplizierten Weg zu gehen, wurde<lb/>
ein Ermächtigungsparagraph vorgesehen. In der Diskussion hat<lb/>
Abg. <name type="person" ref="#per__112142">Feurstein</name> gemeint, auch für diese formelle Änderung des<lb/>
Zollgesetzes sei das Parlament zuständig und man müsse sich über<lb break="no"/>legen, ob der Gemischte Ausschuß tatsächlich eine solche Ermäch<lb break="no"/>tigung bekommen sollte. Ich konterte sofort, indem ich indirekt<lb/>
androhte, ich werde mit der Handelskammer diesen Wunsch des<lb/>
Ausschusses, wenn er ihn beschließt, verhandeln, da die Nicht<lb break="no"/>anpassung sicherlich zulasten der österreichischen Wirtschaft<lb/>
gehen würde. Entweder gäbe es Mehrarbeit oder vielleicht sogar<lb/>
überhaupt entsprechende Exportschwierigkeiten. Darauf meldete<lb/>
sich sofort die Abg. <name type="person" ref="#per__97572">Hubinek</name>, eine indirekt Handelskammerange<lb break="no"/>stellte, und meinte, da im Begutachtungsverfahren ja die Handels<lb break="no"/>kammer sicher gefragt wurde, würde die ÖVP-Seite nicht darauf<lb/>
bestehen das vorgesehen System zu ändern. Die ÖVP würde also<lb/>
zustimmen. Die sozialistischen Abgeordneten nahmen diesen Rück<lb break="no"/>zieher von der ÖVP befriedigt zur Kenntnis. Selbstverständlich<lb/>
erfolgte alles dann einstimmig. Meine Taktik zwar sehr charmant,<lb/>
dafür aber umso aggressiver in der Sache. Die ÖVP sofort zu<lb/>
attackieren hat sich wieder einmal bestens bewährt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung, die <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> leitete, hat<lb/>
dieser vorgeschlagen, Montag, den 19.5., um 15.00 wieder eine<lb/>
Energieministerkomiteesitzung zu machen, um nachzuweisen, was<lb/>
<pb n="54-0561" facs="54_1980-05-06_0561.jpg"/>alles in der Zwischenzeit bezüglich Energiesparen geleistet<lb/>
wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</name>: Bitte Termin eintragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Mineralölsteuererhöhung fragte er mich, ob man<lb/>
jetzt nicht doch 25 Groschen anstelle der von Bautenminister<lb/>
geforderten 30 Groschen machen könnte. Ich habe ihm sofort er<lb break="no"/>widert, daß <name type="person" ref="#per__111741">Sekanina</name> auf den 30 Groschen beharrt, <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> gab<lb/>
letzten Endes nach und meinte nur, dies wäre genug für die<lb/>
laufende Legislaturperiode. Gleichzeitig wollte er wissen, wann<lb/>
der nächste Preisantrag der Mineralölhändler kommen würde resp.<lb/>
eine neue Benzinpreiserhöhung zu erwarten sei. Ich erklärte,<lb/>
wahrscheinlich im Herbst, wenn die Situation sich nicht durch<lb/>
OPEC-Preiserhöhung oder $-Kursänderungen wesentlich verschlech<lb break="no"/>tert. Es wird letztlich ausschließlich von der Entwicklung in<lb/>
Deutschland und in der Schweiz abhängen. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> bemerkte noch<lb/>
zu Staatssekretär <name type="person" ref="#per__111408">Eypeltauer</name>, da <name type="person" ref="#per__111741">Sekanina</name> beim Metallarbeiterge<lb break="no"/>werkschaftstag ist, sein Vertreter könnte sich in der Südauto<lb break="no"/>bahnverhandlung mit den Bundesländern nicht aktiv beteiligen,<lb/>
sondern nur als Zuhörer den Verhandlungen beiwohnen. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
wollte damit deutlich dokumentieren, daß nur die Frage mit ihm<lb/>
zuerst abzusprechen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich des Zinsenzuschusses für den Kaufpreis an Bunzl &amp; Biach<lb/>
für die Papierfabriken, die er jetzt an andere österreichische<lb/>
Unternehmen verkauft, wollte er entweder die Regierungszustimmung,<lb/>
daß das Bundeskanzleramt über ERP diese Zinsenzuschußaktion ge<lb break="no"/>währt oder daß das Handelsministerium aus der Papierförderung<lb/>
die notwendigen Mittel zu Verfügung stellt. Da weder der Bundes<lb break="no"/>kanzler noch der Staatssekretär anwesend waren, wendete er sich<lb/>
primär an mich. Ich habe festgehalten, daß ich in diesem Fall<lb/>
eine Richtlinienänderung durchführen müßte, die Folgen, die sich<lb/>
für andere dadurch präjudiziell öffnet, seien meiner Meinung<lb/>
nach unabsehbar. Die Gefahr besteht, daß dann Finanzminister<lb/>
wesentlich mehr Mittel für die Papierförderung aufwenden müßte.<lb/>
Im Bundeskanzleramtverfahren, eventuell durch Zinsenzuschüsse der<lb/>
<pb n="54-0562" facs="54_1980-05-06_0562.jpg"/>Regierung, seien ähnliche Lösungen schon getroffen, ohne daß ich<lb/>
natürlich die Stellungnahme von Staatssekretär <name type="person" ref="#per__110169">Nußbaumer</name> im ein<lb break="no"/>zelnen kannte. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> hat dann im Ministerrat in Form einer<lb/>
mündlichen Ergänzung erklärt, daß die Bundesregierung den Be<lb break="no"/>schluß faßt, diese Zinsenzuschußaktion zum Kaufpreis als Struk<lb break="no"/>turbereinigung über das Bundeskanzleramt abzuwickeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name> berichtete, daß die oberste Wahlbehörde mit 2051 Unter<lb break="no"/>schriften für den Präsidentschaftskandidat <name type="person" ref="#per__116417">Burger</name> dessen Kandi<lb break="no"/>datur beschließen wird. Als Kollegialbehörde, hat der Verfassungs<lb break="no"/>dienst festgestellt, kann nur pro oder contra und nicht, wie<lb/>
Zentralsekretär <name type="person" ref="#per__97727">Marsch</name> dies das letzte Mal wollte, durch Stimm<lb break="no"/>enthaltung Beschlüsse fassen. Der 4. Kandidat wäre ein Regierungs<lb break="no"/>rat <name type="person" ref="#per__125294">Zwanini</name>, der nur eine einzige Unterschrift vorweisen konnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei uns auf der Bezirkskonferenz Landstraße hat die Junge Ge<lb break="no"/>neration, für mich eigentlich sehr beeindruckend, eine vernünfti<lb break="no"/>ge Resolution gegen <name type="person" ref="#per__116417">Burger</name> eingebracht, die selbstverständlich<lb/>
einstimmig genehmigt wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name> berichtete, daß der Rechnungshof jetzt nicht nur die<lb/>
Gebarung der Post, Fernsprechinvestitionsgesetz, oder der ÖBB<lb/>
genau prüft, sondern bei der Post abgewickelte Geschäftsfälle<lb/>
wieder aufnehmen will. Bei der ÖBB hat er sogar verlangt, daß<lb/>
die von 3 Jahre auf 2 Jahre vereinbarte Vorrückung der Bedienste<lb break="no"/>ten, die zwischen Gewerkschaft und Regierung mühsamst verhandelt<lb/>
wurde und natürlich eine politische Entscheidung letzten Endes<lb/>
war, verhandlungsmäßig nachvollziehen möchte. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> konnte<lb/>
<name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name> nur empfehlen sich mit dem Rechnungshofpräsidenten<lb/>
diesbezüglich in Verbindung zu setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__112992">Löschnak</name> hat mitgeteilt, daß am 9. und 10. Juni die Gewerkschaft<lb/>
öffentlicher Dienst eine Besoldungsenquete einberuft. Da die<lb/>
anderen drei Gewerkschaften Bahn, Post, Gemeindebediensteten<lb/>
sich an dieser Enquete nicht beteiligen, sollen auch die Regie<lb break="no"/>rungsmitglieder nicht daran teilnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat, der alle Tagesordnungspunkte einvernehmlich be<lb break="no"/><pb n="54-0563" facs="54_1980-05-06_0563.jpg"/>schloß, u.a. auch das Budgetüberschreitungsgesetz, wodurch die<lb/>
Österreichische Fremdenverkehrswerbung 14 Mio mehr bekommt und<lb/>
vor allem die ERP-Ersatzaktion 100 Mio., wurden auch für die<lb/>
Raumplanung 50 Mio dem Bundeskanzleramt für die Waldviertler<lb/>
Fremdenverkehrsprojekte Dkfm. <name type="person" ref="#per__120379">Mayr</name> gemeinsam mit Niederöster<lb break="no"/>reich, wo ebenfalls 50 Mio. aufgebracht werden sollen, zur Ver<lb break="no"/>fügung gestellt. Ich bin sehr froh, daß dies nicht verlangt<lb/>
wurde in meinem Budget unterzubringen, denn da hätte ich die<lb/>
größten Widerstände von seiten der Österreichischen Fremdenver<lb break="no"/>kehrswirtschaft, sprich Bundeshandelskammer zu erwarten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__98063">Weißenberg</name> berichtet, daß wir im April 48.600 Arbeitslose ge<lb break="no"/>habt haben, um 9.200 weniger als im Vormonat und 7.400 weniger<lb/>
als im Vorjahr. Mit 2.700.000 Beschäftigten ist die Arbeitslo<lb break="no"/>senrate jetzt 1,7 % bei nur 171.000 Gastarbeitern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Arbeitsessen mit dem dänischen Energieminister <name type="person" ref="#per__123337">Nielson</name> war<lb/>
deshalb kürzer als beabsichtigt, weil seine ursprünglich be<lb break="no"/>absichtigte Maschine einer arabischen Linie nach Houston aus<lb break="no"/>fiel und er dann Hals über Kopf schnell am Flughafen für eine<lb/>
Ersatzmaschine nach London rasen mußte. Immerhin erfuhr ich,<lb/>
daß er jetzt in Amerika über die Wünsche <name type="person" ref="#per__108323">Yamanis</name>, des saudi-ara<lb break="no"/>bischen Erdölministers, mit dem amerikanischen Energieminister<lb/>
auch sprechen wird. Die Dänen haben das neue und nur für Energie<lb break="no"/>fragen zuständige Ministerium jetzt erst gegründet, <name type="person" ref="#per__123337">Nielson</name><add>[ist]</add><lb/>
es geglückt die Saudis ebenfalls zu einer Lieferung von 1 Mio. t<lb/>
Öl auf der Staat zu Staat-Basis zu gewinnen und zwar wie Öster<lb break="no"/>reich zu den günstigen Preisen. Er behauptet nur seine guten<lb/>
Beziehungen zu <name type="person" ref="#per__108323">Yamani</name> seien der Grund gewesen. <name type="person" ref="#per__108323">Yamani</name> hat aber<lb/>
darauf hingewiesen, daß wenn die Internationale Energieagentur<lb/>
ihre Anlage von Vorräten forciert und dies besonders immer als<lb/>
strategische Waffe darstellt, dann werden von den anderen OPEC-<lb/>
Staaten, nicht zuletzt auch durch die entsprechende Knappheit in<lb break="no"/>folge von zusätzlichen Ölkäufen, die nicht dem Verbrauch zuge<lb break="no"/>leitet werden, weitere Ölpreissteigerungen unabwendbar. Die<lb/>
Tauben in der OPEC, die also den Preis halten wollen und mode<lb break="no"/>rierend handeln, werden dadurch in eine schlechte Verhandlungs<lb break="no"/>position gedrängt. Dieses Problem wird nach <name type="person" ref="#per__123337">Nielson</name>, übrigens<lb/>
<pb n="54-0564" facs="54_1980-05-06_0564.jpg"/>ein ehemaliger sozialistischer Abgeordneter, in Dänemark bei<lb/>
der nächsten IEA-Ministertagung besonders zur Sprache kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte auch diesen Punkt für Paris<lb/>
Staatssekretär <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> entsprechend vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__125295">Machenschalk</name>, der Nachfolger Dir. <name type="person" ref="#per__125296">Schwarzkopfs</name> aus<add>[der]</add> Fa. Plansee,<lb/>
Reutte, berichtet mir, daß sie jetzt den Umsatz von 1 Mrd. 450<lb/>
28 % mehr im Vorjahr in diesem Jahr auf 1,8 Mrd. zu steigern hof<lb break="no"/>fen. Investitionen müssen sie 180 Mio. vornehmen. Sie haben jetzt<lb/>
für Sinterstahl in Füssen, für Wolframbearbeitung in Lechbruck<lb/>
und vor allem jetzt einen Werkzeugbetrieb Greiner in<add>[Bad]</add> Urach ge<lb break="no"/>kauft. Dort möchten sie jetzt Werkzeuge erzeugen und dann mit<lb/>
entsprechenden Hartmetallen versehen auch an General Motors ver<lb break="no"/>kaufen. Die Einkäufer dort erklärten, sie möchten vertragsgetreu<lb/>
weitestgehend österreichische Waren heranziehen. Die Frage an<lb/>
das Handelsministerium war, ob es sich in diesem Fall, da diese<lb/>
Werkzeuge mit österreichischem Hartmetall von Reutte geliefert<lb/>
um österreichische Waren handelt. Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> wird MR.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> informieren, damit dieser diese Frage im Speziellen noch<lb/>
klärt. Meiner persönlichen Meinung nach handelt es sich sehr<lb/>
wohl um österreichische Waren, denn, wie man so schön sagt, das<lb/>
Finish erfolgt in Österreich mit entsprechend österreichischen<lb/>
Zulieferungen. Die endgültige Entscheidung muß aber General<lb/>
Motors selbst treffen, wie <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> mit Recht feststellte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> soll dies bitte klären und dann<lb/>
unverzüglich den Wiener Vertreter Plansees informieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zur Festveranstaltung 20 Jahre EFTA mit dem Festvortrag des<lb/>
Gen.Sekr. <name type="person" ref="#per__115599">Müller</name> von der EFTA waren außer dem erkrankten Bundes<lb break="no"/>präsidenten eine Reihe von höchsten Persönlichkeiten wie Präs.<lb/>
des Nationalrates <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name>, Außenminister <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name>, Ex-Vizekanzler<lb/>
<name type="person" ref="#per__97358">Bock</name>, Ex-Außenminister <name type="person" ref="#per__97350">Bielka</name>, viele Abgeordnete des Parlaments,<lb/>
die ich natürlich alle dem Gen.Sekr. vorher vorstellte, erschienen.<lb/>
</p>
            <pb n="54-0565" facs="54_1980-05-06_0565.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Von der Universität ist sogar Professor <name type="person" ref="#per__125297">Weber</name>, ein ehemaliger<lb/>
Studienkollege von mir, namens des Rektorats aufgetaucht. In<lb/>
dem Festvortrag wurde nichts Neues gesagt, wohl aber sehr<lb/>
konzentriert die Situation gut geschildert. Der Gewerkschafts<lb break="no"/>bundvertreter <name type="person" ref="#per__115583">Muhm</name> ersuchte mich vorher, ich sollte doch auf<lb/>
die Wünsche der Gewerkschaftsbewegung, daß die EFTA nicht nur<lb/>
eine Freihandelszone ist, wie dies <name type="person" ref="#per__115599">Müller</name> immer wieder betont,<lb/>
sondern sich zu einem höheren Integrationsgefüge hin entwickeln<lb/>
soll, besonders herausstreichen. Da ich meine Unterlagen sowieso<lb/>
nicht lesen konnte, ich hatte meine Lesebrille wieder einmal<lb/>
vergessen, ging ich bei meinen einleitenden Worten auf diesen<lb/>
speziellen Wunsch, insbes. auch auf den Wiener Gipfel 1977, be<lb break="no"/>sonders ein, was sicherlich die Gewerkschaftsvertreter sehr be<lb break="no"/>friedigte, ändern wird sich aber an dieser Politik der EFTA kaum<lb/>
etwas, die schwedischen Gewerkschafter, die sehr aktiv sind,<lb/>
können sich nicht einmal innerhalb ihrer eigenen Regierung durch<lb break="no"/>setzen. Die Schweizer sind nach wie vor sehr zurückhaltend.<lb/>
Interessant für mich war, daß auch der Vorsitzende der Schwei<lb break="no"/>zer Gemischten österreichischen Kommission, Botschafter <name type="person" ref="#per__125287">Sommaruga</name><lb/>
mit seinem Schweizer Botschafter, und auch der schwedische Bot<lb break="no"/>schafter bei dem Vortrag anwesend waren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim anschließenden Empfang habe ich dann Gen.Sekr. <name type="person" ref="#per__115599">Müller</name> auf<lb/>
meine Aussprache mit <name type="person" ref="#per__125287">Sommaruga</name> bezüglich des 1 Jahr EFTA-Ta<lb break="no"/>gungsrhythmus hingewiesen. <name type="person" ref="#per__115599">Müller</name> kannte diesen Wunsch von<lb/>
<name type="person" ref="#per__111708">Honegger</name>, der sich auch außerstande erklärt, 2 mal jährlich<lb/>
an den routinemäßigen EFTA-Sitzungen teilzunehmen. Daß im heurigen<lb/>
Jahr die 20-Jahrfeier in Schweden erfolgt und dann die Portugiesen,<lb/>
die das letzte Mal den Vorsitz haben, nach Lissabon eingeladen<lb/>
haben, ist für uns selbstverständlich, daß eben 2 mal bei solchen<lb/>
Anlässen sehr wohl eine EFTA-Tagung abgehalten werden kann.<lb/>
Nur die Routinesitzung sollte man höchstens einmal jährlich ma<lb break="no"/>chen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dem Empfang hat mir <name type="person" ref="#per__115656">Steiger</name> dann mitgeteilt, daß, ohne daß<lb/>
er es beabsichtigt, <name type="person" ref="#per__125287">Sommaruga</name> mit der Handelskammer, insbes. Dr.<lb/>
<name type="person" ref="#per__114914">Schwarz</name>, der ja den Griechenland-Vertrag unter allen Umständen<lb/>
ablehnen will, mit <name type="person" ref="#per__125287">Sommaruga</name> darüber diskutierte. Da er sich ja<lb/>
<pb n="54-0566" facs="54_1980-05-06_0566.jpg"/>der Handelskammerargumentation nicht anschließt, sondern im<lb/>
Gegenteil widersetzt, hat er diese Diskussion dann sehr bald<lb/>
verlassen, damit die Handelskammer allein, wenn man so sagen<lb/>
kann, unter 4 Augen, die entsprechende Stellungnahme der Schweiz<lb/>
kennenlernt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte auf Jour fixe Handelskammer setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Empfang gab dem jetzt einstweilen in meinem Sekretariat<lb/>
arbeitenden Dr. <name type="person" ref="#per__107953">Buchauer</name> die Möglichkeit, viele alte Kollegen<lb/>
wiederzutreffen, dabei konnte er gleichzeitig sowohl den Beamten<lb/>
des Hauses als auch seinen alten Bekannten aus den anderen Mini<lb break="no"/>sterien erklären, welche Funktion er jetzt im Ministerbüro<lb/>
ausüben wird. <name type="person" ref="#per__107953">Buchauer</name> teilte mir mit, er hätte mit <name type="person" ref="#per__108746">Haffner</name>,<lb/>
<name type="person" ref="#per__107956">Satzinger</name> und <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> eine entsprechende Arbeitsteilung besprochen.<lb/>
Da es sich ja dabei nur um eine vorübergehende handelt, habe<lb/>
ich ihm sofort erklärt, jetzt müsse er sich mit den 3 ausmachen,<lb/>
ich würde mit einer vorgeschlagenen Lösung dann sicherlich ein<lb break="no"/>verstanden sein. Die Kontinuität der Arbeit dürfte aber bei<lb/>
den anderen dadurch nicht unterbrochen werden, da ja doch anzu<lb break="no"/>nehmen ist, daß spätestens im Sommer dann wieder die Rückspulung<lb/>
erfolgen würde. Die beste Lösung ist, daß <name type="person" ref="#per__107953">Buchauer</name> jetzt im<lb/>
Zimmer von <name type="person" ref="#per__108746">Haffner</name> unterkommt. Dadurch wird die Kontinuität am<lb/>
besten gewahrt und er hat die größte Chance sich sofort ent<lb break="no"/>sprechend einzuarbeiten und als damit deutlich sichtbarer Teil<lb/>
des Büros auch von den anderen Beamten anerkannt zu werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Bezirkskonferenz auf der Landstraße hat Staatssekretär<lb/>
<name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> namens des Vorstandes diese begrüßt. Sie konnte es<lb/>
nicht lassen, wieder einmal entsprechende Propaganda für mich<lb/>
zu machen, obwohl sie fairerweise sofort erklärte, ich will das<lb/>
sowieso nicht. Ohne daß die Wahl vorher abgeschlossen war,<lb/>
gratulierte sie mir gleich, weil sie wieder zur Bezirkskonferenz<lb/>
auf die Josefstadt eilen mußte. Mit einigen Streichungen wurde<lb/>
der Vorstand dann mit überwältigender Mehrheit wiedergewählt.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> hat die Konferenz eingeleitet, nervös, weil Austria Wien<lb/>
gegen Austria Salzburg spielte und der neue Obmannstellvertreter<lb/>
<name type="person" ref="#per__97892">Sallaberger</name>, die Frauen haben wirklich großzügig vorübergehend<lb/>
<pb n="54-0567" facs="54_1980-05-06_0567.jpg"/>auf diese Position verzichtet, berichtete nach einem auch mit<lb/>
Lichtbildern ausgestatteten Tätigkeitsbericht der Sekretärin<lb/>
<name type="person" ref="#per__112037">Tischler</name> über die Landstraßer Probleme der Zukunft. Diese neue<lb/>
Art der Bezirkskonferenz kam gut an, wenn ich so sagen darf,<lb/>
die Jungen machen dies ganz hervorragend. <name type="person" ref="#per__97892">Sallaberger</name> hat sich<lb/>
nur, wie man im Sport sagt, die Latte sehr hoch gelegt. Wenn<lb/>
er auch nur einen Teil dessen in der Wiener Organisation und ganz<lb/>
besonders dann aber in der Gemeindeverwaltung durchsetzt, würde<lb/>
dies ein großer Erfolg sein. Daß die Landstraße benachteiligt<lb/>
wird, ergibt sich schon aus den starken Rückgang der Bevölke<lb break="no"/>rung. Als ich begonnen hatte waren es noch weit über 110.000<lb/>
jetzt sind es knapp über 80.000. Die Bautätigkeit bei uns ist<lb/>
minimal, die Probleme wie Verbauung der Aspanggründe oder wenig<lb break="no"/>stens zwischenzeitige Nutzung, Abreißen der Rennwegkaserne und<lb/>
Errichtung eines Bezirkszentrums mit entsprechenden Wohnbauten ge<lb break="no"/>hen und gehen nicht weiter. Ich hoffe, daß was mir nicht geglückt<lb/>
ist, jetzt die Jungen schaffen werden. Wie bei allen Bezirkskon<lb break="no"/>ferenzen sind dann während der Diskussion 2/3 der Teilnehmer<lb/>
des ansonsten vollen Saales weggegangen. Die Sozialistische Ju<lb break="no"/>gend, sogar diesmal sehr vernünftig argumentierend, und die JG-<lb/>
Vertreter sowie ein einziger Sektionsleiter meldeten sich in der<lb/>
Diskussion.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit einem Vertreter der SJ, der im 10. Bezirk wohnt und den ich<lb/>
dann, weil es schon sehr spät war, selbstverständlich nach Hause<lb/>
brachte, plauderte ich über die SJ, nicht nur auf der Landstraße,<lb/>
sondern in Wien. Er war Mittelschüler, der jetzt aber eine<lb/>
Elektrolehre im dritten Jahr besucht, nachher die HTL, also<lb/>
sein Mittelschulstudium fortsetzen will und gab mir unumwunden<lb/>
zu, daß, wie wir uns einigten, die Intellektuellen heute über<lb break="no"/>all in der SJ die Führungspositionen besitzen. Dies halte ich<lb/>
für eine nicht sehr glückliche Entwicklung, meine Meinung wurde<lb/>
von ihm bestätigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="54_0559_01" facs="54_1980-05-06_0559-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 6.5.1980</head>
         </div>
         <pb n="54_0567_01" facs="54_1980-05-06_0567-01.jpg"/>
         <pb n="54_0567_02" facs="54_1980-05-06_0567-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 41. Ministerratssitzung, 6.5.1980</head>
         </div>
         <pb n="54_0567_03" facs="54_1980-05-06_0567-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Nachtrag TO 41. Ministerratssitzung, 6.5.1980</head>
         </div>
         <pb n="54_0567_04" facs="54_1980-05-06_0567-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (Nachtrag TO MR-Sitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>