<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19710329">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 29. März 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band05_1971-03-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-03-29">Montag, 29. März 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="05-0392" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-29_0392.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-29_01">Montag, 29. März 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-29_02">In Bludenz ersuchte mich der Bezirkshauptmann Hofrat <rs type="person" ref="#per__137057">Längle</rs>,<lb/>
ob ich mich mit <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> besprechen könnte, damit er einem Protu<lb break="no"/>giesen einen österreichischen Paß ausstellen kann. Der Prä<lb break="no"/>sident der Handelskammer <rs type="person" ref="#per__137062">Gasser</rs> will seine Textilanlagen in<lb/>
Westafrika verkaufen und dieser Mann kann sich dort mit seinem<lb/>
portugiesischen Paß dort kaum bewegen. <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs>, bei dem ich sofort<lb/>
intervenierte, erklärte, daß es unmöglich sei, da man ihm vor<lb/>
einiger Zeit angeschossen hat, als er auf eine Mitteilung des<lb/>
Mödlinger Bezirkshauptmannes das alles in Ordnung sei, wenn er<lb/>
einem Ausländer einen österreichischen Paß geben würde. Als<lb/>
die Sache dann aufflog hieß es, <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> sei schuld. Aus prin<lb break="no"/>zipiellen Gründen würde er deshalb einer solchen Lösung nicht<lb/>
mehr zustimmen. Ich teile dies sofort dem Hofrat telefonisch<lb/>
mit. Da die Bezirkshauptmannschaft Paßbehörde in erster Instanz<lb/>
ist, konnte ich ihm nur mitteilen, daß <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> dem Ministerial<lb break="no"/>rat <rs type="person" ref="#per__137059">Hermann</rs>, dem Leiter der Paßabteilung, nur Mitteilung machte,<lb/>
daß er davon nichts zu wissen braucht. <choice><choice><sic>Her</sic><corr>Der Herr</corr></choice></choice> Hofrat war er<lb break="no"/>staunt, daß ich ihm in der Früh sofort in dieser Angelegenheit<lb/>
verständigte. Noch mehr erstaunt war er, als er erfuhr,<lb/>
daß wir erst um l/2 2 Uhr morgens nach Hause gekommen sind,<lb/>
weil man uns in Vorarlberg in Götzis bei einer Versammlung<lb/>
die Antenne abgebrochen hat und sogar versuchte, den Reifen<lb/>
aufzuschlitzen. Typisch für das österreichische Fremdenver<lb break="no"/>kehrsland war, daß wir bis Landeck fahren mußten, bevor wir<lb/>
einen Ersatzreifen kaufen konnte, da Sonntag war.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-29_03">MR <rs type="person" ref="#per__112946">Schleifer</rs> war ganz verzweifelt, daß es bis jetzt noch<lb/>
immer nicht geglückt war, den Kokspreis und die Kohlenpreis<lb break="no"/>regelung soweit fertig zu machen, daß sie am Dienstag in der<lb/>
Preiskommission verabschiedet werden kann. Er meinte, daß es<lb/>
unmöglich sei, die Preise unter S 2,–– zu fixieren. KommRat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__121792">Steidl</rs>, der Obmann des Gremiums, und Dr. <rs type="person" ref="#per__134959">Widhalm</rs>, der Sekretär,<lb/>
hatten sich aber bereits bei mir angemeldet. Ich war deshalb<lb/>
überzeugt, daß wir den Nervenkrieg gewonnen hatten. Tatsächlich<lb/>
konnte ich dann sowohl mit <rs type="person" ref="#per__121792">Steidl</rs>, als auch mit der VÖEST,<lb/>
<pb n="05-0393" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-29_0393.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Direktor <rs type="person" ref="#per__97729">Matthes</rs> und <rs type="person" ref="#per__127100">Platzer</rs> vereinbaren, daß der Preis nicht<lb/>
S 2,07 sondern S 1,95 betragen wird. <rs type="person" ref="#per__112946">Schleifer</rs> wurde beauftragt,<lb/>
die einzelnen Durchrechnungen bis am Nachmittag vorzunehmen,<lb/>
damit er mit den Importeuren ebenfalls deren Abgabepreise ver<lb break="no"/>handeln konnte. Die Importeure machten nun ganz große Schwierig<lb break="no"/>keiten. Sie hatten sich ja schon errechnet, daß sie als die<lb/>
mächtigen Vertreter der Reviere sowohl von <choice><choice><sic>Donetzer</sic><corr>Donezker?</corr></choice></choice>, die BRIKO,<lb/>
als von Pohl, Pohlkarbon, als auch die tschechischen Reviere<lb/>
in Zukunft den Preis mehr oder minder diktieren konnten. Da<lb/>
die Kleingewerbetreibenden sowohl der Kleinhandel, als auch<lb/>
der Rutschen und Streckenhandel von diesen Angst haben, waren<lb/>
sie bereit, auf einen Teil ihrer Spannen zu verzichten- Ebenso<lb/>
verzichtete die VÖEST auf 15 % ihres Gewinnes. Nur Komm.Rat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__136809">Sulke</rs> wollte bei der Nachmittagssitzung unbedingt noch beweisen,<lb/>
daß er ein richtiger Kämpfer ist und erklärte, sie würden dieser<lb/>
Regelung nie ihre Zustimmung geben. Ich fuhr ihm dabei gleich<lb/>
ganz energisch an und erklärte, daß damit der Versuch als ge<lb break="no"/>scheitert zu betrachten sei. Ich beabsichtige nämlich nicht,<lb/>
gegen die Interesse von Handel, Gewerbe und Industrie eine<lb/>
Entscheidung zu treffen. Entweder sie akzeptieren dieses<lb/>
Kompromiß, das letzten Endes von ihnen selbst vorgeschlagen<lb/>
wurde, oder es gibt keine einvernehmliche Regelung und damit<lb/>
auch überhaupt keine Regelung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-29_04">Bei der Arbeitsgemeinschaft für Gemeinwirtschaft hielt ich<lb/>
einen Vortrag über die österreichische zukünftige Wirtschafts<lb break="no"/>politik. Da ich mich nach wie vor mit meinem Magen in einem<lb/>
saumäßigen Zustand befinde, konnte ich weder mein Feuerwerk<lb/>
noch mein Maschinengewehr, d.h. meine schnelle Redensart ein<lb break="no"/>setzen. Interessanterweise aber kam diese neue Methode des<lb/>
langsamen Sprechens und des überlegten Ausdrückens gut an.<lb/>
Da ich die Materie aus dem <choice><choice><sic>ff</sic><corr>Effeff</corr></choice></choice> beherrsche, gelang es mir<lb/>
glaube ich wirklich, obwohl ich vollkommen frei sprach, ein<lb/>
gutes Referat hinzulegen.<lb/>
</p>
            <pb n="05-0394" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-29_0394.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-29_05">Anschließend an dieses Referat beglückwünschte mich<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97789">Ockermüller</rs> und ich nützte gleich die Gelegenheit ihm<lb/>
mitzuteilen, daß GenDir <rs type="person" ref="#per__122965">Treichl</rs> von der CA in Zürich, er<lb/>
war gekommen dort meinen Vortrag zu hören, mir folgende<lb/>
Mitteilung machte: Er, Dr. <rs type="person" ref="#per__122965">Treichl</rs>, könnte nicht gut mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97789">Ockermüller</rs> das Problem Lenzing, Stickstoffwerke besprechen.<lb/>
Er, <rs type="person" ref="#per__97789">Ockermüller</rs>, müßte aber wissen, daß <rs type="person" ref="#per__122965">Treichl</rs> bereit<lb/>
wäre, die Stickstoffwerke an Lenzing zu beteiligen. <rs type="person" ref="#per__122965">Treichl</rs><lb/>
ist der Meinung, daß die Acryl-Faser-Produktion mit 8,500<lb/>
zwar eine gute Anfangslösung für Lenzing darstellt, daß sie<lb/>
aber auf lange Sicht gesehen nur mit einer größeren Einheit<lb/>
konkurrenzfähig sein wird. <rs type="person" ref="#per__97789">Ockermüller</rs> will derzeit noch<lb/>
keine Entscheidung in dieser Frage treffen. Er glaubt, daß erst<lb/>
Mitte 1975 dieses Problem aktuell werden wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-29_06">GenDir.-Stv. <rs type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</rs> und Dkfm. <rs type="person" ref="#per__97671">Kreutler</rs> von der ÖMV er<lb break="no"/>zählten mir, daß nun die westlichen Gesellschaften und auch<lb/>
die ÖMV die Berechnungen über die Erhöhungen der Ölpreise<lb/>
abgeschlossen hat. Sie werden in der nächsten Zeit bei mir<lb/>
aufkreuzen und zwar werden alle Gesellschaften vertreten sein,<lb/>
d.h. es werden über 20 Personen kommen, um mir das Elaborat<lb/>
zu übergeben. Ich ließ den beiden keinen Zweifel, daß sie<lb/>
sich ruhig Zeit lassen könnten, weil in den nächsten<lb/>
garantiert keine Entscheidung fallen würde. Bei dieser Aus<lb break="no"/>sprache wies <rs type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</rs> darauf hin, daß die Verhandlungen<lb/>
mit TAL noch immer nicht abgeschlossen sind. Ich erzählte<lb/>
Ihnen, daß der Geschäftsführer der Transalpinen Ölleitung,<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__137066">Büchlmann</rs>, in Innsbruck mit mir reden wollte und ich<lb/>
auch tatsächlich mit ihm auch eine kurze Aussprache hatte.<lb/>
Bei dieser Gelegenheit ließ mich Dr. <rs type="person" ref="#per__137066">Büchlmann</rs> wissen, daß<lb/>
er glaube, daß es möglich sein müßte, die Differenzen die<lb/>
zwischen dem Anbot der TAL und dem Anbot der ÖMV noch ex<lb break="no"/>istieren, zu halbieren und dadurch dieses leidige Problem<lb/>
aus der Welt zu schaffen. Da <rs type="person" ref="#per__137066">Büchlmann</rs> aber nicht wünscht,<lb/>
daß ich bereits in der jetzigen Phase eingreife, er andererseits<lb/>
dieses Offert mitteilte, habe ich der ÖMV strengst vertraulich<lb/>
diese Mitteilung weitergegeben. Ich glaube, daß wenn man will,<lb/>
müßte es möglich sein, dieses Problem aus der Welt zu schaffen.<lb/>
</p>
            <pb n="05-0395" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-29_0395.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-29_07">Dr. <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> erklärte mir, daß die APA aus Vorarlberg lauter<lb/>
tendenziöse Meldungen, die größtenteils vollkommen falsch<lb/>
waren, über meinen Aufenthalt in Vorarlberg rausgegeben hat.<lb/>
Unter anderem erklärte diese Agentur, daß ich erklärt<lb/>
haben soll, wenn ich die Stromkompetenzen in meinem Ressort<lb/>
haben werden, daß ich dann sofort die Strompreise erhöhen<lb/>
werde. Ich kann mir nun erklären, wieso alle Politiker, die<lb/>
bis jetzt in Vorarlberg irgendwelche zu tun hatten,<lb/>
gerade von dort immer mit Falschmeldungen eingedeckt wurden,<lb/>
tendenziös wurde sowohl die Äußerung des seinerzeitigen Vize<lb break="no"/>kanzlers <rs type="person" ref="#per__98091">Withalm</rs> gebracht, der erklärte, wenn er Steuer zahlen<lb/>
müsse, würde er aus der Politik ausscheiden, genauso wie Präs.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> des Gewerkschaftsbundes, ebenfalls durch eine Falsch<lb break="no"/>meldung aus Vorarlberg größte Schwierigkeiten hatte. Ich er<lb break="no"/>suchte <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> bei der APA dieses Verhalten zu klären und<lb/>
schärfstens dagegen zu protestieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-29_08">Bei der Ministerratsvorbesprechung kam wieder das Problem<lb/>
der Gutachten der einzelnen Ressorts zu Gesetzentwürfen von<lb/>
anderen Ressort zur Debatte. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte, der Ressortchef<lb/>
müßte jeden Entwurf sehen. Dies ist eine neue Stellungnahme<lb/>
von ihm, denn bis jetzt war er der Meinung, daß selbstver<lb break="no"/>ständlich die anderen Ressorts jeder die Möglichkeit hat,<lb/>
seine Beamtenstellungnahme dem Minister offiziell zu über<lb break="no"/>mitteln. <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> erklärte sich außerstande, jedes Gesetz<lb/>
zu begutachten ob seine Beamten nicht grundsätzlich eine<lb/>
Meinung vertreten, die entgegen der sozialistischen Regierungs<lb break="no"/>politik wäre. <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> meinte, er sehe jedes Gesetz und<lb/>
behielt sich jede Stellungnahme vor. <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> konterte darauf,<lb/>
wieso er dann in dem Arbeitszeitgesetzentwurf den <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs><lb/>
ausgeschickt hatte, so entschieden gegen die gewerkschaftliche<lb/>
und sozialistische Regelung polemisiert hat. Er hat unter<lb/>
anderem seinen Beamten durchlassen, daß sie geschrieben haben,<lb/>
wenn dies Gesetz wird, könnte die Butterfly nicht mehr ge<lb break="no"/>spielt werden. Ich habe wirklich den Eindruck, daß wir am<lb/>
meisten noch dieses Problem in der Hand haben. Sosehr auch<lb/>
manchmal <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> und <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> sicher denken, daß <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> mit<lb/>
seinen überbürokratischen Lösungen über das Ziel hinausschießt,<lb/>
<pb n="05-0396" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-29_0396.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>so sehr muß ich bei konkreten Fällen feststellen, daß es<lb/>
nur die Organisationsform war, die wir bis jetzt geschaffen<lb/>
hatten, daß uns diese Lapsus nicht passieren können. Dabei habe<lb/>
gerade unser Ressort die schwierigste Situation, weil wir<lb/>
doch rein die Unternehmerinteressen vertreten sollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-29_09"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wies dann auch noch darauf hin, daß es eine Ver<lb break="no"/>fassungsgerichtshofentscheidung gibt, wenn ein Minister von<lb/>
einem Beamten ein Gutachten verlangt, daß dieser Beamte<lb/>
keine Weisung bekommen darf. Das Weisungsrecht bei Begutachter<lb break="no"/>tätigkeit erlischt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-29_10"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> teilte auch mit, daß <rs type="person" ref="#per__97470">Geist</rs> in der ÖIAG seine Tätig<lb break="no"/>keit aufgenommen hat. Außer von Schoeller-Bleckmann müßte<lb/>
er das Styria-Problem lösen. Ja <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ist der Meinung, daß<lb/>
in diesen beiden Betrieben es sehr bald zu einem wirtschaft<lb break="no"/>lichen Debakel kommen wird. Die Alpine ist nach Meinung von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ein aufgeblasener und management-schlecht geführter<lb/>
Betrieb. Er spricht zwar nur immer von GenDir <rs type="person" ref="#per__135894">Fitzinger</rs>, der<lb/>
auch Alkoholiker sein soll, meint aber, davon bin ich überzeugt,<lb/>
den gesamten Vorstand. Da er scheinbar in der Steiermark<lb/>
auf Wahlreisen war, hat man ihm dort zugesetzt, daß das<lb/>
Fohnsdorf gelöst werden müßte. Er fand nun den Ausdruck,<lb/>
daß Fohnsdorf das österreichische Tennessee-Projekt werden<lb/>
soll. Durch punktuelle Maßnahmen müsste diese Frage wie<lb/>
eben in Amerika – Tennessee gelöst werden. Ich stehe aller<lb break="no"/>dings auf dem Standpunkt, daß bei 1.300 Beschäftigten, die<lb/>
in Wirklichkeit nur aus politischen Gründen immer eine solche<lb/>
Macht gehabt haben, es nicht notwendig sein wird, eine solche<lb/>
Anstrengung zu machen, wie die Amerikaner in Tennessee wo<lb/>
sie ja ganze Landstriche, größer fast als Österreich, sanieren<lb/>
mußten. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> will mit <rs type="person" ref="#per__97664">Krainer</rs>, <rs type="person" ref="#per__97935">Sebastian</rs>, die beiden Landes<lb break="no"/>hauptleute der Steiermark, und den Bürgermeistern und den<lb/>
Betriebsräten eine Aussprache herbeiführen, um das Kohlen<lb break="no"/>problem in Angriff zu nehmen. <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> meinte, daß seinerzeit<lb/>
Philips sich interessiert hätte, nach Fohnsdorf zu gehen,<lb/>
daß aber <rs type="person" ref="#per__97664">Krainer</rs> dies verhinderte. Hier stellte ihn <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
<pb n="05-0397" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-29_0397.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sofort richtig, daß sowohl <rs type="person" ref="#per__97664">Krainer</rs> als auch <rs type="person" ref="#per__97935">Sebastian</rs><lb/>
sich sehr bemüht haben, diese Philips-Produktionsstätte<lb/>
nicht nach <choice><choice><sic>Grad</sic><corr>Graz?</corr></choice></choice>, sondern nach Fohnsdorf zu bringen. Ich<lb/>
erklärte, daß das Komitee für die Bergbauförderungsver<lb break="no"/>gabe bereits Arbeiten leistet und mit Ende des Monats<lb/>
April die endgültigen Ziffern vorliegen werden. Zu diesem<lb/>
Zeitpunkt kann dann eine solche Aussprache erfolgen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meint, daß auch das Land Steiermark bereit sein<lb/>
wird, für Fohnsdorf Mittel zur Verfügung zu stellen und<lb/>
auch aus dem ERP-Fonds diesbezügliche Mittel kommen sollten.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> meinte auch, man könnte aus der Arbeitsmarktför<lb break="no"/>derung einige bedeutende Mittel zur Verfügung stellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-29_11"><rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> möchte für die Anfragebeantwortung der einzelnen<lb/>
Ressorts jeweils 80 Exemplare haben, damit er diese der<lb/>
Vertretungsbehörde schicken kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-29_12">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs>:<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-29_13">Bitte veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-29_14">Der Handelsminister der USA, <rs type="person" ref="#per__136692">Stans</rs>, kommt am 1. Mai um<lb/>
15.00 Uhr nach Wien und fliegt am Dienstag, den 4.5.,<lb/>
um 8.00 Uhr früh ab. Er meint, wenn ich und er ihn empfangen,<lb/>
sollten wir ihn auch gemeinsam betreuen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-29_15">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs>!<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-29_16">Bitte alles veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-29_17"><rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> möchte auch, daß wir uns um eine internationale<lb/>
Universiät für das große UNIDO-Gebäude am Donaupark interes<lb break="no"/>siert. Es könnte ein Campus mit 75 Professoren und 500 Stu<lb break="no"/>denten errichtet werden, denn die UNO und die UNESCO wünschen<lb/>
<pb n="05-0398" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-29_0398.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>daß über Friedensforschung und Umweltschutz ein euro<lb break="no"/>päischer Staat auftritt. Wir wären der 1. der sich da<lb break="no"/>rum bemüht, die Kosten betragen 1 Mio. Dollar pro Jahr.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs>, aber auch <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> hatten Bedenken, weil sie annehmen,<lb/>
daß dann der Finanzminister kaum mehr Gelder für ihre Uni<lb break="no"/>versitäten zur Verfügung stellt. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte aber, man<lb/>
müßte international stärker in Erscheinung treten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-29_18"><rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> berichtete auch über das Ost-West methodologische<lb/>
Institut, an dem von der Sowjetunion <rs type="person" ref="#per__97500">Gwischiani</rs> sehr interessiert<lb/>
sei. Da die Franzosen aber für dieses Institut in der zweiten<lb/>
Generation zur Verfügung stehen haben, hat Österreich kaum<lb/>
eine Chance hier in Erscheinung zu treten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-29_19">Ich besprach mit <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> auch die Idee, daß Österreich<lb/>
in einzelne Kommissionen der COMECON eintreten sollen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> lehnte dies ganz entschieden ab, da er dann<lb/>
auf dem Standpunkt steht, wir würden dann in unserer po<lb break="no"/>litischen Unabhängigkeit vom Westen als ein reiner Satellit<lb/>
Sowjetunions betrachtet werden. Er meinte sogar, wir<lb/>
würden dann hinter Finnland rangieren. Meine Bedenken sind<lb/>
anderer Natur, wenn wir nämlich z. B. in die Maschinen<lb break="no"/>kommission der COMECON eintreten, kann es uns passieren,<lb/>
daß die COMECON dann uns immer weitere Ausschüsse an<lb break="no"/>bietet und wir dann auf diese Art und Weise wirklich<lb/>
integriert werden. Auf alle Fälle ist dieses Projekt nicht<lb/>
mehr weiter zu verfolgen, da <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> große außen<lb break="no"/>politische Bedenken hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-29_20">Spät abends rief mich noch MR. <rs type="person" ref="#per__112946">Schleifer</rs> zu Hause an und<lb/>
erklärte mir, daß er jetzt doch mit den Importeuren scheitern<lb/>
würde. Er hat zwar gegen den Willen der Importeure, auch<lb/>
ich konnte sie bis zu diesem Zeitpunkt nicht überzeugen, daß<lb/>
es zielführend ist, dieser Regelung zuzustimmen, er hatte<lb/>
also gegen den Willen der Importeure eine Berechnung über<lb/>
die Einbruchstationen gemacht. Nun muß er aber noch den<lb/>
Donauweg berechnen und hier stellte sich heraus, daß eine<lb/>
<pb n="05-0399" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-29_0399.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wesentliche Verbilligung des Kokses möglich wäre. Deshalb<lb/>
lehnen nicht nur die Importeure, sondern auch der Handel,<lb/>
ganz entschiede diese Variation ab. Ich empfahl ihm diese<lb/>
Relation halt nicht jetzt zu bestimmen, sondern in der<lb/>
Preiskommission nur allgemein darüber zu diskutieren.<lb/>
In weiterer Folge könnte dann die Importeure, wenn sie<lb/>
die notwendigen Schiffe haben, die Kohle über den Donauweg<lb/>
nach Österreich bringen, damit kommen wir auch aus dem<lb/>
Dilemma heraus, daß wir nicht den Weltmarktpreis diktieren,<lb/>
sondern sie einen wesentlich höheren Weltmarktpreis durch<lb/>
die Frachtverbilligung erreichen könnten. Die Importeure<lb/>
wehren sich nämlich bei den Besprechungen die ich bisher mit<lb/>
ihnen geführt habe dagegen, daß Österreich ihren Weltmarkt<lb break="no"/>preis von 43,88 Dollar nicht akzeptiert, sondern nach Durch<lb break="no"/>rechnung von oben herunter bei einem Verbraucherpreis von<lb/>
S 1,95<add>[überschrieben, 1,95 oder 1,--, Anm.]</add> nur ein Weltmarktpreis von 42 Dollar und etliche<lb/>
Cents herauskommt. Wenn man nun die günstige Donaufracht<lb break="no"/>relation als Grundlage nimmt dann kann man sagen, daß der<lb/>
Weltmarktpreis den Sie sich vorgestellt haben, auch tat<lb break="no"/>sächlich erreicht werden wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-29_21"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="05_0391_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-29_0391-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 29.3.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>