<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  6. Juli 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band11_1972-07-06</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-07-06">Donnerstag, 6. Juli 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-01">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="11-0862" facs="11_1972-07-06_0862.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 6. Juli 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Min.Rat <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> ruft aus Sofia an und teilt mit, dass er bei den Ver<lb break="no"/>handlungen mit der bulgarischen Delegation zu keinem Ergebnis kommt.<lb/>
Die Bulgaren lehnen jede Formulierung über die Meistbegünstigung,<lb/>
die zollähnliche Abgaben ausschliesst, ab. Unter diesen Umständen kann<lb/>
ein neuer Handelsvertrag, der mit 1.1.1973 in Kraft treten soll, nicht<lb/>
von mir unterzeichnet werden. Da wir bereits vor der Abreise unserer<lb/>
Delegation erklärt haben, dass ich nur dann nach Sofia kommt, um den<lb/>
Vertrag zu unterschreiben, wenn eine Lösung erzielt werden kann, empfiehlt<lb/>
<name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> im einem Telegramm, das nicht chiffriert war, und damit selbst<lb/>
verständlich auch der bulgarischen Regierung zur Kenntnis gelangt, dass<lb/>
ich von einer Reise nach Bulgarien Abstand nehmen soll. <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> nimmt an,<lb/>
dass damit vielleicht doch noch eine Lösung zustandekommen könnte.<lb/>
Ich informiere <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name>, der dieses Vorgehen vom aussenpolitischen<lb/>
Standpunkt aus deckt. Bei der Telegrammformulierung schlägt er am Abend<lb/>
dann allerdings vor, sein Kabinettchef <name type="person" ref="per:114156">Hinteregger</name> kommt ausdrücklich<lb/>
deshalb ins Parlament zu mir, nicht die Formulierung: Der Herr Bundes<lb break="no"/>minister <name type="person" ref="per:97985">Staribacher</name> lehnt eine Reise ab, sondern eine nicht so harte<lb/>
Formulierung zu suchen. Wir einigen uns auf den Text, dass ich meine<lb/>
Reise verschiebe, solange, bis ein Vertragsunterzeichnung möglich ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ZS <name type="person" ref="per:97357">Blümel</name> ist sehr verärgert, dass der ÖGB unseren Vorstandsbeschluss,<lb/>
dass wenn eine Weizenpreiserhöhung erfolgt, dann auch unsere Löhne von<lb/>
den Müllern und den Bäckern freigegeben werden müssen, um auch für diese<lb/>
Gruppen so schnell wie möglich und auf alle Fälle heuer eine Lohnbe<lb break="no"/>wegung abzuschliessen, nicht durchführen möchte. <name type="person" ref="per:97357">Blümel</name> hat mit dem Leiten<lb break="no"/>den Sekretär <name type="person" ref="per:97563">Hofstetter</name> Besprechungen geführt und <name type="person" ref="per:97563">Hofstetter</name> hat gemeint,<lb/>
man sollte dem ÖGB ein diesbezügliches Ansuchen schicken. Die Tagesord<lb break="no"/>nung des letzten Lohnunterausschusses vor den Ferien erfuhren wir, dass<lb/>
unser Ansuchen nicht geht, weil eben der ÖGB einen diesbezüglichen Antrag<lb/>
nicht gestellt hat. Eine diesbezügliche Aussprache mit <name type="person" ref="per:97346">Benya</name>, <name type="person" ref="per:97563">Hofstetter</name><lb/>
<name type="person" ref="per:97357">Blümel</name> und mir bringt eine Kompromisslösung. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> selbst will diesen<lb/>
Unterausschuss vorübergehen lassen, damit nicht in der Öffentlichkeit dann<lb/>
sofort wieder erklärt wird, dass der ÖGB die Stabilisierungsbemühungen<lb/>
der Bundesregierung torpediert, indem er Lohnforderungen jetzt bei den<lb/>
Müllern, Bäckern, Fleischern und Molkereiarbeitern stellt. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> ist<lb/>
sich vollkommen klar, dass spätestens im September diese Löhne erhöht<lb/>
werden müssen. Richtig ist, dass die letzte Lohnbewegung erst mit 1.6.71<lb/>
gewesen ist und dadurch erst 13 Monate verflossen sind. Die Frage ist nur,<lb/>
<pb n="11-0863" facs="11_1972-07-06_0863.jpg"/>ob unsere Lohnverhandlungen bei diesen Gruppen, so wie dies bis<lb/>
jetzt der Fall war, oft 6 Wochen und länger dauern und dadurch, wenn<lb/>
sie erst im September freigegeben werden, unsere Kollegen dann sicherlich<lb/>
nicht mehr eine lange Verhandlungsdauer akzeptieren werden. Ich erkläre<lb/>
<name type="person" ref="per:97346">Benya</name>, dass dann mit Kampfmassnahmen zu rechnen sein wird, wenn die Unter<lb break="no"/>nehmerseite langwierige Verhandlungen nach der Freigabe durchführen möch<lb break="no"/>te. Die Unternehmerseite drängt zwar jetzt, dass wir die entsprechenden<lb/>
Verhandlungen sofort aufnehmen sollen, doch bin ich nicht so sicher,<lb/>
dass wenn es im Herbst mit der Preisregelung dann Schwierigkeiten gibt,<lb/>
sie sicherlich solange unsere Löhne auch nicht auszahlen werden. Sie<lb/>
werden also wie dies bis jetzt auch üblich war, zwar die Lohnerhöhung<lb/>
akzeptieren, aber den Geltungsbeginn mit Preisinkrafttretung abhängig<lb/>
machen. Ich mache <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> auf diese Tatsache aufmerksam und wir einigen<lb/>
uns dann, dass wir im August einen Lohnunterausschuss von der Unternehmer<lb break="no"/>seite verlangen werden und dass in diesem dann die offenen Gruppen ein<lb break="no"/>gebracht werden. Da aber am Nachmittag Präs. <name type="person" ref="per:114655">Harmer</name> und der Sekr. des<lb/>
Fachverbandes f. Nahrungs- und Genussmittelindustrie <name type="person" ref="per:130457">Riegler</name> erscheint,<lb/>
um bei <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> zu intervenieren, dass man doch unverzüglich mit den<lb/>
Lohnverhandlungen beginnen sollte, erkläre ich, dass wir Vorbesprechungen<lb/>
ja sofort aufnehmen können, wenn die Unternehmerseite dies will. <name type="person" ref="per:97357">Blümel</name>,<lb/>
der bei uns ja die konkreten Verhandlungen und insbesondere natürlich<lb/>
auch dem Druck aus den Betrieben ausgesetzt ist, hat hier einen sehr<lb/>
schweren Stand. Auf der einen Seite drängt insbesondere der ÖAAB in<lb/>
den Molkereien, dass man jetzt unverzüglich Verhandlungen und gegebenen<lb break="no"/>falls Kampfmassnahmen setzen sollte. Andererseits wollen die Unter<lb break="no"/>nehmer auch, dass wir jetzt sofort mit ihnen über Lohnbewegungen ver<lb break="no"/>handeln, allerdings denken sie daran, uns diese Lohnbewegungen, die<lb/>
wir wahrscheinlich verhältnismässig leicht abschliessen könnten, nur<lb/>
dann in Kraft zu setzen, nur dann in Kraft zu setzen, wenn eine ent<lb break="no"/>sprechende Preiskorrektur gleichzeitig erfolgt. Ich bin überzeugt,<lb/>
dass man dies insbesondere jetzt auch auf dem Fleischsektor von der<lb/>
Unternehmerschaft gerne sehen möchte. Hier bin ich wirklich sehr froh,<lb/>
dass ich noch nicht die Preisregelung habe, denn ich sehe hier in Hin<lb break="no"/>kunft ganz grossen Konfliktsituationen entgegen. Was immer ich in dieser<lb/>
Frage in Hinkunft entscheiden werde, man wird mir immer unterstellen,<lb/>
dass ich dies ausschliesslich im Interesse der Lebensmittelarbeiter mache.<lb/>
Die selbe Situation hat es ja schon gegeben, als ich noch in der AK<lb/>
für die Preise verantwortlich gewesen bin. Zwar hat man auch damals<lb/>
in keinem einzigen Fall mir nachweisen können, dass ich mich bei meinen<lb/>
<pb n="11-0864" facs="11_1972-07-06_0864.jpg"/>Entscheidungen nach den Wünschen der Lebensmittelarbeiter gerichtet<lb/>
habe, doch wurde mir immer unterstellt, dass ich eine solche Politik<lb/>
zwar sehr geschickt, aber doch sehr zielstrebig durchführe. Ich glaube,<lb/>
dass ich an diesem Konfliktstoff einmal scheitern könnte und vielleicht<lb/>
sogar auch wirklich werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="per:97563">Hofstetter</name>, <name type="person" ref="per:97843">Eva Preiss</name> als Obmann des Vereines für Konsumenteninfor<lb break="no"/>mation, <name type="person" ref="per:134822">Reichard</name> als der Defacto-Geschäftsführer, und <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name> vom ÖGB<lb/>
sowie <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> besprechen wir die Möglichkeiten der weiteren Subventionie<lb break="no"/>rung des Vereines. <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name> hat 1969 nur 200.000 S dem Verein überwiesen,<lb/>
obwohl die BHK daran beteiligt ist und insbesondere <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name>, bevor er<lb/>
Minister war, ein Funktionär dieses Vereins gewesen ist. Sicherlich<lb/>
hat er damals aus budgetären Schwierigkeiten keinen grösseren Betrag<lb/>
zur Verfügung stellen können. Im Jahre 1970 haben wir sofort 400.000 S<lb/>
flüssig gemacht, allerdings haben wir damals bereits erklärt, dass es<lb/>
sich hier nicht um eine Subvention handelt sondern dass wir dafür konkre<lb break="no"/>te Projekte vom Verein haben möchten. Im Jahre 1971 wurden dann 560.000 S<lb/>
ausgeschüttet und 600.000 S von uns im Dezember noch angewiesen, die im<lb/>
Jänner 1972 im Verein erst eingegangen sind. Seit dieser Zeit ergibt sich<lb/>
der <choice><sic><name type="person" ref="per:122939">Streit</name></sic></choice>, ob dieser Betrag noch für das Jahr 1971 oder schon für das<lb/>
Jahr 1972 anzurechnen ist. Im Jahre 1972 beabsichtigen wir noch 560.000 S<lb/>
für Projekte zur Verfügung zustellen. Darüber hinaus müssen wir aber, um<lb/>
die Preiskontrolle, die ich mit dem Preisbestimmungsgesetz jetzt über<lb break="no"/>antwortet bekomme, einer wirklich effektiveren Art zu unterziehen als<lb/>
dies bis jetzt der Fall war, dem Verein eine zusätzliche Subvention, d.h.<lb/>
einen Auftrag erteilen. <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> teilt mir mit, dass bis zu 2,2 Mill. S<lb/>
incl. allerdings der 600.000 S von Vorjahr gehen könnte, soweit hätte<lb/>
<name type="person" ref="per:97722">Marhold</name> erklärt, sei im Budget eine Deckung vorhanden. Dieser Betrag<lb/>
wird dem Verein für Konsumenteninformation noch nicht mitgeteilt, doch<lb/>
hat <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> damit einen Spielraum, um die Preiskontrolle auch mit ent<lb break="no"/>sprechenden finanziellen Mitteln des Vereins zu unterstützen. Da er<lb/>
sich mit <name type="person" ref="per:134822">Reichard</name> schon immer verhältnismässig schwer gesprochen hat,<lb/>
glaube ich, dass er ausschliesslich diese Zusagen machen soll, damit er<lb/>
entsprechend leichter im Verein dann seine Ideen durchsetzen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Bericht über die wirtschaftliche Lage ist sehr spät fertig geworden<lb/>
und deshalb konnte er nicht einmal mehr in der Regierung im Rundlauf be<lb break="no"/>schlossen werden. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> dürfte sich dazu entschlossen haben, dass<lb/>
<pb n="11-0865" facs="11_1972-07-06_0865.jpg"/>dieser Bericht nur als Information den Abgeordneten zugestellt wird.<lb/>
Auch dies erfolgt verhältnismässig sehr spät und seine Rede, die er<lb/>
am Vortag erst um 11 Uhr konzipiert hat, kann daher auch erst am Tage,<lb/>
wo er sie hält, den Abgeordneten und insbesondere den Klubs zugestellt<lb/>
werden. Zu meiner grössten Überraschung hält <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> dann unmittelbar<lb/>
beim Eingehen in die Debatte als erster Debattenredner ebenfalls<lb/>
eine Wirtschaftsrede, die er überhaupt erst, wie sich dann in der Debatte<lb/>
herausstellt, um 11 Uhr den Klubs zur Verfügung stellte. Wie wir in der<lb/>
Opposition waren, haben wir uns ganz entschieden dagegen ausgesprochen,<lb/>
dass ein so umfangreiches Material womöglich erst am Sitzungstag<lb/>
den Abgeordneten oder gar beim Klub gar zur Verfügung gestellt wird.<lb/>
Natürlich greifen die ÖVP und FPÖ-Redner diese Tatsache sofort auf und<lb/>
kritisieren dies hart. Durch diesen Wirtschaftsbericht und die Debatte<lb/>
darüber kommen wir im Nationalrat in einen ausgesprochenen Verzug<lb/>
mit der Tagesordnung. Die Präsidialkonferenz hat noch beschlossen,<lb/>
dass die Sitzung um etwa 1/2 10 Uhr beendet sein soll. Als 10 nach<lb/>
9 Uhr Abgeordneter <name type="person" ref="per:112589">Zeillinger</name> zu Wort kommt, weist der Präsident darauf<lb/>
hin, dass er ihn um 10 Uhr unterbrechen wird, wenn er bis dorthin<lb/>
nicht beendet hat. <name type="person" ref="per:112589">Zeillinger</name> sieht darin einen Trick und erklärt, dass<lb/>
die Vereinbarung gelautet hat 1/2 10 Uhr und er wird daher, wenn es<lb/>
notwendig ist, bis 4 Uhr früh reden, denn er möchte am nächsten Tag um 9 Uhr<lb/>
fortsetzen. Er erklärt auch unverzüglich, dass er es nicht zuletzt des<lb break="no"/>halb macht, um in den Massenmedien, heisst Fernsehen, entsprechend be<lb break="no"/>rücksichtigt zu werden. Er hat schon einmal, als die ÖVP noch Regierungs<lb break="no"/>partei war und eine ähnliche Situation bestanden hat, zu erkennen ge<lb break="no"/>geben, dass er auch damals sich hat nicht durch eine Nachtsitzung ab<lb break="no"/>halten liess, solange zu reden, bis er eben am nächsten Tag fortsetzen<lb/>
konnte, nachdem eben die ÖVP dann eingesehen hat und der Präsident die<lb/>
Sitzung wie vorgesehen auch tatsächlich beendete. Er greift den Beschluss<lb/>
des Präsidiums hart an, die in der Präsidentenkonferenz ebenen vereinbart<lb/>
haben, dass immer um 1/2 10 Uhr Schluss sein soll und jetzt von Seiten der<lb/>
Sozialisten, da <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> im Vorsitz ist, nicht eingehalten wird. Insbesondere<lb/>
attackieren ihn Zwischenrufen und auch <name type="person" ref="per:112589">Zeillinger</name> den Klubobmann <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name>,<lb/>
weil er zu seinen Vereinbarungen nicht steht. Das Klima verschärft sich<lb/>
zusehends und ich bin neugierig, wie diese letzten zwei Tage im Parlament<lb/>
noch über die Runden kommen werden. Ich selbst bin über diese Entwick<lb break="no"/>lung sehr unglücklich. Sicherlich war es unqualifiziert, dass die ÖVP<lb/>
in der UNIDO-Sache einen Minderheitsbericht vorgelegt hat, wo sie ohne<lb/>
Fakten, doch unter dem Schutz der Immunität auf Zeitungsmeldungen,<lb/>
<pb n="11-0866" facs="11_1972-07-06_0866.jpg"/>die schon alt gewesen sind, das Argument der Schiebung aufbauten,<lb/>
unterliessen konkrete Anschuldigungen mit Beweisen vorzubringen.<lb/>
Denn die einzige Argumentation, dass <name type="person" ref="per:97981">Staber</name> mit Fertigbauten arbeiten<lb/>
will, die eine Baufirma herstellen könnte, eine Ausschreibung und ein Zu<lb/>
schlag darüber ist ja bis jetzt soviel ich weiss nicht erfolgt. dass<lb/>
wenn es zu diesem Zuschlag käme, dann eine der soz. Gemeindeverwaltung<lb/>
nahestehende Organisation, nämlich der Bauring dieses Geschäft machen<lb/>
könnte, ist mehr als vage. Daraus hat sich nun ergeben, dass die<lb/>
Parteienverhandlungen in Hinkunft nicht mehr stattfinden sollen,<lb/>
was wieder dazu führte, dass <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> mit <name type="person" ref="per:97743">Minkowitsch</name> als Parteiobmann<lb/>
der ÖVP- und Bauernbundpräsident Besprechungen über den Weizenpreis<lb/>
ablehnte. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> empfohlen, dass er diesbezüglich nur<lb/>
mit <name type="person" ref="per:97691">Lehner</name> als Präsident der Präsidentenkonferenz der Landwirtschaftskammer<lb/>
verhandeln sollte. Das Klima ist also derzeit äusserst schlecht und ich<lb/>
fürchte, dass sich dies auch früher oder später auch auf die Sozialpart<lb break="no"/>nerschaft auswirken wird, und muss. In diesem Fall würde eine 26-jäh<lb break="no"/>rige Tätigkeit umsonst gewesen sein. Derzeit bin ich noch ziemlich<lb/>
aus dem Schussfeld der Opposition, vielleicht auch deshalb weil die<lb/>
ÖVP weiss und annimmt, dass ich als Anhänger der Sozialpartnerschaft<lb/>
mich nach wie vor bemühe zumindestens auf meinem Sektor das Klima<lb/>
nicht auch noch zu verschlechtern. Wie lange ich diese Politik<lb/>
allerdings fortsetzen kann, weiss ich derzeit wirklich nicht. Zu glauben,<lb/>
dass ich eine Insel der Seligen sein könnte, ist eine Illusion, die<lb/>
wahrscheinlich, wenn es zu einer weiteren Anspannung der Situation<lb/>
kommen wird, sehr bald bei denen, die das denken zerstört werden wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Von <name type="person" ref="per:97372">Broda</name> habe ich einen Brief an <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> gelesen, wo er ihm mitteilt,<lb/>
dass er die Arbeiten jetzt über die Novelle des Kartellgesetzes abge<lb break="no"/>schlossen hat und sie in die Begutachtung schicken wird. Wir haben seiner<lb/>
zeit in der wirtschaftspolitischen Kommission der Partei beschlossen,<lb/>
dass wir <name type="person" ref="per:97372">Broda</name> bitten werden, über diesen Entwurf mit den Genossen<lb/>
zu diskutieren. Diese Diskussion ist leider infolge Zeitmangels und<lb/>
da ein Termin nicht gefunden werden konnte, nicht zustandegekommen. Ich<lb/>
glaube, dass wir unverzüglich unsere Wirtschaftspolitische Kommission<lb/>
wieder mehr einschalten sollen und möchte auf alle Fälle im Herbst eine<lb/>
Aktivität dort neu beginnen. Ich werde in Hinkunft nicht mehr auf die<lb/>
Initiative des Sekretärs dieser Kommission, nämlich <name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name>, warten.<lb/>
</p>
            <pb n="11-0867" facs="11_1972-07-06_0867.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Bitte für September eine Sitzung auf alle Fälle<lb/>
jetzt bereits terminlich abstimmen und einberufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:114599">Turnauer</name> hat mit ZS <name type="person" ref="per:98010">Teschl</name> eine Besprechung im Parlament abgehalten<lb/>
und mich gebeten, daran teilzunehmen. Soweit ich von der Regierungsbank<lb/>
weg konnte, ich habe mir alle Redner ausser einigen Sozialisten bis<lb/>
zum Schluss angehört, habe ich <name type="person" ref="per:114599">Turnauer</name> auseinandergesetzt, dass nun<lb/>
seine Forderung, 6 Mill. S zu bekommen, a fonds perdu für das Jahr<lb/>
1972 erfüllt werden kann. Der Sozialminister hat mir zugesichert,<lb/>
aus der produktiven Arbeitslosenfürsorge 3 Mill. zur Verfügung zu stellen.<lb/>
Das Land Nö, welches auch zuerst erklärt hat, einen entsprechenden Zu<lb break="no"/>schuss zu geben, wenn der Bund etwas tut, zieht jetzt insofern zurück<lb/>
als nur mehr einen 2 Mill. S-Kredit bereit ist, zu geben, mit 4 % Verzin<lb break="no"/>sung. <name type="person" ref="per:114599">Turnauer</name> wird jetzt mit <name type="person" ref="per:112031">Maurer</name> eine diesbezügliche Aussprache<lb/>
haben, möchte aber auch aus Liquiditätsgründen, da er von Schlöglmühl<lb/>
aus dem Lagerverkauf ca. 35 Mill. erwartet, auf alle Fälle den Be<lb break="no"/>trieb schliessen. <name type="person" ref="per:98010">Teschl</name> hat auch den Zentralsekretär des Neusiedler<lb/>
NR <name type="person" ref="per:126880">Maderthaner</name> dazu gezogen. Der Hinweis von <name type="person" ref="per:98010">Teschl</name>, dass die Papier<lb break="no"/>preise in Hinkunft und zwar in absehbarer Zeit wesentlich bald am<lb/>
Weltmarkt steigen werden, entgegnet <name type="person" ref="per:114599">Turnauer</name> mit dem richtigen Argument<lb/>
dass auch auf der Börse immer wieder geglaubt wird, dass Aktien steigen,<lb/>
und man damit nur Verluste weiter in Kauf nimmt. Diese muss man auch<lb/>
frühzeitig verkaufen und nicht auf eine Hausse warten, die ja dann<lb/>
meist erst kommt, wenn man es nicht mehr braucht. Ich habe auch<lb/>
das Gefühl, dass die Papierpreise sicherlich nicht bis Jahres<lb break="no"/>ende so anziehen werden, dass Schlöglmühl und Weissenbach mit seiner<lb/>
Produktion kostendeckend sein würde. Abgesehen aber davon.<lb/>
braucht die Neusiedler eine Liquidationshilfe und diese ist eben nur<lb/>
im Verkauf zumindestens des <choice><choice><sic>Langers</sic><corr>Lagers?</corr></choice></choice> der beiden Fabriken scheinbar<lb/>
derzeit realisierbar.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="11_0861_01" facs="11_1972-07-06_0861-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 6.7.1981</head>
         </div>
         <pb n="11_0861_02" facs="11_1972-07-06_0861-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="11_0867_01" facs="11_1972-07-06_0867-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Titelblatt Erklärung Kreisky vor NR zur wirtsch. Lage, 6.7.1972</head>
         </div>
         <pb n="11_0867_02" facs="11_1972-07-06_0867-02.jpg"/>
         <pb n="11_0867_03" facs="11_1972-07-06_0867-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (Titelblatt Erklärung Kreisky Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="11_0867_04" facs="11_1972-07-06_0867-04.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>