<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 13. Juni 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band11_1972-06-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-06-13">Dienstag, 13. Juni 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-10">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="11-0726" facs="11_1972-06-13_0726.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 13. Juni 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung aber auch im Klub berichtete<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> über zwei Probleme: die Bezugsordnung für die Politiker<lb/>
und vor allem Diskussion in Linz wegen der Stahlfusionierung. In<lb/>
der Politikerbesteuerung und der Bezugserhöhung hat er seiner Mei<lb break="no"/>nung nach jetzt eine Lösung gefunden, die er durchziehen wird und die<lb/>
vor allem einmal dieses Problem ein für alle Mal so glaubt er<lb/>
zumindestens, erledigt. Der Bundeskanzler mit 240 % des Sektionschef<lb break="no"/>bezugs und der Vizekanzler mit 220 % haben auf diese Erhöhung gegen<lb break="no"/>über den Ministern, die nur 200 % haben verzichtet. Sie werden in Hin<lb break="no"/>kunft gleichstellt. Die höheren Ausgaben sollen nur durch entsprechende<lb/>
steuerliche grössere Absetzbeträge kompensiert werden. Verfassungsrich<lb break="no"/>ter, die 166 % aber bekommen, würden, da sie meistens einen Bezug z.B.<lb/>
als ordentliche Professoren haben, jetzt 266 % haben und dann mehr als<lb/>
der Bundeskanzler. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> erklärte zwar, und ich glaube ihm das aufs<lb/>
Wort, dass es ihm vollkommen wurscht ist, ob diese mehr bekommen als er<lb/>
doch darf man nicht vergessen, dass – wie er sich ausdrückte – ein ge<lb break="no"/>wisser Sozial-Prestige-Standpunkt verbunden ist. Aus diesem Grund wird<lb/>
der Bezug der Verfassungsrichter entsprechend reduziert werden.<lb/>
Der Einwand, von manchen Nationalräten, insbesondere von der ÖVP,<lb/>
dass jetzt die Freien Berufe schlechter gestellt sind durch die Be<lb break="no"/>steuerung und daher kaum sich als Nationalrat bewerben werden, stimmt<lb/>
nicht, da jetzt eine Pensionsbestimmung sie jetzt erhalten, die sie<lb/>
als freie Berufe überhaupt nie erworben hätten. Die Pensionsbestimmungen<lb/>
sind überhaupt so verbessert worden, dass selbst jetzt Minister <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name><lb/>
der bei Amtsübernahme bei mir sich ja beschwert hat, dass er jahrzehnte<lb break="no"/>lang in der Politik tätig ist und keine Pension bekommt, jetzt durch<lb/>
die Anrechnung der Nationalratsjahre mit einem Drittel auch die vier<lb/>
Jahre-Erfordernis erfüllt und damit Pensionsberechtigung hat. Die Dis<lb break="no"/>kussion im Klub über diese Probleme konnte ich nicht mehr mithören,<lb/>
da <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> leider so spät in den Klub gekommen ist. <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> wollte zwar,<lb/>
dass zuerst über die Politikerbezüge gesprochen wird, doch meinte er,<lb/>
das politische Wichtigere und Entscheidendere die Auseinandersetzung<lb/>
über die Fusion ist. Wie weit im Klub dies Taktik war, kann ich nicht<lb/>
beurteilen. Glücklich ist es. Es ergab sich nämlich dadurch trotz des<lb/>
heissen Eisens von VÖEST eine allzu lange Diskussion. Für die Politikerbe<lb break="no"/>züge war dann kaum mehr, so vermute ich, eine umfangreiche Diskussion<lb/>
zu erwarten.<lb/>
</p>
            <pb n="11-0727" facs="11_1972-06-13_0727.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Bewegung in Linz möchte <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> nicht bagatellisiert wissen.<lb/>
Die bisherigen Gegensätze innerhalb der Partei waren maximale Führungs<lb break="no"/>differenzen und daher verhältnismässig leicht zu bereinigen. Hier aber<lb/>
ist es das erste Mal, dass Arbeitermassen gegen andere Arbeitermassen<lb/>
in der Steiermark, die Alpine, im Gegensatz stehen oder zumindestens hinein<lb break="no"/>manövriert werden. Da beide zum überwiegenden Teil Mitglieder unserer<lb/>
Partei sind, ergibt dies eine ungeheuer schwierige Situation für uns.<lb/>
Durch die Unterschriftsaktion der Oberösterreichischen Nachrichten, an<lb/>
der sich auch einige Spitzenfunktionäre in Linz beteiligt haben, ist<lb/>
es dem Gegner gelungen, emotionelle Stimmung anzuheizen. Das ÖIAG-Gesetz<lb/>
sieht die branchenweise Zusammenführung vor, die ÖVP will aber jetzt nur<lb/>
mehr eine Holdinglösung. Eine solche kommt nicht in Frage, weil damit<lb/>
das Problem überhaupt nicht gelöst ist, sondern nur auf zwei Jahre hinaus<lb/>
der Vorschlag dann verschoben würde. Wenn ausserdem dann ausser der ÖIAG,<lb/>
die schon Holding ist, auch eine Stahl-Holding unter ihr wäre, dann müssten<lb/>
noch Kompetenzen, wie z.B. Personalfragen usw. auf die Stahlholding über<lb break="no"/>tragen und die ÖIAG noch weiter ausgehöhlt werden. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> erklärt, dass<lb/>
er seinerzeit, als man ihn fragte, wie er das Problem lösen würde, in<lb/>
der Oppositionszeit mitgeteilt hat, dass er in den branchenweisen Zu<lb break="no"/>sammenführungen mit Hilfe einer Holding beginnen würde. Erst wenn diese<lb/>
Holdings aber arbeiten, sollte dann eine ÖIAG-Gesetz über eine Super-Holding<lb/>
darübergesetzt werden. Die ÖVP ist aber genau den umgekehrten Weg gegangen<lb/>
hat zuerst das Dach geschaffen und keinen Unterbau, Jetzt muss man aber<lb/>
durch die Fusionierung einen entsprechenden Unterbau zustandebringen.<lb/>
Die Sitzfrage ist nur eine sekundäre. Man wird versuchen, mit der Steier<lb break="no"/>mark gemeinsam eine Lösung zu erreichen. Wichtig und entscheidend ist<lb/>
primär der Gesetzesauftrag, branchenweise Zusammenführung wie die ÖVP seine<lb/>
zeit im ÖIAG-Gesetz verlangt hat, jetzt auch tatsächlich durchgezogen wird.<lb/>
Wie mir <name type="person" ref="per:97498">Grünwald</name> beim Essen versichert, ist dazu <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> und <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> fest<lb/>
entschlossen, den Eindruck habe ich auch.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung meinte <name type="person" ref="per:97372">Broda</name> noch, dass wir bis zum<lb/>
26.6. die parlamentarischen Anfragen, welche Anträge wir an der erste<lb/>
BÜG gestellt haben, beantworten müssen. Da dieses Gesetzt jetzt bereits<lb/>
beschlossen ist, sieht <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> überhaupt keine Schwierigkeiten, dass<lb/>
jeder angibt, was er tatsächlich vom Finanzminister verlangt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name>: Soweit aktenmässig festgelegt, wahrheitsgetreu<lb/>
beantworten.<lb/>
</p>
            <pb n="11-0728" facs="11_1972-06-13_0728.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:108224">Lütgendorf</name> berichtet, dass die Flughafengesellschaft sich an ihn ge<lb break="no"/>wandt hat, damit des Bundesheer die Kontrolle von Gepäckaufbewahrungen<lb/>
und vor allem im Flugvorfeld die Sicherung mit Heeresstreifen übernimmt.<lb/>
Im Einvernehmen mit <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name>, der jetzt sogar Funkstreifenwagen von der<lb/>
Polizei abgestellt hat, lehnt er diese Anforderung ab. Laut Verfassung<lb/>
kann überhaupt nur eine Gemeinde oder sonstige Behörde eine solche<lb/>
Assistenz vom Bundesheer anfordern. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> teilt mit, dass das Flug<lb break="no"/>sicherungspersonal ca. 20 Personen Forderungen stellt und mit Streik<lb/>
droht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> erhält mehrere Berichte und Fragen von Österreichern, die gerne<lb/>
wieder nach Österreich zurückkommen wollen. Er wird deshalb eine In<lb break="no"/>formationsstelle im BKA einrichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:108224">Lütgendorf</name> berichtet, dass der Verwaltungsgerichtshof unter Vorsitz<lb/>
von <name type="person" ref="per:127891">Lenni</name> <name type="person" ref="per:140059">Edlinger</name> Recht gegeben hat, dass er ihn nicht abberufen hätte<lb/>
dürfen. Interessant ist nur, dass <name type="person" ref="per:127891">Lenni</name> der Schwiegervater von einem<lb/>
Mann in der Personalvertretung vom Verteidigungsministerium ist. <name type="person" ref="per:127891">Lenni</name><lb/>
dürfte auch als reaktionärer, vor allem ÖVP-prononcierter <choice><choice><sic>Obertricht</sic><corr>oberster Richter</corr></choice></choice><lb/>
bekannt sein. Mit diesem Urteil wurde wieder einmal dokumentiert, welche<lb/>
geringe Möglichkeiten ein Minister in seiner Personalpolitik wirklich hat.<lb/>
Wem sagt man dies, wir können das bei <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> jetzt selbst erleben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die 7. Konfrontation mit den Jugendorganisationen soll am 21.6. zwischen<lb/>
10 und 17 Uhr stattfinden. Für mich käme nur als interessanter dritter<lb/>
Teilbereich die Entwicklungshilfe in Frage.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: Bitte eventuellen freien Termin eintragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat ist mir wieder aufgefallen, wie in anderen Ministerien,<lb/>
insbesondere auch z.B. das Aussenministerium, wo eine gute Beamten<lb break="no"/>schaft herrscht, <choice><choice><sic>jede DEtails</sic><corr>jedes Detail</corr></choice></choice> eingehend <choice><choice><sic>registrieren</sic><corr>registriert wird</corr></choice></choice>. Beim Bericht des<lb/>
Bundeskanzlers über die OECD-Ministertagung in Paris wurde von der damaligen<lb/>
CSSR-Regierung gesprochen. In Wirklichkeit war zu diesem Zeitpunkt noch<lb/>
die Bezeichnung CSR, d.h. sozialistisch noch nicht im offiziellen Titel<lb/>
und ein Beamter des Aussenamtes hat dies sofort bemerkt und auch <name type="person" ref="per:97632">Kirch<lb break="no"/>schläger</name> hat es richtiggestellt. Ich beschwere mich ja nicht, dass in<lb/>
unserem Ministerium sich scheinbar überhaupt niemand die Ministerratsvorträge<lb/>
anschaut, ausser wenn es sich um Kompetenzeinteilungen handelt und mir<lb/>
entsprechende Vorschläge oder Änderungsanträge stellt. Dieser Zustand ist<lb/>
<pb n="11-0729" facs="11_1972-06-13_0729.jpg"/>deshalb ideal, weil niemand uns jemand wird vorwerfen könne, wir<lb/>
hätten nicht auf die weisen Ratschläge unserer Beamten gehört. Wenn<lb/>
sie sich nicht melden, kann ich mit ruhigem Gewissen annehmen und<lb/>
will dies auch überall vertreten, dass sie eben zu den ganzen Anträgen<lb/>
der Bundesregierung nichts gesagt haben und damit zugestimmt haben.<lb/>
Unter mündlichen Berichten hat <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> mitgeteilt, dass sich<lb/>
zwölf Akademien der Wissenschaften bemühen, ein internationalen Institut<lb/>
für angewandte Systemanalyse zu gründen. Österreich hat grosse Chancen,<lb/>
dass es nach Laxenburg kommen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da sonst niemand sich zum mündlichen Bericht meldete, habe ich ganz<lb/>
kurz über die Anwesenheit von dem norwegischen Minister <name type="person" ref="per:97636">Kleppe</name> berichtet.<lb/>
Ich habe inhaltlich gar nichts gesagt, sondern ausschliesslich dafür<lb/>
nur gesorgt, dass im Protokoll ein Vermerk aufgenommen wird. Alle<lb/>
anderen Minister nämlich berichten sogar, wenn sie jemanden eingeladen<lb/>
haben, sodass ich mich schön langsam doch dazu entschliessen werde,<lb/>
dass wenn der Gast schon hier ist, ich dem Ministerrat ganz kurz be<lb break="no"/>richte und es im Protokoll vermerkt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Besprechungen mit dem Verband der Zeitungsherausgeber verlief<lb/>
für uns überraschend sehr ruhig und vor allem nicht so ablehnend wie<lb/>
wir es erwartet hatten. Von den Zeitungen war der Präsident Dr. <name type="person" ref="per:139510">Sassmann</name>,<lb/>
Kleine Zeitung, <name type="person" ref="per:97412">Egger</name>, Vizepräsident von der AZ, Dkfm. <name type="person" ref="per:140062">Binder</name> von den<lb/>
<choice><choice><sic>oö.</sic><corr>Niederösterreichischen</corr></choice></choice> Nachrichten, Dr. <name type="person" ref="per:139730">Schrotta</name> von der Wochenpresse, Dr. <name type="person" ref="per:140060">Haluschka</name> vom<lb/>
Kurier, Dkfm. <name type="person" ref="per:140061">Slavik</name> von der Kronen-Zeitung, Komm.Rat <name type="person" ref="per:140064">Heilwag</name>,<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:140065">Enigl</name> und <name type="person" ref="per:140063">Horak</name> vom Österr. Zeitschriftenverband vertreten. Sehr<lb/>
aktiv aber ist der Generalsekretär Dr. <name type="person" ref="per:97902">Schaffelhofer</name>. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name><lb/>
versuchte ihnen auseinanderzusetzen, dass sie bei der Mehrwertsteuer<lb/>
Regelung 8 % voller Vorsteuerabzug besser fahren als jetzt, wo sie eine<lb/>
einzige Endstufenbefreiung haben. Er behauptete auch, dass sich in Europa<lb/>
die Europ. Wirtschaftsgemeinschaft Richtlinien durchsetzen, während<lb/>
die Zeitungsherausgeber erklärten, in den Niederlanden und in Norwegen<lb/>
seien echte Steuerbefreiung mit vollem Vorsteuerabzug bereits einge<lb break="no"/>führt. Auch Schweden hat eine solche Regelung, die BRD möchte ebenfalls<lb/>
dies einführen. Gleichartige Lösungen gibt es auch in Frankreich. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name><lb/>
ist es dort zumindestens nicht geglückt, die Zeitungsherausgeber davon <choice><choice><sic>he</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
zu überzeugen, dass diese Regelung für sie ein grossen Vorteil ist. Be<lb break="no"/>rechnungen, die sie angestellt haben, ergeben, dass sie maximal 4,97 bis<lb/>
7,51 % Vorsteuerabzug zusammenbringen. Dies wurde durchgerechnet von den<lb/>
Zeitungen und es wird jetzt ein Komitee Wirklich prüfen, ob <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name><lb/>
<pb n="11-0730" facs="11_1972-06-13_0730.jpg"/>recht hat oder die Herausgeber. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> erkläre aber, dass er gegebenenfalls<lb/>
bereit sei, wenn sich wirklich herausstellt, dass in Westeuropa die<lb/>
echte Befreiung überall Platz greift, dann auch seine Stellungnahme in<lb/>
diesem Punkt noch zu ändern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Wegfall der Gewerbesteuer, Lohnsummensteuer, Anzeigenabgabe und Gebrauchs<lb break="no"/>abgabe kann deshalb nicht von den Bundesorganen beschlossen werden, weil<lb/>
es sich hier um Länder- und Gemeindeabgaben handelt. Der Vorschlag der<lb/>
Zeitungsherausgeber, dass eben dem Bund eben im Finanzausgleich die Länder<lb/>
und Gemeinden entschädigen sollte, war wirklich nicht ernst gemeint.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat daher sie auf den Gemeinde- und Städtetag verwiesen. Die<lb/>
Förderung durch Bildung von Investitionsrücklagen hat <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> erklärt,<lb/>
ist schon geregelt, denn es wird jetzt allgemein schon von 20 auf 25 %<lb/>
angehoben und ausserdem von 3 auf 4 Jahre erstreckt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Über den Wunsch von Investitionskrediten hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> erklärt, könnte<lb/>
man reden und Zinsenstützungen vorsehen. Diesbezügliche Beratungen seien<lb/>
im Handelsministerium zu führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Bitte einen sehr restriktiven Vorschlag von den Ab<lb break="no"/>teilungen ausarbeiten lassen. Ich selbst will dann ganz schnell eine ent<lb break="no"/>sprechnede Verhandlung mit einem kleinen Komitee der Zeitungsherausgeber<lb/>
führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei den Postgebühren und Sondertarifen wird der Verkehrsminister mit ihnen<lb/>
verhandeln. Ebenso bei Ausbildung das Unterrichtsministeriums und For<lb break="no"/>schungsförderung das Wissenschaftsministerium.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Für die Zuschüsse bei Papierbezug, ähnlich wie in Schweden und Norwegen<lb/>
wünscht <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, dass wir den Vorschlag der Papierindustrie abwarten. Diesem<lb/>
Vorschlag käme eine Subvention a la Fohnsdorf, wenn sie gewünscht wird,<lb/>
für die Regierung nicht in Betracht. Wohl aber meint <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, könnte man,<lb/>
um die Rotationspapierproduktion aufrechtzuerhalten, ein Arrangement<lb/>
zwischen Zeitungsherausgebern, Papierindustrie und staatliche Hilfe<lb/>
anstreben. Die Frage, ob ich das Elaborat schon besitze, habe ich erklärt,<lb/>
dass dies von der ÖPA noch immer als strengst vertraulich behandelt wird und<lb/>
wir eben zuwarten sollen und müssen, bis endlich die Papierindustrie sich<lb/>
bequemt, uns das Unterlagenmaterial zu geben. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat scheinbar so<lb/>
wie ich auch nur Andeutungen gehört.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Über das Zweite Fernsehen wurde nur einleitend von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> festgestellt,<lb/>
<pb n="11-0731" facs="11_1972-06-13_0731.jpg"/>dass er noch immer glaubt, dass ein Ertrag von 40–60 Mill. heraus<lb break="no"/>schauen könnte. Seiner Vorstellung nach würde das erste Fernsehen,<lb/>
das staatliche, von Gebühren leben und das zweite ausschliesslich<lb/>
die Werbeeinnahmen vorbehalten haben, Berechnungen die <name type="person" ref="per:97326">Bacher</name><lb/>
aufgestellt hat, stimmen nicht und <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> fragt sich überhaupt, mit<lb/>
welcher Berechtigung er diese Unterlagen bis in die einzelnen Schulen<lb/>
geschickt hat. Da die Zeitungsherausgeber ja kein Interesse an dem<lb/>
zweiten Programm wirklich zeigen, haben sie sich nur bereit erklärt,<lb/>
in einem kleinen Komitee mit <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> über diese ganzen Probleme<lb/>
neuerdings zu sprechen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> erklärte aber sofort, dass ein einzelne<lb/>
oder gar ein Ausländer für ein zweiten Programm niemals die Lizenz<lb/>
von der Bundesregierung erhalten würde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Wirtschaftspolitischen Aussprache im Finanzministerium – <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name><lb/>
kam ein bisschen später – habe ich die Zeit genützt, um über die Pläne<lb/>
des Vorsteuerabzuges für die Investitionsanteile mit den Interessen<lb break="no"/>vertretungen zu diskutieren. <name type="person" ref="per:137215">Hecke</name> und <name type="person" ref="per:126405">Klose</name> beschwerten sich, dass<lb/>
keine Protokolle über diese Sitzung bei uns geführt werden, dadurch<lb/>
ergibt sich derzeit ein Streit. Die BHK hätte nämlich eine Grundsatz<lb break="no"/>diskussion mit Verankerung der Ergebnisse gerne schriftlich<lb/>
gehabt. In diesem Fall hätte hätte man eben im Prinzip festlegen<lb/>
müssen, ob ein Steuerabzug auch von den Investitionsanteilen zu machen<lb/>
wäre. Die BHK, genauso wie übrigens die öffentlichen Unternehmungen<lb/>
wie Bahn usw., haben dies bis jetzt abgelehnt. Dr. <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> vom ÖGB<lb/>
hat dies auch unter Anwesenheit vom Finanzminister dann zur Sprache<lb/>
gebracht, der aber ebenfalls darauf nicht besonders reagierte. Die BHK<lb/>
hat erklärt, sie wird entsprechende Listen für die Industrie das nächst<lb/>
Mal vorlegen. Ich glaube, dass es wirklich notwendig ist, eine Grund<lb break="no"/>satzdiskussion über dieses Problem noch auf höherer Ebene zu führen.<lb/>
Wir müssen deshalb fraktionell die entsprechenden Vorschläge vom ÖGB<lb/>
und, wie ich hoffe, auch von der Arbeiterkammer vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Bitte eine solche Aussprache mit Unterlagen<lb break="no"/>material organisieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97937">Seidel</name> berichtete, dass sich das BNP von 4 auf 5 % erhöht hat, ich<lb/>
habe die 4 % niemals ernst genommen und wahrscheinlich werden wir<lb/>
ausser den 5 % noch ein bisschen höher kommen. Damit ist es das<lb/>
erste Mal, dass Österreich – wenn die BRD im nächsten Jahr einen<lb/>
Konjunkturaufschwung hat und uns dann automatisch wieder mitzieht –<lb/>
ein Konjunkturtief von Westeuropa glatt ausgelassen hat. Auch der<lb/>
<pb n="11-0732" facs="11_1972-06-13_0732.jpg"/>Verbraucherpreisindex wird jetzt korrigiert und man nimmt an, dass<lb/>
nicht 4,7 wie im Vorjahr und wie auch prognostiziert, sondern 5 % wahr<lb break="no"/>scheinlich Jahresdurchschnitt sein wird. Ich glaube hier liegt das<lb/>
Institut ein bisschen zu tief. Die Bruttolöhne und Gehälter werden in<lb/>
Summe mit 11 % angenommen. Ist-Löhne sollen um 7,5 % steigen, die<lb/>
Kollektivvertragslöhne um 10 % und aus der Beschäftigungssituation wird<lb/>
1 % plus gerechnet. <name type="person" ref="per:110922">Vranitzky</name> berichtete über die Kreditmassnahmen,<lb/>
ohne sie zu quantifizieren. <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> ergänzte mit Recht, dass alle Mass<lb break="no"/>nahmen solange die Kreditexpansion 19,6 % beträgt, als nicht sehr wir<lb break="no"/>kungsvoll betrachtet werden müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Mehrwertsteuer hat <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> vorgeschlagen, die Sozialpartner<lb/>
sollten einen Mässigungsakkord – ein guter Slogan, der <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> würdig<lb/>
ist – suchen. Er hat den Eindruck, dass jetzt in der Umsatzsteuer, die<lb/>
immerhin 33 Mia bringt, alles nur von der Endstufe bezahlt werden müsste,<lb/>
weil fast kein Vorsteuerabzug von den Unternehmungen zugegeben wird.<lb/>
Die BHK wird nicht nur bei der Erstellung der Vorsteuerabzugslisten<lb/>
mitarbeiten, sondern ist sich auch klar darüber, dass eine Sicherung<lb/>
kommen muss, dass insbesondere zu erwartende Senkungen weitergegeben<lb/>
werden müssen. Sie plädiert zwar immer noch, dass dies alleinige<lb/>
Aufgabe der Sozialpartner ist, ist sich aber darüber klar, dass auch<lb/>
eine gesetzliche Absicherung erfolgen soll und muss. Da <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> aber<lb/>
seine Position – wenn dann im Parlament über dieses Problem verhandelt<lb/>
wird – nicht verschlechtert wird, der öAAB und die Frauenorganisa<lb break="no"/>tion würden ihm ja vorwerfen, dass er bereits auf der Sozialpartner<lb break="no"/>ebene im Prinzip dies zugestanden hat – erklärt die BHK offiziell,<lb/>
dass sie gegen eine jedwede gesetzliche Regelung ist. Damit war <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name><lb/>
gezwungen, in den Klub zu gehen und einen Initiativantrag zu veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> hat dabei sehr richtig gehandelt, denn bis jetzt zur Debatte stehen<lb break="no"/>den Entwurf, d.h. ohne Dienstleistungen, damit seine ursprüngliche Ab<lb break="no"/>sicht in einem Gesetzentwurf festgelegt und nun auch eingebracht. Die<lb/>
wichtigste Bestimmung ist, dass das Handelsministerium eine Verord<lb break="no"/>nungsermächtigung bekommt, um die Vorsteuerentlastungslisten festzulegen.<lb/>
Ich bin sehr gespannt, wie die ÖVP sich bei den Verhandlungen verhalten<lb/>
wird und wie sich dann letzten Endes abstimmungsmässig entscheidet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Empfang in der chinesischen Botschaft für die chin. Handelsdelega<lb break="no"/>tion nützt ich die Gelegenheit, um dem Botschafter auseinanderzusetzen,<lb/>
<pb n="11-0733" facs="11_1972-06-13_0733.jpg"/>dass wir jetzt unsere maximale Lösung für den Handelsvertrag heute<lb/>
überreicht haben. Der Botschafter sagte, er würde ihn sehr genau<lb/>
studieren und er hoffe auch, dass es gelingt, so bald wie möglich<lb/>
den Vertrag zu paraphieren, damit ich eben ihn im Herbst in China<lb/>
unterzeichnen kann. Bei diesem Empfang war auch Frau Dr. <name type="person" ref="per:140066">Zimmermann</name><lb/>
anwesend, die mir erklärte, sie möchte eine Studie über die Werbepolitik<lb/>
– sie arbeitet im Konsumentenwerbeausschuss mit – durchführen. Zu diesem<lb/>
Zweck möchte sie einen Auftrag, der von uns auch bezahlt werden müsste,<lb/>
erhalten. Ich habe ihr erklärt, dass <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> gegebenenfalls eine solche<lb/>
Möglichkeit hätte, ohne ihr konkrete Zusagen zu machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97646">KOPPE</name>: Bitte überleg Dir, ob wir einen ganz kleinen<lb/>
Zuschuss geben könnten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Min.Rat <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> besuchte ich dann noch ganz schnell den Heurigen<lb/>
wo der belg. Botschafter für Kommissionsmitglied der EG, <name type="person" ref="per:126262">Barre</name>,<lb/>
einen Empfang gegeben hat. Aus optischen Gründen wollte ich zumindestens<lb/>
die Gelegenheit dort nützen, um ihm die Wünsche Österreichs zu den<lb/>
Kommissionsverhandlungen jetzt noch einmal mitzuteilen. <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> hat dann<lb/>
vorgeschlagen, nachdem dies beim Heurigen ja wirklich sehr schwer<lb/>
möglich war, dass wir ihm noch ein Papier mitgeben. Denn <name type="person" ref="per:126262">Barre</name> erklärte<lb/>
sich bereit, unsere Wünsche seine Kommissionsmitgliedern, die die Ver<lb break="no"/>handlungen führten, zu übermitteln. Bei dieser Gelegenheit stellte sich<lb/>
heraus, dass <name type="person" ref="per:126262">Barre</name> am nächsten Tag mit Bundeskanzler und vor allem am<lb/>
Nachmittag mit Finanzminister im Parlament verhandelt. Anschliessend an<lb/>
diese Verhandlung um 16.15 Uhr werde ich nochmals mit ihm und <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name><lb/>
zusammentreffen. Ich bin mir mit <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> vollkommen klar, dass aus<lb/>
dieser Aussprache überhaupt nichts herauskommen kann und dass vor allem<lb/>
auch die Einflussmöglichkeit von <name type="person" ref="per:126262">Barre</name> äusserst gering ist, das er<lb/>
die Verhandlungen gar nicht führt und auch dafür gar nicht zuständig ist.<lb/>
Unser Weissbuch bekommt also wieder ein Blatt mehr.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Bezirksvorstandssitzung hat mir bereits <name type="person" ref="per:97602">Jodlbauer</name> mitgeteilt,<lb/>
dass <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name> bei einer Wiener Präsidiumssitzung der Handelskammer er<lb break="no"/>klärt hätte, dass meine Frau grössten Wert darauf legt, für <name type="person" ref="per:140067">Wolf</name> das<lb/>
Staatswappen zu bekommen. <name type="person" ref="per:97602">Jodlbauer</name> hat dies bezweifelt und deshalb<lb/>
erklärt, er stimme nicht für eine solchen Antrag, da er bis jetzt immer<lb/>
von der Wiener Handelskammer abgelehnt wurde. Ich habe <name type="person" ref="per:97602">Jodlbauer</name> sofort<lb/>
erklärt, dass weder meine Frau noch ich persönliches Interesse haben,<lb/>
sondern dass es sich hier um einen ehemaligen internationalen Fussballer<lb/>
handelt, der insbesondere aus politischen Gründen glaubt, bei dieser<lb/>
<pb n="11-0734" facs="11_1972-06-13_0734.jpg"/>Frage benachteiligt zu sein. <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name> hat mir nun beim Heurigen, ohne<lb/>
dass er wissen könnte, dass ich bereits mit <name type="person" ref="per:97602">Jodlbauer</name> gesprochen habe,<lb/>
erklärt, dass er sehr gerne, diesen mich persönlich so interessierenden<lb/>
Fall erledigt hat. Ich erklärte ihm ebenfalls, dass ich persönlich daran gar<lb/>
kein Interesse habe, sondern dass es aus sachlichen Gründen nach Auffassung<lb/>
von meinem Büro möglich wäre, das Staatswappen der Firma zu geben. Aus<lb/>
diesem Grund hätte ich auch bei <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> interveniert. <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name> meinte<lb/>
noch, dass er, obwohl wir natürlich politische Gegensätze haben, in<lb/>
einem solchen Fall ich mich sicherlich gewendet hätte, da ich aber per<lb break="no"/>sönlich in diesem Fall gar kein spezifisches Interesse habe, habe ich<lb/>
dazu auch gar keinen Grund gehabt. Aus dem ganzen Vorfall habe ich die<lb/>
Lehre gezogen, dass man hier noch sehr vorsichtiger vorgehen muss, als<lb/>
wir dies wahrscheinlich sowieso machen. In Hinkunft werde ich deshalb nur<lb/>
schriftlich unter Angabe der Gründe – wenn ein Ansuchen an mich kommt –<lb/>
an die Handelskammer weiterleiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="11_0725_01" facs="11_1972-06-13_0725-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13.6.1972</head>
         </div>
         <pb n="11_0725_02" facs="11_1972-06-13_0725-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="11_0734_01" facs="11_1972-06-13_0734-01.jpg"/>
         <pb n="11_0734_02" facs="11_1972-06-13_0734-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 30. Ministerratssitzung, 13.6.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>