<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  6. September 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band44_1978-09-06</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-09-06">Mittwoch, 6. September 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-06-29">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="44-0967" facs="44_1978-09-06_0967.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 6. September 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der zweite Tag der Regierungsklausur war, wie <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> beabsich<lb break="no"/>tigte, den Länderproblemen gewidmet. Seiner Meinung nach haben<lb/>
die Länder im Landtagswahlkampf das grosse Handicap, meistens in<lb/>
Proporzregierungen vertreten zu sein. Dies gilt nur nicht für<lb/>
Vorarlberg. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat sich vom Anhänger der grossen Koalition,<lb/>
1966 kämpfte er wie ein Löwe, dass wir unbedingt in der Regierung<lb/>
bleiben, sehr gewandelt. Deshalb erscheint ihm jetzt die Länder<lb break="no"/>situation als eine Bestätigung, dass innerhalb der Proporzregie<lb break="no"/>rung die Sozialisten, wo sie nicht den Landeshauptmann stellen,<lb/>
sehr schlecht sich wirklich profilieren zu können. Die Verdienste<lb/>
der Bundespolitik werden in schwarz geführten Ländern den ÖVP-<lb/>
Landeshauptleuten zugerechnet. Die sozialistischen Landesregie<lb break="no"/>rungsmitglieder, ja selbst der sozialistische Landeshauptmann<lb break="no"/>stellvertreter kann sich daher noch so bemühen, er kommt nicht<lb/>
entsprechend zur Geltung. Dazu kommt noch, dass die Österreicher<lb/>
ein ausgesprochenes Bemühen zeigen, die Macht – wenn ich so sagen<lb/>
darf – auszubalancieren. Ein sozialistisch vorgeschlagener und<lb/>
daher sympathisierender Bundespräsident, ein roter Bundeskanzler und<lb/>
eine rote Regierung, der sozialistische ÖGB, drei sozialistische<lb/>
Länder, viele sozialistische Gemeinden, daher automatisch das Be<lb break="no"/>streben nicht auch noch mehr sozialistische Landeshauptleute zu<lb/>
schaffen. Die grossen Verdienste der Bundespolitik demonstrierte<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> in der Steiermark, Aichfeld-Murboden und das Köflacher<lb/>
Revier, beide als Notstandsgebiete, wurden saniert. Die verfallene<lb/>
Aspangbahn modernisiert, wodurch sich erst in Zukunft zeigen wird,<lb/>
wie ein Gebiet dadurch immer noch erschlossen wird. Steyr-Daimler<lb break="no"/>Puch und die Mercedes in Thondorf. Die Eisen- und Stahlfusion,<lb/>
welche eigentlich die Voraussetzung war, dass die Alpine, d.h. die<lb/>
steirischen Betriebe überhaupt überstehen. Nur die Strassen, insbe<lb break="no"/>sondere in der Obersteiermark, sind noch nicht saniert. Hier soll<lb/>
Bautenminister <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> eine eigene Konzeption vorlegen. 500 Mio Schil<lb break="no"/>ling wären vorwegzunehmen, um endlich die Strassenverhältnisse<lb/>
dort zu verbessern, wie auch schon die sozialistische Regierung schon<lb/>
einige Male versprochen und in diesem Fall nicht gehalten hat. Im<lb/>
<pb n="44-0968" facs="44_1978-09-06_0968.jpg"/>Bundesland Kärnten ein Mini-, aber deshalb nicht minder wichtiges<lb/>
Problem, nämlich die Minderheit. In der Vergangenheit war die<lb/>
Politik der Kärntner, die Assimilation zu erleichtern. Auch die<lb/>
Jugoslawen hatten dies zur Kenntnis genommen. Jetzt ist die<lb/>
Politik, die Assimilation zu erschweren. Dies wird uns in der<lb/>
Aussenpolitik grosse Schwierigkeiten bereiten. Die Jugoslawen<lb/>
haben wegen der mazedonischen Minderheit in Bulgarien<add>[?]</add> wesentlich<lb/>
grössere Schwierigkeiten und Probleme, versuchen aber natürlich<lb/>
die mit Kärnten dadurch besonders hochzuspielen, um jedermann, auch<lb/>
Moskau, zu demonstrieren, dass sie sich eben um alle ihre Minder<lb break="no"/>heiten gleichmässig kümmern. Die Politik gegenüber den ÖVP-Landes<lb break="no"/>hauptleuten muss so sein, dass man sie je nach ihrer Einstellung zur<lb/>
Bundesregierung behandelt. <name type="person" ref="#per__113822">Haslauer</name>, der sich unbedingt profilieren<lb/>
will, hat gegen die Bundesregierung, insbesondere <name type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</name>, Front<lb/>
gemacht und wird deshalb von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> geschnitten, solange er nicht<lb/>
sein Verhalten gegenüber der Bundesregierung ändert. Das wirkliche<lb/>
Problem aber ist primär, dass die Bevölkerung feststellen muss und<lb/>
glaubt, alles Unangenehme kommt von der Bundespolitik, die Polizei,<lb/>
die Steuern usw. Das Angenehme aber, was für ihn aber von grosser<lb/>
Bedeutung ist, wie Wohnungen, Schulen, Spitäler, macht das Land.<lb/>
Dass auch dort die Finanzierung grösstenteils durch die Bundes<lb break="no"/>mittel erfolgt, geht vollkommen unter. Geschickte Landeshauptleute,<lb/>
wie z.B. <name type="person" ref="#per__113131">Niederl</name>, verstehen es auch immer wieder bei allen Eröff<lb break="no"/>nungen, auch dann, wenn mit wesentlichen Bundesmitteln diese Projekte<lb/>
finanziert wurden, es so darzustellen, dass eben das Land die Er<lb break="no"/>richtung, Durchführung durchgesetzt und vielleicht sogar auch der<lb/>
Eindruck entsteht, finanziert hat. In der Diskussion beschwerte<lb/>
sich insbesondere <name type="person" ref="#per__97935">Sebastian</name>, dass er trotz engsten Kontakt mit der<lb/>
Bevölkerung, ständigem Aufzeigen der eigenständigen Politik der<lb/>
sozialistischen Regierung und auch damit der sozialistischen Landes<lb break="no"/>regierungsmitglieder, trotzdem bei der steirischen Wahl immer schlecht<lb/>
abschneidet. Jetzt wurde von ihnen wieder die Parteifinanzierung der<lb/>
ÖVP über die Wohnbaugenossenschaft GWS aufgezeigt. Ob entsprechend<lb/>
reagiert wird, kann man bis jetzt nicht feststellen. Einigermassen<lb/>
wurde die ÖVP verunsichert. Dies, glaube ich persönlich, war auch<lb/>
der einzige Erfolg. <name type="person" ref="#per__97935">Sebastian</name> kritisierte auch, dass sich nur die<lb/>
drei sozialistischen Landeshauptleute getroffen haben. Er meint,<lb/>
man sollte eher bei solchen Besprechungen auch die Landeshauptmann<lb break="no"/>stellvertreter der ÖVP-geführten Länder zuziehen. <name type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</name>, neben<lb/>
dem ich sass, meinte ganz richtig, die <name type="person" ref="#per__113825">Steirer</name> sollen halt über<lb break="no"/><pb n="44-0969" facs="44_1978-09-06_0969.jpg"/>haupt nicht so ständig wehleidig sein. Dies gilt, wie ich wirklich<lb/>
feststellen kann, nicht nur in der Landespolitik, d.h. der Sozia<lb break="no"/>listischen Partei, sondern auch in den Gewerkschaften. <name type="person" ref="#per__114936">Hartl</name> demon<lb break="no"/>strierte, dass die Volkspartei und die ÖVP-Landeshauptleute eben<lb/>
als spezifische Landesparteien gelten, während die Sozialisten als<lb/>
spezifische Bundespartei, also wenn man so sagen will, Zentralisten<lb/>
eingestuft werden. Dies ist der Grund, warum er meint, die Landes<lb break="no"/>politiker müssten sich eben föderalistisch profilieren. Die Ober<lb break="no"/>österreicher haben sich auf ein System festgelegt, welches sie<lb/>
Tandemtheorie bezeichnen: <name type="person" ref="#per__114936">Hartl</name> und <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, <name type="person" ref="#per__112001">Ratzenböck</name> und <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name>.<lb/>
<name type="person" ref="#per__114936">Hartl</name> fährt sozusagen mit der Popularität <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> mit und <name type="person" ref="#per__112001">Ratzen<lb break="no"/>böck</name> wird durch die Unpopularität <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name>' belastet. Dazu kommt dann<lb/>
noch eine Ein-Firmen-Theorie, d.h. wenn auch die ÖVP demonstriert,<lb/>
dass sie im Land besser sein will und sich daher von ihrer Bundes<lb break="no"/>leitung distanziert, so ist diese Ein-Firmen-Theorie auf der Aussage<lb/>
aufgebaut, wenn die Volkspartei im Bund schlecht ist, dann kann<lb/>
sie auch im Land nicht gut sein. Bürgermeister <name type="person" ref="#per__97732">Mayer</name> von Bregenz<lb/>
als Landesparteiobmann meinte, es müssten bessere Pressekontakte<lb/>
bestehen, man müsste die Journalisten besser betreuen. Dies gilt auch<lb/>
für die Bundespolitiker, soweit sie eben in die Länder kommen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat dann mit Recht darauf verwiesen, dass es sich hier um<lb/>
eine spezifische Vorarlberger Sache handelt. Die Vorarlberger Nach<lb break="no"/>richten, insbesondere Chefredakteur <name type="person" ref="#per__112618">Ortner</name>, der in Vorarlberg wirk<lb break="no"/>lich die Politik macht, hat mit <name type="person" ref="#per__97732">Mayer</name> einen verhältnismässig guten<lb/>
Kontakt und hat ihn auch bei seinen Kampf unterstützt, solange er<lb/>
gegen die etablierte ÖVP, die <name type="person" ref="#per__112618">Ortner</name> nicht entsprechend anerkannte,<lb/>
vorgegangen ist. <name type="person" ref="#per__112618">Ortner</name> ist ein krankhafter Machtmensch und an<lb break="no"/>sonsten geschieht sowieso alles, um die Länder zu informieren, alle<lb/>
Journalisten mehr oder minder gut zu betreuen und insbesondere stän<lb break="no"/>digen Kontakt mit den Landesparteiorganisationen zu halten. Landes<lb break="no"/>hauptmannstellvertreter <name type="person" ref="#per__97389">Czettel</name> hat vorgeschlagen, dass <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> auch<lb/>
Länderprojekte, die mehr oder minder vom Bund mitfinanziert werden,<lb/>
mehr präsentieren sollte. Bei aller Anerkennung der Aktivitäten der<lb/>
anderen Minister spitzt sich doch immer wieder alles auf <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> zu<lb/>
und daher sollte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> auch in diesen Fällen mehr in Erscheinung<lb/>
treten. Damit könnten <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>-Wähler auch für die Länderwahlen ge<lb break="no"/>wonnen werden, auch von <name type="person" ref="#per__97389">Czettel</name> eine Art Tandemtheorie. Wenn <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
diesen Vorschlag aufnimmt, was ich sogar überzeugt bin, dann wird er<lb/>
sich noch wesentlich mehr Arbeit aufhalsen. Niederösterreich, insbe<lb break="no"/>sondere St. Pölten ist aber sein Wahlkreis, dort fühlt er sich seit der<lb/>
<pb n="44-0970" facs="44_1978-09-06_0970.jpg"/>ersten Republik verbunden und ich bin überzeugt davon, dass ihm<lb/>
diese Idee <name type="person" ref="#per__97389">Czettels</name> ganz gut gefallen wird, auch dann, wenn er sich<lb/>
darüber nicht äusserte. Landeshauptmannstellvertreter <name type="person" ref="#per__110148">Moritz</name> von<lb/>
Salzburg meinte, die Stillegung Mühlbachs sei sehr gut gelöst worden,<lb/>
jetzt sei es aber wichtig, die Salinenstillegung in Hallein unbedingt<lb/>
hinauszuschieben. <name type="person" ref="#per__113822">Haslauer</name> möchte sich, selbst wenn er im Allein<lb break="no"/>gang gegen die Bundes-ÖVP auftritt, auf alle Fälle profilieren.<lb/>
Die wirklichen Probleme der Länder hat <name type="person" ref="#per__114583">Kery</name> am besten charakterisiert.<lb/>
Er meinte, auch im Burgenland sei einmal eine ÖVP-2/3-Mehrheit<lb/>
gewesen. Jetzt sei die SPÖ dort die stärkste Partei und die Sozia<lb break="no"/>listen in der Landesregierung die stärkste Kraft. Dies sei aber nur<lb/>
möglich gewesen, weil sie ein entsprechendes Selbstvertrauen immer<lb/>
gehabt haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> kam dann auch noch auf die Wohnbaupolitik zu sprechen und<lb/>
meinte, hier müsste ein Wandel platzgreifen, wie ja auch die Ge-<lb/>
sellschaft und die materielle Lage der Bevölkerung sich geändert hat.<lb/>
Nach dem Krieg war die Kriegszerstörung zu beseitigen, dann waren es<lb/>
die geringen Einkommen, welche die Wohnbaupolitik erklärten. Jetzt<lb/>
gelangt die Bevölkerung aber schön langsam zu einem Wohlstand. Des<lb break="no"/>halb ist man auch von der Objektförderung zur Subjektförderung ge<lb break="no"/>gangen und in Zukunft wird es notwendig sein, mehr Eigenversorgung<lb/>
auch hier spielen zu lassen. Der Einfluss der Genossenschaften wird<lb/>
immer grösser. Als Hausherren waren in der Vergangenheit nur Private,<lb/>
jetzt sind es die Genossenschaften und die Gemeinden mit einer unge<lb break="no"/>heuren Machtkonzentration. Hier wird man auch entsprechende Kontroll<lb break="no"/>funktionen einbauen müssen. Die Kommunalpolitik ist von grösster<lb/>
Bedeutung für den Menschen. Seitdem er ein eigenes Haus in Mallorca<lb/>
hat, weiss er, wie man sich da um die Müllabfuhr, um die Wasserver<lb break="no"/>sorgung usw. interessieren muss. Wieder einmal wurde für mich be<lb break="no"/>stätigt, dass selbst grosse Politiker von den unmittelbaren, sie<lb/>
berührenden Problemen beeinflusst werden und oft sogar erst durch<lb/>
ihren unmittelbaren persönlichen Kontakt solche Probleme erst kennen<lb break="no"/>lernen.</p>
            <p xml:space="preserve">Die FPÖ, oder besser gesagt das Verhältnis FPÖ – SPÖ und Volkspartei<lb/>
wird in der nächsten Zeit eine grosse Rolle spielen. Der Glanz von<lb/>
<name type="person" ref="#per__112569">Götz</name> sei vorüber. Ähnlich wie <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> wurde er zuerst hochgejubelt und<lb/>
in kürzester Zeit aber wird sich herausstellen, dass er ebenso wie<lb/>
<pb n="44-0971" facs="44_1978-09-06_0971.jpg"/><name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> wieder untergeht. Was die Koalitionspolitik betrifft, so<lb/>
ist die Tatsache, dass die Volkspartei jetzt 10 Jahre dann von<lb/>
der Regierung weg sein wird, für deren Entwicklung auch von grosser<lb/>
Bedeutung. Als wir 4 Jahre nur in der Opposition waren, war nach<lb/>
Meinung <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> dies schon eine sehr schwierige Phase. Der ÖAAB<lb/>
wird sich auf alle Fälle gegen eine grosse Koalition wenden, weil<lb/>
er ja sonst sich nicht richtig profilieren kann. Der Wirtschafts<lb break="no"/>bund, der eine solche eventuell wünscht und anstrebt, wird sich<lb/>
nicht durchsetzen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zum Schluss erwähnte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> noch Zwentendorf und meinte, dass das<lb/>
Negativste wäre, wenn eine Wahlbeteiligung unter 50% erfolgt. Eine<lb/>
wesentlich grössere Wahlbeteiligung erwartet er sich aber nicht. Bei<lb/>
60% wäre dies schon eine sehr hohe Beteiligung, wo wir dann even<lb break="no"/>tuell eine knappe Mehrheit erwarten können. Grosse Propagandaaufwände<lb/>
sollte man nicht machen, sie haben parteipolitisch gesehen gar keinen<lb/>
Sinn. Da eine verhältnismässig doch nur zum Vergleich zur National<lb break="no"/>ratswahl geringe Wahlbeteiligung erfolgen wird, kann und soll die<lb/>
Partei hier nicht Mittel dafür einsetzen. Im Verhältnis zum Schweizer<lb/>
Plebiszit, wo auch bei wichtigster Materie nur 51% zur Wahlurne<lb/>
gehen oder im Verhältnis zu Amerika, wo bei den Präsidentenwahlen<lb/>
gar nur 60% wählen, wird eine 60%ige Beteiligung bei der Volksab<lb break="no"/>stimmung gar nicht schlecht sein. Über diesen zweiten Teil der <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>-<lb/>
Ausführungen gab es deshalb keine Diskussion, weil <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> übrigens<lb/>
meinte, damit sei die Tagesordnung erschöpft und es könnte gleich<lb/>
das Präsidium beginnen. Die Regierungsklausur stand, wie so viele<lb/>
andere Veranstaltungen, immer unter dem Problem, wie soll man auf der<lb/>
einen Seite die vorgesehene Zeit richtig füllen und wie kann man auf<lb/>
der anderen Seite die vorgesehene Zeit verkürzen, um andere wichtige<lb/>
Tagungen, die anschliessend wären, vorzuziehen, damit man nicht so unter<lb/>
Zeitdruck für irgendwelche andere Arbeiten kommt. Die Regierungs<lb break="no"/>klausuren waren in meinen Augen ja niemals was anderes als <choice><choice><sic>gut</sic><corr>eine gute?</corr></choice></choice><lb/>
propagandistische Methode, der Öffentlichkeit zu demonstrieren, dass<lb/>
die Regierung nicht nur regiert, sondern auch entsprechende Meilen<lb break="no"/>steine setzt. In solchen Regierungsklausuren hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> stets irgend<lb break="no"/>welche Schwerpunkt herausgearbeitet, sie dann entsprechend der Öffent<lb break="no"/>lichkeit, da ja doch viel Presse und Fernsehen anwesend ist, präsen<lb break="no"/>tiert und damit das Gesetz des Handelns wieder an sich gerissen. Dies<lb/>
gilt insbesondere für die Regierungsklausuren nach den Sommerferien.<lb/>
</p>
            <pb n="44-0972" facs="44_1978-09-06_0972.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Da in Österreich ja die gegnerische Seite kaum recherchiert und<lb/>
dann als Gegenangriff präsentiert, was aus den Versprechungen der<lb/>
Regierungsklausuren herausgekommen ist, da die Bevölkerung übrigens<lb/>
sehr bald alles vergisst, wenn sie jemals überhaupt mitbekommen hat,<lb/>
was hier im Einzelnen beschlossen wurde, so hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> damit immer<lb/>
eine gute propagandistische Show. Wenn dann durch die Sacharbeit,<lb/>
wie z.B. jetzt angekündigt, über die Steuer- und Privilegienreform<lb/>
personelle Probleme überdeckt werden können, so ist dies eigentlich<lb/>
ein sehr guter Erfolg dieser Regierungsklausur.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Minister <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> hat mich informiert, dass ein gewisser <name type="person" ref="#per__116038">Kroll</name> aus<lb/>
England bei den Stickstoffwerken grössere Mengen Harnstoff kaufen<lb/>
will. Verhandlungen, die <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> vermittelt hat, hätten stattgefunden<lb/>
und zur grössten Verwunderung der Engländer, aber <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name>, sei es<lb/>
dann zu keinem Vertragsabschluss gekommen. Nach Meinung der Eng<lb break="no"/>länder, aber auch von <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name>, ist daran die Vertragsvereinbarung<lb/>
oder, wenn man so will, das Kartell mit Nitrex schuld. Diese übernehmen<lb/>
normaler Weise den gesamten Harnstoff und verkaufen ihn. Nach einer<lb/>
Rücksprache mit GD <name type="person" ref="#per__112054">Buchner</name> meinte dieser, dass die 300.000 Tonnen<lb/>
Harnstoff, 130.000 für die Düngemittelproduktion wird ganz expor<lb break="no"/>tiert, 170.000 für technisches und Melamin wird teils im Inland,<lb/>
teils im Export verkauft, über Nitrex abgewickelt wird. Trotzdem<lb/>
wäre ein Abschluss mit den Engländern möglich gewesen, doch haben<lb/>
diese entgegen der Aussage <name type="person" ref="#per__97879">Röschs</name> um 5 Dollar weniger geboten als<lb/>
Nitrex. Auch die Behauptung des Vertreters in Österreich, <name type="person" ref="#per__97833">Popov</name>, dass<lb/>
jetzt die Bulgaren und Rumänen 150.000 Tonnen liefern werden, ist<lb/>
in meinen Augen zweifelhaft. <name type="person" ref="#per__112054">Buchner</name> meint nur, die könnten wirklich<lb/>
eventuell unterpreisig liefern, weil es ihnen ja nicht auf die kosten<lb break="no"/>deckenden Preise ankommt, sondern nur auf den Devisenerlös. Dass<lb/>
tatsächlich diese Drohung, jetzt geht das Geschäft sozusagen an den<lb/>
Osten, nicht ganz stimmen kann, hat eine weitere Aussprache dann<lb/>
ergeben, denn <name type="person" ref="#per__97833">Popov</name> zeigte sich sofort sehr interessiert mit Chemie<lb/>
Linz neuerdings die Verhandlungen aufzunehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Lass Dich bitte von <name type="person" ref="#per__112049">Rimsky</name> weiter informieren.<lb/>
</p>
            <pb n="44-0973" facs="44_1978-09-06_0973.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Der sowjetische Handelsrat <name type="person" ref="#per__113078">Nikolaenko</name> behauptete, er müsse<lb/>
mich unbedingt sofort sprechen, da er mir eine Botschaft von<lb/>
<name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> mitzuteilen hat. Selbstverständlich habe ich ihm<lb/>
sofort einen Termin gegeben, obwohl ich wusste, er wird mir<lb/>
höchstens mitteilen, dass <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> nicht zur Messe kommt,<lb/>
sondern nur <name type="person" ref="#per__112953">Manschulo</name>. <name type="person" ref="#per__113078">Nikolaenko</name> hat aber sofort wieder ange<lb break="no"/>hängt, wann eigentlich die Antwort auf die Denkschrift der sowje<lb break="no"/>tischen Seite wegen der Zollbelastung kommt. Ich versprach ihm,<lb/>
dass MR <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> nach Rückkehr vom Urlaub ihn sofort informieren wird.<lb/>
Die Sowjets möchten jetzt auch Rotwein Rotimcrim<add>[?]</add> nach Österreich<lb/>
exportieren. Bis jetzt haben sie über eine deutsche Firma geliefert<lb/>
und vom dortigen Lager wegen Kostenersparnis, da dort grössere<lb/>
Transporte hingehen, exportiert. Jetzt sind sie bereit, eine eigene<lb/>
österreichische Firma damit zu beauftragen. Ich erklärte ihm sofort,<lb/>
dass es nicht entscheidend ist, welche Firma die Importe durchführt,<lb/>
sondern ob auch dann, wenn es sich um Rotwein handelt, das Landwirt<lb break="no"/>schaftsministerium überhaupt irgendwelche Mengen noch zusätzlich<lb/>
herein lässt. Die Entscheidung, was importiert werden kann, trifft<lb/>
ausschliesslich das Landwirtschaftsministerium.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte wegen Zolldenkschrift mit <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> sprechen<lb/>
und sich genau informieren lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name> von der Arbeiterkammer teilte mir mit, dass die Verhand<lb break="no"/>lungen mit dem Ölfachverband, <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> und <name type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</name> ergebnislos<lb/>
abgebrochen wurden. Durch Kostensteigerungen und Anziehen der<lb/>
Preise im Ausland ist jetzt nach Meinung der Ölfirmen nicht mehr<lb/>
damit zu rechnen, dass sie irgendwelche Preiskonzessionen machen<lb/>
können. Beabsichtigt war – und dies sei auch das Maximum – den<lb/>
Heizöl-Schwer-Preis von 1.350.– auf 1.320.– Schilling die Tonne zu<lb/>
senken. Bezüglich des Wunsches der Arbeiterkammer auch den amtlichen<lb/>
Benzinpreis von 7,30 Schilling auf 7.– Schilling zu reduzieren,<lb/>
hat keine Zustimmung der Ölfirma gefunden. <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name>, der früher unge<lb break="no"/>heuer radikal auf diesem Gebiet war, gebe sich jetzt schon zufrieden,<lb/>
wenn es mir gelänge, den Heizöl-Extraleicht-Preis bei der Pumpe<lb/>
von 3,20 auf 3.– Schilling zu senken. Ich versprach ihm, dass ich<lb/>
mich dafür einsetzen werde. Es hat sich wieder einmal bewahrheitet,<lb/>
dass mein Verlangen richtig war, die ÖMV resp. <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> als Obmann des<lb/>
Fachverbandes zu zwingen mit der Arbeiterkammer Kontakt, d.h. Ver<lb break="no"/>handlungen aufzunehmen. Selbst jetzt, wo <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name> keinerlei Erfolg<lb/>
<pb n="44-0974" facs="44_1978-09-06_0974.jpg"/>erzielen konnte, ist die Arbeiterkammer scheinbar befriedigt, dass<lb/>
mit ihr geredet wurde und erwartet nur jetzt, dass eben ich einige<lb/>
Erleichterungen für die Konsumenten durchsetze. Wäre diese Aus<lb break="no"/>sprache nicht zustande gekommen, dann hätte er wahrscheinlich eine<lb/>
ganze Palette von Forderungen immer wieder präsentiert und gesagt,<lb/>
dies könnte man ohne weiteres durchsetzen. Wenn auch manchmal mit<lb/>
dem Reden die Leute nicht zusammenkommen, wie in diesem Fall, so<lb/>
ist das Reden deshalb so wertvoll, weil man die gegenteiligen Stand<lb break="no"/>punkte erläutert bekommt und dann auch besser kennt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="44_0966_08" facs="44_1978-09-06_0966-08.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 6.9.1978</head>
         </div>
         <pb n="44_0966_09" facs="44_1978-09-06_0966-09.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>