<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 18. November 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band67_1982-11-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-11-18">Donnerstag, 18. November 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-12-03">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="67-1347" facs="67_1982-11-18_1347.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 18. November 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Präsidentschaftskanzlei gab es die offiziellen Gespräche zw.<lb/>
Staatspräs. <name type="person" ref="per:127063">Husak</name> und Bundespräs. <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name>. Aufgelegt waren dort<lb/>
österr. Zigaretten, dem Außenminister <name type="person" ref="per:134235">Chnoupek</name> fiel es genauso wie mir<lb/>
sofort auf, daß dort Schweizer Zünder dazugelegt waren. Neben mir saß<lb/>
der Kabinettsdirektor <name type="person" ref="per:1137511">Loibl</name>, den ich ebenfalls sofort auf dieses<lb/>
Fauxpas aufmerksam machte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Produziert Österreich überhaupt keine Sicher<lb break="no"/>heitszünder mehr, daß so etwas passieren kann!<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Gespräche zw. <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> und <name type="person" ref="per:127063">Husak</name> waren sehr freundschaftlich.<lb/>
<name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> begann damit, daß er zuerst die ganzen positiven Ent<lb break="no"/>wicklungen, insbesondere die wirtschaftl., herausstrich und sich dann<lb/>
schön langsam zu den humanitären Fällen, wie er richtig sagte, auch<lb/>
starke innerösterr. Auswirkungen, zuwendete. Da <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> diese<lb/>
nicht nur ö. Staatsbürger betreffenden Fälle, einen einzelnen noch<lb/>
bearbeitet haben wollte, schlug er mir vorher noch vor, er wird Arbeits<lb break="no"/>gruppen einsetzen. Für die Wirtschaft, meinte er, würden wir ja sicher<lb break="no"/>lich trotz der Vorarbeiten genug Gesprächsthemen haben. Offiziell<lb/>
würden wir dieses ja nicht brauchen, er möchte aber nicht allein nur<lb/>
für humanitäre Fälle eine solche Arbeitsgruppe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:127063">Husak</name> stellte ebenfalls fest, daß die wirtschaftl. Entwicklung be<lb break="no"/>friedigend sei, und beschäftigte dann sich aber vielmehr mit den<lb/>
Problemen der Dissidenten und humanitären Fällen. Jene sind seiner<lb/>
Meinung nach mit ausländischen Auftragsgebern in Verbindung, bekommen<lb/>
für ihre Tätigkeit auch bezahlt und repräsentieren überhaupt niemand<lb/>
in der CSSR. Dort versucht man mit diesen fehlgeleiteten Menschen<lb/>
zuerst ins Gespräch zu kommen und sie von ihrem schändlichen Tun zu<lb/>
überzeugen, überall müssen die Gesetze eingehalten werden, wenn daher<lb/>
jedwede gütige Aussprache nichts hilft, dann werden sie von ordentlichen<lb/>
Gerichten verurteilt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die österr. humanitären Fälle wurden ja größtenteils vor seinem Besuch<lb/>
bereinigt, er ist aber gerne bereit über jeden einzelnen Fall sofort<lb/>
eine entsprechende Untersuchung und wenn irgendwie möglich positive<lb/>
Lösung anzustreben. Mit der Einsetzung der beiden Arbeitsgruppen war<lb/>
er einverstanden.<lb/>
</p>
            <pb n="67-1348" facs="67_1982-11-18_1348.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Nach diesem offiziellen Gespräch wurde dann von den beiden Außenministern<lb/>
<name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> und <name type="person" ref="per:134235">Chnoupek</name> die vier Verträge unterzeichnet, darunter auch als erste<lb/>
mit einem anderen Staat der von Österreich <choice><choice><sic>herreichte</sic><corr>?</corr></choice></choice> Vertrag über In<lb break="no"/>formation bei Störfällen in Kernkraftwerken. Sicherlich wurde mit diesem<lb/>
Vertrag ein neuer Weg beschritten, dessen Wert aber sehr minimal ist.<lb/>
Störfälle müssen nämlich der Internat. Atomenergiebehörde in Wien sowie<lb/>
so gemeldet werden; wenn es sich um kleinere Störfälle handelt, ist die<lb/>
Meldung uninteressant, bei schwereren braucht man gar keine Meldung,<lb/>
da bemerkt man es sowieso in kürzester Zeit. Das zuerst von der öffentl.<lb/>
Meinung als großer Erfolg bewertet wird, wird daher in kürzester Zeit,<lb/>
wenn es sozusagen keine Meldungen erfolgen werden, dann insbesondere von<lb/>
den Atomgegnern zu heftiger Kritik führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:131107">GROSSENDORFER</name>: Die Energiesektion soll einmal versuchen<lb/>
zu klären, wie dies überhaupt funktioniere soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Finanzminister <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> und Außenhandelsminister <name type="person" ref="per:133292">Urban</name> unterschrieben<lb/>
dann ein Zollhilfeabkommen; da es sich bei diesen formal gesehen auch<lb/>
bei uns um Zollfragen handelt ist das Finanzministerium zuständig, in<lb/>
der öffentl. Meinung in der CSSR dürfte aber diese Regelung, die einen<lb/>
anderen Wunsch der Tschechen auf Zollermäßigungen respek. Einbeziehung<lb/>
der CSSR in die Zollämterermächtigung, wie es im GATT vorgesehen und wie<lb/>
es alle anderen GATT-Staaten haben, diesen Wunsch verdrängt haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der anschließenden Wirtschaftsgruppe besprachen wir dann im Detail die<lb/>
beiden Schwerpunktlisten. Der größte österr. Wunsch war mit der Cracker-<lb/>
Anlage in Litvinov ein Stück weiterzukommen. Dies war allerdings trotz<lb/>
Intervention von allen Stellen während des Besuches nicht möglich. <name type="person" ref="per:133292">Urban</name><lb/>
erklärte, man müsse noch in der CSSR entsprechende Untersuchungen und<lb/>
Prüfungen vornehmen. Die Tschechen haben, wie ich dann auch bei dem<lb/>
VÖEST-Besuch mit <name type="person" ref="per:127143">Czempirek</name> besprochen habe, ständig ihre Wünsche geändert,<lb/>
zuerst wollten sie nur den Importanteil von Österreich geliefert haben,<lb/>
das wären ca. 2 Mrd. S gewesen, jetzt wünschen sie eine schlüsselfertige<lb/>
Anlage, das letzte Angebot, gerade zwei Tage, bevor der Staatsbesuch in<lb/>
Österreich erfolgte, von VÖEST-Leuten in Prag abgegeben, war 3 Mrd. 750 Mio. S.<lb/>
Drei Gesichtspunkte hat Minister <name type="person" ref="per:133292">Urban</name> mir als wichtige Voraussetzung und<lb/>
auch <del>der</del> Vorteil für Österreich geschildert. Erstens <choice><choice><sic>die</sic><corr>als???</corr></choice></choice> Gegenabnahme<lb/>
habe ich ja <add>[das]</add> von der VÖEST vorgelegtes Elaborat über eine Zusammenarbeit<lb/>
ähnlich wie mit der DDR übergeben, zweitens günstige Finanzbedingungen<lb/>
und drittens die Feststellung, daß keiner Firma oder einem Staat diese<lb/>
Anlage versprochen wurde. Dies stimmt nicht ganz, denn <name type="person" ref="per:127063">Husak</name> hat sehr<lb/>
<pb n="67-1349" facs="67_1982-11-18_1349.jpg"/>wohl vor vier Jahren den Rumänen eine solche Crack-Anlage zugesagt, die<lb/>
Tschechen denken aber scheinbar nicht daran, sie wirklich bei den Rumänen<lb/>
zu bestellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das zweite größere Projekt ist eine Stranggußanlage mit ca. 170 Mio. S<lb/>
Anbotswert, hier hat die tschechische Seite vor die Verhandlungen aufzu<lb break="no"/>nehmen, verlangt aber ein Harmonogramm. <name type="person" ref="per:127143">Czempirek</name>, dem ich dies auch mit<lb break="no"/>teilte, hat erklärt, er wird dies sofort liefern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das dritte, nicht all zu große Projekt ist die Modernisierung einer<lb/>
Streckenrichtanlage in Kosice, hier <choice><choice><sic>beträge</sic><corr>betrage? beträgt?</corr></choice></choice> der Anbotswert nur 33 Mio. S,<lb/>
im Plan 82 ist diese Modernisierung nicht enthalten, man soll im 2. Quar<lb break="no"/>tal 83 dann mit Verhandlungen beginnen und die VÖEST hat volle Chancen,<lb/>
<name type="person" ref="per:133292">Urban</name> meinte dann auch noch, weil es ein Wunsch von mir ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Hotelprojekte in Prag, Pistian und Marienbad sollen in sogenannten<lb/>
Hotelzentren errichtet werden, ebenfalls aber auch ein Handelszentrum in<lb/>
Prag. Die Vorarbeiten sind aber noch innerhalb der CSSR notwendig, hier<lb/>
handelt es sich aber auch um Kreditfragen und über günstige Zinsen, genau<lb/>
konnte oder wollte <name type="person" ref="per:133292">Urban</name> nicht sagen, er deutete nur an die Zinsen zw.<lb/>
5 und 8 %. Die Devisen, die dafür gebraucht werden, sollen aus Rückver<lb break="no"/>gütungen aus anderen Fällen kommen. Bis 85 sind diese Projekte nicht zu<lb/>
realisieren. <name type="person" ref="per:133292">Urban</name> deutete an, er hat von einer italienischen Firma ein<lb/>
Anbot liegen, wo er nur den Baugrund zur Verfügung stellen muß und alles<lb/>
andere wird von den Italienern bestens erledigt, man hatte den Eindruck,<lb/>
sie schenken es fast her.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Den von der Fa. Voith gewünschten Lizenzvertrag mit CKD Blansko für<lb/>
Pumpturbinen, Anbotswert 10 Mio. S, wurde bereits an Escher Wyss vergeben.<lb/>
Voith war darüber informiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Bitte mit Voith-GD verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Den Wunsch der Fa. Warimpex, 10 Filterseparatoren und 10 Meßstrecken für<lb/>
die Gastransitleitung, und zwar die vierte Linie, die jetzt in Zukunft für<lb/>
das große 40 Mio. m³ der Sowjets gebaut wird, <choice><choice><sic>Anbotwerk</sic><corr>An[ge]botswert?</corr></choice></choice> 270 Mio., wird <name type="person" ref="per:133292">Urban</name><lb/>
genau untersuchen lassen, da bereits für die dritte Linie diese Firma<lb/>
geliefert hat, besteht gute Aussichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Wieso tritt Warimpex jetzt als Exporteur der<lb/>
ÖMV auf?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Frage der vollautomatischen Knetanlage für die Gummiindustrie, diese<lb/>
<pb n="67-1350" facs="67_1982-11-18_1350.jpg"/>Protechnik ist bereits erledigt und an Italien vergeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Bitte mit Protechnik verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Polypropylensäcke, rund 40 Webmaschinen der Fa. Starlinger, über die<lb/>
schon 1 1/2 Jahre verhandelt wird, haben mangels Devisen keine Chance.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. Adler-Werk, Lackfabrik in Tirol wird untersucht, es werden zwar<lb/>
zwei Fabriken für Farbenproduktion in der CSSR errichtet, nicht aber<lb/>
für diese Möbellacke.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Bitte verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Schwerpunktliste, die die Tschechen vorlegten, wurde auch von uns im<lb/>
einzelnen durchgegangen, über alle Punkte konnte eine Einigung erzielt<lb/>
werden, größtenteils liegen sie ja im Bereich der VÖEST-Alpine und würden<lb/>
dann als Gegengeschäfte für das große Crack-Werk mit verarbeitet werden.<lb/>
Mit diesem Vorschlag von mir war <name type="person" ref="per:133292">Urban</name> sofort einverstanden, von der<lb/>
Fa. Andritz erwartete er für Paskov-Lieferung ursprünglich 1 Mrd. S, jetzt<lb/>
nur mehr 500 Mio. S Gegengeschäfte, dies entspricht auch dem <name type="person" ref="per:133292">Urban</name>-GD-<lb/>
<name type="person" ref="per:126509">Scheriau</name> -Abkommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:126509">Scheriau</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Besprechung zw. dem Präsidenten wurde auch der Holzexport besonders<lb/>
erwähnt. Sowohl <name type="person" ref="per:127063">Husak</name> als dann letzten Endes im Detail Außenhandelsminister<lb/>
<name type="person" ref="per:133292">Urban</name> haben gemeint, in Zukunft wird sich dies selbst auflösen, weil die<lb/>
tschechische Seite mehr Weiterverarbeitung in der CSSR wünscht und vorbe<lb break="no"/>reitet. Der vom Holzwirtschaftsfonds anwesende Dr. <name type="person" ref="per:115697">Sedelmaier</name> war über die<lb/>
Detailinformation, insbesondere über die in Aussicht genommene operative<lb/>
Senkung sowie daß heuer nur 390.000 Festmeter kommen, die österr. Seite<lb/>
hatte weit über 400.000 erwartet, sehr zufrieden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Wunsch der österr. Textil- u. Bekleidungsindustrie, daß die Tschechen<lb/>
mit den Österreichern eine Beschränkung aufgrund des Multifaserabkommens<lb/>
abschließen sollten, fand nicht die Zustimmung der Tschechen. Mein Hin<lb break="no"/>weis, daß man heuer bereits 30.000 Stück Anzüge und jetzt für November<lb/>
3.000 und für Dezember wieder 3.000 herein läßt, wurde mit Befriedigung<lb/>
zur Kenntnis genommen, meine Kritik, daß die Anzüge 300 bis 500 S kosten,<lb/>
wird <name type="person" ref="per:133292">Urban</name> überprüfen. Die Textilleute treffen sich Ende November in<lb/>
Bratislava.<lb/>
</p>
            <pb n="67-1351" facs="67_1982-11-18_1351.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Tschechen lehnen, und ich würde dies wahrscheinlich genauso machen,<lb/>
jedwede Selbstbeschränkungsabkommen ab. Ich habe aber den Eindruck, daß<lb/>
sie materiell aber den österr. Wünschen sehr entgegen kommen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Obwohl diese Aussprachen sehr freundschaftl. gehalten waren, war ich sehr<lb/>
überrascht, daß <name type="person" ref="per:127063">Husak</name> einem Wunsch des Bundespräsidenten, der auf Ersuchen<lb/>
Kardinal <name type="person" ref="per:109820">Königs</name> vorgeschlagen hat, daß man 10.000 Bibeln und 10.000 Meß<lb break="no"/>bücher als Geschenk der österr. Kirche an die tschechische Kirche Kardi<lb break="no"/>nal <name type="person" ref="per:1138321">Tomasek</name> liefern möchte, nicht sofort zustimmen konnte. Er meinte,<lb/>
wenn es nach ihm ginge, gäbe es keine Schwierigkeiten, aber er muß dies<lb/>
erst in der CSSR besprechen. Begründet wurde dies von ihm, daß in der CSSR<lb/>
keine Diktatur herrscht und daher muß er mit anderen darüber reden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Mittagessen, das <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> für <name type="person" ref="per:127063">Husak</name> gegeben hat, kam ich neuerdings<lb/>
wieder mit <name type="person" ref="per:97647">Koren</name> ins Gespräch wegen der Ostverschuldung. Diesmal dis<lb break="no"/>kutierten wir mehr sachlich, <name type="person" ref="per:97647">Koren</name> kann sich emotionell nicht zurück<lb break="no"/>halten, wie ich ja aus meiner Studienzeit mit ihm schon immer weiß, da<lb break="no"/>mals in der Nazizeit bezeichnete er mich immer als emanzipierten Prole<lb break="no"/>tarier. Übereinstimmung aber konnten wir sofort erzielen, daß es, wie<lb/>
ich ja immer kritisierte, ein Wahnsinn war, das Bretton-Woods-Abkommen,<lb/>
das sich in der unmittelbaren Nachkriegszeit so bewährt hatte, ohne eine<lb/>
wirklichen Ersatz dafür zu haben, in den 60er und 70er Jahren dann<lb/>
schön langsam aufzuweichen und ganz aufzugeben. <name type="person" ref="per:97647">Koren</name> stimmte mit mir<lb/>
überein, daß wir eine ähnliche Regelung früher oder später weltweit<lb/>
haben müssen, jetzt meinte er, in dieser Zeit und mit dieser Kredit- und<lb/>
Geldsituation wird dies weltweit nicht gelingen. Ich persönlich bin fest<lb/>
davon überzeugt, daß wir eine Geld- u. Kapitalmarktregelung in kürzester<lb/>
Zeit werden erreichen müssen, am schönsten und liebsten wäre es mir, wenn<lb/>
es <choice><choice><sic>die Länge</sic><corr>gelänge</corr></choice></choice> im Rahmen der Untersuchungen für eine sozialdemokratische<lb/>
Marktwirtschaft zu dokumentieren, daß gerade der Geld- u. Kapitalmarkt<lb/>
marktwirtschaftlich überhaupt nicht zu regeln ist, die bisherigen Er<lb break="no"/>fahrungen zeigen eindeutig, daß damit nur eine Krise nach der anderen<lb/>
mehr oder minder mitverursacht wird, vor allem aber keine Lösung aus Krisen<lb/>
mit diesem freien marktwirtschaftl. System gefunden werden können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte diese Überlegung auch in der Grundsatzabt.<lb/>
dann miteinbeziehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Industriellenvereinigungspräs. <name type="person" ref="per:114051">Beurle</name>, als solcher geladen, hat mir<lb/>
mitgeteilt, daß die Brauer jetzt sehr wohl die alkoholfreie Einheits<lb break="no"/>flasche dringend wünschen. Ebenso möchten sie, daß jetzt aber im Codex<lb/>
eine Änderung des Begriffes alkoholfreies Bier kommt, <name type="person" ref="per:97808">Petuely</name> nämlich<lb/>
<pb n="67-1352" facs="67_1982-11-18_1352.jpg"/>lehnt den Begriff Bier für alkoholfreie Getränke, auch dann, wenn sie<lb/>
Bier-ähnlichen Geschmack haben und aus Gerste und Hopfen hergestellt<lb/>
werden, entschieden ab.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:111737">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte konkret untersuchen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Handelsausschuß konnte ich durch die langwierigen Verhandlungen, die<lb/>
den ganzen Vormittag andauerten, nicht erscheinen. Staatssekr. <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name><lb/>
hat alles hervorragend gelöst. Der einzig offene und schwierige Punkt<lb/>
war, das Übereinkommen zw. dem Österr. Patentamt und dem der DDR, mir<lb/>
unerklärlicherweise war Präs. <name type="person" ref="per:97688">Leberl</name> auch nicht anwesend, <add>[der]</add> Außenamtsbeamte,<lb/>
der letzten Endes den Vertrag dort vertreten sollte, da natürlich so wie<lb/>
bei allen Verträgen das Außenamt formell zuständig ist, wußte gar nichts,<lb/>
die ÖVP hat daher Attacken gegen dieses Vertragswerk geritten und er<lb break="no"/>reicht, daß es jetzt am 3. Dezember erst im Handelsausschuß endgültig<lb/>
behandelt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:97688">Leberl</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zeitgerecht kam ich noch zum Budgetausschuß, wo nachmittags das Handels<lb break="no"/>kapitel zur Debatte stand. Der Vorsitzende im Budgetausschuß, <name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name>,<lb/>
hat mir sofort geflüstert, die Abgeordneten möchten spätestens um 17.30<lb/>
Uhr Schluß machen, dies war für mich die Richtlinie, ich habe daher mir<lb/>
sehr geduldig alle die Anfragen, Wünsche und Kritiken der Abgeordneten<lb/>
angehört; um den Zeitplan aber einzuhalten, dafür aber umso schneller<lb/>
geantwortet. Den Brief der Dürnrohr-Kohlekraftwerkerrichter an den LH<lb/>
<name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> habe ich so schnell zu verlesen begonnen, daß <name type="person" ref="per:111721">Stix</name> zwar nur schüch<lb break="no"/>tern, aber dann immer mehr erklärte, er versteht nichts. Die Beantwortung<lb/>
aller Fragen war überhaupt kein Problem.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eingeleitet hat nur der Wr. HK-Präs. <name type="person" ref="per:107940">Dittrich</name> mit einer für mich sehr<lb/>
kritischen Frage, die dann noch der Handelsausschußobmann <name type="person" ref="per:112996">Staudinger</name><lb/>
wiederholte, ergänzte und nachgestoßen ist <add>(zur Arbeitszeitverkürzung)</add>: Haben Sie, Herr Handels<lb break="no"/>minister, der die Interessen der Klein- u. Mittelbetriebe vertreten soll,<lb/>
der Verlängerung im Ministerrat zugestimmt? Meine Antwort war klar und<lb/>
deutlich, ja, den Wunsch <add>[von]</add> <name type="person" ref="per:112996">Staudinger</name>, ich sollte mich, um die Interessen<lb/>
der Klein- u. Mittelbetriebe und des Gewerbes besser zu vertreten, mehr<lb/>
um die ganzen Fragen der Steuer usw. kümmern, das heißt, in die anderen<lb/>
Ministerien rein .... lehnte ich mit dem Hinweis ab, daß ich auf die<lb/>
Verfassung und auf die Gesetze vereidigt bin, im Kompetenzgesetz steht<lb/>
genau drin, was ich zu tun habe. <name type="person" ref="per:112996">Staudingers</name> Angriff wehrte ich dadurch<lb/>
ab, daß ich erklärte, ich war schon bei ihm, in seinem Gemeinderat, wo<lb/>
<pb n="67-1353" facs="67_1982-11-18_1353.jpg"/>er Bürgermeister ist, in Schwanenstadt, und habe auch dort festgestellt,<lb/>
daß er ebenfalls auf seine Gemeindeverfassung usw. vereidigt ist und dort<lb/>
genauso handeln muß wie ich im Handelsministerium. Alle anderen Fragen<lb/>
waren leicht zu beantworten, für mich wirklich schon eine Routinearbeit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Wiener Konferenz, wo die Kandidaten für die Nationalratswahl 83 vorge<lb break="no"/>stellt werden sollten, begann mit einem sehr guten Referat des Bgm. <name type="person" ref="per:113054">Gratz</name><lb/>
über Wien 2000. Grundlage war eine Stellungnahme zu den Planungsunter<lb break="no"/>lagen und Vorbereitungen. Stadtrat <name type="person" ref="per:109812">Wurzer</name> ergänzte dann. Anschließend<lb/>
gab es dann zur größten Überraschung wahrscheinlich aller Konferenzteil<lb break="no"/>nehmer über 2 Dutzend Debattenredner. Manche hatten was zu sagen, einige<lb/>
nichts. Auf alle Fälle dauerte die Konferenz bis knapp vor 11 Uhr, aus<lb/>
der Kandidatenvorstellung wurde dann nichts. Bgm. <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> meinte dann nur,<lb/>
sie sind sowieso alle bekannt. Der Vorteil aber, daß man die Kandidaten<lb/>
dort vorzustellen angekündigt hat, war, daß alle Kandidaten von <name type="person" ref="per:97346">Benya</name><lb/>
abwärts bis zum letzten natürlich dort geblieben sind, wodurch allein<lb/>
schon über 70 größtenteils Spitzenfunktionäre, alle Wr. Minister usw.<lb/>
bis zuletzt blieben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Außer dieser sehr beeindruckenden Anwesenheit der Funktionäre war für<lb/>
mich noch überraschend, daß als letzter Debattenredner Stadtrat <name type="person" ref="per:109290">Mayr</name><lb/>
dann seinen harten Kurs in der Finanzpolitik Wiens gegen den Bund predigte.<lb/>
Er wird nicht zur Kenntnis nehmen, wenn jetzt Wiener verstaatlichte Be<lb break="no"/>triebe aus Wien rauskommen sollen <choice><choice><sic>um</sic><corr>und</corr></choice></choice> im Rahmen der Sanierung und Kon<lb break="no"/>zentration woanders die Produktion hinverlagert wird, er wird nicht zur<lb/>
Kenntnis nehmen, jetzt in der Fernwärme in Hinkunft das Handelsministerium<lb/>
Zinsstützungen geben wird, ohne daß die Milliardenaufwände der Vergangen<lb break="no"/>heit von Wien nachträglich noch unterstützt, also subventioniert werden<lb/>
sollen, er wird nicht zur Kenntnis nehmen, wenn <add>[man beim]</add> Finanzausgleich Wien<lb/>
wieder benachteiligen wird, mit einem Wort, er hat sich sehr stark ge<lb break="no"/>macht, erreichen wird er mit dieser Methode sicherlich nichts.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Programm des CSSR-Besuches war eine Opernaufführung und ein Buffet<lb break="no"/>dinner vorgesehen, ich hatte angenommen, ich würde wenigstens zum Schluß<lb/>
hinkommen können, um zu beweisen, daß ich mich um meinen Amtskollegen<lb/>
kümmere, dies war aber durch die Länge der Konferenz, die ja bis nach<lb/>
11.00 Uhr dauerte, nicht mehr möglich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="67_1346_01" facs="67_1982-11-18_1346-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 18.11.1982</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>