<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  3. März 1983</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band69_1983-03-03</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1983-03-03">Donnerstag, 3. März 1983</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-12-17">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="69-0282" facs="69_1983-03-03_0282.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 3. März 1983<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:1138621">Mayr-Melnhof</name> und sein Sägedirektor <name type="person" ref="per:1138622">Göss</name> aus der Steiermark interveniert<lb/>
bei mir, daß unbedingt die Rohholzeinfuhr aus der DDR aufrecht erhalten<lb/>
bleiben muß. In den vergangenen Jahren betrug der Gesamtimport ca. 1,1<lb/>
Mio. fm, voriges Jahr ist er auf 1,6 Mio. gestiegen. Die Einfuhr ist aber<lb/>
darauf zurückzuführen, die österr. Forste, <name type="person" ref="per:1138621">Mayr-Melnhof</name> ist einer der<lb/>
größten, die nicht imstande sind, bei den gedrückten Schnittholzpreisen<lb/>
die sich natürlich auf die Rundholzpreise zurückschlagen, die notwendigen<lb/>
11 – 13 Mio. fm zu schlägern. Der Rückgang des Schnittholzimportes, die<lb/>
Weltwirtschaftskrise wirkt sich nicht nur preislich mindestens 20 % ge<lb break="no"/>ringere Erlöse, sondern vor allem auch mengenmäßig aus. Wenn die DDR-Im<lb break="no"/>porte ausblieben, würden die Säger ihre Arbeiter kündigen müssen. Durch<lb/>
die jetzt modernen Sägemaschinen, die Zerspaner, wird gegenüber dem<lb/>
ehemaligen Gatterbetrieb zwar die Beschäftigung wesentlich verringert,<lb/>
doch könnte auch diese geringere Beschäftigung nicht aufrecht erhalten<lb/>
werden. Im Gatterbetrieb waren 26 an der Gatter beschäftigt, beim Zer<lb break="no"/>spaner sind es jetzt zwei. Da <name type="person" ref="per:1138621">Mayr-Melnhof</name> neben der größten Säge auch<lb/>
den größten Waldbesitz hat, urteilt er die Situation objektiv. Sein Wald<lb/>
und seine Säge negativ abgeschlossen. Jetzt hat er noch 3 % Lohnanteil<lb/>
und hofft, daß er wenn durch eine Konjunktur auch der Preis dann ein biß<lb break="no"/>chen anzieht, aus den roten Ziffern herauskommen wird. Ich habe den bei<lb break="no"/>den mit aller Deutlichkeit auch wiederholt, was ich bereits in der HK<lb/>
beim Jour fixe deponiert habe, der Holzwirtschaftsrat, der sich aus Forst<lb break="no"/>vertretern, Sägern, sowie Holzhändlern zusammensetzt, müßte in Hinkunft<lb/>
diese Probleme lösen und vernünftige Kompromißvorschläge machen, die bei<lb break="no"/>de akzeptieren können, oder ich brauche dieses Beratungs- und Exekutions<lb break="no"/>gremium nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Obwohl ich 20 Minuten vor der planmäßigen Ankunft des Aeroflot Flugzeu<lb break="no"/>ges aus Moskau in Schwechat war, war der Flußschiffminister <name type="person" ref="per:1138623">Bagrow</name> be<lb break="no"/>reits 10 Minuten früher gelandet. Da wir jetzt von dem Regierungsgebäude<lb/>
durch die Autobahn nur mehr 20 Minuten auf den Flughafen brauchen, müßte<lb/>
es möglich sein, wenn eine vorzeitige Landung erfolgt, daß uns der VIP-Raum<lb/>
sofort, wenn die Maschine das 1. Mal Luftkontakt mit dem Flughafen Schwe<lb break="no"/>chat hat, verständigt. In diesem Fall würde man immer zeitgerecht bei<lb/>
der Ankunft am Flughafen <choice><choice><sic>eintretten</sic><corr>eintreffen</corr></choice></choice>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte dies mit Flughafen Schwechat besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der sowjet. Botschafter <name type="person" ref="per:114403">Jefremow</name> erkundigt sich mit großem Interesse wie<lb/>
die Wahlen<add>[hs. korrigiert, Anm.]</add> in Österreich stehen. Ich erkläre ihm die kritische Situa<lb break="no"/>tion für die soz. Partei. 2/3 nehmen eben aufgrund der Meinungsumfragen<lb/>
<pb n="69-0283" facs="69_1983-03-03_0283.jpg"/>an, die absolute Mehrheit sei selbstverständlich und <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> werde auf<lb/>
alle Fälle Bundeskanzler bleiben. Im Wahlverhalten sind wir aber noch<lb/>
weit davon entfernt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Handelsrat <name type="person" ref="per:1137602">Stesnow</name>, dem ich wegen weiterer Exporte in die SU neuerdings<lb/>
interveniere, erklärt mir, daß<add>[die]</add> sowjet. Handelsvertretung mit 1. Februar<lb/>
mit 300 Mio. Rubel Maschinen und Anlagenkontrakte abgeschlossen hat. Im<lb/>
Vorjahr waren es 160 Mio. und 1981 nur 109 Mio. Rubel. Der österr. Kredit<lb/>
auf 20 Mrd. S ist bereits fast ausgenützt. Die SU hat aber auch noch 1,7<lb/>
Mrd. S landwirtschaftl. Produkte gekauft. Das große Außenhandelsdefizit<lb/>
der Vorjahre wird <del>er</del> von der sowjet. Seite systematisch abgebaut.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="per:125951">Reh</name> aus der DDR ist im Auftrag seines Chefs, Sts. <name type="person" ref="per:97343">Beil</name> mit <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name><lb/>
zusammengekommen, um die Öllieferungen für das 1. Quartal 1983 zu bespre<lb break="no"/>chen. <name type="person" ref="per:125951">Reh</name> hat um eine Aussprache bei mir angesucht. Für den Fall, daß er<lb/>
sich nicht mit <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> einigen könnte. Stolz und sehr froh berichtet er<lb/>
mir, daß aber doch heute Vormittag eine Einigung zustande gekommen ist.<lb/>
<name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> ist es nicht mehr geglückt, wie im vergangenen Jahr, die zwischen<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> und Dr. <name type="person" ref="per:114101">Mittag</name> vereinbarten 360 Tage Zahlungsziel für die Ölliefe<lb break="no"/>rung auf 290 Tage zu senken. Heuer wird er die 360 Tage akzeptieren müs<lb break="no"/>sen. Dies ist darauf zurückzuführen, daß, wie mir <name type="person" ref="per:125951">Reh</name> erklärt, die DDR-<lb/>
Stellen <choice><choice><sic>auf</sic><corr>an</corr></choice></choice> Sts. <name type="person" ref="per:97343">Beil</name> und damit indirekt Dr. <name type="person" ref="per:114101">Mittag</name> Kritik üben, daß sie<lb/>
eben in Detailverhandlungen nicht imstande sind, die vereinbarten 360<lb/>
Tage Zahlungsziel zu erreichen. <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> hat ja von der österr. Kontroll<lb break="no"/>bank gegebenenfalls das Pouvoir, diese Zahlungsziele bis zu 360 Tage zu<lb/>
akzeptieren. Nächste Woche wird für März eine 250.000 t Rohöllieferung<lb/>
vereinbart. Für April und Mai dann die 350.000. Die Intertrade, die Han<lb break="no"/>delsorganisation der VÖEST-Alpine, vollbringt ja eine gigantische Lei<lb break="no"/>stung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich ersuche Dir. <name type="person" ref="per:125951">Reh</name>, Sts. <name type="person" ref="per:97343">Beil</name> zu bitten, mir die Planziffern für <choice><choice><sic>eine</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
beabsichtige Rohölexporte nach Österreich auf der Leipziger Messe zu<lb/>
geben. Über dieses Problem haben <name type="person" ref="per:97343">Beil</name> und ich nämlich vereinbart, werden<lb/>
wir bei dieser Gelegenheit sprechen und ich hoffe, auch eine befriedigen<lb break="no"/>de Lösung finden. <name type="person" ref="per:125951">Reh</name> teilt mir auch mit, daß der Kontrakt für die Stubai<lb break="no"/>er Werkzeuglieferungen in die DDR bei der Leipziger Messe in Anwesenheit<lb/>
von <name type="person" ref="per:97343">Beil</name> und mir fertig werden soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte die Stubaier verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim offiziellen Essen für den Flußschiffahrtsminister <name type="person" ref="per:1138623">Bagrow</name> im Hilton<lb/>
funktioniere ich dies in ein richtiges Arbeitsessen um. Keine großen<lb/>
<pb n="69-0284" facs="69_1983-03-03_0284.jpg"/>Tischreden, ich erkläre, dies wird alles morgen bei der offiziellen<lb/>
Schiffstaufe erfolgen, sondern wirklich eine intensive Aussprache über<lb/>
die Schiffslieferungen von Korneuburg in die SU. Botschafter <name type="person" ref="per:114403">Jefremow</name><lb/>
verweist mit Recht darauf, daß weltweit die Schiffswerften in der Krise<lb/>
seit den 30er-Jahren stecken. Die Werft Korneuburg, die von Linz ist<lb/>
dagegen sehr gut ausgelastet. Ich muß zugeben und die Dir. <name type="person" ref="per:1137662">Wild</name> und <name type="person" ref="per:114552">Hager</name><lb/>
bestätigen wir dies, daß die 1.700 Beschäftigten äußerst gefährdet wären <add>[hs. korrigiert, Anm.]</add>,<lb/>
wenn nicht die sowjet. Aufträge vorlägen <add>[hs. korrigiert, Anm.]</add>. Das morgen zu taufende 14.<lb/>
Luxusschiff, Auftragswert ca. 80 Mio., ist das 159. Insgesamt haben die<lb/>
Schiffswerften jetzt bereits bis zum 165. Schiff feste Aufträge, Gemüse<lb break="no"/>kühlschiffe und andere Spezialschiffe wird jetzt weiter verhandelt. Der<lb/>
Flußschiffahrtsminister <name type="person" ref="per:1138623">Bagrow</name> erklärt, daß die Qualität der österr. Schiffe<lb/>
sehr gut ist, aber der Preis verhältnismäßig immer zu teuer ist. Die<lb/>
sowjet. Seite könnte über die Sudo aus Italien oder anderen westeurop.<lb/>
Staaten wesentlich billigere Schiffe importieren. Das Gegenargument ist,<lb/>
natürlich, daß für Sudo-Import mit fast 70 Mrd. S Jahresimportvolumen<lb/>
100 Mio. S, die ungefähr die österr. Schiffswerft jährlich in die SU lie<lb break="no"/>fern. Nur 1 % ausmachen und nur daher in diesem Fall eben die Qualität<lb/>
vor dem Billigpreis steht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:114403">Jefremow</name> verweist darauf, daß die österr. Preise in die Sowjetunion ge<lb break="no"/>senkt werden könnten, wenn der vereinbarte Zinssatz für die 20 Mrd. S<lb/>
von 6,4 % entsprechend gesenkt werden könnte. Dazu erkläre ich sofort,<lb/>
wird kaum eine Möglichkeit bestehen, denn dieser Zinssatz war seinerzeit<lb/>
äußerst günstig der SU zugestanden. Eine 2. Möglichkeit der Verbilligung<lb/>
bestünde darin, daß ein höherer sowjet. Anteil an <choice><choice><sic>die</sic><corr>?</corr></choice></choice> Schiffe durch Gegen<lb break="no"/>lieferungen möglich wäre.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:1138623">Bagrow</name> schlägt dann vor, daß die Bestellung und der Kauf der sowjet. Seite<lb/>
von österr. Schiffen im derzeitigen 5-Jahres-Plan festgelegt ist und auch<lb/>
in dem neuen 5-Jahres-Plan dann vorgesehen werden soll. Wichtig erschien<lb/>
ihm auch <choice><choice><sic>den</sic><corr>der</corr></choice></choice> Ausbau der Technologie und Kooperation mit den österr. Schiffs<lb break="no"/>werften. Die sowjet. Seite will nicht nur kaufen, sondern wenn möglich<lb/>
gemeinsam bauen, solche Technologievereinbarungen hat sie mit Finnland<lb/>
und Bulgarien. Die Gegenlieferungen müßten verstärkt werden. Die SU hat<lb/>
jetzt <choice><choice><sic>Aluminium, Magnumlegierungsschiffe</sic><corr>Aluminium-Magnesium-Legierungs-Schiffe?</corr></choice></choice> gebaut. Diese sind äußerst leicht,<lb/>
haben geringsten Tiefgang und haben sich bestens bewährt. <name type="person" ref="per:1138623">Bagrow</name> lädt<lb/>
die Direktoren bei ihrem nächsten Moskaubesuch ein, sich auf sowjet. Werf<lb break="no"/>ten die Technologie anzuschauen und Kooperationsgespräche darüber zu füh<lb break="no"/>ren. Bezüglich der Gegenlieferungen meint Dir. <name type="person" ref="per:114552">Hager</name>, daß die Bestellungen,<lb/>
die die österr. Schiffswerften in der SU durchführen können, meistens zu<lb/>
gering sind, um befriedigt werden zu können. Z.B. 10 km Kabel oder gar<lb/>
vielleicht ein paar Fernsehapparate für die Sozialeinrichtungen der Schiffs<lb break="no"/><pb n="69-0285" facs="69_1983-03-03_0285.jpg"/>werften. Falls die sowjet. Seite Wert legt, ist eben primär eine größere<lb/>
Gegenlieferung im Form von Werkzeugmaschinen. Hier verdreifacht die<lb/>
sowjet. Seite die Importe aus Österreich und kaum Maschinenexporte nach<lb/>
Österreich unterbringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Frage des Donautransportes wird angeschnitten. In Gorki, wo übrigens<lb/>
der derzeitige Botschafter in Österreich <name type="person" ref="per:114403">Jefremow</name> seinerzeit Parteisekre<lb break="no"/>tär war, wird jetzt ein neues System <choice><choice><sic>Sormofsky</sic><corr>Sormovskiy?</corr></choice></choice> entwickelt. Die sowjet.<lb/>
Seite möchte Schiffe bauen, die im Donautransport eingesetzt werden kön<lb break="no"/>nen und im Binnensowjet. Flußsystem nicht mehr umgeladen werden müssen.<lb/>
Vom Ural bis Linz also sozusagen ohne Umladung. Die Hauptschwierigkeit<lb/>
besteht durch die tiefe Brücke in Novi Sad. Das neue System sieht daher<lb/>
vor, daß die Brückenaufbauten nicht nur den Passagierschiffen, sondern<lb/>
auch von den Frachtschiffen teleskopartig versenkt werden können. Der<lb/>
Kapitän mit seiner Brücke wird ganz einfach in den Schiffsrumpf einge<lb break="no"/>fahren. Da das sowjet. Binnenschiffahrtssystem 140.000 km umfaßt, die<lb/>
Donau aber bis jetzt ausgeschlossen ist, könnte in Hinkunft, insbesondere<lb/>
wenn der Rhein-Main-Donaukanal fertig sein wird, eine beträchtliche<lb/>
Schiffahrtsleistung durch Einbeziehung der Donau erreicht werden. Diese<lb/>
Probleme werden mit dem Verkehrsministerium, anstelle des verhinderten<lb/>
Minister <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name>, sein zuständiger SC <name type="person" ref="per:126395">Halbmayer</name> gekommen, weiter ver<lb break="no"/>handelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Plenum des NR wurde der Sicherheitsbericht 81 und dann der Bericht<lb/>
über die Auswirkung der Suchtgiftgesetznovelle 1980 bis in den Nachmittag<lb/>
hinein diskutiert. Anschließend daran wurden die 14 Gesetze beschlossen.<lb/>
Als erstes kam das Produktsicherheitsgesetz zur Diskussion. Die Abg. d.<lb/>
ÖVP <name type="person" ref="per:122900">Tichy-Schreder</name>, aber auch die Soz. <name type="person" ref="per:114055">Dobesberger</name> sprachen dazu und be<lb break="no"/>dankten sich bei Sts. <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> über die kooperative Tätigkeit, die ihr<lb/>
zu einer einvernehmlichen Lösung dieser sehr schwierigen Materie geführt<lb/>
hat. Als sich <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> dafür von der Regierungsbank bedankte, mußte ich<lb/>
schnell das Plenum verlassen, die Präsidenten achten sehr genau auf die<lb/>
Geschäftsordnung und ein Sts. darf nur das Wort ergreifen, wenn der Mini<lb break="no"/>ster nicht anwesend ist. <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> war über die Anerkennung zu gerührt,<lb/>
daß sie emotionell dankte, sich aber, obwohl jedermann wußte, daß es ihre<lb/>
letzte Rede im Parlament ist, sich aber nicht verabschiedete. Dadurch be<lb break="no"/>kam sie am Schluß ihrer Rede einen noch längeren herzlicheren Applaus<lb/>
von allen drei Fraktionen. <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> war sichtlich gerührt, auch dann<lb/>
wenn sie sich verzweifelt bemüht, es sich nicht anmerken zu lassen. <name type="person" ref="per:109808">Al<lb break="no"/>brecht</name> hat in verhältnismäßig sehr kurzer Zeit durch ihre konziliante,<lb/>
liebenswürdige Art und wie ich vor allem mal glaube auch durch ihr Bemühen<lb/>
einen Konsens, wie es der Sozialpartnerschaft entspricht, schwer errei<lb break="no"/>chen, mit dieser Politik mehr erreicht, als manche andere Sts., die aus<lb/>
<pb n="69-0286" facs="69_1983-03-03_0286.jpg"/>welchen Gründen immer, einen anderen Weg einschlägt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zu den anderen 7 Gesetzen des Handels-, respektive Integrationsausschusses<lb/>
gab es eigentlich nur eine interessante Debatte bei der Novelle zum Außen<lb break="no"/>handelsgesetz. Der freiheitl. Abg. <name type="person" ref="per:131047">Murer</name> nützte nämlich diese Gelegen<lb break="no"/>heit um durch Einbringung eines Abänderungsantrages die Agrarprobleme<lb/>
zu versuchen, über das Außenhandelsgesetz sowohl die Abg. <name type="person" ref="per:122900">Tichy-Schreder</name><lb/>
als auch <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> gegen diesen Abänderungsantrag sprachen, versuchten ihm<lb/>
klarzumachen, daß er durch Einbeziehung der Kompensationsgeschäfte dieses<lb/>
Problem nicht lösen könne. Die Landwirtschaft beschwert sich, daß das<lb/>
Holz jetzt aus der DDR importiert wird, wünscht, daß Getreide gegen Kohle<lb/>
in Jugoslawien auch in Hinkunft immer kompensiert wird und möchte sozu<lb break="no"/>sagen ein Bewilligungsverfahren für diese Gegengeschäfte im Außenhandels<lb break="no"/>gesetz verankert. Der Versuch <name type="person" ref="per:131047">Murer</name> zu erklären, daß es bei Kompensations<lb break="no"/>geschäften Ware gegen Ware wie jetzt schon vorgesehen nur dann nicht be<lb break="no"/>willigungspflichtig ist, wenn es sich um Freiwaren handelt, wollte er<lb/>
nicht zur Kenntnis nehmen. Auch ich versuchte dann, in einer zwar kurzen<lb/>
wie allerdings mir dann meine Parteifreunde sagen, für mich verhältnis<lb break="no"/>mäßig langen Rede an Hand seiner Beispiele klarzumachen. Insbesondere<lb/>
verwies ich darauf, daß der Wunsch der Landwirtschaft, den sich auch die<lb/>
Freiheitlichen scheinbar anschließen, jetzt endlich ein Antidumpingver<lb break="no"/>fahren gegen die Holzimporte durchzuführen bereits vom HGI eingeleitet<lb/>
ist. Die entsprechenden Unterlagen bezüglich des Antidumpingverfahrens<lb/>
von der Präsidentenkonferenz der LWK beizustellen, ist aber bis jetzt<lb/>
immer noch nicht erfolgt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:123301">VECSEI</name>: Ich möchte einen genauen Bericht über die bisherigen<lb/>
Ergebnisse dieses Antidumpingverfahrens.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Klubobmann <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> habe ich dann kurz über die vom<add>[stv.]</add> Parteivorsitzenden<lb/>
<name type="person" ref="per:97356">Blecha</name> in der Presse gemachten Äußerungen der Regierungsumbildung ge<lb break="no"/>sprochen. <name type="person" ref="per:97356">Blecha</name> hat wie ich erfahren habe, mit <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> oder den betroffe<lb break="no"/>nen ohne vorher ein Wort zu reden, dem Presseredakteur Auskunft gegeben,<lb/>
die er jetzt allerdings sagte, falsch wiedergegeben wurde. <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> selbst<lb/>
nämlich ist <name type="person" ref="per:97356">Blechas</name> Meinung als Wissenschaftsminister schon feststehend.<lb/>
Er selbst möchte aber viel lieber, was ich verstehen kann, im Klub als<lb/>
geschäftsführender Obmann bleiben. Ich habe <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> klar und deutlich<lb/>
gesagt, daß was immer nach den Wahlen geschehen wird, ich auf alle Fälle<lb/>
aus dem Nationalrat ausscheiden möchte. Ich bedaure zu tiefst, daß erst<lb/>
jetzt <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> mehr oder minder aufgenommen und damit als er dies ernst<lb break="no"/>lich wollte auch durchgesetzt, daß in Hinkunft Minister nicht mehr gleich<lb break="no"/>zeitig Abgeordnete sind. Ich habe dies schon vor zwei Legislaturperioden,<lb/>
als die absolute Mehrheit der Sozialisten ziemlich feststand, vorgeschla<lb break="no"/><pb n="69-0287" facs="69_1983-03-03_0287.jpg"/>gen, damals wurde dies allerdings leider nicht verwirklicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zum Abschluß dieser Saison hat <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> als Präsident des NR Bilanz ge<lb break="no"/>zogen. Da Gleichzeitig auch der 3. Präsident, <name type="person" ref="per:125303">Thalhammer</name>, ausscheidet,<lb/>
hat er ihm sozusagen dann für seine Abschiedsrede noch einmal dann<lb/>
das Wort gegeben. Da sich die Abgeordneten und Minister mehr oder minder<lb/>
früher bei Gesetzesvorlagen zu Wort melden konnten und sich verabschieden,<lb/>
können dies die Präsidenten, die wie man so schön sagt, an das Croquis<lb/>
gebunden sind, dies kaum. <name type="person" ref="per:125303">Thalhammer</name> hat eine richtige Bemerkung gemacht,<lb/>
die mich sehr beeindruckt hat. Als er auf die Politikerverunglimpfung<lb/>
jetzt zu sprechen kam, meinte er, jeder einzelne Abg. ist in seinem Wahl<lb break="no"/>kreis hoch angesehen, meistens auch sehr beliebt, mit einem Wort hat ein<lb/>
sehr positives Image. So bald aber die Sprache auf Politiker zu spre<lb break="no"/>chen kommt, ergibt sich in den Massenmedien und scheinbar auch in der<lb/>
Bevölkerung ein ganz anders Bild.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da die Parlamentssitzung dann doch um 1/2 9 bereits aus war und ich den<lb/>
sowet. Flußschiffahrtsminister aus der Oper erst wesentlich später ab<lb break="no"/>holen konnte, bin ich schnell in die Erdbergstraße zu einem überraschende<lb/>
Besuch in eine Sektion gefahren. Natürlich diskutierten wir dort nur<lb/>
die Politikerprivilegien. Die einzige Möglichkeit wie ich sehe, ist eine<lb/>
offene Aussprache darüber, wo ich durch Vorlage, wie ich es immer mache,<lb/>
der Lohnzettel. Interessant ist, daß man z.B. selbst in diesem Kreis von<lb/>
Funktionären ernstlich glaubt, daß die jetzt von den Ministern leistenden<add>[zu leistende?]</add><lb/>
3000 S Kürzung ihres Gehaltes für die 30,-- S, die die Arbeiterschaft<lb/>
akzeptieren muß, man doch vielleicht irgendwelche Auswege wieder finden<lb/>
wird, damit auch diese S 3.000,-- auf der einen Seite durch eine andere<lb/>
Leistung wieder ausgeglichen wird. Jedwede Versprechung in Abbau von<lb/>
Politikerprivilegien wird scheinbar nicht mehr geglaubt. Durchgeführte<lb/>
Maßnahmen, wie z.B. die letzte Lohnerhöhung 4,4 % der Bundesbediensteten,<lb/>
die die Minister nicht ausbezahlt bekommen, ganz einfach nicht geglaubt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="69_0281_01" facs="69_1983-03-03_0281-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 3.3.1983</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>