<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 27. Februar 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band29_1976-02-27</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-02-27">Freitag, 27. Februar 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-12-30">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="29-0268" facs="29_1976-02-27_0268.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 27. Feber 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Durch Zufall besprach ich mit <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> und <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name><add>[die]</add> Büroorganisation.<lb/>
Ich fragte mich schon oft, welchen Sinn es hat, dass ich hier<lb/>
stundenlange Diktate mache, die dann sicherlich einige zur Orien<lb break="no"/>tierung lesen, nachher aber im Panzerschrank verschwinden. Der<lb/>
Versuch <name type="person" ref="#per__97377">Bukowskis</name> fachgebietsmässig abzulegen ist an der Fülle der<lb/>
Seiten gescheitert. <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> versuchte wieder eine Auszeichnung, die,<lb/>
wie er selbst zugibt, vollkommen unzulänglich ist. Als wir ins<lb/>
Handelsministerium kamen, mussten wir uns eine Orientierungshilfe<lb/>
geben, um gegen die <choice><choice><sic>alten</sic><corr>nach altem?</corr></choice></choice> System und Überlieferung geleiteten<lb/>
Sektionen ein Gegengewicht zu haben. Jetzt hat sich die ganze<lb/>
Situation wesentlich geändert. <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> informierte vor längerer Zeit<lb/>
<name type="person" ref="#per__97819">Plesch</name>, wie man die Tagebücher aufarbeiten könnte. Er meint, dazu<lb/>
sei dringend eine Halbtagskraft notwendig. Ich selbst habe die Er<lb break="no"/>fahrung gemacht, dass<add>[es]</add> ganztägigen Kräften es gar nicht möglich ist,<lb/>
diese konzentrierte Arbeit zu machen, vor längerer Zeit hat die<lb/>
Frau von Dr. <name type="person" ref="#per__136014">Holoubek</name><add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> mir gegenüber erklärt, sie würde ganz gern<lb/>
wieder Heimarbeit übernehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Versuche, ob sie sich dafür interessiert<lb/>
und ob eine solche Anstellung möglich ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> gibt mir recht, dass wir die Reorganisation unseres Büros<lb/>
auch was das Arbeitsgebiet betrifft, ändern müssen. Für die aus<lb break="no"/>schliessliche Hauptaufgabe Kontrolle der Sektionen, dass sie nicht<lb/>
die Politik setzen, von der wir nichts wissen, direkte Weiter<lb break="no"/>leitung von Wünschen und Ideen des Ministers an die einzelnen<lb/>
Abteilungen und Sektionen. In Hinkunft müssen wir, da die Sektions<lb break="no"/>leitungen ja alle jetzt gewechselt haben, der policy making,<lb/>
Koordinierung, Impulsgebung vom Büro aus durch mehr Bürobesprechungen<lb/>
erreichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Gespräche mit <name type="person" ref="#per__114527">Ludviger</name> und insbesondere auch seiner Staatssekre<lb break="no"/>tärin, die für multilaterale Fragen zuständig war, sind äusserst<lb/>
freundschaftlich verlaufen. <name type="person" ref="#per__114527">Ludviger</name> meinte zwar, vor in Tagen<lb/>
war noch in Belgrad überhaupt alles in Ordnung und jetzt sei durch<lb/>
die Ankündigung der Volkszählung besonderer Art wieder eine Trübung<lb/>
eingetreten. Dieses Problem kam auch bei <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sofort zur Sprache.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> erklärt, ihm kommt es primär darauf an, dass jetzt endlich<lb/>
Ortstafeln aufgestellt werden. Da sich die Parteien jetzt auf das<lb/>
<pb n="29-0269" facs="29_1976-02-27_0269.jpg"/>Volkszählungsgesetz geeinigt haben, hofft er, dass dies verhältnis<lb break="no"/>mässig bald geschehen wird. Botschafter <name type="person" ref="#per__142439">Vlahov</name> fragte nur, warum<lb/>
der Prozentsatz genannt werden musste. Hier hat glaube ich <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
wirklich voreilig diesen Prozentsatz genannt und hat Erklärung ge<lb break="no"/>meint, die Reaktionären hätten 30 % verlangt, er hätte geglaubt<lb/>
20 %, weshalb man jetzt auf 25 gekommen sei und hier könnte ein<lb/>
gewisser Spielraum in der Verordnung geschaffen werden. Gleich<lb break="no"/>zeitig mit dem Volkszählungsgesetz wird jetzt dann ein Volksgruppen<lb break="no"/>förderungsgesetz von ihm eingebracht werden und damit den Slowenen<lb/>
alle Möglichkeiten gegeben. In der Frage der Gerichtssprache wird eine<lb/>
grosszügige Lösung gefunden und nicht nach der Zählung vorgegangen.<lb/>
Ausserdem werden die Gerichte Kurse für Slowenisch für ihre Richter<lb/>
einführen, es können überhaupt mehr Slowenen in der Justiz, ja sogar<lb/>
in der Verwaltung, in den Finanzämtern, bei der Gendarmerie usw. ange<lb break="no"/>stellt werden. Für diese sehr dumme Sache muss viel Geld aufgewendet<lb/>
werden. Scheinbar kostet die Volkszählung 500 Mill. S, was <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
allerdings nicht sagt, sondern nur den Betrag von 500 Mill. nannte.<lb/>
Eine Minderheitenfeststellung hätte schon 1955 erfolgen können.<lb/>
Was <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wünscht ist, zu erreichen, dass mehr Toleranz in Kärnten<lb/>
herrscht und dass substantielle Hilfe den Slowenen gegeben wird. Man<lb/>
wird auch mit den Slowenen in den Parlamentsausschüssen reden.<lb/>
Der Geist von Krain – seine Aussprache mit <name type="person" ref="#per__123209">Tito</name> – wollte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
herausstreichen, ist nicht vergessen oder gar verraten. <name type="person" ref="#per__114527">Ludviger</name><lb/>
wies darauf hin, dass eben die Stimmung jetzt schlechter ist und<lb/>
dass man eigentlich den Staatsvertrag mit der Zählung in Frage<lb/>
stellt. Sie in Jugoslawien haben viele Minderheiten und es herrscht<lb/>
dort das Prinzip der Parität, z.B. verwies er darauf, dass 400<lb/>
Parlamentarier die Möglichkeit haben, eine Simultanübersetzung in<lb/>
Albanisch, Ungarisch und in Türkisch hören können, nur weil einige<lb/>
Abgeordneten von diesen Volksgruppen im Parlament sitzen. Bin ein<lb break="no"/>ziger verwendet das Hörgerät, weil er schwerhörig ist. Das Slowenen-<lb/>
Problem überschattet tatsächlich die jug.-österr. Politik seit<lb/>
Jahren und wird, die fürchte ich, auch noch in Zukunft tun. Das<lb/>
war ein ganz grosser Fehler, dass man 1955 nach Staatsvertragsunter<lb break="no"/>zeichnung dieses Problem nicht gleich in Angriff genommen hat.<lb/>
Damals wäre es in der Euphorie des Staatsvertrages sicherlich unter<lb break="no"/>gegangen. Mit <name type="person" ref="#per__114527">Ludviger</name> stimme ich überein, dass zumindestens die<lb/>
Wirtschaftsbeziehungen verbessert werden sollen, um eine gute Basis<lb/>
für die Wirtschaft und damit auch politischen Beziehungen zu schaffen.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0270" facs="29_1976-02-27_0270.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Exporte und Importe sind aber in der letzten Zeit nicht nur perzen<lb break="no"/>tuell sondern sogar nominell zurückgegangen. Ausserdem stehen 6 Mia.<lb/>
Exporte nur 1,4 Mia. Importe gegenüber. Bei unserer Aussprache konnten<lb/>
wir aber dann im Laufe des Tages feststellen, dass Exporte und<lb/>
Importe sogar nominell zurückgegangen sind. 6 Mia. Exporten stehen 1,4<lb/>
Mia. Importe gegenüber. Natürlich wird aus Transit 2,4 Mia. und aus<lb/>
den Gastarbeiterüberweisungen 3,8 Mia. die Zahlungsbilanzsituation<lb/>
für Jugoslawien verbessert. Nach den ersten Berechnungen war sie sogar<lb/>
mit mehr als 300 Mill. S in der laufenden Bilanzierung aktiv.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Jugoslawen erwarteten von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ein Papier wegen der Gemischten<lb/>
jug.-österr. Gesellschaft, die er in Krain <name type="person" ref="#per__123209">Tito</name> offeriert und von<lb/>
den Jugoslawen auch akzeptiert wird. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> schwebt scheinbar, so wie<lb/>
er dies mit Ägypten möchte, auch mit Jugoslawien vor, dass wir<lb/>
eine Kapitalgesellschaft gründen, die die Geschäfte entrieren resp.<lb/>
auf Drittmärkten gegebenenfalls auch in Österreich und Jugoslawien<lb/>
tätig werden soll. Seine Überlegung ist, dass die VÖEST eben Geschäfte<lb/>
von jugoslawischem Interesse annimmt, ohne dass sie die Möglichkeit hat,<lb/>
sie durchzuführen. Wenn eine österr.-jug. Gesellschaft aber ein solches<lb/>
Geschäft übernimmt, dann wird sie sich gegebenenfalls andere Kontra<lb break="no"/>henten suchen, die freie Kapazitäten haben. Da <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> diese Idee jetzt<lb/>
überall herumerzählt, muss sie früher oder später auch die VÖEST-Alpine<lb/>
erfahren und ich kann mir nicht gut vorstellen, dass dies gerade zur<lb/>
Klimaverbesserung zwischen dem Eigentumsvertreter der Verstaatlichen<lb/>
und dem grössten Konzern beiträgt. Zu meinem Glück hatte <name type="person" ref="#per__97518">Haschek</name> als<lb/>
Kontrollbank mit dem jug. Exportfonds, Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__142438">Baum</name>, Kontakt aufgenom<lb break="no"/>men und wird sich jetzt in der nächsten Zeit treffen. Nach dieser Ab<lb break="no"/>grenzung des finanziellen Rahmens wird dann notwendig sein, dass das<lb/>
zuständige Ministerium wahrscheinlich Finanzen eine solche Gesellschaft<lb/>
nämlich Kapitalausstattung usw. ausarbeitet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name> UND <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte die Gesellschaftsgründung voran<lb break="no"/>treiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__114527">Ludviger</name> erwähnte, dass der Kleine Grenzverkehr verbessert werden<lb/>
soll und verwies darauf, dass mit Italien sogar eine Industriezone in<lb/>
Triest errichtet wird. Mein Hinweis, der Grenzverkehr kann in jeder<lb/>
Beziehung gefördert werden, nur eine Accordino-Lösung mit Jugoslawien<lb/>
und Kärnten und Steiermark kann nicht in Frage kommen, da sie dem GATT<lb/>
und letzten Endes sogar unserer Verfassung widerspricht.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0271" facs="29_1976-02-27_0271.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Jugoslawen wünschten eine gemeinsame Energiepolitik an der Drau<lb/>
und an der Mur und deren weiteren Ausbau. Bei der Drau konnte ich<lb/>
mich nur verwundert fragen, was hier noch ausgebaut werden soll,<lb/>
nachdem zwar alte Kraftwerke aber immerhin arbeitsfähige auch auf<lb/>
jugoslawischem Gebiet unmittelbar bei der Grenze ja schon arbeiten.<lb/>
Für die Mur könnte man noch gewisse Kraftwerke errichten, ob die<lb/>
aber rentabel sind, möchte ich bezweifeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Bitte prüfen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Gastarbeiter-Entlassung möchte die jug. Seite recht<lb break="no"/>zeitig informiert werden, wenn es zu<add>[einem]</add> grösseren Abbau kommt. Ich habe<lb/>
zugesichert, dies dem Sozialminister zu übermitteln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte Schreiben an <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Jugoslawen möchten wegen des starken Gastarbeiter-Stromes von<lb/>
Griechenland, Türkei auch Jugoslawien auch über Österreich, die<lb/>
E 94 grosszügig ausbauen und drängen auf ein Karawanken-Tunnel.<lb/>
Hier habe ich mich natürlich nicht dazu geäussert, sondern nur<lb/>
erklärt, wir werden <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> davon verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte das Nötige veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Jugoslawen haben mit den EG-Ländern grosse Schwierigkeiten.<lb/>
Hundert Millionen Dollar haben sie verloren, da die EG kein<lb/>
Fleisch kaufte. <name type="person" ref="#per__114527">Ludviger</name> meinte, bei einem Defizit von 1,4 Mia. $<lb/>
sei dies auch nicht mehr allzu entscheidend, aber die Bauern hätten<lb/>
sich jetzt in ihrer Produktion auf die EG-Lieferung eingestellt.<lb/>
Jetzt haben sie mit der EG neue Verhandlungen und hoffen, dass sie<lb/>
sogar Zutritt zur Investitionsbank der EG haben werden, wo Projekte<lb/>
für gemeinsames Interesse finanziert werden. Überhaupt glaubt Jug.,<lb/>
dass es jetzt wieder aufwärts gehen wird, denn sie haben, als die<lb/>
Import nach dem Westen so stark zurückgegangen ist und dies Rückwirkun<lb break="no"/>gen auf ihren Aussenhandel und die Wirtschaft gehabt hat, eben restrik<lb break="no"/>tive Massnahmen bis 31. Dezember 1975 setzen müssen. <name type="person" ref="#per__114527">Ludviger</name> und<lb/>
insbesondere seine Staatssekretärin unterstreichen immer wieder,<lb/>
dass sie GATT-konform vorgegangen sind. Jug. macht überhaupt immer<lb/>
den Eindruck, dass sie sich absolut nach Vereinbarungen halten wollen<lb/>
und auch halten.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0272" facs="29_1976-02-27_0272.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe kamen wir überein, dass die Mitteilung des Verbandes<lb/>
der Elektrizitätsindustrie, in Wirklichkeit alle Konzentrations<lb break="no"/>bestrebungen abzulehnen, eine ungeheure Affrontstellung bedeutet.<lb/>
Zuerst hatten die Elektrizitätsunternehmungen zu erkennen gegeben,<lb/>
dass sie sehr wohl bereit sind, über dieses Problem nicht nur ernst<lb break="no"/>hafte Verhandlungen zu führen, sondern auch gewisse Schritte gemeinsam<lb/>
zu gehen. Jetzt, wo sie die Strompreiserhöhung haben, weichen sie<lb/>
einer Lösung aus. <add>[Die]</add> AK teilt mit, dass sie im Protokoll der Preis<lb break="no"/>kommission festgehalten hat, dass die Preiserhöhung nur durchgeführt<lb/>
wird, um die Koordinierung, <choice><choice><sic>die in</sic><corr>den?</corr></choice></choice> Voitsberg-III-Ausbau und vor<lb/>
allem auch die Reorganisation der E-Wirtschaft zu ermöglichen. Ich<lb/>
bin fest entschlossen, diese Politik fortzusetzen, auch dann, wenn<lb/>
es eine harte Konfrontation mit der E-Wirtschaft geben sollte. Die<lb/>
nächste vereinbarte Preiserhöhungsetappe werde ich wahrscheinlich, wenn<lb/>
es zu keinem positiven Ergebnis kommt, hinausschieben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> berichtet, dass die Mineralölhändler von der Nationalbank<lb/>
erwarten, dass eine Refinanzierungsgarantie ihren Hausbanken<lb/>
gegeben wird. Dies lehnt aber die OeNB ab, weil dafür gar keine Notwen<lb break="no"/>digkeit besteht. Nach seiner Berechnung können 16 Mia. S refinanziert<lb/>
werden, 4 Mia. ist Offenmarktpolitik offen, 4 Mia. Exportförderungskredi<lb break="no"/>te, insgesamt also 24 Mia. und tatsächlich hat die OeNB für 800 Mill. S<lb/>
Wechsel liegen. Das Ölverhandlungskomitee hat mir dann abends be<lb break="no"/>richtet, dass die Aussprache mit dem Finanzministerium und den<lb/>
Notenbankvertretern nicht sehr positiv war. Sie stellen sich scheinbar<lb/>
vor, dass tatsächlich der Finanzminister die Steuerneutralität des<lb/>
Lagers auch auf die Einkommenssteuern erstreckt. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> denkt nur<lb/>
an Einheitswerte und Vermögenssteuer. Ihre Hausbanken verlangen, dass<lb/>
sie die Kredite für die Lagermengen in 20 Jahren zurückzahlen müssten.<lb/>
Dadurch würde natürlich eine grosse Belastung des Lagers mit Zinsen<lb/>
entstehen. Ich werde diesbezügliche Gipfelgespräche einleiten. Wegen<lb/>
der Gesellschaftsgründung gibt es noch zwischen der ÖMV und den<lb/>
Internationalen grosse Differenzen, die teilweise von mir ausgeräumt<lb/>
werden können. <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> schickt mir ein Zetterl und teilt mit, dass<lb/>
wenn es mit den Internationalen zu keiner Einigung kommt, er Montag<lb/>
erklären wird, dass die ÖMV allein die Lagerhaltung übernimmt. Ein<lb/>
solcher Schritt erscheint mir derzeit noch nicht zweckmässig. Sollte<lb/>
es aber mit der ÖVP zu keiner Beschlussfassung über das Energie<lb break="no"/>sicherungsgesetz kommen, werde ich auf dieses Anbot zurückgreifen und<lb/>
mit Hilfe des Aussenhandelsgesetzes Importauflagen geben. Die ÖMV<lb/>
<pb n="29-0273" facs="29_1976-02-27_0273.jpg"/>würde sicherlich dann auch vom Staat eine entsprechende Bundeshaftung<lb/>
für die Lagerhaltung bekommen. Berechnungen liegen jetzt bei 600 S<lb/>
Kosten, wenn die Kredite in 20-jähriger Laufzeit zurückgezahlt werden<lb/>
müssen, auf 900 S steigen. Internationale Lagerkostenvergleiche, die<lb/>
die Agentur in Paris angestellt hat, zeigen, dass die anderen Länder<lb/>
ein Drittel der Kosten nur haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</name>: Bitte ein Gespräch mit <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="29_0267_01" facs="29_1976-02-27_0267-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 27.2.1976</head>
         </div>
         <pb n="29_0267_02" facs="29_1976-02-27_0267-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="29_0273_01" facs="29_1976-02-27_0273-01.jpg"/>
         <pb n="29_0273_02" facs="29_1976-02-27_0273-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Schreiben an Wais (ohne Autor) betr. Erstellung TB-Stichwortverzeichnis, 12.1.1976</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>