<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19780713">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 13. Juli 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band44_1978-07-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-07-13">Donnerstag, 13. Juli 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-06-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="44-0828" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-07-13_0828.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-13_01">Donnerstag, 13. Juli 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-13_02">Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__98028">Vak</rs> und Direktor <rs type="person" ref="#per__115601">Höfinger</rs> von der Zentralsparkasse<lb/>
informierten mich über ihre Exportklub-Tätigkeit. Durch Infor<lb break="no"/>mation ihrer Kunden, durch Vorträge von Fachleuten für gewisse<lb/>
Länder und gewisse Exportmärkte und -probleme, durch eine Repräsen<lb break="no"/>tanz in Mailand schalten sie sich jetzt in die Exportbemühungen<lb/>
ihrer Kunden ein. Diese Tätigkeit ist sicherlich sehr positiv<lb/>
zu werten. Ihre grösste Leistung ist aber, dass sie eine Handels<lb break="no"/>gesellschaft mit dem deutschen Handelshaus Lohmann in Bremen<lb/>
gründen werden, die Zentralexport heisst, <rs type="person" ref="#per__115603">Graf von der<lb/>
Schulenburg</rs> wird dieses Handelshaus in Österreich leiten. Die<lb/>
Zentralsparkasse begeht damit ganz neue Wege, ähnlich wie mit der<lb/>
Aktivität für die Investorenberatung ihrer Kunden. Dort hat<lb/>
sie jetzt besonders die Mikrobauteile ihren Kunden nähergebracht.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__108746">Haffner</rs> hat bereits mit der Generalsekretärin des Exportklubs<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__115604">Schwarz</rs> vereinbart, dass er ihr jede Information über Minister<lb break="no"/>besuche und Auslandsreisen von mir so zeitgerecht mitteilt, dass<lb/>
auch die Z entsprechende Wünsche an uns herantragen kann. Ich<lb/>
selbst versichere ihnen, dass ich genauso bereit bin, auch für<lb/>
die Z zu intervenieren, wie ich dies für andere Firmen und Banken<lb/>
mache. <rs type="person" ref="#per__98028">Vak</rs> ist über diese Unterstützung sehr befriedigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-13_03">Der Getreideausschuss der Arbeitsbauern, Obmann <rs type="person" ref="#per__115605">Schneider</rs>, Sekretär<lb/>
<rs type="person" ref="#per__115606">Fux</rs> und der Bgm. von Andau <rs type="person" ref="#per__115602">Peck</rs> beschweren sich bei mir, dass<lb/>
sie innerhalb einer Stunde zu einer Verhandlung hätten ins Ministe<lb break="no"/>rium kommen sollen. <rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs> behandelt alle Bauernorganisationen<lb/>
formell, glaube ich, ganz richtig, indem er sie nur einmal kurz<lb/>
zu einer Sitzung mit der Preiskommission einlädt. Unmöglich ist<lb/>
es aber, dass er ihnen so kurze Termine gibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-13_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte <rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs> darauf aufmerksam machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-13_05">Die Arbeitsbauern haben sich jetzt auch mit dem Getreideüber<lb break="no"/>schuss befasst, denn wie <rs type="person" ref="#per__115602">Peck</rs> richtig sagt, steuern wir auf diesem<lb/>
Gebiet einer Überschusskatastrophe entgegen. Ähnlich wie bei Wein,<lb/>
wo die heurige Ernte noch untergebracht werden kann, die nächste<lb/>
aber dann kaum mehr in den Fässern Platz finden wird, muss,<lb/>
<pb n="44-0829" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-07-13_0829.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wenn es nicht zu einer Kontingentierung kommt, der Getreide<lb break="no"/>überschuss sich für die Bauern katastrophal auswirken. <rs type="person" ref="#per__115606">Fux</rs><lb/>
glaubte, die beste Lösung wäre, wenn man die Normalweizenmengen,<lb/>
die zur Vermahlung kommen, Kleinbauern, die keine andere Mög<lb break="no"/>lichkeit haben, als eben diesen Normalweizen zu erzeugen, vorbehält.<lb/>
Da für nächstes Jahr maximal eine Monatsmenge Normalweizen ver<lb break="no"/>mahlen werden, das sind 35.000 t, 10 Monatsmengen werden Qualitäts<lb break="no"/>weizen sein, eine Monatsmenge aberkannter Qualitätsweizen, so<lb/>
sehe ich natürlich überhaupt schon von der Menge her gar keine<lb/>
Möglichkeit, solche Produktionsvorbehalte für gewisse Kleinbetriebe<lb/>
oder gewisse Gegenden für Normalweizen auszusprechen. Um einen<lb/>
grösseren Verbrauch an Normalweizen zu erreichen, soll die Ver<lb break="no"/>mahlung herabgesetzt werden, der grössere Anfall von Schrot<lb/>
könnte dann nach ihrer Meinung Schrotimporte ersetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-13_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte lass diese Frage sofort vom GAF und<lb/>
Landwirtschaftsministerium prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-13_07">Betriebsräte der Fa. Lenzing intervenierten bei mir, damit ihre<lb/>
Erdgaspreise entsprechend herabgesetzt werden. Die Oberösterr.<lb/>
Ferngas verlangt ihrer Meinung nach zu hohe Preise, weshalb die<lb/>
Kalkulationen der Lenzinger mit 30 Mill. S Gaspreis belastet sind.<lb/>
Die neue Leitung, Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__115584">Winter</rs>, hat, um aus den roten Ziffern<lb/>
herauszukommen, mit den Betriebsräten auch über die Lohnerhöhung,<lb/>
die 8–10 Mill. S ausmachen wird, Gespräche geführt, damit eben<lb/>
auf der Kostenseite eine gewisse Ersparnis erzielt wird. Die<lb/>
Betriebsräte hoffen, dass es gelingt, auf den Gaspreis diese<lb/>
Ersparnisse zu erzielen. Ich liess sie nicht im unklaren, dass<lb/>
dies kaum möglich sein wird. Wohl wird jetzt auch für Oberöster<lb break="no"/>reich der Gaspreis amtlich preisgeregelt, doch sehe ich keine<lb/>
Möglichkeit, diese gigantischen Preisabschläge zu erreichen.<lb/>
Ähnlich wie bei Chemie Linz gibt es meiner Meinung nach eine einzige<lb/>
Möglichkeit, gewisse Höchstpreise, die nicht wesentlich unter den<lb/>
jetzt vertraglich vereinbarten zwischen den Firmen und der OÖ Fern<lb break="no"/>gas liegen wird, eine klein wenig abzusenken. Die Beschäftigungslage<lb/>
ist bei Lenzing deshalb so kritisch, weil sie zwar jetzt eine gewisse<lb/>
Mengenkonjunktur feststellen können, ihre Kapazitätsauslastung<lb/>
verhältnismässig günstig ist, die Ertragslage aber sehr schlecht.<lb/>
Im Vorjahr hatten sie 200 Mill. S Verlust, allein durch den Dollar<lb break="no"/>verfall haben sie 170 Mill. S eingebüsst. Sie konnten zwar ihren<lb/>
<pb n="44-0830" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-07-13_0830.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Ausstoss auf 300 Tagestonnen erhöhen, 260 Tagestonnen ist die<lb/>
kritische Grenze, wenn sie darunter produzieren, sind sie<lb/>
automatisch in der Verlustzone. Mit 260 Tagestonnen können<lb/>
sie gerade noch ihre Fixkosten teilweise abdecken. Im ver<lb break="no"/>gangenen Jahr haben sie noch für 160 Mill. S Reparaturen und<lb/>
für 260 Mill. S Investitionen durchgeführt. Heuer können sie<lb/>
nicht annähernd diese Ziffern erreichen, weil ihre Ertragslage<lb/>
so schlecht ist. Mit der Chemie Linz haben sie jetzt bezüglich der<lb/>
Acrylfaserproduktion eine Vereinbarung getroffen. Die Monomere<lb/>
werden von Chemie Linz bezogen und dadurch ein Drittel deren<lb/>
Produktion abgenommen. Die Acrylfaser aber muss dann produktions<lb break="no"/>mässig von derzeit 12.000 t im nächsten Jahr auf mindestens<lb/>
14, womöglich 15.000 t ausgebaut werden. Dafür ist wieder eine<lb/>
Investition von 18 Mill. S zu den bereits investierten<lb/>
50 Mill. notwendig. Die Acrylfaser bringt aber auch einen<lb/>
verhältnismässig geringen Ertrag. Als die Produktion begann,<lb/>
konnten sie das Kilo um 32 S verkaufen, jetzt erlösen sie maxi<lb break="no"/>mal 19.– S.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-13_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: <rs type="person" ref="#per__112977">Neuhold</rs> soll so schnell wie möglich die<lb/>
Gaspreisverhandlungen abschliessen, damit nicht jedermann sich<lb/>
einer Illusion über die zukünftigen billigen amtlichen Gaspreise<lb/>
hingibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-13_09">Der Fachverband der Bekleidungsindustrie und die Textilarbei<lb break="no"/>tergewerkschaft haben gemeinsam bei mir vorgesprochen, um<lb/>
Massnahmen zum Schutze dieser Branche durchzusetzen. Die Be<lb break="no"/>schäftigung ist ständig abnehmend und derzeit sind noch 34.600<lb/>
Beschäftigte. Der harte Kern ihrer Forderungen war: Senkung<lb/>
der Lohnsummensteuer und Gewerbeertragssteuer. Bundesrat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__115611">Steinle</rs>, Obmann der Textilarbeiter, ist gleichzeitig Bürger<lb break="no"/>meister und der hat sich natürlich schon im Vorgespräch, das die<lb/>
Gewerkschaft mit der Industrie führte, da es sich dabei um<lb/>
Gemeindeeinnahmen handelt, ganz entschieden ausgesprochen. Alle<lb/>
anderen Punkte wie Einhaltung der Kennzeichnungsvorschriften,<lb/>
Verringerung der Importe aus den Billigstländern durch rigorose<lb/>
Handhabung des Multifaserabkommens, Errichtung von Kontingenten<lb/>
für Länder, die nicht dem Multifaserabkommen unterliegen wie<lb/>
China und Taiwan, konnten wir weitestgehend Einvernehmen<lb/>
über Massnahmen, die noch zu treffen wären, erzielen. Zum<lb/>
<pb n="44-0831" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-07-13_0831.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Glück waren die meisten ihrer Forderungspunkte schon er<lb break="no"/>füllt resp. waren in Bearbeitung. Die Vertreter der Industrie,<lb/>
aber auch die Gewerkschaft verlangten allen Ernstes von mir,<lb/>
wir hätten nicht eine so lange Übergangsfrist für Kenn<lb break="no"/>zeichnungsvorschriften bei Importen geben sollen. Ursprünglich<lb/>
hatte ja das Finanzministerium überhaupt keine Übergangsfrist vor<lb break="no"/>gesehen, sondern stand auf dem Standpunkt, da die Gesetze schon<lb/>
seit eh und je in Kraft sind, müssten eben die Unternehmer mit<lb/>
1. Juli, wenn die Kontrollen an der Grenze durch die Zollorgane<lb/>
erfolgen, diese sofort vorschriftsmässig vorlegen. Da diese<lb/>
Aktion gleichzeitig mit dem Frächterboykott zusammenfiel, hat<lb/>
dann das Finanzministerium dem Verlangen Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97584">Jagodas</rs><lb/>
Rechnung getragen und die Übergangsfrist jetzt bis Endes des<lb/>
Jahres erstreckt. Dadurch haben die Importeure die Möglichkeit,<lb/>
ihre laufenden schon bestellten Einfuhren abzuwickeln, die neuen<lb/>
Bestellungen aber dann bereits mit der durch Verordnung vorge<lb break="no"/>sehenen Kennzeichnung vorschriftsgemäss zu liefern. Die Beklei<lb break="no"/>dungsindustrie wollte nun, dass bereits im September die rigorose<lb/>
Handhabung erfolgen soll. Deutlich sichtbar ging es ihnen<lb/>
darum, das Weihnachtsgeschäft durch Einhaltung der Kennzeichnungs<lb break="no"/>vorschrift für sich in grösserem Ausmass zu reservieren, als<lb/>
dies wahrscheinlich sonst der Fall ist. Eine solche kurzfristige<lb/>
Umstellung und vor allem eine neuerliche Änderung der Anordnung<lb/>
des Finanzministeriums an seine Zollämter erscheint mir aber<lb/>
wirklich unmöglich. Ich bin froh, wenn es mit 1. Jänner d.n.J.<lb/>
funktionieren wird. Anschliessend hat die Gewerkschaftsvertretung<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__114499">Krehlik</rs> und <rs type="person" ref="#per__97819">Plesch</rs> sowie mir mitgeteilt, dass sie jetzt<lb/>
auf dem Teppichsektor eine Lösung anstreben. Die Fa. Eybl ist<lb/>
mit 40 Mill. Bankunterstützung und 50 Mill. NÖ Landeshaftung<lb/>
saniert. Über die Teppichproduktion und insbesondere Abstimmung<lb/>
mit GD <rs type="person" ref="#per__112054">Buchner</rs> wird am 30. August mit den davon Betroffenen<lb/>
eine Aussprache stattfinden. Ich versicherte den beiden,<lb/>
sie sollten jederzeit auf die Hilfe des Handelsministeriums<lb/>
und insbesondere auf die Unterstützung von <rs type="person" ref="#per__114499">Krehlik</rs> und <rs type="person" ref="#per__97819">Plesch</rs><lb/>
rechnen. Diese sind für die enge Kooperation mit der Fach<lb break="no"/>gewerkschaft zuständig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-13_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Versuche auch solche Kontakte mit anderen<lb/>
Gewerkschaften aufzubauen.<lb/>
</p>
            <pb n="44-0832" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-07-13_0832.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-13_11">Mit den Vertretern der Handelskammer, des Gewerkschaftsbundes<lb/>
und Arbeiterkammer gelang es, für die konstituierende Sitzung<lb/>
des Vereines Kauft österr. Waren eine Einigung über die Defi<lb break="no"/>nition des "A" zu erzielen. Mindestens 50 % muss die österr.<lb/>
Wertschöpfung oder besser gesagt der österreichische Anteil<lb/>
an einer Ware sein, damit sie als österreichisch "A" bezeichnet<lb/>
werden kann. Hier weichen wir von der Ursprungsregelung, die die<lb/>
Handelskammer anwendet, um im Export Waren als österreichisch<lb/>
zu bezeichnen, wesentlich ab. Ich hatte deshalb grosse Bedenken<lb/>
gegen eine solche Vorgangsweise. Diese wurden aber nicht nur von<lb/>
der Handelskammer zerstreut, sondern mir auch von der Arbeiterkammer<lb/>
nachgewiesen, dass die Schweiz eine ähnliche Regelung hat. Ich habe<lb/>
meine Bedenken deshalb zurückgenommen, obwohl sie keinesfalls<lb/>
zerstreut sind. Ich kann mir nicht vorstellen, dass es für eine Ak<lb break="no"/>tion gut ist, wenn es zwei Definitionen für Made in Austria gibt.<lb/>
Für den Export gibt es sozusagen wesentlich lockerere Bestimmungen,<lb/>
manche behaupten gar keine, die Handelskammer gibt jedermann für<lb/>
jede Ware, wenn es nur einigermassen möglich ist, ohne weiteres das<lb/>
österr. Ursprungszertifikat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-13_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte lass einmal zusammenstellen, wie dies<lb/>
in anderen Ländern gehandhabt wird und wie dort die Differenz zwi<lb break="no"/>schen Inland und Auslandsursprungszeugnis liegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-13_13">Im Vorstand der Lebensmittelarbeiter diskutierten wir über die<lb/>
Entwicklung der Agrarpreise, der Verbraucherpreisregelungen für<lb/>
Milch und Getreide und insbesondere über die äusserst schwierigen<lb/>
und komplizierten Lohnverhandlungen in diesen Branchen.<lb/>
Beschwerde wurde insbesondere darüber geführt, dass es immer<lb/>
so ist, die Arbeitergewerkschaft muss zuerst die Lohnverhand<lb break="no"/>lungen führen und versuchen, so viel als möglich durchzu<lb break="no"/>setzen. Die Angestellten, die z.B. für den Milchsektor bereits vor<lb/>
Monaten ein Freigabe-Ansuchen stellten, dann auch viel früher die<lb/>
Freigabe erreichten, haben überhaupt erst nach Abschluss der<lb/>
Lohnverhandlungen und Kollektivvertragsregelungen ebenfalls ab<lb break="no"/>geschlossen. Zu unserer grössten Verwunderung haben dann die<lb/>
Unternehmer bei den Angestellten nachgegeben, dass auch für<lb/>
die Lebensgefährtin und auch für den Lebensgefährten, also um<lb break="no"/>gekehrt, die Abfertigung bei Tod ausbezahlt wird. Bei den<lb/>
Arbeitern hat man dies verweigert. Selbstverständlich wurde nach<lb/>
<pb n="44-0833" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-07-13_0833.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Abschluss der Verhandlungen, als diese Lösung bei den Ange<lb break="no"/>stellten bekannt wurde, unsere Forderung neuerdings aufgestellt<lb/>
und <rs type="person" ref="#per__114535">Staudinger</rs> hat sie letzten Endes auch durchgesetzt. Über<lb/>
die Verhandlungsführung waren manche Betriebsräte aus dem Ver<lb break="no"/>handlungskomitee sehr verärgert. Der Betriebsratsobmann von der<lb/>
Ankerbrotfabrik <rs type="person" ref="#per__112944">Jakubec</rs> hat sogar sein Mandat im Verhandlungs<lb break="no"/>komitee zurückgelegt und ist zu den Abschlussverhandlungen<lb/>
gar nicht mehr gegangen. Dieses Verhalten wurde von mir in der<lb/>
Vorstandssitzung zwar sehr freundschaftlich und für ihn nicht<lb/>
verletzend, aber doch ganz deutlich kritisiert. Ich halte es für<lb/>
vollkommen unmöglich, dass jemand sozusagen die Flucht aus der<lb/>
Verantwortung dadurch vollzieht, dass er sich von übertragenen<lb/>
Aufgaben distanziert. Eine breite und lange Diskussion nahm<lb/>
dann die Beschwerde von Betriebsräten über das Eindringen von<lb/>
Frächtern in die Betriebe ein. In immer stärkerem Masse versuchen<lb/>
Unternehmer der Nahrungs- und Genussmittelbranche fremde Frächter<lb/>
einzusetzen. Diese können insbesondere durch Nichteinhaltung der<lb/>
gesetzlichen Bestimmungen wesentlich billiger die Ware trans<lb break="no"/>portieren als der eigene Fuhrpark. Übereinstimmend wurde festge<lb break="no"/>stellt, dass diese Entwicklung von uns mit allen zur Verfügung<lb/>
stehenden Mitteln bekämpft werden sollte, obwohl wir kaum Chance<lb/>
haben, solche andere Zustellmethoden zu verhindern. Natürlich<lb/>
kam bei dieser Gelegenheit auch gleich die ganze Problematik<lb/>
des Frächterboykotts und vor allem die Nichteinhaltung der<lb/>
gesetzlichen Vorschriften zur Sprache.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-13_14">Mit Befriedigung wurde die Fusionierung der Gewerkschaft Hotel-<lb/>
und Gastgewerbe mit persönlichen Dienstleistungen zur Kenntnis<lb/>
genommen. Damit erklärte ich, war und ist die Idee endgültig<lb/>
begraben, die Lebens- und Genussmittelarbeitergewerkschaft<lb/>
mit den Hotel- und Gaststättenarbeitern zusammenzulegen.<lb/>
Ich selbst hatte mich bereits bei meinem Eintritt in die<lb/>
Lebensmittelarbeitergewerkschaft in den Fünfzigerjahren schon<lb/>
ganz entschieden dagegen ausgesprochen. Damals hatte der Obmann<lb/>
<rs type="person" ref="#per__115639">Berka</rs>, schon als Zentralsekretär versuchte er dies durch Verhandlungen<lb/>
mit den Vertretern der <choice><choice><sic>Gast-Gewerkschaft</sic><corr>Gewerkschaft der Hotel- und Gaststättenarbeiter</corr></choice></choice>, eine Fusionierung zu<lb/>
erreichen. Immer ist <rs type="person" ref="#per__115639">Berka</rs> vorgeschwebt, die Mitgliederanzahl der<lb/>
Lebensmittelarbeitergewerkschaft durch Aufnahme der Hotel- und<lb/>
Gastgewerbe-Arbeiter zu vergrössern. Ich selbst stand aber immer<lb/>
auf dem Standpunkt, dass dadurch nur die Schlagkraft unserer<lb/>
Organisation leiden würde. Zwar möchte wahrscheinlich jeder Obmann<lb/>
<pb n="44-0834" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-07-13_0834.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>gerne mehr Mitglieder, meiner Meinung nach aber müsste die<lb/>
Priorität die geschlossene Organisation einer Branche entscheidend<lb/>
sein. Aus der Bundesrepublik Deutschland wusste ich, und<lb/>
dies wurde mir nachher immer wieder bestätigt, dass die Organisation<lb/>
der NGG Nahrungsmittel-Gaststätten-Gewerkschaft durch den Zusammen<lb break="no"/>schluss eben dieser beiden grossen Gruppen sehr leidet. Mein<lb/>
Prinzip war und ist, lieber eine kleine schlagkräftige gute Orga<lb break="no"/>nisation als eine grössere, zahlenmässig stärkere, die aber<lb/>
letzten Endes nur innere Spannungen hat und in Wirklichkeit<lb/>
für die dort Organisierten weniger erreichen kann, ja weniger<lb/>
erreichen muss, als wenn sie allein als Nahrungs- und Genussmittel<lb break="no"/>gewerkschaft agieren kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-07-13_15"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="44_0827_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-07-13_0827-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13.7.1978</head>
         </div>
         <pb n="44_0827_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-07-13_0827-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>