<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19820621">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 21. Juni 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band65_1982-06-21</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-06-21">Montag, 21. Juni 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-10-14">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="65-0705" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-06-21_0705.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-06-21_01">Montag, 21. Juni 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-06-21_02">MR <rs type="person" ref="#per__112956">Schwarz</rs> informiert mich für das Jour fixe mit der HK über die<lb/>
Ausgaben der EG-Kommission. Insgesamt wurden 111.000,–– S für den<lb/>
Besuch aufgewendet: ein Essen in der Taverne 48.000,–– S, ein Mittag<lb break="no"/>essen im Burgenland in der Storchenmühle 24.000,–– S und für die<lb/>
Mörbischer Schiffahrt 3.000,–– S, insgesamt sollte die HK diese<lb/>
75.000,–– S übernehmen. Die Tamburizzakapelle, Dolmetsch, Trinkgeld<lb/>
usw. auf die 111.000,–– übernimmt das Ministerium. Unwahrscheinlich,<lb/>
wenn ich seinerzeit das Arrangement mit der HK bezüglich Übernahme von<lb/>
Kosten für Außenhandelsaktivitäten nicht getroffen hätte, müßte ich<lb/>
entweder ein ungeheuer großes Repräsentationsbudget haben oder meine<lb/>
diesbezüglichen Aktivitäten wesentlich einschränken. Ich glaube,<lb/>
in diesem Fall hätte ich mir nur durch noch größere Firmenunter<lb break="no"/>stützung über Wasser halten können. Andererseits aber muß ich zugeben,<lb/>
daß mir schön langsam diese ganze Einladerei, da ja leider niemals<lb/>
ein direkter Erfolg festgestellt werden kann, auch reformbedürftig er<lb break="no"/>scheint.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-06-21_03">Beim Jour fixe in der HK, wo anfangs nur <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> und <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> dabei<lb/>
waren, <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> <add>[ist]</add> später gekommen, kam dieses Problem überhaupt nicht<lb/>
zur Sprache. Ich berichtete <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> vor allem über die ungarischen<lb/>
Gespräche: Pipelinebau 10 Mrd. S, Kreditgewährung über die Österr. Kon<lb break="no"/>trollbank, und daß vor allem 2 Firmengruppen, VÖEST-Alpine mit den Fran<lb break="no"/>zosen und Warimpex mit <add>[den]</add> österreichischen Baufirmen AEG Österreich,<lb/>
Mannesmann Österreich, aber mit der Muttergesellschaft, sich um dieses<lb/>
Projekt konkurrenzieren. Niemand weiß allerdings, ob es überhaupt<lb/>
zustande kommt, die italienische Regierung hat noch immer wegen ihrer<lb/>
jetzt fertiggestellten Pipeline von Algerien, wo sie größere Gasmengen<lb/>
endlich hofft bekommen zu können, dem Rußlandgasimport zugestimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-06-21_04">Ich informierte auch <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> sofort über die Verhandlung über den Gas<lb break="no"/>preis aus der SU für Österreich. Da habe ich Nachmittag eine Sitzung<lb/>
mit dem Vizeminister <rs type="person" ref="#per__126517">Ossipow</rs> und GD <rs type="person" ref="#per__115018">Baranowski</rs> sowie GD <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs>, ÖMV.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-06-21_05">Bezüglich des Kohlenabbaus in Torony habe ich über die Möglichkeit<lb/>
einer Kooperation von Simmering-Graz-Pauker, <rs type="person" ref="#per__116945">Kirchner</rs>, und Waagner-<lb/>
Biro, <rs type="person" ref="#per__97983">Stanek</rs>, bezüglich Errichtung eines Wirbelschichtofens, 50 to,<lb/>
nicht nur die beiden informiert, sondern auch Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-06-21_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</rs>: Bitte auch über die Projekte MR <rs type="person" ref="#per__114560">Tschach</rs><lb/>
informieren.<lb/>
</p>
            <pb n="65-0706" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-06-21_0706.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-06-21_07">Insbesondere informierte ich natürlich <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> über die Absicht der<lb/>
Ungarn ein gemeinsames Reisebüro joint venture in Budapest zu er<lb break="no"/>richten. Ich hatte zu diesem Zweck den anwesenden Herrn <rs type="person" ref="#per__142452">Blaguss</rs>, der<lb/>
jetzt schon die größten Ungarngeschäfte abwickelt, zugezogen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-06-21_08">Mit dem Bruder von <rs type="person" ref="#per__142452">Blaguss</rs>, der in Wien das von mir eröffnete neue<lb/>
Haus Blaguss-Reisen leitet, habe ich dann im laufe des Tages noch<lb/>
einmal über dieses Projekt gesprochen, weil die Ungarn 1 Mio. $ Ge<lb break="no"/>sellschaftskapital verlangen. Für ein Reisebüro ist das ein ungeheuer<lb/>
hohes Stammkapital, das keine österreichische Firma, nicht einmal<lb/>
das Verkehrsbüro, aufbringen wird. Es besteht der begründete Verdacht,<lb/>
daß die Ungarn sich nur einen, wenn auch nur 500.000 $ österreichi<lb break="no"/>schen Anteil, billige Devisen verschaffen wollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-06-21_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte für die Fremdenverkehrskommission Ungarn –<lb/>
Österreich, GD <rs type="person" ref="#per__1137832">Gadai</rs>, vormerken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-06-21_10">Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> macht darauf aufmerksam, daß die EVA, Energiever<lb break="no"/>wertungsagentur, jetzt eine Studie herausgebracht hat, wo sie sich<lb/>
sehr für das Osttiroler Kraftwerk einsetzt. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> ist deshalb so<lb/>
überrascht, weil bekanntlicherweise vor nicht allzu langer Zeit die<lb/>
EVA sich absolut gegen die Ausbauprogramme der Verbund und Landes<lb break="no"/>gesellschaften gestellt hat, weil sie auf dem Standpunkt stand, der<lb/>
zukünftige Bedarf an Strom wird wesentlich abnehmen und ein solches<lb/>
Ausbauprogramm nicht notwendig machen. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> vermerkt daher die<lb/>
Sinneswandlung mit sehr positiven Worten. Ich bekräftige aber neuer<lb break="no"/>dings, und <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> bestätigt dies, daß ich bei der Aussprache am<lb/>
Samstag mit den Landeshauptleuten und den Regierungsvertretern auf<lb/>
alle Fälle versuchen muß, den Kompromißcharakter der weiteren Ver<lb break="no"/>handlungen festzulegen. Unter allen Umständen ist eine Konfrontation<lb/>
zu vermeiden, nur in langwierigen Detailverhandlungen kann es gelin<lb break="no"/>gen zu einem für alle erträglichen Kompromiß zu kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-06-21_11"><rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> fragt dann an, ob das Handelsministerium neue Gesichtspunkte<lb/>
bezüglich der tschechoslowakischen Holzimporte hat. Ich informiere ihn<lb/>
über die Aussprache mit den österreichischen Holzimporteuren und<lb/>
Vertretern der Sägeindustrie den Handelsgremien, insbesondere dem<lb/>
Leiter der Außenhandelsabteilung, Dr. <rs type="person" ref="#per__97474">Gleißner</rs>, dieser hat ja ver<lb break="no"/>sprochen noch eine besondere Überlegung bezüglich Ursprungszeugnis<lb break="no"/>änderung anzustellen und insbesondere mit MR <rs type="person" ref="#per__113091">Bachmayer</rs> im Handelsmi<lb break="no"/>nisterium zu prüfen.<lb/>
</p>
            <pb n="65-0707" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-06-21_0707.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-06-21_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Ist dabei was rausgekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-06-21_13"><rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> stellt mit Befriedigung fest, daß die letzte ERP-Unteraus<lb break="no"/>schußsitzung für das Fremdenverkehrsprojekt Groß Gerungs, wo ja die<lb/>
örtlichen Unternehmer sich ganz entschieden gegen den Kärntner Projekt<lb break="no"/>träger <rs type="person" ref="#per__120379">Mayr</rs> aussprechen, wie vereinbart genehmigt wurde. Die HK-Ver<lb break="no"/>treter haben erstmalig überstimmen lassen und sind alle darüber sehr<lb/>
froh. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> stellte fest, daß SC <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> darüber auch nicht sehr<lb/>
glücklich war, aber daß er mich ja ausdrücklich ersuchte, es sollte<lb/>
eben dirimiert werden, daß sich die Handelskammer gegen dieses Wald<lb break="no"/>viertler Projekt auch nicht wenden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-06-21_14">Präs. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> informiert mich dahingehend, daß angeblich eine Aus<lb break="no"/>sprache mit Finanzminister <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> stattgefunden hat über die Frage<lb/>
von Aufnahme der Betriebsmittelkreditgewährung in die Förderaktionen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> möchte, daß dies, wenn schon nicht in das Klein- und Mittel<lb break="no"/>betriebsgesetz, so zumindestens in die Entschließung aufgenommen wer<lb break="no"/>den muß. Seiner Meinung nach hat die Vorsprache vom HK-Präs. Burgen<lb break="no"/>lands <rs type="person" ref="#per__97487">Graf</rs>, gleichzeitig Wirtschaftssprecher und Klubobmann für die<lb/>
Wirtschaft in der ÖVP, mit Vizepräsident <rs type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</rs> und ihm eindeutig<lb/>
ergeben, daß der Finanzminister im Prinzip die Notwendigkeit aner<lb break="no"/>kennt und meinte nur, er könne dies nicht allein beschließen, das<lb/>
sei eine politische Frage, die im Nationalrat zu entscheiden sei.<lb/>
Eine Vorsprache bei Klubobmann <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> hatte dann ergeben, daß dieser<lb/>
auch zugesagt hat, das werde man alles prüfen, woraus <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> ab<lb break="no"/>leitet, daß unbedingt eine solche Regelung noch im Laufe dieser<lb/>
Woche gefunden werden kann und muß. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> drohte mir sogar, er<lb/>
würde sonst im Parlament nicht nur dagegen sprechen, sondern sich<lb/>
auch überlegen, ob man das Klein- und Mittelbetriebsgesetz, von ihnen<lb/>
immer Mittelstandsgesetz genannt, machen sollte. Ich habe <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs><lb/>
mit aller Deutlichkeit erklärt, daß nach meiner Information Finanzmi<lb break="no"/>nister <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> sich außerstande sieht, Zinsenzuschüsse zu Betriebs<lb break="no"/>mitteln zu geben, da er dadurch ein neues unabsehbares Gebiet öffnet.<lb/>
Niemand kann doch ernstlich glauben, daß dies dann auf ein paar Klein<lb break="no"/>betriebe beschränkt bleibt. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> wollte daraus ableiten, daß<lb/>
nur ich gegen eine solche Regelung sei, während er schon alle an<lb break="no"/>deren überzeugt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-06-21_15">Ich habe anschließend sofort Vizepräs. <rs type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</rs> über diese Aus<lb break="no"/>sprache informiert, der mir bestätigte, daß der Finanzminister ge<lb break="no"/>nau die gegenteilige Meinung vertritt.<lb/>
</p>
            <pb n="65-0708" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-06-21_0708.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-06-21_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte sofort Büro <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> darüber verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-06-21_17">Landwirtschaftsminister <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> hat, wie er es ausdrückt, die Spitzen<lb/>
der Interessensvertretungen zur Getreideverhandlung, insbesondere<lb/>
zur Erhöhung des Verwertungsbeitrages, geladen. Aus dem kleinen Kreis,<lb/>
den er sich vorstellte, wurden dann aber auch wieder 1 Dutzend Personen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> meint, daß wir in diesem Jahr eine fantastisch gute Ernte<lb/>
haben werden und daher mindestens 500.000 to Weizen exportiert werden<lb/>
muß. Der Verwertungsbeitrag, der ja die Hälfte dieser Subventionen<lb/>
decken soll, die andere Hälfte muß ja der Finanzminister übernehmen,<lb/>
müßte daher von 19,5 Groschen pro kg auf 25 Groschen erhöht werden.<lb/>
Die Landwirtschaftsvertreter erklärten überall, bei dieser Sitzung<lb/>
waren sie allerdings hier in diesem Punkt ruhig, daß der Verwertungs<lb break="no"/>beitrag von ihnen bezahlt wird. Die AK <add>[meint?]</add> mit Recht aber, daß bei jeder<lb/>
Preiserhöhung bei den letzten 3-mal, als der Verwertungsbeitrag ein<lb break="no"/>geführt wurde, gleichzeitig mit der Erzeugerpreiserhöhung eben dann<lb/>
der Verwertungsbeitrag ebenfalls erhöht werden mußte und dadurch<lb/>
eigentlich die Konsumenten diesen zu bezahlen haben. Da wir aus dem<lb/>
letztjährigen Getreideabschluß die Zinsbelastung von 11 Groschen erst<lb/>
heuer einkalkulieren müssen, ergibt sich schon allein aus diesen bei<lb break="no"/>den Posten, daß 16,5 Groschen in der Mehl- und Brotkalkulation berück<lb break="no"/>sichtigt werden müssen. Die Vorbesprechung und Überprüfung der Er<lb break="no"/>zeugerpreiskalkulation hat ergeben, daß <choice><choice><sic>an</sic><corr>man?</corr></choice></choice> von dem Antrag der<lb/>
Landwirtschaftskammer von 50,5 Groschen pro kg auf wesentlich gerin<lb break="no"/>gere Ansätze kommt, bei 6 % Verzinsung sind es ca. 16 Groschen, bei<lb/>
10 % über 20. Alle diese Berechnungen sind aber sinnlos, denn in<lb/>
Wirklichkeit ergibt sich die Frage, was man überhaupt den Konsumenten an<lb/>
Mehl und Brotpreiserhöhung noch zumuten kann. Dann muß zurückgerechnet<lb/>
werden, was eigentlich für die Spannen, Verarbeitungsgebühren und<lb/>
letzten Endes Erzeugerpreis dann übrigbleibt. Darüber sollen jetzt<lb/>
neuerliche Detailgespräche und Variationen überlegt und gerechnet<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-06-21_18">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Nächstes Jour fixe HK und AK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-06-21_19">Beim Journalistenfrühstück wurden diesmal die drei goldenen Waagen<lb/>
für Patek <add>[?]</add>, Österreich, <rs type="person" ref="#per__1137877">Willi Brandtner</rs>, eine Schuhboutique in Kla<lb break="no"/>genfurt, der eine eigene Organisation für bessere Bedienung und Be<lb break="no"/>ratung im Schuhservice aufgezogen hat, und OVEK, Ostexport, die<lb/>
österreichische Firmen der Abwicklung von Kompensationsgeschäften<lb/>
<pb n="65-0709" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-06-21_0709.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>hilft. Diese Firma ist von 4 in Moskau zugelassenen Vertretungen<lb/>
äußerst rührig, daß es ihr geglückt ist, neben VÖEST-Alpine und<lb/>
Chemie Linz in Moskau <choice><choice><sic>andere</sic><corr>und anderen?</corr></choice></choice> Firmen Kompensationsgeschäfte abzuwickeln,<lb/>
ist beachtlich. Ich habe mit entsprechenden Laudationen, die also erst<lb/>
dort während es Pressegespräches anschauen konnte, die drei entspre<lb break="no"/>chend gewürdigt und auf Wunsch der Veranstalter Dr. <rs type="person" ref="#per__1137881">Fink</rs> Präs. vom<lb/>
3M-Klub <rs type="person" ref="#per__117982">Schuhmayer</rs>, der Herausgeber von Regal, der diese Idee der<lb/>
Goldenen Waage ja gehabt hat, und der Handelskammer vorgenommen. Ich<lb/>
kann mich erinnern, daß in früheren Jahren die Übergabe der drei<lb/>
Waagen ganz feierlichst im Rahmen eines Empfanges im Intercontinental<lb/>
erfolgte, sicherlich die Veranstalter viel Geld gekostet hat und auch<lb/>
nicht mehr Publicity gebracht hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-06-21_20">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Wer hatte diese gute Idee dies ins Pressefrüh<lb break="no"/>stück zu bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-06-21_21">Dr. <rs type="person" ref="#per__1137517">Kiefer</rs> berichtete über die Entwicklung des Groß- und Einzelhan<lb break="no"/>dels. Wir werden jetzt in unserem Pressefrühstück, wie schon seiner<lb break="no"/>zeit über die Industrie und jetzt über den Handel, auch alle Einzel<lb break="no"/>fragen genereller Art und nicht gerade aus besonderen Anlässen er<lb break="no"/>örtern lassen. Interessant und neu für mich war, daß immerhin im<lb/>
Handel mit 383.000 Beschäftigten <choice><choice><sic>dies</sic><corr>dieser?</corr></choice></choice> im letzten Jahr auf 4.200 oder<lb/>
1,1 % zugenommen hat, der Großhandel mit einem Umsatz von 503 Mio.<lb/>
eine reale Steigerung von 0,3, der Einzelhandel mit 256 <choice><choice><sic>Mrd</sic><corr>Mio.</corr></choice></choice> eine reale<lb/>
Steigerung von 1 % erzielen konnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-06-21_22">Als Gag und glaube ich sehr gut angekommen ist dann, daß die in 90<lb/>
Tagen rund um Österreich wandernden beiden jungen Leute <rs type="person" ref="#per__1137878">Irene Stein<lb break="no"/>böck</rs> und <rs type="person" ref="#per__1137879">Günter Heinz</rs> sozusagen schon in der Ausrüstung vorgestellt<lb/>
wurden. Es ist dem Handelsministerium tatsächlich gelungen, für diese<lb/>
Idee verschiedenste Firmen zu gewinnen, die selbstverständlich die<lb/>
Ausrüstung sofort zur Verfügung gestellt haben und vor allem aber<lb/>
Radio Holiday, das jetzt über diese Aktivität täglich berichten wird.<lb/>
Radio Holiday, welches von <rs type="person" ref="#per__1137880">Klausnitzer</rs> und <rs type="person" ref="#per__1137882">Mildner</rs>, beide Ö3 und<lb/>
für diese Sendung verantwortlich, vorgestellt wurde, ist eine der<lb/>
besten Sendungen für den Tourismus. Insgesamt werden auch heuer wieder<lb/>
120 Stunden gesendet. Die Benotung ist bei 5 in den letzten 3 Jahren,<lb/>
wo die Sendung existiert, mit 4,13 sehr hoch. Dabei arbeiten in Wien<lb/>
4 bis 5 Redakteure an dieser Sendung und in den Ländern wird versucht<lb/>
Einzelinformationen von den Redakteuren zu bekommen. Da diese Sendung<lb/>
immer mit brauchbaren Informationen für den Gast, mit guten Gags und,<lb/>
<pb n="65-0710" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-06-21_0710.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wir würden sagen Wiener Schmähs, lustig und locker gestaltet wird,<lb/>
hat sie auch eine hohe Einschaltquote. Ich habe den beiden Wanderern<lb/>
empfohlen, sie sollten, weil sie ja unbedingt glauben, dann darüber ein<lb/>
Buch schreiben zu müssen, sich mich <rs type="person" ref="#per__117164">Gehmacher</rs> von IFES in Verbindung<lb/>
<del>zu</del> setzen, der ja mit seinem <rs type="person" ref="#per__1137680">Kyselak</rs>-Buch auch eine ähnliche Story<lb/>
geschrieben hat. Den Holidayleuten habe ich gedankt und den Rat ge<lb break="no"/>geben, sie sollen ja bei dieser Art der Sendung bleiben; wenn von<lb/>
irgendwo das Bedürfnis käme, daß man ernste Abhandlungen oder gar<lb/>
vielleicht Erklärungen von Politikern aufnehmen sollte, dann mögen<lb/>
sie diese zwar interviewen, aber, wie ich immer sage, schubladieren.<lb/>
Ich weiß nämlich, daß wenn wir irgendwelche Fremdenverkehrsaktivitäten,<lb/>
Radln durch gewisses Gebiet, von Radio Holiday begleitet werden, daß<lb/>
ich auch dort immer versuche nur mit Gags und Schmäh das Ganze sehr<lb/>
locker zu gestalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-06-21_23">Das Interview mit dem ORF-Schulfunk bezüglich Recycling war von mir<lb/>
sehr schlecht vorbereitet. Ich hätte unbedingt einige Ziffern seriös<lb/>
erörtern müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-06-21_24">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs> <add>-&gt; <rs type="person" ref="#per__125291">Martin</rs>!</add>: Bitte das nächste Mal entsprechende Ziffern<lb/>
vorbereiten lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-06-21_25">Die Gespräche mit dem Vizeaußenhandelsminister <rs type="person" ref="#per__126517">Ossipow</rs> und GD <rs type="person" ref="#per__115018">Bara<lb break="no"/>nowski</rs> und GD <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> verliefen sehr hart. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> wollte zuerst, bevor<lb/>
die Russen gekommen sind, mir am Telefon erklären, daß er mit GD<lb/>
<rs type="person" ref="#per__115018">Baranowski</rs> in Lausanne über den Preis und die Menge und damit über<lb/>
den ganzen Erdgasvertrag schon einig war. <rs type="person" ref="#per__115018">Baranowski</rs> hat ihm gesagt,<lb/>
er wird jetzt nach Moskau zurückfahren und man kann dann in Wien<lb/>
bereits den Vertrag abschließen, wobei <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> fest davon überzeugt<lb/>
war, daß der Basispreis 2,81 S ist. Hier irrte aber <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> ganz ge<lb break="no"/>waltig. Schon bei einer Besprechung am Sonntag hat <rs type="person" ref="#per__126517">Ossipow</rs> ganz hart<lb/>
mit <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> diskutiert und auch bei der heutigen Aussprache wurde de<lb break="no"/>zidiert festgelegt, daß der Preis von 2,81 S unter gar keinen Umständen<lb/>
von den Russen genehmigt werden könnte. Irgendjemand hat einmal<lb/>
festgestellt, ich glaube GD <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> hat dies mir auch gesagt, daß dies<lb/>
der Preis ist, den die Deutschen, Ruhrgas, bezahlen. Jetzt stellte sich<lb/>
heraus, daß das nicht stimmt, man sieht, wie wenig <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> eigentlich<lb/>
von GD <rs type="person" ref="#per__130199">Liesen</rs> von der Ruhrgas wirklich informiert wurde oder eben<lb/>
sich nicht richtig informiert hat, denn <rs type="person" ref="#per__126517">Ossipow</rs> hat ihm jetzt ver<lb break="no"/>traulich mitgeteilt, daß der deutsche Preis bei einem Durchschnitts<lb break="no"/><pb n="65-0711" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-06-21_0711.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>kurs der DM 2 S 82,2 Groschen wäre. Daß <rs type="person" ref="#per__126517">Ossipow</rs> unter diesen Preis<lb/>
sicherlich runtergehen wird, ist mir klar, er sagt aber, er ist sowieso<lb/>
so stark schon von seiner ursprünglichen Forderung abgegangen, daß er<lb/>
jetzt 2,830 verlangen muß. Außerdem sind die Russen noch immer über<lb/>
die geringe Menge, 1,3 Mrd., erschüttert, da sie ja doch mit 2,6 bis<lb/>
3 Mrd. m³ gerechnet haben. Die 1 Mrd. Option, die sie uns einräumen<lb/>
und die <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> immer wieder herausstreicht, ist nicht sehr viel wert,<lb/>
denn diese Option läuft mit Oktober 82 ab, bis dahin wird sich die<lb/>
Situation nicht wesentlich ändern und ich kann nur immer wiederholen,<lb/>
daß ich der österreichischen Industrie und den Gasgesellschaften ja<lb/>
dezidiert erklärt habe, es wird uns mit diesem 4. Gasvertrag genauso<lb/>
gehen wie mit dem seinerzeitigen ersten. Damals haben die Russen mehr<lb/>
angeboten, Oberösterreich hat die 200 Mio. m³ abgelehnt und nachher<lb/>
hat sie Jahr für Jahr immer gebettelt, daß sie mehr Gas von den Russen<lb/>
oder zumindestens dann aus Westeuropa importieren kann und muß. Der<lb break="no"/>zeit besteht ein riesiger Gasüberschuß, weshalb die Sowjets bereit<lb/>
waren auch für das 3. Quartal 220 Mio. m³ zusätzlich zu liefern und<lb/>
dafür der Preis 1.995 ist. Auch diesen Preis hat <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> nicht im De<lb break="no"/>tail gewußt, sondern wurde von der Übersetzerin und insbesondere von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__115018">Baranowski</rs> genannt. Die Verhandlungen werden jetzt innerhalb Öster<lb break="no"/>reichs geführt, <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> wird die Gasgesellschaften und Industrie noch<lb/>
einmal kontaktieren und festlegen, welchen Preis sie letzten Endes<lb/>
zahlen können und welche Menge dann endgültig gekauft werden kann.<lb/>
Am Donnerstag sollen dann die Verhandlungen zwischen <rs type="person" ref="#per__126517">Ossipow</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> abgeschlossen werden; wenn dies nicht gelingen sollte, werden sie<lb/>
sich neuerdings an mich wenden. Ich bin über diese ganze Entwicklung<lb/>
nicht sehr glücklich, da ich fest davon überzeugt bin, daß man letzten<lb/>
Endes mehr Gas wird mit diesem langfristigen Vertrag brauchen und<lb/>
damit auch erreichen könnte, wird letzten Endes eine für die Sowjets,<lb/>
aber auch für uns unbefriedigende Lösung herauskommen. Vermitteln<lb/>
werde ich hier kaum und möchte dies auch gar nicht, weil man mich<lb/>
nicht einmal von der österreichischen Seite gebeten hat. GD <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs><lb/>
möchte dies wahrscheinlich als seine letzte große Tat, bevor er in<lb/>
Pension geht, allein machen, ich kann ihm dazu nur viel Glück wünschen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-06-21_26">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</rs>: Bitte nächstes Jour fixe setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-06-21_27">Die Fa. Grabher aus Vorarlberg wollte unbedingt das Staatswappen so<lb break="no"/>fort haben. Der Besitzer ist allein gekommen, ich habe es ihm daher<lb/>
sehr formlos und, da die sowjetisch-österreichische Sitzung sehr lange<lb/>
<pb n="65-0712" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-06-21_0712.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>gedauert hat, ganz schnell überreicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-06-21_28">Der indonesische Handelsminister <rs type="person" ref="#per__123294">Prawiro</rs> ist wieder einmal in Wien<lb/>
und hat mit VÖEST-Alpine und anderen Firmen über Großprojekte ver<lb break="no"/>handelt. Was ihm aber besonders interessierte, war die Finanzierungs<lb break="no"/>möglichkeit und GD <rs type="person" ref="#per__97518">Haschek</rs> von der Österr. Kontrollbank hat es ihm<lb/>
im Prinzipiellen erklärt. Da ein Kreditvolumen von 3 1/2 Mrd. S zu<lb/>
finanzieren wäre, hat <rs type="person" ref="#per__97518">Haschek</rs> vorher mir gegenüber schon gesagt, daß<lb/>
dies möglich ist, und daß man mit Hilfe der österr. Entwicklungshilfe<lb/>
doch auch eine gewisse Zinsreduktion wird durchführen können. <rs type="person" ref="#per__123294">Prawiro</rs><lb/>
war mit den Auskünften sehr einverstanden und hofft, daß jetzt tat<lb break="no"/>sächlich diese Großprojekte von der VÖEST-Alpine und anderen Firmen<lb/>
zustandekommen. Ich bin hier weniger überzeugt, denn die Indonesier<lb/>
werden sich sicherlich falsche Hoffnungen machen über die Zinsverbilli<lb break="no"/>gung, die sehr schwer sein wird. GD <rs type="person" ref="#per__97518">Haschek</rs> meint zwar, im Rahmen II<lb/>
könnte er ihnen helfen, doch werden die dort dann ergebenden Zins<lb break="no"/>sätze von den Indonesiern sicherlich als zu hoch nicht akzeptiert<lb/>
werden. Der einzige Ausweg, der dann besteht, es werden die Projekt<lb break="no"/>träger ebenfalls gewisse Zinsenverbilligungen in ihre Preise einkalku<lb break="no"/>lieren, optisch wird daher ein niederer Zinssatz zur Verrechnung<lb/>
kommen, in der Praxis werden dann die Exportfirmen einen Teil der<lb/>
Zinsverbilligung im Preis einkalkuliert haben und selbst tragen<lb/>
müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-06-21_29">Anschließend habe ich mit GD <rs type="person" ref="#per__97518">Haschek</rs> über die ungarischen Finanzwünsche<lb/>
gesprochen. Die Österr. Kontrollbank wird mir bis zum Besuch des<lb/>
ungarischen Industrieministers am Mittwoch einen Brief schreiben,<lb/>
wo sie die Situation erörtert, dann als Lichtblick für die Ungarn sagt,<lb/>
daß man natürlich über dieses Problem noch weiter verhandeln könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-06-21_30">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte schau, daß der Brief auf alle Fälle<lb/>
kommt. <add>hier!</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-06-21_31">Die Fa. WIBEBA, die das Staatswappen von mir verliehen bekommt, hat<lb/>
die gute Idee gehabt auf einer Baustelle dies durchzuführen. Die<lb/>
Arbeiter haben den Vorteil gehabt, daß sie auch an dem Buffet teilge<lb break="no"/>nommen haben und vor allem dann frei war. Die WIBEBA selbst ist in<lb/>
der Nazizeit 1941 gegründet worden, gehört und gehörte immer der<lb/>
Gemeinde. Eine so große Stadt wie Wien braucht unbedingt eine jeder<lb break="no"/>zeit einsatzfähige, rund um die Uhr bereitstehende Baufirma, um insbe<lb break="no"/>sondere Gebrechen beheben zu können. Mit 1,2 Mrd. Umsatz und 1.400 Be<lb break="no"/><pb n="65-0713" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-06-21_0713.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>schäftigten ist sie tatsächlich die größte Baufirma.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-06-21_32">Bei dieser Gelegenheit hat mich der Vizelandtagspräsident <rs type="person" ref="#per__97509">Hahn</rs> von<lb/>
der ÖVP nachher informiert, daß er unabhängig von der Parteienzuge<lb break="no"/>hörigkeit es so bedauert, daß die Gemeinde Wien so wenig Wohnbauten<lb/>
zeitgerecht beginnt. Die Finanzierungsmöglichkeiten wären gegeben und<lb/>
er selbst hat Stadtrat <rs type="person" ref="#per__114540">Hatzl</rs> schon etliche Male darauf aufmerksam<lb/>
gemacht, daß man viel schneller Wohnbauten in Wien in Angriff nehmen<lb/>
könnte und sollte. Da ich die Details nicht kannte und auch gar nicht<lb/>
mit <rs type="person" ref="#per__97509">Hahn</rs> diskutieren wollte, habe ich vielleicht ein wenig demagogisch<lb/>
immer darauf verwiesen, daß doch die ÖVP, Vizebürgermeister <rs type="person" ref="#per__109293">Busek</rs>,<lb/>
jetzt immer davon spricht, man sollte die Saurier stoppen, mit anderen<lb/>
Worten, auf eine entsprechende Großbautätigkeit überhaupt verzichten.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97509">Hahn</rs> meinte, so könne man demagogisch und politisch das Problem nicht<lb/>
sehen und es wären dringend gemeinsame Maßnahmen für Wohnbautätig<lb break="no"/>keit nötig und er würde sie unterstützen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-06-21_33">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Nächste Wiener Ausschußsitzung für Stadtrat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114540">Hatzl</rs> mitgeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-06-21_34"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="65_0704_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-06-21_0704-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 21.6.1982</head>
         </div>
         <pb n="65_0704_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-06-21_0704-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>