<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 19. März 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band05_1971-03-19</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-03-19">Freitag, 19. März 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="05-0354" facs="05_1971-03-19_0354.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 19. März 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Traktorendemonstration verlief sehr ruhig. Die Wiener Kraft<lb break="no"/>fahrer haben sich äußerst diszipliniert benommen und es waren<lb/>
mindestens die Hälfte weniger Fahrzeuge auf der Straße als<lb/>
sonst. Noch nie konnte ich so schnell mein Büro erreichen.<lb/>
Vor dem Amt waren bereits die Traktoren aufgefahren. Ich wußte<lb/>
aber nicht, daß rückwärts das Haustor offen war und daher alle<lb/>
Autos ohne weiteres reinfahren konnten. Ich selbst ging ja<lb/>
zu Fuß und das Fernsehen wollte unbedingt daß ich so lange<lb/>
warte, bis sie mit ihrem Team hier wären, damit mein Durch<lb break="no"/>gang durch die Traktoren gefilmt werden kann. Ich lehnte<lb/>
dies selbstverständlich ab, denn ich betrachte solche De<lb break="no"/>monstrationen nicht allein als Hetze, wo man die<lb/>
entsprechenden Bilder und Filme macht. Protestresolution<lb/>
wurde von LR <name type="person" ref="per:113056">Bierbaum</name> und NR <name type="person" ref="per:136822">Hofstetter</name> und drei anderen<lb/>
Herren überreicht. Die Diskussion war verhältnismäßig sehr<lb/>
kurz soweit sie ihren Zeitplan einhalten wollten. Erweiterte<lb/>
ihnen die Stellungnahme zur Ablehnung der Abgabe von ver<lb break="no"/>billigtem Heizöl an die Dieseltraktorenfahrer. Ich verwies<lb/>
insbesondere darauf, daß Tankstellen ganz entschieden gegen<lb/>
diese Maßnahme aussprechen und da ich ja jetzt die Ehre<lb/>
habe Handel, Gewerbe und Industrie zu vertreten, könnte<lb/>
ich schon allein aus diesem Grund ihrer Idee nicht näher<lb/>
treten. Die Ertragslage der Bauern entwickelte sich inso<lb break="no"/>ferne ein Gegensatz, als die Bauernvertreter meinten, sie<lb/>
müßten doch auf höhere Preise unbedingt drängen. Ich er<lb break="no"/>klärte, daß selbst wenn alle das wollen, die die Überproduktion<lb/>
sofort dazu führen würde, daß sie ihre Preiserhöhungen in<lb/>
Wirklichkeit in nichts auflösen würde. Um aber den Menschen<lb/>
im ländlichen Raum, inkl. den Bauern, ein höheres Einkommen<lb/>
zu sichern, verwies ich auf die Möglichkeit des Gelderwerbes.<lb/>
Vergleichsziffern, wonach in Großbritannien 19.000,–– S in<lb/>
Österreich aber nur 1.600,–– pro Bauer Subvention gezahlt<lb/>
wird, hoffe ich dahingehend <choice><choice><sic>ariieren</sic><corr>?</corr></choice></choice>, daß ich eben erklärte,<lb/>
daß in Großbritannien nur 5 % der Bevölkerung in der Land<lb break="no"/>wirtschaft tätig sind, während bei uns die dreifache Anzahl.<lb/>
</p>
            <pb n="05-0355" facs="05_1971-03-19_0355.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Beim Bundeskanzler, vor dem Ballhausplatz, ging es schon<lb/>
wesentlich hektischer und lauter zu. <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> erklärte dies<lb/>
dahingehend, daß, wenn man auch einen Traktor fährt ist man<lb/>
viel zu weit vom Nachbarn entfernt, daß eine Kampfstimmung<lb/>
oder überhaupt eine emotionelle Bewegung kaum entstehen kann.<lb/>
Anders dagegen natürlich wenn immerhin tausende Demonstranten<lb/>
Kopf an Kopf geschlichtet sind. Als ich mich vom Ring dem<lb/>
Ballhausplatz her näherte, sagten einige Passanten: "gehns<lb/>
nicht hin". Sie müssen mich also erkannt haben und waren<lb/>
sicher Genossen oder Sympathisanten. Ich konnte allerdings<lb/>
beim Haupttor nicht mehr hinein und mußte über den Minoriten<lb break="no"/>platz ins Bundeskanzleramt. Als ich den Ballhausplatz nach<lb/>
Ende der Demonstration wieder überquerte, waren noch einzelne<lb/>
Gruppe die lebhaft mit Passanten diskutierten. Einige riefen<lb/>
da ist er, aber kein einziger stellte mich oder verwickelte<lb/>
mich auch nur in eine Diskussion. Der größte Fehler wäre ge<lb break="no"/>wesen, wenn man diese Demonstration verboten hätte. Auch nur<lb/>
die von <name type="person" ref="per:98105">Wondrack</name> herbeigeholten Argumente, daß Luftverpestung<lb/>
der Traktoren sehr stark sein würde, war glaube ich nicht<lb/>
sehr einsichtsvoll und würde nur an den Haaren herbeigezogen<lb/>
beurteilt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Antidumping-Beirat empfahl den Industrievertretern alle<lb/>
Vorkehrungen zu treffen, daß mit dem Inkrafttreten des neuen<lb/>
Antidumping-Gesetzes, welches jetzt allerdings erst im Begut<lb break="no"/>achtungsstadium ist, die notwendigen Kontinuität des Schutzes<lb/>
für DIE DERZEIT im Antidumping-Gesetz und auch nach dem neuen<lb/>
Gesetz beschützt werden können, sicherzustellen. Die Handels<lb break="no"/>kammervertreter erklärten, daß sie noch immer Diskussion<lb/>
in ihrem Haus führen, ob ein Marktstörungsgesetz und in welchem<lb/>
Ausmaß bei uns Vorschläge unterbreitet werden sollen. <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name><lb/>
und <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> sind der Meinung, daß am Stubenring <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name> als<lb/>
Handelsvertreter immer stärker durchsetzt und deshalb die<lb/>
Industrie ihren Forderungen auf Schutz in den Hintergrund ge<lb break="no"/>drängt wird.<lb/>
</p>
            <pb n="05-0356" facs="05_1971-03-19_0356.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Von Intersport Russ, einer Villacher Firma, kam der Besitzer<lb/>
<name type="person" ref="per:136825">Prohaska</name>, um mir seinen biologischen Plan, modernes Verkaufen,<lb/>
erklären. Er hätte mit seinen 15 Beschäftigten das beste Ein<lb break="no"/>vernehmen und würde sie wie ein Familienvater betreuen. Aber<lb/>
auch mit den Kunden sei auf einer ganz neuen Verkaufsbasis.<lb/>
Mit seiner romantischen Idee versuchte er Gegensatz zwischen<lb/>
den Kunden, der so billig wie möglich und dem Händler, der so<lb/>
teuer wie möglich verkaufen will, zu überbrücken. Er meint,<lb/>
es müßte das Gewinnstreben des Handels endlich aufhören.<lb/>
Gleichzeitig sprach er sich gegen die Nettopreise aus, weil<lb/>
insbesondere er bis jetzt überhaupt keinen Rabatt auf Schi ge<lb break="no"/>geben hat. Ein romantischer Tor, der die moderne verkaufs<lb break="no"/>aggressive Handelspolitik ablehnt. Ich wünschte ihm viel<lb/>
Glück, bin aber überzeugt, daß er früher oder später zu<lb/>
Grunde gehen muß. Sicherlich kann man durch entsprechende<lb/>
Betreuung des Kunden auch auf einige Zeit Preisdifferenzen<lb/>
gegen andere Geschäfte überbrücken, d. h. der Kunde wird<lb/>
nicht ausschließlich nach dem billigsten Produkt Ausschau<lb/>
halten, aber früher oder später werden die Diskonter und<lb/>
die anderen Fachgeschäfte die aggressive Verkaufspolitik<lb/>
betreiben die Kunden wegschnappen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Direktor <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> und <name type="person" ref="per:136826">Reiter</name> von der VÖEST waren aus National-<lb/>
China gekommen und wollten erreichen, daß wir unsere Aner<lb break="no"/>kennungsverhandlungen mit Volkschina entweder zurückschrauben<lb/>
oder womöglich überhaupt nicht weiter betreiben. Wir hatten<lb/>
zwar in National-China ein LD-Stahlwerk für 15 Mio. Dollar<lb/>
errichtet, jetzt aber könnten sie in Taiwan ein Stahlwerk für<lb/>
30–50 Mio. Dollar, im Rahmen eines Gesamtprojektes von<lb/>
200 Mio. Dollar anbahnen. Sie befürchten nun, daß, wenn<lb/>
Nationalchina erfährt, daß mit der Volksrepublik ein ent<lb break="no"/>sprechender Vertrag abgeschlossen ist, dann aus diesem Ge<lb break="no"/>schäft herausgeworfen werden. Bei aller Anerkennung von<lb/>
Einzelinteressen der Firmen erklärte ich ihnen, daß die<lb/>
Außenpolitik sich doch nicht nach der VÖEST richten kann.<lb/>
<name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name>, mit dem ich telefonisch sprach, erklärte<lb/>
mir, daß wahrscheinlich bis spätestens Mitte des nächsten<lb/>
Jahres der Vertrag perfekt sein wird. Ein weiteres Problem<lb/>
<pb n="05-0357" facs="05_1971-03-19_0357.jpg"/>für die VÖEST ist die Rückstufung der Exportförderung oder<lb/>
Umsatzsteuerrückvergütung. bei Lieferung über Zollfreizonen.<lb/>
Nach Information vom Finanzministerium sollten sie um 2 Stufen<lb/>
alle rückgestuft werden. Die VÖEST-Vertreter teilten meine<lb/>
Auffassung, daß es zielführender ist zu untersuchen, ob wir<lb/>
nicht eine Kombination anstreben sollten. Derzeit genügt es,<lb/>
wenn in den Zollfreizonen ein Wertzuwachs von 33 % erfolgt.<lb/>
Ich glaube, daß es zielführend ist, diese Grenze zu erhöhen.<lb/>
Die VÖEST meint sogar, man könnte auf 100 % gehen und dann<lb/>
entsprechend weniger Rückstufungen vornehmen. Da über die<lb/>
Zollfreizonen auch Bekleidungsveredelung, Knopfannähen an<lb/>
Hemden, usw. durchgeführt werden, ist eine Erhöhung auf 100 %<lb/>
wie <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> vorschlug, kaum möglich, Auf alle Fälle sollte<lb/>
man jetzt schnellstens ein diesbezüglich Elaborat von Seiten<lb/>
der Sektion I ausarbeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung an Dr. <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name>:<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bitte Entsprechendes veranlassen, damit ich dem Finanzminister<lb/>
die Vorschläge zeitgerecht unterbreiten kann. Noch besser<lb/>
wäre es, wenn unsere Herren mit dem Finanzministerium einen<lb/>
gemeinsamen Vorschlag erarbeiten würden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich bat <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> zu untersuchen, ob die VÖEST gegebenenfalls<lb/>
an der Hirtenberger Munitionsfabrik Interesse hätte. Er wird<lb/>
mir Montag sofort, nach Rücksprache mit dem Vorstand, davon<lb/>
Mitteilung machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:136288">Jungbluth</name> von der Stadthalle, der sich für die Lösung<lb/>
des Filmproblemes sehr einsetzt, hat alle bedeutenden Leute<lb/>
zu einem Heurigen eingeladen. An und für sich bin ich ja<lb/>
gegen solche Veranstaltungen, denn ich sage Arbeitsgespräche<lb/>
soll man in Ministerien oder in entsprechenden Büroräumen<lb/>
führen. In dieser Branche herrscht aber vielleicht doch andere<lb/>
Sitte. Auf alle Fälle gelang es ihm sowohl <name type="person" ref="per:97314">Antel</name> als auch<lb/>
<name type="person" ref="per:136829">Kammel</name>, dem Vorsteher des Fachverbandes für Filmindustrie,<lb/>
KzlRat <name type="person" ref="per:136831">Hermann</name>, Kinovertreter, und <name type="person" ref="per:136830">Blechinger</name>, den Verleih<lb break="no"/>vertreter, an einen Tisch zu vereinigen. Die Partei wollte<lb/>
<pb n="05-0358" facs="05_1971-03-19_0358.jpg"/>noch das Wahlteam von der AZ und <name type="person" ref="per:126908">Sterk</name> sowie Sekretär<lb/>
<name type="person" ref="per:136832">Bernegger</name> dazukommen sollte. Nach dem üblichen Lamento<lb/>
von <name type="person" ref="per:136829">Kammel</name> und <name type="person" ref="per:136831">Hermann</name> einigte man sich dann doch darauf<lb/>
eine Punktation zu versuchen. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name>, den sie um eine<lb/>
entsprechende Reduzierung der steuerlichen Belastung, Kinos<lb/>
zahlen 42 Mio. Vergnügungssteuer und 12 Mio. Kriegsopfer<lb break="no"/>abgabe, beknieten, sagte seine Unterstützung zu, wenn ein<lb/>
entsprechendes Konzept vorliegt. Von den 780 Kinos haben<lb/>
der größte Teil nur einen Umsatz von 100.000 – 400.000,–– S.<lb/>
Über die durchschnittlichen Preise mit S 10,–– annimmt,<lb/>
so gibt das 10.000 bis höchstens 40.000 Besucher pro Jahr.<lb/>
Die Belastung dieser Theater ist aber sehr gering. Maximal<lb/>
2–3 % selbst wenn man jetzt die gesamte Belastung steuerlich<lb/>
zum Verschwinden bringt, so ergibt dies noch immer keinen<lb/>
Betrag, den diese Filmtheaters samt einen Fonds Filmförderung<lb/>
zahlen könnten. Man wird deshalb wahrscheinlich auf die<lb/>
150 potenten großen Kinos zurückgreifen. Der Verleih hat<lb/>
jetzt eine Aktion gestartet, wonach die Kinos ca. 80 Stück<lb/>
Kredite über das Bankhaus <choice><choice><sic>Preußer</sic><corr>?</corr></choice></choice>, die BAWAG hat angeblich<lb/>
abgelehnt, bekommen können. Wenn sie sich bereit erklären<lb/>
1 S pro Eintrittskarte zurückzubezahlen. Da die Filmförderung<lb/>
die wir anstreben nicht nur allein die Produktion unterstützen<lb/>
soll, sondern auch zum Ausbau der Filmtheater verwendet werden,<lb/>
müßte oder könnte diese Aktion ebenfalls eingebaut werden.<lb/>
<name type="person" ref="per:97314">Antel</name> ist daraufhin das wenn wir nicht bald etwas zustande<lb break="no"/>bringen, in Österreich sowieso niemand mehr einen Film drehen<lb/>
kann. Es würden dann alle Facharbeiter bereits in andere<lb/>
Berufe verlaufen haben. <name type="person" ref="per:136829">Kammel</name> meinte, daß in Österreich<lb/>
noch kleine acht Ateliers gibt, 240 Schneidetische und<lb/>
435 mm Kameras. Ich glaube nur daß man damit keine Filme<lb/>
machen kann, sondern entscheidend ist, nicht wieviel Kameras<lb/>
man hat, sondern wieviel Arbeitskräfte, Tischler, Elektriker,<lb/>
Bühnenbildner, Maskenbildner, usw. einem zur Verfügung stehen.<lb/>
Was die Frage der Ateliers betrifft, wies <name type="person" ref="per:97314">Antel</name> darauf hin,<lb/>
daß die Wien–Film jetzt 3 Monate leer gestanden ist und<lb/>
natürlich pro Monat 2,6 Mio. Schilling dem Staat Kosten ver<lb break="no"/>ursacht. Alle Anwesenden kamen aber drin überein, daß jedwede<lb/>
<pb n="05-0359" facs="05_1971-03-19_0359.jpg"/>Filmförderung sich ausschließlich auf ein wirtschaftliches<lb/>
Konzept aufbauen dürfte. Für ein romantisch ethischer moralisch<lb/>
hochstehendes Konzept fühlten wir uns alle nicht zuständig.<lb/>
Kulturfilme bleiben ja auf alle Fälle beim Unterrichts<lb break="no"/>ministerium, welches ja im Budget 12,5 Mio. S hat, wovon<lb/>
allerdings nur 6 Mio. S, wenn man die Schulfilme abzieht,<lb/>
für die kulturelle Betreuung der Filmwirtschaft zur Ver<lb break="no"/>fügung stehen. Darüber hinaus wird ja in Zukunft noch das<lb/>
Wissenschaftsministerium den wissenschaftlichen Film för<lb break="no"/>dern. Ich kann nur sagen viel Glück für <choice><choice><sic>Vamp</sic><corr>?</corr></choice></choice>. Wenn wirklich<lb/>
bei uns etwas zustande kommt, so muß es sich ausschließlich<lb/>
nach kommerziellen Gesichtspunkten ausrichten. Krass ausge<lb break="no"/>drückt, mir ist auch ein Mutzenbacher-Film recht, wenn er<lb/>
sich nur einspielt. Ich kann mir vorstellen, wie viele<lb/>
Moralinsozialisten mich in diesem Fall verdammen. Ich aber<lb/>
halte das Prinzip vom italienischen Regisseur <name type="person" ref="per:136833">de Sica</name> als<lb/>
das einzig Richtige. Auch er dreht eine Unzahl von flachen<lb/>
Filmen um so viel Geld zu verdienen, damit er dann wieder<lb/>
einmal einen fantastischen Experimentierfilm finanzieren<lb/>
kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die erste Wahlversammlung in Niederösterreich bestätigte mir<lb/>
meine alte Theorie. Sie war wie der Veranstaltungsleiter mir<lb/>
mitteilte, nicht überwältigend besucht und vor allem waren<lb/>
lauter Genossen anwesend. Wenn ich an die Oberndorfer-Ver<lb break="no"/>sammlung beim Tiroler Landtagswahlkampf denke, kann ich nur<lb/>
bedauern, daß wir nicht im Stande sind, auf so einer Basis,<lb/>
d.h. bei Gelegenheiten wo andere sich fürchten würden oder<lb/>
diese Methode ganz entschieden ablehnen an indifferente oder<lb/>
sogar Gegner heranzutreten, da ich zwar auch keinen systematischen<lb/>
Weg weiß, wie man, um dieses Ziel zu erreichen, beschreiten<lb/>
müßte, aber ich glaube, daß man doch vereinzelte Möglichkeiten<lb/>
besser nützen sollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="05_0353_01" facs="05_1971-03-19_0353-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 19.3.1971</head>
         </div>
         <pb n="05_0353_02" facs="05_1971-03-19_0353-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>