<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19751105">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  5. November 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band28_1975-11-05</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1975-11-05" to="1975-11-08">Mittwoch, 5. November 1975 bis Samstag, 8. November 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-09">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="28-1270" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-11-05_1975-11-08_1270.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-11-05_01">Mittwoch, 5. Nov. bis Samstag, 8.11.l975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-11-05_02">Die Regierungserklärung von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> im Nationalrat verlesen,<lb/>
dauerte nicht wie erwartet 3 Stunden, sondern wirklich nur 2 Stunden.<lb/>
Meiner Meinung nach war sie nicht so schlecht, im Gegenteil. Na<lb break="no"/>türlich ist es furchtbar schwierig, aus den Vorschlägen den einzel<lb break="no"/>nen Minister ein geschlossenes Ganzes zustande zu bringen. Des<lb break="no"/>halb hat scheinbar auch <rs type="person" ref="#per__115595">Reiter</rs> oder vielleicht <rs type="person" ref="#per__141628">Rehak</rs> die Idee<lb/>
gehabt, den Ministern ein Konzept vorzulegen, nach welchen<lb/>
Gesichtspunkten sie ihre Darstellungen machen sollten. Da war<lb/>
einleitend von der Philosophie die Rede, die den Ministerien<lb/>
zugrundelegt, dann was schon geleistet wurde, was noch zu<lb/>
leisten ist usw. Das Endergebnis war natürlich dann ein seiten<lb break="no"/>langes Berichten, mit dem man letzten Endes auch wieder nicht<lb/>
anfangen konnte. Das Wichtigste hat nämlich <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> vergessen den<lb/>
Ministern zu sagen, dass jeder nur sagen wir 5 Seiten zur<lb/>
Verfügung hat, wer mehr schreibt, muss damit rechnen gekürzt<lb/>
zu werden. Nur unter diesen Umständen wäre es möglich gewesen,<lb/>
eine nicht allzu lange und dann doch vielleicht homogenere<lb/>
Regierungserklärung zustande zu bringen. In Wirklichkeit finde ich<lb/>
aber ist die ganze Regierungserklärung gar nicht so wichtig.<lb/>
Hätte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> gesagt, wir arbeiten so weiter und aufgezählt<lb/>
irgendwelche Punkte, wäre man genau so zufrieden oder unzufrieden<lb/>
gewesen. So aber hat er doch auch in meinen Augen einige ganz<lb/>
interessante Gesichtspunkte hineingebracht, die die andere Seite<lb/>
irrsinnig ärgern und wahrscheinlich auch zur Kritik heraus<lb break="no"/>fordert. Dies gilt vor allem über den Streit der <choice><choice><sic>Exprofitilisten</sic><corr>Rechtspositivisten?</corr></choice></choice>,<lb/>
die natürlich das Rechtsempfinden des Volkes nicht gelten lassen<lb/>
wollen. Meiner Meinung nach liegt das Problem ganz wo anders.<lb/>
Was ich befürchte seit Jahren und jetzt immer mehr bestätigt be<lb break="no"/>komme, ist, dass wir unser ganze Leben so verrechtlichen, dass<lb/>
wir in Hinkunft überhaupt nicht mehr auch nur die einfachste<lb/>
Lösung ohne Gesetze, Verordnung und weiss Gott was machen können<lb/>
resp. werden. In der Oppositionszeit hatte ich schon geflucht,<lb/>
dass <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> immer für alles ein Gesetz von den Ministern verlangte,<lb/>
das typischste war das "Pick-Pick" der Autofahrer. Hier<lb/>
hatte er als ARBÖ-Präsident sich dann auch tatsächlich durch<lb break="no"/>gesetzt. Das Endergebnis waren die Gesetze, die für jede Kleinig<lb break="no"/>keit, ob die Stosstange 30 cm oder 40 cm vom Boden entfernt<lb/>
sein musste. Was wir müssten, ist, der Verrechtlichung unseres<lb/>
<pb n="28-1271" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-11-05_1975-11-08_1271.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Lebens Einhalt zu gebieten. Ein Rechtsstaat ist etwas Schönes<lb/>
und Notwendiges. Wer jemals in einem "Unrechts-Staat" gelebt<lb/>
hat, weiss dies am meisten zu schätzen. So aber fürchte ich,<lb/>
wird der Rechtsstaat ad absurdum geführt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-11-05_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Hier könnte das Institut für Gesellschafts<lb break="no"/>politik neue Erkenntnisse suchen und verbreiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-11-05_04">In Genf hatte eine verhältnismäsisg kleine Delegation einen<lb/>
Vorbesprechung. Vom Aussenministerium kam <rs type="person" ref="#per__114112">Seyffertitz</rs> anstelle<lb/>
<rs type="person" ref="#per__139849">Klein</rs>, weil <rs type="person" ref="#per__97350">Bielka</rs> mir sagte, er rechnet, dass über den Dialog<lb/>
eine Diskussion entstehen könne und da müsse er den Mann schicken<lb/>
der am meisten davon wüsste und wahrscheinlich auch wesentlich<lb/>
besser und durchschlagskräftiger ist. Das Finanzministerium hat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114661">Palisek</rs> geschickt, <rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs> und ich. <rs type="person" ref="#per__126997">Faustenhammer</rs> wurde neben<lb/>
<rs type="person" ref="#per__137454">Martins</rs> selbstverständlich auch zugezogen. Ich informierte die<lb/>
Delegation über unsere Vorbesprechung in der Montag-Sitzung<lb/>
insbesondere über die 100 Mill. $ Obergrenze. Niemand wusste,<lb/>
was die anderen Delegationen wirklich wollten, bei den Rats<lb break="no"/>sitzungen, wo <rs type="person" ref="#per__137454">Martins</rs> und <rs type="person" ref="#per__126997">Faustenhammer</rs> immer dabei waren, hatte<lb/>
sich niemand geäussert zu dem Vorschlag der Lissabonner Regierung<lb/>
350 Mill. $ zu verlangen. Bezüglich des Dialogs war die Dele<lb break="no"/>gation der Meinung, dass wir wenn möglich überhaupt nicht<lb/>
dazu auffordern sollten über dieses Problem zu verhandeln.<lb/>
Ich erklärte rundwegs, dass ich mich dafür überhaupt nicht zu<lb break="no"/>ständig fühle, das Ganze ressortiert beim Bundeskanzler und<lb/>
wird äusserstenfalls vom Aussenministerium in den diversen<lb/>
internationalen Gremien immer mitvertreten. Innerhalb der EFTA<lb/>
hätten wir damit auf alle Fälle nichts zu tun. Bezüglich der<lb/>
anderen Tagesordnungspunkte gab es überhaupt keine Probleme.<lb/>
Ich fragte noch unter vier Augen <rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs>, warum er sich nicht um<lb/>
einen Posten bei der EFTA bemüht hat, da jetzt feststeht, dass<lb/>
<rs type="person" ref="#per__115599">Müller</rs> von der Schweiz und <rs type="person" ref="#per__141629">Langeland</rs> von Norwegen als Stell<lb break="no"/>vertreter gewählt werden. Ich hätte <rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs> deshalb früher nicht<lb/>
einmal eine Andeutung gemacht, um ja nicht den Eindruck zu erwecken,<lb/>
dass ich ihn weghaben wollte. Im Gegenteil sagte ich, ich bin sehr<lb/>
froh, dass er jetzt diese Arbeit in Österreich macht. Steige er<lb break="no"/>klärte mir, er hätte hauptsächlich wegen seiner Frau, die<lb/>
sehr nervös ist, und wegen der Kinder niemals in Erwägung gezogen<lb/>
ins Ausland zu gehen. Er hat auch niemals einen Auslandsposten<lb/>
<pb n="28-1272" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-11-05_1975-11-08_1272.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>angestrebt. Er sagte aber auch, er kriege das Heimweh, wenn<lb/>
er wirklich wegfahren muss. Hier konnte ich ihn trösten, mir<lb/>
geht es nicht anders, sagte ich, auch bei mir reicht mein Reise<lb break="no"/>ziel nur bis Inzersdorf oder Hütteldorf. Allerdings ist es mir<lb/>
nachher wurscht, ob ich bis Tokio fahre oder bis Wr. Neustadt oder<lb/>
St. Pölten. Interessant war nur, dass er mir dann auch noch mit<lb break="no"/>teilte, er hätte im Hause herumgehört und gefragt, ob jemand<lb/>
anderer sich für die EFTA interessiert und da hätte ihm Min.Rat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98109">Zembsch</rs> andeutungsweise wissen lassen, er interessiere sich viel<lb/>
mehr für die Industriesektionsführung. Auf alle Fälle haben wir<lb/>
in Österreich niemanden gefunden, was an und für sich sehr betrüblich<lb/>
ist. Ich habe auf alle Fälle niemanden etwas in den Weg gelegt<lb/>
aber auch niemanden dazu auch animiert, es soll wirklich jeder<lb/>
Beamte in eigener Regie wissen, was er will.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-11-05_05">Beim Abendessen, zu dem uns die Schweizer ins Intercontinental<lb/>
eingeladen hatten, kam <rs type="person" ref="#per__97375">Brugger</rs> selbst verspätet, weil er mit<lb/>
einer starken Delegation der Schweden über deren Schuhkontin<lb break="no"/>genteinführung verhandelte. Die Schweizer waren sehr erschüttert<lb/>
und hatten geglaubt mit Zureden, ja fast mit einem gewissen Druck<lb/>
auf die Schweden zu erreichen, dass diese diese Massnahme wieder<lb/>
zurücknehmen. Für mich war es klar, dass sie das aus verschiedenen<lb/>
Gründen nicht können. Viele waren erbost, weil sie gerade einen<lb/>
Tag vor der EFTA-Eröffnung diese Anordnung in Kraft setzten.<lb/>
Für mich war es ganz klar, dass sie diesen Zeitpunkt deshalb<lb/>
wählten, um nicht nach der EFTA-Tagung, wo man sie gefragt hätte,<lb/>
ob sie so etwas machen wollen, dann erst recht diese Verordnung<lb/>
in Kraft setzten. Was die Schweden allerdings falsch machten,<lb/>
war, dass sie den Artikel XVIII der EFTA-Vereinbarung heranzogen.<lb/>
Dieser sieht vor, dass bei Kriegsgefahr oder als neutrales Land<lb/>
zur Erhaltung des Kriegspotentials Massnahmen getroffen werden<lb/>
können. Wenn aber es sich um Einfuhrbeschränkungen handelt, dann<lb/>
muss vorher der Rat gefragt werden und um Zustimmung gebeten werden.<lb/>
Die Schweden stehen auf dem Standpunkt, es kommt ihnen nicht mehr<lb/>
an auf die 2.000 Schuharbeiter, sie wo anders unterzubringen in<lb/>
den 10–15 Betrieben, die noch existieren, sondern dass sie<lb/>
heute bereits nicht mehr imstande wären, wenn es zu einem Krieg<lb/>
kommt und sie mit einer Blockade rechnen müssen, ihre Bevölkerung<lb/>
geschweige denn auch ihre Soldaten mit Stiefeln und Schuhen zu<lb/>
versorgen. <rs type="person" ref="#per__97433">Feldt</rs> meint, ihnen fehlt das Know-how, wie man<lb/>
<pb n="28-1273" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-11-05_1975-11-08_1273.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>überhaupt Schuhe erzeugen kann, wenn jetzt die letzten Schuhfabriken<lb/>
zu Grunde gehen. Die Schweizer haben ihnen vorgeschlagen, sie<lb/>
sollen eben Schuhe auf Lager legen, so wie man andere kriegswirtschaft<lb break="no"/>liche Rohstoffe und Halbfabrikate und Waffen und Gerät auf Lager<lb/>
legt. Scheinbar haben die das in der Schweiz so gehandhabt. Was<lb/>
wir befürchteten bei dem Essen, dass die Schweizer von uns verlangen,<lb/>
über den Dialog und ganz besonders über den Sitz der Schweiz als<lb/>
Vertreter auch für Österreich bei der 27-köpfigen Tagung in Paris<lb/>
zu verhandeln, kam nicht zur Sprache. <rs type="person" ref="#per__97375">Brugger</rs> hatte scheinbar die<lb/>
Absicht uns nur eine gewisse Gastfreundschaft zu beweisen. Wir<lb/>
sprachen insbesondere über die Hilfe für Portugal und ich meinte<lb/>
nur, es wäre höchste Zeit, dass man jetzt einen konkreten Beschluss<lb/>
fasst. Die Idee der Schweizer, die Portugiesen sollten mit konkreten<lb/>
Projekten kommen, um jeden einzelnen Fall dann zu prüfen und über<lb/>
die finanzielle Bedeckung dann den Kopf sich zu zerbrechen, hielt<lb/>
ich für nicht zielführend. Die Portugiesen müssen sich mit der Zeit<lb/>
fast gepflanzt vorkommen. Wir haben bereits zum drittenmal an<lb/>
EFTA-Tagungen ihnen erklärt, wir werden ihnen helfen und haben<lb/>
im konkreten noch nichts getan. Dabei ging es hauptsächlich um<lb/>
den Industrie-Entwicklungsfonds, denn die Zollermässigung und die<lb/>
technische Hilfe und vor allem einmal die landwirtschaftlichen Pro<lb break="no"/>dukte, die gegebenenfalls von Portugal übernommen werden, sind alle<lb/>
nur ganz unbedeutenden, wenn auch vielleicht für den einzelnen<lb/>
wirksame Massnahmen. Österreich wird z.B. Portwein in Flaschen<lb/>
mit einem tieferen Zoll belegen als bei anderen Weinen. <rs type="person" ref="#per__97375">Brugger</rs><lb/>
stimmte mir zu und hat damit den Schweizer Vertreter <rs type="person" ref="#per__141630">Lontine</rs><lb/>
mehr oder minder im Stich gelassen, der diese Linie bis jetzt ver<lb break="no"/>treten hat. Da ich eine Ermächtigung des Ministerrates, bis 100 Mill.<lb/>
Dollar hatte, wir beschlossen nämlich damals in der Vorbesprechung<lb/>
270 Mill. S für Österreich – 5 Jahre 54 Mill. S – erklärte ich<lb/>
bereit wären, dass ich bis 100 Mill. $ zu gehen. <rs type="person" ref="#per__97375">Brugger</rs> erklärte<lb/>
auch, das müsse ein politisches Symbol und eine propagandistisch<lb/>
auch in Portugal wirksame Ziffer sein und war mit den 100 Mill.<lb/>
einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-11-05_06">Am nächsten Morgen, vor der offiziellen Tagung wurde eine inoffi<lb break="no"/>zielle Besprechung abgehalten und ich bin zu <rs type="person" ref="#per__97433">Feldt</rs>, dem schwedischen<lb/>
Aussenhandelsminister, gegangen, um mit ihm über den Dialog zu<lb/>
sprechen. Ich fragte ihn, ob <rs type="person" ref="#per__114142">Palme</rs> mit ihm reden konnte, denn<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hätte mit <rs type="person" ref="#per__114142">Palme</rs> gesprochen, damit wir gemeinsam in diesem<lb/>
Punkt vorgehen.<lb/>
</p>
            <pb n="28-1274" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-11-05_1975-11-08_1274.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-11-05_07"><rs type="person" ref="#per__97433">Feldt</rs> erklärte, er hätte keine Mitteilung von <rs type="person" ref="#per__114142">Palme</rs> und sei daran<lb/>
auch nicht besonders interessiert, weil dies seine letzte EFTA-<lb/>
Tagung sei und er in Kürze das Finanzministerium übernimmt. Ich<lb/>
fragte ihn dann noch, ob irgendwelche anderen Fragen zur Dis<lb break="no"/>kussion stehen und er hat nur noch auf die Globalkontingente <choice><choice><sic>von</sic><corr>für</corr></choice></choice><lb/>
Schuhe verwiesen und mir den schwedischen Standpunkt genau erklärt.<lb/>
In der offiziellen Sitzung hat dann Island als Vorsitzender sofort<lb/>
die Frage Portugal zur Sprache gebracht. Der portugiesische Dele<lb break="no"/>gierte, ein Französisch-Lehrer an irgendeiner Hochschule, schilderte<lb/>
in bewegten Worten die Situation, der norwegische Handels- und<lb/>
Schiffahrtsminister meinte, wir müssten jetzt unbedingt helfen und<lb/>
Norwegen akzeptiert jeden Betrag. Ich befürchtete allen Ernstes,<lb/>
dass jemand dann sagen würde, man sollte den Portugiesen die<lb/>
350 Mill. $ Kredite geben. Da niemand anderer einen Vorschlag machte<lb/>
hatte ich mir vorgenommen, die 100 Mill. $ Grenze jetzt in der<lb/>
Vorbesprechung auf alle Fälle zur Diskussion zu stellen. <rs type="person" ref="#per__97375">Brugger</rs><lb/>
meldete sich ebenfalls und meinte, hier müsse man helfen, aller<lb break="no"/>dings müsse noch vorgesorgt werden, dass dieser Fonds nicht einen<lb/>
Riesen-Apparat aufbaut und dass die Entscheidung letzten Endes<lb/>
beim Rat, d.h. bei allen Staaten bezüglich der Projekte liegt.<lb/>
Niemand machte einen anderen Vorschlag und man diskutierte dann,<lb/>
wie am zweckmässigsten dieser Fonds errichtet wird und wie er<lb/>
arbeiten soll. Der zweite wichtige Punkt war dann die Frage der<lb/>
Globalkontingente von Schweden. Alles andere blieb zurück, wurde<lb/>
nicht einmal besprochen, insbesondere die Internationalen Be<lb break="no"/>ziehungen und die Wünsche von Rumänien, mit der EFTA in Kontakt<lb/>
zu kommen, von Israel eine Lösung zu finden und von Jugoslawien und<lb/>
Spanien ganz zu schweigen. Auch bei der offiziellen Tagung wurde die<lb break="no"/>ses Problem der Aussenbeziehungen nicht besprochen. Offizielle Ta<lb break="no"/>gung war überhaupt dann sehr interessant, weil eine lebhafte Diskus<lb break="no"/>sion zu allen Punkten erfolgte, aber sie brachte keine neuen<lb/>
Gesichtspunkte mehr. Die Schweizer wollten nur noch eine entspre<lb break="no"/>chende Erklärung, dass dieser Fonds auch für private Unterneh<lb break="no"/>mungen zur Verfügung steht. Die Schweden wieder hatten irgend<lb break="no"/>welche Bedenken bereits in der Vorbesprechung wegen der Art<lb/>
der Durchführung, die letzten Endes aber dann alle bereinigt werden<lb/>
konnten.<lb/>
</p>
            <pb n="28-1275" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-11-05_1975-11-08_1275.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-11-05_08">Ich war sehr überrascht als um 5 Uhr Dr. <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs> vom Büro anrief<lb/>
um mir zu sagen, dass <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> angefragt hatte, warum wir die<lb/>
Schweden überboten haben. Schweden hat überhaupt nichts gesagt<lb/>
und ich habe erst nach diesem Anruf erfahren, dass <rs type="person" ref="#per__97433">Feldt</rs> Vormittag<lb/>
sofort mit <rs type="person" ref="#per__114142">Palme</rs> telefonierte, weil er angeblich nur eine Ermächti<lb break="no"/>gung von 30 oder 40 Mill. $ hatte. Allerdings hat Schweden glaube<lb/>
ich beabsichtigt, das als Geschenk zu geben. Am Nachmittag fragte<lb/>
nämlich dann <rs type="person" ref="#per__97433">Feldt</rs>, ob Österreich Kredit oder Geschenk meint. Ich<lb/>
erklärte sofort, der Wunsch der Portugiesen war ein 25-jähriger<lb/>
zinsenfreier Kredit, 10 Jahre Laufzeit rückzahlungsfrei und genau<lb/>
so soll auch der Fonds aufgebaut werden. Der Kredit soll auf immer<lb/>
... ? <rs type="person" ref="#per__114142">Palme</rs> hat sofort <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> angerufen und <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> war scheinbar<lb/>
besorgt, dass ich über die seinerzeitige Regierungsvereinbarung<lb/>
hinausgegangen bin. Schweden wird natürlich von irgendwelchen<lb/>
Beschlüssen am meisten betroffen, weil es 30 % Anteil hat, die Schweiz<lb/>
25 %, Österreich 15 und Finnland sogar nur 11 %. Der finnische Ver<lb break="no"/>treter war ein Beamtenminister, weil derzeit dort keine Regierung<lb/>
herrscht. Er meinte, er sei auch überrascht gewesen, dass wir heuer<lb/>
zu einem konkreten Beschluss gekommen sind, er hat aber sofort mit<lb/>
seinen Ministern, diese sogar mit <rs type="person" ref="#per__114501">Kekkonen</rs> gesprochen und Finnland<lb/>
stimmt trotz seiner schwierigen wirtschaftlichen Situation zu.<lb/>
Sie meinen, man muss Portugal eben jetzt sehr konkret helfen, damit<lb/>
dort nicht eine Rechts- oder Linksdiktatur herauskommt. <rs type="person" ref="#per__137454">Martins</rs><lb/>
erzählte mir dann am Abend, dass ihn der Presse- und p.r. Mann von<lb/>
der EFTA gesagt hat, ein Mann fehlte in Genf, dessen Geist man<lb/>
spürte – <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>! Ich ersuchte <rs type="person" ref="#per__137454">Martins</rs>, er solle dies einberichten,<lb/>
er fragte mich dann <choice><choice><sic>selbst</sic><corr>?</corr></choice></choice>, warum eigentlich nicht ich so etwas<lb/>
weitererzähle. Wahrscheinlich deshalb, weil ich mich doch ärgerte,<lb/>
dass <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> mich nicht direkt angerufen hat sondern über mein Büro<lb/>
fragen liess und weil ich verwundert war, dass er überhaupt rück<lb break="no"/>fragte, nachdem wir am Montag entsprechende Beschlüsse ja gefasst<lb/>
hatten. Hat er angenommen, dass ich mich nicht an die Beschlüsse<lb/>
halte?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-11-05_09">Während der Mittagspause besuchte ich den neuen Sitz der Internationa<lb break="no"/>len Union der Lebensmittelarbeiter. Unser Generalsekretär <rs type="person" ref="#per__133077">Gallin</rs><lb/>
ist ein Linker und sein Büro eine verhältnismässig sehr grosse<lb/>
Villa, die ganze Büroführung sieht auch danach aus. Überall Stösse<lb/>
<pb n="28-1276" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-11-05_1975-11-08_1276.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>von Papier, so wie sich eine linke Organisation verstellt, überall<lb/>
revolutionäre Sprüche, Bilder von <rs type="person" ref="#per__140218">Rosa Luxemburg</rs>, eine rote Fahne<lb/>
auf seinem Schreibtisch usw. Wenn hier amerikanische Gewerkschafter<lb/>
kommen oder europäische, die nicht so weit links stehen, müssen<lb/>
sie geschockt sein. Ich versuchte, ihm dies indirekt zu sagen,<lb/>
in dem ich meinte, meine Söhne hätten mit dieser Büroführung und<lb/>
Ausstattung ihre Freude. Irgendwie kommt er mit den anderen aus.<lb/>
Er meinte allerdings, er hätte seine Beziehungen jetzt sogar zu den<lb/>
deutschen Gewerkschaften sehr verbessert und auch in Amerika läuft<lb/>
es gut. Ich fürchte nur, was er unter gut versteht, wird auch<lb/>
der <choice><choice><sic>ILO</sic><corr>IUL</corr></choice></choice> nicht besonders helfen. Zum Glück muss ich mit ihm in<lb/>
den nächsten Jahren nicht mehr um dieses Problem kümmern, weil<lb/>
Koll. <rs type="person" ref="#per__111702">Deutsch</rs> von uns die Beziehungen und die ganzen Kongresse<lb/>
und Vorstandssitzungen der <choice><choice><sic>IOL</sic><corr>IUL</corr></choice></choice> besucht. Auch hier zeigt sich<lb/>
wieder einmal, wie sehr die Bestellung eines Menschen für eine<lb/>
Organisation von Bedeutung ist. Unser vorhergehender interna<lb break="no"/>tionaler Sekretär <rs type="person" ref="#per__141631">Poulson</rs>, der ein Übersetzer war, bevor er zum<lb/>
Generalsekretär ernannt wurde, war ein biederer, einige Sprachen<lb/>
sprechender alter Mann, der ohne grosse Politik die IUL zusammen<lb break="no"/>hielt, aufbaute und sie so ganz anders führte als dann <rs type="person" ref="#per__133077">Gallin</rs>.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__133077">Gallin</rs> für den ich sehr eingetreten bin, weil er auch einige<lb/>
Sprachen spricht und für mich zweifelsohne als Idealist gilt,<lb/>
führt eben die IUL jetzt anders. Ideologisch habe ich gar nichts<lb/>
dagegen, ob sie organisatorisch dadurch aber gewinnt, bezweifle<lb/>
ich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-11-05_10">Auf der Heimreise unterbrach ich in Zürich, um zur 125-Jahr-Feier der<lb/>
Handelskammer Feldkirch zu fahren. Dort hielt <rs type="person" ref="#per__122965">Treichl</rs> einen sehr<lb/>
interessanten Festvortrag, der aus der Geschichte Vorarlbergs<lb/>
die Unabhängigkeit der Unternehmer auch in Vorarlberg und damit<lb/>
in ganz Österreich begründen wollte. Wenn ein Wiener kommt und<lb/>
den Vorarlbergern bestätigt, dass sie freie Menschen waren und sind,<lb/>
dass sie das freie Unternehmertum besonders verteidigen, dann muss<lb/>
er natürlich entsprechenden Applaus kriegen. Ich muss aber zugeben<lb/>
und das mache ich wirklich neidlos, dass er sehr interessante Ge<lb break="no"/>sichtspunkte – wie er mir nachher sagte – als liberaler Vertreter<lb/>
in seine Rede einbaute. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> hatte ihn nur nachher sofort<lb/>
auf Grund dessen, was er unter der Packelei mit den Unternehmern und<lb/>
Gewerkschaftern meinte. Das Wort Packelei ist zwar nicht vorgekommen,<lb/>
<pb n="28-1277" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-11-05_1975-11-08_1277.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>aber die Sozialpartnerschaft wurde ein wenig kritische beleuchtet.<lb/>
Ich selbst wies bei meiner kurzen Begrüssung auf die zweite<lb/>
nach Wien gegründete Handelskammer in Vorarlberg hin, die auf<lb/>
die Revolution <choice><choice><sic>1948</sic><corr>1848</corr></choice></choice> zurückging. Dass dort auch nicht der Adel<lb/>
und der Grundbesitz entscheidend waren sondern die Leistung damals<lb/>
in Form der Steuerleistung für die Wahl ausschlaggebend war, zeigt<lb/>
von einer demokratischen Gesinnung. Als Gag hatte ich einleitend<lb/>
gleich festgestellt, dass das Handelsministerium eingeladen wurde<lb/>
und dass der Handelsminister Orden verleihen wird, wie in der<lb/>
Einladung zu lesen stand. Alle anderen wurden namentlich aufge<lb break="no"/>führt, nur ich nicht. Ich erklärte sofort, die Vorarlberger sind<lb/>
eben vorsichtige Leute als sie von Monaten diese Einladung druckten<lb/>
und ausschickten. Natürlich hatte ich die Lacher alle auf meiner<lb/>
Seite.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-11-05_11">Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__122965">Treichl</rs>, aber auch <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> besprachen mit mir<lb/>
die Entwicklung mit der Industriellenvereinigung insbesondere aber<lb/>
jetzt die Sanierung der Textilindustrie. <rs type="person" ref="#per__122965">Treichl</rs> meint, dort hätte<lb/>
die Schoeller-Bank entsprechende Verpflichtungen und versucht sie<lb/>
teilweise auf den Staat abzuwälzen. Auch die Handelskammer hat<lb/>
grosse Bedenken, dass es hier um eine Privatangelegenheit geht,<lb/>
die mehr oder minder öffentlich verbrämt wird. Ich erklärte sofort,<lb/>
dass ich da nicht mitmachen würde, sondern dass wenn es zu einem<lb/>
Arrangement kommt, letzten Endes alle Opfer bringen müssten, ganz<lb/>
besonders natürlich auch die Schoeller-Bank-Leute. Die Handelskammer<lb/>
ist jetzt überhaupt auf die Industriellenvereinigung sehr böse, nicht<lb/>
zuletzt durch den Artikel im Trend, einer Zeitschrift, die der<lb/>
Industriellenvereinigung indirekt gehört und die die Handelskammer<lb/>
hart attackiert hat. Ich habe und werde in Hinkunft mich nicht in<lb/>
diesen Streit einmischen sondern selbstverständlich jeden, der mit mir<lb/>
reden will, Kontakt aufnehmen, aber im Prinzip daran festhalten,<lb/>
was auch <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> glaube ich eindeutig bestätigt hat, die<lb/>
Sozialpartnerschaft besteht aus 4 Partnern. Die Industriellenver<lb break="no"/>einigung versucht sich immer wieder hineinzuarbeiten und die Han<lb break="no"/>delskammer befürchtet, dass <rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs> zu <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> so guten Kontakt<lb/>
hat, dass er auch wesentlich stärker berücksichtigt und heran<lb break="no"/>gezogen wird als es seiner politischen Stärke entspricht. Für mich<lb/>
ist die Linie ganz klar: jederzeit gesprächsbereit für alle, an<lb/>
einer Gruppenbildung, Frontenbildung oder wie immer man es be<lb break="no"/>zeichnen will, mich nicht zu beteiligen.<lb/>
</p>
            <pb n="28-1278" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-11-05_1975-11-08_1278.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-11-05_12">Bei der Vertragsunterzeichnung am Samstag mit den Jugoslawen<lb/>
hatte ich Gelegenheit dem Botschafter und den Staatssekretär<lb/>
die letzten Ergebnisse der EFTA-Tagung mitzuteilen. Die Jug.<lb/>
sind der Meinung, dass derzeit es nicht zweckmässig ist, irgend<lb break="no"/>welche Gespräche über Erweiterung der EFTA zu führen. Sie meinen,<lb/>
dass sowohl mit Jugoslawien aber auch mit Spanien, Israel und<lb/>
Rumänien dieses Problem noch lange nicht spruchreif sei und<lb/>
man deshalb am besten jetzt zuwartet. Genau dies ist auch meine<lb/>
Politik, ich habe dann noch einmal den Staatssekretär ersucht, er<lb/>
soll <rs type="person" ref="#per__114527">Ludviger</rs>, den jug. Handelsminister, herzlichst grüssen lassen<lb/>
und es liegt ganz in der Entscheidung der Jugoslawen, wann er kommen<lb/>
will. Wann immer er kommt, schlage ich vor, dass ein Samstag/Sonntag<lb/>
dabei ist, damit ich mich mehr um ihn kümmern kann als dies unter<lb/>
der Woche sonst möglich ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-11-05_13"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="28_1269_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-11-05_1269-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 5.11.1975</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>