<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 10. Oktober 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band22_1974-10-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-10-10">Donnerstag, 10. Oktober 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-01-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band22/">
      <body>
         <pb n="22-1220" facs="22_1974-10-10_1220.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Donnerstag, 10. Oktober 1974</p><p xml:space="preserve">In der ÖGB-Bundesfraktion gab es die übliche Berichterstattung<lb/>
und vor allem Diskussion. <name type="person" ref="per:97842">Prechtl</name> hat vom Standpunkt der Eisen<lb break="no"/>bahner die Bauarbeiter ein wenig attackiert, weil die gegen die<lb/>
Abzweigung der Mineralölsteuer, d.h. die Rückvergütung an die<lb/>
Bahn, auf ihrem Kongreß polemisiert haben. <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> ergänzte die<lb/>
Ausführungen <name type="person" ref="per:97346">Benyas</name> insbes. im Hinblick auf die letzte Prognose<lb break="no"/>besprechung im Wirtschaftsforschungsinstitut. Dort wurde, ohne<lb/>
daß es dann in der offiziellen Aussendung seinen Niederschlag<lb/>
fand, die pessimistischere Variante von Prof. <name type="person" ref="per:97937">Seidel</name> ebenfalls<lb/>
diskutiert. Die Wirtschaftsforscher, aber auch alle Interessens<lb break="no"/>vertretungen können in der September-Prognose niemals die nächst<lb break="no"/>jährigen Entwicklungstendenzen auch nur einigermaßen genau fest<lb break="no"/>stellen, da gerade in der Bundesrepublik Deutschland und in Italien<lb/>
d.h. die zwei wichtigen Handelspartnern die Wirtschaftslage eher als<lb/>
noch pessimistischer beurteilt wird, als es offizielle zugegeben<lb/>
wird, nimmt man auch an, daß eine Rückwirkung auf Österreich nicht<lb/>
auszuschließen ist. Da ich in diesen verhältnismäßig großen, aller<lb break="no"/>dings nur von Genossen beschickten Kreis nicht die Absicht habe,<lb/>
meine optimistische Variante immer wieder zu predigen, schon allein<lb/>
um gegen die pessimistische Auffassung gegenzusteuern, habe ich<lb/>
mich nicht zu Wort gemeldet, weil ja auch ich nicht ganz sicher bin,<lb/>
ob es in der Bundesrepublik tatsächlich zu einem frühzeitigen<lb/>
Umschwung der Rezessionsansätze, wie wir sie jetzt schon fest<lb break="no"/>stellen können, kommen wird. Italien wird überhaupt ein Problem,<lb/>
da dort die politische Schwierigkeit zur wirtschaftlichen noch dazu<lb/>
kommt. Trotzdem hoffe ich, daß es uns gelingen wird, im nächsten<lb/>
Jahr ebenfalls entsprechend gegenzusteuern, um die Rezession, die<lb/>
sicherlich in diesen Sparten zu erwarten ist, in Österreich weitest<lb break="no"/>gehend abzuschwächen. Auf sozialpolitischem Gebiet kündigte<lb/>
<name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> als wichtigste Maßnahme, zumind. für mich, vom wirtschafts<lb break="no"/>politischem Standpunkt an, daß er das Arbeitsgesetz novellieren<lb/>
wird und die max. Arbeitszeit von 10 Stunden auf 9 Stunden herab<lb break="no"/>setzen wird, dadurch soll verhindert werden, daß bei Einführung<lb/>
der 40 Stundenwoche die 4 Tagewoche eingeführt wird, bleibt es<lb/>
nämlich bei max. 10 besteht die Gefahr, daß die Arbeiter in den<lb/>
Betrieb stark genug sind, die Unternehmer zu zwingen, daß sie<lb/>
täglich 10 Stunden können und damit in 4 Tagen die 40-Stunden-Woche<lb/>
abgedient haben. Die 4-Tage-Woche ist aber vom Standpunkt der Arbeits<lb break="no"/>medizin entschieden abzulehnen. Für mich ist nur die wirtschaftliche<lb/>
<pb n="22-1221" facs="22_1974-10-10_1221.jpg"/>Seite von Bedeutung und wenn es nicht zu einer 4-Tage-Woche<lb/>
kommt, dann ist auch nicht anzunehmen, daß wir eine 5-Tage-Woche im<lb/>
Handel, d.h. die Samstagsperre einführen können und werden. Der<lb/>
Druck, der bei einer 4-Tage-Woche sonst von seitens des Handels<lb/>
ausgelöst würde, wäre fast nicht zu widerstehen. Ich glaube über<lb break="no"/>haupt, solange die Schulen an 6 Tagen der Woche unterrichten, wir<lb/>
ebenfalls die Samstagsperre nicht durchsetzen können, was ich<lb/>
übrigens auch gar nicht will. Wo immer ich intern gefragt werde,<lb/>
wie ich nun dieses Problem, das jetzt von seiten des Handels sowie<lb/>
der Arbeiter, Angestellten als auch der Unternehmer gedrängt werde,<lb/>
zu lösen gedenke, erkläre ich immer, daß ich jetzt 4 1/2 Jahre<lb/>
dieses heiße Eisen im Kühlschrank aufbewahrt habe und daher natürlich<lb/>
auch nicht bereit bin, das letzte Jahr dieses heiße Eisen anzu<lb break="no"/>fassen.</p><p xml:space="preserve">In der ÖGB-Bundesfraktion kam es dann zu einem erwartenden Zusammen<lb break="no"/>stoß zwischen den christlichen Gewerkschaftern und den Sozialisten.<lb/>
In der Resolution war vorgesehen, daß alle erklären, an dem<lb/>
überparteilichen Gewerkschaftsbund wird nicht gerüttelt. <name type="person" ref="per:122974">Altenburger</name><lb/>
hielt ein überlanges Referat und verteidigte dort sehr geschickt<lb/>
die Stellung der christlichen Gewerkschafter, er meinte, daß die<lb/>
von sozialistischen Gewerkschaften dominierten Fachgewerkschaften,<lb/>
aber letzten Endes auch der Gewerkschaftsbund, wenn dort auch abge<lb break="no"/>schwächt, immer wieder bei Wahlen harte Attacken gegen den ÖAAB<lb/>
führen und wie bei der Bundespräsidentenwahl ausschließlich den<lb/>
soz. Kanditaten <choice><choice><sic>hervorhebten.</sic><corr>hervorhoben</corr></choice></choice> Da er dann während des Endes zu<lb/>
immer mehr sehr sich in Rage redete und sogar von einer Manipulation<lb/>
bei den Betriebsratswahlen-Ergebnissen sprach, hat natürlich sofort<lb/>
<name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name> die Gelegenheit genützt, um durch Zwischenrufe ihn hart zu<lb/>
attackieren und zu erklären, er müsse jetzt sagen, wo manipuliert<lb/>
wird, bei den Metallarbeitern würde dies Konsequenzen haben, wenn<lb/>
nicht der christliche Vorstandsvertreter und Präsidialmitglied<lb/>
bei den Metallarbeitern, <name type="person" ref="per:141636">Mayer</name>, sich gegen diese Verleumdung aussprach,<lb/>
usw. Ebenso war <name type="person" ref="per:97741">Millendorfer</name> von den Bauarbeitern und NR <name type="person" ref="per:97322">Babanitz</name><lb/>
sowie ihr Vizeobmann <name type="person" ref="per:97860">Rauter</name> sehr aufgebracht. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> hatte große<lb/>
Mühe, sich als Dämpfer einzuschalten. Da ich nicht bis zum Schluß<lb/>
infolge des Vortrages in der Z bleiben konnte, weiß ich nicht<lb/>
genau wie die Diskussion letzten Endes endete. Ich bin allerdings<lb/>
überzeugt, daß zum Schluß außer den Kommunisten alle anderen der<lb/>
Resolution doch vielleicht mit kleinen Abänderungen zugestimmt<lb/>
haben.</p><pb n="22-1222" facs="22_1974-10-10_1222.jpg"/><p xml:space="preserve">Bei der Eröffnung der OVOMALTINE-Produktionsstätte von der Firma<lb/>
Wander nützte ich die Gelegenheit, um den anwesenden Generaldir.<lb/>
von der Schweiz in meiner Rede aufzufordern, noch andere Produkte<lb/>
in der Produktion von der Wander-Palette nach Österreich zu ver<lb break="no"/>legen. Da ich mein Hauptaugenmerk während der Ansprache auf dieses<lb/>
Problem legte, hatte ich alle Varianten und Vorteile immer wieder<lb/>
herausgestrichen, die Wander in Österreich finden könnte. Wie mir<lb/>
der österreichische Direktor nachher versicherte, war er sehr<lb/>
glücklich, daß ich diese Attacke sehr freundschaftlich, aber so<lb/>
dezidiert für eine weitere Produktionsstätte in Österreich ritt,<lb/>
weil er dadurch eine wertvolle Unterstützung hat. Ich hatte vorher<lb/>
wirklich kein Wort mit dem österreichischen Dir. gesprochen, aber<lb/>
es ist selbstverständlich, daß ich bei modernen und größeren<lb/>
Konzernen bei Eröffnungen immer wieder versuche, die Direktoren<lb/>
aus dem Ausland für österreichische weitere Investitionen zu ge<lb break="no"/>winnen, ob ich damit erfolgreich bin, kann ich nicht prüfen.</p><p xml:space="preserve">Bei der Betriebsversammlung der Bedienerinnen der Z setzte ich<lb/>
mich mit der Preisentwicklung auf, wie ich glaube, verhältnismäßig<lb/>
hohen Niveau, aber doch für die Zuhörerinnen verständlich auseinander.<lb/>
Da es sich hier um überparteiliche Betriebsversammlung handelt,<lb/>
konnte ich nur indirekt auf das politische Problem eingehen. Ich<lb/>
glaube aber, daß es trotzdem die Zuhörer verstanden haben. Da die<lb/>
Arbeiterinnen, d.h. die Bedienerinnen eigentlich jetzt eine Lohn<lb break="no"/>bewegung gerade starten, der Gewerkschaftssekr. der Privatange<lb break="no"/>stellten war sogar anwesend, gab es nur einen einzigen Aufschrei,<lb/>
als ich bei der Erklärung des Lebenshaltungskostenindexes für<lb/>
September feststellte, daß die Bedienerinnen gegenüber dem Vorjahr<lb/>
um 20 % teurer wurden. Die Arbeiterinnen bei der Z dürften also<lb/>
keine 20 %-ige Steigerung ihrer Löhne erhalten haben. Ansonsten<lb/>
ergab sich wider Erwarten, wie mir der Betriebsratsobmann versicherte,<lb/>
anschließend eine kleine Diskussion. Ich habe also nicht zu sehr<lb/>
die Aufmerksamkeit oder gar die Kentnisse der Zuhörer überfordert.</p><p xml:space="preserve">Bei der Sekretärsbesprechung in der Gewerkschaft versuchte ich<lb/>
unseren Kollegen auseinanderzusetzen, daß wir in der Vorgangsweise<lb/>
bezüglich Änderung unserer Löhne und des Rahmenkollektivvertrages<lb/>
Prioritäten setzen müssen. Wir haben noch immer die so sensiblen<lb/>
Gruppen wie Bäcker und Müller offen und müssen die noch im Laufe<lb/>
des Jahres über die Runden zu bringen, erst dann können wir mit<lb/>
Verhandlungen über den Rahmenkollektivvertrag beginnen. Die<lb/>
<pb n="22-1223" facs="22_1974-10-10_1223.jpg"/>Fleischer, die erst im April zu der nächsten Lohnrunde kommen,<lb/>
drängen nun darauf, zwischendurch den Rahmenkollektivvertrag<lb/>
zu verhandeln, insbesondere die Fettarbeiter sind es, die nach<lb break="no"/>dem sie bereits vor etlichen Monaten ihren Lohn geregelt haben,<lb/>
jetzt wieder auf der Rahmenkollektivvertragseite einen gewissen<lb/>
Erfolg erreichen möchten. Ich erklärte unseren Sekretären mit<lb/>
einer bestimmten Härte, daß es unmöglich ist, sofort dem Druck<lb/>
überall nachzugeben. Gerade die Fettarbeiter, Unilever hat als<lb/>
die Firma, da sie die Preise nicht ohne weiters erhöhen konnte<lb/>
und die Margarineproduktion einstellte, bei mir interveniert, um<lb/>
alles daran zu setzen, damit wieder die Produktion aufgenommen<lb/>
wird , d.h. die Preiserhöhung genehmigt wird, damit die Arbeiter<lb/>
als Entfall der Prämie usw. einen finanziellen Schaden erleiden.<lb/>
Der jetzt laufenden Auseinandersetzung zwischen Gewerkschaftsbund<lb/>
und Arbeiterkammer über eine weitere Erhöhung des Margarinepreises<lb/>
hat mir Dir. <name type="person" ref="per:113084">Büttner</name> wieder versichert, daß ihm Zentralbetriebsrats<lb break="no"/>obmann <name type="person" ref="per:121814">Bayer</name> von Atzgersdorf vorgeworfen hat, er sollte eben mit<lb/>
den Preisen höher hinaufgehen, damit ihm endlich das versprochene<lb/>
Schwimmbad usw. bauen kann.</p><p xml:space="preserve">Bei der <name type="person" ref="per:140921">Glenn-Miller</name>-Story von Philips im Kursalon, die ich zuerst<lb/>
gar nicht beabsichtigte zu besuchen, wo mich meine Frau aber dann<lb/>
doch hinschleppte, hatte ich Gelegenheit, mit dem Gen.Dir. von<lb/>
Philips und den anderen Direktoren das Japanproblem zu besprechen,<lb/>
die sind der Meinung, es ist für sie ohne weiters möglich, den<lb/>
Artikel XXXV vom GATT aufzugeben. Sie meinen nur, es gibt seriöse<lb/>
japanische Firmen, die sich wahrscheinlich an Selbstbeschränkungs<lb break="no"/>maßnahmen halten und unseriöse, die meistens als gewisse Schleuderer<lb/>
in Erscheinung treten und kleine unbedeutende Firmen sind, diese<lb/>
können aber den Markt nicht nur empfindlich stören, sondern auch<lb/>
tatsächlich durcheinanderbringen. Trotzdem ist Philips überzeugt,<lb/>
daß ich, wenn sie dann entsprechende Unterstützung über die Vi<lb break="no"/>dierungslösung, die ich ihnen auch erörterte, anbiete, daß sie mit<lb/>
diesen Maßnahmen auskommen können. Philips hat als Prinzip, sich<lb/>
nicht hinter Artikeln der Antifreihandelsmethoden zu verschanzen,<lb/>
in der Vergangenheit immer wieder bewiesen und möchte diese Politik<lb/>
auch in Hinkunft beibehalten. Diese Aussprache war deshalb so wert<lb break="no"/>voll, weil ich dadurch gegen die Handelskammer das gute Arguments<lb/>
habe, daß selbst Philips, welches über Kassettenrecorder und Tonband<lb break="no"/>geräte am stärksten konkurrenziert wird, bereit ist, den Artikel XXXV<lb/>
aufzugeben. Ich habe dann auch mit Dir. <name type="person" ref="per:97686">Lanner</name> vom Bauernbund<lb/>
<pb n="22-1224" facs="22_1974-10-10_1224.jpg"/>wegen der Düngepreise verhandelt. <name type="person" ref="per:97686">Lanner</name> hat mir ja versichert,<lb/>
er wird mir am Montag Bescheid geben, wie er sich zur ganzen<lb/>
Düngepreisfrage stellt. Dieses Telefonat hat er unterlassen und<lb/>
ich habe ihn deshalb natürlich sofort gestellt. <name type="person" ref="per:97686">Lanner</name> selbst<lb/>
war überzeugt, dass es jetzt zu einem Kompromiss kommt und meinte,<lb/>
die geänderte Haltung der Bauernvertreter in der Paritätischen Kom<lb break="no"/>mission hätte mir ja zeigen müssen, dass hier innerhalb der Bauern<lb break="no"/>bundorganisation eine andere Auffassung jetzt vorherrscht. In der<lb/>
Düngerpreisfrage hatte ich im Laufe des Tages Gen.Dir. <name type="person" ref="per:112054">Buchner</name><lb/>
aufgefordert, er soll – nachdem ich ihn über die Paritätische<lb/>
Kommission im einzelnen informierte, unbedingt darauf drängen,<lb/>
dass die Aussprache mit den Bauernvertretern nur in meiner An<lb break="no"/>wesenheit durchgeführt werden soll. Ich könnte ihm dabei<lb/>
entsprechende Schützenhilfe leisten. Ich bin neugierig, ob<lb/>
<name type="person" ref="per:112054">Buchner</name> sich tatsächlich durchsetzen wird. <name type="person" ref="per:97686">Lanner</name> selbst meinte,<lb/>
es werde jetzt zu einer Kompromisslösung kommen, die alle akzep<lb break="no"/>tieren können. Bei dieser Gelegenheit teilte ich <name type="person" ref="per:97686">Lanner</name> mit, dass<lb/>
ich mit <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> vereinbart habe, dass in Hinkunft der<lb/>
Obmann des Integrationsausschusses, NR <name type="person" ref="per:98010">Teschl</name> und sein Stv. NR<lb/>
<name type="person" ref="per:97686">Lanner</name> zu allen Empfängen resp. offiziellen Essen mit Ausl.<lb/>
Ministern eingeladen werden.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>: Bitte dies sofort bei MR <name type="person" ref="per:97801">Ottahal</name> deponieren<lb/>
und kontrollieren, dass des auch tatsächlich geschieht.</p><p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="per:97627">Heinz Kienzl</name> hatte ich eine längere Aussprache, währendem im<lb/>
Saal die Kapelle Glenn Miller und die Quadrophon-Anlage mit 80<lb/>
Dezibel die Ohren vieler anwesender Politiker strapazierte. <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name><lb/>
setzte mir auseinander, dass es unmöglich sei, vom Standpunkt<lb/>
der OeNB die Anforderungen, die in der nächsten Zeit an die OeNB<lb/>
herangetragen werden, zu erfüllen. Er hat jetzt schon grosse Schwie<lb break="no"/>rigkeiten, den zugesagten 2,7 Mia umfassenden Polen-Kredit, die<lb/>
zusätzliche Gasmenge Russland und vor allem einmal jetzt die<lb/>
Finanzwünsche des Bundes zu erfüllen. Seiner Meinung nach ist<lb/>
es ganz unmöglich, dass für <choice><choice><sic>Austro-Ferngas</sic><corr>Austria-Ferngas</corr></choice></choice>-Algerienprojekt die<lb/>
notwendigen Milliarden in der nächsten Zeit aufgebracht werden<lb/>
können. Mein Hinweis, dass ja bereits feste Verträge vorliegen,<lb/>
<pb n="22-1225" facs="22_1974-10-10_1225.jpg"/>da die Austria-Ferngas, nachdem die Staatshaftung gegeben wurde<lb/>
und die Banken erklärten, jetzt könnten sie finanzieren, den<lb/>
Vertrag unterschrieben hat, hat <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> sehr konsterniert. <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name><lb/>
glaubte allen Ernstes noch, es wäre möglich, aus dem Vertrag als<lb/>
Österreicher allein auszusteigen und das Konsortium dann zu ver<lb break="no"/>anlassen, die notwendigen Gasimporte aus Algerien selbst durchzu<lb break="no"/>führen. Vielleicht spekuliert er auch damit, dass dann in den<lb/>
80-er-Jahren Österreich eventuell zusätzliche Gasmengen aus Algerien<lb/>
normal kaufen könnte. Die Situation muss zumindestens vom Gesichtspunkt<lb/>
<name type="person" ref="per:97627">Kienzls</name> äusserst kritisch sein, denn er glaubt allen Ernstes,<lb/>
dass wir im nächsten Jahr Steuererhöhungen durchführen müssen, weil <lb/>
er ausserstande ist, über die OeNB das Budgetdefizit von 17 Mia mit<lb break="no"/>zufinanzieren. Nach seiner Auffassung ist die OeNB nur imstande,<lb/>
maximal 3 – 4 Mia S aufzubringen. Das Defizit aber beträgt bekannt<lb break="no"/>licherweise 17. Einmal mehr bin ich froh, dass ich nicht in der<lb/>
Haut der Finanzministers stecke. Mein Sprichwort: Ich danke<lb/>
Gott an jedem Morgen, dass ich mich nicht muss um die Finanzen<lb/>
sorgen, hat sich hier wieder einmal bewahrheitet.</p><p xml:space="preserve">Ich traf auch den Redakteur der Kronenzeitung, der von <name type="person" ref="per:114719">Wailand</name><lb/>
abgelöst eine Zeit lang in der Wirtschaftsredaktion nichts schreiben<lb/>
konnte, jetzt aber doch wieder stärker Fuss gefasst hat – <name type="person" ref="per:130518">Diebold</name> –<lb/>
ich erzählte ihm von der fast würde ich sagen "Kronen-Zeitung-Story".<lb/>
Vor drei Tagen hat mich Red. <name type="person" ref="per:116965">Gnam</name> angerufen, um mit mir die Energie<lb break="no"/>sparmassnahmen zu besprechen. Einleitend sagte er, er hätte einen<lb/>
Grossaufmacher wegen des kalten Winters, der jetzt bereits einge<lb break="no"/>brochen ist und diese Gelegenheit möchte er nützen, um von mir die<lb/>
Sparmassnahmen, die die Regierung beabsichtigt, zu erfahren. Ich<lb/>
war sehr skeptisch und vorsichtig, da man bei der Kronen-Zeitung<lb/>
ja nie weiss, was dann wirklich herauskommt und wies nur darauf<lb/>
hin, dass ich bereits im Vorjahr die notwendigen Massnahmen einge<lb/>
leitet hatte, die auch in entsprechenden Erlässen des Bautenmini<lb break="no"/>sters den Niederschlag fanden. Ganz besonders verwies ich darauf,<lb/>
dass seinerzeit <name type="person" ref="per:97755">Moser</name> die Bundesgebäudeverwaltung angewiesen<lb/>
hatte, man solle die Zimmertemperatur in den öffentlichen Gebäuden<lb/>
auf 20 Grad beschränken. Tatsächlich konnte ich aber feststellen,<lb/>
dass auch bei uns im Ministerium die Fenster aufgerissen werden<lb/>
mussten. In der Kronen-Zeitung erschien dann der Satz: <name type="person" ref="per:97985">Staribacher</name><lb/>
empfiehlt, die Fenster nicht alle Stunden aufzureissen. <name type="person" ref="per:130518">Diebold</name><lb/>
<pb n="22-1226" facs="22_1974-10-10_1226.jpg"/>meinte, dass dieser Redakteur, der diesen Artikel schrieb, die<lb/>
wirtschaftlichen Zusammenhänge nicht versteht. Er drückte sich<lb/>
sogar noch wesentlich härter aus. Dies war aber gar nicht mein Problem,<lb/>
denn er hat mich nur falsch zitiert und aus dem Zusammenhang ge<lb break="no"/>rissen, ich selbst habe nämlich niemals gesagt, was da mehr oder<lb/>
minder der Kronen-Zeitung stand ist zumindestens herauszulesen<lb/>
war, dass man die Fenster nicht aufmachen sollte. Was mich aber ärgerte,<lb/>
ja fast ein wenig empörte war, dass <name type="person" ref="per:140919">Hübl</name> dann am nächsten Tag, näm<lb break="no"/>lich heute, in einer Glosse gegen mich loszog, dass es ein Skandal<lb/>
ist, dass jetzt neben <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, der die entsprechenden Empfehlungen<lb/>
wie nass rasieren und duschen usw. gab, jetzt dann <name type="person" ref="per:97985">Staribacher</name> ver<lb break="no"/>bieten möchte, dass die Fenster geöffnet werden, damit der Mief<lb/>
endlich hinauskommt. Die Lehrer in der Schule werden sich nicht mehr<lb/>
getrauen, die Klassenzimmer zu lüften usw. Nichts regt mich eigentlich<lb/>
mehr auf, bin ich draufgekommen, als wenn man mir etwas in die<lb/>
Schuhe schieben will. Ich halte nämlich von den Sparappellen, die<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> jetzt so gross herausbringen will, an und für sich nichts.<lb/>
Dass ich aber jetzt dann sozusagen als Vater von Sparappellen hinge<lb break="no"/>stellt werde, die meiner Meinung nach erstens nicht zu kontrollieren<lb/>
sind, siehe wesentlich höhere Raumheizung als erlassmässig festgelegt,<lb/>
sei es, dass sich jemand natürlich, wenn er sich baden will, auch wirk<lb break="no"/>lich badet und nicht duscht, sei es, dass natürlich die Fenster auf<lb break="no"/>gemacht werden müssen, weil die Lüftung gerade für mich ein wesentlich<lb/>
wichtigerer Bestandteil meins Komforts ist, neben einem warmen Zimmer,<lb/>
ärgert mich also. <name type="person" ref="per:130518">Diebold</name> hatte dafür keine Erklärung als die, die<lb/>
wir ja schon wissen, dass nämlich in der Kronen-Zeitung jeder schreiben<lb/>
kann wie er will und die Linie nicht abgestimmt wird. Er meinte noch<lb/>
spasseshalber, ich könnte froh sein, dass momentan der ORF in der<lb/>
Diskussion bei der Kronen-Zeitung gross herausgestrichen wird, sonst<lb/>
hätte sich auch <name type="person" ref="per:109961">Staberl</name> garantiert noch auf diesen Ausspruch geworfen.<lb/>
Wenn man hier die Verhältnisse in der Kronen-Zeitung nicht berück<lb break="no"/>sichtigt, dann könnte man eine schöne Taktik drinnen vermuten.<lb/>
Zuerst interviewt ein Redakteur jemanden, legt ihm dann Aussprüche<lb/>
in den Mund, die dieser nicht gesagt hat, bei <name type="person" ref="per:133398">Mahr</name>, aber auch bei<lb/>
<name type="person" ref="per:116965">Gnam</name> muss man ja sehr vorsichtig sein, weil sie immer gerne nur<lb/>
das schreiben, was sie sich vorher zusammengezimmert haben und dann<lb/>
nichts anderes wollen als eine ähnliche Aussage des betreffenden Inter<lb break="no"/>viewten, anschliessend daran nimmt am nächsten Tag wieder ein Kronen<lb break="no"/>zeitungsredakteur diesen Ausspruch, den man gar nicht getan hat, zum<lb/>
Anlass, um gegen eine Politik oder gegen eine Person zu Felde zu ziehen.</p><pb n="22-1227" facs="22_1974-10-10_1227.jpg"/><p xml:space="preserve">Diese Art der Journalismus und des Zeitungsmachens kann man meiner<lb/>
Meinung nach leider nicht mit Aufklärung bekämpfen, weil man eben<lb/>
gar nicht die Möglichkeit hat, gegen diese Boulevard-Presse in<lb/>
grösserem Rahmen mit fairen Mitteln vorzugehen, d.h. eine solche<lb/>
Politik aufzuzeigen. Wer den Fehler macht und dann noch mit Berich<lb break="no"/>tigungen vorgeht, wird überhaupt als pressefeindlich und reaktionär<lb/>
dargestellt und verliert damit die letzte Möglichkeit, sich in der<lb/>
sachlichen Frage noch auseinandersetzen zu können.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name> UND <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name>: Vielleicht kann man durch Auf<lb break="no"/>klärung und freundschaftlichste Information ohne Intervention ein<lb/>
wenig diese Methode ändern.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="22_1219_01" facs="22_1974-10-10_1219-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 10.10.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>