<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19741004">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  4. Oktober 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band22_1974-10-04</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-10-04">Freitag, 4. Oktober 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-01-18">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band22/">
      <body>
         <pb n="22-1187" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-10-04_1187.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-10-04_01">Freitag, den 4. Oktober 1974</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-10-04_02">In der Arbeiterkammerfraktion, die wieder einmal nicht beschluß<lb break="no"/>fähig war, die Nichtabstimmungsberechtigten überwogen, entspannte<lb/>
sich selbstverständlich eine Diskussion über die Wahlen. <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs><lb/>
sieht den Hauptgrund, daß es nicht möglich war, ein Teamwork <choice><choice><sic>abzu<lb break="no"/>bauen,</sic><corr>aufzubauen?</corr></choice></choice> er hat angeblich seit Monaten darauf gedrängt, eine Koordi<lb break="no"/>nierung zwischen den Fachgewerkschaften, dem Gewerkschaftsbund<lb/>
und der Arbeiterkammer herbeizuführen. Der ÖGB stand aber auf dem<lb/>
Standpunkt, daß es einen bewährten Apparat gibt und der nur akti<lb break="no"/>viert werden müßte, sowie in der Arbeitsteilung Arbeiterkammer<lb/>
liefert das Material, Gewerkschaftsbund ist die kämpferische Organi<lb break="no"/>sation, für das ganze Jahr sollte auch an der Trennung ÖGB-Fraktion<lb/>
für den Wahlkampf, Arbeiterkammer hat nur die Unterlagen zu liefern,<lb/>
nicht geändert werden. Im Prinzip ist dies sicherlich richtig, die<lb/>
Hauptaufgabe besteht aber eben darin, durch das Material liefern<lb/>
einen entsprechenden Einfluß während der ganzen Legislaturperiode<lb/>
auf den ÖGB und seine Entscheidungen zu haben als auch natürlich<lb/>
ganz besonders während des Wahlkampfes. Man muß, wenn man an dieser<lb/>
Politik festhält, dann zumindestens hergehen, während der ganzen<lb/>
Legislaturperiode die Kontakte zu den einzelnen Fachgewerkschaften<lb/>
halten und vor allem aber die von den Gewerkschaften geschickten<lb/>
Leute entsprechend aktiv einsetzen, wenn dies nicht der Fall ist,<lb/>
muß es dazu kommen, daß dann der Arbeiterkammer-Wahlkampf eigentlich<lb/>
an Oberfläche geführt wird, unsere Leute nicht mobilisiert und wo<lb/>
gute Persönlichkeiten auf der anderen Seite sind, wie eben z.B.<lb/>
in Vorarlberg dann diese gewählt werden, weil sie eben viel mehr<lb/>
in Erscheinung getreten sind als unsere Fraktionsangehörigen. Der<lb/>
Umständlichkeit von <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> seines mangelnden Kontaktes<lb/>
verblüht diese Politik. Wahrscheinlich hätte sie aber der Gewerk<lb break="no"/>schaftsbund auch gar nicht gewollt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-10-04_03">Ich berichtete über die Zuckersituation und <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> erklärte<lb/>
sofort, dann könnten sie endlich die vorbereitete Aussendung machen.<lb/>
Scheinbar haben sie entsprechende Angriffe auf die Zuckerindustrie<lb/>
bereits fertig, ich warnte nur, daß sie vor der effektiven Ver<lb break="no"/>knappung,<add>[die]</add> vielleicht ja doch nicht eintritt oder zumindestens für<lb/>
den Konsumenten nicht sehr stark in Erscheinung tritt, irgendwelche<lb/>
<pb n="22-1188" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-10-04_1188.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Pressepolemiken starten, wenn dadurch nur die Bevölkerung neuerdings<lb/>
beunruhigt wird und zu weiteren Hamsterkäufen angeregt wird.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> sagte zu, zuzuwarten. Ich informierte den Vorstand auch<lb/>
über die Düngerpreiserhöhung von Chemie Linz, wobei <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> ins<lb break="no"/>besondere bekrittelte, daß diese Erhöhung am Montag erfolgt und<lb/>
am Mittwoch erst die Paritätische Kommission sich mit dem Problem<lb/>
beschäftigen wird, die Arbeiterkammer befürchtet, daß nun auch<lb/>
die Handelskammer immer wieder wird auf den verstaatlichten Betrieb<lb/>
hinweisen, der sich eben nicht an die Spielregeln der Paritätischen<lb/>
Kommission hält. Hier hätte dem <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> seinen Einfluß über<lb/>
die Chemiearbeitergewerkschaft oder als Arbeiterkammerpräsident<lb/>
bei Chemie Linz geltend machen sollen. <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> war von mir zeit<lb break="no"/>gerecht informiert worden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-10-04_04">Das Düngerproblem hatte ich auf spät abends mit dem Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97686">Lanner</rs><lb/>
beim Porsche-Empfang besprochen. <rs type="person" ref="#per__97686">Lanner</rs> selbst erklärte mir, er<lb/>
hätte eine andere Information über den Ablauf respektive über<lb/>
die Problematik. Erstens wußte er nicht, daß ich tatsächlich auf<lb/>
Grund des Preisrechtes keine Düngerpreise festsetzen konnte, weil<lb/>
Dünger nicht bewirtschaftet ist, zweitens war ihm anders berichtet<lb/>
worden, daß sie tatsächlich 50 Mio. S für die Landwirtschaft auf<lb/>
alle Fälle verloren gehen, wenn nicht mit mir ein Kompromiß ge<lb break="no"/>sucht wird. <rs type="person" ref="#per__97686">Lanner</rs> ersuchte, er möchte mit seinen Herren noch<lb/>
einmal reden und wird mir Montag Bescheid geben.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-10-04_05"><rs type="person" ref="#per__97686">Lanner</rs> wollte selbstverständlich auch, und zwar, wie er sich aus<lb break="no"/>drückte, nur vertraulich unter Freunden, er sagt immer und es dürfte<lb/>
stimmen, er ist mir sehr zugeneigt, die Entwicklung auf dem Markt<lb break="no"/>ordnungssektor mit mir zu besprechen, dabei konnte ich feststellen,<lb/>
daß in Wirklichkeit ihm und wahrscheinlich auch der gesamten<lb/>
Landwirtschaft das Milchproblem am meisten drückt. Als 1968, als<lb/>
sie befürchteten, daß die Sozialisten die Marktordnungsgesetze<lb/>
nicht zu verlängern, im Landwirtschaftsministerium Besprechungen<lb/>
stattfanden, war er als einer der Reformer auch an diesen Be<lb break="no"/>sprechungen beteiligt, er muß jetzt zugeben, daß damals zur Er<lb break="no"/>kenntnis gekommen ist, daß auf dem Milchsektor eine größere Reform<lb/>
<pb n="22-1188" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-10-04_1188-01-D.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>unmöglich ist, dort müßte das Marktordnungssystem unbedingt aufrecht<lb/>
erhalten bleiben. Im Viehverkehrsfonds dagegen können sie – wie ich<lb/>
vermutete – keinesfalls zustimmen, dass dort auch die Exporte genehmigt<lb/>
werden. Wenn es daher auf diesem Sektor zu keiner Einigung kommt, würden<lb/>
sie wahrscheinlich eher den Viehverkehrsfonds auslaufen lassen. Bei Ge<lb break="no"/>treide ist die Situation jetzt für die Landwirtschaft durch die hohen<lb/>
Weltmarktpreise wesentlich günstiger als vor einigen Jahren. Die<lb/>
Landwirtschaft, das konnte ich aus diesem Gespräch neuerdings ent<lb break="no"/>nehmen, ist natürlich an der Aufrechterhaltung des Marktordnungssystem<lb/>
sehr interessiert. Ich verstehe daher eigentlich die Reformer innerhalb<lb/>
unserer Partei müsste die <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> nicht mehr drängen, dass jetzt end<lb break="no"/>gültig Verhandlungen beginnen. Je später der Zeitpunkt wird, wo man<lb/>
mit der ÖVP dann über diese Verhandlungen zu einem Ergebnis oder eventuell<lb/>
zu keinem Ergebnis kommt, umso weniger können dann Alternativ schnell<lb/>
beschlossen werden. Die Zeit arbeitet glaube ich hier für die andere<lb/>
Seite.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-10-04_06">Bürgermeister <rs type="person" ref="#per__112941">Dreyer</rs> aus Weissenbach, Tirol, ist mit Wifi-Vertreter<lb/>
<rs type="person" ref="#per__149202">Roscher</rs> aus Innsbruck erschienen, der in Weissenbach jetzt entsprechende<lb/>
Untersuchungen an Fremdenverkehrsbetrieben durchführt, um entsprechende<lb/>
Reorganisationsvorschläge gemeinsam mit den Betrieben zu erarbeiten.<lb/>
Der Besitzer vom Hotel Bären war ebenfalls mitgekommen, da er jetzt<lb/>
eine finanzielle Stützung des Betriebes dringend notwendig ist.<lb/>
Ihm fehlen zur Sanierung noch 1,2 Mill. S. <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> hat erklärt, er<lb/>
wird sich den Betrieb genau ansehen, ich habe <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> dann unter vier<lb/>
Augen zu erkennen gegeben, dass wir uns an solchen Einzelprojekten<lb/>
nicht allzu sehr beteiligen dürfen. Wir haben dafür weder die finan<lb break="no"/>ziellen Mittel noch wäre die Auslese, wer zuerst kommt, mahlt zuerst<lb/>
unrichtig. <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> hat auch mitgeteilt, dass eine Überprüfung der Hotel<lb break="no"/>treuhand mit einem Finanzierungskonzept vorliegen muss. Ich hatte<lb/>
dann ebenfalls darauf gedrängt, dass diese Überprüfung der Hoteltreuhand<lb/>
nur dann den Betrieb angerechnet werden darf, wenn eine erfolgreiche<lb/>
Finanzierung und Sanierung gesichert ist und durchgeführt wird.<lb/>
Wenn aus dieser Überprüfung ein negatives Urteil herauskommt, dann darf<lb/>
man nicht den Betrieb womöglich noch mit Prüfungskosten belasten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-10-04_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Bitte lass Dir von <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> jeden einzelnen Fall<lb/>
dann schildern und besonders auf die Einhaltung dieser Vereinbarung<lb/>
drängen.</p><pb n="22-1189" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-10-04_1189.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-10-04_08">Bgm. <rs type="person" ref="#per__112941">Dreyer</rs> möchte auch, dass in Hinkunft stärker Inländer<lb/>
in das Lechtal kommen. Ich hatte ihm deshalb auf seinen Wunsch<lb/>
sofort mit Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__134288">Millwisch</rs>, Verkehrsbüro zusammengebracht.<lb/>
Ich glaube auch <rs type="person" ref="#per__112941">Dreyer</rs> und ganz besonders auch seine Begleitung<lb/>
war verwundert, wie schnell wir auf seine Wünsche reagierten<lb/>
und wie gut er in Wien behandelt wurde. Der Vertreter vom Wifi,<lb/>
sicherlich kein Genosse von uns, meinte auch, er sei der zukünftige<lb/>
Landtagsabgeordnete dieser Gegend.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-10-04_09">Min.Rat <rs type="person" ref="#per__112190">Mock</rs> und <rs type="person" ref="#per__112191">Mayer</rs> von der OB beschwerten sich, dass jetzt<lb/>
der prov. Berghauptmann von Wien, <rs type="person" ref="#per__140912">Habelsberger</rs>, der sonst in Graz<lb/>
sitzt, entgegen einer Weisung, die von der OB ausgearbeitet wurde,<lb/>
die Sonden der ÖMV in NÖ jetzt untersuchen und genehmigen<lb/>
möchte. Durch dieses förmliche Verfahren könnten ungeheure Schwie<lb break="no"/>rigkeiten entstehen, die bis zu Versorgungsschwierigkeiten reichen<lb/>
könnten. Ich habe deshalb <rs type="person" ref="#per__97467">Gasser</rs> sofort angerufen und gebeten,<lb/>
er soll die Angelegenheit neuerdings überprüfen und letzten<lb/>
Endes dafür sorgen, dass die entsprechende Koordination inner<lb break="no"/>halb der Bergbehörde erfolgt. <rs type="person" ref="#per__97467">Gasser</rs> hat dann nach einigen<lb/>
Stunden zurückgerufen, um eine Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__140912">Habelsberger</rs> er<lb break="no"/>sucht. Scheinbar war es ihm nicht möglich, dem stürmischen und sehr<lb/>
energischen Berghauptmann zu erklären, dass er eben jetzt nach<lb/>
den Weisungen der OB handeln sollte. Ich war zu dieser Aussprache<lb/>
bereit, aber verlangte gleichzeitig, dass auch <rs type="person" ref="#per__112190">Mock</rs> und <rs type="person" ref="#per__112191">Mayer</rs><lb/>
zugezogen werden. Ich hätte nicht erwartet, dass ich einen <rs type="person" ref="#per__112190">Mock</rs><lb/>
erlebe, der sich ganz energisch gegen <rs type="person" ref="#per__140912">Habelsberger</rs> zur Wehr<lb/>
setzte. <rs type="person" ref="#per__112190">Mock</rs> befürchtet, und ich glaube dies zu recht, dass<lb/>
die jahrzehntealte Verschlampung der Sondenregelung in NÖ eine<lb/>
Gefährdung seines Gesetzentwurfes über das neue Berggesetz<lb/>
herbeiführen könnte. <rs type="person" ref="#per__140912">Habelsberger</rs> wieder sagt, er sei nach<lb/>
Wien berufen worden, um hier Ordnung zu schaffen, diese Zusicherung<lb/>
hätte ihn überhaupt nur veranlasst, seinen Dienstposten von Graz<lb/>
nach Wien zu verlegen. Ansonsten sagte er klar und deutlich, hätte<lb/>
ihn niemand dazu zwingen können, da er lt. Beamtengesetz jederzeit<lb/>
eine Versetzung ablehnen kann. Wenn er jetzt mit seinen Ideen<lb/>
nicht durchdringt, dann wird er den Wiener Berghauptmann-Sessel<lb/>
wieder verlassen und nach Graz zurückkehren. Die Zustände, die<lb/>
er in Wien vorgefunden hat, hätte in einem Bericht an die OB<lb/>
umfassend den Zeitraum 8.7. bis 30.8. abgegeben. <rs type="person" ref="#per__97467">Gasser</rs> war<lb/>
<pb n="22-1190" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-10-04_1190.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>furchtbar verlegen, konnte sich also überhaupt nicht zu einer<lb/>
Meinung druchringen, weshalb ich letzten Endes von <rs type="person" ref="#per__140912">Habelsberger</rs><lb/>
eine Kurzinformation verlangte. Bezüglich der Sondenregelung,<lb/>
dass nämlich die ÖMV anders behandelt wird als die RAG, dies<lb/>
allerdings bereits seit Jahrzehnten, habe ich <rs type="person" ref="#per__112190">Mock</rs> und <rs type="person" ref="#per__112191">Mayer</rs><lb/>
rechtgegeben. Da weder Gefahr im Verzug ist, ja selbst nicht<lb/>
einmal Eigentum gefährdet erscheint, sehe ich keinen Grund, jetzt<lb/>
das ganze Problem aufzurühren. Ich anerkannte die redlichen und<lb/>
loyalen Absichten des <rs type="person" ref="#per__140912">Habelsberger</rs>, doch habe ich erklärt,<lb/>
<choice><choice><sic>es</sic><corr>dass?</corr></choice></choice> es jetzt nicht notwendig ist, im Laufe der letzten Monaten<lb/>
mit dem alten Berggesetz eine verschlampte Angelegenheit<lb/>
in Ordnung zu bringen, wenn dadurch das Zustandekommen und recht<lb break="no"/>liche Lösung des neuen Berggesetzes gefährdet erscheint. Wenn<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97467">Gasser</rs> als Leiter der OB noch einige solche Kollisionen mit<lb/>
seinen Mitarbeitern erlebt, bin ich überzeugt davon, wird er<lb/>
sehr bald aus dieser Funktion ausscheiden wollen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-10-04_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Bitte kümmere Dich und sprich mit <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs><lb/>
über die Vergangenheit in der OB sowie über die Konsequenzen, die<lb/>
daraus zu ziehen wären.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="22_1186_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-10-04_1186-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 4.10.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>