<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 11. August 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band66_1982-08-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-08-11">Mittwoch, 11. August 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-11-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="66-0950" facs="66_1982-08-11_0950.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 11. August 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Zeitschriftenhändler, aufgrund der Pressefreiheit, da sie nicht einge<lb break="no"/>schränkt werden dürfen, kein Gewerbebetrieb, wenden sich mit einer Dele<lb break="no"/>gation doch an das HGI, damit wir ihnen bei Wiedererlangen der Steuerpau<lb break="no"/>schalierung helfen. Bis 1969 war sie pauschaliert, in den 60er-Jahren<lb/>
gab es in Wien 120 Kioske, derzeit sind sie auf 50 zusammengeschrumpft.<lb/>
Harte Konkurrenz haben sie auch durch die Straßenkolportage. Dort sagen<lb/>
sie wird nicht nur allein die Kronen-Zeitung und der Kurier verkauft, son<lb break="no"/>dern oft viele Verlagsprodukte. Einzelne Kolporteure wie z.B. der beim<lb/>
Haas-Haus verkauft sogar öffentlich, in dem er sie dort auslegt, Porno<lb break="no"/>hefte. Wenn die Kioske so etwas nicht zusagen versteckt bieten, kommen sie<lb/>
mit dem Jugendgericht in Konflikt. Bis zum Jahre 50 war die Firma <choice><choice><sic>Morova</sic><corr>Morawa?</corr></choice></choice><lb/>
der Generalpächter der Gemeinde Wien und hat dann die einzelnen Kioske so<lb break="no"/>zusagen vergeben. Jetzt hat diese Funktion der Kriegsopferverband. Die Ge<lb break="no"/>meinde Wien kommt den Kiosk-Besitzern zwar sehr entgegen, aber immerhin<lb/>
muß jemand 350.000 bis 400.000,-- S für die Erstehung eines solchen<lb/>
Kiosks bezahlen, den er dann, da er ja nur ein Pächter ist, nicht mehr<lb/>
weiter verkaufen kann. Interessant ist, daß, um diesen Besitzern die So<lb break="no"/>zialversicherung zu ermöglichen, daß sie eine kleine Gewerbeberechtigung,<lb/>
nämlich Ansichtskarten verkaufen, Papiertaschentücher, Kugelschreiber<lb/>
ebenfalls vertreiben und dadurch in die Sozialversicherung der Selbstän<lb break="no"/>digen fallen. SC <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> wird mit der Gemeinde Wien, MA 35 – Gebrauchser<lb break="no"/>laubnis und vor allem einmal mit dem Finanzministerium Gespräche führen,<lb/>
wie sie sicherlich auch für den Fremdenverkehr notwendigen Kiosk erhal<lb break="no"/>ten kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Was sagt der FWV dazu?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die dritte Formosa-Chinesen-Delegation war diesmal von der Industriellen<lb break="no"/>vereinigung Taiwan. Einige Delegationsmitglieder hatten großes Interesse<lb/>
daran, mit österr. Firmen in Kontakt zu kommen. Dadurch hat sich diese<lb/>
Vorsprache wesentlich von den anderen zwei unterschieden. Ich konnte so<lb break="no"/>fort die notwendigen Firmenverbindungen herstellen. Darüber waren alle<lb/>
sehr überrascht und begeistert, denn auch die chin. Seite erwartete nicht,<lb/>
daß ich mich so im Detail für Anbahnung konkreter Geschäfte einsetze. Ich<lb/>
war aber dann um so mehr überrascht als mich beim großen Galaabend der<lb/>
13. World Chinese Trader's Convention, Prof. <name type="person" ref="per:117925">Winkler</name> warnte, daß viele<lb/>
Chinesen nur um Provision zu ergattern, sich hier als Zwischenhändler ein<lb break="no"/>schalten wollen. Dies gilt ganz besonders für Prof. <name type="person" ref="per:1138121">Schuh</name>, den chin. Res<lb break="no"/>taurantbesitzer in der Innenstadt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Die Abteilung soll mit <name type="person" ref="per:117925">Winkler</name> diesbezüglich immer<lb/>
<pb n="66-0951" facs="66_1982-08-11_0951.jpg"/>Kontakt halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Industriellenvereinigungsvertreter regten primär an, es sollten eine<lb/>
österr. Bank sich auch in Taiwan niederlassen. Derzeit gibt es 26 Filialen<lb/>
von 18 Ländern in Taiwan. Ich erklärte sofort, daß dieses Problem beim<lb/>
Finanzminister ressortiert, daß wir aber diese Anregung schriftlich wei<lb break="no"/>tergeben werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte für nächste Ministerratsvorbesprechung Brief<lb/>
an <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> mitgeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:117012">Schuster</name>, der Besitzer der Ankerbrotfabrik, muß durch die schlechte<lb/>
Altersstruktur der Fa. bedingt, eine große Anzahl von Lehrlingen einstel<lb break="no"/>len. Normal hat er 15 bis maximal 30 Lehrlinge, jetzt beabsichtigt er die<lb/>
3-fache Menge. Mit dem Wiener Arbeitsamt hatte er vereinbart, daß er für<lb/>
10 Lehrlinge die 1000,-- S Monatszuschuß bekommen soll. Ich finde dies<lb/>
nicht für ausreichend, denn Bgm. <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> hat jetzt in aller Öffentlichkeit<lb/>
erklärt, es stehen noch reichlich Mittel zur Verfügung und man sollte mehr<lb/>
Lehrlinge noch in Wien unterbringen. Da er allein beabsichtigt 25 Bäcker<lb break="no"/>lehrlinge einzustellen, habe ich seinen BRO <name type="person" ref="per:1138122">Sedlaczek</name> ersucht, er sollte<lb/>
mit dem Bezirksvorsteher <name type="person" ref="per:111702">Deutsch</name>, ehemaliger BRO der Ankerbrotfabrik, bei<lb/>
Bgm. <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> diesbezüglich vorsprechen. Das HGI wird sich andererseits da<lb break="no"/>für einsetzen, daß die Ankerbrotfabrik die 4,4 Mio. S investieren wird,<lb/>
Schulungsraum, Feinbäckerei, Garderobe, Waschräume für die Lehrlingsaus<lb break="no"/>bildung von ERP bekommen sollte. Die Ankerbrotfabrik wird jetzt ganz neu<lb/>
reorganisiert, ohne daß die älteren Kräfte gekündigt werden, die Lohntan<lb break="no"/>gente beträgt allerdings 46 % und muß durch Rationalisierung und weitere<lb/>
zweckmäßige Organisation auf 40 % im Laufe der Jahre gesenkt werden. An<lb break="no"/>sonsten kann die Ankerbrotfabrik aus ihrer Defizitperiode nicht heraus<lb break="no"/>kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:97468">Gatscha</name>, ERP verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der schwed. Botschafter gab anläßlich <choice><choice><sic>der</sic><corr>anläßlich des Besuches des bei der</corr></choice></choice> Weltraumkonferenz anwesenden<lb/>
Industrieministers <name type="person" ref="per:1138123">Åsling</name> einen Lunch. Bei dieser Gelegenheit hat NR<lb/>
<name type="person" ref="per:98003">Taus</name> und ich sehr interessant die ökonomischen Probleme von Schweden und<lb/>
damit teilweise auch von Österreich diskutiert. Am selben Tisch saß Prof.<lb/>
<name type="person" ref="per:115683">Matzner</name>, der ja jahrelang sich in Schweden aufgehalten hat, die Sprache<lb/>
auch beherrscht und daher gerade über schwed. Verhältnisse bestens infor<lb break="no"/>miert ist. Überrascht war ich von ihm zu hören, daß die schwed. Sozialde<lb break="no"/>mokraten und Gewerkschafter gar nicht sehr überzeugt sind, daß sie mit<lb/>
einer Wirtschaftspolitik wie sie sie gemacht haben, so lang noch<lb/>
<pb n="66-0952" facs="66_1982-08-11_0952.jpg"/><name type="person" ref="per:114142">Palme</name> in der Regierung war, aus der jetzigen Wirtschaftskrise Schweden<lb/>
herausführen könnten. Schweden hat die 3-fache Arbeitslosenrate, höhere<lb/>
Preisentwicklung und ein geringeres Wachstum. <name type="person" ref="per:98003">Taus</name> selbst vertrat die<lb/>
Meinung, daß man in den 70er-Jahren auch in Österreich zu viel Deficit<lb/>
spending betrieben hat, und daß jetzt in den 80er-Jahren, geführt durch<lb/>
die falsche, wie er selbst sagt amerik. Monetary Policy, das Pendel so<lb/>
sehr in die andere Richtung ausgeschlagen hat. <name type="person" ref="per:98003">Taus</name> hat als man ihm in<lb/>
Amerika drüben, wo er <choice><choice><sic>nach</sic><corr>noch?</corr></choice></choice> Parteiführer in Österreich war, das <name type="person" ref="per:126232">Reagan</name>-Wirt<lb break="no"/>schaftskonzept gezeigt hat, sofort erklärt, daß mit dieser Politik Schiff<lb break="no"/>bruch erlitten werden muß. <name type="person" ref="per:98003">Taus</name> meint, das bestätigt sich jetzt leider.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Dies sollte man im Rahmen unserer Diskussion so<lb break="no"/>zialdemokratische Marktwirtschaft stärker berücksichtigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit<add>[dem]</add> GD von Semperit besprach ich die Möglichkeit, doch LKW-Reifen nicht<lb/>
für die Erstausstattung der in der DDR produzierten Lastkraftwagen aber<lb/>
für die Ersatzlieferung neuerliche Gespräche aufzunehmen. Ich habe <name type="person" ref="per:125950">Leiben<lb break="no"/>frost</name> über die Aussprache mit Sts. <name type="person" ref="per:97343">Beil</name> informiert und insbesondere da<lb break="no"/>rauf verwiesen, daß seinerzeit der Dir. <name type="person" ref="per:125951">Reh</name> ermächtigt war und ist, ent<lb break="no"/>sprechende Verträge vorzubereiten. Semperit klagt, daß in diesem Jahr<lb/>
10 mal mehr aus der DDR von ihnen importiert wird, als Semperit die Mög<lb break="no"/>lichkeit hat Reifen und sonstige Fertigprodukte dorthin zu liefern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Die Abteilung soll dies weiter verfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Begräbnis für unseren <name type="person" ref="per:114512">Koholzer</name> war eine große Menge am Perchtolds<lb break="no"/>dorfer Friedhof gekommen, um von einem eigenwilligen aber stets wirklich<lb/>
hilfsbereiten Kollegen Abschied zu nehmen. Gesundheitsminister <name type="person" ref="per:117200">Steyrer</name><lb/>
meinte zu mir, mit ihm ist ein Original verloren gegangen, das so bald<lb/>
nicht mehr wiederkommt. Bei dieser Gelegenheit besprach ich mit <name type="person" ref="per:117200">Steyrer</name><lb/>
die gewünschten Änderungen von Sts. <name type="person" ref="per:111408">Eypeltauer</name> zur Dampfkesseldurchführungs<lb break="no"/>verordnung. Eine Aussprache der Elektrizitätswirtschaft den ganzen Vor<lb break="no"/>mittag mit der Energiesektion hat ergeben, daß man zugibt, daß alle Be<lb break="no"/>scheide, die man entweder schon hat oder anstrebt wesentlich für die Elek<lb break="no"/>trizitätswirtschaft härtere Bedingungen bezüglich der Staubabgabe und der<lb/>
SO2-Emission akzeptiert hat, respektive akzeptieren wird. Mir persönlich<lb/>
erscheint es daher auch nicht sehr zweckmäßig, daß wir gerade in der VO<lb/>
dann eine optisch für den Gesundheitsminister schlechte Werte statuiert.<lb/>
Ich habe daher bereits zugesagt, daß wir natürlich unter Bedachtnahme, daß<lb/>
die österr. Braunkohle weiter verheizt werden kann und muß, zu Gesprächen<lb/>
bereit sind. <name type="person" ref="per:117200">Steyrer</name> wird am Montag kommender Woche um 11.45 zu mir kom<lb break="no"/>men wo ich mit ihm dann endgültige Absprache führen möchte.<lb/>
</p>
            <pb n="66-0953" facs="66_1982-08-11_0953.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte vormerken und nur <name type="person" ref="per:110944">Zluwa</name> zuziehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Gala-Abend der Overseas Chinese wie sie so schön heißen, war festlich<lb/>
und hat mich sehr beeindruckt. Ein chin. kleiner Gesangsverein bunt ge<lb break="no"/>mischt wie sich herausstellte, mit einem kleinen Orchester noch bunter<lb/>
gemischt, lauter junge Leute ich glaube alle Amateure, hatte einleitend<lb/>
ein Lied gesungen, das der Präsident der Vereinigung selbst gedichtet<lb/>
hatte. Nachher kamen Ansprachen in chinesisch, die natürlich nur die<lb/>
Chinesen verstanden. Übersetzt wurde nicht, dann aber in Deutsch ein so<lb/>
herzlicher Dank, daß Österreicher zu diesem Galaabend erschienen sind.<lb/>
Insbesondere bestätigte mir Prof. <name type="person" ref="per:117925">Winkler</name>, daß es für die Chinesen<add>[eine]</add> unge<lb break="no"/>heure Auszeichnung war, daß ich mich so um sie bemüht habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Empfang zur Weltraumkonferenz am späten Abend habe ich dann Bot<lb break="no"/>schafter <name type="person" ref="per:97587">Jankowitsch</name> getroffen, dieser wird jetzt als Generalsekretär-<lb/>
Stellvertreter nach Wien zurückkehren und legt größten Wert darauf, daß<lb/>
zwischen dem Außenministerium und dem Handelsministerium weiter gute Be<lb break="no"/>ziehungen aufrecht erhalten, ja sogar noch verbessert werden. Ich habe<lb/>
ihm meine volle Unterstützung zugesagt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:97587">Jankowitsch</name> dann ab September, wenn er<lb/>
in Wien ist, sofort Kontakt aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="66_0949_11" facs="66_1982-08-11_0949-11.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 11.8.1982</head>
         </div>
         <pb n="66_0949_12" facs="66_1982-08-11_0949-12.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>