<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19800408">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  8. April 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band54_1980-04-08</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-04-08">Dienstag, 8. April 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-10-12">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="54-0411" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-08_0411.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_01">Dienstag, 8. April 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_02">Min.Rat <rs type="person" ref="#per__112956">Schwarz</rs> berichtet mir über die Entwürfe der Wirtschaftsge<lb break="no"/>setze. Im Versorgungssicherungsgesetzentwurf ist es gelungen, die<lb/>
Zustimmung aller Interessensvertretungen und der Bundesländer zu be<lb break="no"/>kommen. Damit kann endlich nach dem 3. Versuch, in den vergangenen<lb/>
Jahren wurden 2 entsprechende Entwürfe von der ÖVP abgelehnt, mit<lb/>
größter Wahrscheinlichkeit angenommen werden, daß dieser im Parla<lb break="no"/>ment die notwendige 2/3-Mehrheit bekommt. Durch Einschaltung des<lb/>
Hauptausschusses, der die Verordnungsentwürfe mit 2/3-Mehrheit ge<lb break="no"/>nehmigen muß, gelang es, die Hürde endlich zu nehmen. <rs type="person" ref="#per__112956">Schwarz</rs><lb/>
ist davon überzeugt, daß auch das Energiesicherungsgesetz, welches<lb/>
die entsprechende Ergänzung zum Versorgungssicherungsgesetz sein<lb/>
muß, auf ähnlicher Basis im Parlament durchzubringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_03">Das Lebensmittelbewirtschaftungsgesetz, welches beim Landwirtschafts<lb break="no"/>minister ressortiert, wurde von diesem ebenfalls wesentlich erwei<lb break="no"/>tert. U.a. wollte er eine wesentliche Kompetenzausdehnung, nicht die<lb/>
taxativ derzeit im Gesetz aufgezählten Landwirtschaftsprodukte,<lb/>
sondern Lebensmittel im allgemeinen und dann darüber hinaus noch<lb/>
sonstige Waren, sondern auch das Recht, gewerbliche Betriebe für<lb/>
2 Tage zur Inventuraufnahme und entsprechenden Einführung der Be<lb break="no"/>wirtschaftung zu schließen. Da dies ausdrücklich eine Kompetenz<lb/>
des Handelsministers wäre, er meiner Meinung nach auch gar keine<lb/>
Chance hat, dies im Parlament durchzubringen, habe ich mit <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs><lb/>
gesprochen und vereinbart, daß er in die neue Novelle des Lebens<lb break="no"/>mittelbewirtschaftungsgesetzes nur unsere mit den Ländern und den<lb/>
Kammern vereinbarte Formulierung übernimmt. <rs type="person" ref="#per__112956">Schwarz</rs> war über das<lb/>
Ergebnis dieser Aussprache sehr zufrieden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_04">In der Ministerratsvorbesprechung hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> einleitend mitgeteilt,<lb/>
daß <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> jetzt in ein Kreditinstitut gehen wird und dafür als<lb/>
Kabinettschef Dkfm. Dr. <rs type="person" ref="#per__97678">Lacina</rs> bei ihm sofort die Arbeit aufgenommen<lb/>
hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_05">Die Reform der Volkspartei hat bis jetzt keine Spur einer neuen<lb/>
Oppositionspolitik hinterlassen. Im Vergleich zu 68/69, wo wir das<lb/>
<pb n="54-0412" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-08_0412.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Wirtschaftsprogramm und in weiterer Folge das gesamte Regierungs<lb break="no"/>programm dann ausgearbeitet haben, hat die ÖVP-Reform, obwohl sich<lb/>
die Medien sehr bemühten, dies groß herauszustellen, bis jetzt noch<lb/>
keinen Erfolg gezeigt. Deshalb geht die Politik der Medien der<lb/>
Skandalisierung weiter und wird z.B. beim Allgemeinen Krankenhaus<lb/>
so lange fortgesetzt werden, bis der Bau vollendet ist. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
stellte einmal mehr fest, alles muß untersucht werden, er selbst<lb/>
wird dies überall und jederzeit verlangen. Wenn ein menschliches<lb/>
Versagen vorliegt, dann muß dies aufgedeckt werden, die Solidari<lb break="no"/>tät auch im Geiste unserer Bewegung hört sofort dort auf, wenn<lb/>
der Betroffene, auch wenn er unserer Partei angehört, bestochen ist,<lb/>
und hier muß unerbittlich durchgegriffen werden. Wer bestochen<lb/>
ist, kann und wird nicht geschützt. Der Fehler liegt bei uns im<lb/>
System, daß bei Korruption, und solche kommt bei großen Aufträgen<lb/>
vor, das österreichische Gesetz beide bestraft. Bestechungsgelder<lb/>
als Steuerabzug verhindern des weiteren, daß wie in anderen Ländern<lb/>
sehr wohl solche Sachen leichter aufgedeckt werden können. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
stellte dazu fest, daß jetzt die Steuerfahndung eingesetzt wird, die<lb/>
Staatsanwaltschaft verständigt <choice><choice><sic>dies</sic><corr>?</corr></choice></choice> und die Wirtschaftspolizei<lb/>
eingeschaltet wurde. Im neuen Profil behauptet der Redakteur <rs type="person" ref="#per__116365">Worm</rs>,<lb/>
daß bei dem 122 Mio.-Auftrag 18 Mio. Bestechung, ev. sogar Partei<lb break="no"/>finanzierung bezahlt wurde und dies von einer so großen Firma wie<lb/>
Siemens.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_06"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> fragte, was mit dem Europadiplom für die Wachau, das von<lb/>
den niederösterreichischen Genossen <rs type="person" ref="#per__97389">Czettel</rs> und resp. <rs type="person" ref="#per__115067">Grünzweig</rs><lb/>
verlangt wird, jetzt geschieht. Ich erklärte ihm, daß wir wegen<lb/>
des Ausbaus der Wachau mit den dortigen Interessensgruppen, insbes.<lb/>
Prof. <rs type="person" ref="#per__114061">Broda</rs>, Redakteur <rs type="person" ref="#per__123397">Skalnik</rs>, Bundespräsident, gute Gespräche<lb/>
führen und uns über den Ausbau der Wachau einigen können. Das<lb/>
Europadiplom, so wird von den Fachleuten gesagt, würde die Arbeit<lb/>
nur wesentlich erschweren, wenn nicht sogar unmöglich machen, wes<lb break="no"/>halb eine solche Aktivität von uns bis jetzt nicht unterstützt wur<lb break="no"/>de. Sollte die Elektrizitätswirtschaft keine Stufe in der Wachau<lb/>
errichten können, wird auf alle Fälle aus der Verpflichtung der<lb/>
Donauregulierung für den Europakahn eine entsprechende Staustufe<lb/>
dort gebaut werden müßte. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte, man kann vielleicht noch<lb/>
das Europadiplom nicht betreiben, aber keinesfalls als Regierung<lb/>
<pb n="54-0413" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-08_0413.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dies verhindern. Die Grünen würden sich sonst dieses Problems<lb/>
ebenfalls annehmen. Er ersuchte mich, mit <rs type="person" ref="#per__97389">Czettel</rs>, der leider er<lb break="no"/>krankt ist und derzeit nicht zur Verfügung steht, dann also mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__115067">Grünzweig</rs> ein diesbezügliches Gespräch zu führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Unterlagen sofort anfordern und dann Ge<lb break="no"/>spräch <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs>, <rs type="person" ref="#per__115067">Grünzweig</rs> und mir vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_08">Für die Zinsenzuschußaktion der Regierung war von der Konsumgenos<lb break="no"/>senschaft für das Lagerhaus S 700.000 Mio. Investitionen ein ent<lb break="no"/>sprechender Kredit beantragt worden. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> und auch <rs type="person" ref="#per__110169">Nuß<lb break="no"/>baumer</rs> haben größte Bedenken. Die SPAR hat sofort auch für S 70.000<lb/>
Mio. in Marchtrenk einen Kreditantrag eingebracht. Landwirtschafts<lb break="no"/>minister <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> meint, im Raiffeisen-Bereich bekommen die AIK und<lb/>
ERP-Kredite und er möchte am liebsten in seinem Bereich ebenfalls<lb/>
die Lagerhäuser ausschalten. Im Ministerrat selbst wurde dann diese<lb/>
Punkte zurückgestellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte nächstes Jour fixe AK-ÖGB setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_10">Zum Staatsvertragsjubiläum kann <rs type="person" ref="#per__108330">Gromyko</rs> erst am 16. kommen. Ein Ver<lb break="no"/>schieben des Staatsaktes am 15. ist aber vollkommen undenkbar. Zum<lb/>
Staatsakt selbst werden nicht nur die 4 Signatarmächte, sondern<lb/>
auch jetzt alle angrenzenden Staaten, Deutschland, Schweiz, Liechten<lb break="no"/>stein, Italien, Jugoslawien, Ungarn, Tschechoslowakei, eingeladen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_11">Das Tochterunternehmen von General Motors für Klagenfurt, das zu<lb break="no"/>erst ganz groß ausgebaut werden sollte, hat sich jetzt doch nur<lb/>
für einen 350-Beschäftigten-Betrieb reduziert. Für die Kärntner ist<lb/>
das hohe Maß an Förderung nicht gerechtfertigt. Die NÖ Landesre<lb break="no"/>gierung, <rs type="person" ref="#per__112031">Maurer</rs>, würde dagegen für das Waldviertel sehr wohl auch<lb/>
eine solche hohe Förderung akzeptieren. Die vom großen Wiener<lb/>
Betrieb jetzt schon vorgesehene Zulieferung für Gießerei Herzo<lb break="no"/>genburg, Wöllersdorf usw. macht sich schon bemerkbar.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Was weiß unsere Industrieförderung von die<lb break="no"/>sem kleinen Projekt?<lb/>
</p>
            <pb n="54-0414" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-08_0414.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_13">Der Konferenzspezialist der UNO, <rs type="person" ref="#per__123398">Lewandowski</rs>, hat jetzt eine Studie<lb/>
ausgearbeitet, daß das Konferenzzentrum für die UNO zu groß ist,<lb/>
wovon er warnt. Da dieses Konferenzzentrum aber auch für die Wie<lb break="no"/>ner Aktivitäten geplant ist, soll jetzt nochmals geprüft werden,<lb/>
ob Hamburg und Berlin die Erwartungen erfüllten. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> sagte "ja",<lb/>
<rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs> flüsterte "sehr schlecht".<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_14">Der Verfassungsdienst hat jetzt zu den erweiterten, von Vorarlberg<lb/>
jetzt geforderten Länderrechten Stellung genommen. Dagegen muß jetzt<lb/>
festgehalten werden, daß der Bund Forderungen an die Länder stellen<lb/>
soll. Die Planung bei Straßen und Hochbauten ist sehr kompliziert<lb/>
und mehrgeleisig, Bautenminister <rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs> wird eine entsprechende<lb/>
Darstellung liefern. Verteidigungsminister <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> verwies darauf,<lb/>
daß in der Verfassung vorgesehen ist, daß für Unterbringung der<lb/>
Truppen die Länder auch herangezogen werden sollen. Klubobmann<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> meinte, man soll ein Gegenpapier aufstellen. Die Minister<lb/>
wurden aufgefordert,<add>[in]</add> ihrem Wirkungsbereich, jeder einzelne, diesbe<lb break="no"/>zügliche Wünsche festzustellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97584">JAGODA</rs>: Bitte in welchem Bereich bei uns im Handels<lb break="no"/>ministerium könnten wir diesbezügliche konkrete Forderungen stellen?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_16">Bezüglich er Außenpolitik, Fehlinformation wegen Afghanistan und<lb/>
stärkere Einschaltung von Kuba, in Amerika mißverstanden, Ausarbei<lb break="no"/>tung einer, durch Botschafter <rs type="person" ref="#per__123399">Tschofen</rs>, rechtlich guten Darstellung<lb/>
der PLO, Verfassungsdienst, Feststellung, daß die Regierung keine<lb/>
Möglichkeit hätte, die Sommer-Olympiade Teilnehmern zu verbieten,<lb/>
und einer Aussprache zwischen <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> und <rs type="person" ref="#per__114093">Waldheim</rs>, der die Politik<lb/>
der österreichischen Regierung voll würdigt und positiv beurteilt,<lb/>
wurde dann auch von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> berichtet. Die telefonische Umfrage der<lb/>
Volkspartei durch das FESSEL-Institut, ob eine gemeinsame Außenpo<lb break="no"/>litik notwendig und zweckmäßig wäre, war in der Fragestellung viel<lb/>
zu allgemein gehalten. Der letzte außenpolitische Rat zeigte auch<lb/>
klar, daß die Volkspartei dort gar keine konstruktiven Vorschläge<lb/>
macht. Abg. <rs type="person" ref="#per__122970">Steger</rs> dagegen von der Freiheitlichen Partei hat nach<lb/>
Mitteilung <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> dort sehr ordentlich agiert.<lb/>
</p>
            <pb n="54-0415" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-08_0415.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_17"><rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> verwies darauf, daß der Karawankentunnel lt. Staatsver<lb break="no"/>trag S 2 Mrd. kosten soll, jetzt aber S 5,5 Mrd nach den letzten<lb/>
Berechnungen kosten würde. Die 3 1/2 km, die die Jugoslawien bauen,<lb/>
würden 2,7 Mrd, die 4 1/2 km, die die Österreicher bauen, 1,2 Mrd<lb/>
ausmachen. Die Jugoslawien bauen also entweder sehr teuer oder sie<lb/>
verrechnen Kosten, die man in den Ansätzen nicht akzeptieren kann.<lb/>
Die Jugoslawen wollen eine Eigenkapitalaufstockung von S 400 Mio.,<lb/>
wie vorgesehen, jetzt auf S 800 Mio. für jeden Teil. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> teilte<lb/>
dies <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> mit, weil er ja jetzt nach Jugoslawien fährt, um dieses<lb/>
Problem dort zu besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_18"><rs type="person" ref="#per__111408">Eypeltauer</rs> berichtete, daß die heute im Ministerrat liegende Wohn<lb break="no"/>bauförderungsgesetznovelle 68 nur eine kleine Novelle wegen des<lb/>
Energiesparens, Wärmedämmung usw. beinhaltet. Dadurch wird eine<lb/>
entsprechende Verteuerung eintreten, weiters ist nur vorgesehen,<lb/>
daß die Einkommensobergrenze jetzt einfriert, wonach jemand eine<lb/>
Wohnbauförderung bekommt. Diskussion ergab sich über diese Mittei<lb break="no"/>lung nicht, da <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> allerdings auch gerade bei diesem Punkt mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> über ein anderes Problem sprach. Ich selbst bin fest da<lb break="no"/>von überzeugt, daß jetzt durch die Energiemaßnahmen, die Gott sei<lb/>
Dank mit den Ländern jetzt vereinbart sind, eine starke Reaktion<lb/>
von Seiten der davon betroffenen kommen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_19"><rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs> berichtet, daß jetzt eventuell die Möglichkeit unseres Asyl<lb break="no"/>angebotes für die kolumbianischen Geiselnehmer und ev. der Geisel<lb/>
von der Kolumbianischen Regierung akzeptiert wird. Österreich<lb/>
würde allerdings nur eine Zwischenstation sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_20">Im Ministerrat wurde dann zu den Unabhängigkeitsfeierlichkeiten<lb/>
vom 18. April nach Zimbabwe (Rhodesien) die Delegation beschlossen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte, es müßte dort unbedingt ein Regierungsmitglied<lb/>
hinfahren, weil 9 südafrikanische Staaten jetzt wirtschaftlich<lb/>
sich von dem starken Einfluß Südafrikas befreien wollten und diesbe<lb break="no"/>zügliche Gespräche untereinander führen. <rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs> meinte anschließend<lb/>
zu mir, ob nicht ich fahren möchte. Ich habe dies deshalb abgelehnt,<lb/>
weil <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ausdrücklich feststellte, es handelt sich hier nicht<lb/>
nur um handelspolitische, sondern um allgemeinpolitische Fragen.<lb/>
Er beabsichtigt <rs type="person" ref="#per__110169">Nußbaumer</rs> zu senden.<lb/>
</p>
            <pb n="54-0416" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-08_0416.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_21">Anschließend nach dem Ministerrat habe ich <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> auf die Möglich<lb break="no"/>keit der Atommüllagerung im Zusammenhang mit den Kompensationsver<lb break="no"/>handlungen über Mirage-Flügzeuge informiert. Gleichzeitig auch<lb/>
stellte ich zu seinem Brief fest, wonach Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__110169">Nußbaumer</rs><lb/>
bei seinem Rußland-Besuch die Kompetenzen einhalten soll, worüber<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sich sehr ärgerte und mir einen diesbezüglichen Brief<lb/>
schrieb, klar, daß die Vorbereitung und Durchführung der Gemischten<lb/>
sowjetisch-österreichischen Kommission ausschließlich im Handels<lb break="no"/>ministerium liegt. <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> und <rs type="person" ref="#per__97678">Lacina</rs> waren anwesend. <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> meinte<lb/>
dann, ich sollte keine schriftliche Stellungnahme mehr zum <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>-<lb/>
Brief abgeben. Mit <rs type="person" ref="#per__110169">Nußbaumer</rs> hatte ich dann eine längere Aussprache,<lb/>
um diese Frage klarzustellen. Ich berichtete dann auch noch SChef<lb/>
<rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> über diese Entwicklung. <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> wird mit <rs type="person" ref="#per__110169">Nußbaumer</rs> die Details<lb/>
besprechen. Ich selbst bin überzeugt, daß <rs type="person" ref="#per__110169">Nußbaumer</rs> hier nicht nur<lb/>
die Kompetenzen einhalten will, sondern sicherlich auch die Schwie<lb break="no"/>rigkeiten, die ihm durch die Abgrenzung verstaatlichter Industrie,<lb/>
dafür ist er zuständig, und privater Industrie, Außenhandelspolitik<lb/>
kann nicht geteilt werden, vollkommen klar ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_22">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108322">MEISL</rs>: Bitte nach Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__110169">Nußbaumer</rs> entsprech<lb break="no"/>enden schriftlichen Vermerk mit ihm schriftlich festhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_23">Die Aussprache mit Vizeminister <rs type="person" ref="#per__113080">Simakow</rs> zur Vorbereitung der<lb/>
Gemischten sowjetisch-österreichischen Kommission in Moskau ergab,<lb/>
daß der langfristige Vertrag, wie er sagte, 20 Seiten sehr weit<lb/>
fortgeschritten ist. Ich erinnerte neuerdings an die Importwünsche<lb/>
der VÖEST-Alpine im neuen 5-Jahresprogramm von Kohle, Erz, Ferrole<lb break="no"/>gierungen usw. Auch bezüglich der Öl- u.Gaslieferungen erwähnte ich<lb/>
dasselbe wie seinerzeit beim Vizeminister <rs type="person" ref="#per__123355">Iwanow</rs>, der wegen der<lb/>
11 Mio. Kreditvertrag nach Wien gekommen ist. Die Unbalance, im<lb/>
Vorjahr S 10 Mrd Importe mit 16 % Steigerung gegenüber 78 6,8 Mrd.<lb/>
Exporte, 27 % Steigerung, kommt auch in den sowjetischen Ziffern,<lb/>
442 Mio Rubel, 19 % Exporte der Sowjetunion und 368 Mio Rubel Impor<lb break="no"/>te, 35 % Steigerung, zum Ausdruck. Ich hoffte, daß die Exportmöglich<lb break="no"/>keiten noch für Österreich erhöht werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_24">Die Fa. Kalmar, Lustererzeuger, hat das Staatswappen bekommen. In<lb/>
<pb n="54-0417" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-08_0417.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>einer anschließenden, sehr offenen Aussprache, wurde mir auch von<lb/>
dieser Firma bestätigt, daß man im arabischen Raum ca. 10 % Be<lb break="no"/>stechungsgelder bezahlen muß. Sie selbst hat einen guten arabischen<lb/>
Vertreter, der dies alles für sie erledigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_25">Das Atomforum möchte <choice><choice><sic>mit</sic><corr>?</corr></choice></choice>, nach Sommerurlaubszeit, die Aufklärungs<lb break="no"/>kampagne für ein Volksbegehren, das Ende November stattfinden<lb/>
soll, starten. Das Budget beträgt derzeit S 200.000,––, die Schweiz<lb/>
hat für die Volksaufklärungskampagne S 60 Mio. benötigt, das Atom<lb break="no"/>forum braucht S 10 Mio. Ich habe versprochen darüber mit der Elektri<lb break="no"/>zitätswirtschaft zu verhandeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_26">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte Aussprache <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs>, GD <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> und<lb/>
mir vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_27">Die Fa. Elektro-Watt Zürich hat mit der SGP ein Entsorgungssystem<lb/>
60 t Container entwickelt. Die Frage für mich ist nur, wie ich dem<lb/>
Atomforumspräsidium mitteilte, wo wir diese Container dann end<lb break="no"/>gültig lagern können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_28">Bei der Verbundgesellschaft Am Hof habe ich zuerst mit GD. <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs><lb/>
vereinbart, daß er Gespräche wegen der Endlagerung mit den Franzosen,<lb/>
mit <rs type="person" ref="#per__123336">Saar-Demichel</rs> aufnimmt. Bezüglich des Salzach-Ausbau bekomme<lb/>
ich von ihm einen Brief ebenso bezüglich des eventuellen Regierungsbe<lb break="no"/>schlusses über die Festlegung der Großkraftwerke im Sinne des<lb/>
Elektrizitätsverstaatlichungsgesetzes.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_29">Die Verbundgesellschaft, <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> hat mir mitgeteilt, daß jetzt eine<lb/>
Lösung bezüglich der Koordination Bundeslastverteiler, Ministerium<lb/>
usw. erfolgen soll. <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> wird mit <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> diesbezügliche Verhand<lb break="no"/>lungen abschließen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_30">Bezüglich der Bestellung des Aufsichtsratspräsidenten der Verbund<lb break="no"/>gesellschaft, <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, wird von der sozialistischen Seite festgehal<lb break="no"/>ten, daß unbedingt eine Klärung der Kompetenz der Vorstandsdirek<lb break="no"/>toren erfolgen muß. Für <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> ist es untragbar, daß das Vor<lb break="no"/>standssekretariat und die PR-Arbeit ausschließlich <rs type="person" ref="#per__114747">Zach</rs> unterliegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_31">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> und mir ein 4-Augen-Ge<lb break="no"/>spräch vereinbaren.<lb/>
</p>
            <pb n="54-0418" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-08_0418.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_32">Der Botschafter von Bangladesch und nicht, wie im Tagesprogramm<lb/>
angeführt, ein Minister ersucht mit dem Gen.Konsul <rs type="person" ref="#per__123401">Santner</rs> um eine<lb/>
Subvention von S 476.000 für die Beteiligung an der Wiener Messe.<lb/>
Ich habe versprochen mit der Handelskammer darüber zu verhandeln.<lb/>
Den GD. der Wiener Messe, Bundesrat <rs type="person" ref="#per__115005">Hintschig</rs>, habe ich bei der<lb/>
Eröffnung der Wiener Gastronomielandschaft getroffen und ersucht,<lb/>
er soll die Messegebühr noch entsprechend reduzieren. Eine dies<lb break="no"/>bezügliche Mitteilung werde ich noch bekommen. Bei dieser Gelegen<lb break="no"/>heit ersucht mich <rs type="person" ref="#per__115005">Hintschig</rs>, die fraktionelle Besprechung mit den<lb/>
Messen, die bei mir in Wien stattfinden wird, meinerseits zu ver<lb break="no"/>schieben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_33">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte einen neuen fraktionellen Termin mit<lb/>
Wien, Wels, Klagenfurt vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_34">Eine chinesische Delegation zwecks Kooperation mit der Fa. Steyr-<lb/>
Daimler-Puch wurde von mir empfangen und bei dieser Gelegenheit<lb/>
festgestellt, daß Österreich an einer solchen Kooperation sehr inter<lb break="no"/>resiert wäre. GD. <rs type="person" ref="#per__111400">Malzacher</rs> meinte, sie hätten ihnen jetzt 2 Ver<lb break="no"/>suchs-LKW angeboten, wären aber bereit bis zu 4 zu gehen. Als<lb/>
Referenz ergibt sich, daß die Schweiz bis jetzt 11 Einheiten von<lb/>
LKW, Pinzgauer, Haflinger usw., gekauft hat. Die Schwierigkeit wird,<lb/>
wenn alle technischen Probleme gelöst sind, die Kreditfrage und<lb/>
insbesondere die Kompensationswünsche.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_35">Die WIGAST hat ihre ehemalige sehr mies ausgestattete WÖK-Küche<lb/>
auf der Mariahilfer Straße jetzt ganz neu umgebaut. Bei der Eröff<lb break="no"/>nung, wo mich insbesondere die Küche sehr interessierte, wurde mit<lb/>
Freude meine Anwesenheit vermerkt. Der Leiter der WIGAST, <rs type="person" ref="#per__123400">Höss</rs>,<lb/>
fragte dann wegen des Staatswappens. Er ist damit vollkommen ein<lb break="no"/>verstanden, daß er dieses erst später bekommt, ich versicherte ihm,<lb/>
sicher noch im Laufe dieses Jahres. Einwände, daß die WIGAST dann<lb/>
noch zu kurz erst existiert, von der Handelskammer sind hinfällig.<lb/>
Im übrigen aber erklärte ich dem jungen und sehr zielstrebigen GD.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__123400">Höss</rs> der WIGAST, daß jetzt die Handelskammer auch gleichzeitig den<lb/>
Wienerwald-Betrieb, <rs type="person" ref="#per__112968">Jahn</rs>, auszeichnen möchte. Voraussetzung dafür ist,<lb/>
daß die Gewerkschaft sich mit <rs type="person" ref="#per__97899">Fröhlich-Sandner</rs> darüber einigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_36">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Wie stehen die beiden § 68-Auszeichnungen?<lb/>
</p>
            <pb n="54-0419" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-08_0419.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_37">Der Präsident des Wiener Landtages, <rs type="person" ref="#per__97932">Otto Schweda</rs>, gleichzeitig<lb/>
auch Städtebundfunktionär, wollte wissen, ob<add>[gegen]</add> seine Empfehlung an<lb/>
Symposien in Schweden und in Dänemark wegen der energiesparenden<lb/>
Investitionen von Städten etwas einzuwenden sei. Dagegen erklärte<lb/>
ich dezidiert, bestehen überhaupt kein Bedenken, wichtig sei nur,<lb/>
daß die Städte und ganz besonders nicht der Städtebund Empfehlungen<lb/>
ausgeben, daß man dann unbedingt diese Anlagen auch dort kaufen muß.<lb/>
In den meisten Fällen gibt es österreichische Firmen, die sehr wohl<lb/>
solche energiesparenden Anlagen liefern können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_38">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte setz dich mit <rs type="person" ref="#per__97932">Schweda</rs> ins Einver<lb break="no"/>nehmen, um Details im ihm zu besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_39">Beim Bezirksausschuß kam es nach einem Referat von Gemeinderat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97892">Sallaberger</rs> über das Allgemeine Krankenhaus und auch über meinen<lb/>
politischen Bericht dann zu einer Diskussion, die sich hauptsäch<lb break="no"/>lich wegen des AKH-Unbehagens in unserem Funktionärskreis auf die<lb break="no"/>ses Problem erstreckte. Nur ein anderer Punkt wurde dann noch disku<lb break="no"/>tiert, nämlich die Habenzinsabkommenregelung, die ja jetzt auslaufen<lb/>
soll. Damit wurde, und dagegen konnte ich kaum etwas einwenden, fest<lb break="no"/>gehalten, daß der Gewerkschaftsbund zwar seinerzeit die 5 % Mindest<lb break="no"/>verzinsung durchgesetzt hat, jetzt aber dann auch für die größeren<lb/>
Summen-Einleger eine bessere Verzinsung zu erwarten ist, wenn das<lb/>
Habenzinsabkommen fällt. Ich versuchte allen klar zu machen, daß<lb/>
man auch jetzt schon verstanden hat, dieses Habenzinsabkommen immer<lb/>
zu umgehen, früher durch graue Zinsen, jetzt durch entsprechende<lb/>
Kassengutscheine, und wie sonstige absolut legale Möglichkeiten der<lb/>
Umgehung praktiziert werden. Mein Hinweis, daß ich durch Übertra<lb break="no"/>gung meiner ganzen Finanzgebarung an meinen Sohn jetzt durch die<lb break="no"/>sen wesentlich bessere Konditionen habe als es noch seinerzeit <choice><choice><sic>von</sic><corr>vor?</corr></choice></choice><lb/>
der Großjährigkeit von <rs type="person" ref="#per__123402">Andreas</rs> selbst diese Entwicklung persönlich<lb/>
genau verfolgen konnte und kann, wurde zwar als Lob für meinen Sohn<lb/>
positiv, was diese Politik betrifft, akzeptiert, keinesfalls aber,<lb/>
und darüber muß ich mir selbst Rechenschaft ablegen, im allgemeinen<lb/>
goutiert. Mein freimütiges Bekennen und auch offenes Darlegen aller<lb/>
meiner Einkommensverhältnisse wird von den Funktionären sicherlich<lb/>
als der richtige Weg empfunden, ich möchte aber nicht ausschließen,<lb/>
daß trotzdem natürlich die verhältnismäßig hohen Einkommen eines<lb/>
Bundesministers damit noch lange keinesfalls von unseren Mitglie<lb break="no"/><pb n="54-0420" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-08_0420.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dern auch akzeptiert werden. Noch schlechter allerdings, und dies<lb/>
möchte ich mit aller Deutlichkeit sagen, wäre es, über all diese<lb/>
Fragen zu schweigen, Anfrager womöglich noch, wie man so schön sagt,<lb/>
niederzusetzen, wie dies leider in der Vergangenheit, wenn auch<lb/>
nicht bei mir, manchmal der Fall war und vielleicht auch heute noch<lb/>
ist. Die Bevölkerung, unsere Mitglieder ja selbst unsere Funktionäre<lb/>
können mit Milliardenbeträgen, ja selbst mit Millionenbeträgen nichts<lb/>
anfangen. Größenordnungen, die sie verstehen und begreifen können,<lb/>
liegen im Tausenderbereich. Dort allerdings sind sie meiner Mei<lb break="no"/>nung nach zurecht sehr kritisch dazu auch eingestellt. Repräsenta<lb break="no"/>tionsverrechnungen wie eben S 15.000 für Nachtlokal, Arbeitsessen,<lb/>
die erregen Unmut. Mein Hinweis, daß auch ich S 7.000 Repräsenta<lb break="no"/>tionspauschale habe, daß streng verrechenbar aber nicht kontrolliert<lb/>
werden kann und über das mein Sekretariat, früher <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> und jetzt<lb/>
irgendwer anderer, verfügt, konnte ich zur Entlastung nicht gut ver<lb break="no"/>kaufen. Jedermann weiß, daß ich keine Nachtlokale besuche und schon<lb/>
gar nicht solche Ausgaben verrechne. Überrascht war ich dann von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97892">Sallaberger</rs> auch zu erfahren, daß diese S 15.000,–– gar nicht aus<lb/>
den Repräsentationsaufwendungen bezahlt wurden, wie man früher immer<lb/>
erklärte, <choice><choice><sic>sinder</sic><corr>sondern?</corr></choice></choice> effektiv als Ausgabe für ein Arbeitsessen der Ge<lb break="no"/>sellschaft verrechnet wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_40">ANMERKUNG AN ALLE: Bitte die genaue Finanzgebarung und Ausgabe in<lb/>
jedem Fall immer beachten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-08_41"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="54_0410_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-08_0410-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 8.4.1980</head>
         </div>
         <pb n="54_0410_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-08_0410-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="54_0420_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-08_0420-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="54_0420_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-08_0420-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 37. Ministerratssitzung, 8.4.1980</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="54_0420_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-08_0420-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="54_0420_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-08_0420-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="54_0420_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-08_0420-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
         <pb n="54_0420_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-08_0420-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>