<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  1. Februar 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band19_1974-02-01</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-02-01">Freitag, 1. Februar 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-11-09">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band19/">
      <body>
         <pb n="19-0157" facs="19_1974-02-01_0157.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Freitag, 1. Feber 1974</p><p xml:space="preserve">Der neue bulgarische Botschafter <name type="person" ref="#per__140661">Ganovski</name> ist über die Entwicklung<lb/>
des bulgarisch-österreichischen Handels nicht sehr zufrieden.<lb/>
Schon bei seiner ersten Vorsprache stellt er mit recht fest,<lb/>
dass unsere Exporte im vergangen Jahr wieder zugenommen haben<lb/>
weil die Importe gleichbleiben. <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> präsentiert eine<lb/>
gute Ausrede, nämlich dass die Bulgaren z.B. ihre Metallexporte<lb/>
nach Österreich fast eingestellt haben und die österreichischen<lb/>
Firmen jetzt bulgarisches Metall über die Schweiz beziehen. Sie<lb/>
bekommen es von dort billiger als wenn sie direkt in Bulgarien<lb/>
kaufen. Die seinerzeit von <name type="person" ref="#per__113024">Schiwkow</name> und von Vizeministerpräsi<lb break="no"/>denten <name type="person" ref="#per__149005">Popow</name> geforderte grössere Kooperation ist auch nicht<lb/>
zustandgekommen. Die österreichischen Schiffswerften haben sich<lb/>
um eine solche bemüht, aber kam. <name type="person" ref="#per__141654">Schwartz</name> von Korneuburg hat<lb/>
erst jetzt überhauptdurchgesetzt, dass eine Delegation nach<lb/>
Österreich kommt, um mit ihm eventuelle Kooperationsabkommen zu<lb/>
besprechen. <name type="person" ref="#per__140661">Ganovski</name> hätte gerne gehabt, wenn wir mehrere Dele<lb break="no"/>gationen sofort wieder austauschen. Die bulg. Seite glaubt schein<lb break="no"/>bar noch immer, es ist entscheidend, reht viele Delegationen in<lb/>
die Länder zu schicken, obwohl ich bereits <name type="person" ref="#per__97770">Nedew</name>, den bulg.<lb/>
Handelsminister, darauf aufmerksam gemacht habe, dass es entschei<lb break="no"/>dend ist, wenn die Firmen sich gegenseitig kontaktieren. Beamten<lb break="no"/>delegationen nützen in Österreich von österreichischer SEite<lb/>
gar nichts. Ich kann mir lebhaft vorstellen, dass die Beamten<lb/>
meines Hauses an ud für sich sehr interessiert daran sin, in<lb/>
ewigen Kontaktkomitees, Gemischten Kommission, Kooperations<lb break="no"/>ausschüssen, Arbeitsgruppen und ich weiss was nicht noch alles<lb/>
ununtrbrochen mit den ausländischen Aussenhandelsorganisationen<lb/>
Besprechungen zu führen, womöglich in diesen Ländern. Für eine<lb/>
Verbesserung des Handels nützt dies alles fast nichts. Ich glaube,<lb/>
dass wir einen taktischen Fehler gemacht haben, als wir seinerzeit<lb/>
die Kooperationsbesprechungen in die Sektion III verlegt haben.<lb/>
Die Idee war theoretisch sehr richtig. Im Zusammenhang mit den<lb/>
Branchenreferenten und den notwendigen Umbau unserer Industrie<lb break="no"/>sektion hätte auch eine neue Kooperationspolitik begonnen werden<lb/>
solleb. <name type="person" ref="#per__98109">Zembsch</name>, dermit dieser Aufgabe betraut wurde, hat aber<lb/>
seine einzige Aufgabe darin gesehen, sich die notwendigen Auslands<lb break="no"/>reisen zu sichern. Es ist den Branchenreferenten bis jetzt noch<lb/>
nicht geglückt, wirklich über die Firmen die Kontakte zu be<lb break="no"/>kommen, die notwendig wären, damit sie bei Kooperationsbesprechungen<lb/>
<pb n="19-0158" facs="19_1974-02-01_0158.jpg"/>mit den Ausland tatsächluich unterstützt werden. Ja ich bezwiefle<lb/>
sogar, dass die Sektion III den nötigen Kontakt zu den Aussen<lb break="no"/>handelsstellen hat, um wenigstens auf dieser Basis bei<lb/>
den Kooperationsbesprechungen konkretere Unterlagen zu bekommen<lb/>
und Hilfsstellug zu leisten. Sicherlich ist diese Form des<lb/>
Aussenhandels für mich insoferne erträglicher, als ich darauf<lb/>
hinweisen kann, dass im Zuge der Reorganisation des Ministeriums<lb/>
es auf diese modernere Form Rücksicht genommen wurde. Mir<lb/>
gegenüber muss ich aber ehrlich eingestehen, dass es auch nicht<lb/>
den Erfolg gebracht hat, den wir uns erwartet haben.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Vielleicht sollten wir dieses ganze System<lb/>
neu überdenken und bessere Vorschläge<lb/>
unterbreiten.</p><p xml:space="preserve">In der Arbeiterkammer-Vorstandsfraktion konte ich feststellen,<lb/>
dass auch letzten Endes die Arbeiterkammer mit der Strompreis<lb break="no"/>regelung wirklich einverstanden war. Eie lange Debatte hat sich<lb/>
nur über den Antrag der Ölfirmen bezüglich der Benzin- und<lb/>
ganz besonders des Heizöl-leicht-Preises ergeben. <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name> ist<lb/>
schon auf Grund seiner NAtur und auch jetzt seiner Stellung<lb/>
im Vorstand der radikalste. DIe anderen, insbesondere die in<lb/>
der Praxis stehenden Sekretäre der Gewerkschaften haben hier<lb/>
eine wesentlich versöhnlichere Haltung. Niemand wünscht natürlich<lb/>
eine Preissteigerung in dem vorgeschlagenen Umfang. Alle sind<lb/>
auch büerzeugt, dass ich mein Bestets tun werde, um diese Preise<lb/>
herabzudrücken. Ich habe die AK-Fraktion insbesondere darauf<lb/>
aufmerksam gemacht, dass die ÖMV in eine furchtbare Situation<lb/>
kommen wird. Die Internationalen Gesellschaften können meiner<lb/>
Meinung nach viel länger zuwarten, als die ÖMV. Mein Vorschlag<lb/>
geht deshalb dahin, jetzt womöglich unverzüglich den nicht preis<lb break="no"/>geregelten Sektor des Erdölprodukte sofort über die Paritätische<lb/>
Kommission zu erhöhen. DAdurhc bekommt die Mineralölwirtschaft<lb/>
eine gewisse Möglichkeit, dass die preisgeregelten Waren später<lb/>
festgesetzt werden obwohl sie jetzt bereit seit 1. Jänner den<lb/>
höheren Rohölpreis bezahlen muss. Ich versprach und dies<lb/>
kann ich leicht halten, bevor ich eine endgültige Entscheidung<lb/>
trefe, mit den Referenten und insbesondere den Präsidenten<lb/>
der AK und natürlich das ÖGB entsprechende Besprechungen noch<lb/>
zu führen.</p><pb n="19-0159" facs="19_1974-02-01_0159.jpg"/><p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__112977">Neuhold</name> hat sich die Kalkulatoren der Betriebe, bevor<lb/>
das offizielle Vorprüfungsverfahren über die Ölpreise beginnt,<lb/>
eingeladen. Ich selbst hatte grosses INteresse daran, mich als<lb/>
stiller Zuhörer einzufinden und habe es nicht bereut, diese<lb/>
eine Stunde dabeigewesen zu sein. <name type="person" ref="#per__112977">Neuhold</name> hat die Kalkulation<lb/>
von den Ölfirmen mit den seinerzeit eingereichten, bei der letzte<lb/>
Preiserhöhung, gewissenhaft verglichen. Da ich aber überzeugt<lb/>
bin, dass die letzte schon nicht gestimmt hat, waren seine<lb/>
Fragen natürlich niemals auf den Kern des Problems gerichtet.<lb/>
Er hat zwar mit Recht bemerkt, dass z.B. noch niemals festge<lb break="no"/>stellt wurde, wie gorss die Tankstellenspanne wirklich sein<lb/>
müsste. Aber das ist in Wirklichkeit alles nebensächlich. Hier<lb/>
kann man bei genauer Überprüfung vielleicht einige Groschen<lb/>
ersparen. Das wirkliche Problem ist und das konnte antürlich<lb/>
auch ich dann nicht mit den Ölfirmen klären, wie gross ist der<lb/>
Preis, den sie tatsächlich in den arabischen Ländern für das<lb/>
Öl bezahlen müssen. Die Internationalen haben hier die Möglich<lb/>
keit, von ihren Mütterhäusern jederzeit eine Rechnung zu bekom<lb break="no"/>men, wonach eben für das Rohöl der ud dder Preis jetzt bezahlt<lb/>
werden muss. Wie dieser Preis aber erstellt wird, ist in<lb/>
Österreich nicht möglich zu kontrollieren. Meine Androhung, dass<lb/>
wir gegebenenfalls sogar Bucheinsicht nehmen werden aht sie<lb/>
überhaupt nicht berührt, verständlich, denn sie wissen ganz enau,<lb/>
dass ich bei ihnen nichts finden würde. Mit einer solchen Methode<lb/>
könnteich nur die Verhandlungen hinauszögern, aber wahrschein<lb break="no"/>lich keinen grösseren Erfolg erzielen. Dass <name type="person" ref="#per__112977">Neuhold</name> dieser<lb/>
Macht der Internationalen auch in Österreich nicht gewachsen ist,<lb/>
war mir von vornherein klar. <name type="person" ref="#per__112977">Neuhold</name> ist dabei, wie Sekt.Chef<lb/>
<name type="person" ref="#per__107939">Römer</name> und auch natürlich sein Chef <name type="person" ref="#per__112946">Schleifer</name> sagt, ihr bester<lb/>
Mann. Wenn man diese Realistäten kennt, dann weiss man auch<lb/>
wie in Wirklichkeit eine echte Preispolitik niemals über<lb/>
preisgeregelte Waren und mit Hilfe der staatliche Autorität<lb/>
wirkungsvoll betrieben werden kann. Ich bildemir nicht ein,<lb/>
aber ich glaube, dass ich-büer die Preiserstellung in den<lb/>
arabischen Ländern besser informiert bin, als irgendjemand<lb/>
anderer. Dies ist aber ein trauriges Zeichen. Nebenbei be<lb break="no"/>merktwar es für mich interessant, dass auch die Kalkulanten<lb/>
der internationalen Firmen ihre INformationen aus Zeitungen<lb/>
beziehen. Hier sind wir in einem ganz schönen Teufelskreis.</p><pb n="19-0160" facs="19_1974-02-01_0160.jpg"/><p xml:space="preserve">In der Sektionsleiterbesprechung hat Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> aber auch<lb/>
Präs. <name type="person" ref="#per__97688">Leberl</name> vom Patentamt zwei neue Herren sofort erkannt,<lb/>
worum es mir dabei geht. <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> meinte allerdings mit Recht,<lb/>
er sei noch nicht so weit, dass seine Sektion schon in der<lb/>
Geschäftseinteilung und im Aufbau funktioniert und er wird<lb/>
das nächste Mal einen umfassenderen Bericht geben. <name type="person" ref="#per__97688">Leberl</name><lb/>
selbst hat aber bereit jetzt die Berichterstattung der von<lb/>
Sektionsleiter <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> und Sektionschef <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> angepasst und<lb/>
referiert wirklich über grundsätzliche Reorganisation und<lb/>
Politik des Patentamtes. Es hat mich innerlich sehr befriedigt<lb/>
zu sehen, wie die neu eingesetzten Sektionsleiter mit <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> übe<lb/>
<name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> beginnen, jetzt <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> und <name type="person" ref="#per__97688">Leberl</name> wirklich wisen, was sie<lb/>
wollen, wie sie ihre Sektionen in die Hand bekommen, ihren<lb/>
Willen den Sektionsangehörigen aufzwingen und damit dokumen<lb break="no"/>tieren, dass eine andere Politik gemacht wird als dies bis jetzt<lb/>
der Fall war. Hier liegt wirklich eine Führung vor. Sehr zum<lb/>
Unterschied z.B. von dern OB, die scheinbar noch immer im alten<lb/>
Trott dahin zieht. Typisch dafür war, dass bei der Zurverfügung<lb break="no"/>stellung von 800.000 S für die Tuxer Scheelit-Suche man allen<lb/>
Ernstes vorgeschlagen hatte, soll die Kommission, die dort einges<lb/>
setzt werden muss, warum ist nmir sowieso nicht klar, von Wien<lb/>
beschickt werden. Min.Rat <name type="person" ref="#per__110981">Pelzl</name>, für die Sicherheit primär<lb/>
in den Bergbauen verantwortlich, wollte nach Lanersbach<lb/>
fahren, um dort bei der Kommission mitzuwirken. Ich habe<lb/>
sofort erklärt, dass wenn jemand den Bergbau kennen müsste,<lb/>
dass müsste es der örtliche Berghauptmann sein. Es genügt<lb/>
daher vollkommen, wenn dieser an der Kommission teilnimmt.<lb/>
Ich bin gespannt, welche REaktion von der OB auf diese Ent<lb break="no"/>scheidung kommen wird.</p><p xml:space="preserve">Da ich die Aktivität von einzelnen Personen in jeder Beziehung<lb/>
fördere und deshalb besonders aktive Mitarbeiter am liebsten<lb/>
auszeichnen würde, habe ich im Zuge der <choice><choice><sic>Bewirtschaftsunarbeit</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
veranlasst, dass die damit beschäftigten Kolleginnen und<lb/>
Kollegen durch ein Anerkennungsschreiben besonders ausge<lb break="no"/>zeichnet werden. Ich war sehr erstaunt, als <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> dann<lb/>
vorschlug, amn könne ihnen auch eine Geldbelohnung geben,<lb/>
da viele oft bis in die Nacht hinein gearbeitet haben. Ich<lb/>
fragte natürlich sofort, wieso <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> hier Mittel zur Ver<lb break="no"/>fügung hat und er erklärte, dass amn so etwas ohne weiteres<lb/>
machen könnte. Bei dieser Gelegenheit habe ich naütrlich wieder<lb/>
<pb n="19-0161" facs="19_1974-02-01_0161.jpg"/>seine Bedeutung herausgestrichen. Innerhlich habe ihc mich<lb/>
ein bisschen geärgert, dass wir nicht selbst auf diese Idee<lb/>
verfallen sind. Da wir aber in der nächsten Zeit mit ihm<lb/>
wegen der Besetzung in der Personalabteilung sowieso einen<lb/>
grösseren Streit haben werden, passt mir das gute Klima uaf<lb/>
der anderen SEite sehr gut.</p><p xml:space="preserve">Bei der Vorstandssitzung im ÖAMTC, die ich sogar veranlasst habe,<lb/>
hat mir <name type="person" ref="#per__97731">Mautner Markhof</name> gedankt, dass ich bis jetzt so viel<lb/>
Verständnis für die Kraftfahrer hatte. Mir war die Rede nicht<lb/>
ganz klar, bis ich dann spät abends in der Touring-Zeitung<lb/>
lesen konnte, dass sie <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name> stärker angreifen als sogenannten<lb/>
"führerscheinlosen" Minister, der wenig Verständnis hat, zum<lb/>
Unterschied von <name type="person" ref="#per__97985">Staribacher</name>. Die Absicht meiner Aussprache war,<lb/>
der ÖAMTC für eine Aktion zu gewinnen, dass wenn die Pickerln<lb/>
aufhören, die sie ja mit mir einvernehmlich beschlossen hatten,<lb/>
dann auf freiwilliger Basis fortzuführen, damit der Verkehrs<lb break="no"/>fluss wie jetzt bei den autolosen Einzeltag-Regelungen sich<lb/>
wesentlich verbessert hat und beibehalten werden könnte. Die<lb/>
Vorschläge, die der ÖAMTC seinerzeit gemacht hat und die<lb/>
ich ihnen sofort auch zitierte, nämlich die Staffelung des<lb/>
Arbeitsbeginnes, die Grüne Welle, konnte ich als spielend<lb/>
leicht als nicht zielführend entkräften. Die Grüne Welle gibt<lb/>
es heute schon, nur ist durch den starken Verkehrsfluss<lb/>
und Stauungen eine normale Durchfahrt nicht möglich. Dies<lb/>
wurde mir dann auch vom gesamten Vorstand bestätigt. Die<lb/>
differenzierten Arbeitsbeginne in Fabriken und Schulen scheitert<lb/>
bei den Fabriken an der Wirtschaft und <name type="person" ref="#per__97731">Mautner Markhof</name> und Präs.<lb/>
<name type="person" ref="#per__137436">Harmer</name> sowie andere Unternehmervertreter, es sind ja meinstens<lb/>
nur Unternehmervertreter im ÖAMTC-Vorstand, bestätigten dies<lb/>
sofort. Die Leiterin von Austria-Versicherung Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__137448">Bühn</name><lb/>
hat sogar zugegeben, dass die Frauen eine solche Staffelung<lb/>
ganz entschieden ablehnen, weil die grosse Schwierigkeiten hätten<lb/>
die Kinder in die Schule zu bringen. Die Vorschläge des Gen.<lb/>
Sekr. Dr. <name type="person" ref="#per__98032">Veith</name> waren seinerzeit eben nur vom Büro als eine<lb/>
Forderung überreicht worden, ohne ernstlich daran zu glauben,<lb/>
dass dies zu verwirklichen sei. Die Funktionäre des ÖAMTC hätten<lb/>
sofort in ad absurdum geführt.</p><pb n="19-0162" facs="19_1974-02-01_0162.jpg"/><p xml:space="preserve">Ähnlich war es übrigens auch mit der Diskussion, die sich<lb/>
sofort jetzt über die neue Aktion des ÖAMTC gegen die hohe<lb/>
Steuer richtete. Ich konnte den dort Anwesenden nachweisen,<lb/>
dass es im System der Umsatzsteuer-Umstellung auf die Mehr<lb break="no"/>wertsteuer liegt, dass eben eine grössere Belastung für dne<lb/>
Letztverbraucher damit eintreten musste. Benzin kann man beim<lb/>
besten Willen nicht den lebensnotwendigen Lebensmitteln<lb/>
gleichstellen und wenn man Benzin jetzt von 16 % auf 8 %<lb/>
senkt, dann ist mit einer sofortigen Forderung zu rechnen,<lb/>
auch die Textilien und Schuhe, d.h. die gesamte Bekleidung um<lb break="no"/>zustufen. Ausserdem gibt es sicherlich dann och Dutzende andere<lb/>
Wünsche benfalls. Da die ÖAMTC-Vorstandsmitglieder aber mir zu<lb break="no"/>gegeben haben, dass das Mehrwertsteuersystem gerechter ist als<lb/>
das Umsatzsteuersystem, war es für mich wieder ein Leichtes zu<lb/>
beweisen, dass hier unlogische Forderungen aufgestellt wurden.<lb/>
Die Unternehmer profitieren bie der Mehrwertsteuer ja überhaupt<lb/>
am meisten, weil sie alle ihre höheren Belastungen aus dieser<lb/>
Steuer sofort als Vorsteuerabzug wieder hereinbringen. In der<lb/>
stundenlangen Diskussion stellte zuletzt <name type="person" ref="#per__137436">Harmer</name> fest, man kann<lb/>
mit mir zwar sehr gut diskutieren, abr ich weiss immer wieder<lb/>
eine Ausrede. In Wirklichkeit glaube ich habe ich nur die Inter<lb break="no"/>essen der einzelnen ÖAMTC-Mitglieder gegeneinander ausgespielt<lb/>
und natürlcih dadurch leicht Oberhand halten können. Wirklich<lb/>
kritisch wäre es ja nur geworden, wenn sie z.B. mich attackiert<lb/>
hätte, warum wir bei Heizöl, leicht, eine Mineralölsteuer, wenn<lb/>
auch ermässigt, noch einheben. Dagegen aber hat dieser Klub<lb/>
überhaupt nichts einzuwenden, weil er ja mehr Mittel für den<lb/>
Strassenbau jederzeit will und ihm daher natürlich auch die<lb/>
sozial Bedürftigen Rentner, die immer von der ÖVP als typische<lb/>
Meistbelasteten herangezogen werden, ganz egal sind. Bezüglich<lb/>
der Preisforderungen der Mineralölwirtschaft, die ja grosse<lb/>
Empörung bie den ÖAMTC-Vorstandsmitgliedern gestossen ist,<lb/>
hatte ich überhaupt einleichtes SPiel. Ihc versicherte dem<lb/>
ÖAMTC, dass ich ihn so wie in der Vergangenheit natürlich bei<lb/>
den Preisberatungen informieren und heranziehen werde, ohne<lb/>
dass ich ihm natürlich eine Zusage mache, dass er in die Preis<lb break="no"/>kommission eingeladen wird. Wichtig erschien mir aber, ihnen<lb/>
auseinanderzusetzen, dass die Herren in anderen Gremien, ich<lb/>
<pb n="19-0163" facs="19_1974-02-01_0163.jpg"/>erwähnte nicht die Handelskammer, aber jeder wusste, dass ich<lb/>
diese meinte, dahingehend wirken, dass man mich dort eine so<lb/>
exorbitante Forderung unterstützt. Hier könnten also die Funk<lb break="no"/>tionäre des ÖAMTC sehr wohl aufklärend und dämpfend wirken.<lb/>
Das Lutige bie dieser Auseinandersetzung war, dass Bierbrauer<lb/>
<name type="person" ref="#per__97731">Mautner</name> und <name type="person" ref="#per__137436">Harmer</name> momentan mit der Preissituation nicht allzu<lb/>
einverstanden sind, weil sie auch bis März warten müssen, bis<lb/>
sie ihren Bierpreis bekommen, obwohl dort eine ganz andere<lb/>
Situation ist, kann ich mir sehr gut vorstelen, dass sie deshalb<lb/>
am liegbsten die Mineralölwirtschaft so lange warten liessen.<lb/>
Nach der Methode: krieg ich nicht meinen Bierpreis, kriegst Du nicht<lb/>
Deinen Benzinpreis.</p><p xml:space="preserve">Ausser dem Dank, den ich bei dieser Vorstandssitzung wieder einmal<lb/>
erntete, war das EInzige Ergebnis, dass der Vorstand auf Vorschlag<lb/>
von Dr. <name type="person" ref="#per__98032">Veith</name> beschloss, man wird sich an der Kuratorium für Ver<lb break="no"/>kehrssicherheit wenden, damit ein Gutachten über die Entflechtung der<lb/>
Ballungsräume angestellt wird. Der ÖAMTC wird deshalb mit<lb/>
Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__137269">Hajek</name> und insbesondere Dr. <name type="person" ref="#per__140564">Zimmer</name>, der Funktionär vom<lb/>
Kuratorium und Dir. <name type="person" ref="#per__97716">Manhart</name> diesbezügliche Besprechungen aufnehmen<lb/>
ICh selbst habe zugesagt, dass ich mich auch in dieser Frage<lb/>
an das Kuratorium wenden werde. DA ich aber daüfr jetzt eigent<lb break="no"/>lcih gar keine Kompetenz mehr besitze, werde ich mich vorerst mit<lb/>
Minister <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name> ins Einvernehmen setzen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</name>: BItte die entsprechendne Vorbesprechungen<lb/>
schon mit <name type="person" ref="#per__128482">Korherr</name> einleiten.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="19_0156_01" facs="19_1974-02-01_0156-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 1.2.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="19_0156_02" facs="19_1974-02-01_0156-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>