<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 13. April 1983</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band69_1983-04-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1983-04-13">Mittwoch, 13. April 1983</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-12-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="69-0468" facs="69_1983-04-13_0468.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 13. April 1983<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der DDR-Botschafter <name type="person" ref="per:122250">Schramm</name> hat mich ganz entsetzt angerufen, daß in<lb/>
der Wiener Zeitung die Vereinbarung zwischen Staatssekretär <name type="person" ref="per:97343">Beil</name> und<lb/>
mir wortwörtlich abgedruckt ist. Ich möchte sofort darüber auch mit<lb/>
Staatssekretär <name type="person" ref="per:97343">Beil</name> selbst sprechen. Dieser erklärte ganz entsetzt,<lb/>
daß er davon gehört habe, er hätte sofort die politischen Instanzen<lb/>
verständigt, er vermutete, daß ich aus wahltaktischen Gründen diese<lb/>
Information weitergegeben habe. Ich konnte ihm nur erklären, daß ich,<lb/>
obwohl ich sonst bei allen Ministerratssitzungen anwesend war, gerade<lb/>
dieses Mal nur bei der Vorbesprechung gewesen bin, da ich zur Welser Messe<lb/>
fahren mußte. Ich versprach zu untersuchen, wie es zu dieser Panne ge<lb break="no"/>kommen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:108746">Haffner</name> wurde vom zuständigen Referenten im Handelsministerium,<lb/>
MR <name type="person" ref="per:114560">Tschach</name>, gefragt, ob auf dem Ministerratsvortrag vertraulich drauf<lb break="no"/>geschrieben werden sollte. Er hat versprochen dies mit mir zu bespre<lb break="no"/>chen, er ist dann aber nicht mehr dazugekommen. <name type="person" ref="per:114560">Tschach</name> hat daher diesen<lb/>
vertraulichen Vermerk nicht gemacht, SC <name type="person" ref="per:111700">Neumayer</name> vom BKA, der die Presse<lb/>
und Aussendungen macht, hat daher, und dies habe ich während meiner<lb/>
13 jährigen Ministerschaft nie erlebt, den gesamten Vertrag wortwört<lb break="no"/>lich in das Pressekommunique gegeben. Auch darauf wurde ich von nieman<lb break="no"/>dem aufmerksam gemacht, früher war es so, daß vor dem Ministerrat resp.<lb/>
während der Ministerratssitzung der für die einzelnen Punkte zuständige<lb/>
Minister ausdrücklich durch einen Vermerk auf dem Pressekommunique<lb/>
auf seine Punkte aufmerksam gemacht wurde und sogar die Stellungnahme<lb/>
von ihm dazu verlangt wurde. Staatssekretär <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> berichtete mir<lb/>
dann, in der Ministerratssitzung hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> besonders meine Zähigkeit<lb/>
und gute Verhandlungsführung und vor allem so positives Ergebnis mit<lb/>
dem DDR-Handel hervorgestrichen. Sie vermutet, daß dies ein Grund<lb/>
war, daß SC <name type="person" ref="per:111700">Neumayer</name> dann diese Verlautbarung hinausgegeben hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, den ich, nachdem <name type="person" ref="per:97343">Beil</name> auch die höchsten politischen Gremien,<lb/>
sprich wahrscheinlich Dr. <name type="person" ref="per:114101">Mittag</name>, wenn nicht gar <name type="person" ref="per:114104">Honecker</name> verständigt<lb/>
hat, wurde daher von mir entsprechend informiert, er meinte, ich sollte<lb/>
untersuchen, wieso <name type="person" ref="per:111700">Neumayer</name> überhaupt eine solche Aussendung gemacht<lb/>
hat und ob der Beamte des Handelsministeriums dies veranlaßt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Staatssekretär <name type="person" ref="per:97343">Beil</name> hofft, daß keine weitere Publikation erfolgt, ihm<lb/>
ist es deshalb besonders peinlich, weil natürlich jetzt die anderen<lb/>
<pb n="69-0469" facs="69_1983-04-13_0469.jpg"/>Länder auch auf diese spezielle Lösung und insbesondere die Details<lb/>
wie Termine, Zahlungsmodalitäten usw. bekannt wurden. Währen meiner<lb/>
13-jährigen Ministerschaft ist mir ein solcher Lapsus noch niemals<lb/>
untergekommen. Meine Ausrede, die ich mir selbst mache, ich war eben<lb/>
im Ministerrat nicht anwesend, gilt nicht; auch daß es in 13 Jahren noch<lb/>
niemals vorgekommen ist. So etwas darf ganz einfach nicht passieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der zypriotische Handelskammerpräsident <name type="person" ref="per:1138604">Avraamides</name> ist auf Einladung<lb/>
der Bundeshandelskammer in Österreich und legt natürlich Wert darauf<lb/>
auch mit mir Gespräche zu führen, die Handelsbeziehungen <choice><choice><sic>zwischen</sic><corr>mit</corr></choice></choice> dieser<lb/>
zweigeteilten Insel sind minimal, in den letzten Jahren haben wir<lb/>
von 40 bis 60 Mio Waren importiert und normalerweise auch nicht sehr<lb/>
viel mehr exportiert. Nur in den letzten Jahren war durch die Lie<lb break="no"/>ferung des Kraftwerkes und vor allem durch stärkere Papierlieferungen<lb/>
der Export von 145 auf 300 Mio. gestiegen, jetzt ist er wieder auf das<lb/>
normale Ausmaß zurückgefallen. Die zypriotische Handelskammer hofft,<lb/>
daß jetzt durch ihre Aktivität Kleiderfirmen wie Kleiderbauer, Tlapa<lb/>
usw., mit denen sie Kontakt aufgenommen haben, einige Bekleidungsstücke<lb/>
von ihnen kaufen. Zehntausende Österreicher sind jetzt auch schon in<lb/>
Zypern jährlich auf Urlaub, hier gibt es sicherlich noch große Möglich<lb break="no"/>keiten.</p>
            <p xml:space="preserve">MR <name type="person" ref="per:98075">Willenpart</name> hat <name type="person" ref="per:1138604">Avraamides</name> die letzte Fassung des Präferenzabkommens<lb/>
für handwerklich hergestellte Produkte übergeben, dies will der Handels<lb break="no"/>minister, der irgendwann einmal im Mai nach Österreich kommt, mit mir<lb/>
dann unterschreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Zyprioten möchten gerne, daß ihre LKW, die durch Österreich durch<lb break="no"/>fahren, ermächtigt werden auch in Österreich zusätzliche Güter für den<lb/>
Transport mitzunehmen. Darüber müßte mit dem Verkehrsministerium ver<lb break="no"/>handelt werden, ich erwiderte sofort, dies ist wegen der präjudiziellen<lb/>
Wirkung ein sehr schwieriges Problem.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte Verkehrsministerium verständigen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. Asea feiert jetzt 100 Jahre Bestand und hat mich daher zu einer<lb/>
Feier nach Schweden eingeladen. Ich habe <choice><choice><sic>den Vertrreter</sic><corr>dem Vertreter? den Vertretern?</corr></choice></choice> sofort erklärt,<lb/>
daß dies unmittelbar nach der Wahl, wo die entsprechende parteipoliti<lb break="no"/>schen Verhandlungen stattfinden, für mich nicht möglich ist. Interessant<lb/>
ist nur, daß Asea ungefähr so groß ist wie die VÖEST, 60.000 Beschäftigte,<lb/>
hat aber 80.000 Aktionäre, 2000 waren bei der Generalversammlung<lb/>
<pb n="69-0470" facs="69_1983-04-13_0470.jpg"/>wo über die 100 Jahre berichtet wurde. Normal kommen höchstens 1/4.<lb/>
Asea hat 60 Mrd. S Umsatz und 3 Mrd. S Gewinn, um 17 % im vergangenen Jahr<lb/>
entsprechend gesteigert. Der Direktor <name type="person" ref="per:1138605">Haeggblom</name> hat daher gemeint, wenn<lb/>
auch fast so groß wie die VÖEST, diese 3 Mrd. Gewinn für VÖEST allerdings<lb/>
3 Mrd. Verlust sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der diesjährigen Angelobung der Wirtschaftstreuhänderkammer gab es,<lb/>
wie Präs. <name type="person" ref="per:114940">Burkert</name> zu mir sagte, ein volles Haus. Drei Wirtschaftsprüfer<lb/>
und 41 Steuerberater darunter auch, wie zwar nicht ich dann auch nur<lb/>
erwähnte, er aber dann bemerkte, mein Sohn <name type="person" ref="per:123402">Andreas</name>. Ich versuchte so wie<lb/>
immer den jungen Leuten klarzumachen, daß sie jetzt nicht nur einen<lb/>
wichtigen Lebensabschnitt hinter sich haben, sondern als neue Kammer<lb break="no"/>angehörige, also nicht mehr als Berufsanwärter sich mehr um ihre Kammer<lb/>
kümmern sollen. Nur kritisieren genügt nicht, mitarbeiten ist sehr<lb/>
wichtig. <name type="person" ref="per:123402">Andreas</name> hat mir nachher gesagt, er hätte mit <name type="person" ref="per:114940">Burkert</name> auch<lb/>
darüber gesprochen und festgestellt, daß die Berufsanwärter sich durch<lb/>
die Kammer sich sehr schlecht vertreten fühlen. Wenn die jungen mehr<lb/>
mitarbeiten sollen, dann müßte man sie <add>[sich]</add> auch mehr entfalten lassen. Für<lb/>
mich ist es selbstverständlich, daß ich mich in diese Diskussion, die<lb/>
es ja überall gibt, die Alten und die nachdrängenden Jungen, nicht ein<lb break="no"/>mische, ich bin auch davon überzeugt, daß es in dieser Kammer weniger<lb/>
um politische Differenzierungen geht, die natürlich auch eine gewisse<lb/>
Rolle spielen, sondern wahrscheinlich wirklich mehr um die berufsständi<lb break="no"/>sche richtige Vertretung aller. Auch hier gilt aber, daß die Etablierten<lb/>
eben von den Nachdrängenden schön langsam in ihrem Machtbereich einge<lb break="no"/>schränkt werden, früher <choice><choice><sic>aber</sic><corr>oder</corr></choice></choice> später aber dann von den Jungen abgelöst<lb/>
werden, die dann allerdings auch wieder Etablierte sind und mit den Nach<lb break="no"/>drängenden dann dasselbe Problem haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="per:114580">Kobilka</name> von der DoKW verständigt mich, daß er jetzt mit Präs.<lb/>
<name type="person" ref="per:113119">Hesoun</name>, AK NÖ, gesprochen hat wegen dem von der NÖ Landesregierung, dem<lb/>
sozialistischen Landesrat <name type="person" ref="per:115609">Brezovszky</name>, beabsichtigten Naturschutzgebiet<lb/>
Donauauen. <name type="person" ref="per:114580">Kobilka</name> hat auch mit dem Handelsministeriumvertreter <name type="person" ref="per:1137742">Pollak</name><lb/>
über dieses Problem verhandelt. Das Handelsministerium ist nicht<lb/>
in diese Begutachtung eingeschaltet, <name type="person" ref="per:114580">Kobilka</name> meint, es wäre dringend<lb/>
erforderlich, daß auch das Handelsministerium sein Interesse daran der<lb/>
niederösterreichischen Landesregierung gegenüber zum Ausdruck bringt.<lb/>
Ich habe <name type="person" ref="per:114580">Kobilka</name> sofort erklärt, dies müßte ich vorher mit SL <name type="person" ref="per:110944">Zluwa</name><lb/>
besprechen, ich bin nicht ganz so sicher, ob es tatsächlich zweckmäßig<lb/>
ist, wenn man kompetenzmäßig dafür nicht zuständig ist, dann trotzdem<lb/>
eine Mitsprache zu verlangen. SL <name type="person" ref="per:110944">Zluwa</name> hat diese, meine Auffassung ge<lb break="no"/><pb n="69-0471" facs="69_1983-04-13_0471.jpg"/>teilt und wird untersuchen, welche Möglichkeiten wir tatsächlich haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:131107">GROSSENDORFER</name>: Bitte <name type="person" ref="per:114580">Kobilka</name> und <name type="person" ref="per:110944">Zluwa</name> zusammenbringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Familie Schebesta, ein Mittelbetrieb mit 130 Beschäftigten, hat<lb/>
im 10. Bezirk ein neues Bürohaus gebaut und macht Korrosionsschutzar<lb break="no"/>beiten für fast alle Brücken, Kraftwerke, Palmenhaus Schönbrunn usw.<lb/>
Interessanterweise konnte ich bei der Besichtigung auch Projekte sehen,<lb/>
wo sie <add>[auf?]</add> ausländische<add>[n?]</add> Leitungen Korrosionsschutzanstriche machten. Der<lb/>
Sohn des Gründers des Unternehmens, seit 48 besteht der Betrieb, wäre<lb/>
interessiert eine alte Halle irgendwo zu erwerben, ich habe ihm verspro<lb break="no"/>chen, daß das Ministerium ihm diesbezügliche Informationen geben wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:111737">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="per:113022">Fabrizii</name> soll sich mit <name type="person" ref="per:1138606">Schebesta</name><lb/>
sofort ins Einvernehmen setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die chinesische Außenhandelsministerin, die aus Paris kam, wurde, da ich<lb/>
zu einer Betriebsversammlung gehen mußte, von Staatssekretär <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name><lb/>
in Schwechat abgeholt. Diese Frau interessiert sich für Spezialprobleme<lb/>
wie z.B. einen besonderen Rasen, Saatgut für chinesische Verhältnisse.<lb/>
Ich erinnere mich noch, daß ich den letzten Außenhandelsminister aus<lb/>
Peking spezialbetreut habe, bin mit ihm sogar bis nach Salzburg gereist,<lb/>
weil er Österreich auch kennenlernen wollte, die Ergebnisse dieses<lb/>
Besuches waren aber Null Komma Josef. Ich fürchte, wenn ich auch nicht<lb/>
hoffe, daß es auch bei der neuen Außenhandelsministerin nicht anders<lb/>
sein wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Betriebsversammlung bei der Wiener Molkerei, die im Gefolgschafts<lb break="no"/>raum stattfand, bummvoll war und daher eine richtige Sauna gewesen<lb/>
ist, berichtete ich den Leuten über den Wirtschaftssituation und ganz<lb/>
besonders aber über die nächsten Maßnahmen, die für die Molkereiarbeit<lb/>
von Bedeutung sind. Diese Gruppe strebt nämlich sowie auch die Bäcker<lb/>
eine womöglich jährliche Lohnbewegung an, hat aber bis jetzt erst einen<lb/>
14-Monats-Abstand erreicht. In meiner 25-jährigen <add>[Tätigkeit]</add> bei der LUGA hat<lb/>
es allerdings schon Phasen gegeben, wo sie 2 Jahre auf die nächste Lohn<lb break="no"/>bewegung haben warten müssen; da der letzte Abschluß am 1.5. des Vor<lb break="no"/>jahres war, die Bauern jetzt schon wieder um eine Erzeugermilchpreiser<lb break="no"/>höhung angesucht haben, die Verhandlungen darüber auch schon, wenn auch<lb/>
nur dilatorisch, begonnen haben, wird es wahrscheinlich nach den Wahlen<lb/>
zu einem stärkeren Druck der Agrarier auf sofortigen Abschluß der Milch<lb break="no"/>preise kommen. In diesem Fall würden dann eben auch die Molkereiarbeiter<lb/>
natürlich eine Lohnerhöhung bekommen. Mit diesem Ergebnis meines Be<lb break="no"/><pb n="69-0472" facs="69_1983-04-13_0472.jpg"/>richtes dürften die Anwesenden so einverstanden gewesen sein, daß sich<lb/>
kein einziger in der Diskussion zu Wort gemeldet hat. Dies veranlaßt den<lb/>
BRO zu sagen, er erwartet von mir aber jetzt eine echte Information<lb/>
und eine wahre Auskunft, wie es um die Wahlen steht; da ich meine Kollegen<lb/>
niemals belogen habe, schilderte ich die Situation, wie sie wirklich ist<lb/>
oder wie ich sie sehe, fast 2/3 sind der Meinung, das nächste Kabinett<lb/>
heißt <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, wenn man aber das Wahlverhalten auch aufgrund der letzten<lb/>
Umfragen feststellt, so ist keinesfalls die absolute Mehrheit sicher.<lb/>
Wenn die Grünen in den Nationalrat gewählt werden, dann ist die absolute<lb/>
Mehrheit gefährdet, wenn <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> aber nicht die absolute Mehrheit er<lb break="no"/>reicht, erklärte er dezidiert, daß er dann nicht mehr als Bundeskanzler<lb/>
zur Verfügung steht. Ich brauchte daher aufgrund dieser Aussagen gar<lb/>
nicht den Anwesenden empfehlen <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> zu wählen. Der Schluß war ei<lb break="no"/>gentlich aufgrund meiner auch vorherigen Ausführungen über die weitere<lb/>
wirtschaftliche Entwicklung selbstverständlich, ich glaube, daß eine<lb/>
ehrliche Auskunft gegenüber den Kolleginnen und Kollegen, weshalb ich ja<lb/>
auch in meinem Referat über die Belastungen der 30 S Wohnungsbeihilfe,<lb/>
Wegfall 13., 14. Monatsgehalt, Mehrbesteuerung über 20.000 S und Zins<lb break="no"/>ertragssteuer überall hart referiere und wenn notwendig auch disku<lb break="no"/>tiere. Dies gilt insbesondere auch für die Privilegien. Bei dieser<lb/>
Betriebsversammlung und übrigens auch bei allen anderen habe ich<lb/>
daher, ohne die Überparteilichkeit des Gewerkschaftsbundes zu strapazieren,<lb/>
doch alles gesagt, was mir notwendig erschien.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. Kahmann in Altlengbach besuchte ich vor 7 Jahren. Damals hat<lb/>
der deutsche Besitzer gerade diese Firma übernommen, in einer einzigen<lb/>
Halle wurde Leuchtschrift produziert. Diesmal konnte ich ihm das<lb/>
Dekret zur Führung des Staatswappens überreichen, nachdem wir vorher den<lb/>
jetzt sehr stark ausgebauten und technisch sehr gut eingerichteten<lb/>
Betrieb besichtigt hatten. Unwahrscheinlich, wie jetzt diese Leucht<lb break="no"/>schriftreklame immer stärker zunimmt, erfreulich war die Mitteilung<lb/>
von <name type="person" ref="per:1138607">Kahmann</name>, daß <del>durch</del> die Zulieferbetriebsvereinbarung des Handelsmini<lb break="no"/>steriums mit den Autoimporteuren dazu geführt hat, daß jetzt Herr<lb/>
<name type="person" ref="per:123317">Matousek</name> auch jetzt für VW und Audi umfangreiche Lichtreklamen auch<lb/>
für die BRD bei <name type="person" ref="per:1138607">Kahmann</name> bestellt hat. Die Fa. bedankte sich bei mir<lb/>
dafür ganz besonders. Der Betriebsrat der Fa. aber hat mir nachher<lb/>
vertraulich mitgeteilt und dies auch <name type="person" ref="per:108746">Haffner</name> gesagt, der Firmenchef hat<lb/>
einen großen Wunsch, daß er eine vierstellige Autonummer bekommt, ich<lb/>
konnte ihm bezüglich der Vierstelligkeit nichts zusagen, denn angeblich<lb/>
sind diese Nummern wirklich alle vergriffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Erkundige dich zumindest, ob es solche Möglich<lb break="no"/>keiten gibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="69_0465_05" facs="69_1983-04-13_0465-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13.4.1983</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>