<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19700731">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 31. Juli 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Joseph Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band02_1970-07-31</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-07-31">Freitag, 31. Juli 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-04">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band02/">
      <body>
         <pb n="02-0435" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-07-31_0435.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-07-31_01">Freitag, den 31. Juli 1970</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-07-31_02">Bei der Ordensverleihung für eine langjährige – 40 Jahre – Mitar<lb break="no"/>beiterin im Ministerium, Frau <rs type="person">LENICEK</rs>, die in Pension geht, hatte<lb/>
ich Gelegenheit, Herrn Min Rat <rs type="person" ref="#per__114994">Böhm</rs>, den Personalreferenten, wegen<lb/>
des Rechnungshofberichtes zu fragen, was er veranlasst hat. Ich<lb/>
wusste, dass <rs type="person" ref="#per__114994">Böhm</rs>, ohne mit mir zu reden, als erste Entscheidung fest<lb break="no"/>gelegt hat, dass Sekt.Rat <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> keinen einzigen Akt mehr selbst fer<lb break="no"/>tigen darf, sondern der Sektionsleiter oder dessen Stellvertreter den<lb/>
Akt approbieren muss. <rs type="person" ref="#per__114994">Böhm</rs> war sehr pikiert zu erfahren, ob ich diese<lb/>
Massnahmen decken würde. Ich selbst sagte, das sei Angelegenheit des<lb/>
Präsidiums und <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> würde ja, da er heute vom Urlaub zurückkommt<lb/>
unverzüglich eine entsprechende Veranlassung treffen. Sicher ist für<lb/>
mich eines, dass Unzulänglichkeiten wahrscheinlich vorliegen, dass<lb/>
aber andererseits der Rechnungshof mit einem riesigen Einschaubericht</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-07-31_03">hier wesentlich mehr Zeit aufwendet, als zweckmäßig ist, denn<lb/>
genau dieselbe Erwiderung oder eine noch viel längere Erwiederung jetzt von Seiten des Ministeriums wird ausge<lb break="no"/>arbeitet werden. Das System, das derzeit in Österreich herrscht, das<lb/>
sowieso jedwede Aktivität, soweit sie finanzieller Natur ist und die<lb/>
ist ja die grösste in einem Staat, mit dem Finanzministerium gesprochen<lb/>
und genehmigt werden muss, dass jetzt noch eine Kontrollbehörde nach<lb/>
Jahren diese Angelegenheiten überprüft und bis in die letzten Details<lb/>
hinein verfolgt, muss dazu führen, dass wahrscheinlich 3/4 der Arbeit<lb/>
von der Behörde gegenseitig kontrolliert, überprüft und letzten<lb/>
Endes genehmigt oder kritisiert und verworfen wird.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-07-31_04"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hatte am Vortag <rs type="person" ref="#per__141619">Seiffert</rs> von der Unilever hart genommen,<lb/>
indem er ihm vorwirft, dass er politische Geschäfte mit der ÖVP<lb/>
in der Vergangenheit gemacht hat und jetzt die Regierung durch Mass<lb break="no"/>nahmen in die grössten Schwierigkeiten bringt und dass er sich dies<lb/>
nicht gefallen liesse. Er selbst hatte ja mir gegenüber gesagt, er wür<lb break="no"/>de einen Kampf gegen die Margarineindudstrie – Unilever – führen, wie<lb/>
seinerzeit <rs type="person" ref="#per__97620">Kennedy</rs> es mit der Stahlindustrie gemacht hat . Deshalb<lb/>
war der erste Auftritt, den <rs type="person" ref="#per__141619">Seiffert</rs> und <rs type="person" ref="#per__97936">Seefranz</rs>, die zu einer Be<lb break="no"/>sprechung mit Kreisky, <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> und mir gekommen waren, sehr inter<lb break="no"/>essant. <rs type="person" ref="#per__141619">Seiffert</rs> versuchte gleich einleitend zu erklären, dass er<lb/>
keiner politischen Partei Unterstützung gewähren will, er selbst sei<lb/>
sogar, da er 1938 in den Untergrund nach Holland gegangen sei und<lb/>
dort seine Frau kennengelernt hatte, derzeit nicht einmal öster<lb break="no"/><pb n="02-0436" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-07-31_0436.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>reichischer Staatsbürger, er hätte damals die niederländische Staats<lb break="no"/>bürgerschaft angenommen. Nach kurzem Herumreden erklärten sie sich aber<lb/>
unverzüglich bereit, doch zuzuwarten, ob die Regierung eine diesbe<lb break="no"/>zügliche Regierungsvorlage im Parlament , die die Umsatzsteuer von 5,5<lb/>
auf 1,7 % senken würde, durchbringt. Wenn dies nicht der Fall ist,<lb/>
erbaten sie sich, dass die derzeitige Preiserhöhung von 7,6 auf antrags<lb break="no"/>mässige Höhe von 9,2 festgesetzt werden sollte. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, der froh war, in<lb/>
dieser Frage über die Runden zu kommen, denn gestern sagte er mir in der<lb/>
Eile, die Regierung müsste natürlich auch eine positiven Erfolg in<lb/>
dieser Auseinandersetzung zeigen, war sehr erfreut über diese Entwicklung<lb/>
und stimmte den 9,2 sofort zu. Ich selbst machte nur einen Einwand, dass<lb/>
dies nicht Angelegenheit der Regierung, sondern der Paritätischen Kommis<lb break="no"/>sion sein würde und deshalb von Seiten der Regierung oder <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> nur ein<lb/>
Verwendungszusage gemacht werden könnte. Ich selbst erklärte allerdings,<lb/>
dass ich mir nicht vorstellen könnte, dass wenn jetzt ein noch höherer<lb/>
Preis die Konsumenten belasten würde, dann im Parlament keine Einigung<lb/>
über die Herabsetzung der Umsatzsteuer erzielt werden konnte.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-07-31_05">Die angekündigte Bauerndemonstration ist – wie wir ja erwartet haben -<lb/>
auf die Abgabe von Milch an drei Plätzen in Wien beschränkt geblieben<lb/>
ich Selbst hatte mir bei der Oper die Verteilung angeschaut und fest<lb break="no"/>stellen müssen, dass obwohl noch Milch in grösserer Menge vorhanden<lb/>
war, niemand sich tatsächlich um diese Milch gerissen hat, sodass<lb/>
eigentlich gegenüber den Erfahrungen im AEZ und beim Südbahnhof man<lb/>
von der Oper aus keinen spektakulären Erfolg melden konnte. Beim AEZ<lb/>
sollen einige Gruppen sogar organisiert hingegangen sein, um sich Milch<lb/>
abzuholen, eine solche Vorgangsweise halte ich für äusserst unzweck<lb break="no"/>mässig, weil sie dadurch einer Aktion einen gewissen Auftrieb gibt.<lb/>
Die Verhandlungen mit den ÖVP-Vertretern – es waren nämlich nicht<lb/>
nur die Bauern, meistens Landeshauptleute oder Stellvertreter oder<lb/>
sonstige Landesräte von den Bundesländern gekommen, sondern es waren<lb/>
auch Vertreter des ÖAAB und des Wirtschaftsbundes anwesend. Die ÖVP<lb/>
wollte scheinbar demonstrieren, dass sie geschlossen hinter dieser<lb/>
Frage steht. Das Streitgespräch, das sich stundenlang dahinzog und<lb/>
natürlich auch teilweise harte Angriffe brachte, konnte wie wir hoffen<lb/>
auch für die Öffentlichkeit verständlich abgewehrt werden. Der Hinweis,<lb/>
dass wir für die Margarineindustrie Dutzende Millionen S für deren Ge<lb break="no"/>winnsicherung aufrechterhalten wollten, der Angriff kam vom ÖAAB-ler<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__97398">Drennig</rs> und konnte deshalb leicht entkräftet werden, weil wir<lb/>
bei den Gewinnen der Margarineindustrie auch Interesse haben, dafür aber<lb/>
umso mehr angeblich die zweite Margarinefabrik, nämlich Ebhardt &amp; Herout<lb/>
<pb n="02-0437" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-07-31_0437.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die zur Hälfte der Landwirtschaft gehört, derzeit schon in roten<lb/>
Ziffern ist und bis Jahresende weitere 1,2 Mio S Verlust erwartet.<lb/>
Die Forderung von Landeshauptmann <rs type="person" ref="#per__112031">Maurer</rs>, dieses Geld für 1970 den<lb/>
Milchbauern zur Verfügung zu stellen – die Aktion wird jetzt sicher<lb/>
90 Mio S kosten – war deshalb leicht zu entkräften, weil bekanntli<lb break="no"/>cherweise erst 1971 die Ausfälle der Umsatzsteuer zu verzeichnen sein<lb/>
werden. Ebenso konnte eigentlich von den Bauernvertretern keine schlüs<lb break="no"/>sige Begründung gegeben werden, warum die vor zwei Jahren von <rs type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</rs><lb/>
durchgeführte Erhöhung des Krisengroschen auf 19 damals richtig gewesen<lb/>
ist, während sie jetzt unter <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> so schlecht und verabscheuungswürdig<lb/>
sei.</p>
         </div>
      </body>
    
  </text>
</TEI>