<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19750411">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 11. April 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band25_1975-04-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-04-11">Freitag, 11. April 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="25-0442" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band25/25_1975-04-11_0442.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-04-11_01">Freitag, den 11. April 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-04-11_02">Bei der Aufteilung der ERP-Mittel innerhalb der von den einzelnen<lb/>
Ministerien gewünschten Vorschlägen gelingt es mir <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> davon zu überzeugen, daß dem Fremdenverkehr 150 Millionen<lb/>
zusätzlich bereitgestellt werden sollen, weil wir dort eine Liste<lb/>
von einer Anzahl kleiner und kleinster<add>[Fehlstelle, Anm.]</add> das ist nur 2–3<lb/>
Millionen Schilling je Fall, präsentieren können. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> unterstützt ihn, ist der Meinung, daß sogar für den<lb/>
Fremdenverkehr sogar die ERP-Mittel herangezogen werden und nicht<lb/>
die Ersatzlösung, wo nur Zinsenzuschüsse gegeben werden. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
meint nämlich, die sogenannten Topf II vorgesehenen Projekte<lb/>
sollten nur Großprojekte sein, die für besondere Rückgaben die<lb/>
Zustimmung der Amerikaner erleichtern könnten. Ich glaube noch<lb/>
immer nicht, daß es gelingen wird die Amerikaner davon zu überzeugen,<lb/>
daß sie an Stelle der revolvierenden ERP-Mittel ihm durch 5–6<lb/>
Jahre jeweils 50 Millionen Schilling als Zinsenzuschuß zur Ver<lb break="no"/>fügung stellen, dadurch nämlich wird der ERP-Fonds immer kleiner,<lb/>
was die Amerikaner genau mit ihrem Vertrag verhindern wollten.<lb/>
Trotzdem melde ich auch für diesen Topf II für infrastrukturelle<lb/>
Maßnahmen für den Fremdenverkehr, auch z.B. für Bäder weitere<lb/>
Mittel an. MR <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs>, den ich von diesem Ergebnis berichte,<lb/>
ist auch positiv überrascht, daß dies überhaupt gelungen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-04-11_03">Gen.-Dir. <rs type="person" ref="#per__122965">Treichl</rs> und <rs type="person" ref="#per__123373">Schmidt-Chiari</rs> von der CA kommen nicht um die<lb/>
Papierumweltschutzprojekte zu besprechen, sondern nur ausschließlich<lb/>
ihr einziges und interessantestes Projekt, Leykam als das erste<lb/>
ja fast einzige fertige Projekt zu präsentieren, welches wir unver<lb break="no"/>züglich genehmigen sollen. <rs type="person" ref="#per__108746">Haffner</rs> war schon im Vorjahr davon<lb/>
überzeugt, daß nur Leykam und Borregaard allein die zwei zu geneh<lb break="no"/>migenden seien, und nach seiner Meinung nach, ohne daß er dies<lb/>
ausspricht, war es sicherlich ein Fehler so lange zu verhandeln<lb/>
um zu einem Ergebnis wegen der anderen Projekte auch zu kommen.<lb/>
Hier hat er sicherlich nicht unrecht. Ich erkläre deshalb den<lb/>
CA-Vertretern, daß ich auf Wunsch der Banken und der Papierindustrie<lb/>
selbst jetzt durch Monate hindurch verhandelt habe um einen Akkord<lb/>
herzustellen und nun so klug bin wie vor etlichen Monaten, als wir<lb/>
begonnen haben. Die Papierindustrie, die ÖPA, Banken haben also<lb/>
nichts anderes erreicht, als daß wertvolle Zeit verstrichen ist.<lb/>
Ich werde deshalb nachdem ich jetzt mit allen Projektträgern fast<lb/>
<pb n="25-0443" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band25/25_1975-04-11_0443.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>persönlich verhandelt habe die Entscheidung selbst treffen.<lb/>
Nach der Sitzung bespreche ich mit <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs>, <rs type="person" ref="#per__108746">Haffner</rs> und <rs type="person" ref="#per__113038">Reim</rs><lb/>
ein System nachdem vorgegangen werden soll. Das Wichtigste ist,<lb/>
daß der Baubeginn in der Detailplanung und die wasserrechtliche<lb/>
Genehmigung und sonstige Genehmigungen vorliegen und daher so<lb/>
schnell als möglich begonnen werden kann. Durch die derzeitige<lb/>
Konjunkturlage bedingt ist ein solches Kriterium wahrscheinlich<lb/>
sogar gegen jedermann leicht vertretbar. Außerdem muß ein Finan<lb break="no"/>zierungsplan und eine Verpflichtungserklärung vorliegen, daß die<lb/>
Menge, die an andere Firmen abgegeben werden soll und der Preiswert<lb/>
neutral garantiert eingehalten wird. Von entscheidender Bedeutung<lb/>
ist auch, daß der Inlandsanteil von Lieferungen österreichischer<lb/>
Firmen so groß als möglich ist. Die Bedeutung des Umweltschutz<lb/>
soll durch einen Einwohnergleichwert objektiviert werden. Ein<lb/>
Struktureffekt sollte vorliegen und die regionale Arbeitsplatz<lb break="no"/>sicherung <choice><choice><sic>besichtigt</sic><corr>berücksichtigt?</corr></choice></choice> werden. <rs type="person" ref="#per__108746">Haffner</rs> wird jetzt nächste Woche<lb/>
das interministerielle Komitee zusammenrufen und und dann nachdem<lb/>
er mit ihnen die Prioritäten besprochen hat entsprechende Richt<lb break="no"/>linien erstellen und dann endgültig zuschlagen. Bis zu diesem Zeit<lb break="no"/>punkt hoffe ich auch schon eine Antwort von <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> wegen der 350 Mio. S<lb/>
die wir vom Wasserwirtschaftsfonds brauchen, bekommen zu haben.<lb/>
Alle Papierfabriken, die Projekte eingereicht haben, erklären nämlich<lb/>
es genügt für sie, wenn sie einmal einen Zuschlag vom Wasserwirt<lb break="no"/>schaftsfonds haben und wenn dieser auch nur einige Millionen Schilling<lb/>
beträgt. Dadurch würden sie einen Rechtsanspruch haben, für die näch<lb break="no"/>sten Jahre die Finanzierungsmittel zu bekommen. Wenn allerdings<lb/>
der Wasserwirtschaftsfonds kein Geld hat, was wahrscheinlich ist,<lb/>
möchte ich dann gerne wissen, wie die Zwischenfinanzierung der Banken<lb/>
erfolgen wird und kann. Dies ist allerdings nicht meine Sorge son<lb break="no"/>dern eben die der Banken resp. die der Projektträger.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-04-11_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__113038">REIM</rs>: Bitte, da auch konjunkturpolitische Gründe jetzt<lb/>
mehr denn je massgeblich sind, dass Projekte begonnen werden, die Ab<lb break="no"/>wicklung so schnell als möglich durchführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-04-11_05">Der Betriebsratsobmann der Weißenbacher Zellulosefabrik, NR <rs type="person" ref="#per__126880">Mader<lb break="no"/>thaner</rs> und ZS NR <rs type="person" ref="#per__98010">Teschl</rs> erkläre ich, dass jetzt eine endgültige<lb/>
Entscheidung fallen muss und man immer wieder hört, dass z.B. Weissen<lb break="no"/>bach geschlossen wird und das grosse Zellulosesulfat-Projekt<lb/>
zum Tragen kommen soll und dass immer wieder neue Kombinationen ent<lb break="no"/>stehen und ich nun endgültig einen Entschluss fassen muss. <rs type="person" ref="#per__98010">Teschl</rs><lb/>
ersucht, er möchte dann als Interessenvertretung der Arbeitnehmer<lb/>
<pb n="25-0444" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band25/25_1975-04-11_0444.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>also als Papierarbeitergewerkschaft noch einmal die Fragen be<lb break="no"/>sprechen, bevor ich endgültig entscheide.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-04-11_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__113038">REIM</rs>: Bei Ausarbeitung der Richtlinien im intermini<lb break="no"/>steriellen Komitee die Privatangestelltengewerkschaft und Chemie<lb break="no"/>arbeitergewerkschaft verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-04-11_07">Im Parlament komme ich bei der Fragestunde, wo diesmal sogar 6 Fragen<lb/>
sind in den letzten 10 Minuten dran und kann vier Fragen noch ganz<lb/>
schnell kurz beantworten. Damit bin ich fast doppelt so schnell als<lb/>
die anderen vor mir und dabei ist es diesmal an und für sich sehr<lb/>
rasch gelaufen. Die Fragestunde hat sich jetzt vom propagandi<lb break="no"/>stischen Standpunkt eigentlich fast schon totgelaufen, da kaum mehr<lb/>
Interesse von der Presse oder vom Rundfunk/Fernsehen genommen wird.<lb/>
Ich wende eigentlich deshalb auch bereits seit Monaten dieser In<lb break="no"/>stitution gar kein besonders Augenmerk mehr zu. Ich antworte immer<lb/>
nur kurz und prägnant, ohne irgendetwas vorzulesen, wie dies bei<lb/>
den ersten Fragebeantwortungen bei allen Ministern sonst der Fall<lb/>
ist und bin neugierig, ob mich deshalb jemand einmal angreifen<lb/>
wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-04-11_08">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs>: Bitte die Anfragebeantwortungen, wenn ich dort<lb/>
irgendwelche Zusagen mache, dann büromässig und insbesondere durch<lb/>
Überprüfung, was im Haus geschieht, erledigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-04-11_09">Ich weiss nicht aus welchem Grund die ÖVP wegen der UOG-Ver<lb break="no"/>handlungen so nervös wurde, dass <rs type="person" ref="#per__112996">Staudinger</rs> bei mir erschien<lb/>
und gebeten hat, ich sollte das Mittagessen, das ich für die Unter<lb break="no"/>ausschussmitglieder und die Interessenvertretungen sowie die<lb/>
Beamten, die besonders mitgearbeitet haben, am Elektrizitäts<lb break="no"/>wirtschaftsgesetz und Berggesetz im Rathaus geben wollte, ab<lb break="no"/>sagen. Auf alle Fälle stimmte ich sofort zu, weil ich dadurch Mittel<lb/>
erspare, insbesondere, wenn ich dieses Essen nicht wiederhole.<lb/>
Was ich eigentlich gar nicht will. Hoffentlich gelingt es, durch<lb/>
die kurzfristige Absage bedingt, den Rathauskeller davon zu überzeu<lb break="no"/>gen, dass wir nicht einen grösseren Abstandsbetrag bezahlen müssen.<lb/>
Wichtig erschien mir aber, dem <rs type="person" ref="#per__112996">Staudinger</rs> und auch der ÖVP zu zeige,<lb/>
dass ich für kritische Situationen für sie sofort entsprechende<lb/>
entgegenkomme.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-04-11_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Bitte erkundige Dich, <choice><choice><sic>um</sic><corr>ob?</corr></choice></choice> uns der Rathaus<lb break="no"/>keller etwas verrechnet und ausserdem muss ich an alle einen Ent<lb break="no"/>schuldigungsbrief schreiben, da nur ein Teil von der Absage ver<lb break="no"/>ständigt werden konnte.<lb/>
</p>
            <pb n="25-0445" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band25/25_1975-04-11_0445.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-04-11_11">Beim UOG-Gesetz wurde stundenlang diskutiert. Selbst <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs><lb/>
als Ministerin von der Regierungsbank het fast eine Stunde zuerst<lb/>
eine Grundsatzerklärung abgegeben. Dann auch noch einmal vor dem<lb/>
14. Redner glaube ich, zum zweitenmal das Wort genommen, so dass<lb/>
wir mit dem Berggesetz und dem Elektrizitätswirtschaftsgesetz erst<lb/>
um 9 Uhr, d.h. nach 10-stündiger Verhandlung des UOG-Gesetzes<lb/>
drankamen. Um so schneller wickelten sich die beiden so wichtigen<lb/>
Gesetze von der Öffentlichkeit wahrscheinlich überhaupt nicht<lb/>
mehr beachtet entsprechend der Streichung der Redner ab. Die<lb/>
FPÖ schickte überhaupt niemanden mehr als Rednerpult und die<lb/>
ÖVP konnte nicht verhindern, dass ausser dem Vorsitzenden des<lb/>
Ausschusses <rs type="person" ref="#per__112996">Staudinger</rs> zum Berggesetz der steirische Abgeordnete<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112162">Neumann</rs> sprach. Er attackierte mich wegen der mangelnden Vorsorge<lb/>
für die Bergarbeiter weshalb ich mich selbstverständlich zu<lb/>
Wort melden musste. <rs type="person" ref="#per__112996">Staudinger</rs> hat dann anschliessend, wie ich<lb/>
eigentlich erwartete, eine Lobhymne an alle Beamten, die daran be<lb break="no"/>teiligt waren und insbesondere an MR <rs type="person" ref="#per__112190">Mock</rs> gehalten und dabei auch<lb/>
in einer Weise meine Tätigkeit beim Zustandekommen dieses Gesetzes<lb/>
herausgestrichen, dass es mir peinlich war. Den anderen schien<lb/>
es auch zu viel, weshalb er nachher, wie ich aus den Reihen<lb/>
mithören konnte, hart kritisiert wurde. Als <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> und einige bei<lb/>
ihm herumstanden und ihn heftigst kritisierten, bin ich deshalb<lb/>
zu ihnen hingegangen und erklärt, sie dürften doch nicht ver<lb break="no"/>gessen, dass <rs type="person" ref="#per__112996">Staudinger</rs> als Vorsitzender des Handelsausschusses<lb/>
bis jetzt gelungen ist, dass nur einstimmige Beschlüsse dort<lb/>
gefasst werden. Keinem anderen Ausschuss ist das glaube ich bis<lb/>
jetzt geglückt, weshalb er mit Recht auf diese Arbeit stolz ist<lb/>
und scheinbar die anderen ihn deshalb besonders kritisieren. Am<lb/>
meisten verwundert waren die Abgeordneten, wie z.B. <rs type="person" ref="#per__97641">Kohlmaier</rs><lb/>
mir selbst gegenüber erklärte, davon hätte sie ja gar keine<lb/>
Ahnung, dass wir im Handelsausschuss derartig konsenspolitisch<lb/>
vorgehen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> oder vielleicht auch andere Minister würden<lb/>
solche Lobeshymnen dazu benützen, um irgendwie dies propagandi<lb break="no"/>stisch für sich zu nützen. Ich hatte aber wirklich nur das Gefühl,<lb/>
ich muss <rs type="person" ref="#per__112996">Staudinger</rs> jetzt helfen, damit er nicht womöglich noch<lb/>
für sein Verhalten Nachteile in der eigenen Partei in Kauf nehmen<lb/>
muss. <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> hat allerdings recht, wenn er mir gegenüber sagte,<lb/>
ich hätte mir in der Opposition eher die Zunge abgebissen, als<lb/>
so etwas zu erklären. Die erste Sitzung war dann um 1/2 11 Uhr<lb/>
<pb n="25-0446" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band25/25_1975-04-11_0446.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>zu Ende und ich bin mit Zustimmung von <rs type="person" ref="#per__98066">Robert Weisz</rs> und <rs type="person" ref="#per__97444">Heinz<lb/>
Fischer</rs> sofort nach Reutte abgefahren. Die zweite Sitzung,<lb/>
wo der Antrag von <rs type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</rs> über Auflösung des Parlamentes<lb/>
behandelt wurde, dauerte dann, wie ich erfuhr bis 1/2 12 Uhr.<lb/>
Wäre es noch ein wenig später geworden, hätte die Aussage von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98066">Robert Weisz</rs> zugetroffen, der als Redner der Sozialisten zum<lb/>
Schluss erklären wollte, es ist Mitternacht Herr <rs type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</rs>!<lb/>
Und dadurch wirklich den Ausspruch <rs type="person" ref="#per__136437">Vorhofers</rs> in der Kleinen<lb/>
Zeitung vor etlichen Monaten auch zeitlich richtig hätte setzen<lb/>
können. Mir ist es eigentlich unerklärlich, dass die ÖVP über das<lb/>
UOG so lange diskutiert hat und dadurch <rs type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</rs> und seinen<lb/>
Auflösungsantrag so spät in der Nacht erst behandeln liess.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> wollte oder konnte sich in seinem Klub scheinbar nicht durch<lb break="no"/>setzen und eine schnellere Abwicklung der UOG-Debatte erreichen,<lb/>
obwohl er dies angeblich beabsichtigte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-04-11_12"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="25_0441_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band25/25_1975-04-11_0441-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 11.4.1975</head>
         </div>
         <pb n="25_0441_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band25/25_1975-04-11_0441-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>