<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  2. März 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band35_1977-03-02</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-03-02">Mittwoch, 2. März 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-04-15">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="35-0255" facs="35_1977-03-02_0255.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 2. März 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Beiratssitzung bei der BÜRGES wurde der einstimmige Beschluss<lb/>
gefasst, die Kreditzinsenobergrenze 9 % auf 8.5 % zu senken. Die Kredit<lb break="no"/>sektion in der Handelskammer wollte unbedingt 8 3/4 % und oder zumindestens<lb/>
eine Gleitklausel nach den Bundesanleihen, die sich zwischen<lb/>
8 bis 10 % bewegen sollte. Derzeit wäre sie 8.75 %. <name type="person" ref="#per__125298">Kopecky</name><lb/>
der Handelskammervertreter trat dafür ein, doch konnte ich ihn<lb/>
davon überzeugen, dass <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> für die 8.5 % votiert<lb/>
hatten. Das Teilproblem war, ob für die volle Laufzeit diese<lb/>
8.5 % verpflichtend sein sollten, oder nur für die Zeit der<lb/>
Zinsenzuschussgewährung 5 resp. 7.5 Jahre. Laut Kreditvertrag<lb/>
haben die meisten Unternehmungen eine Klausel mit den Kreditinsti<lb break="no"/>tuten, dass sich die Zinssätze ändern können sobald der Zinszu<lb break="no"/>schuss entfällt, beginnen dann die Kreditinstitute höhere Zinsen<lb/>
zu verlangen. <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> wird sich dieses Problem genau ansehen und<lb/>
vor allem die BÜRGES wird bei der Einreichung die Verträge genauer<lb/>
kontrollieren. Ich bin davon allerdings überzeugt, dass die Kre<lb break="no"/>ditinstitute, wenn unser Zinsenzuschuss aufhört sofort dann ihre<lb/>
höheren Zinssätze versuchen zu verrechnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Einreichungen bei der BÜRGES steigen ständig, obwohl wir<lb/>
bereits 1976 eine gigantische Steigerung gehabt haben werden<lb/>
jetzt in den ersten zwei Monaten in diesem Jahr bereits wieder<lb/>
um 1/3 mehr Anträge gestellt. Diese Entwicklung und vor allem<lb/>
den Erfolg, dass wir die Kreditobergrenze herabsetzten, sollten<lb/>
wir, wenn die Zeitungen bis dahin nicht irgendetwas schreiben,<lb/>
nächste Woche beim Pressefrühstück berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</name>: <name type="person" ref="#per__111699">Puffler</name> verständigen, damit er BÜRGES<lb/>
einlädt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die grossen EVUs als Errichter von Grosskraftwerken haben einen<lb/>
eigenen Verein. Dieser hält in Wien eine Tagung ab. Ich sagte zu,<lb/>
dort eine Einleitungs- resp. Begrüssungsansprache zu halten. Bei<lb/>
der Vorsprache <name type="person" ref="#per__116707">Janitschek</name> machte ich diesen neuerdings darauf<lb/>
aufmerksam, dass bezüglich der Zwischenlagerung und Entsorgung von<lb/>
Brennstäben und Atommüll die KKWP und die GKT nach meinen Begriffen<lb/>
viel zu langsam dieses Problem bearbeiten. Durch die Konstruktion<lb/>
der verschiedensten Gesellschaften, <choice><choice><sic>Atomstörungsgesellschaft</sic><corr>Atomstudiengesellschaft, ÖSGAE?</corr></choice></choice><lb/>
KKW-Planungsgesellschaft, Gemeinschaftskraftwerk Tullnerfeld, d.h.<lb/>
</p>
            <pb n="35-0256" facs="35_1977-03-02_0256.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">die Betriebsgesellschaft in Zwentendorf baut und betreiben wird,<lb/>
sind verschiedenste Probleme bei verschiedensten Gesellschaften<lb/>
anhängig, werden knapp oder viel zu langsam koordiniert und des<lb break="no"/>halb geht meiner Meinung nach nichts weiter. Ich sehe schon den<lb/>
Zeitpunkt kommen, wo zwar mit jahrelanger Verspätung das KKW fertig<lb/>
ist und die Betriebsgenehmigung fraglich sein wird, weil die ent<lb break="no"/>sprechenden Endlagerungsfragen nicht geklärt sind. Ich gebe zu,<lb/>
dass ständig immer neue Lösungen auch weltweit immer gesucht<lb/>
und gefunden werden, wie z.B. jetzt wieder die Versinterung und<lb/>
Verwertung der eventuell nicht mehr wieder aufgearbeiteten abge<lb break="no"/>brannten Brennstäbe durch ASEA neue Lösungen anbieten. Wenn aber<lb/>
die Physiker und Techniker damit rechnen, dass dadurch vielleicht<lb/>
bis zu den Zeitpunkt wo bei uns die Brennstäbe anfallen werden<lb/>
auch schon neue Methoden angewendet werden können, so kann diese<lb/>
Überlegung einmal nicht aufgeben. Die Politiker resp. die Be<lb break="no"/>hörden werden sich mit vagen Zusagen nicht zufrieden geben und<lb/>
es kann dann leicht passieren, dass keine endgültige Betriebsge<lb break="no"/>nehmigung vom Gesundheitsministerium gegeben wird, oder der Landes<lb break="no"/>hauptmann die Müllendlagerung und Brennstoffzwischenlagerung nicht<lb/>
genehmigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte überall diese Gefahr innerhalb der Elek<lb break="no"/>trizitätswirtschaft aufzeigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Firma Auer ein Waffelerzeuger, der in der Ersten Republik<lb/>
und dann auch noch nach dem zweiten Weltkrieg eine ganze Reihe<lb/>
von Produkten erzeugt hat, wird jetzt durch den Sohn, Ing. <name type="person" ref="#per__146156">Auer</name>,<lb/>
geführt. Dieser hat zum Unterschied von seinem Vater sofort<lb/>
erkannt, dass er nur den harten Konkurrenzkampf bestehen kann,<lb/>
wenn er Spezialprodukte erzeugt. Zu diesem Zweck hat er sich jetzt<lb/>
primär auf die Eiswaffeln und Hohlrippen sowie auf Auer-Schnitten<lb/>
verlegt. Durch neue Maschinen und eben die von mir eröffnete neue<lb/>
Backstrasse hofft er konkurrenzfähig zu bleiben. Der Vizepräsident<lb/>
der Wirtschaftsprüfer, der auch <name type="person" ref="#per__146156">Auer</name> betreut, sagte mir dann unter<lb/>
sechs Augen, dass Ing. <name type="person" ref="#per__146156">Auer</name> auch finanziell verhältnismässig gut<lb/>
dasteht. Er meinte, hätten wir nur recht viele so junge, kleine<lb/>
aber doch äussertst progressive Unternehmer. Eine Pressevertreterin<lb/>
fragte mich, warum ich überhaupt in den Betrieb gekommen bin, diese<lb/>
Backstrasse zu eröffnen. Ich konnte bei dieser Gelegenheit darauf<lb/>
hinweisen, dass ich damit beweisen will, wie tüchtig kleine und<lb/>
<pb n="35-0257" facs="35_1977-03-02_0257.jpg"/>mittlere Betriebe sein können, da sie sich gegen die grossen<lb/>
durchsetzen müssen und auch tatsächlich behaupten können-Immer<lb/>
wieder kann und will ich demonstrieren, dass sozial eingestellte<lb/>
Unternehmer trotz der schweren Belastungen, denen auch sie ausge<lb break="no"/>setzt sind, bei tüchtiger Geschäftsführung sich gegen die grossen<lb/>
behaupten können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__97644">Koller</name> sieht innerhalb der Handelskammer eine grosse Gefahr,<lb/>
dass der Schrottverband die Verteilung des anfallenden Schrottes<lb/>
in Hinkunft nur mehr formell durchführen dürfte. Die Handelskammer<lb/>
insbesondere die Händlerkreise wünschen, dass dies die Bürokratie<lb/>
der Handelskammer übernimmt mit anderen Worten, die Händlerinteres<lb break="no"/>sen stärker berücksichtigt werden. Dies würde zu einem entsprechen<lb break="no"/>den Export führen. Die österr. Stahlindustrie müsste höhere Preise<lb/>
für den Schrott dann bezahlen. <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> und ich versprachen <name type="person" ref="#per__97644">Koller</name>,<lb/>
dass wir versuchen werden, das jetzige System, d.h. den Schrott<lb break="no"/>verband nicht nur formell, sondern de facto tatsächlich die Ver<lb break="no"/>teilung vornehmen zu lassen, beibehalten wollen.Wenn allerdings<lb/>
ein Händler oder die Handelskammer zum Verwaltungsgerichtshof geht,<lb/>
dass wird unsere Anordnungsbefugnis mangels einer guten gesetzlichen<lb/>
Grundlage sofort aufgehoben. Die neuen Bestimmungen in einem um<lb break="no"/>fassenden Rohstoffgesetz sollen das unzulängliche Rohstoff<lb break="no"/>lenkungsgesetz ersetzen. Ob und inwieweit die Handelskammer hier<lb/>
zustimmen wird, werden erst die Verhandlungen ergeben. Bis dorthin<lb/>
hoffen wir, dass wir die jetzige Regelung aufrechterhalten können.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97644">Koller</name> war mit meiner Stellungnahme sehr einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97644">Koller</name> erzählte mir bei dieser Gelegenheit, dass es grosse Schwie<lb break="no"/>rigkeiten gibt in der Bestellung des neuen Vorstandes der VÖEST.<lb/>
Alpine. Durch Einzelpersonen, die entweder jetzt schon bestimmt<lb/>
sind, wie z.B. <name type="person" ref="#per__132462">Juvancic</name> von der Steiermark oder den gewünschten<lb/>
<name type="person" ref="#per__141268">Plattner</name>, vom Betriebsratsobmann <name type="person" ref="#per__114138">Brauneis</name> unterstützt, für den Ver<lb break="no"/>kauf, kann die beabsichtigte divisionale Gliederung des Vorstandes<lb/>
nicht mehr lupenrein durchgeführt werden. <name type="person" ref="#per__97644">Koller</name> erzählt mir, wie<lb/>
er trotz seiner jahrzehntelangen Tätigkeit in der VÖEST und vor<lb/>
allem jetzt als neuer Generaldirektor der VAL mit ungeheuren Auto<lb break="no"/>rität selbst die grössten Schwierigkeiten hat, die Kooperation<lb/>
zwischen den einzelnen Abteilungen herbeizuführen. Immer wieder<lb/>
wird nur gestritten, Komitees eingesetzt, jeder ist auf seine Kom<lb break="no"/>petenz bedacht, spricht nicht mit den anderen, erledigt andererseits<lb/>
<pb n="35-0258" facs="35_1977-03-02_0258.jpg"/>auch nichts expeditiv genug und delegiert letzten Endes dann<lb/>
alles auf den Vorstand und in weiterer Folge an den Generaldirektor.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97644">Koller</name> fürchtet nun, dass wenn es zu keiner divisionalen Gliederung<lb/>
des Vorstandes kommt, <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name> es sehr schwer haben muss und<lb/>
wird. Zu diesem Zweck möchte er, dass <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name> als Generaldirektor<lb/>
des gesamt Marketing hat, mit einer zentralen Lenkung auch des<lb/>
Verkaufes. Vielleicht macht sich <name type="person" ref="#per__97644">Koller</name> hier umsonst ein zu grosses<lb/>
Problem, wenn er im Juli ausscheidet, wird <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name>, wie immer<lb/>
jetzt die Entscheidung fällt, davon bin ich überzeugt sich in diesem<lb/>
<choice><choice><sic>Voratdn</sic><corr>Vorstand?</corr></choice></choice> schon durchsetzen. Diese Aussprache hat mir nur wieder<lb/>
einmal mehr bestätigt, wie schwer es ist, grössere Menschenmassen<lb/>
zu führen, ganz egal ob es sich um ein Ministerium, um eine Kammer<lb/>
oder um einen Privatbetrieb handelt. Wenn dieser dann noch ver<lb break="no"/>staatlicht ist, wird es nicht leichter, sondern wahrscheinlich<lb/>
schwerer. Immer und überall kommt es auf die Person, aber nicht<lb/>
zuletzt auch auf die Organisationsform an, die diese Person, die<lb/>
letzten Endes als einzelner die Verantwortung trägt, imstande ist<lb/>
durchzusetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Kremser Genossen hatten die Idee im Wahlkampf durch<lb/>
eine neue Art der Werbung zu unterstützen. Nicht mehr Parteiver<lb break="no"/>sammlung, sondern öffentliche Diskussion in Form eines Stammtisches<lb/>
Besuch von Betrieben und auch von Fussgängerzonen. Natürlich war<lb/>
ich sofort dazu bereit und habe sie in dieser Beziehung, sowie un<lb break="no"/>längst St. Pölten jetzt in Krems für ihre Gemeinderatswahl im<lb/>
Oktober mich zur Verfügung gestellt. Zuerst sollte ich die Hütte<lb/>
Krems besuchen, doch dort hat mir der Generaldirektor dann frei<lb break="no"/>mütigst, als ich ganz kurz nur durchgefahren bin, zugegeben, dass<lb/>
ungeheuer viel Sozialisten dort beschäftigt sind. Von 10 Betriebs<lb break="no"/>räten der Angestellten sind 9 Sozialisten und von 20 Betriebsräten<lb/>
der Arbeiter sind 18 Sozialisten. Vizebürgermeister Dr. <name type="person" ref="#per__113387">Preiss</name><lb/>
ein Direktor des dortigen Gymnasiums hat deshalb vorgeschlagen,<lb/>
mit Stadtrat <name type="person" ref="#per__113388">Riederer</name> den Geflügel- und Eierimporteur <name type="person" ref="#per__146157">Höllmüller</name><lb/>
zu besuchen. Dieser hat in den letzten Jahren eine gigantische Um<lb break="no"/>satzentwicklung mitgemacht. 1976 wurde der Umsatz auf 273 Mio.<lb/>
Schilling erhöht, eine Steigerung um 40 Mio. Schilling erreicht.<lb/>
Bei 85 Beschäftigten eine gute Leistung. Schwierigkeiten hat jetzt<lb/>
dieser Betrieb wie mir der Chef und ganz besonders dann der Prokurist<lb/>
erklärte, durch die Knappheit an Betriebsmittel. Alle Möglichkeiten<lb/>
der Verpfändung, Zession, Hypothek usw. sind schon ausgeschöpft.<lb/>
</p>
            <pb n="35-0259" facs="35_1977-03-02_0259.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Als wir das Kühllager und die Gefrieranlagen sowie die Ostereier<lb break="no"/>färberei besichtigten, konnte man auch überall die Verpfändungshin<lb break="no"/>weise lesen. Die Giro-Zentrale wird jetzt neuerdings mit <name type="person" ref="#per__146157">Höllmüller</name><lb/>
verhandeln, ob und inwieweit ein weiterer Kredit gegeben werden<lb/>
kann. Ich versprach nur mit Gen.Dir.Stv. <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> über den Betrieb<lb/>
zu sprechen. Nach meiner Methode sagte ich, wenn es nichts nützt,<lb/>
schaden wird es sicherlich nichts. <name type="person" ref="#per__146157">Höllmüller</name> und seine Leute waren<lb/>
sehr erstaunt, dass ich mich überhaupt bei der Bank dafür ein<lb break="no"/>setzen werde. Einen Kredit vom Handelsministerium für Betriebsmittel<lb/>
oder gar Zinsenzuschüsse, gibt es leider nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte wie besprochen mit <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Fußgängerzone besuchten wir verschiedenen Geschäfte,<lb/>
u.a. ein grosse Schuhhaus, wo ich selbst überrascht war, dass in<lb/>
Krems so grosse Schuhhäuser existieren können. Genau das Gegenteil<lb/>
wurde mir von der Besitzerin gesagt ist der Fall. Die ganze Um<lb break="no"/>gebung, ja sogar St. Pöltner kämen nach Krems Schuhe einkaufen.<lb/>
Das Geschäft funktioniert aber nur, weil es im Zentrum, eben in<lb/>
der oberen Landstrasse liegt. Das Forum-Kaufhaus ist ebenfalls gut<lb/>
gelagert, ist aber viel zu klein, obwohl es in einem sehr schönen<lb/>
alten Haus untergebracht ist. Jetzt will Forum in Bahnhofsnähe bauen.<lb/>
Eine Weinstube in der Fußgängerzone, die wir auch besuchten, "Schwarze<lb/>
Küche" genannte, hat interessanterweise von 7 Uhr morgens, bis 7 Uhr<lb/>
abends offen und Samstag nur bis 1 Uhr. Der Besitzer erklärte mir,<lb/>
dass wenn die Geschäfte schliessen, auch sofort sein Umsatz so zu<lb break="no"/>rückgehen würde, dass ein Offenhalten ganz uninteressant wäre. Dies<lb/>
gilt nicht jetzt nur in der schlechten Jahreszeit, sondern auch im<lb/>
Sommer, wo doch mehrere Fremde in Krems und der Wachau sein müssen.<lb/>
Dieser Besuch in der Fussgängerzone sagte ich den Genossen war für<lb/>
mich sehr interessant, aber ich glaube optisch und politisch nicht<lb/>
viel ergiebig. Besser wäre es gewesen, hätten wir in der Fuss<lb break="no"/>gängerzone eine Diskussion mit Lautsprecher und den vorübergehenden<lb/>
Passanten gestartet, wie ich dies beim AEZ in Wien ständig mache.<lb/>
Einige Stadträte die uns begleiteten waren für diese Idee, andere<lb/>
wieder meinten, dies käme in Krems nicht an. Selbstverständlich<lb/>
habe ich mich in ihre Taktik überhaupt nicht eingemischt. Die öffent<lb break="no"/>liche Diskussionsversammlung in der Sparkasse war, habe ich das<lb/>
Gefühl ein riesen Erfolg. Der Saal war voll und nach einem Statement<lb/>
mit einigen Wiener Schmähs aufgelockert, gab es eine stundenlange<lb/>
<pb n="35-0260" facs="35_1977-03-02_0260.jpg"/>Diskussion. Der Handelskammervertreter beginnend mit den<lb/>
Lehrlingsproblem zu der sogenannten Mittelstandspolitik und<lb/>
dann Dutzende Diskussionsbeiträge und Anfragen von Unternehmer<lb/>
über alle möglichen Probleme bis zum Gesundheitswesen und natür<lb break="no"/>lich die Beschwerde über <name type="person" ref="#per__97808">Petuely</name>. Wie Vizebürgermeister <name type="person" ref="#per__113387">Preiss</name>,<lb/>
der diese Aussprache leitete mir nachher versicherte, waren der<lb/>
grösste Teil Nichtgenossen, die niemals zu einer Veranstaltung<lb/>
der Sozialisten gekommen wären. Ein Teilnehmer meinte, sein<lb/>
Freund, auch ein Autoverkäufer hätte an der Diskussion in St. Pölten<lb/>
auch teilgenommen und ihm sofort gesagt, es kommt nicht ein Wiener<lb/>
Bazi, wie ich immer in der Einleitung sage, den man jetzt heftigst<lb/>
kritisieren sollte, sondern ein schlauer Fuchs. Die Stimmung war<lb/>
aber sehr gut, <name type="person" ref="#per__97819">Plesch</name> sagte - der hinten sass - und auch die Meinung<lb/>
der Leute hörte, die sich nicht zum Wort meldeten, über diese Ver<lb break="no"/>anstaltung waren alle sehr angetan. Die Genossen haben in der<lb/>
letzten Wahl sehr gut abgeschnitten, 3 Mandate dazugewonnen und<lb/>
hoffen, dass sie diesmal stark genug werden, den Bürgermeister<lb/>
zu stellen. Dies wäre natürlich nicht nur ein gigantischer Erfolg,<lb/>
sondern meiner Meinung nach für die ÖVP verheerend. Ich habe es<lb/>
nicht gesagt, aber ich dachte mir, dass dies kaum gelingen wird.<lb/>
Die Gemeinde hat einige Mühlsteine am Hals. Das Parkhotel wird<lb/>
mit Millionenverlusten betrieben, ein Krankenhaus, das sie jetzt<lb/>
<choice><choice><sic>teilweise</sic><corr>?</corr></choice></choice> neu errichten müssen, wird das Gemeindebudget weiterhin<lb/>
sehr belasten. Die finanziellen Möglichkeiten der Stadt sind also<lb/>
sehr beschränkt. Die schwarzen Wohnbaugenossenschaften haben sich<lb/>
dort stark eingenistet, bekommen die Gründe von den Grundbesitzern<lb/>
wesentlich günstiger.Als der jetzige Versuch einmal zwei grosse<lb/>
Wohnblöcke einer roten Genossenschaft dort zu errichten. Krems<lb/>
leidet tatsächlich noch an Wohnungsmangel, weshalb die Wohnungen<lb/>
auch sofort vergeben werden konnten. Die Hütte Krems hat ihre eige<lb break="no"/>nen Wohnungen mit ihrer Wohnungsgenossenschaft errichtet. Wenn<lb/>
eine Chance besteht, tatsächlich noch einen weiteren Erfolg zu<lb/>
erzielen, so sicherlich deshalb, wie Vizebürgermeister Dr. <name type="person" ref="#per__113387">Preiss</name><lb/>
als Direktor des dortigen Gymnasiums in dieser Schulstadt natür<lb break="no"/>lich einen respektablen Spitzenkandidaten abgibt. Ich wünsche den<lb/>
Kremsern wirklich einen vollen Erfolg und erklärte ihnen, dass ich<lb/>
jederzeit bereit bin, gegebenenfalls sie durch meine Anwesenheit<lb/>
neuerdings zu unterstützen, wenn sie es wollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="35_0254_01" facs="35_1977-03-02_0254-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 2.3.1977</head>
         </div>
         <pb n="35_0254_02" facs="35_1977-03-02_0254-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>