<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 22. September 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band61_1981-09-22</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-09-22">Dienstag, 22. September 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-18">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="61-1164" facs="61_1981-09-22_1164.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 22. September 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Importeur <name type="person" ref="per:58381">Fritz Mauthner</name> könnte größere Exporte in die SU,<lb/>
Getreide, aber vor allem auch Zucker, durchführen, die Hauptschwierig<lb break="no"/>keit liegt aber beim Transportengpaß. <name type="person" ref="per:58381">Mauthner</name> ersuchte deshalb, ich<lb/>
sollte bei den sowjet. Stellen intervenieren, dazu war ich prinzipiell<lb/>
bereit. <name type="person" ref="per:58381">Mauthner</name> wird sich für konkrete Fälle, wenn die Transporte<lb/>
irgendwo hängen, insbesondere wenn die Waggons, was öfter vorkommt,<lb/>
nicht zur Verfügung gestellt werden, respektive gegebenenfalls sogar<lb/>
nicht aufzufinden sind, sich an das Handelsministerium wenden.<lb/>
Überrascht war ich, von <name type="person" ref="per:58381">Mauthner</name> zu erfahren, daß auch der Donauweg<lb/>
durch die Verstopfung der Häfen als Transportersatz für die Bahn nicht<lb/>
herangezogen werden kann. Ich kann mir beim besten Willen nicht vor<lb break="no"/>stellen, wenn die notwendigen Schiffe vorhanden wären, daß keine<lb/>
Möglichkeit bestünde, Transporte über die Donau in Schwarze-Meer-<lb/>
Häfen durchzuführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte beim Verkehrsminister respek. DDSG die<lb/>
entsprechenden Informationen einholen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vor der Ministerratsbesprechung habe ich sowohl Minister <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> als<lb/>
auch Minister <name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> gefragt, warum es einen Erlaß gibt, wonach tödlich<lb/>
Verunglückte in den Bergen von Hubschraubern, die zuerst zu ihrer<lb/>
Bergung eingesetzt werden, dann aber, wenn sie bereits tot sind, nicht<lb/>
mehr abtransportiert werden dürfen. Beide kennen einen solchen Erlaß<lb/>
nicht. Sie werden sich dieses Problems annehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte den Bezirkshauptmann von Schwaz um genaue<lb/>
Auskunft verlangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich des Wunsches der Industriesektion, eine bessere Koordination<lb/>
mit dem Verteidigungsministerium wegen der Kompensationsgeschäfte zu<lb/>
erreichen, habe ich <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> die Information, die ich bekommen habe, zur<lb/>
Stellungnahme übergeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name> u. <name type="person" ref="per:113022">FABRIZII</name>: Bitte mit dem Adjutanten des<lb/>
Ministers darüber Kontakt aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Unterrichtsminister <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> habe ich das Ersuchen des ASKÖ über<lb break="no"/>mittelt,<add>[daß]</add> Tischtennismöglichkeiten in den Schulen für die freien<lb/>
Sportorganisationen eingeräumt werden sollten. <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> wird dieses<lb/>
<pb n="61-1165" facs="61_1981-09-22_1165.jpg"/>Problem im Unterrichtsministerium besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Beim Ministerbüro <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> nach einiger Zeit<lb/>
wegen der Antwort nachfragen und ASKÖ Fohnsdorf, Tischtennissektion,<lb/>
verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> berichtete in der Vorbesprechung, daß der <choice><choice><sic>Besichter</sic><corr>Besitzer?</corr></choice></choice> <name type="person" ref="per:126281">Max Grundig</name><lb/>
wegen Fürstenfeld und Fohnsdorf bei ihm war und die Möglichkeit besteht,<lb/>
daß er auch in beide Betriebe, oder zumindestens in einen, eine größere<lb/>
Produktion hinverlegt. Auch eine italienische Firma, die mit <choice><choice><sic>Posch</sic><corr>Bosch?</corr></choice></choice> liiert<lb/>
ist, interessiert sich für Fürstenfeld, würde aber nur 300 Beschäftigte<lb/>
brauchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Vöest-Alpine hat jetzt mit dem amerikanischen Elektrokonzern EMI<lb/>
ein großes Werk abgeschlossen. Emi-Chef war bei <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>. Diese produzie<lb break="no"/>ren jetzt in Kalifornien, gehen nach den Philippinen assemblieren, dann<lb/>
wird das Produkt wieder nach Kalifornien zurücktransportiert und dann<lb/>
erst in Europa angeliefert und verkauft. Die Vöest-Alpine braucht aller<lb break="no"/>dings den besten Platz für diese neue Fabrik und kann nur in der Hoch<lb break="no"/>schul-Umgebung von Graz, entweder in St. Peter oder erstmals in Gleis<lb break="no"/>dorf, ansiedeln. Die Investition wird 1/3 aus öffentlicher Hand geför<lb break="no"/>dert, 2/3 davon wird der Bund übernehmen, 1/3 das Land. Das Assembling<lb/>
wird also jetzt statt auf den Philippinen doch in der Steiermark vielleicht<lb/>
erfolgen können. Es werden bis zu 1.500 Beschäftigte unterkommen, wovon<lb/>
500 hochqualifizierte Facharbeiter, Werksingenieure und Hochschulinge<lb break="no"/>nieure sein werden. Siemens kann diese Produkte nach Meinung <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name><lb/>
nicht erzeugen, es wird daher auch keine Konkurrenz der Siemens-Produkte<lb/>
entstehen. Siemens ist hier viel zu wenig vorwärtsstrebend, <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat<lb/>
zugegeben, es gibt einen gewissen Druck für eine solche Produktion durch<lb/>
Siemens von Kärnten. Für dieses neue Amerikanisch-Vöest-Kooperationswerk<lb/>
dürften, nach außen hin, aber nur optisch, 15 % zur Verfügung gestellt wer<lb break="no"/>den, damit nicht wieder, so wie bei General Motors in Wien, die anderen<lb/>
Firmen ebenfalls eine 30 %-ige Subvention verlangen. De facto werden aber<lb/>
30 % gegeben, weil der Rest der Vöest-Alpine zur Verfügung gestellt<lb/>
wird, die diese Subvention dann eben in dieses gemeinsame Werk einbrin<lb break="no"/>gen. Ähnlich, meinte <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, sei es ja auch bei BMW und Steyr-Daimler-<lb/>
Puch geschehen. Auch dort wird durch den Joint-Venture-Vertrag jetzt<lb/>
eine zusätzliche Subvention erfolgen. Mit diesen 3 großen Werken ist<lb/>
jetzt für die 80er-Jahre eine ganz große Investitionswelle angelaufen.<lb/>
General Motors mit einer starken Streuung in Wien, BMW-SDP in Oberöster<lb break="no"/>reich, und nun Vöest-Alpine-Emi in Graz.<lb/>
</p>
            <pb n="61-1166" facs="61_1981-09-22_1166.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Unmittelbar darauf hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> erklärt, Pöls sei jetzt endgültig tot,<lb/>
<name type="person" ref="per:110922">Vranitzky</name> hat ihm mitgeteilt, die Finanzierung sei nicht möglich. Darüber<lb/>
war <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> furchtbar verärgert und erklärte, die Banken seien illoyal<lb/>
bis da hinaus, und das könne man sich nicht gefallen lassen. Ich schaltete<lb/>
mich sofort ein und gab meiner Verwunderung Ausdruck, denn der Syndikats<lb break="no"/>vertrag, den die Banken auch kennen, wurde jetzt endgültig vereinbart<lb/>
und abgeschlossen. Der Wasserwirtschaftsfonds hat die entsprechenden Be<lb break="no"/>schlüsse gefaßt, und auch im Handelsministerium wurde die Papierförde<lb break="no"/>rung akzeptiert, und das Finanzministerium wird die notwendigen Mittel<lb/>
zur Verfügung stellen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meinte, dies könne alles stimmen, doch<lb/>
<name type="person" ref="per:110922">Vranitzky</name> als Bank hat ihm erklärt, die Finanzierung sei fraglich, und das<lb/>
Projekt käme nicht zustande. Ausgelöst wurde diese Anfrage von ihm bei<lb/>
<name type="person" ref="per:110922">Vranitzky</name>, weil der zuständige SPÖ-Nationalrat bei <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wegen des<lb/>
Spatenstiches und Grundsteinlegung angefragt hat. Überhaupt meinte er<lb/>
zum Schluß, hätte man z.B. in der Fraktion beschlossen, daß der einzig<lb/>
loyale Generaldirektor der Z, <name type="person" ref="per:98028">Vak</name>, in den Kapitalmarkt vorgeschlagen wird,<lb/>
und die Banken haben dann in der Sitzung abgelehnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> zeigte sich über die Erklärung <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> genauso verwundert wie<lb/>
ich. Bei dieser Gelegenheit teilte er gleich mit, daß jetzt eine 2 Mrd.<lb/>
11 %-ige Anleihe von ihm gegen wird. Die Banken hatten 11 1/2 verlangt.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> fragte, wieso überall jetzt von Bundesschatzscheinvergabe die<lb/>
Rede ist. <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> teilte auch zu meiner Überraschung mit, daß die Kronen<lb/>
Zeitung dies aufgebracht hat, der Univ.-Prof. und gleichzeitig National<lb break="no"/>rat <name type="person" ref="per:114139">Nowotny</name> hat irgendwo dies erklärt, ohne mit ihm auch nur ein Wort<lb/>
zu sprechen. Da die AZ auch diese Behauptung übernommen hat, meinte<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, dieser müßte wenigstens mehr mit dem Finanzminister kooperieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> bemerkte dann, der israelische Botschafter spiele ein Doppel<lb break="no"/>spiel, wie <name type="person" ref="per:123372">Hussein</name>, der seinerzeitige PLO-Vertreter. Auf der einen Seite<lb/>
ersucht er mich, bei ihm zu intervenieren, damit er eine Aussprache bei<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> erreicht, erklärt sogar, er hätte schlaflose Nächte, andererseits<lb/>
hätte er jetzt in Innsbruck eine Rede gehalten, die <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> als unan<lb break="no"/>ständig bezeichnete. <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> meinte, er hätte dies bereits dem Botschafter<lb/>
mitgeteilt. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sagte, in der Schweiz werden respektlose Botschafter<lb/>
weggeschickt. So etwas sollte man sich auch überlegen, wenn sich die<lb/>
Verhältnisse mit Israel, insbesondere aber mit der Botschaft, nicht ver<lb break="no"/>bessern. Ich habe dem Außenminister meine Tagebuchaufzeichnung über die<lb/>
Intervention des israelischen Botschafters gegeben. Da ich bereits bei<lb/>
der 60-Jahr-Feier im Burgenland den israelischen Botschafter flüchtig ge<lb break="no"/>troffen habe und ihm von <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> Entschluß, er wird ihn anrufen, Mittei<lb break="no"/>lung gemacht habe, sehe ich meine Mission als beendet an. Die gewünschte<lb/>
<pb n="61-1167" facs="61_1981-09-22_1167.jpg"/>Vermittlung habe ich versucht. Ob es gelingt oder nicht, ist schließlich<lb/>
und endlich nicht mein Kaffee.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> berichtet auch über das Arbeitsgespräch, das er jetzt mit Bundes<lb break="no"/>kanzler <name type="person" ref="per:114106">Schmidt</name> haben wird. Damit soll insbesondere die Cancún-Konferenz<lb/>
vorbereitet werden, die auf eine Initiative des SPD-Vorsitzenden <name type="person" ref="per:114110">Brandt</name><lb/>
zurückgeht. Ein Treffen von Ministerpräsidentin <name type="person" ref="per:120641">Gandhi</name>, Präs. <name type="person" ref="per:126232">Reagan</name>,<lb/>
Min.Präs. <name type="person" ref="per:123749">Thatcher</name> und den Entwicklungsländern hält <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> für zweck<lb break="no"/>mäßig. Voraussetzung allerdings ist, daß die USA jetzt grünes Licht gibt<lb/>
für ein global round.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> fragte dann auch, wie es in der IAEA wegen der israelischen Attacke<lb/>
auf den irakischen Atomreaktor weitergeht. <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> berichtet, daß zwischen<lb/>
USA und Irak darüber heftig diskutiert wird, er hofft, daß es gelingt,<lb/>
eine Kompromißresolution durchzubringen, danach würde die technische<lb/>
Hilfe eingestellt werden. In einer Resolution Israel verurteilt, aber<lb/>
nicht, wie die arabischen Staaten wünschen, Israel suspendiert wird. Da<lb break="no"/>durch würde die Universalität der IAEA leiden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> berichtet dann auch noch über den momentanen Abbruch der Ver<lb break="no"/>handlungen mit Oppositionsführer <name type="person" ref="per:111325">Mock</name> über die Wirtschaftsgespräche.<lb/>
<name type="person" ref="per:111325">Mock</name> hätte ihn angerufen und erklärt, warum es zu dieser Haltung gekom<lb break="no"/>men ist. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> habe ihn rundweg gefragt, was er sich denn vorgestellt<lb/>
hat, wenn die ÖVP wirklich einen Kompromißvorschlag in der Parlaments<lb break="no"/>debatte erwartet hätte, dann müßte sie vorher mit den Klubs Kontakt auf<lb break="no"/>nehmen, um eine ev. gemeinsame Resolution zu erreichen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sagte,<lb/>
es haben die VP-Bezirkssekretäre, die <name type="person" ref="per:134045">Drimmel</name> einmal als Versammlung der<lb/>
Hitlerjugend bezeichnete, diesen scharfen Ton gewünscht, da sie mit den<lb/>
Nationalratssitzungsergebnissen nicht zufrieden sind. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat jetzt<lb/>
bei den Eisenbahnern und Chemiearbeitern gesprochen und dort überall<lb/>
erklärt, die Volkspartei muß einen Kurswechsel vornehmen, und nicht die<lb/>
Regierung von ihrer erfolgreichen Politik abrücken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auch Parteiobmann <name type="person" ref="per:122970">Steger</name> spielt eine fast lächerliche und vor allem ge<lb break="no"/>fährliche Rolle. Sein Wirtschaftsberater <name type="person" ref="per:115193">Georg Mautner Markhof</name> spricht<lb/>
jetzt ganz offen von einer kleinen Koalition. Dies erklärt sich nur<lb/>
aus dem Buhlen der FPÖ um die Industriellenvereinigung. Der jetzige<lb/>
Präsident <name type="person" ref="per:114051">Beurle</name> ist gerade auch nicht der erfolgreichste, da er in<lb/>
Linz jetzt eine Brauerei schließen muß, den Sitz der Brau AG und eigent<lb break="no"/>lich die Bierproduktion von Oberösterreich nach Niederösterreich, Wiesel<lb break="no"/>burg, in <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> Wahlkreis, verlegt. Die Industrie macht jetzt für <name type="person" ref="per:126988">Krainer</name><lb/>
<pb n="61-1168" facs="61_1981-09-22_1168.jpg"/>einen Aufruf in der Steiermark, wo von den Wirtschaftskapitänen bis zu<lb/>
Graf <name type="person" ref="per:134047">Schwarzenberg</name> alle für <name type="person" ref="per:126988">Krainer</name> eintreten. Hier müsse man die Be<lb break="no"/>völkerung besonders im Hinblick auf den steirischen Wahlkampf besser auf<lb break="no"/>klären. In der Steiermark mobilisiert <name type="person" ref="per:124045">Gross</name> alles, hat aber gegen die<lb/>
Übermacht der Medien, insbesondere der Kleinen Zeitung und der steirischen<lb/>
Kronenzeitung, zu kämpfen. Die Frage ist nur, ob die SPÖ-Wähler mobili<lb break="no"/>siert werden können. Dies ist in der Oststeiermark gelungen, dort sind<lb/>
wir nach Meinung <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> im Vormarsch, die Frage ist nur, was wird die<lb/>
Obersteiermark machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> erinnert dann auch, daß <name type="person" ref="per:126988">Krainer</name> den Botschafter <name type="person" ref="per:134049">Hoess</name>,<add>[der]</add> als Steier<lb break="no"/>markvertreter mit 64.000 S mehr als ein Sektionschef bekommt, in Wien<lb/>
installiert hat. Die Ministerien haben keinen Grund, ihn zu kontaktieren,<lb/>
denn für sie ist die Landesregierung zuständig. <choice><choice><sic>Der</sic><corr>Zum</corr></choice></choice> Hinweis, daß auch<lb/>
NR <name type="person" ref="per:97476">Gmoser</name> als Attaché eingesetzt wurde, wird klargestellt, daß <name type="person" ref="per:97476">Gmoser</name><lb/>
eindeutig erklärt hat, kein Geld zu nehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Klubobmann <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> berichtet, daß am Donnerstag um 18 Uhr in der Par<lb break="no"/>lamentssitzung noch eine Klubobmannaussprache stattgefunden hat, wo <name type="person" ref="per:111325">Mock</name><lb/>
überhaupt keine Erwähnung über den Abbruch der Wirtschaftsgespräche<lb/>
gemacht hat. Die Weiterentwicklung dürfte also nur durch radikale Elemente<lb/>
in der ÖVP ausgelöst worden sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Polenkredit wurde am 26. November 81 einstimmig vom Nationalrat ge<lb break="no"/>nehmigt. Ebenso die Novelle im Juni 82. Jetzt will <choice><choice><sic>sie</sic><corr>sich</corr></choice></choice> die ÖVP scheinbar<lb/>
von allem distanzieren. Der Nationalrat wird am Dienstag, den 6. und Mitt<lb break="no"/>woch eigentlich eine Wirtschaftsdebatte abführen, denn es stehen nur<lb/>
der Integrationsbericht und ein weiterer Bericht auf der Tagesordnung.<lb/>
<name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> ersuchte mich daher vorher schon, ich sollte alles unternehmen,<lb/>
um Dienstag wenigstens im Nationalrat anwesend zu sein, und erst spät<lb/>
abends dann nach Straßburg zur EFTA-Berichterstattung im Europarat<lb/>
fahren. Da ich Frau Staatssekretär <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> nicht antun will, daß sie<lb/>
auf der Regierungsbank den Integrationsbericht verteidigen muß, habe<lb/>
ich <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> dies auch zugesagt. Die nächsten beiden Haussitzungen am<lb/>
14. und 15. werden durch die Budgetrede und durch das Budgetüberschrei<lb break="no"/>tungsgesetz wieder eine Wirtschaftsdebatte auslösen, die letzte Sitzung<lb/>
dann im Oktober wird die Budgetdebatte sein, wo ebenfalls wieder über<lb/>
Wirtschaft geredet wird. Der ganze Oktober wird eigentlich durch Wirt<lb break="no"/>schaftsdiskussionen im Nationalrat bestritten werden, weil andere Vor<lb break="no"/>lagen nicht fertig werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> fragte an, wer die Delegation nach Irak jetzt führt, und hat<lb/>
<pb n="61-1169" facs="61_1981-09-22_1169.jpg"/>wieder darauf, mit Unterstützung von <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name>, drängen wollen, daß womöglich<lb/>
ich dort hinfahre. Ich habe aber sofort schon das letztemal dezidiert er<lb break="no"/>klärt, daß Staatssekretär <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> fährt, die sich übrigens sofort<lb/>
zu Wort meldete und meinte, sie hätte mit den irakischen Frauen entspre<lb break="no"/>chenden Kontakt aufgenommen, da <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> erklärt, in den Irak kann man<lb/>
jetzt schon eine Frau schicken. <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> vorgeschlagen, den<lb/>
stellvertretenden Ministerpräsidenten des Irak, <name type="person" ref="per:134053">Aziz</name>, einzuladen, der<lb/>
die großen Geschäfte alle zu genehmigen hat. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ist damit einver<lb break="no"/>standen, da <name type="person" ref="per:134055">Ben Salah</name> ihm auch mitteilte, daß <name type="person" ref="per:134053">Asiv</name> der starke Mann im<lb/>
Irak ist. <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> wünscht außerdem, daß der neue Präsident der Europäischen<lb/>
Gemeinschaft, <name type="person" ref="per:134057">Gaston Thorn</name>, von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> eingeladen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:111408">Eypeltauer</name> bedauerte, daß die Mietrechtsverhandlungen gescheitert sind,<lb/>
weil sie dadurch eine Auswirkung auf ihr Stadterneuerungskonzept von der<lb/>
ÖVP befürchtet. <name type="person" ref="per:97372">Broda</name> berichtete, daß es zwei Punkte gab, über die<lb/>
man keine Einigung erzielen konnte. Für Standardwohnungen wird selbst<lb break="no"/>verständlich eine Mietzinsobergrenze festgelegt, für A und B aber wollte<lb/>
die ÖVP einer solchen unter gar keinen Umständen zustimmen. Ebenso gibt<lb/>
es eine Differenz über Ertragskomponenten für den Hausbesitzer. Die ÖVP<lb/>
will den Zinseingang, die SPÖ ist maximal bereit, die aufgewendeten Kosten<lb/>
der Investitionen zu berücksichtigen. <name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> schlägt vor, ob man nicht<lb/>
doch bei A- und B-Typen die Obergrenze so gestalten könnte, daß die<lb/>
Länder einen gewissen perzentuellen Spielraum haben. Dadurch würde den<lb/>
Ländern die Verantwortung für diese Obergrenze, endgültige Festsetzung,<lb/>
übertragen. Dieser Vorschlag wurde nicht weiter diskutiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> dann <name type="person" ref="per:110169">Nußbaumer</name> als Staatssekretär das große<lb/>
silberne Ehrenzeichen am Bande überreicht. <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> hat mitgeteilt, daß<lb/>
das Büro arabischer Staaten jetzt in Wien errichtet wird, dies wird ge<lb break="no"/>nauso wie die anderen Aktivitäten von der <name type="person" ref="per:131770">Abu-Nidal</name>-Gruppe entschieden<lb/>
abgelehnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Grundkurs der LUGA hatte ich Gelegenheit, über die Wirtschaftssitua<lb break="no"/>tion kurz zu sprechen und dann sehr ausführlich, viel länger als vorge<lb break="no"/>sehen war, zu diskutieren. Die Kolleginnen von der Exporthühner Ges.m.b.H.<lb/>
&amp; Co. KG, Sitz der Firma in Wien, Betrieb aber im Waldviertel, ersuchten<lb/>
mich, unbedingt mit ihrem Chef Kontakt aufzunehmen, damit er mir erklä<lb break="no"/>ren kann, wieviele Hühner tatsächlich gebraucht werden. Derzeit bezie<lb break="no"/>hen sie nur 1 1/2 Mio. Stück im Jahr, brauchen würden sie aber für eine<lb/>
volle Beschäftigung 2 1/2 Mio. Sie möchten daher, daß der Hühnerlebend<lb break="no"/>export verboten wird. Ein solches Exportverbot kann ich beim besten<lb/>
<pb n="61-1170" facs="61_1981-09-22_1170.jpg"/>Willen nicht aussprechen, da Voraussetzung für eine Exportbeschränkung<lb/>
die Versorgungsschwierigkeit im Inland ist. Eine solche ist aber beim<lb/>
besten Willen nicht gegeben. Außerdem würden dann auch ihre Exporte der<lb/>
geteilten Hühner unmöglich sein. Neu für mich war, daß sie einen arabi<lb break="no"/>schen Schlächter beschäftigen, damit sie in Hinkunft vielleicht größere<lb/>
Lieferungen in die arabischen Länder durchführen können. Derzeit geht<lb/>
der meiste Suppenhühnerexport nach Rumänien.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Wenn <name type="person" ref="per:134059">Mostafa</name> anruft und nächste Woche Termin<lb/>
zustande kommt, bitte die beiden Kolleginnen auch dazu holen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein Kursteilnehmer <name type="person" ref="per:134060">Schmidt Anton</name>, 57 89 622, oder bei der Fa. 33 66 39,<lb/>
braucht eine Wohnung, resp. seine Frau soll einen Schulwartposten am<lb/>
1. Jänner 82 bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Bitte mit Bez.Sekretär <name type="person" ref="per:134061">Jank</name>, Mariahilf, verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Behauptung, in Pöls würden die Banken nichts finanzieren,<lb/>
habe ich sofort mit GD <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> Kontakt aufgenommen. Dieser teilte mir<lb/>
mit, daß ihm <name type="person" ref="per:115578">Bonelli</name><add>[ev. auch Bonelli, A, Anm.]</add>, der italienische Exponent in Pöls, als auch die<lb/>
Deutschen, BMA, mitgeteilt haben, daß sie sich jetzt über die Zellstoff<lb break="no"/>anteillieferung geeinigt haben, und damit der Syndikatsvertrag endgültig<lb/>
fixiert ist. Von den Finanzierungsschwierigkeiten durch die Banken hat<lb/>
<name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> nichts gewußt und sofort mit <name type="person" ref="per:134008">Wagner</name> von der Länderbank gespro<lb break="no"/>chen. Dieser teilte mir mit, daß es zwar technische Schwierigkeiten<lb/>
noch gibt, aber daß er überzeugt ist, daß die Banken die Finanzierung<lb/>
übernehmen. Infrage kommen dafür nur die Länderbank als Hausbank, die<lb/>
Zentralsparkasse, die Postsparkasse und die Investitionskreditbank. Diese<lb/>
müssen 900 Mio. S aufbringen, die vom Handelsministerium zinsgestützt<lb/>
werden. Die 900 Mio., die der Wasserwirtschaftsfonds aufbringt, sind nur<lb/>
noch offen, ob ein Bankaval gegeben werden muß, dies wäre im Grundbuch<lb/>
einzutragen, oder ob es nicht doch genügt, und der Wasserwirtschaftsfonds<lb/>
sich mit einem Darlehen zufrieden gibt. Ein weiterer offener Punkt ist<lb/>
noch die FGG, dort wird besprochen, ob mit 85 oder vielleicht doch 100<lb/>
% Ausfallhaftung gerechnet werden kann. Absage für dieses Projekt gibt<lb/>
es nur jetzt von der Genossenschaftlichen Zentralbank und von der Ersten<lb/>
Österreichischen Sparkasse, sowie von der CA. Letztere hat sich niemals<lb/>
an dem Problem interessiert gezeigt, die Genossenschaftliche Zentralbank<lb/>
und die Erste hatten zuerst gewisse Interessen gezeigt, haben sich aber<lb/>
<pb n="61-1171" facs="61_1981-09-22_1171.jpg"/>jetzt zurückgezogen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte wegen Wasserwirtschaftsfonds und FGG In<lb break="no"/>formationen einholen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei einer Vertrauenspersonenkonferenz der SPÖ auf der Landstraße habe<lb/>
ich einleitend kurz über die politische Situation, insbesondere im Hin<lb break="no"/>blick auf die ÖVP, referiert und dann <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> sofort ersucht, er möge die<lb/>
weiteren Informationen, d.h. eigentlich das Referat halten. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> war<lb/>
dazu Gott sei Dank bereit, so daß ich mit Genehmigung der Vertrauensper<lb break="no"/>sonen zur Argumente-Sendung schnell fahren konnte. Vorher allerdings<lb/>
wollten sie unbedingt von mir eine musikalische Einleitung hören. Es<lb/>
ist unwahrscheinlich, wieviele Leute diese Tritsch-Tratsch-Sendung ge<lb break="no"/>sehen habe. Zum Glück habe ich immer meine Mundharmonika bei mir, so daß<lb/>
ich alle diese Wünsche erfüllen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vor der Live-Sendung Argumente hat mich der ÖAMTC-Vertreter <name type="person" ref="per:131314">Soche</name> ange<lb break="no"/>sprochen, ob ich überhaupt noch mit ihm rede, nachdem er jetzt, wie er<lb/>
glaubt, erfolgreich eine Individualbeschwerde gegen die Handelsministe<lb break="no"/>riumsverordnung beim Obersten Gerichtshof eingebracht hat. Angeblich hat<lb/>
dieser Gerichtshof innerhalb von 3 Tagen vom Handelsministerium sofort<lb/>
Stellungnahme verlangt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Wieso habe ich davon gar nichts erfahren? Um<lb/>
was geht es hier?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Live-Sendung selbst war ein richtiggehender Massenauftrieb. Ich habe<lb/>
hetzhalber gesagt, man sollte mit diesen mindestens 2 Dutzend Beteilig<lb break="no"/>ten feierlich ins Studio einmarschieren. Die Diskussion entwickelte sich<lb/>
dann, wie ich es erwartet habe. Konzentrische Angriffe aller auf die<lb/>
Ölindustrie. GD <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> als Sprecher, aber auch der Mobil-Direktor, der ge<lb break="no"/>kommen war, konnten sich nur sehr schwer verteidigen. Der BP-GD <name type="person" ref="per:97556">Hirnigel</name><lb/>
hatte überhaupt abgelehnt, zu kommen. Natürlich versuchten der ÖAMTC, be<lb break="no"/>sonders aber auch die Sprecher der Oppositionsparteien, sich dort zu pro<lb break="no"/>filieren und der Regierung wegen der Steuerpolitik die Verantwortung<lb/>
<choice><choice><sic>auf</sic><corr>für</corr></choice></choice> die hohen Benzinpreise zu unterschieben. Zum Glück konnte ich dort<lb/>
nachweisen, daß im Verhältnis zu anderen Staaten in Österreich von den<lb/>
Ölgesellschaften und den Oppositionsparteien in die Steuerbelastung auch<lb/>
die Pflichtlagergebühr als auch die Sonderabgabe eingerechnet werden.<lb/>
Niemand anderer hat sich scheinbar die Kalkulationen angeschaut, denn<lb/>
sonst hätten sie mir sofort gesagt, daß dies nur ein kleiner Teil der<lb/>
<pb n="61-1171" facs="61_1981-09-22_1171-01-D.jpg"/>Steuerbelastung ist, die die Ölgesellschaften jetzt behaupten. Mir er<lb break="no"/>schien vor allem wichtig, darauf hinzuweisen, daß jetzt die Preisaus<lb break="no"/>zeichnung ähnlich wie in der BRD durch Verordnung vom Handelsministerium<lb/>
festgesetzt wird. Der Deutsche Autovertreter hatte dies nämlich als Vor<lb break="no"/>aussetzung für einen fairen Wettbewerb verlangt. Der Intendant <name type="person" ref="per:115016">Wolf in der<lb/>
Maur</name> hat mir anschließend nach der Sendung gesagt, in Hinkunft wird man<lb/>
nicht mehr so große Diskussionsgruppen bilden, er möchte gerne, daß die<lb break="no"/>ses Thema noch öfters diskutiert wird, wo man mehr hinterfragt, wie<lb/>
dieser neudeutsche Begriff jetzt heißt und weniger gegenseitig die Schuld<lb/>
zuschiebt. Auch mit einer solchen Vorgangsweise bin ich einverstanden.<lb/>
Ich bin sehr gespannt, wie weit er bei diversen Sendungen diese Idee<lb/>
tatsächlich zuläßt und entsprechende Sendezeit zur Verfügung stellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte achte auf diese Entwicklung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="61_1163_01" facs="61_1981-09-22_1163-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 22.9.1981</head>
         </div>
         <pb n="61_1171_02" facs="61_1981-09-22_1171-02.jpg"/>
         <pb n="61_1171_03" facs="61_1981-09-22_1171-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 101. Ministerratssitzung, 22.9.1981</head>
         </div>
         <pb n="61_1171_04" facs="61_1981-09-22_1171-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="61_1171_05" facs="61_1981-09-22_1171-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Nachtrag TO Ministerratssitzung, 22.9.1981</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>