<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  2. Juli 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band06_1971-07-02</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-07-02">Freitag, 2. Juli 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-09">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="06-0812" facs="06_1971-07-02_0812.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 2. Juli 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name>, der Präsidialist, ist nach seiner Augenoperation jetzt<lb/>
wieder hundertprozentig einsatzfähig. Er hat bis jetzt durch sein<lb/>
Augenleiden kaum lesen können und deshalb natürlich eigentlich<lb/>
sich nicht so sehr in die Geschäfte eingeschaltet wie ich es selbst<lb/>
gerne hätte. <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> geniesst nämlich innerhalb der Bürokratie<lb/>
ein hohes Ansehen. Insbesondere gehört er dem Club der 5 Sektions<lb break="no"/>chefs an, die in Personalfragen letzten Endes überall ein gewichtiges<lb/>
Wort mitzureden haben. Er hat deshalb auch die Wünsche des Hauses<lb/>
bei Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__135724">Markowitsch</name> beim BKA bestens bis jetzt vertreten.<lb/>
Während andere Ministerien grosse Schwierigkeiten haben mit den<lb/>
geforderten Personalreduzierungen, gelingt es <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> immer, einen<lb/>
Ausweg zu finden. Ich lasse ihm hier natürlich freie Hand. Ebenso<lb/>
wichtig ist es, dass <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> jetzt die Reorganisation der Geschäfts<lb break="no"/>ordnung in die Hand nimmt. <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> hat zuerst geglaubt, wir können<lb/>
durch sehr vernünftige organisatorische und auf dem Papier vollkommen<lb/>
logische Änderungen eine zielführendere Geschäftsordnung erstellen.<lb/>
Leider haben wir versäumt, die Personalvertretung früher einzuschalten<lb/>
und haben jetzt von dieser Seite ganz starken Widerstand bekommen.<lb/>
Dadurch wird unser Zeitplan, wir wollten die Geschäftsordnung am 1. Juli<lb/>
in Kraftsetzen, über den Haufen geworfen. Ausserdem hat sich jetzt<lb/>
die Bundeshandelskammer – scheinbar auf Intervention der Personal<lb break="no"/>vertretung – eingeschaltet. Ich habe vor etlichen Wochen das neue<lb/>
Organisationsschema <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> gegeben und er hat mir erklärt, er wird<lb/>
eine diesbezügliche Sitzung mit mir abhalten, bis er sich mit seinen<lb/>
Leuten besprochen hat. Nun hat er scheinbar darauf vergessen oder gar<lb/>
keine Einwände dagegen erhoben, jetzt aber von der Personalvertretung<lb/>
aufgestachelt wünscht er, dass wir die ganze Angelegenheit wieder<lb/>
verschieben. In vielen Punkten konnten wir ihm entgegenkommen, da<lb/>
wir selbst nicht beabsichtigten, unverzüglich diese Massnahmen in<lb/>
Kraft zu setzen. Sechs Forderungspunkte hatte er: er sprach sich<lb/>
gegen eine Verschränkung der Branchen mit den Fachreferaten aus.<lb/>
Mein Hinweis, dass die Industriesektion eine Neukonstruktion dringend<lb/>
benötigt, hat er zwar zugegeben, ich glaube es wird zielführend sein,<lb/>
in Hinkunft einen anderen Namen für die Sektion III zu wählen. Indu<lb break="no"/>striesektion bedeutet in der Handelskammer immer, dass man dort nur<lb/>
Industriepolitik betreibt. Es gelang mir am späten Abend dann, <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
davon zu überzeugen, dass wir in dieser Industriesektion zum Bei<lb break="no"/><pb n="06-0813" facs="06_1971-07-02_0813.jpg"/>spiel in Textilfragen auch die Fragen der kleinen Gewerbetreibenden<lb/>
behandeln. Zweitens wehrte er sich gegen die Neuschaffung der Ab<lb break="no"/>teilung 38 und 39, die den gewerblichen Rechtsschutz im Ministerium<lb/>
durchführen sollten. Dies war bisher im Patentamt drüben und wie wir<lb/>
in der Zwischenzeit feststellen konnten, auf Grund des Patentgesetzes<lb/>
auch dort zu belassen. Drittens wollte er sichern, dass <name type="person" ref="#per__97524">Hauffe</name> weiter<lb break="no"/>hin die Agrarpolitik macht, was ihm sofort zugesichert werden konnte.<lb/>
Viertens erkundigte er sich über die Nachfolge von Min.Rat <name type="person" ref="#per__137280">Lang</name>, der<lb/>
mit Jahresende in Pension geht, war aber damit einverstanden, dass<lb/>
<name type="person" ref="#per__112956">Schwarz</name>, den ich als ausgesprochenen Fachmann klassifiziere und<lb/>
der nebenbei bemerkt, nicht nur <name type="person" ref="#per__112956">Schwarz</name> heisst, sondern auch ein<lb/>
Schwarzer ist, als Koordinator von ihm akzeptiert wird. <name type="person" ref="#per__112956">Schwarz</name>,<lb/>
einer unserer tüchtigsten Leute, wird damit auf lange Sicht gesehen,<lb/>
eine grosse Karriere sicher sein. Fünftens wollte er sich dagegen aus<lb break="no"/>sprechen, dass <name type="person" ref="#per__97381">Carmine</name>-Nachfolger <name type="person" ref="#per__111722">Kinscher</name> auch die Sozialpolitische<lb/>
Offensiv-Abteilung gegen das Sozialministerium sein soll. Er meinte,<lb/>
dass das Referat S, das <name type="person" ref="#per__98113">Zuser</name> heute hat, wesentlich stärker ausgebaut<lb/>
werden soll, währenddem unsere Absicht ja besteht, wenn <name type="person" ref="#per__137068">Mache</name> in<lb/>
Pension geht, <name type="person" ref="#per__111722">Kinscher</name> die Abteilung 11 und 11 a, die wieder eine<lb/>
einzelne Abteilung werden wird, zu übertragen und hier alle sozial<lb break="no"/>politischen Massnahmen zusammenzufassen. Sechstens wehrte er sich<lb/>
ganz entschieden, dass <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> zum Stellvertreter von <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> be<lb break="no"/>stellt wird. Seine Argumentation ging dahin, dass <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> nicht das<lb/>
notwendige Auftreten hätte und er schlug vor, dass <name type="person" ref="#per__137246">Buchta</name>, <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name>,<lb/>
<name type="person" ref="#per__112973">Hillebrandt</name> oder <name type="person" ref="#per__136490">Zienert</name> vor <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> gereiht werden müssten. Ich setzte<lb/>
ihm sofort auseinander, dass dies für mich vollkommen inakzeptabel<lb/>
sei, sondern dass ich auf alle Fälle <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> bestellen werde. Ich er<lb break="no"/>klärte mich aber bereit, mit den 4 Genannten, ausser <name type="person" ref="#per__136490">Zienert</name>, auf<lb/>
den verzichtete er selbst, also mit <name type="person" ref="#per__137246">Buchta</name>, <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> und <name type="person" ref="#per__112973">Hillebrandt</name><lb/>
noch Gespräche zu führen. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> meinte, man sollte gegebenenfalls<lb/>
schauen, ob man nicht in der Handelskammer oder im Aussenamt einen<lb/>
tüchtigen Mann finden könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> wollte diese ganze Geschäftsordnungsfrage überhaupt vertagen<lb/>
und berief sich darauf, dass er erst mit Präsident <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> sprechen<lb/>
müsste. ich bin deshalb sofort mit ihm in die Bundeshandelskammer hin<lb break="no"/>übergegangen und wir haben gewartet, bis <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> letzten Endes<lb/>
<pb n="06-0814" facs="06_1971-07-02_0814.jpg"/>am Abend doch noch in sein eigenes Büro gekommen ist. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
selbst hatte gleich eine andere politische Einstellung zu diesen<lb/>
Problemen. Er meinte, da ich ja doch mache, was ich will, würde<lb/>
er sich erst gar nicht damit belasten, dass dann gesagt wird, es<lb/>
sei alles im Einvernehmen mit ihm geschehen, er selbst würde sich<lb/>
also nicht dreinmischen. Wenn die ÖAAB-Vertreter, wie es schein<lb break="no"/>bar der Fall war, bei ihm wieder intervenierten, könnte er dann<lb/>
wenigstens sagen, er hätte nichts mit dieser Angelegenheit zu<lb/>
tun. In Wirklichkeit dürfte der ÖAAB bei <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
gewesen sein, um zu erreichen, dass wir die Geschäftsordnung<lb/>
nicht jetzt abändern. Da <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> und <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> jetzt auch annehmen,<lb/>
die Neuwahlen im Oktober würden ein anderes Bild bringen, meinten<lb/>
sie, man könnte doch die ganze Sache überhaupt vertagen. Bei dieser<lb/>
Gelegenheit fragten sie auch, wer denn dann in Hinkunft mein Nach<lb break="no"/>folger im Handelsministerium sein sollte, da doch eine SPÖ-FPÖ-<lb/>
Koalition mit Sicherheit angenommen werden könnte. Da die FPÖ<lb/>
aber grosses Interesse für das Ministerium zeigt, würde ich ja<lb/>
bald abgelöst werden. Ich versicherte <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, dass<lb/>
ich nicht daran dächte, diesen Posten von vornherein einem FPÖ-ler<lb/>
zuzuteilen, obwohl ich ja letzten Endes darüber nicht zu entscheiden<lb/>
hätte. Meiner Auffassung aber würde <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> doch mit diesem Mini<lb break="no"/>sterium nicht von vornherein so verfahren, wie die ÖVP scheinbar ver<lb break="no"/>mutet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Bundeshandelskammer dürfte nun fürchten, dass irgendjemand<lb/>
das Handelsministerium übernimmt, mit dem sie nicht so guten Kontakt<lb/>
haben wie mit mir. Unter anderem meinte <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name>, dass <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name><lb/>
sich in der Frage des Betriebsrätegesetzes mit der Industriellen<lb break="no"/>vereinigung zusammengesetzt hat und die Handelskammer erst fünf<lb/>
Tage später zu einer Besprechung eingeladen hat. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> meint,<lb/>
wenn die sozialistische Partei sich auf die Industriellenvereini<lb break="no"/>gung und vielleicht auf die blauen Gewerbetreibenden stützt, dann<lb/>
würde es sehr bald zu einem Krach kommen. Ich versicherte ihm, dass<lb/>
ich noch nie mit der FPÖ Verhandelt habe auch mit der Industriellen<lb break="no"/>vereinigung habe ich verhältnismässig wenig Kontakt weniger als mit<lb/>
der Handelskammer und dass eigentlich <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> es das erste Mal im<lb/>
<pb n="06-0815" facs="06_1971-07-02_0815.jpg"/>Parlament im Gelegenheitsverkehrsgesetz sich verbündet hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich brauche deshalb auch keine Kampfabteilung gegen das Sozial<lb break="no"/>ministerium, sondern bin mit <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> vollkommen einer Meinung, dass<lb/>
wir – bevor der Entwurf noch in die Begutachtung geht – meine Herren<lb/>
im Sozialministerium versuchen sollen, die Belange der Industrie<lb/>
und des Gewerbes – soweit es irgendwie berechtigt ist – zu vertreten.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> meinte, dass man früher immer gesorgt hätte, dass die Handels<lb break="no"/>ministeriumleute, bevor sie in irgendeiner Frage Stellung bezogen<lb/>
haben, mit den Handelskammerreferenten kontaktiert haben. Ich erklärte<lb/>
sofort, dass sich an diesem Zustand gar nichts geändert habe, sondern<lb/>
ganz im Gegenteil engste Koordination mit der Handelskammer wünsche.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Bitte dieses Problem mit den einzelnen dafür in<lb/>
Frage kommenden Min.Räten besprechen. Ich bin allerdings überzeugt,<lb/>
dass sie dies jetzt sowieso tun.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> meinte allerdings, dass wir den Dienstnehmerschutz aus der Ge<lb break="no"/>werbeordnung herausgenommen haben, würde er mir nie verzeihen. Ich er<lb break="no"/>widerte dagegen, dass ich ihm von vornherein erklärt hatte, dass in<lb/>
die neue Gewerbeordnung keine Dienstnehmerangelegenheiten mehr aufgenom<lb break="no"/>men werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> möchte auch, dass die Arbeiterkammer, die das Berufskundliche<lb/>
Institut resp. das BfI in der Frage der Lehrlingsausbildung enger mit<lb/>
der Handelskammer koordiniert. Die Handelskammer wäre bereit, in<lb/>
dieses Berufskundliche Institut einzusteigen. Auf der einen Seite<lb/>
will die Handelskammer natürlich in allen Institutionen verankert<lb/>
sein, auf der anderen Seite aber hat <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> als politischer Mandatar<lb/>
die grössten Schwierigkeiten, diese stille Koalition innerhalb seiner<lb/>
Partei zu vertreten. Deshalb versucht er bei öffentlichem Auftreten<lb/>
wie z.B. am Kammertag der Bundeshandelskammer durch scharf akzentuierte<lb/>
politische Formulierungen die Regierung anzugreifen. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> dagegen,<lb/>
der eigentlich der politische Funktionär wäre, ist hier viel geschickter<lb/>
und zurückhaltender. Dadurch ergeben sich sicherlich zwischen den beiden<lb/>
Spannungen. An Kleinigkeiten kann man dies bemerken, wie dass <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> er<lb break="no"/>suchte, in Hinkunft bei Ehrenzeichenüberreichungen, wie ich es heute<lb/>
Gen.Direktor <name type="person" ref="#per__97528">Hecke</name> von Siemens gegeben habe und wo er sich beschwerte,<lb/>
dass er nicht eingeladen wurde, in Hinkunft ihn persönlich einzuladen.<lb/>
</p>
            <pb n="06-0816" facs="06_1971-07-02_0816.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Mein Argument, dass die Bundeshandelskammer sowieso eingeladen<lb/>
wurde, und Präsident <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> anwesend war, quittierte er damit,<lb/>
dass dies eben im Präsidialbüro hängen bleibt und er nicht ver<lb break="no"/>ständigt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> ist momentan sehr überlastet und das bemerkt man daran, dass<lb/>
einige Schnitzer passiert sind. Er selbst gibt zu, dass er in der<lb/>
Überstundenregelung und in dem Bewertungsgesetz mit der FPÖ gemeinsam<lb/>
grosse Fehler gemacht hat und jetzt in der Abfertigungsfrage ebenfalls<lb/>
durch eine falsche Auskunft seiner finanzpolitischen Abteilung so wie<lb/>
in den beiden anderen Gesetzen grosse Schnitzer drinnen sind. Z.B.<lb/>
werden in Hinkunft auch die freien Berufe dann, wenn sie ein Millionen<lb break="no"/>unternehmen haben wie einzelne gut gehende Rechtsanwälte, die Übergangs<lb break="no"/>bestimmung, die für kleinere Betriebe vorgesehen war, die jetzt gar<lb/>
nicht eventuell zum Zuge kommen können, für sich in Anspruch nehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Als Mandatar im Waldviertel bemüht er sich auch, für Zwettl eine Pulver<lb break="no"/>fabrik zu errichten. Ein diesbezügliches Schreiben, wo ich ihn nur auf<lb break="no"/>geklärt habe, welche Möglichkeiten er hat, ist natürlich für ihn nicht<lb/>
befriedigend. Ich habe ihm versprochen, wenn er einen Modellfall, wie<lb/>
wir das z.B. jetzt in Fulpmes mit Aussiedlung aus dem Dorf in eine<lb/>
Industriegelände machen, auch im Waldviertel aufstellt, dass wir dann<lb/>
die Möglichkeit haben, einen Modellfall zu konstruieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine Delegation von Brauereivertretern war in der Bundeskammer und<lb/>
<name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> veranlasste, dass ich noch anwesend war, als er die Aus<lb break="no"/>sprache mit ihnen führte. Ich wurde natürlich sofort attackiert, dass<lb/>
die Brauereiarbeiter insbesondere ins Salzburg mit Kampfmassnahmen<lb/>
Zulagen gefordert haben und auch durchgesetzt haben. Die Firmenvertreter<lb/>
insbesondere Dr. <name type="person" ref="#per__137282">Egger</name> von Reininghaus wies darauf hin, dass nun auch in<lb/>
der Steiermark eine Forderung von Gösser in der Höhe von 10 Mio. S<lb/>
überreicht wurde, das sind ca. 10 % Lohnerhöhung. Er könne diese Prämie<lb/>
nicht auszahlen, denn im nächsten Moment würde auch Reininghaus dasselbe<lb/>
verlangen. Dr. <name type="person" ref="#per__114051">Beurle</name> wieder wies darauf hin, dass die Brau AG in<lb/>
Kaltenhausen eine Forderung von 3.– S 15 % überreicht bekommen hatte,<lb/>
die an zukünftigen Lohntarifverhandlungen nicht anrechenbar sein sollen.<lb/>
Die Gespräche werden am Freitag weitergeführt und Innsbruck will für<lb/>
Montag eine endgültige Zusage haben. Ich replizierte, dass <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name>,<lb/>
<pb n="06-0817" facs="06_1971-07-02_0817.jpg"/><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name>, <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> und <name type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</name> mich in dieser Angelegenheit<lb/>
bereits attackiert hätten und ich in der letzten Vorstands<lb break="no"/>sitzung am Donnerstag erreichen konnte, dass ein derzeitiger<lb/>
Lohnantrag nicht an die Paritätische Kommission gestellt wird,<lb/>
sondern noch zugewartet wird. Auch ein Streikbeschluss ist in<lb/>
der Vorstandssitzung nicht gefasst worden. Ich habe damit mein<lb/>
Möglichstes getan und nun müssten halt die Betriebe selbst trachten,<lb/>
wie sie innerhalb ihrer Betriebe mit den einzelnen Belegschaften<lb/>
das Problem gemeinsam löst. Mit dieser Entwicklung war nun die<lb/>
Brauereivertreter auch nichteinverstanden und erklärte, da ist es<lb/>
ihnen ja noch lieber, wenn sie gleich durch einen PK-Beschluss er<lb break="no"/>mächtigt werden, die Löhne zu erhöhen, weil sie dann eben auch<lb/>
neuerliche Preisforderungen stellen müssten. Gegen diesen Wunsch<lb/>
konnte ich sofort replizieren, dass ich nicht einmal eine Politik<lb/>
machen könnte, dass die Gewerkschaft keinen Lohnforderungsantrag<lb/>
an die Paritätische Kommission stellt und dann am nächsten Tag wieder<lb/>
erkläre: Nein, wir werden doch einen Lohnforderungsantrag an die<lb/>
Paritätische Kommission stellen. Ich erklärte, dass die Bundeskammer<lb/>
doch genauer wissen müsse, was sie eigentlich wolle. In Wirklichkeit<lb/>
befinden sich die Brauerei-Vertreter jetzt in einer Schweren Situa<lb break="no"/>tion, da sie zuerst mit aller Gewalt gegen eine Regelung der Löhne<lb/>
aufgetreten sind und jetzt natürlich auf betrieblicher Ebene nicht<lb/>
stark genug sind, dem Druck zu widerstehen. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> meinte deshalb, in<lb/>
diesem Fall wäre es viel zielführender, gleich eine Bereinigung dieses<lb/>
ganzen Problems herbeizuführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="06_0811_01" facs="06_1971-07-02_0811-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 2.7.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>