<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 28. November 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band13_1972-11-28</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-11-28">Dienstag, 28. November 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-05">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="13-1438" facs="13_1972-11-28_1438.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 28. November 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Ministerratsvorbesprechung hat wieder <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> geführt, da <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
erst später kam. Die Genossen sind übereingekommen, dass wir unter<lb/>
allen Umständen versuchen müssen, <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> von allen Repräsentations<lb break="no"/>verpflichtungen zu entlasten. <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> und <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> hatten, als sie<lb/>
das erste Mal bei <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> im Spital waren, scheinbar gehofft, mit ihm<lb/>
vereinbaren zu können, dass er nur 4 Stunden am Tag, d.h. eigentlich<lb/>
nur vormittags arbeiten wird, bis er sich endgültig erholt hat.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> selbst erklärte, als er dann erschien, davon könne keine<lb/>
Rede sein und er könne sich auch nicht erinnern, jemals eine<lb/>
solche Zusage gemacht zu haben. <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> berichtete von dem Brief,<lb/>
den <name type="person" ref="#per__97326">Bacher</name> jetzt geschrieben hat, wo er seine Bereitschaft zur<lb/>
Stabilisierung bekundete und den Vorschlag machte, mit 1.7.1973<lb/>
mit 10.– S und mit 1.7.74 um 15 S die kombinierte Fernseh- und<lb/>
Rundfunkgebühr zu erhöhen. Derzeit beträgt beides zusammen 50 + 20<lb/>
S, 70.–, mit 1.7.1974 soll dann auch die Rundfunkgebühr allein von 20<lb/>
auf 27.– S erhöht werden. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> meint, dass dies noch nicht endgül<lb break="no"/>tig fixiert sei. Ich glaube aber, dass <name type="person" ref="#per__97326">Bacher</name> die einzige Bereitschaft<lb/>
da zu erkennen gegeben hat, dass er zwar auf die Höhe, die er<lb/>
vorschlägt, nach wie vor besteht, aber bereit ist, sie eben zu einem<lb/>
späteren Zeitpunkt in Etappen festzusetzen. Darüber hinaus möchte er<lb/>
eine 30 %-ige Werbegebühr-Erhöhung mit 1.7.1973 und eine weitere<lb/>
10 %-ige mit 1.7.1975 haben. <add>[Fehlstelle, Anm.]</add> ist bereit auch in Hinkunft, wie<lb/>
mir <name type="person" ref="#per__97676">Tommy Lachs</name> von der Paritätischen Kommission mitteilt, beim<lb/>
Unterausschuss um entsprechende Gebührenerhöhungen einzureichen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97326">Bacher</name> hat also jetzt bemerkt, dass das Rundfunkgesetz ihm droht<lb/>
ein 180 %–ige Kehrtwendung durchgeführt. und hofft, mit dieser<lb/>
Massnahme, den Präsidenten <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> vom ÖGB zu neutralisieren, um<lb/>
nicht zu sagen, er glaubt dem Vater der Forderung das Rundfunkgesetz<lb/>
zu ändern, zu befriedigen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> liess aber keinen Zweifel, dass<lb/>
unbedingt die Rundfunkreform nach wie vor beraten auf breiter Basis<lb/>
diskutiert und letzten Endes dann durchgeführt werden muss. Für die<lb/>
Aufsichtsratsmitglieder würde, auch wenn die Paritätische Kommission<lb/>
jetzt beschliessen sollte, dass die Gebührenerhöhung notwendig ist,<lb/>
nicht die Notwendigkeit bestehen, dass <name type="person" ref="#per__97727">Marsch</name> als Opponent gegen<lb/>
die Gebührenerhöhung jetzt im Aufsichtsrat dem zustimmt. Er wird<lb/>
sich der Stimme enthalten. Die Aufsichtsratssitzung im Rundfunk wird<lb/>
<pb n="13-1439" facs="13_1972-11-28_1439.jpg"/>ganz schön lustig, da auch die ÖVP und die sogenannten Unpolitischen<lb/>
über die Kehrtwendung von <name type="person" ref="#per__97326">Bacher</name> sicherlich sehr empört sein werden.<lb/>
Zuerst hatte er den Aufsichtsrat auf seine Linie vergattert und jetzt<lb/>
ist er ohne scheinbar mit dem Aufsichtsrat vorher zu sprechen, umgefallen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und ganz besonders <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> können jetzt für sich in Anspruch nehmen,<lb/>
dass es ihnen gelungen ist, <name type="person" ref="#per__97326">Bacher</name>, der sich unter <name type="person" ref="#per__97634">Klaus</name> ganz entschie<lb break="no"/>den gegen den einstimmigen Beschluss der Paritätischen Kommission gewendet<lb/>
und ausgesprochen hat, jetzt letzten Endes ja doch dazu gebracht zu haben,<lb/>
die Spielregeln dieser Institution anzuerkennen. <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> wies in der Vorbe<lb break="no"/>sprechung darauf hin, dass die 15 %-ige Bindung des Verwaltungsaufwandes<lb/>
unmöglich durchgeführt werden könnte. Er könne z.B. in Schönbrunn nicht das<lb/>
Tierfutter um 15 % kürzen und den Viechern weniger zu essen geben. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
versicherte, dass das ganze Paket äusserst flexibel gehandhabt wird,<lb/>
als <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> darauf hinwies, dass besonders die Bauwirtschaft wenn dies rigo<lb break="no"/>ros gehandhabt wird, in eine katastrophale Situation kommen müsste, hat<lb/>
<name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> darauf hingewiesen, dass er z.B. jetzt eine Brücke für die<lb/>
<choice><choice><sic>Kleinalm-Autobahn</sic><corr>Gleinalm-Autobahn?</corr></choice></choice> ausgeschrieben wurde und man vor einigen Tagen noch<lb/>
7.000 S pro m² verlangt hat für eine solche Brücke, jetzt aber ein<lb/>
Zuschlag von 4.200 S m² möglich war. <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> machte darauf aufmerksam<lb/>
dass eine internationale Organisation, wo auch das Bautenministerium ver<lb break="no"/>treten ist, beschlossen hat, die ÖNORM über die Datumsschreibung zu<lb/>
ändern. In Hinkunft wird man nicht mehr Tag – Monat – Jahr sondern<lb/>
Jahr-Monat-Tag schreiben. Alle waren sich einige, Sorgen hat das Bauten<lb break="no"/>ministerium. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wies zuletzt dann ganz besonders darauf hin, dass<lb/>
er verlangen wird, dass wenn Meinungsumfragen veröffentlicht werden,<lb/>
dann alle Fragen und alle Antworten der Öffentlichkeit mitgeteilt werden<lb/>
müssen. Es geht nicht an, dass nur einzelne Punkte herausgegriffen werden.<lb/>
Er möchte gerne die Institutsleiter durch eidesstattliche Erklärung für<lb/>
ein solches Verhalten verpflichten. Die Veröffentlichung solcher Meinungs<lb break="no"/>umfragen wird selbstverständlich Politik gemacht und ganz besonders die<lb/>
Volkspartei hat die letzten Untersuchungen des Fessel-Instituts für diese<lb/>
Politik eingespannt. Die SPÖ hat niemals ihre Meinungsumfragen der<lb/>
Öffentlichkeit zugänglich gemacht und <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte nur, <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> hätte<lb/>
dies bei seinen Untersuchungen getan und darüber sei er gar nicht glücklich,<lb/>
wenn <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hier wirklich eine solche bedeutende Diskussion anfachen wird<lb/>
und zu einem positiven Ergebnis kommen möchte, dann wird er eine<lb/>
gesetzliche Regelung dafür benötigen. Ich kann mir jetzt momentan nicht<lb/>
vorstellen, wie er dies dann gegen die Meinungsforschungsinstitute<lb/>
durchbringen möchte. Die Volkspartei nicht offiziell einige Fragen heraus<lb break="no"/>greift und veröffentlicht, sondern, wenn dann letzten Endes, wie das auch<lb/>
<pb n="13-1440" facs="13_1972-11-28_1440.jpg"/>vorher immer der Fall war, über irgendwelche Kanäle, gelenkt oder wirk<lb break="no"/>lich durch Undichtheit, Informationsstellen einige Ergebnisse in<lb/>
die Öffentlichkeit dringen, kann er doch kaum die Meinungsforschungs<lb break="no"/>institute verpflichten, dann alles zu veröffentlichen. Auf alle Fälle<lb/>
wieder eine neue Idee <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name>, die grosse Unruhe und Diskussion aus<lb break="no"/>lösen wird, wenn er sie in Angriff nimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> dann nach dem Beschluss über die Stabili<lb break="no"/>sierung, wo <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> referierte, mitgeteilt, dass auch eine Sparsamkeit<lb/>
von der Regierung gezeigt werden sollte und dabei die Repräsentations<lb break="no"/>ausgaben des Bundes um 1/3 eingeschränkt werden. Das bedeutet, dass<lb/>
von den 20 Mill., die zur Verfügung stehen, in Hinkunft keine Empfänge<lb/>
der Bundesregierung in Schönbrunn mehr durchgeführt werden. Man will<lb/>
ausserdem mit dem Herrn Bundespräsidenten sprechen, damit auch er<lb/>
diesen Sparerlass akzeptiert. Meiner Meinung nach hätte man, bevor<lb/>
wir dies in der Regierung beschliessen, mit dem Bundespräsidenten<lb/>
absprechen müssen. Ich selbst bin immer gegen diese Repräsenta<lb break="no"/>tionsverpflichtungen aufgetreten und was mich ganz besonders freut, ist<lb/>
dass jetzt der letzte Empfang, den die Bundesregierung gegeben hat, im<lb/>
Schloss Schönbrunn nicht mehr den Beamten sondern den Interessenver<lb break="no"/>tretungen Gelegenheit gegeben hat, ihre Funktionäre und Mitglieder<lb/>
zu einem Empfang, das erste Mal überhaupt, zu senden. Eine weitere<lb/>
Anregung <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> war, dass die Bundesregierung ersuchen wird, von<lb/>
Geschenken an sie und an die einzelnen Minister Abstand zu nehmen.<lb/>
Weihnachtsgrüsse sollten auch nur mehr in Annoncenform von der<lb/>
Bundesregierung erfolgen. Ich werde daher mein Ablehnungsschreiben,<lb/>
das jeder, der mir einen Gruss oder ein Geschenk geschickt hat, und<lb/>
das ich bereits seit Jahrzehnten so handhabe, ein bisschen modifizieren<lb/>
müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Bitte die entsprechenden Vorbereitungen nach<lb/>
Bekanntwerden des Textes durchführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</name> berichtete, dass sich Innsbruck für die Winter-Olympiade<lb/>
1976 bemüht. Österreich hat gute Chancen, da die Oststaaten für Innsbruck<lb/>
eintreten werden, da sie die Kampfbahnen hier kennen. Für uns ergibt<lb/>
es die Möglichkeit, dass mit verhältnismässig geringem Aufwand, es<lb/>
ist nur noch eine Kunsteis-Rodelbahn in Kufstein zu bauen mit ca.<lb/>
100 Mill. S und ein neues olympisches Dorf zu errichten, die<lb/>
Spiele durchgeführt werden können. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> erklärt sich sofort bereit,<lb/>
die Mittel zur Verfügung zu stellen, weil dadurch die Kampfstätten wenig<lb break="no"/>stens ein zweites Mal eingesetzt werden können und sich dadurch mehr<lb/>
<pb n="13-1441" facs="13_1972-11-28_1441.jpg"/>amortisieren. Vom Standpunkt des Fremdenverkehrs bin ich überhaupt<lb/>
für diese Lösung, da damit eine Fremdenverkehrswerbung mit verhältnis<lb break="no"/>mässig geringstem finanziellen Aufwand durchgeführt wird. Nur <name type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</name><lb/>
meint, er hätte Schwierigkeiten, wieder 2.000 Soldaten abzustellen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> berichtet, dass in Nord-Vietnam anerkannt wird, die Ver<lb break="no"/>handlungen in Moskau sind so weit gediehen, dass jetzt ein Kommuniqué<lb/>
am 1. Dezember erscheinen wird, wo beide Staaten erklären, Botschaften zu<lb/>
errichten. <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> berichtet von den 70.– S zweimal jährlich für die<lb/>
Getreide- und Milchpreiserhöhung und von 100.– S für Verheiratete,<lb/>
Ausgleichszulagenempfänger-Erhöhungen, für die Bauern wird 50 % davon,<lb/>
da sie ja doch teils Selbstversorger sind gewährt. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> weist darauf<lb/>
hin, dass auch die Kinderbeihilfen erhöht werden und insbesondere wenn<lb/>
man die Freifahrten und die Freibücher umrechnet, 66.– S pro Kind und<lb/>
Monat mehr geleistet wird. Bezüglich der 70.–, die wir bereits mit 1.7.73<lb/>
letzten Etappe 10.– dann erreicht haben werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei meinem Bericht über die EFTA ergänzt <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, dass seinerzeit ein<lb/>
Gentleman-Agreement zwischen Österreich und der Schweiz von ihm verein<lb break="no"/>bart wurde, dass nämlich Österreich sich um die Bemühungen Jugoslawiens<lb/>
mit der EFTA in Kontakt zu kommen, übernimmt, während die Schweiz die<lb/>
spanischen Ansuchen und Behandlungen durchführen wird. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> spricht<lb/>
sich ganz entschieden gegen die nordischen Staaten aus und meint, eine<lb/>
Zollsenkung könnte nicht mit politischer Philosophie oder abgelehnt wer<lb break="no"/>den. Nachher sagt mir <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, es würde <name type="person" ref="#per__114142">Palme</name> so schlecht gehen, weil er<lb/>
innenpolitisch auf alle möglichen aussenpolitischen Rücksichten keine starke<lb/>
Aussenpolitik macht. <name type="person" ref="#per__139995">Erlander</name> hätte sich da in dieser Frage wenig um die<lb/>
innenpolitische Auswirkung vor allem einmal um die Meinung in Schweden<lb/>
gekümmert. <name type="person" ref="#per__114142">Palme</name> aber hat bei Vietnam und bei vielen anderen Fragen immer<lb/>
nur die innenpolitische Auswirkung vor Augen und wird letzten Endes damit<lb/>
Schiffbruch erleiden. Wir sollten nach Auffassung <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> ganz entschieden<lb/>
für die Aufnahme Spaniens in die EFTA eintreten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der wirtschaftspolitischen Aussprache zeigte sich wieder einmal mehr,<lb/>
dass die Landwirtschaft selbst wenn sie vorher irgendwelchen Lösungen zuge<lb break="no"/>stimmt hat, dann nachher neuerdings Korrekturen anbringen will. <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> hat<lb/>
berichtet, dass er nach 5-stündigen Verhandlungen gestern abends zu einem<lb/>
Akkord wegen der Importe von Vieh und Fleisch gekommen ist. In der<lb/>
Sitzung selbst hat aber die Landwirtschaft dann eine Formulierung ver<lb break="no"/>teilt, wo ganz andere Ziffern, wenn auch nicht bedeutende Abweichungen,<lb/>
neuerdings zur Debatte gestellt wurden. So wurde für die nächsten 5 Wiener<lb/>
<pb n="13-1442" facs="13_1972-11-28_1442.jpg"/>Märkte nicht 40.000 Stück Schweine vereinbart, wie die Landwirtschaft<lb/>
behauptete, sondern 42.300. Der entscheidendste Punkt aber war, dass<lb/>
sie nicht akzeptieren wollten, dass 16.50 S als Untergrenze d.h. als<lb/>
unterer Interventionspunkt, auf dem Wiener Markt gelten soll, sondern<lb/>
das Preisband 16.90 bis 17.40 S betragen sollte. So wollten sie für<lb/>
die Getreidepreisentlastung eine neue Regelung durchsetzen. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> hat<lb/>
die Frage nicht genau verstanden und hat sich deshalb auch für die Re<lb break="no"/>duzierung des Entlastungssatzes von 6,2 auf 4,8 eingesetzt. Da die<lb/>
Verbraucherpreise aber nicht erhöht werden hätte dies eine Kürzung der<lb/>
Verarbeitungs- und Verteilerspannen bedeutet. Wenn nicht der Bund<lb/>
neuerlich ausser der vorgesehenen Umstufung bei Vorratsentlastung grössere<lb/>
Mittel dafür bereitstellen wird, was <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> sicherlich mit Recht ablehnt.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> wollte, dass ich die Detailverhandlungen führen sollte, doch<lb/>
habe ich darauf verwiesen, dass dies im Landwirtschaftsministerium die<lb/>
Preiskommission, d.h. also <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> selbst durchführen muss. Eventuell<lb/>
von der Handelskammer geforderte Semmelpreiserhöhung, die Mehrwertsteuer<lb/>
würde 1 Groschen ungefähr ausmachen, wird von der Brotindustrie über<lb break="no"/>haupt nicht vertreten, doch hat <name type="person" ref="#per__97581">Igler</name>, der gleichzeitig auch Besitzer<lb/>
von der Anker- und Hammerbrotfabrik ist, sich in der Sitzung nicht ge<lb break="no"/>äussert. Die Interessenvertretungen haben das Stabilisierungspaket auch<lb/>
nicht nur mitbeschlossen sondern werden es auch vertreten. Vor der<lb/>
Sitzung hatte ich Gelegenheit, das erste Mal das <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name>-<name type="person" ref="#per__97346">Benya</name>-Abkommen<lb/>
im Wortlaut zu lesen. <name type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</name> meinte, dass damit die Handelskammer<lb/>
fast keine Verpflichtungen, wohl aber die Gewerkschaften eine ganz grosse<lb/>
Bindung in der Lohnpolitik eingehen. Ich teile diese Meinung nicht<lb/>
ganz, wohl aber wird in Hinkunft die Lohnpolitik – soweit sie von<lb/>
den Betriebsräten bis jetzt selbstherrlich durchgeführt werden konnte –<lb/>
an die Gewerkschaften resp. an die Schlichtungsstelle des Lohnunteraus<lb break="no"/>schusses gebunden. Da aber sowohl bei den Preisen als auch bei den<lb/>
Löhnen ausdrücklich steht "soweit als möglich" ist diese Verpflichtung<lb/>
ebenfalls nicht hundertprozentig bindend. Wenn einzelne Unternehmer<lb/>
eben die Preise ohne Paritätische erhöhen werden, wenn einzelne<lb/>
Betriebsräte ohne das Verfahren abzuwarten, entsprechende Massnahmen<lb/>
setzen, wird es eben zu einer gewissen Durchlöcherung kommen. Zweifelsohne<lb/>
gibt dieses Abkommen aber <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name>, d.h. dem ÖGB, eine gewisse zentralisti<lb break="no"/>sche Stärkung seiner Position in Fragen der Lohnpolitik der einzelnen<lb/>
Betriebe und natürlich damit auch der Gewerkschaften. <name type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</name><lb/>
der bei den Verhandlungen nicht eingeschaltet war, und er sich natür<lb break="no"/>lich dadurch brüskiert fühlt, legt er einen besonders kritischen Mass<lb break="no"/>stab an diese Vereinbarung. Wieder einmal mehr habe ich die Erkenntnis<lb/>
<pb n="13-1443" facs="13_1972-11-28_1443.jpg"/>bestätigt bekommen, dass man eine objektive Prüfung auf alle Fälle<lb/>
aller Vereinbarungen durchführen muss, auch dann wenn man subjektiv<lb/>
persönlich der Meinung ist, es wäre besser gewesen, hätte man sie<lb/>
selbst durchgeführt resp. <choice><choice><sic>angeschlossen</sic><corr>abgeschlossen?</corr></choice></choice>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dieser wirtschaftspolitischen Aussprache informierte ich auch<lb/>
gleich Sekt.Chef. <name type="person" ref="#per__107939">Römer</name> über die personalpolitischen Änderungen in<lb/>
seiner Sektion. Ich legte ihm die Gründe dar, warum wir Sekt.Rat<lb/>
<name type="person" ref="#per__108609">Sterk</name> als Nachfolger <name type="person" ref="#per__134830">Peschke</name> ihm vorschlugen, ich konnte ihn ja, bevor<lb/>
ich diese Massnahme in der Sektionsleitersitzung offiziell <choice><choice><sic>bekanntgeba</sic><corr>bekanntgab</corr></choice></choice>,<lb/>
davon nicht verständigen, weil er in Paris war. Er selbst war mit<lb/>
dieser Lösung – wie er auch nachher bei einer Aussprache mit <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name><lb/>
wiederholte – sehr einverstanden, fürchtet nur, dass die Doppelbesetzung<lb/>
<name type="person" ref="#per__108609">Sterk</name> überfordern wird. Er war sehr beruhigt zu hören, dass dies<lb/>
nur eine Übergangslösung ist. Die Bestellung von <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> als Gruppen<lb break="no"/>leiter befürwortet er sehr und meint mit Min.Rat <name type="person" ref="#per__114963">Dinzl</name> würde es<lb/>
keine grossen Schwierigkeiten geben. Wohl wäre es unmöglich gewesen,<lb/>
<name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> während der Zeit <name type="person" ref="#per__134830">Peschkes</name> zum Gruppenleiter zu machen, da<lb/>
<name type="person" ref="#per__134830">Peschke</name> sich als Professor und Abteilungsleiter damit brüskiert ge<lb break="no"/>sehen hätte. Für mich war dies eine gute Ausrede zu erklären, dass<lb/>
ich eben deshalb so lange zugewartet habe. Nun aber <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> endgültig be<lb break="no"/>stellt werden soll. <name type="person" ref="#per__107939">Römer</name> erklärte sich sofort bereit, mit <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name><lb/>
und mir dieses Problem ganz offiziell zu besprechen und diese Forderung<lb/>
überall zu unterstützen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> vereinbarte ich, dass die E-wirtschaftlichen Änderungen,<lb/>
d.h. die Bestellung von <name type="person" ref="#per__112014">Erbacher</name> und <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name> in der Verbund, d.h.<lb/>
die Abberufung <name type="person" ref="#per__97555">Hintermayers</name> und die Bestellung von <name type="person" ref="#per__97526">Hautzenberg</name><lb/>
in der Drau AG und die Abberufung von <name type="person" ref="#per__98069">Werner</name> jetzt im Dezember er<lb break="no"/>folgen wird. Die Berufung der beiden in den Aufsichtsrat könnte<lb/>
man Meinung von <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> irgendwann einmal im Laufe des Jahres 1973<lb/>
erfolgen. Er meint, die Forderung von BRO <name type="person" ref="#per__140241">Perl</name> und einiger anderer<lb/>
Mitglieder der Verbundgesellschaft, nämlich <name type="person" ref="#per__97555">Hintermayer</name> nicht in den<lb/>
Aufsichtsrat zu berufen, könne er nicht erfüllen. Dies wäre nur mög<lb break="no"/>lich, wenn wirkliche eine internationale Verwendung von <name type="person" ref="#per__97555">Hintermayer</name><lb/>
in Frage käme. Wenn er aber die nationale Position, nämlich Vorstands<lb break="no"/>direktor der Verbund zu sein, verliert, wird er auch von den inter<lb break="no"/>nationalen Organen schön langsam aber todsicher ausgebootet werden.<lb/>
Die Gerüchte in der Verbund haben ihn veranlasst, mit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> über<lb/>
dieses Problem neuerdings zu besprechen, weil man in der Verbund<lb/>
erzählte, dass Staatssekretär <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name> hinkommen sollte. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
<pb n="13-1444" facs="13_1972-11-28_1444.jpg"/>hat dies aber nicht verlangt, hat allerdings auch nicht ausge<lb break="no"/>schlossen, dass – wenn er einmal einen Posten irgendwo frei hat –<lb/>
er <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name> dorthin bringen möchte. Die Aufsichtsratsbesetzung wird<lb/>
glaube ich auch mit <name type="person" ref="#per__97555">Hintermayer</name> nicht zu verhindern sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Direktoriumssitzung der ÖFVW läuft noch immer für meine Begriffe<lb/>
viel zu lange. Es kommen allerdings durch die verhältnismässig seltenen<lb/>
Sitzungen sehr viele Tagesordnungspunkte zusammen. Die Forderung des<lb/>
Betriebsrates, dass auch sie jetzt die Verwaltungsdienstzulagenerhö<lb break="no"/>hung des Bundes bekommen müssen, die die Gewerkschaft unterstützt,<lb/>
versuchte ich dadurch abzubiegen, dass ich auf das Stillhalteabkommen<lb/>
verwies. Dadurch haben wir die Möglichkeit, doch längere Zeit noch<lb/>
Verhandlungen mit dem Betriebsrat zu führen. Ich halte nämlich eine<lb/>
generelle Aufstockung, wie sie jetzt beabsichtigt ist, für grundfalsch.<lb/>
Ausserdem bin ich hier wirklich hereingelegt worden und das gesamte<lb/>
Direktorium, da wir angenommen haben, mit der Gehaltsregulierung, die<lb/>
wir 1972 durchgeführt haben, würden wir auch in der ÖFVW vom Beamten<lb break="no"/>schema des Bundes wegkommen und nach Leistungen entlohnen. Wenn wir<lb/>
nun schon den Betrag für die Verwaltungsdienstzulagen aufwenden<lb/>
müssen, müsste das auch auf ein Leistungsprinzip umgestellt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Bitte versuche dies mit <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> und <name type="person" ref="#per__114587">Kübler</name><lb/>
durchzurechnen und Vorschläge zu unterbreiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Bezugsregelung für unsere Aussenstellen müsste ich dann letzten<lb/>
Endes aber doch akzeptieren, zum Glück hat <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> aufgepasst, denn<lb/>
ich selbst war so verärgert, dass ich selbst war so verärgert, dass<lb/>
ich es tel quel angenommen hätte. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> hat nur dann darauf hinge<lb break="no"/>wiesen, dass wir einen solchen Beschluss nur als Richtlinie für uns<lb/>
auffassen sollen, damit nicht ein Rechtsanspruch der Aussenstellen<lb/>
Angehörigen entsteht, ähnlich wie dies bei der Vereinbarung mit dem<lb/>
Betriebsrat über die Zentralstelle der Fall gewesen ist. Dadurch<lb/>
binden wir uns nur selbst und es ergibt nicht unbedingt einen Rechts<lb break="no"/>anspruch seitens der Beschäftigten in den Aussenstellen. Die Länder<lb break="no"/>vertreter im Direktorium, aber auch die Vertreter der Handelskammer<lb/>
sind in Wirklichkeit gar nicht meinungsbildend. Entweder es hat<lb/>
<name type="person" ref="#per__97684">Langer-Hansel</name> die einzelnen Probleme mit ihnen schon vorbesprochen,<lb/>
was ich nicht weiss, oder sie wollen sich nicht exponieren. Das Einzige<lb/>
wo sie in Erscheinung treten ist, wenn unmittelbar ihre Interessen<lb break="no"/>kreise berührt werden, wie z.B. ob wir entsprechende Ausstellungen<lb/>
in den ausländischen Staaten durchführen, wo sie dann eine Zusatz<lb break="no"/>werbung veranstalten können oder nicht. Die wirklichen unangenehmen<lb/>
<pb n="13-1445" facs="13_1972-11-28_1445.jpg"/>Brocken, wie Personalvermehrung oder Entlohnung, überlassen sie<lb/>
glattweg dem Vorsitzenden. Sie werden allerdings sicherlich auch<lb/>
einverstanden, sein, wenn ich eine ganz andere Entscheidung tref<lb break="no"/>fen würde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: In Hinkunft wird man vielleicht durch Vorbe<lb break="no"/>sprechungen schon die entsprechenden Weichen stellen, um die Poli<lb break="no"/>tik in der ÖFVW durch das Direktorium durchzubringen, bevor die<lb/>
Direktoriumssitzung dann formell beschliesst.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Wiener Konferenz ist genauso verlaufen, wie ich sie mir vorge<lb break="no"/>stellt habe. Da drei Referate – <name type="person" ref="#per__97932">Schweda</name> berichtete über das Budget,<lb/>
<name type="person" ref="#per__97772">Nekula</name> über die Auswirkungen bei den Stadtwerken und ich dann über die<lb/>
wirtschaftspolitische Lage – in Wirklichkeit zu viel sind, hat die<lb/>
Diskussion nur zwei Redner gebracht. <name type="person" ref="#per__97845">Probst</name> als Vorsitzender musste<lb/>
darauf hinweisen, dass man sich nicht jetzt bereits die Mäntel, d.h.<lb/>
die Garderobe holen sollte und still und leise damit verschwinden.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97845">Probst</name> meinte mir gegenüber, das liege an den kühlen, und sachlichen<lb/>
und nüchternen Saal der Stadthalle B. Ich glaube, das liegt daran,<lb/>
dass eben überhaupt nicht mehr in den Organisationen diskutiert<lb/>
wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="#per__97932">Schweda</name> habe ich das Europa-Institut und dessen Beitritt der Z<lb/>
besprochen und <name type="person" ref="#per__97932">Schweda</name> wird mit der Z reden, um die Beitritts<lb break="no"/>möglichkeit zu schaffen. <name type="person" ref="#per__97932">Schweda</name> hatte nur Bedenken, dass die Z<lb/>
oder überhaupt die Gemeinde Wien bei zu vielen Instituten heute<lb/>
schon mitwirkt. <name type="person" ref="#per__97932">Schweda</name> konnte sich auch unter dem Begriff und<lb/>
der Arbeit des Europa-Institutes nichts vorstellen, ich habe ihn<lb/>
diesbezüglich erst aufgeklärt. Ich verständigte ihn auch von der<lb/>
Absicht der Z, den Geschäftsführer-Stellvertreter zu geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Wiener Konferenzen mehr lebhaft zu gestalten, wäre es meiner<lb/>
Meinung nach notwendig, dass man eben auch eine Diskussion organi<lb break="no"/>siert und vielleicht durch eine geschicktere Regie bei den Referaten<lb/>
bessere Stimmung zu erzeugen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="13_1437_04" facs="13_1972-11-28_1437-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 28.11.1972</head>
         </div>
         <pb n="13_1445_01" facs="13_1972-11-28_1445-01.jpg"/>
         <pb n="13_1445_02" facs="13_1972-11-28_1445-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 50. Ministerratssitzung, 28.11.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>