<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19830202">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  2. Februar 1983</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band68_1983-02-02</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1983-02-02">Mittwoch, 2. Februar 1983</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-12-08">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="68-0133" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band68/68_1983-02-02_0133.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-02_01">Mittwoch, 2. Februar 1983<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-02_02">Architekt <rs type="person" ref="#per__140228">Mang</rs> hat ein Buch über die Geschichte der Sesselproduktion<lb/>
insbesondere von der österreichischen Möbelfirma Thonet geschrieben<lb/>
und mir eines mit Widmung überreicht. <rs type="person" ref="#per__140228">Mang</rs> hat bereits seine Bücher,<lb/>
die er mir zeigte, jetzt auch in Italienisch und sogar in Japanisch<lb/>
übersetzt bekommen. Darauf ist er mit Recht sehr stolz. Wir stellten<lb/>
in der Aussprache fest, daß die österreichische Möbelindustrie viel<lb/>
zu wenig Aktivität entwickelt. In der Vergangenheit, selbst noch in<lb/>
der ersten Republik gab es wesentlich mehr in Europa, manchmal sogar<lb/>
weltweit wirkende Architekten und Produktionseinfluß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-02_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109808">ALBRECHT</rs>: <rs type="person" ref="#per__140228">Mang</rs> möchte mit Dir und dem Handelsministerium<lb/>
viel mehr Anregungen der Möbelindustrie geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-02_04">Der ehem. amerikanische Botschafter und insbesondere auch Energieberater<lb/>
vom amerikanischen Präsidenten <rs type="person" ref="#per__131035">Owen</rs> arbeitet jetzt bei einer Consulting-<lb/>
Firma. Diese möchte ein trade center in der Nähe des Konferenzzentrums<lb/>
in Wien bauen. Amerikanische Geldgeber würden dafür nach seiner Meinung<lb/>
ohne weiteres zu finden sein. Als erstes wird er eine Studie für<lb/>
600.000 S veranlassen. Eine Aussprache mit Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__97678">Lacina</rs> und<lb/>
dem Finanzministerium, Dr. <rs type="person" ref="#per__1137757">Liebich</rs>, ergab ein positives Ergebnis, auch<lb/>
die Bundeshandelskammer, Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> und <rs type="person" ref="#per__97474">Gleißner</rs>, waren für diese<lb/>
Idee, meinten nur, man könne sie höchsten nach der Wahl in Angriff<lb/>
nehmen. Dem steht aber die Wiener Kammer, Präs. <rs type="person" ref="#per__107940">Dittrich</rs>, und auch Stadt<lb break="no"/>rat <rs type="person" ref="#per__109290">Mayr</rs> entgegen, die meinen, dieses Projekt sollte sofort in Angriff<lb/>
genommen werden. Ich erinnerte <rs type="person" ref="#per__131035">Owen</rs>, der dies nicht wußte, daran, daß<lb/>
die Amerikaner vor ca. 8 Jahren ein trade center im kleinen Maßstab in<lb/>
der Prinz-Eugen-Straße errichtet haben. Dieses wurde leider dann nach<lb/>
3 oder 4 Jahren wieder aufgelassen. Dr. <rs type="person" ref="#per__116916">Waas</rs> hat es übernommen, die<lb/>
österreichische Erfahrung dieser amerikanischen Aktivität genau zu<lb/>
prüfen und dann in einem Brief an <rs type="person" ref="#per__131035">Owen</rs> mitzuteilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-02_05">Die Amerikaner haben ca. 120 solcher trade center rund um die Welt und<lb/>
natürlich auch in der USA selbst. Gebaut und betrieben könnte es dann<lb/>
in Form eines joint ventures werden. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> selbst, der diese Idee<lb/>
auch von <rs type="person" ref="#per__131035">Owen</rs> präsentiert bekommen hat, meint, dies müsse man unbedingt<lb/>
in Angriff nehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-02_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: <rs type="person" ref="#per__116916">Waas</rs> soll den Brief für mich vorbereiten.<lb/>
</p>
            <pb n="68-0134" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band68/68_1983-02-02_0134.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-02_07">Der Zentralbetriebsrat der Verbund unter Führung von Obmann <rs type="person" ref="#per__114380">Nischkauer</rs>,<lb/>
aber auch mit den ÖVP-Vertretern kam, um sich über die Angriffe in<lb/>
der Öffentlichkeit nach dem Rechnungshofbericht über die ÖDK zu be<lb break="no"/>schweren. Die Betriebsräte haben das Gefühl, daß sie jetzt die Verfeh<lb break="no"/>lungen gewisser Vorstände insbesondere der ÖDK in der Vergangenheit<lb/>
ausbaden müssen. Sie werden jetzt für die Privilegien, die sich die<lb/>
Vorstände selbst zugeschanzt haben, mitverantwortlich gemacht. <rs type="person" ref="#per__114380">Nischkauer</rs><lb/>
mußte zugeben, daß als <add>[ich]</add> die Elektrizitätskompetenz ins Handelsministe<lb break="no"/>rium bekommen habe, sofort die Mitwirkungsmöglichkeit des Betriebsrates<lb/>
weit über die gesetzliche Verpflichtungen hinaus befürwortet und<lb/>
letzten Endes auch durchgesetzt habe. Seit damals wirken die Betriebs<lb break="no"/>räte in jedem Arbeitsausschuß mit, früher war gerade die Regelung für<lb/>
den Vorstand Angelegenheit eines Arbeitsausschusses, in dem die BR<lb/>
nicht dabei waren. Hatten sich BR dann über Vereinbarungen erkundigt,<lb/>
so hat man ihnen nichts gesagt, wenn der einzelne nachstoßen wollte,<lb/>
wurde er brutalst abgewiesen. Trotzdem müssen sie jetzt, weil die Er<lb break="no"/>gebnisse dieser Arbeitsausschüsse dann formell im Aufsichtsrat beschlos<lb break="no"/>sen wurden, als Aufsichtsratsmitglieder die Haftung mitübernehmen. Ich<lb/>
sicherte den Betriebsräten zu, daß sich meine Einstellung über ihr Mit<lb break="no"/>wirkungsrecht in keiner Weise geändert hat. Mitsprache bedeutet aber<lb/>
auch Mitverantwortung. Der jetzige Vorstand ist aber besonders bemüht<lb/>
Privilegien abzubauen. Darüber hinaus aber muß er auch versuchen, mit<lb/>
den BR gemeinsam zu Gehaltsregelungen zu kommen, die in der Öffentlich<lb break="no"/>keit durch das negative Image, das der Rechnungshofbericht ausgelöst<lb/>
hat, die Elektrizitätsregelungen verantwortbar erscheinen lassen. Ich<lb/>
erklärte einmal mehr in Anwesenheit des SL <rs type="person" ref="#per__110944">Zluwa</rs> und MR <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs>, daß<lb/>
auch die Eigentumsvertreter ein stärkeres Mitspracherecht in den Ar<lb break="no"/>beitsausschüssen bekommen müssen. Früher waren es die Arbeitgeber allein,<lb/>
dann habe ich die Arbeitnehmer, wenn man so will reingebracht, jetzt<lb/>
ist es notwendig, daß auch die Eigentumsvertreter in diesen Gremien<lb/>
in Hinkunft werden mitwirken werden müssen. Wenn es unüberwindbare<lb/>
Streitfragen zwischen BR und Direktion geben soll, bin ich jederzeit<lb/>
bereit für beide zur Verfügung zu stehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-02_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__131107">GORSSENDORFER</rs>: Bitte Jour fixe <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-02_09">Mit SL <rs type="person" ref="#per__110944">Zluwa</rs> und dem Präsidialisten <rs type="person" ref="#per__117111">Schuberth</rs> besprach ich dann Organi<lb break="no"/>sationsfragen der Energiesektion. Seinerzeit wurde mit dem Personal<lb break="no"/>vertreter <rs type="person" ref="#per__112989">Herold</rs> nur die Nachfolge nach der Pensionierung von SC <rs type="person" ref="#per__111001">Peyerl</rs><lb/>
besprochen, nicht aber die Auflösung der <rs type="person" ref="#per__111001">Peyerl</rs>-Abteilung. <rs type="person" ref="#per__112989">Herold</rs> sieht<lb/>
darin eine Verletzung seines Vertretungsrechtes. <rs type="person" ref="#per__110944">Zluwa</rs> hat jetzt mit<lb/>
ihm sich geeinigt, daß er trotzdem dies alles akzeptiert, wenn für MR<lb/>
<pb n="68-0135" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band68/68_1983-02-02_0135.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><rs type="person" ref="#per__1137742">Pollak</rs> ein Umweltschutzreferat ab 1.4. geschaffen wird. SL <rs type="person" ref="#per__117111">Schuberth</rs><lb/>
wird versuchen die ganzen offenen Fragen mit Personalobmann <rs type="person" ref="#per__112989">Herold</rs> in<lb/>
einem zu bereinigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-02_10">Die NÖ Presse aus St. Pölten hat ein weiteres Kletterbuch, Bergglück<lb/>
vor der Haustür, rausgebracht und der Autor hat es mir feierlichst über<lb break="no"/>geben; da dies ein Kärntner ist, geht das Bergglück vor der Haustür bis<lb/>
zu den Karawanken. Die Kletterrouten sind wirklich auch mit Skizzen<lb/>
bestens dargestellt. Die Tochter unserer Kollegin <rs type="person" ref="#per__1138166">Wykydal</rs> und der<lb/>
Schwiegersohn sind Kletterfexe, daß sie sich sehr dafür interessiert<lb/>
und ich es ihr gerne gegeben habe, ist wohl selbstverständlich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-02_11">Der Textilgroßhändler <rs type="person" ref="#per__1138562">Thürfelder</rs> hat für seine langjährige Tätigkeit<lb/>
im Textilgroßhandelsgremium jetzt mit 73 Jahren vom Bundespräsidenten<lb/>
das Silberne Ehrenzeichen erhalten. Für die persönliche und schnelle<lb/>
Überreichung war er sehr dankbar.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-02_12">Der Obmann des Weingremiums, <rs type="person" ref="#per__132520">Petermichl</rs>, aber auch <rs type="person" ref="#per__1138511">Weisböck</rs> vom Verband<lb/>
NÖ Winzergenossenschaften erkundigten sich, welche Unterstützung ich<lb/>
ihnen bezüglich der Weinexporte insbesondere in die DDR, aber auch in<lb/>
die SU geben könnte. GD <rs type="person" ref="#per__123193">Schindler</rs> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> in der DDR, Berlin, hat sie zur Offert<lb break="no"/>legung aufgefordert. Sie selbst haben verschiedenste Weinsorten von<lb/>
4.20 S bis 5.60 S angeboten. Die teureren würden meiner Meinung kaum<lb/>
geliefert werden können. Da sie für diese Weine aber Stützung bis zu<lb/>
2 S brauchen, erklärte ich ihnen sofort, es wird wahrscheinlich nur die<lb/>
billigere Sorte in Frage kommen, der Weinwirtschaftsfonds, der noch<lb/>
800.000 S hat, das Land Niederösterreich verdoppelt dann die Export<lb break="no"/>stützung, wird aber auch letzten Endes nicht mehr wie als 1.60 S geben<lb/>
können. Die von Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> zugesagte Verdoppelung von heuer<lb/>
gegenüber dem Vorjahr kommt dem hiesigen Weinernteüberschuß sehr zugute.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-02_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte <rs type="person" ref="#per__133371">Mandl</rs> verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-02_14">Erstmals, seitdem ich jetzt jahrzehntelang im Parlament tätig bin,<lb/>
wurde während der Haussitzung des Plenums Ausschußtätigkeit zugelassen.<lb/>
Der Zollausschuß, der sonst wahrscheinlich zur mitternächtlichen Stunde<lb/>
hätte erst nach Ende der Haussitzung zusammentreten sollen, wurde<lb/>
für den Nachmittag einberufen. Auf der Tagesordnung stand die Änderung<lb/>
des GATT-Zolles für Gemüse. Die Landwirtschaft hat in diesen Ausschuß<lb/>
ihre Befriedigung zum Ausdruck gebracht, daß es gelungen ist in lang<lb break="no"/>wierigen und mühsamen Verhandlungen eine größere Schutzmöglichkeit für<lb/>
<pb n="68-0136" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band68/68_1983-02-02_0136.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>den österreichischen Gemüseanbau zu erreichen. Bauernbunddirektor<lb/>
NR <rs type="person" ref="#per__114622">Riegler</rs> hat dafür dem Finanzministerium und ganz besonders dem Han<lb break="no"/>delsministerium, Dr. <rs type="person" ref="#per__116916">Waas</rs> persönlich gedankt. Ich erklärte sofort,<lb/>
dies sei auch notwendig, denn gerade die Landwirtschaft hat bei diesen<lb/>
Verhandlungen den Beamten die größten Schwierigkeiten bereitet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-02_15">Auf der Landstraße wurde versuchsweise ein sogenannter Bürgermeistertag<lb/>
abgewickelt. Bgm. <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> hatte vormittags Betriebe besucht, ist mittags<lb/>
dann mit einer kleinen Gruppe von Funktionären ins Steirereck essen ge<lb break="no"/>gangen, nachmittag<add>[-s]</add> sollte dann ein Spaziergang auf der Landstraße mit<lb/>
gleichzeitigen Geschäftsbesuchen, wo auch ich in seiner Begleitung ge<lb break="no"/>wesen wäre, abgewickelt werden. Durch einen momentanen Schneeschauer<lb/>
waren aber alle so naß, daß nur mehr die dann beabsichtigte Besichtigung<lb/>
des neu renovierten Sünnhofs erfolgte. Dieses dem Verfall ausgesetzte<lb/>
Althaus wurde jetzt von Ing. <rs type="person" ref="#per__122881">Rogner</rs> revitalisiert. Ein großes Hotel<lb/>
mit Biedermeiermöbeln hat den Biedermeierhof und das Gebäude insbeson<lb break="no"/>dere durch eine große Anzahl von Boutiquen neu belebt. Alle Geschäfts<lb break="no"/>lokale sind bereits vermietet, interessanterweise aber meistens von<lb/>
Geschäftsleuten, die nicht auf der Landstraße schon ein Geschäft haben,<lb/>
sozusagen sogenannte Zuagraste. Das Hotel hat <rs type="person" ref="#per__122881">Rogner</rs> bereits auch bis<lb/>
ins nächste Jahr ausgebucht. Hotelpreise für Einzelzimmer werden für<lb/>
Gruppen 800, für Einzelreisende 1200 S betragen und sind damit um<lb/>
mindestens 1/4 billiger als Hilton.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-02_16">Der bosnische Wirtschaftsminister wollte dann mit seiner Delegation<lb/>
neuerdings mit mir sprechen. Im Laufe des Tages ist es geglückt, die<lb/>
Getreidepreisverhandlung erfolgreich zu beenden. Man einigte sich auf<lb/>
158 $ 50 Cent die Tonne, damit entsteht ein Volumen von 157 Mio. S<lb/>
für die Kompensation. Da die Kohlenlieferung, 200.000 to, aber 180 Mio.<lb/>
S ausmachte, hofften die Bosnier, daß ich zustimmen würde, daß der<lb/>
Rest in frei konvertierbarer Währung, sprich ÖS, d.h. eine weitere Kre<lb break="no"/>ditgewährung an die Jugoslawen genehmigt wird. Ich versuchte der jugosl.<lb/>
Seite klarzumachen, daß dies unmöglich ist; wenn Lieferungen erfolgen,<lb/>
die die Jugoslawen nicht sofort wieder zu Käufen in Österreich verwen<lb break="no"/>den, würde die Österreichische Kontrollbank verlangen, daß die 11 Mrd. S<lb/>
Kredit damit zurückgezahlt werden. Ich empfahl daher der bosnischen<lb/>
Delegation dringend 23 Mio. S, die dann noch offen sind, zu irgendwelchen<lb/>
Käufen in Österreich zu verwenden. Dies würde auch dann als Kompensation<lb/>
angerechnet werden, wenn auch die Abwicklung Ende des Jahres, vielleicht<lb/>
sogar erst Anfang des nächsten Jahres erfolgen würde. Auch die Kohlen<lb break="no"/>lieferung erstreckt sich ja so lange. Das Verhandlungspouvoir der<lb/>
<pb n="68-0137" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band68/68_1983-02-02_0137.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Jugoslawen war dafür nicht ausreichend, sie müssen ihrer Zentralstelle<lb/>
in Belgrad berichten und werden uns dann über den Handelsrat sofort<lb/>
Mitteilung machen, welche Produkte sie kaufen würden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-02_17">Über diese Verhandlungen habe ich dann Finanzminister <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> im<lb/>
Parlament berichtet. Dieser war mit meiner Vorgangsweise voll einver<lb break="no"/>standen, er ist auch der Meinung, es ist unmöglich den Jugoslawen für<lb/>
solche Kompensationen, wie wir sie auch im Vorjahr bei Kohle abgewickelt<lb/>
haben, einen Teil davon in harter Währung zu bezahlen, damit sie<lb/>
irgendwelche anderen Schulden im Ausland mit unserem Schilling abdecken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-02_18">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte die Abteilungen verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-02_19"><rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> mußte im Parlament anwesend sein, denn die ÖVP hat eine dringliche<lb/>
Anfrage über das AKH, erster Bericht der VÖEST-Alpine, verlangt. Da auch<lb/>
die soz. Abg. eine zweite dringliche Anfrage über die 60 Mrd. Einsparun<lb break="no"/>gen der ÖVP brachten, gab es von 4 Uhr bis 1/2 11 eine Unterbrechung<lb/>
der normalen Sitzung. Die Tagesordnung war dann knapp vor 12 Uhr erst<lb/>
abgewickelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-02_20">Zum Empfang des Bgm. durch die Z auf der Landstraße kam ich durch die<lb/>
Abstimmungen schon so spät, daß <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> bereits weg war. Ich konnte<lb/>
mich dann aber noch mit vielen Landstraßern unterhalten, u.a. war auch<lb/>
die sowjetische Botschaft, die auch auf der Landstraße liegt, noch immer<lb/>
vertreten. Die Idee des Bürgermeistertages glaube ich ist gut, die<lb/>
Durchführung aber natürlich sehr stark witterungsabhängig. Dies wird<lb/>
man wahrscheinlich bei den Planungen in anderen Bezirken mehr berück<lb break="no"/>sichtigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-02_21"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="68_0130_07" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band68/68_1983-02-02_0130-07.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 2.2.1983</head>
         </div>
         <pb n="68_0137_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band68/68_1983-02-02_0137-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="68_0137_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band68/68_1983-02-02_0137-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Klubsitzung Parlament</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="68_0137_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band68/68_1983-02-02_0137-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>