<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19740801">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  1. August 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band22_1974-08-01</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-08-01">Donnerstag, 1. August 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-01-04">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band22/">
      <body>
         <pb n="22-0961" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-08-01_0961.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-08-01_01">Donnerstag, 1. August 1974</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-08-01_02">Das erste Mal, dass mich ein Einkäufer fragt, wie sich der Ölpreis<lb/>
entwickeln wird. Stadtrat <rs type="person" ref="#per__140886">Hanselitsch</rs> von Salzburg, ein Genosse, der<lb/>
auch für die Energiewirtschaft zuständig ist, kauft im Jahr 20.000 t<lb/>
Öl. 7.000 hat er bereits und möchte nun wissen, ob er die 13.000 t<lb/>
die jetzt – da es sich um schwefelarmes Öl von 0,75 % Schwefel<lb/>
handelt – derzeit 1.500 bis 1.700 S kostet, weiter im Preis fallen<lb/>
wird oder ob er schon jetzt einkaufen soll. Seine Kontrahenten<lb/>
waren Martha, Jessl und er bezog auch aus der deutschen Raffinerie<lb/>
Burghausen. Ich empfehle ihm, er soll für die 13.000 t dem Lieferan<lb break="no"/>ten die Möglichkeiten geben, bis zu dem Zeitpunkt wo er das Öl<lb/>
braucht, frühstens also im Oktober, den Liefertermin selbst bestimmen<lb/>
zu lassen und dadurch noch eine wesentlich Preisreduktion auszuhan<lb break="no"/>deln. In so einem Fall liegt dann die Spekulation über den Preis, ob<lb/>
er noch sinkt, gleichbleibt oder steigt, bei der Lieferfirma. Da sie<lb/>
ja den Anliefertermin bestimmen kann. Ausserdem hat die Lieferfirma<lb/>
dann die Möglichkeit, anfallende Mengen, die sie sonst nicht unterbrin<lb break="no"/>gen kann, eben den Stadtwerken zuliefern. Bei dieser Anfrage ist mir<lb/>
so recht bewusst geworden, wie schwer es eigentlich für einen Ein<lb break="no"/>käufer ist, noch dazu einem Politiker, den Einkaufszeitraum und den<lb/>
Einkaufspreis zu entscheiden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-08-01_03">Botschafter <rs type="person" ref="#per__119831">Selzer</rs> geht nach der Elfenbeinküste und wollte sich ver<lb break="no"/>abschieden. Bei der Gelegenheit fragte ich natürlich wie weit<lb/>
er mit der Round-table-Information, die wir auf Vorschlag von <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs><lb/>
seit Jahren den österreichischen Botschaftern geben, bevor sie<lb/>
in einem Land ihren Posten antreten, zufrieden ist. Ich erwarte immer<lb/>
Kritik und muss sagen, noch keiner hat eine solche ausgesprochen<lb/>
und nicht einmal noch einen Verbesserungsvorschlag und Ergänzungs<lb break="no"/>vorschlag gemacht.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-08-01_04"><rs type="person" ref="#per__97411">Otto Effenberger</rs>, Gen.Sekr. von ARBÖ, und Direktor <rs type="person" ref="#per__146343">Gromer</rs>, der das<lb/>
Jahrbuch des ARBÖ managt, kommen, um doch noch für das sehr umfang<lb break="no"/>reiche Material über Fremdenverkehr mir als erstes zu geben und gleich<lb/>
zeitig einen entsprechenden Beitrag zu verlangen. Dieses Jahrbuch<lb/>
beinhaltet 1.800 österreichische Orte und einige Abhandlungen über<lb/>
Österreich. Da der ARBÖ dieses Buch auch gleichzeitig seinem<lb/>
<pb n="22-0962" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-08-01_0962.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>deutschen Bruderverband zur Verfügung stelle, wird damit tat<lb break="no"/>sächlich für Österreich, insbesondere für die aufscheinenden Orte<lb/>
eine entsprechende Fremdenverkehrswerbung betrieben. Die Kosten<lb/>
dieses Buches betragen 8 Mill. S, 65 Mill. S ist es <rs type="person" ref="#per__146343">Gromer</rs> gelungen,<lb/>
durch Inserate netto hereinzubringen. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> hat ihnen 250.000 5<lb/>
wie <rs type="person" ref="#per__97411">Effenberger</rs> mir erklärt, zugesagt. Da ich persönlich keinerlei<lb/>
Weisung geben will, mir aber <rs type="person" ref="#per__113626">Ortmann</rs> erklärt, er wird das Maximum,<lb/>
das budgetmässig und im Verhältnis zu anderen Organisationen zu<lb/>
vertreten ist, machen, bringe ich beide – <rs type="person" ref="#per__97411">Effenberger</rs> und <rs type="person" ref="#per__146343">Gromer</rs> –<lb/>
zu <rs type="person" ref="#per__113626">Ortmann</rs>. Dies ist der Vorteil, wenn man einen Beamten auf einem<lb/>
Posten sitzen hat, der entscheidet, ohne dass er eine Weisung braucht.<lb/>
Die grosse Gefahr für mich ist ja nur, dass ein Präjudiz entsteht<lb/>
und ich dann anderen Organisationen, die dies gar nicht notwendig<lb/>
haben, wie z.B de, ÖAMTC womöglich dann eine ähnliche Subvention<lb/>
in noch grösserem Umfang, weil er noch mehr Mitglieder hat, wesent<lb break="no"/>lich mehr Ausdruck usw., geben müsste. Soweit ich in der Vergangen<lb break="no"/>heit mit solchen Problemen direkt beschäftigt war und entscheiden<lb/>
musste, habe ich wie bei dem Alpenverein und Naturfreunden usw.<lb/>
versucht, einen objektiven Schlüssel zu finden, der insbesondere<lb/>
aber doch auch für die Naturfreunde nicht nur akzeptabel war sondern<lb/>
sogar einen gewissen Vorteil brachte.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-08-01_05">Botschafter <rs type="person" ref="#per__135642">Leitner</rs>, derzeit in Peking, besuchte mich und wollte<lb/>
sowohl <choice><choice><sic>den Sektionsleiter</sic><corr>den Sektionsleitern? dem Sektionsleiter?</corr></choice></choice> als auch mir einreden, es laufe mit China<lb/>
alles gut. Auf meinen Vorhalt, dass wir heuer im ersten Halbjahr<lb/>
nur halb so viel, nämlich 50 Mill. gegenüber 1973 erstes Halbjahr<lb/>
exportieren konnten und dass die Chinesen vor allem einmal von<lb/>
uns weniger Stahl beziehen und fast keinen Dünger mehr, neben<lb/>
Papier die wichtigsten Exportgüter, musste er zugeben, dass tat<lb break="no"/>sächlich 1974 ein schlechter Abschluss werden wird. Er hofft auf<lb/>
die Industrieausstellung, deren follow up wie es heute heisst,<lb/>
früher sagten wir die Nachwirkung, er einen entsprechenden Erfolg<lb/>
1975 erwartet. Ich bin auch hier sehr skeptisch, denn der Besuch<lb/>
der Industrieausstellung sagte nichts. Sicher waren 120.000 Besucher<lb/>
in 10 Tagen, doch wenn die Chinesen es zugelassen hätten und entspre<lb break="no"/>chende Einteilungen getroffen hätten, es auch die doppelte Anzahl<lb/>
sein können. Das Aufflammen der stärkeren wirtschaftlichen Bezie<lb break="no"/>hungen nach Anerkennung Rotchinas durch Österreich und vor allem<lb/>
dann letzten Endes durch den Abschluss des Handelsvertrages war<lb/>
leider, wie ich befürchtete, nur ein Strohfeuer. Jetzt kaufen die<lb/>
<pb n="22-0963" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-08-01_0963.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Chinesen bei den Amerikanern gigantisch ein, hauptsächlich Flugzeuge,<lb/>
die sie bisher aus der SU bezogen haben und reduzieren halt die<lb/>
österreichischen Lieferungen. Bei der letzten Gemischten chin.-österr.<lb/>
Kommission in Wien hat <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> auch versucht, den Chinesen ausein<lb break="no"/>anderzusetzen, dass wir sehr gerne mehrere Produkte liefern würden.<lb/>
Durch die Industrieausstellung müssten sie ja jetzt die Möglich<lb break="no"/>keit gehabt haben, sich umzusehen, Was wir alles liefern können.<lb/>
Trotzdem haben wir keinen Erfolg. <rs type="person" ref="#per__97377">Bukowski</rs>, der die Chinesen<lb/>
sehr gut kennt, aber auch <rs type="person" ref="#per__135642">Leitner</rs>, meinte nachher, ich hätte ihn<lb/>
zu hart genommen. Noch niemals hätte ihm jemand so brutal die<lb/>
Meinung gesagt. Ich wollte ihn nicht kränken und habe ihm daher<lb/>
<choice><choice><sic>ach</sic><corr>auch?</corr></choice></choice> sofort versichert, dass ich ihm an dieser Entwicklung keine<lb/>
Schuld gebe, ich hasse nur Schönfärberei. Wäre er gekommen und hätte<lb/>
er erklärt, wir haben jetzt eine Kugellagerlieferung von 30 Mill. S<lb/>
durchgesetzt, aber bei den anderen schaut es so und so schlecht aus<lb/>
hätte ich ihn wahrscheinlich bedauert und mir aber so zu kommen, zu<lb/>
sagen, alles sie mehr oder minder in Ordnung, regt mich innerlich auf.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-08-01_06">Der Gremialvorsteher <rs type="person" ref="#per__132520">Petermichl</rs> und Dr. <rs type="person" ref="#per__140476">Kloss</rs> kamen wegen Weinexport<lb break="no"/>schwierigkeiten. Mit 1.9. soll die Weingesetzverordnung entsprechend<lb/>
novelliert werden und das Kellerbuch eingeführt. Dort müsste nach<lb/>
Sorte und Menge genau festgehalten werden, welchen Wein man kauft<lb/>
und verkauft. <rs type="person" ref="#per__132520">Petermichl</rs> hat nun neben Lenz Moser und Morandell<lb/>
den grössten Exportanteil nach der BRD. Während wir 1972 noch<lb/>
186.000 hl geliefert haben, 1973 nur mehr 132.000, konnten die<lb/>
drei Firmen davon 150.000 deshalb liefern, weil sie ihn als<lb/>
Gumpoldskirchner bezeichnen, obwohl er gar keiner ist. Wenn nun eine<lb/>
genaue Sortenbezeichnung eingeführt wird, haben sie nicht mehr diese<lb/>
Möglichkeit. Deshalb verlangen sie und dies zu recht, dass man die<lb/>
einzelnen Weinbaugebiete mehr oder minder in Regionen zusammenfasst.<lb/>
Für NÖ wäre es am zweckmässigsten, eine einzige Region zu machen.<lb/>
Angeblich sind die Weinbauern jetzt doch dafür. Ich kann mir dies<lb/>
nicht vorstellen, denn an den Vertretern der Weinbauern, insbe<lb break="no"/>sondere deren Spitzenfunktionäre, ist es bis jetzt gescheitert.<lb/>
dass wir eine Regionsbereinigung vornehmen konnten. <rs type="person" ref="#per__132520">Petermichl</rs> hat<lb/>
nun zwei Möglichkeiten vorgeschlagen. Die erste ist, dass die Ver<lb break="no"/>ordnung nicht mit 1.9. in Kraft tritt, er hätte mit <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> dies<lb break="no"/>bezüglich Vorbesprechungen geführt und er sei bereit, diese<lb/>
Bestimmung auszusetzen. Der zweite Weg wäre, dass ich die Handels<lb break="no"/>kammer ersuche, Ursprungszeugnisse mit Angaben auszugehen, wo<lb/>
<pb n="22-0964" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-08-01_0964.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die Kellereiinspektoren wegschauen. Da er so dezidiert diesen<lb/>
zweiten Vorschlag nicht machte sondern sehr verklausuliert, dass<lb/>
ich ihn nicht sofort durchschauen konnte, fragte ich Min.Rat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97524">Hauffe</rs>, der mit <rs type="person" ref="#per__114517">Benda</rs> anwesend war, ob dies möglich sei. <rs type="person" ref="#per__97524">Hauffe</rs><lb/>
meinte, wenn ich will, schon. Hier halte ich <rs type="person" ref="#per__97524">Hauffe</rs> zugute,<lb/>
dass er zu diesem Zeitpunkt nicht wusste, ob ich nicht auch diesen<lb/>
Weg beschreiten möchte und er sich nicht querlegen wollte. In Wirk<lb break="no"/>lichkeit aber war das Verhalten skandalös. Als ich mir nämlich<lb/>
die Details dann erklären liess, habe ich sofort festgestellt,<lb/>
dass ich dadurch den gesamten österreichischen Export nach<lb/>
Deutschland gefährden würde. Sicher konnte <rs type="person" ref="#per__132520">Petermichl</rs> mir er<lb break="no"/>klären, die Deutschen hätte nichts dagegen, dies bezog sich aber<lb/>
natürlich nur auf die Importeure. Die Weinbauern, welche derzeit<lb/>
einen Überschuss in Deutschland haben, der Pfalzwein ist auf<lb/>
45 pf. gefallen, hätten dies natürlich spitzbekommen und einen<lb/>
entsprechenden Angriff dann auf österreichische Exporte gemacht.<lb/>
Wäre dann herausgekommen, dass wir mit mehr oder minder ge<lb break="no"/>fälschten Ursprungszeugnissen arbeiten, wäre die Folge kata<lb break="no"/>strophal gewesen. Ausserdem weiss ich noch gar, ob die Handels<lb break="no"/>kammer überhaupt einen solchen weg beschritten hätte. Sicher<lb/>
ist, dass der Export derzeit nach Deutschland gefährdet ist.<lb/>
Die Deutschen haben im Vorjahr eine 9 Mill. Ernte, im Vorvorjahr<lb/>
10 Mill., bei einer normalen Ernte von 7 Mill. gehabt und dadurch<lb/>
einen grossen Überschuss. In Österreich ist die Entwicklung gerade<lb/>
gegenläufig, wir werden heuer maximal 2 Mill. hl. ernten.<lb/>
Vom Standpunkt der Konsumenten müsste ich ja überhaupt inter<lb break="no"/>essiert sein, so wenig wie möglich zu exportieren, weil dadurch<lb/>
bei einer schlechten Ernte im Inland bleibt und der Preis nicht<lb/>
allzu sehr steigt. Diesen Gesichtspunkt habe ich dort natürlich<lb/>
nicht verlautbart, sondern nur entschieden, ich bin bereit,<lb/>
wenn Minister <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> diesen Verordnungsbereich, der sich auf<lb/>
die Kellereibücher bezieht, sistiert oder verschiebt, einer<lb/>
solchen Verordnung, die in meinem Einvernehmen glaube ich auch<lb/>
erfolgen muss, zuzustimmen. Den krummen Weg habe ich ganz entschie<lb break="no"/>den abgelehnt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-08-01_07"><rs type="person" ref="#per__97524">Hauffe</rs> berichtete mir dann, ohne die Firmen über die Verhandlungen<lb/>
zum Marktordnungsgesetz und meinte einleitend, er sei sehr froh,<lb/>
<pb n="22-0965" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-08-01_0965.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dass ich so entschieden habe. Warum er mir dann nicht gleich<lb/>
diesen einwandfreien Weg bei der Sitzung empfohlen hat, werde<lb/>
ich nie herausbringen. <rs type="person" ref="#per__97524">Hauffe</rs> meinte zu dem MOG-Entwurf des<lb/>
Landwirtschaftsministeriums zu Getreide und Milch sei nichts<lb/>
zu sagen. Bei Vieh nur hätte er eine andere Vorgangsweise empfohlen<lb/>
Da im Osten, wo wir unsere Hauptimporte hernehmen, Einhandgesell<lb break="no"/>schaften sind, empfiehlt auch er eine Einhandgesellschaft in Öster<lb break="no"/>reich für diese Importeure zu schaffen. Dort sollte z.B. der<lb/>
Viehverkehrsfonds entscheidend mitreden, wenn nicht sogar selbst<lb/>
die Importe durchführen und dann in Österreich auf die Industrie<lb/>
das Handwerk und die Händler die Verteilung vornehmen. Ich<lb/>
erklärte ihm, dass ich vor längerer Zeit schon gefordert habe,<lb/>
das Haus soll nur entsprechende schriftliche Vorschläge in Ge<lb break="no"/>setzestext-Form machen. <rs type="person" ref="#per__97524">Hauffe</rs> hat auf Grund der letzten Sektions<lb break="no"/>leitersitzung entnommen, dass ich neuerdings dies jetzt urgiere<lb/>
und wird mit einen solchen Vorschlag unterbreiten. Über die<lb/>
heissen Eisen, wie sich die Kommission zusammensetzt, welche<lb/>
Abstimmungsmodalität dort herrschen soll, meinte er, würde er<lb/>
sich gar nicht äussern, denn das sie eine politische Frage und<lb/>
wie immer sie entschieden wird, er sei mit jeder Lösung einver<lb break="no"/>standen. Da ich ihn nicht zwingen kann, aber auch nicht zwingen<lb/>
will, Farbe zu bekennen, erklärte ich ihm rundweg, er soll mir<lb/>
all seine Vorstellungen zu Papier bringen und entsprechende For<lb break="no"/>mulierungen vorlegen. Ich will mich jetzt noch gar nicht entscheide<lb/>
und will vor allem einmal nicht seine Meinung präjudizieren,<lb/>
indem ich schon meine Ideen oder Vorschläge bekanntgebe. Inter<lb break="no"/>essant war nur, dass ich andeutete, dass am Viehsektor die EG<lb/>
eine Liberalisierung vorgesehen hat, die dann nur durch ent<lb break="no"/>sprechende Verordnungen eingeschränkt wird und dass diese Idee<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97524">Hauffe</rs> scheinbar nicht goutiert. Weiters war interessant, dass<lb/>
er sich für Milch und Getreide gar nicht sehr angestrengt hat,<lb/>
irgendwelche Änderungen vorzuschlagen, ich glaube, weil er<lb/>
dort keine entsprechende persönliche Verankerung − Mitglied der<lb/>
Kommission usw. − besitzt. Bei dieser Gelegenheit fällt mir ein,<lb/>
dass wir noch immer nicht die Zusammenstellung haben, wo jemand<lb/>
in Fonds und sonstigen Organisationen sitzt, vor allem aber,<lb/>
welche Nebenbezüge er dort hat. Bei der letzten Aufstellung hat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97524">Hauffe</rs> z.B. – obwohl ich dies dezidiert verlangte – keine<lb/>
konkrete Tätigkeit mitgeteilt. Ich habe auf <rs type="person" ref="#per__97524">Hauffe</rs> bezogen<lb/>
gar nicht speziell beim Präsidium neuerdings urgiert, denn diese<lb/>
<pb n="22-0966" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-08-01_0966.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>mangelhafte Mitteilung ist mir vielleicht in Zukunft sehr<lb/>
wertvoll. Um ja aber einen restlosen Beweis, wie notwendig<lb/>
es ist, dass das Präsidium selbst hier Bescheid weiss, wenn<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> dies nicht sowieso genau kennt, zu haben, habe ich<lb/>
neuerdings eine generelle Forderung gestellt, ich möchte jetzt<lb/>
wissen, wer und wo jemand vom Haus delegiert wurde, wer und<lb/>
wo jemand aus sonstigen Gründen in seiner Funktion als Ministerial<lb break="no"/>angehöriger mit welcher Bezahlung delegiert ist, resp. Neben<lb break="no"/>erwerb hat.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-08-01_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Erkundige Dich unauffällig, wie weit diese<lb/>
von mir verlangte Aufstellung bearbeitet wird oder nicht. Ich hof<lb break="no"/>fe, dass sie auch schriftlich mit einem Dienstzettel erfolgt ist.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-08-01_09">Präs. Dr. <rs type="person" ref="#per__97406">Ebert</rs> kam, um sich bei mir zu erkundigen, wie weit das<lb/>
Gerücht stimmt, dass alle Ausschüsse des Konsumentenbeirates<lb/>
einschlafen werden, weil der Verein für Konsumenteninformation<lb/>
in Hinkunft nicht nur eine Show im Herbst abziehen wird, sondern<lb/>
die ganzen Aktivitäten übernehmen wird. Ich versicherte ihm, dass<lb/>
dies nicht beabsichtigt ist. Dr. <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs>, der anwesend war, wird un<lb break="no"/>mittelbar nach Rückkunft von <choice><choice><sic>de,</sic><corr>dem?</corr></choice></choice> Geschäftsführer <rs type="person" ref="#per__115020">Welser</rs> sofort<lb/>
den Aktionsplan mit ihm besprechen. Ich hatte nicht angenommen,<lb/>
dass <rs type="person" ref="#per__97406">Ebert</rs> und damit scheinbar die ganze Handelskammer? ein<lb/>
so grosses Interesse daran hat, dass sie aus dem Konsumenten<lb break="no"/>bereich, den ich jetzt in dem Handelsministerium einmal einge<lb break="no"/>richtet habe, nicht wieder ausgeschaltet werden,</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-08-01_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte einen Aktionsplan so weit wie möglich<lb/>
auch zeitlich zu erstellen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-08-01_11"><rs type="person" ref="#per__97406">Ebert</rs> beschwerte sich, dass die Firma Kaindl bei ihrem Werbe<lb break="no"/>feldzug im Namen der Republik Preissenkungsaktion des Handels<lb break="no"/>ministeriums auch das Staatswappen benützt. Richtig ist, dass<lb/>
dieses Staatswappen für Werbezwecke nicht verwendet werden soll.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs> wird deshalb mit der Firma Kaindl reden. Gleichzeitig aber<lb/>
forderte ich jetzt <rs type="person" ref="#per__97406">Ebert</rs> auf, endlich die Preissenkungsaktion<lb/>
von Seiten des Handels mit mir gemeinsam zu starten. <rs type="person" ref="#per__97406">Ebert</rs><lb/>
meinte, eine solche Möglichkeit hätte es bei Beginn der Aktion<lb/>
gegeben. Mein Einwand, dass ich bevor ich diese Aktion startete,<lb/>
die Handelskammer, zumindestens <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> und <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> informierte<lb/>
<pb n="22-0967" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-08-01_0967.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die aber sehr negativ reagierten, nimmt Ebert mehr oder minder<lb/>
zur Kenntnis. Er weiss genau, dass erst jetzt in einzelnen Sek<lb break="no"/>tionen und einzelnen Ländern eine Änderung dieser Einstellung<lb/>
sich bemerkbar macht. Konkret wollte er dann wissen, ob ich<lb/>
eine Preissenkungsaktion des Möbelhandel gegen die Industrie jetzt<lb/>
starten möchte. Seiner Information nach hätte ich mit der Indu<lb break="no"/>strie keinerlei Erfolg gehabt und möchte deshalb den Handel<lb/>
gegen die Industrie ausspielen. Ich erklärte ihm sofort, dass<lb/>
dies eine Falschinformation ist. Ich habe nur mit einzelnen<lb/>
Industriefirmen, die sich an mich gewendet haben, gesprochen,<lb/>
z.B. Sleepy, wo ich sogar hingefahren bin, ohne einen sichtbaren<lb/>
Erfolg zu haben, andererseits aber gar nicht den Möbelhandel als<lb/>
gesamtes aufgefordert, sondern eben nur mit einzelnen Handels<lb break="no"/>firmen, die sich dazu bereiterklärt haben, eine entspre<lb break="no"/>chende Preissenkungsaktion durchzuführen, Verhandlungen geführt.<lb/>
wenn nun der Möbelhandel als Ganzes in der nächsten Zeit jetzt eine<lb/>
Aktion berät und mit mir gemeinsam machen will, so bin ich darüber<lb/>
sehr erfreut und werde ihn in jeder Beziehung unterstützen. <rs type="person" ref="#per__97406">Ebert</rs><lb/>
meinte, die Wiener Vertreter werden bei dieser Gremialsitzung<lb/>
eine solche Aktion unterstützen. Für die Bundessektion aller<lb break="no"/>dings kann er noch keine endgültige Erklärung abgeben.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-08-01_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Hier wäre interessant zu erfahren, wie die<lb/>
Verhandlungen im Bundesgremium tatsächlich<lb/>
laufen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-08-01_13"><rs type="person" ref="#per__97406">Ebert</rs> möchte, dass das Handelsministerium eine Aktion startet,<lb/>
wie wir die Arbeitsmoral insbesondere der Bauarbeiter heben können<lb/>
Ich erwiderte sofort, dass die Arbeitsmoral der Arbeiter nicht<lb/>
schlechter ist als die der öffentlich Bediensteten und wahrschein<lb break="no"/>lich im internationalen Masstab noch immer sehr sehr gut. <rs type="person" ref="#per__97406">Ebert</rs><lb/>
regte an, man sollte eine diesbezügliche Untersuchung machen,<lb/>
und ich erklärte mich bereit, dass wenn das Wirtschafts<lb break="no"/>forschungsinstitut eine solche Möglichkeit sieht, ich dafür<lb/>
eintreten werde.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-08-01_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Wir fragen natürlich nur beim Wirtschafts<lb break="no"/>forschungsinstitut an, ob es solche Produkti<lb break="no"/>vitätsvergleiche resp. Arbeitsintensitätsver<lb break="no"/>gleiche zwischen Branchen und vor allem einmal<lb/>
mit anderen Ländern gibt.</p><pb n="22-0968" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-08-01_0968.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-08-01_15"><rs type="person" ref="#per__97406">Ebert</rs> gab zu bedenken, dass er gehört hätte, die Firma Fürn<lb break="no"/>kranz möchte nun auch den § 58 Auszeichnung Staatswappen<lb/>
bekommen, obwohl erst vor kurzer Zeit sowohl die Frau als<lb/>
auch der Mann den Kommerzialratstitel bekommen haben. Er meint,<lb/>
in so schneller Reihenfolge dürfte eine Auszeichnung für die Firmen<lb/>
nicht erfolgen. Ausserdem hatte er den Wunsch zwei – eine soziali<lb break="no"/>stische und eine von ihnen – Firmen den Kommerzialratstitel der<lb/>
Statistik des Aussenhandels zu geben. Die von der ÖVP ist ein<lb/>
junger aktiver Mann, der infolge seiner Jugend keine andere Mög<lb break="no"/>lichkeit der Auszeichnung gar nicht hat. Da mir persönlich ganz<lb/>
wurscht ist, wer eine Auszeichnung bekommt und das Alter des Be<lb break="no"/>treffenden überhaupt kein Kriterium darstellt, erklärte ich mich<lb/>
bereit, einen solchen Vorschlag, wenn es irgendwie geht, auch tat<lb break="no"/>sächlich zu machen. Bei dieser Gelegenheit kam ein Missverständnis<lb/>
zur Sprache. Ich erklärte, dass ich ja keine Möglichkeit habe,<lb/>
Kommerzialratstitel zu verleihen, weil ich die ganze, die mir zur<lb/>
Verfügung gestellt wurden auch der Handelskammer übertragen habe.<lb/>
Dies tat ich deshalb, um den Streit um diesen Titel nicht auch<lb/>
bei mir im Ministerium hier zu haben. Bei dieser Gelegenheit meinte<lb/>
ich so nebenbei, damit habe ich eine gute Einnahmequelle abgegeben.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97406">Ebert</rs> in seiner Naivität meinte, dass wahrscheinlich der Freie<lb/>
Wirtschaftsverband genauso wie sie niemals dafür ein Geld verlangt<lb/>
haben, wohl aber nach durchgeführter Auszeichnung sie feststellen<lb/>
können, dass die Firmen Spenden geben. Ich kann nur glücklich sein,<lb/>
dass ich den Einfall gehabt habe, die Kommerzialratstitel der Han<lb break="no"/>delskammer zu delegieren. Damals hat das weder die Zustimmung vom <choice><choice><sic>Bür</sic><corr>???</corr></choice></choice><lb/>
geschweige denn vom Haus niemand verstanden oder gar gefunden.<lb/>
Ich wäre ansonsten natürlich auch verdächtigt worden, nicht nach<lb/>
objektiven Gesichtspunkten bei der Bestellung dieser Kommerzial<lb break="no"/>räte vorzugehen. Bei der von mir durchgeführten Lösung hat der<lb/>
Freie Wirtschaftsverband die Möglichkeit seine Funktionäre auszu<lb break="no"/>zeichnen, ich bin die Sorge und den Verdacht los.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="22_0960_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-08-01_0960-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 1.8.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>