<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19761005">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  5. Oktober 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band32_1976-10-05</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-10-05">Dienstag, 5. Oktober 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-02-04">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="32-1092" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-05_1092.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-05_01">Dienstag, 5. Oktober 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-05_02">Bürgermeister <rs type="person" ref="#per__97963">Slavik</rs> hat tatsächlich das Wien-Buch, wo<lb/>
etliche Leute 30 Jahre Tätigkeit beschreiben, herausgebracht.<lb/>
In meinen Augen sind solche Werke sinnlos, da sie kaum ge<lb break="no"/>lesen werden. Das Buch ist graphisch gut gestaltet, in vier<lb/>
Sprachen, wahrscheinlich auch sehr teuer. <rs type="person" ref="#per__97963">Slavik</rs> hat eben viel<lb/>
Zeit, ist noch sehr aktiv und für mich der Beweis, wie man sich<lb/>
selbst aus einer gewohnten und geliebten Tätigkeit entfernt.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97963">Slavik</rs> wäre heute noch der geheime Bürgermeister, wenn er nicht<lb/>
hätte wollen unbedingt der tatsächliche Bürgermeister werden.<lb/>
Als Finanzstadtrat und Vizebürgermeister war er unschlagbar,<lb/>
durch seine Kenntnisse und Fleiß und insbes. seine Verbindung<lb/>
und Verankerung im Parteiapparat fest verankert, hätte er einen<lb/>
wirklichen Freund gehabt und sich mit diesem ausgesprochen, wahr<lb break="no"/>scheinlich wäre es von ihm nicht zur Forderung gekommen, Bürger<lb break="no"/>meister zu werden. Damals war er stark genug diesen Wunsch durch<lb break="no"/>zusetzen und damit begann das Ende seiner Karriere, wie z.B.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97899">Sandner</rs> als Frau und Bürgermeisterin hätte er die Verwaltung<lb/>
bestens – wie man auf Wienerisch sagt – gschupft, als Bürger<lb break="no"/>meister sind ihm dann die Repräsentationen über den Kopf ge<lb break="no"/>wachsen, er konnte sich um die Verwaltung nicht mehr so kümmern,<lb/>
als er dies als Vizebürgermeister tat. Der von ihm herangezogene<lb/>
Sekretär des Städtebundes <rs type="person" ref="#per__97932">Schweda</rs>, der dann auch gleichzeitig,<lb/>
als er Bürgermeister wurde, Stadtrat für Finanzen wurde, konnte<lb/>
natürlich als Nachfolger des mächtigen Finanzstadtrates <rs type="person" ref="#per__97963">Slavik</rs><lb/>
nicht reüssieren. Nachher kann man natürlich alles leichter<lb/>
beurteilen, wenn man des Überblick hat. Schade um <rs type="person" ref="#per__97963">Slavik's</rs> Arbeits<lb break="no"/>kraft, schade um die Entwicklung der Gemeindeverwaltung, die<lb/>
einen effizienten Führer verloren hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-05_03">Vor dem Ministerrat habe ich mit <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> gesprochen und ihm<lb/>
erklärt, daß die 100 Mio. Schilling ERP-Mittel für die Elektrizitäts<lb break="no"/>wirtschaft zu 25 Mio. Schilling den Burgenländern – Bewag und zu<lb/>
75 Mio. Schilling der Verbundgesellschaft gehören und nicht noch<lb/>
durch eine Abzweigung für die Wolfsegg-Traunthaler-Kohle WTK<lb/>
8 Mio. Schilling gekürzt werden können. <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> wollte mir<lb/>
neuerdings einreden, daß die Kommission einen solchen Beschluß<lb/>
fassen könnte, weil das Ministerium nur entsprechende Vorschläge<lb/>
zu machen hat. <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> behauptete, daß in der Vergangenheit<lb/>
<pb n="32-1093" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-05_1093.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>immer schon, wenn Kohlenkredite gegeben wurden, diese aus der<lb/>
Elektrizitätsquote bezahlt wurden. Dies ist vollkommen falsch, denn<lb/>
ich weiss aus meiner Tätigkeit in der ERP-Kommission, dass dies<lb/>
niemals früher der Fall war. Die Kohle wurde immer aus der<lb/>
Industriequote <choice><choice><sic>verfriedigt</sic><corr>?</corr></choice></choice>. Ich werde diesbezüglich mit de Vor<lb break="no"/>sitzenden der ERP-Kommission, <rs type="person" ref="#per__98087">Wirlandner</rs>, sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-05_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte kläre den Sachverhalt und stelle fest,<lb/>
wann die letzten Kredite für den Kohlenbergbau gegeben wurden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-05_05"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> berichtete, dass die Informationstagungen sehr gut laufen,<lb/>
Er war in Kärnten, wo allerdings alles verdreht wird. In einem klei<lb break="no"/>nen Dorf, aber auch in Villach musste er feststellen, dass<lb/>
scheinbar Betrunkene sich doch zu Wort meldete, womöglich gleich<lb/>
als erste Redner, dadurch kann eine Diskussion einen sehr schlechten<lb/>
Verlauf nehmen, da sich dann- wie er meinte- die vernünftigen Leute<lb/>
nicht mehr zu Wort melden. Über das Sprachenproblem ist man in<lb/>
Kärnten wenig aufgeklärt. Auch innerhalb der SPÖ. Das Flugblatt<lb/>
des Heimatdienstes bezeichnet er als unverschämt, weil dort angeb<lb break="no"/>lich gesagt wird, wer deutsch und slowenisch anzeichnet ist schon<lb/>
ein Slowene. Man versucht mit diesem Flugblatt einen Druck auf<lb/>
die Bevölkerung auszuüben. Auf Ersuchen von <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> brachte ich<lb/>
das Problem der Aufklärung, das im Wiener Vorstand besprochen wurde,<lb/>
zur Sprache. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erklärte, dass die Regierung jetzt mit<lb/>
10. Oktober eine Aufklärungskampagne starten wird, die sehr umfang<lb break="no"/>reich sein wird, den ORF, die Wochenschau uns einsetzen wird,<lb/>
er hat sich nur gegen eine gemeinsame Erklärung der drei Parteien<lb/>
gewendet, weil er mit der FPÖ nicht den Text und überhaupt die Politik<lb/>
in diesem Punkt abstimmen wollte. In Wien werden nur 30–50 %<lb/>
sich an der Abstimmung beteiligen, <rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs> neben mir meinte, es werden<lb/>
wahrscheinlich nur 20 sein und man wird daraus keine echte Orien<lb break="no"/>tierungshilfe bekommen. Hätte man damals – aber nachher kann man<lb/>
leicht reden – die ÖVP und die FPÖ bei der Ortstafelregelung<lb/>
mit einbeziehen können, damit den Heimatdienst und den nationalen<lb/>
Kräften in Kärnten nicht die Auftriebsmöglichkeit gegeben, so könnten<lb/>
wir uns jetzt die ganze Sprachenerhebung sparen. Die Politik <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs>,<lb/>
damit die ÖVP und FPÖ einzubinden, ist vielleicht gelungen, die<lb/>
Durchführung wird uns schreckliche Probleme stellen.<lb/>
</p>
            <pb n="32-1094" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-05_1094.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-05_06">Abend in der Bezirksausschussitzung auf der Landstrasse<lb/>
hat eindeutig gezeigt, dass wir grösste Mühe haben den Wahlapparat<lb/>
in Bewegung zu setzen. Die Leute haben das Gefühl, dass diese<lb/>
Abstimmung vollkommen sinnlos ist und sind daher nicht bereit<lb/>
oder nur unter Druck überhaupt die Wahllokale zu besetzen.<lb/>
Der Ausspruch für diesen Blödsinn opfere ich keine Zeit, war für<lb/>
mich sehr typisch.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-05_07">Über die Arena berichtete <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, dass wenn die Polizei eingesetzt<lb/>
hat, es unangenehme Konsequenzen gegeben hätte. Die Arena haben<lb/>
ein Nachrichtensystem, wonach sie sofort bei Polizei-Einsatz<lb/>
mit hunderten Menschen diese wieder besetzt hätten. Eine ähnliche<lb/>
Organisation existiert in der Schweiz in Kaiseraugst. Sooft<lb/>
die Polizei dort eine Räumung versuchte, wurde durch ein Alarmsystem<lb/>
wieder hunderte Menschen auf das Gelände beordert und jahrelang<lb/>
ist daher schon Unilever und andere Betriebe nicht imstande, dort<lb/>
eine Fabrik zu errichten. Dies hatte mir seinerzeit <rs type="person" ref="#per__97375">Brugger</rs> ge<lb break="no"/>sagt mit der Erklärung, die Schweiz müsste Militär einsetzen<lb/>
und dazu ist sie nicht bereit. Ob in Österreich ein ähnliches System<lb/>
funktionieren würde, weiss ich nicht. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat mit <rs type="person" ref="#per__97899">Sandner</rs><lb/>
gesprochen, die von ihm dann auch aufgefordert wurde, mit dem<lb/>
Bundesjugendring, wo er ebenfalls Kontakte genommen hat, die<lb/>
Verhandlungen über neuen Schlachthof mit ihnen zu führen. Die<lb/>
Wiener Organisation steht jetzt scheinbar auf dem Standpunkt<lb/>
Law and order, nicht bedenkend, dass man 50–250 Menschen, selbst<lb/>
wenn es sich um teilweise Asoziale handelt, die dort ständig sind,<lb/>
gar nicht mit unseren Polizei-Einheiten so leicht entfernen kann.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> meinte, das Problem war für ihn, dass eine Magistratsabteilung<lb/>
resp. die Gemeinde entscheiden will, wie die Erklärung Stadtrat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__109290">Mayrs</rs> zeigt, wann Polizei und Gericht eingesetzt werden könnten<lb/>
und sollten. Dazu müsste man sich schon mit der Bundesregierung<lb/>
d.h. den Verantwortlichen ins Einvernehmen setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-05_08">Das Arena-Problem war der Hauptdiskussionspunkt in der Ausschuss<lb break="no"/>sitzung, da es natürlich die Landstrasse besonders betrifft.<lb/>
Ich habe die Arena abends des öfteren besucht, ein einziges<lb/>
Mal bin ich hineingegangen, wurde erkannt am Anfang und habe<lb/>
dann natürlich dieses Gelände im Inneren gemieden. Ich hatte aber<lb/>
viele nach Hause geführt, die mich nicht erkannt haben und mit denen<lb/>
<pb n="32-1095" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-05_1095.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ich dann dieses Problem diskutierte. Der harte Kern sind – darüber gebe<lb/>
ich mich keiner Illusion hin – Maoisten, Trotzkisten, mit einem<lb/>
Wort linksorganisierte kleine Gruppen, die einen starken Einfluss<lb/>
dort ausüben. Dazu kommen noch eine grosse Anzahl von Asozialen und<lb/>
Fälle für Sozialarbeiter. Ein Teil aber, und vielleicht ist dies<lb/>
der grössere Teil, ist sehr wohl Jugendliche, die eine neue Be<lb break="no"/>tätigung suchten und auch fanden. <rs type="person" ref="#per__114118">Woller</rs>, unser Bezirksjugend<lb break="no"/>obmann, der jetzt Wiener Jugendobmann wird, hat mit Recht be<lb break="no"/>richtet, dass er und einige seiner Freunde sich immer wieder bemühten,<lb/>
dort in der Arena Kontakt zu kriegen. Man hat sie als Gesandte<lb/>
der Gemeinde glattwegs als Gesprächspartner abgelehnt. Dem Bundesjugend<lb break="no"/>ring, so berichtete er, ist es nicht anders ergangen. Nach 5-stündigen<lb/>
Diskussion wurden sie gestern mehr oder minder aus dem Schlachthof hi<lb break="no"/>nauskomplimentiert. Was er befürchtet und auch die überwältigende<lb/>
Mehrheit der Diskussionsredner, war, dass gar nicht anderes geschehen<lb/>
wird, als dass man jetzt viel Geld aufwendet, um hier einer kleinen<lb/>
Gruppe entsprechende Möglichkeiten zu geben, die die organisierten<lb/>
Jugendverbände mangels Geld niemals erreichen konnten. Die stimmt<lb/>
nicht ganz, denn in den Jugendheimen, in den Häusern der Begegnung<lb/>
in den Jugendzentren können die organisierten Jugendlichen aber auch<lb/>
die nicht organisierte, vernünftige und ordnungsliebende Jugend<lb/>
ohne weiteres unterkommen. Das Problem für die Gemeinde ist und<lb/>
hier glaubt sie als sozialistische Partei auch so zu handeln,<lb/>
dass man die Asozialen und Geschädigten doch irgendwie erfassen will.<lb/>
z.B. soll dies jetzt im Amerlinghaus mit 4 Mill. S Aufwand geschehen.<lb/>
Die härteste Diskussion aber war das Missbehagen gegen die Art und<lb/>
Weise, wie <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> die Regierung umgebildet hat, wie er immer wieder<lb/>
Nicht-Sozialisten heranzieht, dies dann in den Zeitungen breit ge<lb break="no"/>treten wird, ja sogar zuerst über die Zeitungen unsere Genossen<lb/>
erfahren, dann mit Recht fragen, ob im Parteivorstand über dieses<lb/>
Problem eingehendst diskutiert wurde, warum man den Einwendungen<lb/>
nicht Rechnung trägt usw. Die Stimmung war in meinen Augen äusserst<lb/>
schlecht, weil die Genossen nicht ganz zu Unrecht, meinten, dass<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> heute seine Entscheidungen trifft, ohne mit jemandem zu<lb/>
sprechen. Ich habe mich sofort dagegen gestellt, weil es von Anfang<lb/>
an klar war, dass <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sich vorbehalten hat, die Minister seiner<lb/>
Wahl zu nehmen. Die Stärke dieser Regierung besteht darin, dass er<lb/>
mit diesen Ministern natürlich seine grosse Politik verfolgt, der<lb/>
Minister aber im einzelnen nicht nur die Kompetenz hat, sondern<lb/>
wenn er stark genug ist, auch ohne <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> zu informieren oder zu<lb/>
fragen, entscheidet.<lb/>
</p>
            <pb n="32-1096" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-05_1096.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-05_09">Die bürgerliche Seite und insbesondere z.B. mein Amtsvorgänger<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> wollten mir schon 1970 immer einreden, dass ich alles<lb/>
zu machen habe, was <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> will und <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> macht alles.<lb/>
Dies ist natürlich ein ausgesprochener Blödsinn, denn <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
hat mit seinem Bundeskanzleramt und der Koordinierung mehr als<lb/>
genug zu tun. Da ständig auch noch in die Partei nicht nur<lb/>
einschaltet, sondern dort entsprechend aktiv betätigt, hat er<lb/>
kaum Chance sich im Detail aber auch nur in grossen Zügen um<lb/>
andere Ressorts zu kümmern, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat nur eine Gewohnheit,<lb/>
die ihm einmal sehr schlecht bekommen wird, er glaubt nämlich<lb/>
auch alle unangenehmen, aber auch angenehmen Sachen, von denen<lb/>
er glaubt, dass sie von grosser Bedeutung sind, an sich ziehen<lb/>
zu müssen. Damit wird er früher oder später Schiffbruch<lb/>
erleiden. Ich hoffe, dass ich der schweigenden Mehrheit bei<lb/>
unserer Diskussion auseinandersetzen konnte, dass die Solidarität<lb/>
unserer Regierung zum Unterschied von der ÖVP-Regierung der einzige<lb/>
Garant dafür ist, nächste Wahlen zu gewinnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-05_10">Bei der Sitzung über die Futtermittelpreise gelang es mir, die<lb/>
Interessensvertretungen AK war sowieso auf meiner Seite, aber<lb/>
die Handelskammer und Landwirtschaftskammer davon zu überzeugen,<lb/>
dass wir jetzt einmal den Hafer in der Preisregelung aussetzen,<lb/>
damit die 10.000 t, die bereits importmässig zugeschlagen wurden,<lb/>
und die einen höheren Preis haben als der amtlich geregelte Inlands<lb/>
preis hereinkommen können. Die Handelskammer und die Landwirt<lb break="no"/>schaftskammer hatten im Getreidefonds nämlich diesem Import<lb/>
zugestimmt, es sind ja auch ihre Importeure, Genossenschaft oder<lb/>
privater Handel, die diese Ware jetzt hereinbringen, unter diesem<lb/>
Druck mussten sie mehr oder minder meine Taktik akzeptieren,<lb/>
unverzüglich die Verhandlungen über ein neues Getreidesystem auf<lb break="no"/>zunehmen. Die Präsidentenkonferenz hat, wie Ing. <rs type="person" ref="#per__113077">Altmann</rs> mit<lb break="no"/>teilte, ein diesbezügliches Schreiben bereits an mich abgesendet.<lb/>
Die Ministerienvertreter <rs type="person" ref="#per__114468">Mehrfeld</rs>, Finanzen, und <rs type="person" ref="#per__123330">Limberger</rs>, LWM,<lb/>
haben dann auf meine Absichtserklärung oder Zusicherung, dass<lb/>
kein Vakuum im nächsten Jahr entstehen wird, ihren Einspruch<lb/>
zurückgezogen. Dieses Beispiel zeigt mir klar und deutlich,<lb/>
wie die Bürokratie selbständig arbeitet, ohne mit den Ministern<lb/>
vorher oder nachher gesprochen zu haben. Ich bin überzeugt, das<lb/>
maximal sein Vorgesetzter von der ganzen Angelegenheit etwas<lb/>
wusste. Der Minister wurde weder informiert, noch gefragt.<lb/>
</p>
            <pb n="32-1097" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-05_1097.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-05_11">Ich bin auch genauso überzeugt, dass es bei Problemen, die das<lb/>
Handelsministerium irgendwo vertritt, ebenfalls nicht anders<lb/>
zugeht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-05_12">Im Klub hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> über die schwedischen und deutschen Wahlen und<lb/>
dann über die wirtschaftlichen Probleme – Schliessung Fohnsdorf,<lb/>
Mühlbach usw. – berichtet. In der Diskussion wurde daher auch haupt<lb break="no"/>sächlich dieses Problem von dort zuständigen Nationalräten<lb/>
besprochen. <rs type="person" ref="#per__134236">Kokail</rs> meinte, die Arbeiter müssten bei der Bergar<lb break="no"/>beiterversicherung bleiben, auch wenn sie bei Eumig arbeiten werden.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> meinte, dies sei lt. Gesetz unmöglich, da ansonsten alle<lb/>
Industriearbeiter schön langsam zur Bergarbeiterversicherung<lb/>
kommen möchten. <rs type="person" ref="#per__133758">Hirschler</rs> meinte wieder, bei Mühlbach sei er<lb/>
jetzt beruhigt, weil <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> bei einer Bürgerversammlung erklärt<lb/>
hätte, die Fa. Seidl wird jetzt dort einen grossen Betrieb er<lb break="no"/>richten. Gegen diesen Betrieb haben sich allerdings <rs type="person" ref="#per__137200">Lechner</rs> und auch<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113822">Haslauer</rs> ausgesprochen Hoffentlich gelingt es <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> wirklich,<lb/>
diesen Betrieb dort anzusiedeln. <rs type="person" ref="#per__130168">Hirscher</rs> berichtete, dass <rs type="person" ref="#per__109293">Busek</rs><lb/>
eine Gemeindevertreter-Versammlung mit 900 ÖVP-Funktionären ge<lb break="no"/>leitet hat, wo er ihnen mitteilte, in Hinkunft wird eine gewisse<lb/>
Schulung für die Gemeindevertreter die Voraussetzung sein, dass<lb/>
sie diese Funktion annehmen können und von der Partei bekommen werden.<lb/>
Dies hätte in der ÖVP eine Unruhe ausgelöst, da es sich um alter<lb/>
erfahrene Bürgermeister oder Gemeindevertreter gehandelt hat. Hier<lb/>
unterschätzt der <rs type="person" ref="#per__130168">Hirscher</rs> fürchte ich die Reorganisation der ÖVP.<lb/>
Die werden eben jetzt auch entsprechende Schulungen einführen und<lb/>
nicht die alten Funktionäre umschulen, wohl aber neue Kräfte<lb/>
stärker heranziehen, ausbilden, bevor sie sie in Funktionen bringen.<lb/>
Natürlich kann das Ganze schiefgehen, wenn tatsächlich die alt<lb break="no"/>eingesessenen Bürgermeister rebellieren. Beachtlich ist für mich nur<lb/>
die neue Taktik und neue Politik auf Organisationsgebiet, die <rs type="person" ref="#per__109293">Busek</rs><lb/>
in der gesamten ÖVP einführen möchte. Im Wirtschaftsbund war er<lb/>
wie ich von <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> immer wieder bestätigt bekommen habe, in<lb/>
dieser Frage erfolgreich. Da <rs type="person" ref="#per__109293">Busek</rs> jetzt aber von der Zentrale<lb/>
als Generalsekretär weggegangen ist, weiss ich nicht. ob tatsäch<lb break="no"/>lich die Organisation jetzt so durchgezogen wurde oder wird, wie<lb/>
er es sich vorgestellt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-05_13">Ich habe in der Nacht dann noch einen Teil der Diskussion im<lb/>
ZIB 2 mit <rs type="person" ref="#per__97777">Nenning</rs>, <rs type="person" ref="#per__141500">Bergmann</rs>, <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> und zwei Frauen gehört.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> hat hier überragend Aussagen gemacht, die <rs type="person" ref="#per__141500">Bergmann</rs><lb/>
<pb n="32-1098" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-05_1098.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>gar nicht entkräften konnte. <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> hat hier als Zentral<lb break="no"/>sekretär jetzt den notwendigen Einfluß und auch die Aussage<lb break="no"/>möglichkeit, die er schon längst hätte haben müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-05_14">Das Arbeitsgespräch mit <rs type="person" ref="#per__115599">Müller</rs> unter Zuziehung des Vorsitzenden<lb/>
EFTA-Parlamentarier <rs type="person" ref="#per__116697">Luptowits</rs> und vor allem der ganzen Interessens<lb break="no"/>vertretungen war weniger erfolgreich als ich angenommen habe.<lb/>
Nur die Handelskammer hat immer wieder die Frage gestellt, ob<lb/>
die EFTA überhaupt mit Oststaaten eine Art Assoziation sich vor<lb break="no"/>stellen konnte. Natürlich hat <rs type="person" ref="#per__115599">Müller</rs> erklärt, er könne sich dies<lb/>
wenig sinnvoll vorstellen, weil ja dort ein anderes Wirtschafts<lb break="no"/>system herrscht. Für Jugoslawien hat er allerdings gesagt, dies<lb/>
wäre ein Grenzfall, hier müßte man noch besondere Untersuchungen<lb/>
anstellen. Am Abend habe ich dann beim Heurigen von ihm verab<lb break="no"/>schiedet und ich bin überzeugt, es war für ihn ein interessanter<lb/>
und für ihn auch ganz nutzvoller Besuch.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-05_15">Der zweite Heurigenbesuch vom Klub war diesmal durch die An<lb break="no"/>wesenheit aller Pressevertreter wesentlich anders als die bis<lb break="no"/>herigen. Die Abgeordneten sind durchsetzt mit den Presseleuten<lb/>
zusammengesessen und haben teilweise diskutiert, natürlich<lb/>
hauptsächlich die Minister. Ich bin schon sehr gespannt, was<lb/>
morgen dort geschrieben werden wird. Da ich sehr spät gekommen<lb/>
bin, haben sich nur sehr wenige um mich gekümmert und ich bin<lb/>
daher auch wie meine Absicht von allen Anfang an war, sehr bald<lb/>
wieder gegangen. Von diesen Heurigenabenden halte ich an und für<lb/>
sich nicht sehr viel. Die große Gefahr besteht sogar noch, wenn<lb/>
man die Presse dazuladet, daß früher oder später durch den Wein<lb/>
die Zunge gelockert wird und da bin ich überzeugt, gibt es nicht<lb/>
nur Bonmont, sondern auch Informationen, die nicht gerade für<lb/>
die Presse bestimmt sind. Wozu also diese ganzen Heurigenabende.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-05_16"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="32_1091_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-05_1091-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 5.10.1976</head>
         </div>
         <pb n="32_1091_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-05_1091-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="32_1098_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-05_1098-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="32_1098_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-05_1098-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>TAgesordnung 45. Ministerratssitzung, 5.10.1976</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>