<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 15. September 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band07_1971-09-15</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-09-15">Mittwoch, 15. September 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-27">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="07-1045" facs="07_1971-09-15_1045.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 15. September 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:123314">Lorenz</name> vom Patentamt<add>[be-]</add> arbeitet den Akt Weltdokumentations<lb break="no"/>zentrum. Ich sage ausdrücklich den Akt, weil hier ein Beamter<lb/>
einmal eine Entscheidung getroffen hat, die aktmäßig nicht ge<lb break="no"/>deckt war. Unser Österreich bemüht sich insbesondere Großbritannien<lb/>
und die Niederlande eine Entscheidung der BIRBI zu ihren Gunsten<lb/>
zu erreichen. Die Chancen stehen für Österreich nicht besonders<lb/>
gut. Im Ministerrat hatte ich seinerzeit Schwierigkeiten, da<lb/>
die Finanzbürokratie meinte, es würden hier Belastungen entstehen,<lb/>
die Österreich nicht verkraften könnte. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> und ich kamen<lb/>
überein, daß ich zwar uns in Genf um diesen Sitz bewerben sollten,<lb/>
daß aber aktmäßig kein Ministerratsbeschluß herbeigeführt werden<lb/>
sollte. Im Ministerratsvortrag hat das Außenministerium in meinem<lb/>
Einvernehmen einzubringen gehabt. Mir unerklärlich wurde aber dann<lb/>
während meiner Urlaubszeit im nächsten Ministerrat ein positiver<lb/>
Beschluß gefaßt. <name type="person" ref="per:123314">Lorenz</name> wurde nun vom Gen.Sekr. <name type="person" ref="per:137669">Bosch</name> angerufen und hat<lb/>
mitgeteilt, daß Österreich keine Chance hätte, wenn es sich nicht<lb/>
bereit erklärt, die Unterlagen verarbeitungsmäßig aufzuarbeiten.<lb/>
Die ursprünglich beabsichtigte Vereinbarung sollte vorsehen, daß<lb/>
wir für die wichtigsten Staaten ihre Daten schon aufgearbeitet<lb/>
hatten, eine Weicherstelle bei uns zu legen. Nun verlangte der<lb/>
Gen.Sekr. von BIRBI, <name type="person" ref="per:137669">Bosch</name>, daß wir auch bereit erklären müßten,<lb/>
für Staaten, die es noch nicht datenmäßig aufgearbeitet haben,<lb/>
diese Arbeit zu übernehmen. <name type="person" ref="per:123314">Lorenz</name> stimmte dem unverzüglich zu.<lb/>
Im Nachhinein kamen ihm aber dann scheinbar Bedenken seiner Be<lb break="no"/>rechnung nach ist dies zwar in den seinerzeitigen Vorschlag fi<lb break="no"/>nanziell noch gedeckt, aber er hat überhaupt keine aktenmäßige<lb/>
Deckung. Aus diesem Grund legte er einen Akt an, den man als<lb/>
Reinleger bezeichnen könnte. Der Vorgang ist äußerst dürftig<lb/>
dargestellt und das wichtigste ist die Textfassung unseres<lb/>
Anbotes an Birbi und damit an die anderen Staaten, in englischer<lb/>
Sprache. <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> stellte fest, daß es sich um einen bedeutenden<lb/>
Akt und Entscheidung handelt. <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name>, der die Sachlage auch<lb/>
prüfte meinte sogar, es sei unerhört, daß ein Akt zur Vorlage<lb/>
kommt um Genehmigung der bereits die Entscheidung vorwegnimmt.<lb/>
</p>
            <pb n="07-1046" facs="07_1971-09-15_1046.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:123314">Lorenz</name> gab unumwunden zu, daß er sich hier nur eine Deckung<lb/>
holen will für eine Zusage, die er bereits in eigener Verant<lb break="no"/>wortung getroffen hat. Er meinte, er hätte keine Möglichkeit<lb/>
gehabt rückzufragen und deshalb im Interesse des Weltdokumentations<lb break="no"/>zentrums nach Wien zu bringen, so entschieden. Da ich überall<lb/>
erkläre, daß ich initiative Beamte haben will, war ich durch die<lb/>
Offenheit, dies muß ich zugeben, sehr beeindruckt und habe nach<lb break="no"/>träglich die Genehmigung gegeben. In Hinkunft habe ich allerdings<lb/>
erklärt muß <name type="person" ref="per:123314">Lorenz</name> seinen Weg finden, schlimmstenfalls hätte er<lb/>
erklären können, ich rufe sie eine halbe Stunde später zurück, um<lb/>
die entsprechende Genehmigung sich zu holen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Erdölindustrien haben mir im langen und breiten auseinanderzu<lb break="no"/>setzen, daß sie doch bereit sind, mit 1.1.1972 den Bleigehalt<lb/>
von 0,7 auf 0,4 zu senken. Bei dieser Gelegenheit wurde festge<lb break="no"/>stellt, daß unsere Formulierung mit Absendung des Bleigehaltes<lb/>
von 0,84 auf 0,7 Gramm pro Liter unzulänglich ist. Der Handel und<lb/>
die Industrie müssen die Chance haben, ihre noch eingeführten und<lb/>
erzeugten Mengen nach dem 1. Oktober zu verkaufen. Die Formulierung<lb/>
hätte deshalb lauten müssen: "Ab 1. Oktober nur Benzin mit Bleigehalt<lb/>
von 0,7 Gramm pro Liter erzeugt und importiert werden darf. Dies<lb/>
ist aber, wie sich nachher herausstellt, verfassungsmäßig nicht<lb/>
möglich. Abgesehen davon, daß wir hier für keine gesetzliche<lb/>
Deckung im Kraftfahrgesetz haben, ist noch Durchfuhr von anderen<lb/>
Benzinen verboten und gleichzeitig dürfte auch niemand einen Tank<lb/>
voll in seinem PKW, wenn er vom Ausland kommt, mit einem höheren<lb/>
Bleigehalt als 0,7 Gramm als Urlaubsrückkehrer mitbringen. Da ich<lb/>
größten Wert darauf lege in dieser Frage, weil sie auch sinnvoll<lb/>
ist, der Industrie entgegenzukommen, ersuchte ich MR. <name type="person" ref="per:134300">Metzner</name> alles<lb/>
daranzusetzen, damit das Sozialministerium und alle beteiligten<lb/>
Stellen einer solchen Regelung zustimmen. Soviel mir mitgeteilt<lb/>
wurde, ist dies MR. <name type="person" ref="per:134301">Steinhart</name> auch gelungen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da die Ölfirmen erkannt haben, daß es unmöglich ist, auf zweimal<lb/>
den Benzinpreis zu erhöhen, daß sie niemals die Zustimmung von mir<lb/>
bekommen könnten, haben sie sich damit abgefunden, daß erst mit<lb/>
1.1.1972 in Kraft tritt. Natürlich wünschen sie vorher zu wissen,<lb/>
wie hoch der Benzinpreis dann sein wird und drängen unverzüglich<lb/>
<pb n="07-1047" facs="07_1971-09-15_1047.jpg"/>auf Verhandlungen. Auch in diesem Punkt konnte ich ihnen ent<lb break="no"/>gegenkommen, in dem ich erklärte, es sollten mit den Herren<lb/>
des Hauses die entsprechenden Vorbesprechungen beginnen. Gen.<lb/>
Dir. <name type="person" ref="per:97739">Mieling</name> von der Shell wollte noch einen vorhergehenden<lb/>
Inkraftsetzungszeitpunkt zumindestens bei mir deponieren. Ich<lb/>
glaube die Firmen werden beim Abschluß ein bißchen enttäuscht<lb/>
sein, da es in Wirklichkeit ja ganz egal ist in meinen Augen,<lb/>
ob jetzt dann noch irgendwelche Groschenbeträge über die Herab<lb break="no"/>setzung des Bleigehaltes dazukommen, weil auf alle Fälle die<lb/>
Benzinpreiserhöhung sich in einem Rahmen halten wird, der von ihrem<lb/>
Standpunkt aus gesehen, nicht einmal kostendeckend für die bis<lb break="no"/>herigen auflaufenden Kosten sein wird. Mindestens was die Be<lb break="no"/>rechnungen der Ölindustrie und der Tankstellen betrifft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Eröffnung der ersten Fabrik im Industriegelände Strebersdorf,<lb/>
der gleichzeitig 80 Jahre feiernden Tungsram-Fabrik, konnte ich<lb/>
einige zwar launige, aber doch glaube ich sehr entscheidende Be<lb break="no"/>merkungen über die Industriepolitik meines Ministeriums, Tungsram<lb/>
ist für mich immer das Paradebeispiel, das auch investiert. Be<lb break="no"/>kanntlich ist der Sitz dieses Konzernes in Budapest und wie mir<lb/>
Gen.Dir., der ebenfalls anwesend war, versicherte, haben sie einen der<lb/>
größten Fabriken, Sie beschäftigen 20.000 Personen und beim Rund<lb break="no"/>gang konnte ich dann noch feststellen, daß die Erzeugungsmaschinen<lb/>
in Budapest entwickelt und weiterhin ausgebaut werden. Die Pro<lb break="no"/>duktivitätssteigerung ist dort enorm. 1963 hat eine 100 Watt-Lampe<lb/>
S 3,60 gekostet. Dies entsprach einem Facharbeiterstundenlohn.<lb/>
In den 50er Jahren S 7,––, d.i. ein 1/2 Facharbeiterstundenlohn gewesen<lb/>
und derzeit S 8,––<add>[8,50?]</add>. Dies entspricht einem Drittel eines Fachar<lb break="no"/>beiterstundenlohnes. Die Rationalisierung hat auch wirklich einen<lb/>
phantastischen Höchststand dort erreicht. Tungsram Österreich,<lb/>
die sich zu mehr als 50 % bereits in Schweizer Händen befindet,<lb/>
hat einen Tagesausstoß von ca. 50.000 Lampen. Die ungarische Fabrik<lb/>
hat einen solchen von 300.000 zuzüglich natürlich von entsprechenden<lb/>
Spezialprodukten. Gen.Dir. <name type="person" ref="per:137671">Thiemes</name> hat mich <choice><choice><sic>für</sic><corr>nach</corr></choice></choice> Budapest eingeladen.<lb/>
Wenn ich einmal nach Budapest fahre, schaue ich mir sicher diese<lb/>
Produktionsstätte an, um zu vergleichen, wie die österreichischen<lb/>
Produktion und Beschäftigungslage mit den ungarischen sich verhält.<lb/>
</p>
            <pb n="07-1048" facs="07_1971-09-15_1048.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Aussprache mit der Waschmittelindustrie über die Verwendung<lb/>
von Enzymen war erfolgreich. Gen.Dir. <name type="person" ref="per:116375">Lobner</name> von den Persil und<lb/>
Dir. <name type="person" ref="per:137674">Krk</name> von Apollo-Unilever, wehrten sich gegen die Methoden.<lb/>
Ich habe einleitend darauf hingewiesen, daß dieses Problem in<lb/>
der letzten Zeit hochgespielt wurde, weil ich die Angriffe, die<lb/>
ich gegen den Facts-Pressedienst machte, einerseits die Spitze nehmen<lb/>
wollte. Ich wies darauf hin, wenn ein Problem doch irgendwo begrün<lb break="no"/>det von einer öffentlichen Meinungsbildung teils Rundfunks u.<lb/>
Fernsehens, Zeitungen aufgegriffen wird, sicherlich einen gewissen<lb/>
berechtigten Grund hat. Nach längerer Diskussion einigten wir uns,<lb/>
daß 1. die nichtenzymatischen Waschmittel auf dem Markte bleiben,<lb/>
2. eine Kennzeichnung der Waschmittel, sei es mit Bio oder Enzyme<lb/>
durchgeführt,<lb/>
3. die Konsumenten aufmerksam gemacht werden, wenn sie solche<lb/>
stark wirkenden Waschmittel verwenden, und wie sie sich ver<lb break="no"/>halten sollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da auf diesem Sektor die Importe von <choice><choice><sic>Bocto angampel</sic><corr>Procter &amp; Gamble</corr></choice></choice>, nämlich der<lb/>
Marke Ariel 50 % ausmacht, werden wir auch noch mit dieser Firma<lb/>
in Verhandlung treten müssen, daß es sich den österreichischen<lb/>
Wünschen des Handelsministeriums anpaßt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Abg. <name type="person" ref="per:137673">Horejs</name> hat von der Firma Seidl, die einen Kooperationsver<lb break="no"/>trag zwischen ihrem Werk in Kufstein und Ungarn schließen will,<lb/>
erfahren, daß man dieser Firma mitgeteilt hat, sie möge sich über<lb/>
die Bundeshandelskammer um Unterstützung für ihre Kooperation be<lb break="no"/>mühen. Die Firma selbst hat angeblich erklärt, da bedient sie sich<lb/>
lieber eines Abgeordneten, um direkt mit dem Handelsministerium<lb/>
in Kontakt zu kommen. Ich bin zwar nicht überzeugt, daß dies tat<lb break="no"/>sächlich der Fall ist, ich glaube eher, daß die Firma sowohl über<lb/>
die Handelskammer, was auch richtig ist, als auch über einen Abge<lb break="no"/>ordneten mit dem Handelsministerium im Kontakt kommen will. Auch<lb/>
hier glaube ich wird <name type="person" ref="per:134830">Peschke</name> die Aufgabe haben, die Firma ent<lb break="no"/>sprechend zu unterrichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Sektionsleiterbesprechung hat <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name> erklärt, daß er<lb/>
die Auto 10 %ige Einsparung sofort nicht vornehmen kann. Einen<lb/>
Wagen könnten wir bei der Prüfstelle einsparen, da er ja dort keinen<lb/>
<pb n="07-1049" facs="07_1971-09-15_1049.jpg"/>ständigen Chauffeur hat. Die anderen Wagen allerdings haben ständige<lb/>
Chauffeure die sehr jung sind und die kaum, da sie 1.200,–– Zulage<lb/>
bekommen, wo anders unterbringen kann. Wir werden, nachdem wir 18<lb/>
Personenkraftwagen haben, im Laufe des Jahre, wie Sekt.Rat <name type="person" ref="per:97722">Marhold</name><lb/>
mir nachher sagte, sicherlich die Möglichkeit haben, auch den 2.<lb/>
Wagen 1972 einzusparen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sekt.Chef <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> wollte eine Genehmigung, daß er als Gegenein<lb break="no"/>ladung einige Handelsdelegierte, die ihm ununterbrochen<lb/>
zum Essen einladen, ebenfalls bezahlt bekommt. Ich lehnte diese<lb/>
Forderung sofort ab und auch <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name> und <name type="person" ref="per:97801">Ottahal</name> meinten, daß<lb/>
dies ganz unmöglich sei. Auch ich lade niemanden zu einem Essen<lb/>
ein, lasse mich allerdings auch von niemanden einladen, sondern<lb/>
bevorzuge die Werksküche.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Anschluß an die Dienstbesprechung teilte mir <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name> unter<lb/>
vier Augen mit, daß er die Angelegenheit mit dem Transport von<lb/>
MR. <name type="person" ref="per:97467">Gasser</name><add>[evtl. Falschidentifikation]</add> nach Graz und den Transport von Präs. <name type="person" ref="per:98012">Thaler</name> nach<lb/>
Baden eingestellt hat. Ich erklärte <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name>, daß wir von 3.<lb/>
Seite auf diese Zustände hingewiesen wurden und daß <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> unter<lb/>
vier Augen mit <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name> nach seiner Rückkehr vom Krankenurlaub<lb/>
besprechen wollte. Ich danke ihm für diese Erledigung und er<lb/>
war sichtlich auch sehr befriedigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich glaube, daß wir ausgelöst durch den Artikel der "Freiheit",<lb/>
daß man die Beamten im Handelsministerium in Ruhe lassen soll,<lb/>
mit <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name> gemeinsam eine Taktik einschlagen sollte, wo wir<lb/>
uns gegen die Methode, wie sie derzeit die Personalvertretung<lb/>
hinterrücks praktiziert, wehren sollten. Ich weiß, daß dieser<lb/>
Artikel ein Ausfluß von einigen Beamten ist, die unter allen<lb/>
Umstände uns an der Arbeit hindern wollen, da sie uns sachlich<lb/>
kaum größere Prügel in den Weg werfen können, wollen sie bei<lb/>
den Beamten erreichen, daß diese laschieren, d.h., daß sie sich<lb/>
nicht aktiv einsetzen. <name type="person" ref="per:112946">Schleifer</name> hat einmal zu einem solchen<lb/>
aktiven Beamten gesagt, jetzt bist auch du so ein Arschkriecher.<lb/>
Ich glaube, wir sollten nach dem 10. Oktober eine andere Taktik<lb/>
einschlagen. Wir müßten irgendwelche Wege finden, um diese aktiven<lb/>
Leute doch noch mehr zu forcieren und vor allem die Leute, die be<lb break="no"/>strebt sind uns hier durch loyales Verhalten, aber doch durch<lb/>
<pb n="07-1050" facs="07_1971-09-15_1050.jpg"/>laschieren die Arbeit zu boykottieren, zu isolieren. Vielleicht<lb/>
wäre dies sogar mit einer Wahlkampagne für die Personalvertretungs<lb break="no"/>wahlen zu verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat die Wirtschaftsminister <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name>, <name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name> und mich<lb/>
mit den Stab von Public-Relations-Leuten wie <name type="person" ref="per:133397">Heinz Brantl</name>, <name type="person" ref="per:97444">Heinz<lb/>
Fischer</name>, <name type="person" ref="per:97356">Karl Blecha</name>, abends zu sich gebeten, damit wir das<lb/>
Problem, damit wir das Problem der weiteren Wahlkampagne be<lb break="no"/>sprechen. Nach dem wir im nächsten Ministerrat das Budget be<lb break="no"/>schließen werden, hat er angenommen, wenn dies ins Parlament<lb/>
kommt, die ÖVP in Detail erfahren wird. In Wirklichkeit wandert<lb/>
dieses Budget aber in den Tresor des 1. Präsidenten und bleibt<lb/>
bis zur Budgetrede, d.h. 1 oder zwei Tage vorher wird es normal<lb/>
auch den Oppositionsparteien gegeben, unter Verschluß. Trotzdem<lb/>
möchte <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, und ich habe dafür vollstes Verständnis versuchen,<lb/>
die positiven Seiten womöglich doch mit annähernd richtigen Zahlen,<lb/>
d.h. die genauen Ziffern dürfen ja nicht gegeben werden, in die<lb/>
Öffentlichkeit einschleusen. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> wehrte sich mit Erfolg da<lb break="no"/>gegen, weil dadurch natürlich seine Glaubwürdigkeit und durch ihn<lb/>
eine Verletzung der Verfassung stehen könnte. Letzten Endes wurde<lb/>
eine Lösung gefunden, wo doch noch die Verfassung Rechnung ge<lb break="no"/>tragen wird und die Öffentlichkeit habe über die Schwerpunkte<lb/>
und größenordnungsmäßig informiert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dieser Aussprache kam auch die Entwicklung auf dem Preissektor<lb/>
zur Sprache. Da wir im August eine 35 % Gemüsepreissteigerung<lb/>
gegenüber dem Vormonat hatten und auch im September neuerdings<lb/>
der Gemüsekorb angestiegen ist, meinte <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, ich sollte mich<lb/>
mit <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> ins Einvernehmen setzen, daß wir so schnell wie möglich<lb/>
eine größere Anzahl von Importen freigeben, damit ein Druck auf<lb/>
die Preise erreicht werden kann. Sicherlich ist dies für den Index<lb/>
im September nicht mehr Wirksam, die Erhebungen werden am 2.<lb/>
Mittwoch und dies war der 8. September, doch meinte <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, die<lb/>
Bevölkerung sollte am Markt spüren, daß doch das Gemüse jetzt<lb/>
deutlich sichtbar billiger wird. <name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name> warf ein, daß dadurch<lb/>
eine Einkommensschmälerung der Bauern entstehen würde. Für Interessen<lb/>
wird <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name>, davon bin ich überzeugt, sowieso vertreten, da er ja<lb/>
in den letzten Monaten immer nur sehr hinhaltend Importen zugestimmt<lb/>
hat, um bei ersten Ansätzen der inländ. Produktion und Absatz keine<lb/>
<pb n="07-1052" facs="07_1971-09-15_1052.jpg"/>Schwierigkeiten mit den Bauernvertretern zu bekommen. Die<lb/>
Debatte um das große Kompetenzgesetz innerhalb der Regierung<lb/>
wurde ja eingehend diskutiert. Damals sollte die gesamte Ein<lb break="no"/>fuhrkompetenz zu mir kommen, doch hat sich <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> und die<lb/>
anderen Genossen nachher doch auch dem Wunsch <name type="person" ref="per:98055">Weihs'</name> gebeugt,<lb/>
daß er doch auch auf diesem Sektor die alleinige Kompetenz<lb/>
hat. Ich werde also versuchen mit ihm zu einer Einigung be<lb break="no"/>züglich zusätzlichen Importen zu gelangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="07_1044_05" facs="07_1971-09-15_1044-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 15.9.1971</head>
         </div>
         <pb n="07_1044_06" facs="07_1971-09-15_1044-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Einladung Tagung FWV 20.9.1971</head>
         </div>
         <pb n="07_1044_07" facs="07_1971-09-15_1044-07.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Einladung Tagung FWV 20.9.1971: Rückseite mit Tagesordnung und hs. Notizen</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>