<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 18. April 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band48_1979-04-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-04-18">Mittwoch, 18. April 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-08-01">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="48-0441" facs="48_1979-04-18_0441.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 18. April 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Betriebsbesuch der Firma RESPO hat mir der Besitzer<lb/>
Komm.Rat <name type="person" ref="per:145214">Zierhut</name> mitgeteilt, dass er in seinen Waldviertler<lb/>
Betrieben bis zu 60 Lehrlingen beschäftigt und noch mehr ein<lb break="no"/>stellen wollte und könnte, wenn er die Ausnahmegenehmigung be<lb break="no"/>kommen würde. Auch der Betriebsratsobmann der Firma ist der<lb/>
Meinung, die Ausbildungsmöglichkeit wäre gegeben, die Voraus<lb break="no"/>setzungen des Berufsausbildungsgesetzes könnten erfüllt werden.<lb/>
Wenn man bedenkt, dass vielleicht gerade im Waldviertel jede<lb/>
Ausbildungsmöglichkeit genützt werden sollte, dann glaube ich<lb/>
müsste man einen Weg finden, diese Ausnahmegenehmigung auch<lb/>
tatsächlich zu geben. Beim Betriebsbesuch hätte, wie mir der Be<lb break="no"/>triebsratsobmann mitteilte, auch Bundesrat <name type="person" ref="per:115611">Steinle</name>, von der Ge<lb break="no"/>werkschaft der Textil- und Bekleidungsarbeiter teilnehmen sollen.<lb/>
Mit ihm hätte man dieses Problem sofort besprechen können. Ich<lb/>
selbst habe zwar keinerlei Zusicherungen gegeben, doch glaube ich,<lb/>
dass man prüfen soll, ob nicht wirklich dieser Betriebswunsch er<lb break="no"/>füllt werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: MR <name type="person" ref="per:114085">Grumbeck</name> hat übernommen, mit der Gewerbe<lb break="no"/>sektion einen Weg zu suchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Firma Schuh hatte den guten Werbegag, "wanderbares Österreich",<lb/>
durch eine Wanderwoche zu propagieren, zu diesem Zweck hatte sie<lb/>
in ihr Verkaufslokal im XVI. Bezirk eine riesen Anzahl von Schul<lb break="no"/>kindern und mit dem Fremdenverkehr verbundene Leute eingeladen.<lb/>
Die Verkaufsräume waren voll, die Kinder teils sehbehindert, teils<lb/>
aus SOS-Kinderdorf, teils Horte und Schulen, die in der Malerecke<lb/>
dort Wandererlebnisse festhalten konnten, haben kleine Geschenke<lb/>
von der Firma erhalten. Musikkapelle, Jodler und vor allem auch<lb/>
von der Sophienalpe der Restaurateur, der Millirahmstrudel kochte,<lb/>
gab eine richtige Festtagsstimmung. Ich durchschnitt ein Band,<lb/>
Präsident <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> gab den Startschuss. Den Vertretern der Öster<lb break="no"/>reichischen Fremdenverkehrswerbung gratulierte ich, dass sie<lb/>
jetzt zumindetstens eine Handelsfirma dazu gebracht haben, sich an<lb/>
unserer Aktion Bergerlebnis zu beteiligen. Reporter fragten mich<lb/>
übrigens, was mich veranlasst, bei dieser Firma mitzutun. Ich ver<lb break="no"/>sicherte, dass ich alle Gelegenheiten nütze um dem Fremdenverkehr<lb/>
<pb n="48-0442" facs="48_1979-04-18_0442.jpg"/>Österreichs zu helfen und nicht nur bei Firmen mitwirke,<lb/>
sondern auch bereit bin, Wanderungen, wie z.B. im Vorjahr<lb/>
auf dem Schneeberg und in Vorarlberg durchzuführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Die österreichischen Fremdenverkehrs<lb break="no"/>werbungsleute werden versuchen andere Firmen und Gemeinden dafür<lb/>
zu gewinnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präsident <name type="person" ref="per:123371">Fehle</name>, der Internationalen Advertising Agentur berichtet<lb/>
mir, dass die Aktion "net urassen" bis jetzt um 5.1 Mio. Schillinge<lb/>
Werbeeinschaltungen in Zeitungen und ORF durchgesetzt hat. Im No<lb break="no"/>vember soll jetzt noch eine Plakataktion starten und dann ist<lb/>
die Plakataktion, die eine bedeutende Basiswerbung darstellt, abge<lb break="no"/>schlossen. Der Wunsch der Organisation ist es, dass jetzt diese<lb/>
Aktivität für Energiesparen sich einzusetzen fortgesetzt wird.<lb/>
Für mich war es gar keine Frage, dass der einzige Verein, der ja<lb/>
letzten Endes zu diesem Zweck gegründet wurde, die EVA, Prof.<lb/>
<name type="person" ref="per:113069">Weiser</name>, dazu berufen ist. Ich habe daher Präsident <name type="person" ref="per:123371">Fehle</name> mitgeteilt,<lb/>
ich werde aufgrund seines Berichtes der EVA jetzt einen Brief<lb/>
schreiben, wo ich sie auffordere, diese Werbeaktivitäten fortzuset<lb break="no"/>zen. Die notwendigen Mittel hat EVA bestimmt, denn ich kenne<lb/>
zwar nicht das Budget, bin aber überzeugt, dass, wie mir <name type="person" ref="per:113069">Weiser</name><lb/>
immer wieder versichert, die Hauptaufgabe ja in der Propaganda für<lb/>
Energiesparen in diesem Verein liegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte ein entsprechende Schreiben ver<lb break="no"/>anlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Überreichung des ÖPG-Ringes für Recycling von Dir. <name type="person" ref="per:149768">Neuhold</name><lb/>
der ÖPG veranlasst, konnte ich mich für die Tätigkeit herzlichst<lb/>
bedanken. Die Funktionäre dieses Vereines, der Präsident der Papier<lb break="no"/>fabrik Mayr-Melnhof, ein Mitarbeiter <name type="person" ref="per:150255">Geiger</name> von Bunzl &amp; Biach und<lb/>
andere Firmenvertreter versicherten mir, dass die österreichische<lb/>
Lösung des Recyclings in allen andern westeuropäischen Staaten<lb/>
Anerkennung findet. Nirgends wo gelang es durch diese Konstruktion,<lb/>
Handelsministerium mit den Firmen und den Interessensvertretungen<lb/>
gemeinsam eine so zweckmässig und verhältnismässig billige Orga<lb break="no"/>nisation aufzubauen. Mit 4.3 Mio. Schilling Aufwand der ÖGP wird mit<lb/>
geringstmöglichem Budget ein wirklich grösstmöglichster Sammeler<lb break="no"/>folg erzielt. In den letzten Jahren gelang es sogar die karitativen<lb/>
<pb n="48-0443" facs="48_1979-04-18_0443.jpg"/>Organisationen einzubauen und dadurch eine kontinuierliche<lb/>
Abnahme zu garantieren und damit auch eine gewisse kontinuier<lb break="no"/>liche Beschickung der Verarbeitungsfabriken zu erreichen. <name type="person" ref="per:149768">Neuhold</name><lb/>
arbeitet derzeit daran für die alten Autoreifen eine Lösung zu fin<lb break="no"/>den. Mit den Landesregierungen, denn alle diese Sammeltätigkeit<lb/>
liegt ja kompetenzmässig bei den Ländern, hat er bis jetzt erfolg<lb break="no"/>reiche Gespräche. Jedes Land ist daran brennendst daran interessiert,<lb/>
wenn er allerdings dann einfache Forderungen stellt, dass man ihm<lb/>
Deponien zur Verfügung stellt, kommen schon die grossen Schwierig<lb break="no"/>keiten. Trotzdem glaube ich wird Dir. <name type="person" ref="per:149768">Neuhold</name> imstande sein, dieses<lb/>
Problem zu lösen. Als neueste Aktivität will er von den Retour<lb break="no"/>flaschen die Kapsel, d.h. die Schraubenverschlüsse als Altaluminium<lb/>
wieder verwenden. Die ÖPG wird auch durch die Preiserhöhung von Pla<lb break="no"/>stik in diesem Jahr um fast 50 % grosse Schwierigkeiten zu über<lb break="no"/>winden haben. Da für die Textilsammlung 4 Mio. Stück Plastiksäcke<lb/>
benötigt werden, werden die Firmen 1 Mio. Schilling aus der Öl<lb break="no"/>preiserhöhung mehr zu bezahlen haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Lass einmal eine finanzielle Aufstellung<lb/>
über die Aufwendung und den Wert des Sammelgutes machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Bürgermeister von Hohentauern, <name type="person" ref="per:150256">Fröhlich</name>, ersucht mich um<lb/>
Unterstützung, dass ein grosser Hotelbau, 400 Mio. Schilling Inve<lb break="no"/>stition bei ihm von den Deutschen errichtet werden kann. Allbau<lb/>
in Würzburg, der Vertreter ist <name type="person" ref="per:150257">Rudi May</name>, hat ihm gegenüber ver<lb break="no"/>sichert, sie könnten sofort dieses Bauwerk beginnen, wenn sie die<lb/>
nötigen Devisentransaktionen von der Nationalbank genehmigt be<lb break="no"/>kommen. Bezüglich des Eigenmittelanteils von 1/3 hätte die National<lb break="no"/>bank schon die Zusicherung gegeben. Jetzt geht es darum, dass die<lb/>
Fremdfinanzierung grösstenteils auch durch die Nationalbank ge<lb break="no"/>nehmigt wird. Da die Magnesit-Beschäftigung von 300 auf 34 zurück<lb break="no"/>gegangen ist, braucht die Gemeinde dringend diese Aktivität. Ich<lb/>
habe am Abend mit GD <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> und vor allem für den für Devisenzu<lb break="no"/>teilung und Genehmigung zuständigen Direktor <name type="person" ref="per:97873">Rieger</name> gesprochen.<lb/>
Dieser hat mir versichert, er wird sich positiv mit dem Bürger<lb break="no"/>meister über dieses Projekt unterhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte <name type="person" ref="per:150256">Fröhlich</name>, 0361/202 verständigen.<lb/>
</p>
            <pb n="48-0444" facs="48_1979-04-18_0444.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Belegschaftsvertretung von der Firma Ingelen ist er<lb break="no"/>schienen, um über den Verkauf der Firma mit mir zu verhandeln.<lb/>
<name type="person" ref="per:150258">Rosenbaum</name>, der in Pforzheim sitzende für Wien zuständige Direktor<lb/>
hat ihnen erklärt, das Gebäude und die technischen Einrichtungen<lb/>
werden verkauft. Er ist bereit, wenn ein Käufer sich findet, beson<lb break="no"/>ders günstige Konditionen zu gewähren. Die Belegschaft ist der<lb/>
Meinung, es müsste gelingen, dass auch die ITT Deutschland zu<lb break="no"/>stimmt, dass der Name Ingelen mitverkauft werden darf. Sie haben<lb/>
in den vergangenen Jahren stets aktiv abgeschlossen. Nur 1978 haben<lb/>
sie einen Verlust von 2 Mio. Schilling gehabt. Die Firma musste<lb/>
seit 1966 – da wurde sie von ITT erworben – systematisch ihre Produk<lb break="no"/>tion nur auf Farbfernseher konzentrieren. Die Radio- und Stereoanlagen<lb break="no"/>produktion wurde von ITT nach <choice><choice><sic>Raststadt</sic><corr>Rastatt?</corr></choice></choice>, Deutschland, gelegt. Dort<lb/>
wurde aber ihm Vorjahr auch diese Fabrik geschlossen und 900 Be<lb break="no"/>schäftigte gekündigt. Jetzt hat man als Begründung von den Betriebs<lb break="no"/>räten, ohne dass die Firma dies zugibt, die Teilfertigung nach Singa<lb break="no"/>pur verlegt, weshalb das Werk in Bochum mit 1.500 Beschäftigte unter<lb break="no"/>beschäftigt ist und deshalb die Ingelen-Produktion übernehmen soll.<lb/>
Das Werk würde daher 400 Beschäftigte verlieren, davon 74 jugoslawische<lb/>
Gastarbeiter. Ingelen würde mit 150 Vertriebsservice-und Handelslei<lb break="no"/>stungen weiterhin am Markt bleiben. Die Industriesektion, <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> und<lb/>
<name type="person" ref="per:114739">Goldmann</name> werden sich sehr bemühen zu versuchen, ob wir einen Käufer<lb/>
finden können. Sollten es die Amerikaner sein, was ich allerdings<lb/>
nicht glaube, dann werden sie sicherlich ihre eigenen Marken hier<lb/>
einführen und produzieren oder teilproduzieren wollen und werden<lb/>
gar nicht so sehr auf den Markennamen Ingelen angewiesen sein. Da<lb/>
ich den Präsidenten <name type="person" ref="per:97386">Czettel</name> von der Arbeiterkammer, der gleichzeitig<lb/>
Gewerkschaftsobmann von der Ortsgruppe und von Wien für Ingelen zu<lb break="no"/>ständig ist, nicht erreichte, werde ich selbstverständlich ver<lb break="no"/>suchen, sobald als möglich mit ihm dieses Problem zu besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:97386">Czettel</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine Frau <name type="person" ref="per:150259">Maria Seiler</name>, die behauptet dass ich ihre Mutter gut<lb/>
gekannt habe – es könnte sich da nur um die seinerzeitige Bot<lb break="no"/>schafterin des Aussenministeriums handeln – erklärt, sie hätte<lb/>
mit den amerikanischen grossen Kohlenfirmen besten Kontakt.<lb/>
</p>
            <pb n="48-0445" facs="48_1979-04-18_0445.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Sie möchte von mir jetzt wissen, wohin sie amerikanische Kohle<lb/>
in Österreich liefern kann. Sollte sie genauere Dispositionen<lb/>
bekommen, so würde sie mit ihren Verbindungen in Amerika<lb/>
äusserst günstige Preise herausschinden können. Sie sprach von<lb/>
42 bis 22 Dollar für die Tonne. 106 Werte konnte sie aller<lb break="no"/>dings nicht angeben. Ich verwies sie auf die VÖEST-Alpine für<lb/>
die Grossindustrie resp. an die Verbundgesellschaft für die Elek<lb break="no"/>trizitätswirtschaft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Frage gelegentlich nach, was aus dieser<lb/>
Idee geworden ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Betriebsrätekonferenz auf der Landstrasse berichte ich<lb/>
an Hand der konkreten Beispiele ITT, Ingelen, Eisert, Waldviertel,<lb/>
wie schwierig es ist, die Vollbeschäftigung aufrecht zu erhalten.<lb/>
Gerade an Hand so praktischer Beispiele habe ich das Gefühl kann<lb/>
man den Arbeiter und Angestellten ganz deutlich die Problematik<lb/>
unseres Wirtschaftssystems, aber auch unserer Bemühungen um eine<lb/>
volle Beschäftigung demonstrieren. Was mir nur leid tat ist, dass<lb/>
es dabei keinerlei Diskussionen gab.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dem Wirtschaftsforum der Kreditangestellten hielt ich den Vor<lb break="no"/>trag über die Energieproblematik jetzt und auf lange Sicht.<lb/>
Hier konnte ich vor Fachleuten, die wirkliche Problematik einge<lb break="no"/>hend darlegen. Der Vorsitzende <name type="person" ref="per:122045">Proske</name> hatte mir mitgeteilt, er<lb/>
wird mit der Zentralsparkasse, wo der Vortrag stattfindet und<lb/>
die diesen Verein protegiert, eine Presseaussendung machen. <name type="person" ref="per:107956">Satzinger</name><lb/>
wird mit <name type="person" ref="per:122045">Proske</name> die Details besprechen. Ausser den Massnahmen, die<lb/>
wir für die Erzeugung von Energie schon ergriffen haben und die<lb/>
Sparmassnahmen, welche der Energiebeirat vorgeschlagen hat, habe ich<lb/>
besonders auf das neue Projekt agrarische Überschüsse in Alkohol<lb/>
zu verwandeln und Benzin beizumischen, erörtert. Ich hätte erwartet,<lb/>
dass es darüber eine grössere Diskussion gibt. Stattdessen war<lb/>
ich überrascht, doch nur Anregungen oder Beschwerden über stärkeren<lb/>
Ausbau der Geothermik, der Kleinkraftwerke und der Kraftwärmekupplung<lb/>
zu hören. Insbesondere die Angriffe, dass wir zu wenig für Klein<lb break="no"/>kraftwerke tun, konnte ich dadurch abwehren, dass ich den Präsi<lb break="no"/>denten des Vereines Generaldirektorstellvertreter <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> ersuchte,<lb/>
über die Aktivitäten des Vereines selbst zu berichten. Was die dort<lb/>
Anwesenden aber erwarteten war, dass der Staat grössere Subventions<lb break="no"/><pb n="48-0446" facs="48_1979-04-18_0446.jpg"/>beträge für Firmen oder sonstige Interessenten die Kleinkraft<lb break="no"/>werke betreiben wollen, zur Verfügung stellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte versuche auch diese Aktivitäten im<lb/>
Pressebericht aufzunehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Mitgliederversammlung der Sektion I und II auf der Landstrasse<lb/>
verlief wie üblich. Dr. <name type="person" ref="per:109811">Burian</name>, der vor einiger Zeit dort eine Ver<lb break="no"/>sammlung abhalten sollte und zu seiner grössten Verwunderung<lb/>
dann vor geschlossener Tür stand, hat also eigentlich nichts<lb/>
versäumt. Trotzdem ist es für die Wiener Organisation typisch.<lb/>
Unser Obmann der SJ von Wien ist gleichzeitig dort Sektions<lb break="no"/>leiter, ein sehr aktiver junger Mann. Durch seine SJ-Tätigkeit<lb/>
hat er in die ansonsten sehr veraltete und wahrscheinlich schon<lb/>
längst zusammengebrochene Sektion einige junge Leute gebracht.<lb/>
Ob sie sich dort wohl fühlen kann ich nicht beurteilen, bezweifle<lb/>
es aber. Da die Sektionsaktivität eben den typischen Sektionsablauf<lb/>
immer wieder hat, bin ich nicht ganz überzeugt, dass die jungen<lb/>
Leute mit dieser Parteiarbeit ganz zufrieden sind. Sie könnten sie<lb/>
allerdings anders gestalten. Warum sie dies nicht machen, weiss ich<lb/>
nicht. Wahrscheinlich geht es aber eben, wenn man dann die konkrete<lb/>
Sektionsarbeit leisten muss, gar nicht anders. Es gab bei diesem<lb/>
Sektionsabend aber wenigstens eine kleine Diskussion, was mich<lb/>
eigentlich positiv überrascht hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="48_0440_07" facs="48_1979-04-18_0440-07.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 18.4.1979</head>
         </div>
         <pb n="48_0440_08" facs="48_1979-04-18_0440-08.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>