<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  7. Juli 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band55_1980-07-07</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-07-07">Montag, 7. Juli 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-12-07">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="55-0862" facs="55_1980-07-07_0862.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 7. Juli 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Minister <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name>, den ich von dem jugoslawischen Wunsch verstän<lb break="no"/>dige, im EFTA-Rahmen ein Verkehrskomitee zu gründen ist, damit ein<lb break="no"/>verstanden. Er wiederholt mir allerdings, was auch seine Beamten<lb/>
sagten, daß sie im Rahmen der Europäischen Verkehrsministertagung<lb/>
CEMT, wo Jugoslawien sogar im Vorjahr das Präsidium inne hatte,<lb/>
alle diese Fragen besprechen könnten. Der jugoslawische Verkehrs<lb break="no"/>minister <name type="person" ref="per:126396">Zelic</name> war vor ein paar Monaten auf Besuch und hat dort<lb/>
nur den Wunsch geäußert, zu der zweimal im Jahr stattfindenden<lb/>
Verkehrsministeraussprache zwischen Deutschland, Schweiz und Öster<lb break="no"/>reich, also ähnlich auch unserer wirtschaftspolitischen Aussprache,<lb/>
zugezogen zu werden. Weder <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> noch der jugoslawische Ver<lb break="no"/>kehrsminister möchten nämlich, daß eine Blockbildung EFTA-Minister<lb/>
gegen die anderen entsteht. Sekt.Chef <name type="person" ref="per:126395">Halbmayer</name> vom Verkehrsmini<lb break="no"/>sterium und Gen.Sekr. <name type="person" ref="per:126393">Iskowitsch</name> von Jugoslawien werden diese Pro<lb break="no"/>bleme weiter besprechen und verfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108322">MEISL</name> UND <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:126395">Halbmayer</name> in Verbindung<lb/>
setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Journalistenfrühstück berichtete Sekt.Chef <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> über die ERP-<lb/>
Mittel. 136 Mio. wurden bei der letzten Sitzung noch vergeben und<lb/>
ERP-Ersatz 520 Mio. Kreditvolumen durch Zinsenzuschüsse gefördert.<lb/>
Schon wieder aber sind bei der Hoteltreuhand 176 Anträge mit ca.<lb/>
800 Mio anhängig. Das ist tatsächlich so. Kaum ist eine Tranche<lb/>
vergeben, sind die Anträge für die nächste Tranche schon wieder<lb/>
hier. Ungebrochen investiert man also im Fremdenverkehrssektor.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Frau Dr. <name type="person" ref="per:116971">Smolka</name> berichtete über ihre Verhandlungen im Rahmen des<lb/>
OECD-Konsumentenausschusses über gefährliche Produkte. Eine allge<lb break="no"/>meine gesetzliche Regelung, aber kein spezifisches Gesetz gegen ge<lb break="no"/>fährliche Produkte gibt es nur in Schweden und Norwegen, in Däne<lb break="no"/>mark und in Finnland ist so etwas in Arbeit. Die nordischen Staaten<lb/>
sind hier zumindestens einen Schritt weiter, soweit es die Absichts<lb break="no"/>erklärungen sind. Konkrete Gesetze wird wieder einmal erst Öster<lb break="no"/>reich vorlegen. Mit Recht, glaube ich, kritisieren die Unternehmer,<lb/>
daß wir in diesen Fragen überall Musterschüler sind. Da sie im Rahmen<lb/>
<pb n="55-0863" facs="55_1980-07-07_0863.jpg"/>des konsumentenpolitischen Beirates aber selbst mitmachen, können<lb/>
sie uns deswegen nicht allzu hart attackieren. Überrascht war ich<lb/>
zu erfahren, daß wir immerhin die Konsumentenfibel mit einer Aufla<lb break="no"/>ge von 10.000 im englischen Text und sogar eine serbokroatische<lb/>
Ausgabe jetzt herausgebracht haben. Der englische Text ist nur so<lb/>
zu entschuldigen, daß man für die internationalen Behörden auch eine<lb/>
entsprechende Auskunft geben muß. In meinen Augen wäre es besser<lb/>
gewesen, wir hätten darüber nicht berichtet. Ich bin sehr gespannt,<lb/>
ob wir nicht deshalb irgendwo in einer Zeitung verrissen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109808">ALBRECHT</name>: Bitte versuche diese Auflage so schnell<lb/>
als möglich, aber trotzdem zweckmäßigst zu verteilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">MR <name type="person" ref="per:112051">Singer</name> berichtete über die Studienreise der Konsumentenvertreter<lb/>
nach Deutschland. Dort haben sie festgestellt, daß wesentlich mehr<lb/>
Mittel zur Verfügung stehen, der Bund und die Länder finanzieren<lb/>
diese Einrichtungen ja zu 90 %. Trotzdem wird unser System der<lb/>
sozialpartnerschaftlichen Regelung von den Ausländern immer wieder<lb/>
bewundert. Die Deutschen werden sogar eine eigene Kommission nach<lb/>
Wien schicken, um dieses System im einzelnen zu studieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">MR <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> berichtete über die Fremdenverkehrsentwicklung. Im Mai<lb/>
konnten wir eine 13 %-ige Nächtigungssteigerung feststellen, wobei<lb/>
die Ausländer 17 % und die Inländer 6 % dazu beitrugen. Auch im<lb/>
Juni ist nach seinen bisherigen Rundfragen ein positiver Abschluß<lb/>
zu erwarten. Trifft dies zu, dann kann ich mich nur wundern, denn<lb/>
die Witterung war nicht danach. <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> meinte, man könnte jetzt fest<lb break="no"/>stellen, daß die Flugpauschalreisen in Deutschland, obwohl sie um<lb/>
30–50 % noch billiger angeboten wurden, als schon die Billiganbote<lb/>
bei Saisonbeginn bestanden haben, rückläufig sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Von einem Redakteur einer tschechischen Zeitung oder der Botschaft<lb/>
wurde ich dann wegen meines bevorstehenden Tschechoslowakei-Besuches<lb/>
gefragt. Ich nützte die Gelegenheit, um gleich darauf hinzuweisen,<lb/>
daß ich insbes. Energiefragen besprechen werde und die Kernkraftan<lb break="no"/>lagen in <choice><choice><sic>Borowitze</sic><corr>Bohunice?</corr></choice></choice> besuche. Diese nahe der österreichischen Grenze<lb/>
liegende Anlage mit unter 1.000 MW ist im Verhältnis zu der neu<lb/>
zu schaffenden nördlich von Linz mit über 3.000 für Österreich infol<lb break="no"/><pb n="55-0864" facs="55_1980-07-07_0864.jpg"/>ge der anderen Sicherungssysteme der Sowjets und vieler Oststaaten<lb/>
für uns wesentlich kritischer als der Betrieb von Zwentendorf.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Für die Bezirksblätter für den III. Bezirk wollten wir vom Präsi<lb break="no"/>dium der Landstraße, wo wir Koll. <name type="person" ref="per:112986">Weisbier</name> damit betraut haben,<lb/>
auch Frau Dr. <name type="person" ref="per:126258">Lorenz</name> von der AZ gewinnen. Sie wäre auch im Prinzip<lb/>
damit einverstanden gewesen, hat nur überhaupt, wie sie mir glaub<lb break="no"/>haft versicherte, keine Zeit. Die Beilage für die Frau in der Ar<lb break="no"/>beiter-Zeitung, die sie allein mit einer Hilfskraft bearbeiten muß,<lb/>
erscheint im Umfang nicht viel kleiner als die soz. Zeitung für die<lb/>
Frauen "Die Frau", dort arbeiten 3 Redakteure, etliche Hilfskräfte.<lb/>
Die Arbeitsverteilung dürfte auch wirklich bei den sozialistischen<lb/>
Blättern und in der AZ eine sehr komische sein. Die Aussprache war<lb/>
aber trotzdem sehr nützlich, denn sie erinnerte uns daran, daß<lb/>
Frau <name type="person" ref="per:126398">Margulies</name>, während der Ministerschaft von <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> ihr Presse<lb break="no"/>sekretär, die jetzt aber in Pension gegangen ist, dafür sicherlich<lb/>
Zeit hat. <name type="person" ref="per:126398">Margulies</name>, die ich einige Male bei <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> kennengelernt<lb/>
habe, ist eine tüchtige Kraft und vor allem sehr verläßlich.<lb/>
<name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> hat immer gesagt, auf sie kann sie sich tausendprozentig<lb/>
verlassen und wenn sie nicht wäre, wäre sie längst aufgeschmissen.<lb/>
<name type="person" ref="per:112986">Weisbier</name> wird versuchen, <name type="person" ref="per:126398">Margulies</name> zu gewinnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109808">ALBRECHT</name>: Kannst Du uns aus dem Dilemma helfen?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Prof. <name type="person" ref="per:126400">Pfaller</name>, ein Jugendfreund, ist mit seinem Chef GD. <name type="person" ref="per:126399">Höfer</name> von<lb/>
Viennatone gekommen, um mir über die Entwicklung der Firma, insbes.<lb/>
über ihre Schachcomputeraktivitäten zu berichten. Dort gibt es<lb/>
von Jahr zu Jahr immer neue Generationen. Der nächste wird bereits<lb/>
mit einem Sensor ausgestattet sein, wodurch die Eingabe der Gegen<lb break="no"/>züge des Spielers entfällt. <name type="person" ref="per:126399">Höfer</name> ist es geglückt, der amerikani<lb break="no"/>schen Produktionsfirma Fidelity, die im vergangenen Jahr 1,1 Mio<lb/>
Spiele verkauft hat, 750.000 Schachfigurensätze um ca. 9 Mio. zu<lb/>
verkaufen. Eine kleine österreichische Firma, die in einer schwe<lb break="no"/>ren Produktionssituation war, hat diesen Auftrag jetzt bekommen.<lb/>
Für mich war es eine Bestätigung, daß nicht nur wir auf dem Auto<lb break="no"/>sektor, wo es natürlich um andere Dimensionen geht, sondern auch<lb/>
andere Unternehmer immer bestrebt sind, nicht nur Waren zu impor<lb break="no"/>tieren, sondern gleichzeitig auch dann Exportzulieferungen zu arran<lb break="no"/>gieren. Ich bin fest davon überzeugt, es gibt noch verschiedenste<lb/>
Gebiete, wo wir diese erfolgreiche Politik fortsetzen könnten.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0865" facs="55_1980-07-07_0865.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:111737">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Wo gäbe es noch solche Initia<lb break="no"/>tiven?</p>
            <p xml:space="preserve">Der Vizepräsident der italienischen Handelskammer und gleichzeitig<lb/>
auch Vertreter des Triester Hafens, Dr. <name type="person" ref="per:126401">Pelikan</name>, war wegen der gerin<lb break="no"/>gen Ordensgradauszeichnung ein wenig verärgert. Ich habe deshalb<lb/>
sofort mich entschlossen, ihn persönlich diesen Orden zu überreichen,<lb/>
um dieses Handicap wieder gut zu machen. Begründet ist dies wie<lb/>
immer, daß ein anderer Vizepräsident einen höheren Orden bekommen<lb/>
hat und auch der Sekretär der italienischen Handelskammer einen<lb/>
noch höheren und gleichzeitig noch von mir auch bei einer Tavola<lb/>
Rotonda überreicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: In Hinkunft müssen wir auf diese Probleme<lb/>
mehr achten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:126401">Pelikan</name> versicherte mir, daß der Triester Hafen der einzige ist,<lb/>
der noch ausbaufähig ist und die notwendige Wassertiefe von<lb/>
18 m für die großen bis zu 200.000 t tragenden Kohlenschiffe auf<lb break="no"/>nehmen zu können. Bakar mit entsprechend großer Wassertiefe ist<lb/>
jetzt durch das Hinterland begrenzt nicht mehr ausbaufähig. Koper<lb/>
hat keine Ausbauchancen auf diesem Gebiet, denn die Wassertiefe<lb/>
ist dort nur 13 m, genauso wie Monfalcone. Die Hafenverwaltung<lb/>
glaubt auch nicht, daß so schnell eine Pipeline von Triest nach<lb/>
Österreich gebaut wird, wie dies jetzt die SHELL-Gruppe, für Kohlen<lb break="no"/>importe zuständig, beabsichtigt. Der Ausbau des Triester Hafens für<lb/>
Kohleentladung und Transport mit der Bahn ist aber sofort möglich.<lb/>
Hier, erklärte ich <name type="person" ref="per:126401">Pelikan</name>, besteht der große Flaschenhals mit der<lb/>
einspurigen Eisenbahn zwischen Carnia und Tarvisio. Die Region hat<lb/>
allerdings jetzt so viel Geld, daß sie die Planung für die Eisen<lb break="no"/>bahn vorgenommen hat und jetzt bereits mit dem Ausbau der zweiten<lb/>
Geleisanlage begonnen wird. <name type="person" ref="per:126401">Pelikan</name> glaubt, daß mit Fertigstellung<lb/>
des Kohlenhafens, wenn die entsprechenden Kontrakte vorliegen wür<lb break="no"/>den, dann auch die Eisenbahn dann bereits ausgebaut wäre.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte OB informieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präs. <name type="person" ref="per:97938">Seidl</name> und der Geschäftsführer der OÖ Ferngas, <name type="person" ref="per:116012">Amon</name>, kamen ein<lb break="no"/>mal mehr, um mir die kritische Versorgungssituation dieser Gesell<lb break="no"/>schaft für das nächste Jahr zu schildern. Schon heuer ist angeblich<lb/>
<pb n="55-0866" facs="55_1980-07-07_0866.jpg"/>durch den Streit zwischen der ÖMV und der RAG, wer Importgas aus<lb/>
Deutschland übernehmen und transportieren dürfe, eine zusätzliche<lb/>
Liefermenge von fast 100 Mio m³ der SHELL und Mobil international<lb/>
verloren gegangen. Diese beiden haben allerdings, wie ich ihnen<lb/>
sofort auf den Kopf zusagte, wegen des höheren Preises diese Menge<lb/>
an die Ruhrgas verkauft. Auf alle Fälle hat aber der lange Streit<lb/>
dazu geführt, daß jetzt die RAG eine gute Ausrede hat, wenn ihre<lb/>
Mutterfirma SHELL und Mobil eben nicht zusätzliches Gas nach Öster<lb break="no"/>reich liefern. <name type="person" ref="per:97938">Seidl</name> befürchtet, daß wenn die Gasmengen nicht heuer<lb/>
im Herbst und Winter und dann vor allem im nächsten Jahr zur Ver<lb break="no"/>fügung stehen, am meisten die Chemie Linz gekürzt werden muß.<lb/>
Mit allen anderen Abnehmern haben sie nämlich fixe Verträge, die<lb/>
sie erfüllen müssen. Da diese auf keinen m³ verzichten werden,<lb/>
wird letzten Endes Chemie Linz zum Handkuß kommen. Energiewirtschaft<lb break="no"/>lich und gesamtwirtschaftlich ist es ein Wahnsinn, daß man andere,<lb/>
weniger interessante Produkte oder Verbraucher wie z.B. den Haus<lb break="no"/>halt in Linz und anderen Städten voll beliefern muß, während die<lb/>
beste Verwertung bei der Chemie Linz darunter leiden wird. Ich<lb/>
habe auf Wunsch von <name type="person" ref="per:97938">Seidl</name> sofort mit GD <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> telefonisch Kontakt<lb/>
aufgenommen, dieser erklärte, er wird sich bemühen, wenn zusätzlich<lb/>
sowjetisches Gas kommt, dann auch die OÖ Ferngas besonders zu be<lb break="no"/>liefern. <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> nimmt allerdings an, daß erst nach den Olympischen<lb/>
Spielen mit den Sowjets konkret über den 4. Gasvertrag geredet<lb/>
werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der neue koreanische Botschafter <name type="person" ref="per:126402">Shim</name> hat bei seinem Antrittsbe<lb break="no"/>such mich neuerdings nach Südkorea eingeladen. Ich habe ihm keinen<lb/>
Zeitpunkt gesagt, wohl aber zugesichert, im Rahmen der großen Asien-<lb/>
Reise einen solchen Besuch vorzusehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Wie stehen hier die Planungen?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die bisherige Entwicklung des koreanisch-österreichischen Außen<lb break="no"/>handels war insoferne befriedigend, als er ständiges höheres<lb/>
Handelsvolumen erbrachte. In den vergangenen 5 Jahren war aller<lb break="no"/>dings Österreich hoch passiv, erst in dem heurigen Jahr in den<lb/>
ersten 5 Monaten konnten wir eine wesentlich stärkere Exportstei<lb break="no"/>gerung als Importzunahme feststellen. Überraschend und interessant<lb/>
für mich war, daß die Koreaner mit den Japanern auch ganz große<lb/>
<pb n="55-0867" facs="55_1980-07-07_0867.jpg"/>Schwierigkeiten haben. Sie stoßen, so wie die österreichischen Expor<lb break="no"/>teure dort, auf Handelshemmnisse, ohne sie im einzelnen genau nach<lb break="no"/>weisen zu können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Vielleicht sollten wir über die österrei<lb break="no"/>chischen Botschaften in den verschiedensten Ländern anfragen las<lb break="no"/>sen, wie es dort mit den japanischen Diskriminierungen steht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="per:98102">Wolfsberger</name> von Siemens erzählte mir die Situation der Betriebe.<lb/>
Die Wiener, aber auch die Salzburger haben jetzt den angekündigten<lb/>
Boykott aufgehoben. Erschüttert war <name type="person" ref="per:98102">Wolfsberger</name> insbesondere, daß<lb/>
LH <name type="person" ref="per:113822">Haslauer</name>, der ein Handelskammer-Generalsekretär war und daher<lb/>
die Verhältnisse besser kennen mußte, einen solchen Boykott ausge<lb break="no"/>sprochen hat, ohne auch nur ein Wort mit <name type="person" ref="per:98102">Wolfsberger</name> oder Siemens-<lb/>
Leuten zu reden. Die Firma wird jetzt nicht nur von der Wirtschafts<lb break="no"/>polizei, vom Finanzamt, sondern auch von den beiden Wirtschaftsprü<lb break="no"/>fern <name type="person" ref="per:126403">Loitlsberger</name> und <name type="person" ref="per:126404">Stadler</name> auf eigenen Antrag geprüft. 25.000 Fo<lb break="no"/>tokopien wurden bisher diesen Prüfungsorganen zur Verfügung gestellt,<lb/>
konkrete Anschuldigungen wurden noch nicht gefunden. Auch mit der<lb/>
AKP werden jetzt bald die Beziehungen aufgenommen werden. Alle ha<lb break="no"/>ben sich mit der Erklärung zufriedengegeben, daß wenn strafrechtlich<lb/>
irgendwie auch nur der kleinste Verstoß festgestellt und abgeur<lb break="no"/>teilt ist, das sofort entsprechende Personalkonsequenz haben wird.<lb/>
Den Wunsch gewisser Kreise, zu meiner größten Verwunderung auch<lb/>
GD <name type="person" ref="per:97498">Grünwalds</name>, daß bereits jetzt als Demonstration Personalkonse<lb break="no"/>quenzen gezogen werden sollen, hat <name type="person" ref="per:98102">Wolfsberger</name> abgelehnt. Auch ich<lb/>
würde genauso handeln, zuerst muß der Tatbestand klar erfüllt sein<lb/>
und der betreffende seiner Schuld überführt. Dann allerdings muß<lb/>
sofort Konsequenz gezogen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:97498">Grünwald</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:98102">Wolfsberger</name> versicherte mir, er hat nicht gewußt, daß bei Plan<lb break="no"/>tech und dann auch bei Gebroma<add>[?]</add> der in Haft befindliche <name type="person" ref="per:123733">Winter</name> ver<lb break="no"/>fügungsberechtigt war. Bei Plantech wurden zwischen 72 und 74 Norm<lb break="no"/>texte in Auftrag gegeben, sodaß eine Leistung erbracht wurde, die<lb/>
die Vertriebs- und Installationstechnikabteilung in eigener Regie,<lb/>
ohne daß der Vorstand irgendetwas wußte, der Betrag war unter der<lb/>
<pb n="55-0868" facs="55_1980-07-07_0868.jpg"/>Zeichnungsberechtigung abgewickelt. Mit der Gebroma zwischen 75<lb/>
und 78 ein Leuchtenprojekt um 3 1/2 Mio., eine Sportplatzbeleuchtung<lb/>
mit etlichen 100.000 und ein türkischer Flugplatz mit 1 Mio. in<lb/>
Auftrag gegeben und auch dort leistungsvariantenmäßig abgerechnet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. Siemens hat vor längerer Zeit für ca. 2 Dutzend Mitarbeiter<lb/>
um Orden eingereicht, die wurden, wie MR <name type="person" ref="per:123358">Samsinger</name> ihm jetzt mitge<lb break="no"/>teilt, fertiggestellt und stünden zur Verfügung. <name type="person" ref="per:98102">Wolfsberger</name><lb/>
wollte zuerst, daß diese Auszeichnungen erst zu einem wesentlich<lb/>
späteren Zeitpunkt, vielleicht sogar nach Vorliegen der gesamten<lb/>
Untersuchungsergebnisse erst übergeben werden sollten. Nun wurde der<lb/>
Betriebsrat, der auch beim Sozialministerium eingegeben wurde, von<lb/>
Minister <name type="person" ref="per:98063">Weißenberg</name> ersucht, zu einer Auszeichnung zu kommen. Ich<lb/>
habe mich sofort bereit erklärt, zum jetzigen Zeitpunkt den anderen<lb/>
ausgezeichneten Arbeitnehmern, die durch unser Ministerium abge<lb break="no"/>wickelt werden im Siemens-Betrieb, ganz demonstrativ persönlich diese<lb/>
Auszeichnungen zu überreichen. Ich möchte mit aller Deutlichkeit<lb/>
auch öffentlich zeigen, daß ich mich nicht davon beeinflussen lasse,<lb/>
wenn jetzt mit Recht oder Unrecht eine Kampagne gegen einen Betrieb<lb/>
entfesselt wurde. Was kann die Belegschaft dafür, wenn vielleicht<lb/>
in einem oder anderen Fall es wirklich eine Durchstecherei gegeben<lb/>
hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte das Nötige veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:98102">Wolfsberger</name> berichtete mir, welche Versuche er unternommen hat,<lb/>
die ÖVP zu beeinflussen wegen des zukünftigen Kernkraftwerk-Volks<lb break="no"/>begehrens, Parlaments-2/3-Beschluß und dann wieder Volksabstimmung<lb/>
positiv zu einem Ende zu führen. Der neue Obmann <name type="person" ref="per:111325">Mock</name> war wesent<lb break="no"/>lich flexibler als der Wiener Vizebürgermeister und Präsidiums<lb break="no"/>mitglied <name type="person" ref="per:109293">Busek</name>. Dieser möchte am liebsten gerne wissen, welche<lb/>
parteipolitischen Vorteile eine Zustimmung der ÖVP hätte. <name type="person" ref="per:111325">Mock</name><lb/>
dagegen ist im Präsidium der ÖVP der alleinige noch für Kernener<lb break="no"/>gie zumindestens intern positiv Eintretende. Sowohl <name type="person" ref="per:109293">Busek</name> als<lb/>
auch <name type="person" ref="per:112001">Ratzenböck</name>, vor allem aber auch AK-Präsident <name type="person" ref="per:97583">Jäger</name> von Vor<lb break="no"/>arlberg und ganz besonders die Frauenvertreterin <name type="person" ref="per:97572">Hubinek</name> sind<lb/>
strikt dagegen. <name type="person" ref="per:98102">Wolfsberger</name> wollte und hat der ÖVP auch angeboten,<lb/>
so wie die sozialistische Regierung es vor etlichen Jahren gemacht<lb/>
hat, ein hearing mit Fachleuten durchzuführen. Dieses Anbot wurde<lb/>
bis jetzt nicht einmal angenommen. Ich gebe mich auch gar keiner<lb/>
<pb n="55-0869" facs="55_1980-07-07_0869.jpg"/>Illusion hin, daß die ÖVP positiv zu einer solchen Aktion stehen<lb/>
würde. Die einzige Chance, die ich sehe, ist, daß auf Sozialpartner<lb break="no"/>ebene das Volksbegehren so gut durchgezogen wird, daß mit mehr<lb/>
als 500.000 Unterschriften diese Aktion endet. Dies würde wahrschein<lb break="no"/>lich auch wieder die ÖVP beeindrucken. Andererseits wird es sehr<lb/>
schwer sein, im Parlament ein 2/3-Gesetz durchzubringen. Versuchen<lb/>
muß man es auf alle Fälle. Im Rahmen der Gesellschaft für Energie<lb break="no"/>wesen, wo die Unterstützung des Volksbegehrens im September ge<lb break="no"/>startet werden soll, ist man scheinbar sehr unglücklich, daß die<lb/>
Elektrizitätswirtschaft sich bis jetzt nicht mir größeren finan<lb break="no"/>ziellen Mitteln eingestellt hat. Ich erklärte <name type="person" ref="per:98102">Wolfsberger</name>, daß<lb/>
jetzt ein eigenes Exekutivkomitee gegründet wurde und sich, so hoffe<lb/>
ich auch, die Situation verbessern wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim OPEC-Empfang im Hilton traf ich nicht nur den seinerzeitigen<lb/>
algerischen Minister, mit dem ich ich Algier verhandelt hatte und<lb/>
der jetzt Botschafter in Moskau ist, sondern viele Botschafter und<lb/>
alte Bekannte der OPEC. Für mich war aber wichtig mit dem ehemali<lb break="no"/>gen Minister und dem neuen algerischen Botschafter detaillierte<lb/>
Gespräche über die Erdgaslieferung von Algerien nach Österreich<lb/>
führen zu können. Wir kamen überein, daß sowohl von der Sonatrach,<lb/>
aber auch von den österreichischen Verhandlern in der Vergangenheit<lb/>
Fehler gemacht wurden, wodurch ein Zeitverlust entstanden ist. Der<lb/>
neue algerische Botschafter in Österreich wird in der nächsten Zeit<lb/>
bei mir vorsprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Bitte sofort entsprechenden Termin geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Wirtschaftsreferent bei der OPEC hat mir versprochen, entspre<lb break="no"/>chendes Unterlagenmaterial über ihre Tagung mit den Entwicklungs<lb break="no"/>ländern, die jetzt 3 Tage in Österreich stattfindet, zur Verfügung<lb/>
zu stellen. Den Namen habe ich leider vergessen, ich hoffe, daß<lb/>
er seine Zusage auch einhalten wird. Tatsache ist, wie ich aus einem<lb/>
Bericht ja schon genau gekannt habe, daß die OPEC-Länder im Ver<lb break="no"/>hältnis zu den Industrieländern wesentlich mehr Entwicklungshilfe<lb/>
heute leisten, als die Europäer, ja sogar die Amerikaner. Insbes.<lb/>
Amerika hat einen immer geringeren Anteil am Bruttonationalprodukt<lb/>
für Entwicklungshilfe bereitgestellt. Am schlechtesten allerdings<lb/>
ist Österreich in diesem Punkt. Wir bilden, glaube ich, das Schluß<lb break="no"/>licht. Von den seinerzeit von den Gewerkschaften immer geforderten<lb/>
<pb n="55-0870" facs="55_1980-07-07_0870.jpg"/>3 % des Nationalproduktes für die Entwicklungsländer ist in<lb/>
Österreich jetzt 0,19 % geworden. Allerdings haben wir ja niemals<lb/>
auch nur 3/4 %, geschweige denn 1 % erreicht, wie die Industrie<lb break="no"/>staaten seinerzeit projektiert hatten. Ich bin sehr gespannt, was<lb/>
im nächstjährigen Budget der Finanzminister, der ja auch immer wie<lb break="no"/>der erklärt, es muß auf diesem Gebiet etwas geschehen, dem Bundes<lb break="no"/>kanzler zur Verfügung stellen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="55_0861_01" facs="55_1980-07-07_0861-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 7.7.1980</head>
         </div>
         <pb n="55_0861_02" facs="55_1980-07-07_0861-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>