<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 20. September 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band27_1975-09-20</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-09-20">Samstag, 20. September 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-03">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="27-1023" facs="27_1975-09-20_1023.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, 20. September 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Frühstück mit <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> und der Messe-Leitung war leider nur<lb/>
sehr kurz. <name type="person" ref="per:112216">Bassetti</name> hat darauf hingewiesen, dass es eine 43-jährige<lb/>
Tradition ist, dass immer der Landeshauptmann und der jeweilige<lb/>
Minister, der eröffnet, hier zusammenkommen. Ich glaube, ich muss<lb/>
daher auf diesen Wunsch beim nächsten Mal mehr Rücksicht nehmen.<lb/>
Ich kann Marktdiskussionen wirklich nur bei unmittelbaren Partei<lb break="no"/>wahlen vorher durchführen. Ich habe aber mit <name type="person" ref="per:112625">Keimel</name>, der am Markt<lb/>
dann Prospekte vor mir verteilte und bei der Eröffnung sagte, er<lb/>
sie nur deshalb weggegangen, obwohl man ihn aufgefordert hat<lb/>
zu bleiben und mit mir zu diskutieren, weil er das Abkommen<lb/>
SPÖ-ÖVP auf gegenseitige Störung nicht durchbrechen wollte,<lb/>
war sofort auf mein Angebot eingegangen, dass wir das nächste<lb/>
Mal bei meiner Messe-Eröffnung am Vortag eine gemeinsame Dis<lb break="no"/>kussion irgendwo in Innsbruck veranstalten sollten. Der Schatten<lb break="no"/>minister <name type="person" ref="per:112625">Keimel</name> mit dem Handelsminister könnte ein wirklich inter<lb break="no"/>essantes Diskussionsforum ergeben. Die Innsbrucker SPÖ wird<lb/>
das organisieren. Nationalrat <name type="person" ref="per:137298">Egg</name> hat dies übernommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte, damit es nicht einschläft, auch über die<lb/>
JG in Tirol immer wieder urgieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Messe-Eröffnung hat keinen besonderen Höhepunkt gehabt, ausser<lb/>
dass <name type="person" ref="per:112216">Bassetti</name> mich diesmal überhaupt nicht angegriffen hat, sondern<lb/>
ganz im Gegenteil herausstrich, dass ich der Minister bin, der für<lb/>
den Fremdenverkehr das meiste Verständnis gehabt hat und dass ich<lb/>
mich so eingesetzt habe, dass wir jetzt wieder eine positive Ent<lb break="no"/>wicklung verzeichnen können. Wenn ich alles erwartet hätte vor<lb/>
den Wahlen aber ein solches Lob von <name type="person" ref="per:112216">Bassetti</name> sicherlich nicht. Ich<lb/>
habe deshalb dann nur einen sehr glaube ich wirkungsvollen aber<lb/>
wenig aggressiven Rechenschaftsbericht gegeben, was wir auf dem<lb/>
Fremdenverkehrssektor insbesondere seit der letzten Enquete im<lb/>
August vorigen Jahres in Innsbruck getan haben. <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> hat<lb/>
in seiner Ansprache ebenfalls auf die freudige Entwicklung des<lb/>
Fremdenverkehrs verwiesen, aber doch die Not der Bergbauern erwähnt<lb/>
Hier konnte ich natürlich replizieren, dass wir als erstes die<lb/>
von ihm gewünschte Direkthilfe eingeführt haben und dass wir den<lb/>
Milchpreis um 94 Groschen erhöhten. Bürgermeister <name type="person" ref="per:114375">Lugger</name>, der<lb/>
über die Olympiade sprach und meinte, dass hier ein Werbeschub aus<lb break="no"/>gehen wird, gab mir natürlich Gelegenheit darauf hinzuweisen, dass<lb/>
<pb n="27-1024" facs="27_1975-09-20_1024.jpg"/>die jetzige Regierung sofort den Wunsch Innsbrucks auf Abhaltung<lb/>
der Olympiade unterstützt hat, während das Wiener Ansuchen von <name type="person" ref="per:97634">Klaus</name><lb/>
bekanntlicherweise abgelehnt wurde, was nicht nur Wien-feindlich<lb/>
sondern noch viel schlimmer auch fremdenverkehrsfeindlich war. Der<lb/>
Nachteil bei dieser Messe ist, dass sie im Kongresshaus stattfindet<lb/>
und dort nicht einmal der Saal zu einem Drittel gefüllt ist, da<lb/>
die Messe eben ganz wo anders stattfindet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine reine Pleite war die anschliessende Pressekonferenz von mir.<lb/>
Die einzige Vertreter der Tiroler Tageszeitung, einer Wochenzeit<lb break="no"/>schrift Präsent, die ich überhaupt nicht kenne und der Allgemeinen<lb/>
Hotel- und Gaststätten-Zeitung aus Stuttgart. Hier müssen wir dafür<lb/>
sorgen, dass das nächste Mal mehr Vertreter anwesend sind. Wenn<lb/>
sich die Zeitungen nicht interessieren, müssen wir von der JG ein<lb/>
paar Leute hinbestellen, damit nicht ein so jämmerlicher Eindruck<lb/>
entsteht, wenn ich eine Pressekonferenz gebe. Natürlich sagte ich<lb/>
einleitend, ich mache dies, um der Presse eine Möglichkeit zu geben,<lb/>
mit mir zu diskutieren und ganz besonders um den Zeitungen in den<lb/>
Ländern diese Chance zu geben, damit nicht die Kritik aufkommt, man<lb/>
interessiert sich nur in Wien für die Presse und in den Bundesländern<lb/>
lässt man sie links liegen. Wenn die Presse diese Gelegenheit nicht<lb/>
wahrnimmt, so ist es nicht meine Schuld sondern zeigt eben mein Be<lb break="no"/>mühen, überall und jederzeit mit der Presse guten Kontakt zu haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte auch hier vielleicht über die JG entspre<lb break="no"/>chend Vorkehrung für das nächste Mal treffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die anschliessenden Parteiveranstaltungen im Stubaital und Wipptal<lb/>
waren genau wie ich erwartet hatte. Soweit wir im Freien und in<lb/>
Fremdenverkehrsorten wie Fulpmes sprachen waren natürlich mehr<lb/>
Zuhörer, weil es in Tirol noch eine sehr guten September-Fremden<lb break="no"/>verkehr gibt. Ansonsten aber waren nur ganz wenige Genossen an<lb break="no"/>wesend. Ich tröstete sie immer nachher, welchen schwierigen Stand<lb/>
sie eben in Tirol haben. In Fulpmes hatte ich wieder die Gelegenheit,<lb/>
einem Hochzeitspaar zu gratulieren, in Steinach von einer liebenswürdi<lb break="no"/>gen Kaffeehaus-Besitzerin betreut zu werden. LR. <name type="person" ref="per:126597">Fili</name>, der mich<lb/>
begleitete, erklärte mir, wieso: sie kam aus der SJ und hat nun<lb/>
in eine erzschwarze sehr reiche Familie hineingeheiratet. Ihre<lb/>
Sympathie lag eindeutig noch bei mir resp. wahrscheinlich besser<lb/>
ausgedrückt bei der sozialistischen Idee und Partei.<lb/>
</p>
            <pb n="27-1025" facs="27_1975-09-20_1025.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">In Fulpmes geht es mit der Aussiedlung der Werkgenossenschaft<lb/>
in das Industriegelände nur sehr zögernd weiter, da sich die Ge<lb break="no"/>nossenschafter nicht einigen können und derzeit scheinbar eine<lb/>
grössere Krise innerhalb ihrer eigenen Organisation herrscht.<lb/>
In Matrei wieder, wo das Träger-Werk auch auf einer Genossenschafts<lb break="no"/>basis aufgebaut ist, funktioniert es angeblich sehr gut. Die<lb/>
dortigen Beschäftigten halten zusammen, erreichen auch gute Um<lb break="no"/>satzerfolge, weil scheinbar ein sehr gutes Management dort von den<lb/>
eigenen Leuten gestellt, herrscht. In Fulpmes dürften sie zer<lb break="no"/>stritten sein, nicht zuletzt auch deshalb, weil mir der Initiator,<lb/>
der jetzt allerdings schon ausgeschieden ist, erklärte, Wien hätte<lb/>
sich hier viel zu viel eingemischt. Er gab allerdings sofort zu,<lb/>
dass dies nicht auf das Handelsministerium oder gar meine Person<lb/>
zutrifft. Er meinte, er könne ja seine eigenen Leute nicht allzu<lb/>
sehr kritisieren, meinte aber, die ÖVP und die Handelskammer.<lb/>
In Matrei dagegen sind nicht selbständige Unternehmer, die sich<lb/>
zu einer Genossenschaft zusammengeschlossen haben, sondern ein aus<lb/>
der Kriegszeit übernommenes Werk, typische Bezeichnung "Im Loch"<lb/>
das jetzt zum Bahnhof hinauf übersiedelt ist und sehr gut floriert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:113038">REIM</name>: Diese beiden Genossenschaften und ihre Entwicklung<lb/>
sollte man genauer verfolgen, vom betriebswirtschaftlichen vor allem<lb/>
aber soziologischen Standpunkt sehr interessante Entwicklungen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Immer wieder kommt es vor, dass ich bei Wahlreisen mich nicht mehr<lb/>
erinnern kann, wo ich bereits gewesen hin, wo ich Interventionen<lb/>
positiv erledigt haben und was aber viel schlimmer ich in dem einen<lb/>
oder anderen Fall man nichts mehr von mir gehört hat. Wie wir organi<lb break="no"/>satorisch dies besser machen, weiss ich nicht, wahrscheinlich wird<lb/>
man doch aus meinen Tagebuchaufzeichnungen bei der nächsten Reise<lb/>
in diese Gegend vorher mich kurz informieren, was es das letzte Mal<lb/>
gegeben hat, was erledigt wurde und was nicht. U.a. hätte ich vor<lb/>
Jahren zugesagt, Programme der Bundesregierung sicherlich mit Bildern<lb/>
einem gewissen <name type="person" ref="per:141073">Dietmar Fili</name>, Sohn des Landesrates, zu schicken.<lb/>
Bis jetzt habe ich natürlich nichts davon gehört.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: Bitte sofort Bilder mit Autogrammen für<lb/>
mich beschaffen und an <name type="person" ref="per:141073">Fili</name>, 6143 Matrei 81, mit Entschuldigungs<lb break="no"/>schreiben, dass es so spät erst kommt, schicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="27_1022_01" facs="27_1975-09-20_1022-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 20.9.1975</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>