<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sonntag, der  7. November 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band08_1971-11-07</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-11-07">Sonntag, 7. November 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-09-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="08-1312" facs="08_1971-11-07_1312.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Sonntag, 7. November 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da wir am Dienstag die Regierungsbesprechung wieder in Vöslau durch<lb break="no"/>führen, nützte ich einen Ausflug, um einen Sprung vörüberzumachen<lb/>
um mich zu überzeugen, dass alles in bester Ordnung ist. <name type="person" ref="#per__138166">Handel</name>,<lb/>
der Verwalter hat mir dies auch bestätigt. Bei dieser Gelegenheit<lb/>
konnte ich feststellen, dass das Haus sehr ausgelastet ist. Ich<lb/>
weiss nicht, ob vielleicht die Preise resp. die Konditionen für die<lb/>
einzelnen Gewerkschaften zu günstig sind. Die Kurse wurden, wie er<lb/>
sich ausdrückte, meistens überbelegt. Dadurch muss er einzelne Nachbar<lb break="no"/>häuser <choice><choice><sic>zuda</sic><corr>dazu</corr></choice></choice> heranziehen, die allein für die Nächtigung 55.- S verlangen.<lb/>
Ich bin deshalb jetzt noch ein bisschen stolz, dass ich mich damals<lb/>
durchgesetzt hatte, dass zumindestens in jedem Raum ein Notbett in<lb/>
Form einer Couch hineinkommt, denn die ursprünglich Idee, unseren<lb/>
Hörern einen Einzelraum zur Verfügung zu stellen, hätte sich ja als<lb/>
wesentlich kostenverteuernd ausgewirkt. Das Haus hat deshalb jetzt 135<lb/>
Betten, die, wie <name type="person" ref="#per__138166">Handel</name> mit mitteilt, meistens vollkommen ausgebucht<lb/>
sind. Dadurch ist auch eine optimale rationale Betriebsführung gewährleistet.<lb/>
Hätte man wie ursprünglich geplant, nur ein Schulungsheim dort gemacht<lb/>
und mit maximalst 60–70 Betten ausgestattet, wären die fixen<lb/>
Kosten wesentlich höher gewesen und die Arbeiterkammer hätte eine noch<lb/>
höheren Aufwand zu decken gehabt. Eine Pleite dürfte aber das von mir<lb/>
abgelehnte Stüberl sein. Die Urlauber besuchen dieses fast nicht und<lb/>
auch die Kursteilnehmer frequentierten es sicher nur sehr wenig.<lb/>
Ich glaube überhaupt, dass die Planung des Hauses, die sehr grosszügig<lb/>
gewesen ist auch viele Millionen gekostet hat, wesentlich zielführender<lb/>
hätte durchgeführt werden müssen. Der Funktionsplan war nicht so eindeutig<lb/>
und der Architekt war ausserstande, ihn zu erfüllen, sodass damit eine<lb/>
sehr starke Belastung der Arbeiterkammer sowohl beim Bauaufwand als auch<lb/>
jetzt für vereinzelte Fehlinvestitionen zu verzeichnen sind. Besonders<lb/>
wenn ich die Aufwendungen für das Erholungs- und Schulungsheim der Arbeiter<lb break="no"/>kammer mit den Aufwendungen der Lebensmittelgewerkschaft für Hartberg<lb/>
vergleiche, dann kommt mir erst so richtig die Bedeutung der Planung und<lb/>
der Architekten zum Bewusstsein. In beiden Fällen war der Bauherr eine<lb/>
öffentliche Institution. Bei der Lebensmittelgewerkschaft aber gelang<lb/>
es <name type="person" ref="#per__97357">Blümel</name> den Baufachmann der Pensionsversicherungsanstalt zu gewinnen.<lb/>
Bei der Arbeiterkammer dagegen haben die Bauausschuss-Mitglieder ein jeder<lb/>
seine eigene Meinung gehabt und der Architekt konnte sich nicht durch<lb break="no"/><pb n="08-1313" facs="08_1971-11-07_1313.jpg"/>setzen und das Endergebnis war, es wurde alles was gut und teuer war,<lb/>
entsprechend sofort akzeptiert oder sogar noch verlangt. Für mich<lb/>
ist dieses Kapitel ja abgeschlossen, es hat mich aber wieder in<lb/>
meiner Auffassung bestärkt, dass es ausschliesslich darauf ankommt, den<lb/>
richtigen Mann zu finden, wenn man ihm eine Arbeit überträgt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="08_1313_01" facs="08_1971-11-07_1313-01.jpg"/>
         <pb n="08_1313_02" facs="08_1971-11-07_1313-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>