<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 12. März 1983 bis Sonntag, der 13. März 1983</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band69_1983-03-12</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1983-03-12" to="1983-03-13">Samstag, 12. März 1983 bis Sonntag, 13. März 1983</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-12-16">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="69-0334" facs="69_1983-03-12_1983-03-13_0334.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, 12., und Sonntag, 13. März 1983<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Samstag vormittags habe ich am Rochusmarkt auf der Landstraße mit vielen<lb/>
Funktionären die Marktbesucher, ich persönlich aber die Standler be<lb break="no"/>sucht, Autogramme gegeben und auch teils Diskussionen mit ihnen geführt.<lb/>
Standler sind viel zu vorsichtig, um ihre Meinung zum Ausdruck zu bringen,<lb/>
da sie ja nie wissen, wie der Kunde, der gerade dort steht, zur sozialisti<lb break="no"/>schen Partei oder zur Regierung sich verhält. Wer von diesen Ausspra<lb break="no"/>chen oder Reaktionen Schlüsse zieht, liegt total daneben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Bezirksball bei Hübner war gut besucht, ich verteile ja beim Ein<lb break="no"/>tritt immer die Damenspenden und wünsche jeder einzelnen Frau eine<lb/>
gute und schöne Unterhaltung. Bei der Eröffnung habe ich dann den Fehler<lb/>
gemacht, daß ich zwar alle unsere Mandatare einzeln begrüßte, diese<lb/>
aber nicht in den Saal gekommen sind. Sicher werden die meisten von<lb/>
ihnen unsere Mandatare kennen, trotzdem haben wir uns vorgenommen, das<lb/>
nächste Mal müssen sie sozusagen so wie ich auch dort deutlich sichtbar<lb/>
sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Samstag wurde erstmals das Blatt am Sonntag ausgetragen, ich habe daher<lb/>
vor dem Abflug nach Leipzig noch schnell unser Bezirkssekretariat er<lb break="no"/>sucht, die einzelnen Sektionen und Verteiler haben sich ja bei ihren<lb/>
Sammelstellen getroffen, im Bezirkssekretariat waren auch Sektionsver<lb break="no"/>teiler anwesend. Ich selbst habe mir ein paar Exemplare mitgenommen, um<lb/>
sie im Flugzeug an die ÖVP-ler, Präs. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name>, Abg. <name type="person" ref="per:122900">Tichy-Schreder</name>, aber<lb/>
auch an die anderen zu verteilen. Die Zeitung ist wesentlich besser<lb/>
gemacht, als sichs viele vorstellten, manche sogar befürchteten, selbst<lb/>
<name type="person" ref="per:123301">Vecsei</name> war sehr überrascht, ich selbst glaube, daß diese Art der Zei<lb break="no"/>tung insbesondere, wenn sie entsprechend ausgetragen wird, gut ankommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Hinflug habe ich mit GD <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> besprochen, daß für den Kohleberg<lb break="no"/>bau Lavanttal, wo die GKB, eine Tochterfirma des VÖEST-Konzernes, eine<lb/>
sehr negative Darstellung gegeben hat, vom Handelsministerium jetzt<lb/>
eine Gegendarstellung an <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> geschickt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <del>HAFFNER</del> <corr><name type="person" ref="per:131107">ENNO</name></corr>: Bitte Entsprechendes veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die gewünschte Verbindung durch Kauf eines französischen Rettungshub<lb break="no"/>schraubers mit der französischen Lieferfirma wird jetzt über die Unfall<lb break="no"/>versicherungsanstalt, GD <name type="person" ref="per:1138703">Thiel</name>, zu regeln sein. Die in Leipzig dann <del>auch</del><lb/>
<pb n="69-0335" facs="69_1983-03-12_1983-03-13_0335.jpg"/>auch anwesende Frau <name type="person" ref="per:1138705">Resch</name> oder <name type="person" ref="per:1138706">Reich</name> ist dafür verantwortlich und wird<lb/>
das Nötige veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte sich mit ihr nach Leipzig in Verbindung<lb/>
setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> erklärte mir gegenüber, er wird prüfen, ob er für die VÖEST-<lb/>
Halle Tellwolle aus Stockerau beziehen kann, GD <name type="person" ref="per:1138707">Sieghart</name> hat bei mir<lb/>
interveniert, er wäre bereit auch über Intertrading das Geschäft abzu<lb break="no"/>wickeln. Er möchte nur unter allen Umständen verhindern, daß jetzt aus<lb/>
Deutschland oder Niederlande diese Tellwolle importiert wird, die er<lb/>
auch in Österreich leicht erzeugen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:1138707">Sieghart</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Kooperationswünsche Rumänien, Sonntagsaussprache mit <name type="person" ref="per:118308">Ma<lb break="no"/>nescu</name>, wird <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> den Wiener Vertreter <name type="person" ref="per:1137688">Richter</name> zu Handelsrat <name type="person" ref="per:117611">Ceausescu</name><lb/>
schicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> soll dies prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Den Wunsch des tunesischen Wirtschaftsministers <name type="person" ref="per:145305">Lasram</name> mit VÖEST-<lb/>
Alpine besser zu kooperieren, meint <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name>, könnte man auf Drittmärkten<lb/>
dann verwirklichen wenn, die Tunesier gewisse Aquisitionshilfe leisten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Abteilung bitte verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Sowjetunion macht jetzt für die Erdölfeldrohrlieferungen, casing,<lb/>
große Schwierigkeiten. 200.000 to, die angeboten wurden, würden akzeptiert<lb/>
werden, die Russen haben jetzt, obwohl man ihnen einen 65 %-igen Rabatt<lb/>
auf die Listenpreise des internationalen Weltkonzerns gegeben hat, zuerst<lb/>
80 %, dann 70 % und jetzt neuerdings 78 % verlangt. Selbst die Japaner<lb/>
haben angeblich nur 71 bis 72 % geboten. Die Listenpreise müssen ja<lb/>
reine Hausnummern sein, <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> meinte, als im Jänner 82 das Geschäft<lb/>
besprochen wurde, wäre damals der Rabatt 15 % gewesen und die VÖEST<lb/>
hätte einen 50 %-igen Gewinn gehabt. <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> wird jetzt über den Bot<lb break="no"/>schafter <name type="person" ref="per:131032">Liedermann</name> an Herrn Außenhandelsministerstellvertreter <name type="person" ref="per:127183">Komarow</name><lb/>
herantreten. Sollte dies von keinem Erfolg begleitet sein, dann möchte<lb/>
er, daß ich an <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> ein Schreiben richte, was ich ihm sofort<lb/>
zugesagt habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die VÖEST-Alpine wird sich jetzt von der Rinterzeltsanierung zurückziehen.<lb/>
</p>
            <pb n="69-0336" facs="69_1983-03-12_1983-03-13_0336.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Nach Meinung von <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> kann es keine Lösung geben, wo man aus dem Müll<lb/>
anstelle ihn zu verbrennen, alles rauszieht und zum Schluß bleiben doch<lb/>
nur Pellets, die wieder verbrannt werden. Die Müllverbrennung ist seiner<lb/>
Meinung nach noch immer das Rentabelste.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Leipzig selbst wurde von der Regierungsdelegation bei der Eröffnung<lb/>
sowohl der Handelskammerstand, wo Präs. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und ich <name type="person" ref="per:114104">Honecker</name> und<lb/>
seine Equipe empfingen, als auch dann den VÖEST-Alpine-Stand besucht.<lb/>
Zur VÖEST-Alpine hat dann <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> allerdings nicht mehr gehen können,<lb/>
weil er mit Recht sonst befürchtet, <del>hätte</del> das deutsche Protokoll hätte<lb/>
ihm vorgeworfen, da hätte man einen Besuch eben <choice><choice><sic>den</sic><corr>des?</corr></choice></choice> österreichischen<lb/>
Handelskammerstand<add>[s?]</add> sich ersparen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">HRat <name type="person" ref="per:126945">Stahl</name> von der DDR in Wien sagte mir, er hätte jetzt schriftlich<lb/>
den Erlaß der Tiroler Landesregierung, wonach österreichische Firmen,<lb/>
wenn sie um 5 % teurer sind als die ausländischen Anbieter, auf alle<lb/>
Fälle den Zuschlag bei öffentlichen Aufträgen bekommen sollen. Ich<lb/>
ersuchte mir dies zu übermitteln, obwohl ich weiß, daß dies natürlich<lb/>
in den Ländern so gehandhabt wird. Offiziell darf ich dies aber gar<lb/>
nicht zugeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Den Land- und Forstwirtschaftsminister <name type="person" ref="per:1138704">Lietz</name>, den ich auf der Messe getroffen<lb/>
habe erklärte mir, daß die DDR auf alle Fälle weiterhin Getreide, aber<lb/>
auch Zucker importieren möchte. Mit <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name>, HRat <name type="person" ref="per:126945">Stahl</name> und dem im<lb/>
Ministerium zuständigen <name type="person" ref="per:125951">Reh</name> diskutierten wir dann die Exportmöglich<lb break="no"/>keiten der DDR nach Österreich. Die Außenhandelsbilanz zeigt bei der<lb/>
Einfuhr nach Österreich eine 14 1/2 %-ige Steigerung auf fast 3 Mrd.,<lb/>
die Ausfuhr in die DDR ist nur um 7 % gestiegen auf 3,6 Mrd., das Handels<lb break="no"/>bilanzdefizit ist aber noch immer mit 600 Mio. zu groß. Die DDR möchte<lb/>
mehr Maschinen und Ausrüstungen liefern. Nach ihrem Plan, hat <name type="person" ref="per:126945">Stahl</name> er<lb break="no"/>klärt, sollten von 1 Mrd. S im Vorjahr heuer 1,3 Mrd. abgenommen werden.<lb/>
Mit der VÖEST-Alpine gibt es 3 konkretere Drittländergeschäftsbespre<lb break="no"/>chungen: Malaysia, Philippinen und Indien, die Philippinen wollen aber<lb/>
jetzt 70 Mio. $ soft loan, die niemand geben könnte, damit wird auch die<lb break="no"/>ses Projekt nicht zustande kommen. Die DDR möchte jetzt noch bei ande<lb break="no"/>ren Großaufträgen Unterlieferant werden, <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> erklärte sofort, er<lb/>
hat jetzt um 50 % weniger Projekte, dies sei der Grund, warum die VÖEST-<lb/>
Alpine jetzt in die Medizintechnik und Krankenanstalten und vor allem<lb/>
Umweltschutz einsteigen will.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine Aussprache zwischen <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> und Staatssekretär <name type="person" ref="per:97343">Beil</name>, wo <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name><lb/>
mir nachher sagte, wurden diese Projekte besonders besprochen.<lb/>
</p>
            <pb n="69-0337" facs="69_1983-03-12_1983-03-13_0337.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ich hatte mit <name type="person" ref="per:97343">Beil</name> und <name type="person" ref="per:125951">Reh</name> eine Aussprache, die <name type="person" ref="per:97343">Beil</name> in dieser Zusammen<lb break="no"/>setzung wünschte. <name type="person" ref="per:97343">Beil</name> hat mir dort vorgeschlagen, er hätte mit <name type="person" ref="per:114101">Mittag</name>,<lb/>
der beim Rundgang mir dies schon angedeutet hatte, grünes Licht, daß<lb/>
die DDR jetzt sofort spätestens Anfang April, damit es auch noch wahl<lb break="no"/>wirksam wird, ein neuerliches Abkommen zwischen ihm und mir abgeschlossen<lb/>
werden könnte. In dieses Abkommen würde er für 800 Mio. bis 1 Mrd. Kon<lb break="no"/>sumgüter vorschlagen, für eine weitere Mrd. könnten Stahlprodukte ge<lb break="no"/>kauft werden. Ich habe sofort prinzipiell meine Zusage erklärt, werde<lb/>
aber dieses Problem noch mit der Österreichischen Kontrollbank bespre<lb break="no"/>chen müssen. Die Bedingungen für dieses neue Abkommen sollen die selben<lb/>
sein wie bei dem alten Abkommen, Liefer- und Zahlungsfrist 360 Tage.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der von mir gewünschten Auskünfte über Rundholzlieferungen,<lb/>
die Präs. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> mir auch vorher sagte, braucht die Sägeindustrie<lb/>
dringend, hat <name type="person" ref="per:97343">Beil</name> erklärt, daß 300.000 Festmeter die Fa. Placek und<lb/>
7.000 Festmeter SDP für die Aufarbeitung des Schwarzholzes liefern<lb/>
wird. Bei Steyr-Daimler-Puch werden ja in der DDR jetzt 70 Beschäf<lb break="no"/>tigte mit dem Erntezug eingesetzt. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> hatte, als ich ihm nachher<lb/>
darüber berichtete, erklärt, da müsse er jetzt auch noch mit den Forst<lb break="no"/>leuten reden. Der Holzwirtschaftsrat hat einstimmig festgestellt, daß<lb/>
diese Importe aus der DDR <choice><choice><sic>dringends</sic><corr>dringend? dringendst?</corr></choice></choice> notwendig sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:115697">Sedelmaier</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Unterzeichnung des Weinvertrages, 1,8 Mio. S, <name type="person" ref="per:122900">Tichy-Schreder</name> für<lb/>
ihre Firma 70.000 Bouteille und 110.000 Liter Tankwein, war darüber<lb/>
sehr erfreut, auch der Vertreter des Weinhandels, <name type="person" ref="per:132520">Petermichl</name>, erklärte<lb/>
in seiner Dankesansprache, daß dies ein neuer Schritt in den Beziehungen<lb/>
DDR-Österreich ist. Der Handelskammerpavillon ist ganz im Zeichen<lb/>
Weinland Österreich gestanden, <name type="person" ref="per:122900">Tichy-Schreder</name>-Weine wurden überall herge<lb break="no"/>zeigt und gekostet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich habe wegen der Fa. Zach, Feldbach, interveniert, <name type="person" ref="per:97343">Beil</name> hat sofort den<lb/>
Auftrag gegeben, man muß die Importmöglichkeit prüfen und womöglich<lb/>
positiv erledigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die VÖEST-Alpine wird auf der Messe für 790 Mio. S Geschäfte abschließen,<lb/>
davon 450 Mio. S für die Metallurgie. Insgesamt wird die VÖEST 83 für<lb/>
3,8 Mrd. Kontrakte abschließen. Der DDR-Handel Österreichs wird sich<lb/>
also wesentlich verstärken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Leipziger Messe traf ich auch den englischen Handelsminister,<lb/>
<pb n="69-0338" facs="69_1983-03-12_1983-03-13_0338.jpg"/>ich habe ihn in seinem Pavillon besucht und er hat dann dem Österreich<lb break="no"/>pavillon einen Gegenbesuch abgestattet, die Engländer haben mit den<lb/>
DDR-Leuten ein neues Kooperationsabkommen auf der Messe unterzeichnet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der tschechische Handelsminister <name type="person" ref="per:133292">Urban</name> war ebenfalls dort und ich<lb/>
habe mit <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> gemeinsam und vor allem den VÖEST-Leuten, <name type="person" ref="per:127143">Czempirek</name>,<lb/>
über die nächste Gemischte Kommission schon gesprochen, ich habe<lb/>
neuerdings urgiert, daß bezüglich Gabcikovo die DoKW noch immer keine<lb/>
Besprechungstermine von der tschechischen Seite bekommen hat. <name type="person" ref="per:133292">Urban</name><lb/>
wird dies klären. Die VÖEST-Alpine wird eine Repräsentanz in Prag er<lb break="no"/>öffnen, bei dieser Gelegenheit hofft <name type="person" ref="per:127143">Czempirek</name>, daß auch über die KREKA<lb/>
ein Vertrag unterzeichnet werden kann. Mit Technoexport ist er in<lb/>
ständigem Kontakt, um mit ihnen ein großes Kooperationsabkommen abzu<lb break="no"/>schließen. <name type="person" ref="per:133292">Urban</name> war über diese Mitteilung insofern erfreut, als er<lb/>
auch hofft, daß bei der tschechisch-österreichisch Gemischten-Kommissions-<lb/>
Sitzung dann konkretere Abkommen unterzeichnet resp. Projekte besprochen<lb/>
werden können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Selbstverständlich wurde beim Hin- und beim Rückflug mit <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name>, <name type="person" ref="per:122900">Tichy-<lb/>
Schreder</name> und den VÖEST-Leuten über die politische Situation gesprochen.<lb/>
Ich erklärte überall rundweg, <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ist fest entschlossen, wenn er<lb/>
die absolute Mehrheit verliert, als Bundeskanzler zurückzutreten, jetzt<lb/>
hat er auch sogar erklärt, den Parteivorsitz dann so schnell als möglich<lb/>
abzugeben, der Verlust der absoluten Mehrheit bedeutet für mich, das<lb/>
ist ganz klar, auch den Verlust des Handelsministeriums für die SPÖ,<lb/>
wer immer dann Koalitionspartner sein wird, da die ÖVP ja durch ihre<lb/>
Entsprechende harte Politik gerade jetzt im Wahlkampf sich Chancen<lb/>
ausrechnet das Handelsministerium vielleicht doch zu bekommen, wird es<lb/>
für sie dann eine umso härtere Enttäuschung sein, <name type="person" ref="per:123320">Grabher-Meyer</name>, der<lb/>
neue Gen.Sekr. der FPÖ, hat in seinen Äußerungen, die FPÖ würde, wenn sie<lb/>
an einer Regierung teilnimmt, sofort verlangen, daß das Kernkraftwerk<lb/>
Zwentendorf nicht in Betrieb genommen werden darf, aber auch die Zinser<lb break="no"/>tragssteuer und die Besteuerung des 13. und 14. Monatsgehaltes rückgängig<lb/>
gemacht werden muß, Forderungen aufgestellt, die auch der FPÖ die<lb/>
Verhandlungen nicht erleichtern werden. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> mußte so schnell als<lb/>
möglich aus Leipzig zurück, da er sagte, der Bundesparteivorstand sei<lb/>
am Sonntag zusammengetreten. Der Wahlkampf nimmt immer hitzigere Formen<lb/>
an.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="69_0333_01" facs="69_1983-03-12_1983-03-13_0333-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Tagesprogrogramm, 12./13.3.1983</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>