<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19810512">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 12. Mai 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band59_1981-05-12</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-05-12">Dienstag, 12. Mai 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-05-30">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="59-0611" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band59/59_1981-05-12_0611.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_01">Dienstag, 12. Mai 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_02">Beim Jour fixe urgierte <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> den Aufsichtsratsposten der Han<lb break="no"/>delskammer in der Verbund. Derzeit hat GD <rs type="person" ref="#per__113818">Gehart</rs> ihn auch als Sozia<lb break="no"/>list und will ihn nur zurücklegen, wenn gleichzeitig auch wieder<lb/>
sein Nachfolger bei der Perlmooser Zement diese Position bekommt.<lb/>
Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> möchte ihn von der Handelskammer besetzen, selbst<lb break="no"/>verständlich also ein ÖVP-Mann, dies wäre der Ausgleich, als seiner<lb break="no"/>zeit SC <rs type="person" ref="#per__126406">Grabmayer</rs> vom Landwirtschaftsministerium dem neuen Sektions<lb break="no"/>chef <rs type="person" ref="#per__53758">Oberleitner</rs>, der den Wasserwirtschaftsfonds auch führt, gefolgt<lb/>
ist. Wir einigten uns, daß darüber eine Besprechung stattfinden wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_03">Die Bundeskammer subventioniert jetzt den Energiekonsumentenverband<lb/>
mit 1,3 Mio., vom Fachverband kommen nur 60.000 S. Das Handelsminister<lb break="no"/>ium erklärte sich bereit, nur den reinen Bundeskammersubventionsbetrag<lb/>
zu geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs> UND <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte prüfen, ob 1,3 Mio gege<lb break="no"/>ben werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_05"><rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> ersuchten mich, in Hinkunft bei Vorsprachen<lb/>
von Unterorganisationen der Handelskammer, Gremialvorsteher, Fachver<lb break="no"/>bandsobleute, Bundesinnungsmeister, auch die Bundeshandelskammer mit<lb break="no"/>zunehmen. Im Prinzip bin ich damit einverstanden, wenn der Vorspre<lb break="no"/>chende gefragt wird, ob er auch die Bundeshandelskammer verständigt<lb/>
hat. Ich selbst würde ja keine Möglichkeit haben den Vorsprechenden<lb/>
zu veranlassen, daß er unbedingt die Bundeshandelskammer mitnimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte bei Terminvereinbarung fragen, wer aller<lb/>
mitkommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_07">Der Weinimporthandel, insbesondere aus Tirol, ersucht bei <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> zu<lb/>
intervenieren, damit eine zusätzliche Importmenge freigegeben wird.<lb/>
Landwirtschaftsminister <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs>, den ich beim Ministerrat diesbezüg<lb break="no"/>lich frage, ist dazu bereit. Es muß etwas geschehen, war seine Zu<lb break="no"/>sicherung.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte mit Weinimporteur <rs type="person" ref="#per__132520">Petermichl</rs> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_09"><rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> erklärt, daß der Vorschlag vom Fachverband Reisebüro, <rs type="person" ref="#per__133070">Praschin<lb break="no"/>ger</rs>, <choice><choice><sic>einen</sic><corr>daß ein</corr></choice></choice> Kapitalnachweis vor Ausübung der Reisebürotätigkeit nach<lb break="no"/><pb n="59-0612" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band59/59_1981-05-12_0612.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>gewiesen werden muß, von der Bundeskammer abgelehnt wird. Ich ver<lb break="no"/>spreche ihm nur, daß SC <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> mit allen Beteiligten Gespräche da<lb break="no"/>rüber führen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97584">JAGODA</rs> UND <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte versuch mit Aussprache der<lb/>
Interessensvetretungen, ob es irgendeine Lösung des Konsumenten<lb break="no"/>schutzes dabei gibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_11">Die Handelskammer erklärt sich außerstande die Schrottlenkung, die<lb/>
sie im Auftrag des Handelsministeriums durchführt, da für den Import<lb break="no"/>schrott amtliche Preise festgesetzt wurden, abzuwickeln. Da sich<lb/>
von der Voest-Alpine GD <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs>, auch die Stahlindustrie über die<lb/>
Entwicklung beschwert, die kleinen Gießereien aber angeblich nur<lb/>
über den Importhandel und Schrotthandel versorgt werden können, diese<lb/>
durch die Preisregelung aber ihre Funktion nicht erfüllen können,<lb/>
schlage ich vor, daß darüber eine Aussprache erfolgen soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_12">ANMERKUNG FÜR UND <rs type="person" ref="#per__111737">MARSCH</rs> und <rs type="person" ref="#per__111737">HAFFNER</rs>: Bitte alle Beteiligten fragen und<lb/>
dann Sitzung einberufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_13">Den Wunsch von Voest-Alpine, daß Dr. <rs type="person" ref="#per__97782">Neubauer</rs> von Austromineral einen<lb/>
Kommerzialrattitel bekommen soll, müßte GD <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> an <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> he<lb break="no"/>ranbringen.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_15">Ich informiere die Handelskammer über die Verhandlungen mit <rs type="person" ref="#per__126517">Ossipow</rs><lb/>
bezüglich der Schwierigkeit zu einem Generalabkommen, aber noch viel<lb/>
größeren Schwierigkeiten zu erträglichen Preisen resp. Kreditbedin<lb break="no"/>gungen mit der großen nach Österreich gekommenen Delegation zu gelan<lb break="no"/>gen. Die Handelskammer ist auch primär interessiert, daß Gas kommt,<lb/>
aber natürlich nur zu erträglichen Konditionen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_16">Die von der E-Wirtschaft angekündigte zweimalige Erhöhung der Preise,<lb/>
jetzt im Juni, dann im nächsten Jahr Jänner, glaubt die Handelskammer,<lb/>
kann auch sie nicht vertreten. Vor allem kommt es natürlich ganz<lb/>
auf das Erhöhungsausmaß an.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_17">Ich stelle, nachdem ich die Pölser Finanzierung des Sulfatzellstoff<lb break="no"/>werkes erörtert habe und die Handelskammer gegen die 1,8 Mrd. S Was<lb break="no"/>serwirtschaftsfonds und Papierförderung wegen der Höhe Bedenken hat,<lb/>
<pb n="59-0613" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band59/59_1981-05-12_0613.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>einstimmig mit <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> fest, daß auf alle Fälle richtliniengemäß<lb/>
vorgegangen wurde und keinesfalls eine Sonderregelung wie bei General<lb/>
Motors vom Bautenministerium oder Handelsministerium durchgeführt<lb/>
wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_18">Die Handelskammer lehnt eine Belastbarkeitsuntersuchung der öster<lb break="no"/>reichischen Landschaft durch den Fremdenverkehr aus dem selben Grund<lb/>
ab wie auch ich. Wenn die World Tourism Organization, WTO, oder eine<lb/>
sonstige internationale Stelle solche Untersuchungen macht, dann<lb/>
kann es nur zum Nachteil Österreichs enden. Teilweise wird sicher<lb break="no"/>lich die Österreichische Landschaft auch in österreichischen Frem<lb break="no"/>denverkehrsgebieten schon überlastet sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_19">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: MR <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> soll Dir berichten, was hier zuge<lb break="no"/>sagt wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_20">Die Handelskammer teilt nicht die Meinung des Außenminister <rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs>,<lb/>
daß wir mit Indien eine gemischte Kommission bilden sollen. Ich<lb/>
habe <rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs> dies bei der Ministerratsvorbesprechung mitgeteilt, dieser<lb/>
erklärte mir aber, daß Bundeskanzler <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> eine diesbezügliche Zu<lb break="no"/>sage den Indern gegeben hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_21">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Wie läuft die ganze Sache jetzt weiter?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_22">Da sich die Handelskammer immer beschwert, sie wird von mir über<lb/>
Ministerbesuche nicht informiert, lade ich <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> für den CSSR-<lb/>
Minister-<rs type="person" ref="#per__114726">Barcak</rs>-Besuch in Andritz Graz ein. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> wird versuchen<lb/>
hinzukommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_23">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: MR <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> soll, wenn der genaue Termin fest<lb break="no"/>steht, <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>-Büro verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_24">Bezüglich des Schicht-, Nacht- und Schwerstarbeitgesetzentwurfs wurde<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> festgestellt, daß, obwohl es heute im Ministerrat be<lb break="no"/>schlossen werden soll, die Sozialpartner erst Donnerstag weitere<lb/>
Verhandlungen führen. Er ersucht mich, ich sollte bei Passieren des<lb/>
Entwurfes im Ministerrat aufmerksam machen, daß Sozialpartnerergeb<lb break="no"/>nisse dann im Ausschuß noch berücksichtigt werden sollten. Bezüglich<lb/>
Fremdenverkehr ist man einig, daß dieser nicht darunter fällt, mit<lb/>
Ausnahme der Discjockeys, die tatsächlich schwerst gefährdete Ohrenbe<lb break="no"/>lastungen durch den Lärm und die ständige Nachtarbeit ausgesetzt sind.<lb/>
</p>
            <pb n="59-0614" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band59/59_1981-05-12_0614.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_25">Hier erkläre ich sofort, ich bin durch meinen Sohn, der ebenfalls<lb/>
nachts und meistens über die zulässigen 85 Dezibel Jazz-Lärm<add>[ausgesetzt ist?]</add>, nicht<lb/>
objektiv und habe daher sehr viel Verständnis für dieses Verlangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_26">Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> habe ich wegen unaufschiebbarer politischer<lb/>
Tätigkeit, ich erklärte, sie ist ja Vorsitzende der Wiener Frauen, was<lb/>
man interessanterweise in der Handelskammer gar nicht wußte, ent<lb break="no"/>schuldigt.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_27">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109808">ALBRECHT</rs>: Erinnere mich als Gag das nächste Mal, da<lb break="no"/>für hab ich, da Du nicht dort warst, nicht einmal den obligatorischen<lb/>
Tee bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_28">In der Ministerratsvorbesprechung erklärte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, daß jetzt der<lb/>
Kurier scheinbar die AKH-Sache objektiviert. Das Samstag-Gespräch<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__114610">Kandutsch</rs> war der erste positivere Artikel. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat das<lb/>
AKH besucht und festgestellt, daß dort fast niemals österreichische<lb/>
Journalisten sich das Bauwerk angesehen haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_29">Im Aufsichtsrat wurde über den neuen Vorstand abgestimmt. Die Wiener<lb/>
hatten sich koordiniert und dafür gestimmt, <choice><choice><sic>die</sic><corr>von den</corr></choice></choice> Regierungsvertreter<add>[-n]</add><lb/>
aber war nur das Finanzministerium bereit ihm zuzustimmen, Gesund<lb break="no"/>heit, Wissenschaft und Bautenvertreter haben dagegen gestimmt. Die<lb/>
Minister waren sehr überrascht, denn sie haben davon gar nichts ge<lb break="no"/>wußt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_30">Eine lange Diskussion ergab sich dann über die Hochschülerwahl. Der<lb/>
Verwaltungsgerichtshof hat den Beschluß der Hochschülerschaft, die<lb/>
Aktion neue Rechte nicht zur Wahl zuzulassen, aufgehoben. Die Hoch<lb break="no"/>schülerschaft auf der Universität Wien haben es dreimal abgelehnt,<lb/>
die Grazer zweimal abgelehnt, diese zuzulassen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meint, man<lb/>
muß die antifaschistische <choice><choice><sic>Opinen</sic><corr>?</corr></choice></choice> unterstützen. Sein Verfassungsdienst<lb/>
hat festgestellt, es gibt keine Sanktionen gegen die Hochschüler<lb break="no"/>schaft, wenn sie sie wieder nicht zulassen. <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> hat mit den Hoch<lb break="no"/>schülern verhandelt, der Verwaltungsgerichtshof hat aus formellen<lb/>
Gründen aufgehoben und nicht materiell die faschistoide Politik der<lb/>
ANR geprüft. <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> erklärte, der Verein hätte sich jetzt aufgelöst,<lb/>
da er in diesem Fall stärkeren Zugriff der Verwaltung, sprich Polizei,<lb/>
ausgesetzt war. Als politische Partei hat er jetzt ganz geringe Auf<lb break="no"/>lagen. Klubobmann <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> meinte, im Parteiengesetz hätte man eben<lb/>
den Behörden keine Eingriffe gegen die Parteien geben wollen, dies<lb/>
<pb n="59-0615" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band59/59_1981-05-12_0615.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>gilt für ANR genauso wie für NDP-<rs type="person" ref="#per__116417">Burger</rs>. Das Ergebnis der Diskussion<lb/>
war, man wird mit den Hochschülern reden, damit diese sehen, sie<lb/>
werden in ihrem Kampf nicht im Stich gelassen. Eventuell werden<lb/>
Parteiengespräche über das Parteiengesetz zu führen sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_31"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat ein Schreiben der AK-Kärnten, wonach kritisiert wird,<lb/>
daß die Regierungsmitglieder Aussagen in der Öffentlichkeit machen,<lb/>
die vorher nicht abgestimmt sind. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> versucht mit diesem Schrei<lb break="no"/>ben auf diese unheilvolle Entwicklung aufmerksam zu machen und hofft,<lb/>
daß sich dies in Zukunft ändert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_32">Die Katastrophenfrau <rs type="person" ref="#per__113082">Schmitz</rs>, schlägt <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> vor, ihre Sammlung<lb/>
für die Edelstahlarbeiter zu verdoppeln. Eine solche Notwendigkeit<lb/>
besteht nicht, da es zu keiner Massenentlassung und schon gar nicht<lb/>
zu Notstandsgebieten dadurch kommt. Für einzelne Härtefälle wird die<lb/>
ÖIAG den betroffenen Bürgermeistern 15 Mio. S zur Verfügung stellen.<lb/>
Die Hauptschwierigkeit ergibt sich, daß jetzt auch alle anderen kri<lb break="no"/>tischen Fälle wie Klimatechnik usw. kommen und die selben Benefizien<lb/>
wie die VEW-Arbeiter bei Kündigungen haben wollen. Andererseits<lb/>
teilt ihm der Bürgermeister von Gloggnitz, der gleichzeitig Arbeits<lb break="no"/>amtleiter in dem Gebiet ist, mit, daß keine Leute zur Vermittlung<lb/>
zur Verfügung stehen. <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> verweist darauf, daß jetzt von VEW<lb/>
zwei Leute ersucht haben, bei den ÖBB aufgenommen zu werden. Er<lb/>
möchte eine zentralere Regelung mit den zuständigen Arbeitsämtern.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> verweist darauf, daß von den jetzt durchgeführten Kündigungen<lb/>
eine gewisse Negativauslese in den einzelnen Betrieben im Einvernehmen<lb/>
mit den Betriebsräten durchgeführt wird. Man muß daher bei Staats<lb break="no"/>anstellungen genau prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_33"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> berichtet, daß jetzt die Konstruktiva, die der Neuen Reform,<lb/>
also Aufsichtsratspräsident <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> von der Handelskammer gehört,<lb/>
den Franz-Josefs-Bahnhof überbauen, also ein Großbauwerk errichten<lb/>
möchte. Da die Handelskammer, aber insbesondere <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> gegen das<lb/>
Großbauwerk Konferenzzentrum auftritt, sieht <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> keine Notwendig<lb break="no"/>keit, <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> eine Gefälligkeit zu tun, denn dies bringt nichts an<lb/>
Kompensation. <rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs> verweist aber darauf, daß in Ostösterreich<lb/>
eine schwierige Situation für die Bauindustrie sich ergibt und daß<lb/>
in Richtung Heiligenstadt etwas geschehen muß. Beschluß wird keiner ge<lb break="no"/>faßt.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_34"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat von <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs> ein Schreiben, wo dieser Mitteilt, die Be<lb break="no"/>amten sind von 276.000 in den 70-er Jahren auf 281.000 angestiegen,<lb/>
<pb n="59-0616" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band59/59_1981-05-12_0616.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die behinderten Beamten aber um 53 % weniger geworden. Erstmals muß<lb/>
1980 der Bund 2 1/2 Mio. S Ausgleichstaxe zahlen. Im Jahr der Be<lb break="no"/>hinderten müßte man also jetzt schauen, daß mehr Behinderte wieder<lb/>
angestellt werden können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_35">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__112949">KAZDA</rs> UND <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Wie sieht dies im Handelsministerium<lb/>
aus.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_36"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> berichtet über seinen Saudi-Besuch. Die Ölverträge, die 82<lb/>
auslaufen, werden alle verlängert und Österreich wird als besonders<lb/>
auch in Zukunft bevorzugt. Wir werden jede Ölmenge bekommen, die<lb/>
wir brauchen. Bezüglich der österreichischen Geländefahrzeuge, auch<lb/>
Panzer, werden diese jetzt 1 Jahr erprobt, diese Geräte haben nur<lb/>
beschränkten Kundenkreis, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wird daher auf alle Fälle dafür<lb/>
eintreten, daß sie exportiert werden können. Er hat dem Kronprinzen<lb/>
klargemacht, daß eine solche Produktion kontinuierlich abgesetzt<lb/>
werden muß. Die deutschen Panzer wären Angriffspanzer gewesen, die<lb/>
österreichischen Geräte dienen nur zur Verteidigung. Innenpolitisch<lb/>
muß man erkennen, daß die Steyr-Daimler-Puch mit ihren privaten Fahr<lb break="no"/>zeugen viel zu teuer sind, sie liegen 15–20 % über MAN und Mercedes,<lb/>
aus der Kooperation mit BMW, Mercedes, aber auch in Hinkunft mit VW<lb/>
entstand ein Verlust von 1 Mrd S. Diese können nur durch Rüstungsge<lb break="no"/>winne ausgeglichen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_37">Die politische Situation in Saudi-Arabien ist sehr kritisch. Die PLO<lb/>
muß der Westen anerkennen, d.h. seine Haltung ändern. Auch bei Lie<lb break="no"/>ferungen nach Saudi-Arabien muß er auf Saudiwünsche mehr Rücksicht<lb/>
nehmen, sonst kann es in Saudi-Arabien zur selben Entwicklung wie<lb/>
im Iran kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_38">Im Libanon ist eine äußerst kritische Lage, da eine Konfrontation<lb/>
Syriens mit Hilfe der SU und Israel durch <rs type="person" ref="#per__112985">Begins</rs> <choice><choice><sic>Davidkomplex</sic><corr>?</corr></choice></choice> sehr<lb/>
gefährdet ist. <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> verweist darauf, daß die Einwände des Finanz<lb break="no"/>ministeriums im Schwerst-, Nacht- und Schichtarbeitergesetz berück<lb break="no"/>sichtigt sind, er weiß aber nicht, wie sich dies auf die Vöest-Alpine,<lb/>
die ihm auch ein Schreiben geschickt haben, auswirkt. Ebenso verweist<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs>, daß die Bauindustrie ihm erklärt hat, 9 % Baukostensteige<lb break="no"/>rungen aus diesem Gesetz verrechnen zu müssen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erklärt,<lb/>
da <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs> im Ausland ist, er hätte ihn <choice><choice><sic>von den</sic><corr>über die</corr></choice></choice> Verhandlungen in<lb break="no"/>formiert und jedes Sozialgesetz kostet Geld und wird primär abgelehnt.<lb/>
Ich informiere über den Wunsch der Handelskammer die Sozialpartnerge<lb break="no"/>spräche dann im Ausschuß zu berücksichtigen, was auch selbstverständ<lb break="no"/><pb n="59-0617" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band59/59_1981-05-12_0617.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>lich akzeptiert wird. <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> weist von den 8 Definitionspunkten<lb/>
für Nach- und Schwerstarbeit auf, daß<add>[laut; gemäß]</add> Punkt 7 auch die Bildschirmar<lb break="no"/>beiter z.B. bei der Flugsicherung als Schwerstarbeiter gelten. <rs type="person" ref="#per__110169">Nuß<lb break="no"/>baumer</rs> meint auch im Statistischen Zentralamt wird abgedunkelt mit<lb/>
Monitoren gearbeitet, hier wird allerdings sofort festgestellt, daß<lb/>
es sich ja nicht um kontinuierliche Nachtarbeit handelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_39">In der Ministerratssitzung gibt es dann, als <rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs> ankündigt, nach<lb/>
Sambia, Simbabwe und Kenia zu fahren und eine Wirtschaftsdelegation<lb/>
mitzunehmen, den Vorschlag <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs>, warum nicht ein <choice><choice><sic>Entwicklungsmann</sic><corr>Entwicklungshilfemann</corr></choice></choice><lb/>
von ihm mitfährt. <rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs> hat SC <rs type="person" ref="#per__97468">Gatscha</rs> diesbezüglich aufgefordert,<lb/>
er hat aber derzeit keinen Mann verfügbar. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ist darüber sehr<lb/>
ungehalten und fragt Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__110169">Nußbaumer</rs>. Dieser erklärt, es<lb/>
gäbe Schwerpunktprogramme, worunter allerdings diese drei Länder fal<lb break="no"/>len. Landwirtschaftsminister <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> meint, die Entwicklungshilfe sei<lb/>
zu breit gestreut, z.B. auch für Nepal. Dort sollen wir Getreide hin<lb break="no"/>liefern, bei ungeheuren Transportkosten. Nepal gehört aber in das<lb/>
Schwerpunktprogramm.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_40">Die Plastik-, Glas- und Metallflaschenerzeuger, Sprecher Dr. <rs type="person" ref="#per__132686">Witt</rs>,<lb/>
sind wegen der Pfandregelung, die im Kurier beschrieben wurde, aufge<lb break="no"/>scheucht. Die Voest-Alpine wird jetzt in St. Aegyd eine Kunststoffpro<lb break="no"/>duktion beginnen, wo sie ein 100 %-iges Recycling verspricht, aber si<lb break="no"/>cherlich nicht halten kann. Die Bundeshandelskammer bemüht sich mit<lb/>
dem WIFI in einem Kontaktkomitee ein Recyclingprogramm zu entwickeln.<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__132686">Witt</rs> gibt zu, daß Dreh und Trink schon allein wegen des Kinderlut<lb break="no"/>schens an der Platikflasche verboten gehört, über die Versauung des<lb/>
Wienerwaldes ist auch er empört. Mit SC <rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs> wird ein neues Pro<lb break="no"/>gramm zum Umweltschutz entwickelt. Sollte es nämlich zu keiner be<lb break="no"/>friedigenden Lösung kommen und über die Pfandpreisregelung nicht ge<lb break="no"/>hen, müßte ich neue gesetzliche Maßnahmen ergreifen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_41">Beim Arbeitsessen mit Vizepräsident <rs type="person" ref="#per__116355">Haferkamp</rs> und dem Österreich<lb break="no"/>referenten <rs type="person" ref="#per__114111">Slingerland</rs> von der EG werden von mir die österreichischen<lb/>
Wünsche alle vorgetragen und von <rs type="person" ref="#per__116355">Haferkamp</rs> auch akzeptiert. Bezüglich<lb/>
der Koppelung Weinqualitätsverordnung, von der Kommission schon be<lb break="no"/>schlossen, von Deutschland aber im Ministerrat beeinsprucht, wird<lb/>
<rs type="person" ref="#per__116355">Haferkamp</rs> selbst mit den Bonner Leuten reden. Bezüglich der Vieh<lb break="no"/>exporte, weitere 7000 Stk. Zucht- und Nutzrinderkontingent, wegen Bei<lb break="no"/>tritt von Griechenland und Schädigung der österreichischen Agrarier<lb/>
wird <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> nach Brüssel fahren. Die Zollämter für Stahl werden wie<lb break="no"/><pb n="59-0618" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band59/59_1981-05-12_0618.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>der eröffnet und auch für Textil wird man eine ähnliche Regelung<lb/>
anstreben. Die EG hat volles Verständnis, daß wir, obwohl wir dies<lb/>
natürlich nicht erklären, Retorsionsmaßnahmen ergreifen. Da die<lb/>
sensiblen Papierkontingente bis 83 nur gelten, wird <rs type="person" ref="#per__116355">Haferkamp</rs> dafür<lb/>
sorgen, daß nicht neue Beschränkungen eingeführt werden. Er fühlt<lb/>
sich an den Vertrag mit Österreich 100 %-ig gebunden. Bezüglich der<lb/>
Beitrittsverhandlungen von Portugal und Spanien glaubt er, daß diese<lb/>
gleichzeitig erfolgen. Eine informelle Information und Konsultation<lb/>
wird Österreich zugesichert, eine formelle kann von der EG nicht ak<lb break="no"/>zeptiert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_42">Die einzige Beschwerde, die die EG vorbringt, ist die strenge Hand<lb break="no"/>habung der Lebensmittelimportkontrollen durch die Lebensmittelunter<lb break="no"/>suchungsanstalt, <rs type="person" ref="#per__97808">Petuely</rs>. Ich kann nur erwidern, daß auch die öster<lb break="no"/>reichischen Produzenten sich über die Härte von <rs type="person" ref="#per__97808">Petuely</rs> immer wieder<lb/>
beklagen. Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> verweist darauf, daß 75 % der Wiener<lb/>
Fleischhauer bereits durch ihn vorbestraft sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_43"><rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> verweist auch noch, daß mit der internationalen Normung eine<lb/>
neue non-tariff period beginnen könnte. <rs type="person" ref="#per__116355">Haferkamp</rs> versichert,<lb/>
daß die EG, auch alle EFTA-Staaten und insbesondere die EFTA selbst<lb/>
darüber informiert<add>[sind]</add> und vertragskonform <choice><choice><sic>vorgeht</sic><corr>vorgehen</corr></choice></choice>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_44"><rs type="person" ref="#per__116355">Haferkamp</rs> schlägt vor, daß es zweckmäßig ist, mehr persönliche Kon<lb break="no"/>takte zwischen den Kommissionsmitgliedern und den österreichischen<lb/>
zuständigen Ministern in Hinkunft zu pflegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_45">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Wenn es einen dringenden Fall gibt, werde ich<lb/>
gegebenenfalls nach Brüssel fahren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_46">Die Fa. <rs type="person" ref="#per__131976">Ullmann</rs> ist bereit Zizala unter gewissen Umständen zu kaufen.<lb/>
Der Umsatz von derzeit 190 Mio. wird aber wahrscheinlich bei seriöser<lb/>
Auftragslage auf 60 bis maximal in Zukunft 90 Mio. zusammenschrumpfen.<lb/>
Ebenso wird es notwendig sein, von den 590 Arbeitern fast 400 zu<lb/>
kündigen. Natürlich wird die Firma <rs type="person" ref="#per__131976">Ullmann</rs> nur als letzte, dafür aber<lb/>
seriöseste zum Zug kommen, denn <rs type="person" ref="#per__131945">Zizala</rs> versucht andere Lösungen an<lb break="no"/>zustreben.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_47">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte bei nächster Plenumssitzung muß<lb/>
ich darüber mit Präs. d. NÖ AK <rs type="person" ref="#per__113119">Hesoun</rs> sprechen.<lb/>
</p>
            <pb n="59-0619" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band59/59_1981-05-12_0619.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_48">Die Vereinigung der Kabel- und Leitungswerke Österreichs beschwert<lb/>
sich wegen immer stärkerer Importe. 1970 waren es 94 Mio., 1980<lb/>
577 Mio. Die österreichischen EVUs, Elektrizitätsversorgungsunter<lb break="no"/>nehmungen, sollen mehr österreichbewußt kaufen. Ich verspreche ein<lb/>
diesbezügliches Schreiben an die EVUs zu geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_49">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Nächstes Jour fixe <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_50">Bei der Staatswappenverleihung an die Fa. Honeywell Austria, die<lb/>
EDV Honeywell hat es 1978 schon bekommen, erwähne ich in meiner<lb/>
launigen Ansprache natürlich den Wunsch, Honeywell mit 100.000 Be<lb break="no"/>schäftigten, 5 Mrd. $ Umsatz soll in Österreich auch eine Produktions<lb break="no"/>stätte errichten. Dies habe ich 1973, als ich das Honeywell Service<lb break="no"/>center und Bürogebäude eröffnet habe, auch schon gefordert. Natürlich<lb/>
erntete ich bei den Beschäftigten, aber auch bei dem Generaldirektor<lb/>
und dem Manager dann dafür ungeheure Zustimmung. Die amerikanischen<lb/>
Vertreter sagen mir zu, dies zu überlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_51">Bei der sogenannten Zausestunde der Bezirksräte wird festgestellt,<lb/>
daß unsere Beschlüsse im Präsidium auf der Landstraße richtig waren.<lb/>
Die Sitzung wird straffer von GR <rs type="person" ref="#per__97892">Sallaberger</rs> geführt, von mir ver<lb break="no"/>langt man nach stundenlanger Debatte, ich sollte bei den Berichten an<lb/>
die Bezirksräte bleiben, aber nur noch mehr Aussprache mit ihnen pfle<lb break="no"/>gen. Den Wunsch, ich müßte auch ihre Arbeit kritisieren, lehne ich<lb/>
deshalb ab, weil ich mich da mit der Bezirkskleinarbeit zuerst inten<lb break="no"/>sivst beschäftigen müßte, dazu habe ich aber keine Zeit. Dies wird<lb/>
dann auch letzten Endes allgemein anerkannt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_52">Beim Abschiedsessen für die große russische Delegation durch die ÖMV<lb/>
komme ich zwar zu spät, werde aber umso freudiger begrüßt. Für die<lb/>
Russen ist dies halt eine große Auszeichnung, wenn der Minister<lb/>
selbst kommt. In den Schlußansprachen von GD <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> und dann insbe<lb break="no"/>sondere der sehr langen Ausführung des Vizeministers <rs type="person" ref="#per__126517">Ossipov</rs> kommen<lb/>
zwar die gegensätzlichen Auffassungen klar zum Ausdruck, doch beide<lb/>
und dann ich in meiner Schlußansprache sind überzeugt, daß es letzten<lb/>
Endes zu diesem vierten Gasvertrag kommen wird. Ich habe unsere Be<lb break="no"/>amten ermächtigt, sie können gegebenenfalls den Rahmenvertragsent<lb break="no"/>wurf, den sie ausgearbeitet haben, als Beamtenentwurf mit den Russen<lb/>
besprechen, dies war ungeheuer wichtig, weil dadurch die sowjetische<lb/>
Seite sieht, daß wir ihnen in jeder Beziehung entgegenkommen. Ihnen<lb/>
ist aber vollkommen klar, daß es notwendig ist, sich über den Preis<lb/>
<pb n="59-0620" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band59/59_1981-05-12_0620.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>zu einigen. Der Forderung von 6,35 $, 1 Mio. BTU steht das Anbot der<lb/>
ÖMV des jetztigen Preises 4,40 $, selbstverständlich mit Erhöhungs<lb break="no"/>möglichkeiten, gegenüber. Die Schwierigkeit liegt darin, daß jetzt<lb/>
eine Preisformel gefunden werden muß, die für die nächsten 25 Jahre,<lb/>
so lange dauert der Liefervertrag, gelten müßte. Eine weitere große<lb/>
Schwierigkeit sind die Kreditbedingungen. Die österr. Kontrollbank<lb/>
wird innerhalb von 3 Wochen ein Gegenanbot gegen die sowjetischen<lb/>
Forderungen stellen. Österreich, versichert <rs type="person" ref="#per__126517">Ossipow</rs>, wird keine schle<lb break="no"/>chteren Bedingungen bekommen als andere Länder. Die Sowjets wollen<lb/>
mit dem Bau der Leitung bald beginnen. 84 soll ja bereits das Gas<lb/>
geliefert werden. Die Sitzung resp. das Essen zieht sich wie bei<lb/>
allen sowjetischen Veranstaltungen sehr lange hin. Das Klima hat<lb/>
sich aber vielleicht auch doch durch die Übergabe des Beamtenentwur<lb break="no"/>fes über den Generalvertrag wesentlich verbessert, wie ich zu meiner<lb/>
großen Freude feststellen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_53">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Laß Dich über die Landesgasgesellschaften,<lb/>
dann über die Preisdiskussion mit der ÖMV informieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-12_54"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="59_0610_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band59/59_1981-05-12_0610-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 12.5.1981</head>
         </div>
         <pb n="59_0610_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band59/59_1981-05-12_0610-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="59_0620_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band59/59_1981-05-12_0620-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="59_0620_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band59/59_1981-05-12_0620-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 87. Ministerratssitzung, 12.5.1981</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="59_0620_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band59/59_1981-05-12_0620-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="59_0620_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band59/59_1981-05-12_0620-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="59_0620_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band59/59_1981-05-12_0620-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
         <pb n="59_0620_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band59/59_1981-05-12_0620-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>