<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 16. Juli 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band49_1979-07-16</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-07-16">Montag, 16. Juli 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-08-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="49-0807" facs="49_1979-07-16_0807.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 16. Juli 197<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe war noch aus einer Besprechung Gen.Dir.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> anwesend. Er hatte der Handelskammer die weitere<lb/>
Vorgangsweise seiner Gruppe für Zwentendorf erörtert.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> plädiert für ein Volksbegehren oder für ein Gesetz,<lb/>
welches das Atomsperrgesetz ausser Kraft setzt.<lb/>
Auf alle Fälle möchte er vermeiden, dass es eine Volksab<lb break="no"/>stimmung gibt. Sollte es nämlich zu einer Volksabstimmung<lb/>
nach seiner Meinung kommen, dann besteht noch immer ein<lb/>
allzu grosses Risiko, ein Reaktorunfall wie in Harrisburg<lb/>
vor einer Volksabstimmung würde sofort wieder ein negatives<lb/>
Ergebnis bringen, obwohl, wie sich jetzt herausstellt, in Harris<lb break="no"/>burg gar nichts geschehen ist. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wieder hat die Idee,<lb/>
dass ca. 30 ÖVP-Abgeordnete der Wirtschaft sich bereiterklären<lb/>
müssten, einer gesetzlichen Regelung im Parlament auf Abschaf<lb break="no"/>fung dieses Atomsperrgesetzes zuzustimmen, wodurch eine solide<lb/>
Mehrheit im Parlament gefunden wäre und dieser Beschluss selbst<lb break="no"/>verständlich dem Volk in Form einer Volksabstimmung vorzulegen<lb/>
ist. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> meint, es wäre ganz unmöglich, die ÖVP wird auf dem<lb/>
Klubzwang bestehen müssen, da ansonsten niemals in der ÖVP<lb/>
eine Mehrheit erreicht werden kann. Übrigens nehme ich an,<lb/>
würde auch auf der sozialistischen Seite der Klubzwang be<lb break="no"/>stehen, wobei <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> vorschlägt, dass einzelne Abgeordnete<lb/>
exkulpiert werden könnten, dies gilt insbesondere für die<lb/>
Vorarlberger Abgeordneten und für einzelne, die sich bereits<lb/>
jetzt sehr antiatommässig nicht nur geäussert, sondern stets<lb/>
dagegen aufgetreten sind. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> wieder betrachtet es<lb/>
als die wichtigste Aufgabe, dass es jetzt nicht zu einer ver<lb break="no"/>fassungsmässigen, d.h. zweidrittelmässigen Verankerung des<lb/>
Atomverbotsgesetzes kommt. Dies würde einen furchtbaren An<lb break="no"/>kündigungseffekt haben und die Lösung dieses Problemes un<lb break="no"/>geheuer erschweren. Mir persönlich erschien es am wichtigsten,<lb/>
dass sich die beiden Parteiführer – <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und jetzt vor allem<lb/>
der neue ÖVP-Chef <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name> – nicht allzu sehr wieder in der Öffent<lb break="no"/>lichkeit festlegen. Ich schlug deshalb <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> vor, er sollte<lb/>
mit dem ÖAAB-Mitglied und Atomspezialisten <name type="person" ref="#per__112995">Grümm</name>, der nebenbei<lb/>
bemerkt unser Experte bei den ganzen Verhandlungen im National<lb break="no"/>rat gewesen ist, und mit Universitätsprofessor der TH <name type="person" ref="#per__118214">Paschke</name>,<lb/>
welcher von <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> in den Kernkraftwerksüberwachungsbeirat entsendet<lb/>
<pb n="49-0808" facs="49_1979-07-16_0808.jpg"/>wurde, zusammenbringen. So wie bei <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> vor etlichen<lb/>
Jahren scheint es mir persönlich notwendig, dass auch <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name>,<lb/>
wenn er sich mit dieser Materie mehr beschäftigt, nicht nur<lb/>
von Antiatomleuten beraten und beeinflusst wird. Das Wichtig<lb break="no"/>ste <add>[ist]</add>, dass eben die ganze Frage ruhig gestellt wird, sachlich<lb/>
diskutiert und in Hinkunft nicht wieder emotionell gelöst wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> hofft, dass ihm die Berufung gegen seine Verurteilung<lb/>
wegen übler Nachrede 90.000 S Erfolg bringen wird. Bezüglich<lb/>
Kreditschädigung wurde er freigesprochen. Der Salzburger<lb/>
Richter hat seiner Meinung, insbesondere wahrscheinlich seines<lb/>
Rechtsanwaltes Dr. <name type="person" ref="#per__121788">Rosenzweig</name>, nach den grossen Fehler gemacht,<lb/>
dass er keinen Wahrheitsbeweis zugelassen hat. Dies gilt aber<lb/>
nur für Schmähung und Verspottung, wegen seiner Äusserung "es<lb/>
wurde die grösste Volksverdummung durch die Zeitung gemacht"<lb/>
wurde aber interessanterweise nicht wegen dieses Paragraphen<lb/>
angeklagt, sondern eben wegen übler Nachrede. Dort ist sehr<lb/>
wohl ein Wahrheitsbeweis zulässig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Was sagen unsere Juristen zu solch einer<lb/>
Auffassung?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> wird mit GD <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name> die Fernostreise vom 13. bis<lb/>
21. Oktober nach Südkorea, Philippinen, Malaysia, Singapur<lb/>
noch einmal besprechen. Er meint, er müsse auch nach Amman,<lb/>
in die DDR und nach Jugoslawien und CSSR fahren. Auf Grund<lb/>
seines Gesundheitszustandes glaubt er nicht, so lange Reisen<lb/>
in so kurzer Zeit in so ferne Länder machen zu können. Ich<lb/>
habe ihm sofort vorgeschlagen, er sollte eventuell mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name> vereinbaren, dass er kurze Zeit und nur in ein oder<lb/>
zwei Ländern eventuell mitfährt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> beschwerte sich bei mir wegen der unzulänglichen Rege<lb break="no"/>lung bei den Erlässen des Landwirtschaftsministers bezüglich<lb/>
des Getreidehandels. Ich verwies darauf, dass es möglich war,<lb/>
die beabsichtigte Senkung der Handelsspanne für Fremdlager<lb/>
von 5.90 S auf fast die Hälfte zu verhindert und mit 5.50 S<lb/>
ein glaube ich auf von <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> erträgliches Kompromiss vorge<lb break="no"/>schlagen wurde. Am meisten gekürzt hat er die Eigenlagerspanne,<lb/>
die jetzt insbesondere für die ländlichen Genossenschaften<lb/>
<pb n="49-0809" facs="49_1979-07-16_0809.jpg"/>der Privathandel hat sehr wenige, mit 2.05 S sehr knapp<lb/>
festgelegt wurde. Allerdings stehe ich auf dem Standpunkt, es<lb/>
war seinerzeit ein unberechtigtes Zugeständnis, für die Eigen<lb break="no"/>lager überhaupt eine eigene Vergütung zu geben. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> meinte,<lb/>
die härteste Bestimmung sei, dass man das 1/4 % von der<lb/>
Finanzierungsspanne heruntergerissen hat. Hier erklärte ich<lb/>
mich sofort bereit, mit dem Handel, wie ich es auch bei den<lb/>
Verhandlungen schon gesagt hatte, gemeinsam gegen die wie ich<lb/>
glaube überhöhten Bankzinsen aufzutreten. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> muss nur jetzt<lb/>
die entsprechenden Verhandlungen mit der Kreditsektion in der<lb/>
Handelskammer einleiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Bitte durch MR <name type="person" ref="#per__112011">Kurzel</name> die Händlervertreter<lb/>
verständigen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> beschwert sich, dass in den Richtlinien jetzt zur Be<lb break="no"/>triebsneugründung jetzt die Tabaktrafikanten angeblich bis<lb/>
jetzt drinnen waren und jetzt herauskommen sollen. Ich habe<lb/>
ihm sofort zugesagt, dies genau prüfen zu lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Waren die wirklich bis jetzt in der Aktion?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich urgiere neuerdings einen entsprechenden Energieverantwortlichen<lb/>
in der Bundeskammer. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> fragt mich, ob ich mit dem Besuch<lb/>
und den Aussprachen mit <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> zufrieden bin. Dies kann<lb/>
ich deshalb bejahen, weil <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> mir auch unter vier<lb/>
Augen versichert hat, wir werden mehr Gas bekommen. Damit wird<lb/>
auf dem Energiesektor eine weitere Entspannung erreicht werden<lb/>
können. Meine Anfrage an <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> war, ja die Sowjets werden<lb/>
uns doch nicht eine Gasleitung in Nordösterreich von der CSSR<lb/>
nach Deutschland bauen lassen, wenn sie dann kein Gas liefern würden.<lb/>
Richtig ist, dass die Sowjets anstelle der 10 Mia. m³, die sie<lb/>
mir Iran vereinbart haben, 4 Mia. bekommen. Sollte daher auch<lb/>
der iranisch-sowjetisch-westeuropäische Tauschvertrag nicht zustande<lb break="no"/>kommen, werden wir dennoch, 1,5 Mia. ist unsere Forderung, sicherlich<lb/>
aber über 1 Mia. m³ zusätzlich kriegen können. <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> hat<lb/>
immer wieder darauf gedrängt, dass GD <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> zum Abschluss von lang<lb break="no"/>fristigen Verträgen in die SU kommen muss.<lb/>
</p>
            <pb n="49-0810" facs="49_1979-07-16_0810.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ich brachte neuerdings die Bestellung der Kommerzialräte<lb/>
der Statistik des Aussenhandels zur Sprache und stellte<lb/>
immer wieder fest, dass die Bundeskammer in der Vergangenheit<lb/>
nur gegen drei, wie ich glaube, wie sie sagt vier bei mir<lb/>
offiziell protestiert hat, weil sie von deren Bestellungen<lb/>
nichts gewusst haben. Ich habe neuerdings angeregt, dass<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__114537">Oder</name> mit Dr. <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> insbesondere für die Zukunft Kontakt<lb/>
aufnehmen sollte. Eine Überprüfung der vier strittigen Fälle<lb/>
wird sicherlich ergeben, dies habe ich zwar dort nicht gesagt,<lb/>
dass sie bestimmt keine sozialistischen Freie-Wirtschafts<lb break="no"/>verbändler sind. Mir ist es auch ganz unerklärlich, warum<lb/>
in der Vergangenheit Dr. <name type="person" ref="#per__114537">Oder</name> gerade wegen dieser vier Fälle<lb/>
bei mir Beschwerde eingelegt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Kläre mit Dr. <name type="person" ref="#per__114537">Oder</name>, was gegen diese vier<lb/>
Fälle von der Handelskammer damals eingewendet wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück hat <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> über die Gemischte<lb/>
sowjetisch-österreichische Kommission berichtet, MR <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name><lb/>
und Dr. <name type="person" ref="#per__150651">Brantner</name> von der ÖPWZ über dessen Tätigkeit, im<lb/>
betrieblichen Vorschlagwesen beteiligen sich 50 Unternehmen<lb/>
und es wurden 140 Mio. schon eingespart. Ansonsten macht ÖPWZ<lb/>
jetzt sogar Managementkontakte und weiss nicht was sonst noch<lb/>
alles. Bezüglich des letzteren wollte ja das ÖPWZ auch die<lb/>
leitenden Beamten der Ministerien zusammenfassen. Dagegen<lb/>
hat sich Staatssekretär <name type="person" ref="#per__112992">Löschnak</name> entschieden ausgesprochen,<lb/>
weil er mit Recht sagt, die koordiniert er lieber selbst.<lb/>
Über diese beiden Punkte gab es fast keine Diskussion.<lb/>
Da wir neuerdings an die Presse den Energiesparbericht vor<lb break="no"/>legten, hätte ich dort eine grössere Diskussion erwartet.<lb/>
Zu meiner grössten Überraschung hat sich auch dort zwar dann<lb/>
eine rege Diskussion ergeben, aber wieder nur einmal über den<lb/>
Benzinpreis. Ich erklärte dezidiert, dass mit einer an die<lb/>
Sicherheit grenzenden Wahrscheinlichkeit im Juli und August<lb/>
keine Preisregelung, sprich Preiserhöhung erfolgen wird. Ob<lb/>
im September dann der Wunsch der Handelskammer, jedwede amtliche<lb/>
Preisregelung aufzuheben, erfolgen wird, kann ich nicht sagen,<lb/>
darüber wird auch die Preiskommission zu entscheiden haben.<lb/>
</p>
            <pb n="49-0811" facs="49_1979-07-16_0811.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> wollte dringendst eine Aussprache, um mir<lb/>
mitzuteilen, dass er jetzt mit den Multis in der ÖMV eine<lb/>
ernstliche Aussprache über die weitere Versorgung gehabt<lb/>
hat. Er meinte, wenn die Preise nicht freigegeben werden,<lb/>
könnte er sie nicht garantieren. Österreich ist besser ver<lb break="no"/>sorgt als Italien, aber wesentlich schlechter als die Schweiz<lb/>
und Deutschland. Immer wieder versichern ihm die Multis,<lb/>
den Bedarf, der durch Stillegung der Diskontertankstellen er<lb break="no"/>folgt, nicht decken zu können. Die Diskontertankstellen aber,<lb/>
habe ich sofort repliziert, sperren nicht zu. Vorsprache von<lb/>
diesen bei mir ergeben, dass sie zwar mit Verlust jetzt angeb<lb break="no"/>lich Benzin verkaufen, nach wie vor aber sogar um 10–20 Groschen<lb/>
und manchmal auch noch mehr billiger sind als die offiziellen<lb/>
Preise, d.h. die Multis und die ÖMV. <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> wollte, ich sollte<lb/>
sofort mit Bundeskanzler <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sprechen, damit ein Gipfel<lb/>
einberufen wird. Dagegen habe ich mich entschieden ausgesprochen<lb/>
und meinte, er selbst könnte ruhig zu seinem Eigentumsvertreter<lb/>
selbst gehen und dies verlangen. Wenn ich jetzt einen Gipfel<lb/>
einberufe, beginnen alle Leute nervös zu werden, womöglich<lb/>
Hamsterkäufe zu tätigen und erreicht wird gar nichts. Was die<lb/>
ÖMV und die Internationalen wollen ist, jetzt eine Preisfrei<lb break="no"/>gabe unter allen Umständen durchzusetzen. <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> meinte, sie<lb/>
tragen dann die Verantwortung, ein Kompromiss-Vorschlag,<lb/>
wie ich ihn vorsehe, dass wenn der Oktangehalt für Normalbenzin<lb/>
erhöht wird, dann bei weiterer Steigerung der deutschen Preise<lb/>
und insbesondere grosser Versorgungsschwierigkeiten im Westen<lb/>
durch die Multis eventuell den Superbenzinpreis freizugeben,<lb/>
lehnt er ganz entschieden ab. Alles oder nichts, ist seine<lb/>
Parole. Er behauptete neuerdings, wie dies auch <name type="person" ref="#per__130458">de Vito</name> von<lb/>
Agip bei einer offenen Sitzung getan hat, Österreichische<lb/>
Firma – sprich <name type="person" ref="#per__135654">Pruscha</name> für Avanti – in Italien österr.<lb/>
Öl verarbeiten lasst und dann nicht nach Österreich herein<lb break="no"/>bringt. Ich habe sofort angeordnet, dass dies über die Energie<lb break="no"/>sektion von der Wirtschaftspolizei einmal geprüft werden soll.<lb/>
Ich behaupte nicht, dass <name type="person" ref="#per__135654">Pruscha</name> etwas ungesetzliches macht,<lb/>
ich möchte nur diesen ewigen Behauptungen der Ölwirtschaft<lb/>
entgegentreten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte Sektion V verständigen.<lb/>
</p>
            <pb n="49-0812" facs="49_1979-07-16_0812.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> hat in der ÖMV angeordnet, dass jetzt 100.000 t<lb/>
Ofenheizöl pro Monat ausgeliefert werden müssen. Damit hofft er<lb/>
die Versorgungslage zu entspannen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Alkoholbeimischung möchte er jetzt vom MET –<lb/>
Martha-Elan-Total – eine neue Firma der Wiener Holding vorschlagen.<lb/>
Mit der Abwärme von EBS und der Raffinerieabwärme, wo er<lb/>
jetzt Elektrizität erzeugt, ein Fernwärmenetz in Wien aufzubauen.<lb/>
Alkoholbeimischung möchte er unter allen Umständen verhindern.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> hat auch mit <add>[der]</add> OPEC gesprochen, um zu erreichen, dass die<lb/>
aus ihrem Fonds für Entwicklungsländer 400.000 t Getreide in<lb/>
Österreich kaufen, und sie diesen Ländern schenken. Ein ähnliches<lb/>
Angebot von 400.000 t Getreidelieferungen hat er auch schon der<lb/>
Sowjetseite gemacht. <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> sagt, er ist sehr glücklich, dass<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> jetzt auch Bedenken gegen das Alkoholprojekt einge<lb break="no"/>wendet hat, denn er wird jetzt dagegen auftreten. Mein Hinweis,<lb/>
dass EBS jetzt die Offerte für die Alkoholerzeugung eingeholt<lb/>
hat, zu meiner grossen Freude sind die drei billigsten Öster<lb break="no"/>reicher, das billigst übrigens von der VÖEST-Alpine, veranlasst<lb/>
<name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> jetzt nur noch schneller für eine andere Verwertung<lb/>
des Überschussgetreides einzutreten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Oktanerhöhung für Normalbenzin spricht er sich<lb/>
ganz entschieden aus, 25 % der Autos können mit Normalbenzin<lb/>
jetzt fahren, wenn sie zu 25:75 mit Super mischen, sind es<lb/>
weitere 13 % und bei 50 % Normal und 50 % Super weitere 24 %<lb/>
sodass 62 % bereits durch die jetzige Mischungsmöglichkeit<lb/>
richtig oktanmässig tanken könnten. <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> gibt zu, dass die<lb/>
Autofahrer dies aber nicht tun. Er wird eine diesbezügliche<lb/>
Kampagne starten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__111737">MARSCH</name>: Wie weit können wir aus der Umfrage<lb/>
über das wirkliche Tankverhalten Schlüsse ziehen?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__123317">Matousek</name>, VW, hat jetzt ein neues Projekt Allflex-Druck<lb break="no"/>schläuche<add>[?]</add>, die nach Heidenreichstein, sprich allerdings Waidhofen<lb/>
in die Halle gehen wollen. Er hat eine Zusammenstellung gemacht,<lb/>
wieviele VW jetzt abnimmt, <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> hat sie dann mit den anderen<lb/>
Autofirmen ergänzt. Heuer werden wir für 3 Mia. S Lieferungen<lb/>
durchführen.<lb/>
</p>
            <pb n="49-0813" facs="49_1979-07-16_0813.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__132686">Witt</name>, Fachverbandobmann für Kunstfaser, Dr. <name type="person" ref="#per__150427">Hinterhofer</name>,<lb/>
Kunststoffverband, Dr. <name type="person" ref="#per__150653">Wassiczek</name> von der Bundeshandelskammer<lb/>
und ein GPH-Verein <add>[?]</add> für 10 Firmen, die qualitativen Schaum<lb break="no"/>stoff erzeugen, haben ein Werbebüro Inman <add>[?]</add> aufgenommen, um<lb/>
energiesparende Propaganda für gewisse Firmen zu machen. Im<lb/>
Prinzip erklärte ich sofort, mich bereit, mich daran zu be<lb break="no"/>teiligen, die Firmen bringen 1,5 Mill. S auf, Banken und Ver<lb break="no"/>sicherungen usw. sollen herangezogen werden. Die Handelskammer<lb/>
hat 500.000 S in Aussicht gestellt, ich erklärte mich sofort bereit<lb/>
denselben Betrag, den die Handelskammer gibt auch zuzuschiessen.<lb/>
Da es sich hier aber primär um Bautenisolierungen und Vorschläge<lb/>
handelt, habe ich auch auf den Wohnbauförderungsfonds des Bauten<lb break="no"/>ministeriums verwiesen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Verfolge, wie dies weiterläuft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__146972">Bohatsch</name> vom Profil wollte ein Interview über die Frage des<lb/>
Energiesparens. Einleitend und immer wieder stellte er, wenn ich<lb/>
so sagen darf, die Fangfrage, ob ich mich nicht durch die indirekten<lb/>
Angriffe durch die Behauptung, <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> hat jetzt alles gemacht,<lb/>
wo er sich doch überzeugen kann, dass ich so viel schon ge<lb break="no"/>leistet habe, nicht beleidigt bin. Ich erklärte ihm sofort,<lb/>
dass ich mich nicht indirekt sondern direkt angegriffen fühle.<lb/>
Dass wir uns sicherlich in den letzten Jahren in dieser Frage<lb/>
schlecht verkauft haben und dass das Ganze darauf zurückzuführen<lb/>
ist, dass immer jedermann erklärt und geglaubt hat, ich sei<lb/>
wirklich für alles kompetent. Jetzt sei endlich festgestellt,<lb/>
wer eigentlich etwas zu machen hat, in der zusammenfassenden<lb/>
Studie konnte ich ihm Punkt für Punkt nachweisen, was wir bereits<lb/>
durchgeführt haben oder in Durchführung begriffen ist, sodass ich<lb/>
hoffe, durch objektive Darstellung jetzt von dieser ungerechten Kritik<lb/>
ja fast würde ich sagen Anklage wegzukommen. Da <name type="person" ref="#per__146972">Bohatsch</name> zu<lb/>
meiner grössten Verwunderung weder stenographierte noch ein<lb/>
Tonband mitlaufen liess, hat er nur vereinzelt Aufzeichnungen<lb/>
machen können. Ich bin sehr gespannt, was dann dabei herauskommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="#per__150652">Schmiedl</name> von der Chemiefaser Lenzing teilte mir mit, dass<lb/>
im Zuge der Sparaktionen die Wiener Niederlassung aufgelassen<lb/>
wird. Seine Sekretärin, die drei Jahre vor der Pension ist, soll<lb/>
auch gekündigt werden. Er selbst muss sich jetzt mit seinen<lb/>
<pb n="49-0814" facs="49_1979-07-16_0814.jpg"/>anderen Dutzend Mitarbeitern um eine neue Beschäftigung um<lb break="no"/>schauen. Überrascht bin ich nicht, dass Chemiefaser Lenzing<lb/>
Sparmassnahmen setzt und wahrscheinlich ein unnötiges Wiener<lb/>
Büro auflässt, überrascht bin ich, mit welcher sozialen Härte<lb/>
hier z.B. bei seiner Sekretärin vorgegangen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG AN ALLE: Bitte herumhören, ob für <name type="person" ref="#per__150652">Schmiedl</name> irgendwo,<lb/>
nicht im Ministerium, ein Posten frei ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Start <add>[von]</add> "Radio Holiday" gab mir erstens die Möglichkeit, ein<lb break="no"/>mal die Kärntner-Strasse-Fussgängerzone länger zu besichtigen. Da<lb/>
ich ja kaum bis jetzt in dieser Gegend geschlendert bin, war<lb/>
ich sehr überrascht, wieviel neue Geschäfte sich dort etabliert<lb/>
haben und vor allem wie diese Geschäfte frequentiert werden.<lb/>
Wenn ich denke, welcher Widerstand gegen diese Fussgängerzone<lb/>
früher gewesen ist und wie segensreich sich diese jetzt aus<lb break="no"/>wirkt, so kann ich mich nur wundern, dass man nicht schon überall,<lb/>
wo es möglich ist, solche Einkaufszentren auf diese Art ge<lb break="no"/>schaffen hat. Der Start wurde in Wien von dem Conferencier und<lb/>
Moderator <name type="person" ref="#per__150654">Wotrawa</name> durchgeführt. Er hat gleich mir einen neuen<lb/>
Spitznamen gegeben, nachdem er viele andere erwähnte, die zur<lb/>
Erheiterung der doch an die hundert Passanten beigetragen hat,<lb/>
nämlich "Wandersepp". Eine Pleite war dann das Loslassen der<lb/>
1.000 Luftballons. Diese waren an einem grossen Strick angebunden,<lb/>
mussten dann mit einer Schere losgeschnitten werden, die umliegenden<lb/>
haben sich aber sofort auf die Ballons gestürzt, sodass nur ein<lb/>
ganz bescheidener Teil wirklich weggeflogen ist. Ein Grossteil<lb/>
wurde zertrampelt, die Wiener aber auch die Ausländer haben eben<lb/>
ein Irrsinnsinteresse, wenn sie irgendwo etwas geschenkt bekommen,<lb/>
sich darum gegebenenfalls sogar zu schlagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="49_0806_02" facs="49_1979-07-16_0806-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 16.7.1979</head>
         </div>
         <pb n="49_0806_03" facs="49_1979-07-16_0806-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>