<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19710627">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sonntag, der 27. Juni 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band06_1971-06-27</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-06-27">Sonntag, 27. Juni 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-10">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="06-0774" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-06-27_0774.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-27_01">Sonntag, 27. Juni 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-27_02">Vor der Besprechung mit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> über die neue Taktik und die<lb/>
propagandistische Vorbereitung ersuchte mich <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> um ein Gespräch<lb/>
unter vier Augen. Bei dieser Gelegenheit stellte er sehr zurückhaltend,<lb/>
aber ich glaube sogar mit Recht fest, dass in der letzten Zeit unsere<lb/>
Leute versuchen, Probleme, die eindeutig er lösen müsste, zu uns<lb/>
herüberzuziehen. Für ihn hat diese Situation eine Wendung angenommen,<lb/>
wo er mich doch darauf aufmerksam machen muss, dass wir hier in einer<lb/>
Aussprache dies klären sollten. Im Prinzip hat der Finanzminister natür<lb break="no"/>lich auf seinen Kompetenzen festzuhalten, und vor allem muss versuchen,<lb/>
nicht die negativen sondern auch positive Erledigungen zu erreichen.<lb/>
Ausgehend von der KFZ-Haftpflichtversicherungsfrage über die Grüne<lb/>
Versicherungskarte bis zu den Verhandlungen jetzt mit den Finanz<lb break="no"/>referenten der Länder über eine Koordinierung der Kreditaktionen hat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> das Gefühl, versuchen wir nicht nur in seine Kompetenzen ein<lb break="no"/>zubrechen, sondern auch – wie er sich ausdrückt – das Federl auf den<lb/>
Hut zu stecken. Insbesondere dürften ihm einige Journalisten über<lb/>
das Verhalten von <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> in der ersten Frage falsch informiert haben.<lb/>
Ich versicherte ihm neuerdings, dass ich ihm doch schon einmal erklärt<lb/>
habe, dass ich unter allen Umständen in diesen Fragen durch dick und dünn<lb/>
mit ihm gehen werde. Ich hatte ihm seinerzeit ja erklärt, dass die<lb/>
Teamarbeit für mich wichtig ist als irgendwelche persönlichen Erfolge.<lb/>
oder Misserfolge des einzelnen. Scheinbar haben einige Journalisten, so<lb/>
wie sie seinerzeit gegenüber <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> versucht haben, aufzustacheln<lb/>
jetzt bei <rs type="person" ref="#per__116106">Mauhart</rs> dasselbe Spiel scheinbar erfolgreicher gemacht.<lb/>
Ich habe anschliessend sofort mit <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> dieses Problem durchbesprochen<lb/>
und <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> wird in Hinkunft mit <rs type="person" ref="#per__116106">Mauhart</rs> einen besseren Kontakt haben.<lb/>
Wieder einmal hat sich meine Theorie und meine Auffassung als richtig<lb/>
erwiesen, als ich vor einigen Tagen über dieses Problem mit <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> eine<lb/>
ernste und freundschaftliche Aussprache führte, hat man mir noch nicht<lb/>
geglaubt, dass in so kurzer Zeit sich meine Theorie sich bestätigen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-27_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Ich bitte auch mit <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> in jedem einzelnen Fall<lb/>
reden, damit er mit <rs type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</rs> diese Probleme bis ins einzelne abstimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-27_04">Bei der Aussprache, an der <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs>, <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> und <rs type="person" ref="#per__115595">Reiter</rs> vom<lb/>
Klub, <rs type="person" ref="#per__133397">Brantl</rs> von der Zentrale und <rs type="person" ref="#per__97767">Mussi</rs>, Pressereferent <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs>, sowie<lb/>
ein sowohl <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> als auch mir unbekannter <rs type="person" ref="#per__137294">Meier</rs>. Die Aufzeichnung über<lb/>
diese Sitzung wird <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> machen. Da <rs type="person" ref="#per__137294">Meier</rs> kein Fahrzeug hat, haben wir<lb/>
<pb n="06-0775" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-06-27_0775.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ihn dann nach Hernals nach Hause geführt. Allein meinte ich dann zu<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs>, das wäre die grösste Hetz, wenn dieser unbekannte <rs type="person" ref="#per__137294">Meier</rs> überhaupt<lb/>
von niemanden bekannt wäre und eingeladen worden wäre und sich dann als<lb/>
ein Spion der ÖVP entpuppen würde. Die Besprechung und die nächsten Schritte,<lb/>
die unternommen werden müssen, wird <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> einen Bericht machen. Ich bin<lb/>
sehr froh, dass ich bei der seinerzeitigen ersten Diskussion über diese<lb/>
Wirtschaftsdebatte den Vorschlag des <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, der sofort erklärt hat, er<lb/>
wird alle Unterlagen zur Verfügung stellen, mich nicht dagegen ausgespro<lb break="no"/>chen habe. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> hätte ansonsten vielleicht die falsche Bestätigung<lb/>
dadurch bekommen hat, dass ich wirklich alles an mich reissen will.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-27_05">Der bulgarische Aussenhandelsminister, der ursprünglich erst in einer<lb/>
Woche nach Österreich zur dritten bulg.-österr. Gemischten Kommission<lb/>
kommen sollte, hat überraschend ganz kurzfristig ersucht, bereits jetzt<lb/>
diese Kommission abzuwickeln. Da die Bulgaren am Sonntag gewählt haben,<lb/>
er selbst ist Abgeordneter und ich konnte ihm bei seiner Ankunft bereits<lb/>
zu seiner Wiederwahl beglückwünschen, obwohl die Wahl noch gar nicht<lb/>
ausgezählt war, muss er ab 1. Juli wieder in Sofia zur Regierungsbildung<lb/>
sein. Die Verhandlungen, die wir unmittelbar im Ministerium aufnahmen,<lb/>
gestalteten sich äusserst schwierig. Bereits bei den protokollarisch vorge<lb break="no"/>sehenen offiziellen Besuch des Ministers mit seinem Stellvertreter <rs type="person" ref="#per__113838">Penkow</rs><lb/>
zu meiner grössten Verwunderung war weder der Handelsrat noch der Botschaf<lb break="no"/>ter mitgenommen, kam ich gleich auf die Schwierigkeiten zu sprechen.<lb/>
Ich halte nämlich nichts davon, wenn man im Laufe der Verhandlungen<lb/>
dann den Verhandlungspartner mit seiner Stellungnahme überrascht.<lb/>
Ich wies deshalb auf die Möglichkeit hin, dass wir während der Verhand<lb break="no"/>lungen noch ein Fremdenverkehrsabkommenspapier unterzeichnen können,<lb/>
das ähnlich dem bulg.-franz. Abkommen ist, in Wirklich aber sehr wenig<lb/>
Konkretes beinhaltet. Betreffend des neuen Vertrages über Handel und Schiff<lb break="no"/>fahrt kann keine Einigung erzielt werden, wenn die bulg. Seite von den<lb/>
ursprünglich von ihnen selbst als möglich bezeichneten Punkt wieder ab<lb break="no"/>weichen. Die bulg. Donauflotte ist grösser als die österreichische<lb/>
und leidet derzeit unter mangelndem Frachtaufkommen. Deshalb will sie<lb/>
keine wie immer geartete Aufteilung der Fracht. Die im Artikel 11, Abs. 5<lb/>
vorgesehenen Rechte und unter Wahrung der Interessen dieser Unternehmungen<lb/>
aufzuteilende<add>[?]</add>, sodass eine zufriedenstellende Beteiligung an diesem<lb/>
Donautransporten beiderseits gesichert ist, lehnen die Bulgaren deshalb<lb/>
ab, weil sie in Wirklichkeit die Fracht als Gegengeschäft z.B. bei VÖEST-<lb/>
Lieferungen günstig verkaufen. Das Verkehrsministerium besteht, aber auf<lb/>
<pb n="06-0776" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-06-27_0776.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>solch eine Formulierung gegebenenfalls auch im Donauschiffahrtsabkommen.<lb/>
Unter diesen Umständen würde das neue Abkommen sich nur auf ein Handels<lb break="no"/>abkommen beschränken. <rs type="person" ref="#per__97770">Nedew</rs> war mit einer solchen Lösung nicht ein<lb break="no"/>verstanden und schlug vor, dass Verhandlungen darüber nicht unterbro<lb break="no"/>chen werden sollen, sondern dass Experten beauftragt werden sollen,<lb/>
entsprechende Vorarbeiten zu leisten, damit man im Oktober in Sofia<lb/>
und in Wien ohne dass man zusammenkommt, ein solches Abkommen paraphieren<lb/>
könnte, was dann bei der 4. Tagung im Mai in Sofia endgültig unterzeich<lb break="no"/>net werden könnte. Scheinbar ist es ausserstande, das von <rs type="person" ref="#per__97833">Popow</rs> mir in<lb/>
Wien von 14 Tagen zugesagte Kompromiss derzeit zu verwirklichen. Der<lb/>
Botschafter war damals nämlich im Prinzip einverstanden, dass man dieses<lb/>
Problem im Donauschiffahrtsabkommen gleichzeitig lösen könnte. Das<lb/>
schwierigste Problem ist aber die Kreditsituation. Die Bulgaren haben<lb/>
derzeit einen Stand von 73,3 Mill. $ Schulden. Dieser Stand wird sich<lb/>
bis Jahresende mindestens auf 80 Mill. $ erhöhen. Die Exporte bis zu<lb/>
Ende Mai waren zu 18 Mio. $ gegenüber 6 Mio. $ Importe wesentlich höher.<lb/>
Die Bulgaren erwarten nun, dass wir für das Jahr 1972 ihnen einen Kredit<lb/>
von 40 Mill. $ und für das Jahr 1973 einen solchen von 20 Mill. $ um<lb/>
ihre Umschuldung vornehmen zu können. Die Nationalbank hat sich bis jetzt<lb/>
nur bereiterklärt, 4 Mill. $ längerfristig innerhalb von 5 Jahren zu<lb/>
kreditieren. 1,5 Mill. $ wäre Technischer Kredit, 2,5 Mill. $ Konto C.<lb/>
Die Bulgaren erwarten nun, dass die einen Staatskredit in immerhin einer<lb/>
Höhe von etlichen Dutzenden Millionen bekommen. Derzeit haben sie bei der<lb/>
OeNB 19 Mill. $ Swap-Operation liegen, die aber auch in den nächsten<lb/>
Wochen fällig wird. <rs type="person" ref="#per__137295">Vitar Malinow</rs>, der Direktor bei der bulg. Aussen<lb break="no"/>handelsbank, hat unseren Leuten zu erkennen gegeben, dass sie sich<lb/>
um einen Konsortialkredit bemühen würden. Verhandlungen mit der Österr.<lb/>
Kontrollbank, Dir. Dr. <rs type="person" ref="#per__97518">Haschek</rs>, waren bis jetzt nicht erfolgreich, da<lb/>
die Österr. Kontrollbank eine Bundeshaftung für diese Kredite wünscht.<lb/>
Das Maximum, das das Finanzministerium bereit ist, ist, dass die diesen<lb/>
Konsortialkredit, der von den Banken gegeben werden müsste und für<lb/>
den keine Bundeshaftung aus präjudiziellen Grünend in Fragen kommt,<lb/>
diesen Kredit als Durchlaufer betrachten würde und nicht dem Kontroll<lb break="no"/>abkommen anrechnen. Das Währungsrisiko auszuschalten, meint Handels<lb break="no"/>attache bei der österr. Botschaft <rs type="person" ref="#per__113607">Syrovatka</rs>, müsste man diesen zweck<lb break="no"/>gebundenen Kredit mit einer Rückzahlungsklausel in ö.S. versehen. <rs type="person" ref="#per__137295">Malinow</rs><lb/>
ist es angeblich gelungen, von der Giro-Zentrale einen 5-Mill.-$-Kredit<lb/>
zu bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-27_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Bitte sofort feststellen, ob tatsächlich die Giro<lb break="no"/>zentrale einen solchen Kreditvertrag beabsichtigt.<lb/>
</p>
            <pb n="06-0777" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-06-27_0777.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-27_07"><rs type="person" ref="#per__97770">Nedew</rs> meinte, dass die bulg. Seite annimmt, dass sie das Passiv-Saldo<lb/>
mit einem Kredit in 4–5 Jahren dadurch abdecken kann, dass sie den<lb/>
Export um 10–15 % erhöht. Derzeit betragen nach seiner Auffassung<lb/>
der Export 20–30 Mill. $ und könnte dann auf 40–45 Mill. $ erhöht<lb/>
werden. Tatsächlich macht nach seinen Berechnungen das gesamte Handels<lb break="no"/>volumen 1970 ca. 50 Mill. $ aus. Unsere Statistik wird die Einfuhr mit<lb/>
11 Mill. $ und unsere Ausfuhr mit 26,6 Mill. $ ausgewiesen. Dies ergibt<lb/>
zusammen ein Volumen von 36 Mill. $. Durch Swap-Operationen resp. durch<lb/>
Transit müsste sich deshalb <choice><choice><sic>u</sic><corr>?</corr></choice></choice> den 50 Mill. $, die er angibt, zu gelangen,<lb/>
14 Mill. $ im vergangenen Jahr abgewickelt haben. <rs type="person" ref="#per__97770">Nedew</rs> meinte, dass<lb/>
die Kräfte des Ministeriums weder österreichischer aber auch nicht<lb/>
bulgarischer Seite ausreichen, um diese Diskrepanz zu beseitigen. Deshalb<lb/>
sei eine grössere politische Aktion nötig. Käme es zu keiner Lösung,<lb/>
müsste der österr. Export beschränkt werden, was die bulg. Regierung<lb/>
nicht wünscht. Es gibt zwischen unseren Staaten keinen Streitpunkt und<lb/>
trotzdem würde dann die Welt nicht verstehen, dass sich unser Handel<lb/>
so zurückentwickelt. Andererseits wollen die Bulgaren aber keine Schuld<lb break="no"/>ner weiter bleiben. In ihrem 5-Jahresplan, der 1971 jetzt beginnt, haben<lb/>
sie vorgesehen, dass der Warenaustausch, der 1970 4 Mia. $ betragen hat,<lb/>
bis 1975 um 60 % zunehmen sollte. Der 10. Parteitag hat die diesbezüg<lb break="no"/>lichen Richtlinien aufgestellt. Um diese 60 %-ige Steigerung des Waren<lb break="no"/>austausches zu erreichen, wird jetzt versucht werden, nicht nur die tradi<lb break="no"/>tionellen Warenlisten durch Kontingentaufstockung zu erhöhen, sondern<lb/>
auch die Warenlisten zu erweitern. In Maschinenausrüstung und <choice><choice><sic>elektro<lb break="no"/>schen</sic><corr>elektrischen? elektronischen?</corr></choice></choice> Sektor beträgt derzeit der Export in Bulgarien 600 Mill. $ und<lb/>
Österreich ist daran mit einem ganz verschwindenden Prozentsatz nur<lb/>
beteiligt. <rs type="person" ref="#per__97770">Nedew</rs> wies darauf hin, dass ihn die Kreditfrage und die<lb/>
damit im Zusammenhang restriktive zu erwartende Aussenhandelspolitik<lb/>
sehr beunruhigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-27_08">Da <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> nicht bereit ist und ich verstehe diesen Standpunkt, eine<lb/>
Bundeshaftung für diesen Vertrag, der abzuschliessen wäre, auszusprechen,<lb/>
wird es sehr schwer werden, die Banken für einen Konsortialkredit zu<lb/>
gewinnen. Nur so weit sie eigene Konzern-Interessen haben, d.h. Firmen,<lb/>
die sie mitvertreten, ebenfalls an weiteren bulg. Experten interessiert<lb/>
sind, wird es möglich sein, eine vorübergehende Lösung zu erreichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-27_09">Bei der offiziellen Arbeitssitzung, die mit 1 Stunde Verspätung erst<lb/>
beginnen konnte, wies ich auf die guten freundschaftlichen Beziehungen<lb/>
zwischen Bulgarien und österr. Volks hin und strich als positivst heraus,<lb/>
dass wir mit den neu zu schaffenden Fremdenverkehrsabkommen eine völker<lb break="no"/><pb n="06-0778" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-06-27_0778.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>verbindende Aktion starten. Bei der Ankunft hat <rs type="person" ref="#per__97770">Nedew</rs> darauf hingewiesen<lb/>
dass Wien das Glück hat, an der Donau zu liegen und ich konnte jetzt<lb/>
zurückgeben, dass sie ein viel grösseres Glück haben, dass sie das<lb/>
Meer haben und die Österreichischer immer wieder gern dorthin fahren.<lb/>
Betreffend das längerfristige Abkommen erklärte ich dass wir bezüglich<lb/>
der offenen Punkte Schiffahrt, aber auch Meistbegünstigungsklausel<lb/>
vielleicht möglich wäre. vielleicht während der Tagung noch eine<lb/>
Formulierung zu finden. <rs type="person" ref="#per__97770">Nedew</rs> meinte, man sollte die Liste versuchen<lb/>
zu vergrössern, sie würden sich bemühen, die Verbindungen zu Geschäfts<lb break="no"/>kreisen zu verstärken und ausserdem neue Erzeugnisse nach Österreich<lb/>
zu exportieren. Betreffend die Kreditfrage wies ich darauf hin, dass<lb/>
wir auch hoffen, dass positive Verhandlungen zwischen den Banken und<lb/>
den bulg. Stellen jetzt in Österreich geführt werden können und dass<lb/>
trotz alledem wie immer die Verhandlungen ausgehen, kein Schatten auf<lb/>
unsere freundschaftlichen Beziehungen fallen soll. <rs type="person" ref="#per__97770">Nedew</rs> meinte im<lb/>
Passiv-Saldo könnte auf die Dauer nicht getragen werden und es müssten<lb/>
tiefere gründlichere Besprechungen der Experten erfolgen. Min.Rat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__137296">Heller</rs> vom FM schickte mir einen Zettel, dass diese Besprechungen<lb/>
nicht zwischen Finanzministerium und Nationalbank und bulg. Stellen<lb/>
erfolgen sollen und können, sondern ausschliesslich auf privater Basis<lb/>
der Banken Österreichs mit den bulg. Stellen. <rs type="person" ref="#per__97770">Nedew</rs> meinte immer wieder,<lb/>
dass Österreich die Möglichkeit hätte, den Organisationen des Handels<lb/>
Direktiven zu erteilen, um eine Politik zu machen, die den Abbau dieses<lb/>
Passiv-Saldo ermöglicht. Er meinte, man müsste de nationale Politik<lb/>
den Handelsorganisationen einprägen und sie beeinflussen, dass sie<lb/>
bestimmte Massnahmen treffen. Ich versuchte ihm auseinanderzusetzen,<lb/>
dass wir über 70 % bereits liberalisiert haben und dass unsere Kontin<lb break="no"/>gente nur Lizenzierungsverpflichtungen des österr. Staates gegenüber<lb/>
dem Importeur sind. Ob und inwieweit die österr. Unternehmungen Waren<lb/>
kaufen, liegt ganz in der Entscheidung dieser Unternehmungen. <rs type="person" ref="#per__97770">Nedew</rs><lb/>
meinte, sie hätten bereits ihre Waren 100 %-ig liberalisiert und<lb/>
der österr. Botschafter hätte ihm heute bei der Verabschiedung mitge<lb break="no"/>teilt, dass morgen wieder 30 Unternehmungen nach Sofia kommen, um nach Ab<lb break="no"/>satzmöglichkeiten zu forschen. Die Bulgaren selbst müssten sich nun auch<lb/>
in Österreich mehr um eine Absatzmöglichkeit ihrer Waren umschauen.<lb/>
Wichtig ist, dass die Bulgaren in Wirklichkeit sehr wenig sich um<lb/>
österr. Absatzmöglichkeiten bemühen, da sie für uns interessante Waren<lb/>
lieber in der BRD verkaufen, da sie dort einen höheren Preis erzielen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-27_10">Der Hinweis <rs type="person" ref="#per__111367">Würzls</rs>, dass die Fremdenverkehrsziffern ein sehr günstige<lb/>
Bild für Bulgarien geben, trifft leider nur zum Teil zu. <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> hat<lb/>
<pb n="06-0779" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-06-27_0779.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>aus der Statistik festgestellt, dass 31.000 österreichischer nach<lb/>
Bulgarien gefahren sind. Er nimmt diese mit 4.000 S Ausgaben an und er<lb break="no"/>rechnet damit 140 Mill. S Aufwendungen Österreichs in Bulgarien für<lb/>
Fremden Demgegenüber stehen nur 18.000 Übernachtungen in Österreich,<lb/>
die maximal 10 Mill. S Ausgaben darstellen. Die Rechnung ist nur deshalb<lb/>
falsch, weil von den 31.000 Österreicher-Besuchen in Bulgarien nur<lb/>
<choice><choice><sic>7.800</sic><corr>[7.000?]</corr></choice></choice> mit Charterflugzeugen an die Küste gekommen sind und nur die<lb/>
überhaupt längere Zeit sich in Bulgarien aufgehalten haben. Der grösste<lb/>
Teil davon, nämlich 23.000 Besucher waren Geschäftsleute, die sich nur gar<lb/>
kurzfristig in Bulgarien aufgehalten haben. Die letztere Mitteilung hat<lb/>
mir <rs type="person" ref="#per__113607">Syrovatka</rs> geflüstert, ich habe sie selbstverständlich <rs type="person" ref="#per__97770">Nedew</rs> nicht<lb/>
gesagt, um ihn nicht weiterhin auf einen schwachen Punkt unserer Situation<lb/>
hinzuweisen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-27_11">Ursprünglich war beabsichtigt, für Dienstag und Mittwoch Besichtigungen<lb/>
von Werken, sei es in Wien oder in Linz bei der VÖEST oder <choice><choice><sic>Stickstoff</sic><corr>den Stickstoffwerken</corr></choice></choice><lb/>
vorzunehmen. <rs type="person" ref="#per__97770">Nedew</rs> selbst aber hat zu erkennen gegeben, dass er sich<lb/>
lieber in Wien einige Museen und historische Gebäude ansehen will.<lb/>
Er interessiert sich sehr für Kunst und auch für Geschichte. Ich ver<lb break="no"/>suchte deshalb Min.Rat <rs type="person" ref="#per__97801">Ottahal</rs>, er möge alles daran setzen, damit wir<lb/>
noch Opernkarten für ihn bekommen könnten. Obwohl am Dienstag die gesamte<lb/>
Oper von der Regierung resp. der Präsidentschaftskanzlei für den Staats<lb break="no"/>besuch aufgekauft wurde, erklärt <rs type="person" ref="#per__97801">Ottahal</rs>, dass es unmöglich sein würde,<lb/>
dafür Karten zu bekommen. Wenn dies tatsächlich der Fall ist, dann muss<lb/>
ich sagen, bin ich nicht nur sehr enttäuscht sondern glaube,<lb/>
dann ist es höchste Zeit, dass wir im Protokoll wirklich einmal einen<lb/>
entsprechenden Wirbel machen. Einen ausländischen Gast mit insgesamt<lb/>
12 Personen nicht in eine geschlossene Vorstellung unterzubringen, wäre<lb/>
gelinde gesagt, ein Skandal.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-27_12">Auf Vorschlag von <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> fragte ich <rs type="person" ref="#per__97770">Nedew</rs> dann unter vier Augen, ob er<lb/>
eventuell bereit wäre, an dem Empfang des Bundespräsidenten morgen für<lb/>
den ungarischen Präsidenten um 22 Uhr in Schönbrunn teilzunehmen. Ich<lb/>
überlegte nicht, dass dies beim Protokoll ganz grosse Schwierigkeiten<lb/>
auslösen wird. <rs type="person" ref="#per__97770">Nedew</rs> erkannte hier viel besser die Klippe und meinte,<lb/>
wenn eine Möglichkeit sei, würde er es akzeptieren, aber er meint doch,<lb/>
dass man in diesem Punkt zuerst die protokollarische Frage klären müsste.<lb/>
Ich glaube, ich war hier ein bisschen zu voreilig. Ich bin gespannt,<lb/>
was das Protokoll für Widerstände wird herausfinden.<lb/>
</p>
            <pb n="06-0780" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-06-27_0780.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-27_13">TB 27. Juni 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-27_14">Besprechung bei <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-27_15">Neben <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs> und <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> sowie <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> und <rs type="person" ref="#per__115595">Reiter</rs><lb/>
vom Klub sind auch <rs type="person" ref="#per__133397">Brantl</rs>, <rs type="person" ref="#per__97767">Mussi</rs>, <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs>, ferner ein unbekannter Mann<lb/>
eingeladen. Es geht um die<add>"Absprungbasis"</add> und eine sorgfältig vorbereitete Regie<lb/>
für den Ablauf der dafür entscheidenden Parlamentssitzung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-27_16">Für diese Sitzung sollen verschiedene Unterlagen vorbereitet werden,<lb/>
die den Bericht <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> untermauern und bereits während der Parla<lb break="no"/>mentsdebatte an Journalisten verteilt werden sollen. Es ist dabei an<lb/>
zwei verschiedene Unterlagen gedacht:<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-27_17">1. Eine vom Bundespressedienst herauszugebende Zusammenstellung von<lb/>
nicht kommentierten sondern für sich selbst sprechenden Statistiken<lb/>
und Kurven über die wirtschaftliche Situation, sofern sie für<lb/>
die Regierung sprechen, bzw. günstige Vergleiche mit der vorher<lb break="no"/>gehenden ÖVP-Ära ermöglichen. <rs type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</rs> soll unverzüglich ein Redak<lb break="no"/>tionskomitee einberufen, dem <rs type="person" ref="#per__116106">Mauhart</rs>, <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs>, <rs type="person" ref="#per__115595">Reiter</rs>, <rs type="person" ref="#per__133326">Krämer</rs> von<lb/>
der AK und <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> angehören.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-27_18">2. <rs type="person" ref="#per__97444">Heinz</rs> <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> ist federführend für die andere Unterlage, die eine<lb/>
Zusammenstellung der Verhandlungsgrundlage mit der ÖVP, der Re<lb break="no"/>gierungserklärung und der verwirklichten Punkteenthalten soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-27_19">Die Dokumentation der Arbeiterkammer soll in der Debatte verwertbare<lb/>
Aussprüche von <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs>, <rs type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</rs> und <rs type="person" ref="#per__98091">Withalm</rs> vorbereiten. <rs type="person" ref="#per__97641">Kohlmaier</rs><lb/>
soll vorläufig eher ignoriert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-27_20">Für einen Entschliessungstext wird eine Zusammenstellung preisdämpfender<lb/>
Aktivitäten benötigt. Ferner wird für die Parlamentsdebatte eine Zusammen<lb break="no"/>stellung der flankierenden Massnahmen vom Finanzministerium vorbereitet.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> spricht überhaupt sehr grosszügig von einigen Dutzend Statistiken<lb/>
die in seinem Ministerium bereits vorbereitet seien.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-27_21">Die Einzelheiten der besprochenen Regie sollten wohl zweckmässigerweise<lb/>
nicht schriftlich fixiert werden. Als Neuling in einer solchen Sitzungs<lb break="no"/>runde möchte ich jedoch einige Eindrücke, die mir als bemerkenswert<lb/>
<pb n="06-0781" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-06-27_0781.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>erscheinen, festhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-27_22">Da ist zunächst einmal die Tatsache, dass <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> offenbar auch in<lb/>
dieser Runde nicht darauf verzichten kann, wie der Meister zu seinen<lb/>
versammelten Jüngern mit entsprechender Verspätung und entsprechenden<lb/>
theatralischen Effekt zu erscheinen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-27_23">Für eine Sitzung, die sich mit einer Aktion nicht zuletzt vom Gesichts<lb break="no"/>punkt <del>mit</del> der Wirkung auf die Öffentlichkeit beschäftigt, gab es<lb/>
bemerkenswert viel Intuition und erschreckend wenig sachliche Arbeits<lb break="no"/>unterlagen, die bei professionellen Meinungsmachern eigentlich selbst<lb break="no"/>verständlich sind. So registriert man beispielsweise die politische<lb/>
Berichtserstattung und Kommentare der Tageszeitungen etwa im gleichen<lb/>
Geist wie alte Schauspieler die Rezensionen der Theaterkritiker, ohne<lb/>
nüchtern zu überlegen, wie man diese Berichterstattung dauernd beeinflus<lb break="no"/>sen kann. Durch die Lieferung dauernder echter Neuigkeiten könnten wir<lb/>
nämlich alle <del>diese</del> Blätter zwingen, uns zumindestens im Nachrichten<lb break="no"/>teil, wenn schon nicht im Kommentarteil, dauernd entsprechenden Raum<lb/>
einzuräumen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-27_24">Verblüfft war ich auch von der Reaktion unserer Spitzenpolitiker.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Hannes</rs> <del>benahm sich</del><add>wirkte manchmal</add> wie ein Musterschüler, der seinem Lehrer mit<lb/>
Fleissaufgaben imponieren möchte und Ernst-Eugen war offensichtlich<lb/>
stolz, dass sein Beitrag in dieser Runde gewürdigt wurde, obwohl<lb/>
er praktisch nur in drei Sätzen bestand, die den Abschluss der <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>-<lb/>
Rede bilden sollen. Diese Entwicklung Ernst-Eugens, der sich einmal<lb/>
als grosser Meister der Strategie empfand, ist beinahe erschütternd.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-27_25">Vielleicht bin ich zu anspruchsvoll, aber diese Sitzung war, trotz<lb/>
der souveränen Art <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs>, desillusionierend.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-27_26"><rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> machte <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs> darauf aufmerksam, dass in der Frage<lb/>
der Haftpflichtversicherung, Journalisten von uns gegen ihn ausge<lb break="no"/>spielt würden. Dies ist <del>– fast hätte ich gesagt, leider –</del> unwahr.<lb/>
Ich habe mich im Gegenteil bemüht, den in Journalistenkreisen vor<lb break="no"/>handenen Eindruck, <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs> siegte über <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, oder <rs type="person" ref="#per__97985">Stari<lb break="no"/>bacher</rs> holte für <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> die Kastanien aus dem Feuer, zu entkräften<lb/>
<pb n="06-0782" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-06-27_0782.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>und das Ganze eher als vernünftige und kompetenzmässig nötige<lb/>
Arbeitsteilung darzustellen. Es war vor allem die Linie des ÖAMTC,<lb/>
der <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs> als Retter<add>vor</add> <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> <del>'s</del> propagieren wollte. Ohne<lb/>
diesen entschiedenen Einsatz in allen Gesprächen wäre <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs><lb/>
zweifellos viel besser, die Regierung als Ganzes jedoch schlechter<lb/>
weggekommen. Dass <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> mir nun vorwirft, was ich in Wahrheit mit<lb/>
grossem Einsatz fast zur Gänze verhindern konnte, ist wirklich be<lb break="no"/>dauerlich. Ich werde mich bemühen, den wahren Sachverhalt klarzustellen,<lb/>
aber vermutlich wird ein Rest an Unbehagen zurückbleiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-06-27_27"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="06_0773_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-06-27_0773-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 27.6.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>