<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19791112">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 12. November 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band51_1979-11-12</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-11-12">Montag, 12. November 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-09-12">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="51-1217" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-11-12_1217.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-12_01">Montag, 12. November 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-12_02">Zur Kranzniederlegung beim Republikdenkmal ging Staatssekretär<lb/>
<rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs>, dadurch konnte ich im Büro einiges erledigen. Ausserdem<lb/>
hätte ich meinen Mantel zu Hause vergessen und dadurch jämmerlich<lb/>
gefroren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-12_03">Beim Jour fixe, wo <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> das erste Mal mit war, hat <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs><lb/>
sich bemüht, ihr gegenüber äusserst charmant zu sein. Vorige Woche<lb/>
erklärte er mir noch, dass eine Verlegung des Jour fixe von Montag<lb/>
auf Freitag sehr schwer, fast unmöglich wäre, hat er diesmal sofort<lb/>
zugestimmt und nur gemeint, wir sollten mit Jahresbeginn damit<lb/>
starten, weil er seine Termine jetzt ändern muss. Die Terminver<lb break="no"/>schiebung auf Freitag ist deshalb unbedingt notwendig, weil <rs type="person" ref="#per__109808">Al<lb break="no"/>brecht</rs> Montag immer morgens Wiener Präsidium hat und sie zwar glaubt,<lb/>
gegebenenfalls könnte sie dort schwänzen. Dies ist sicher ab und zu<lb/>
möglich, aber kann keine Dauereinrichtung sein. Leider lässt sich<lb/>
das Journalistenfrühstück von Montag nicht mehr verschieben, weil<lb/>
dies ein fest eingeführter Termin ist. Sollten wir einmal damit be<lb break="no"/>ginnen, würde sich kaum ein anderer Tag finden, der so günstig ist.<lb/>
Ausserdem würde sich auf diesen Montag-Vormittagstermin sofort<lb/>
jemand anderer draufsetzen und wir könnten dann gar nicht mehr zu<lb break="no"/>rück. <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> wird daher sich für diese Stunde freimachen. Ich habe<lb/>
schon daran gedacht, ob man gegebenenfalls von 10.30 auf 11 Uhr ver<lb break="no"/>schieben könnte. Dies würde aber bedeuten, dass der ORF für das<lb/>
Mittagsjournal zu spät käme.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-12_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109808">ALBRECHT</rs>: Gibt es noch eine andere Lösung?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-12_05">Ich berichtete <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> über die Polenverhandlungen,<lb/>
insbesondere über das neue Abkommen bezüglich der Kooperation mit<lb/>
Klein-und Mittelbetrieben und aus Drittländer. Gleichzeitig be<lb break="no"/>schwerte ich mich über die Tatsache, dass zum Empfang von Minister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__122944">Olszewski</rs> um 7.25 Uhr niemand von der Handelskammer gekommen ist.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> hat sofort den Abteilungsleiter <rs type="person" ref="#per__97474">Gleissner</rs> gerufen und<lb/>
ihm ganz vorsichtig, um nicht zu sagen zaudern gefragt – wieso<lb/>
den wirklich niemand von der Handelskammer dort war. <rs type="person" ref="#per__97474">Gleissner</rs><lb/>
konnte dies auch nicht erklären und ist sofort sehr geschickt zum<lb/>
<pb n="51-1218" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-11-12_1218.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Gegenangriff übergegangen, indem er meinte, er hätte mir jetzt<lb/>
sowieso einen Brief geschrieben, wo er sich darüber beschwert,<lb/>
dass in das Protokoll sofort der polnische Wunsch und die Tat<lb break="no"/>sache aufgenommen wurden, dass sie uns ein Memorandum über<lb break="no"/>reicht haben, das sich mit der Diskriminierung Polens durch<lb/>
den EG und EFTA-Vertrag beschäftigt. Ich kannte diese Proble<lb break="no"/>matik von <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs>. Dieser hat vollkommen recht, dass die Handels<lb break="no"/>kammer nichts als rumtüftelt, um irgend etwas zu den Verhand<lb break="no"/>lungen, insbesondere zur Verhandlungsführung von MR <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> zu<lb/>
sagen. Der wirklich grosse Angriff der Handelskammer unter<lb break="no"/>bleibt ja ständig. Selbstverständlich berichtete ich auch über<lb/>
die Idee <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs>, ein grosses Energiezentrum mit anderen<lb/>
Staaten gemeinsam in Polen zu errichten. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> meinte, da<lb/>
müssten wir dann wieder entsprechende Kredite geben. Nach seiner<lb/>
Meinung – und dies ist sicherlich auch die Meinung der Funktionäre<lb/>
der Handelskammer, nicht der Exportwirtschaft – haben wir uns mit<lb/>
den 30 Mia. Schilling, die die Polen jetzt uns schon schulden,<lb/>
dort zu stark engagiert. Eine andere Lösung als Kreditgewährung,<lb/>
die übrigens natürlich auch die anderen Staaten machen, konnte<lb/>
er auch nicht sagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-12_06">Die Handelskammer ist durch meine Aufforderung und Fragestellung<lb/>
bereit, kleinere Kontingente für Import von jugoslawische Kohle<lb/>
zu geben. Die beiden Firmen, 30.000 Tonnen für <rs type="person" ref="#per__123163">Flemmer</rs> – sprich<lb/>
BP – 15.000 Tonnen für <rs type="person" ref="#per__151062">Bartel</rs> – sprich Kolkoks – soll zu gleichen<lb/>
Teilen, maximal jeder 10.000 Tonnen bekommen, aufgeteilt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-12_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Wenn ÖIAG einverstanden, soll MR <rs type="person" ref="#per__114663">Fischer</rs><lb/>
diese Lösung dem Aussenhandelsbeirat vorschlagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-12_08"><rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> hat bezüglich der Beitrittsverhandlungen Griechenland zur<lb/>
EG grosse Befürchtungen, dass dadurch Österreich wieder einmal<lb/>
diskriminiert wird. Die EG-Kommission hat den Griechen Zusagen<lb/>
gemacht, die auf Kosten Österreichs und der Schweiz gehen. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs><lb/>
meinte, es wäre dringendst notwendig, die Mitgliedstaaten der EG<lb/>
zu informieren, d.h. auf höchster Ebene zu intervenieren. Ich habe<lb/>
sofort vorgeschlagen, dass, sollte die Handelskammer mich ersuchen,<lb/>
Frau Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> in die Länder der EG fahren würde<lb/>
und dort sozusagen auch die politische Intervention gemeinsam mit<lb/>
<pb n="51-1219" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-11-12_1219.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>MR <rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs> durchzuführen. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> wird sich dies überlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-12_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: <rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs> soll <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> und mich genau infor<lb break="no"/>mieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-12_10"><rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> hat gefragt, ob bei der Österreichischen Fremdenverkehrs<lb break="no"/>werbung jetzt die Budgeterhöhung geregelt ist. Ich teilte ihm mit,<lb/>
dass die Finanzreferenten der Länder bei ihrer letzten Tagung<lb/>
mit dem Finanzminister dieses Problem besprechen werden. Leider hat<lb/>
mich <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs> erst später dann informiert, dass die Vereinbarung<lb/>
gelautet hat, 10 % Erhöhung 1980, dafür 1981 keine Erhöhung. Die<lb/>
Bundeshandelskammer hat bereits im voraus schon erklärt, dass sie<lb/>
mit einer Erhöhung einverstanden ist. Natürlich hat <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> dann<lb/>
die Frage angeschnitten, ob die Handelskammer wieder den geschäfts<lb break="no"/>führenden Obmann nach Ausscheiden <rs type="person" ref="#per__114586">Zedeks</rs> im Mai 1980 stellen<lb/>
kann. Ich habe unverblümt erklärt, dass ich seinerzeit diese Ge<lb break="no"/>schäftsführung nur an die Handelskammer abgetreten habe, weil<lb/>
gegen den Geschäftsführer Dr. <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> von seiten der Handelskammer<lb break="no"/>funktionäre grösste Bedenken geäussert wurden. In der Zwischenzeit<lb/>
hat sich, wie <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> mir auch jetzt wieder bestätigt, heraus<lb break="no"/>gestellt, dass <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> der beste Geschäftsführer ist, den wir jeweils<lb/>
gehabt haben. Ich werde deshalb ab Mai die Geschäfte der Öster<lb break="no"/>reichischen Fremdenverkehrswerbung wieder voll führen. Die Länder,<lb/>
musste <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> zugeben, sind sowie so nicht einer einheitlicher Mei<lb break="no"/>nung, ob ein geschäftsführender Obmann gebraucht wird und wer dies<lb/>
sein sollte. Die Fremdenverkehrswirtschaft, die angeblich den ge<lb break="no"/>schäftsführenden Obmann unbedingt will, konnte mir auch nicht nach<lb break="no"/>weisen, dass ich bis zur Bestellung <rs type="person" ref="#per__114586">Zedek</rs> nicht die Österreichi<lb break="no"/>sche Fremdenverkehrswerbung mitgeführt habe. Noch niemals hat sich<lb/>
nämlich ein Minister um diese Institution so gekümmert und ange<lb break="no"/>nommen wie ich. Allein die Sitzungen, die ich dort ständig abgehalten<lb/>
und geleitet habe, waren wie alle zugeben, einmalig. Natürlich möchte<lb/>
die Handelskammer diesen Posten unbedingt weiter haben. Ich habe<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> anschliessend sofort informiert, dass ich die mit ihm bespro<lb break="no"/>chene Linie eingehalten und auch bezüglich der Teilkommerzialisierung<lb/>
nach Übernahme der Obmannschaft dann sofort in Angriff nehmen werde.<lb/>
</p>
            <pb n="51-1220" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-11-12_1220.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-12_11"><rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> hat mir neuerdings versichert, er könnte es nicht<lb/>
ertragen, wenn jetzt bei der neuen Handelskammerumlage von<lb/>
0.1 % ein Limit eingezogen wird. <rs type="person" ref="#per__97676">Lachs</rs> hat für den Konsum in<lb/>
einem Brief an <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> vorgeschlagen, dass man 200 bis 300.000<lb/>
Schilling als Grenze einführen sollte. Ich habe <rs type="person" ref="#per__97676">Lachs</rs> sofort<lb/>
mitgeteilt – und dies auch <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> und <rs type="person" ref="#per__113061">Kadits</rs> beim Heurigen ein<lb break="no"/>mal gesagt – dass ein solcher Vorschlag die andere Seite nur<lb/>
zur Weissglut bringen muss. Auch wenn der Konsum jetzt 70.000<lb/>
Schilling zahlt und dann 3,2 Mio., oder die VÖEST, die ja nur<lb/>
mehr vom Kapitalertrag und nicht mehr vom Gewerbeertrag, sie<lb/>
ist ja derzeit in roten Ziffern, 400.000 Schilling, anstelle der<lb/>
zukünftigen behaupteten 12, in wahrscheinlich 8 Mio. Schilling<lb/>
zahlen muss, kann man nicht ein solche Limit vorschlagen. Da<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> überall erklärt, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hätte ihn ermächtigt nach Ab<lb break="no"/>schluss dieser Verhandlungen auch das Ergebnis überall mitzuteilen,<lb/>
ist <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> auf <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> <choice><choice><sic>Wort bauend</sic><corr>?</corr></choice></choice> in alle seine Bundesländer<lb/>
und Organe damit gegangen. Ich glaube dass es sehr schwierig sein<lb/>
wird überhaupt ein Limit einzuziehen, aber sicherlich dann nicht<lb/>
in der vom Konsum vorgeschlagenen Methode und Ausmass. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs><lb/>
behauptet, dass ab dem dritten Jahr die Einnahmen nicht mehr die<lb/>
Ausgaben für die Abfertigung decken werden. Im Entgeltfortzahlungs<lb break="no"/>gesetz hätten die Kleinbetriebe 400 Mio. ab 1. Jänner 1979, aber<lb/>
immerhin noch 300 Mio. mehr bezahlt, die den Grossen zugute kommen.<lb/>
Die Reduktion um 100 Mio. ergibt sich, dass das Sozialministerium<lb/>
durch einen Erlass festgelegt hat, dass 23 % vom 13. und 14. von<lb/>
der Lohnsumme nur mehr bezahlt werden müssen, wenn sie über<lb/>
103.000 Schilling beträgt. Das reduziert also die Leistung der<lb/>
Kleinen. In Oberösterreich waren es 156 Mio. Schilling, die der<lb/>
VÖEST-Alpine mit 50 Mio. Schilling zugute kamen. Ich glaube dass es<lb/>
eine harte Auseinandersetzung über dieses Problem noch im Parlament<lb/>
geben wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-12_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte um eine Information wegen der Entgelt<lb break="no"/>fortzahlungsgesetzänderung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-12_13">Ich urgierte zum x-ten Male die Frage des Energiesprechers der<lb/>
Handelskammer. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> meinte, dies müsse im Präsidium noch be<lb break="no"/>schlossen werden. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> beabsichtigt den Vizepräsidenten der<lb/>
Handelskammer, der auch die Industrie nachher vertreten wird, zu<lb/>
<pb n="51-1221" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-11-12_1221.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>einem solchen Sprecher zu bestimmen. Um diesen Posten bemüht<lb/>
sich Dr. <rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs> von der Industriellenvereinigung. Er kann dort<lb/>
durch die Statutenänderung die er mehr oder minder mitveran<lb break="no"/>lasst hat, zweimal die Kandidatur eines Präsidenten nicht mehr<lb/>
kandidieren. Im Gespräch ist <rs type="person" ref="#per__140467">Mayer-Rieckh</rs>, allerdings schon 70<lb/>
Jahre, ein guter Funktionär und Handelskammerpräsident der<lb/>
Steiermark, oder der Wiener <rs type="person" ref="#per__141834">Zuckermann</rs> resp. der Tiroler <rs type="person" ref="#per__149388">Heiss</rs>.<lb/>
Wer es letzten Endes werden wird, ist nicht ganz klar. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs><lb/>
wird unter allen Umständen verhindern dass es <rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs> wird, davon<lb/>
bin ich überzeugt. Sollte ihm dies nicht gelingen, so ist dies<lb/>
ein Zeichen wie wenig er sich dann – allerdings im Wirtschaftsbund,<lb/>
resp. der Handelskammer – durchsetzen könnte. Aus einigen Bemerkungen -<lb/>
Sie werden schon noch sehen, wie Sie mit meinem Nachfolger dann aus<lb break="no"/>kommen werden – schliesse ich eine gewisse Müdigkeit von <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs><lb/>
nicht aus.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-12_14">Beim 312. Pressefrühstück hat sich <rs type="person" ref="#per__111699">Puffler</rs> verabschiedet und sowohl<lb/>
ich als auch <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs>, die ihm in dieser Funktion nachfolgen wird,<lb/>
haben sich bei ihm herzlichst bedankt. Vizebürgermeister <rs type="person" ref="#per__97899">Sandner</rs><lb/>
berichtete über eine Studie für kinderfreundlicher Urlaub, die die<lb/>
Kinderfreunde erarbeitet haben. Von grossen Wünschen wie kinderge<lb break="no"/>rechte Hotelzimmer, Gäste-, Speise- und Spielzimmer bis zu den Pro<lb break="no"/>blemen Kinder-WC-Brille, Windelwaschen, Kinderbesteck und entspre<lb break="no"/>chende andere Utensilien handelt es sich wirklich um vorzügliche<lb/>
Vorschläge. Es sollen eine staatliche Förderungsaktion, eine Be<lb break="no"/>gleituntersuchung und eine Informations- und Servicestelle <choice><choice><sic>beschaf<lb break="no"/>fen</sic><corr>geschaffen</corr></choice></choice> werden. Diese Vorschläge werden jetzt unverzüglich an die<lb/>
Interessensvertretungen und an die Fremdenverkehrswirtschaft wei<lb break="no"/>tergeleitet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-12_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte entsprechendes veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-12_16">MR <rs type="person" ref="#per__114402">Fellner</rs> berichtete über den Staatspreis für Innovation und<lb/>
MR <rs type="person" ref="#per__131763">Pschorn</rs> über den Polenvertrag. Ich habe meinen Augen nicht ge<lb break="no"/>traut als ich vor Beginn des Pressefrühstück MR <rs type="person" ref="#per__114532">Bolhar-Nordenkampf</rs><lb/>
entdeckte, der auch an der Pressekonferenz und auch an der Vereidi<lb break="no"/>gung des Bundeslastverteilers teilnehmen wollte. Ich habe ihm er<lb break="no"/>klärt, die Energiesektion soviel zu tun und erledigt Briefe so<lb/>
zögernd, S.Chef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> beschwert sich ständig, dass er zu wenig Leute<lb/>
<pb n="51-1222" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-11-12_1222.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>hat und dann werden alle diese Repräsentationsaufgaben von der<lb/>
Energiesektion wahrgenommen. Ob dies eine Wirkung hat weiss ich<lb/>
nicht, auf alle Fälle ist er wenigstens abgezogen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-12_17"><rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> hat bei der Dekretübergabe als Bundeslastverteiler da<lb break="no"/>rauf verwiesen, dass die neuen Ideen <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> jetzt noch wesent<lb break="no"/>lich mehr Strom aus Polen zu beziehen, nicht nur ein Transitproblem<lb/>
über die CSSR ist – hier könnte man seiner Meinung nach über die<lb/>
UdSSR und Ungarn ausweichen – sondern dass auch einmal klargestellt<lb/>
werden muss, wieviel Strom wir selbst brauchen, wieviel wir expor<lb break="no"/>tieren können und wie wir in Hinkunft die Stromgestaltung, Bezug<lb/>
und Exportmöglichkeiten einteilen wollen. Ich teile <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> mit,<lb/>
dass er ja mit nach Polen fährt und wir dort alles vorher noch be<lb break="no"/>sprechen können. Interessant war, dass am Abend bei der Minister<lb break="no"/>ratsvorbesprechung <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> zwar vorschlug, dass neben <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
und mir auch noch <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> von der VÖEST und <rs type="person" ref="#per__97518">Haschek</rs> und <rs type="person" ref="#per__111755">Castellez</rs><lb/>
von der Österreichischen Kontrollbank mitfahren, <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> aber<lb/>
scheinbar vergessen hat. Ich habe ihn sofort nominiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-12_18">Mit Rat <add>[?]</add> <rs type="person" ref="#per__110944">Zluwa</rs> von der Energiesektion besprach ich die Idee <rs type="person" ref="#per__97543">Heindls</rs>,<lb/>
er solle als Koordinator dem S.Chef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> von <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> vorgeschlagen,<lb/>
ich würde fast sagen, eingeredet werden. <rs type="person" ref="#per__110944">Zluwa</rs> bemerkte zu recht,<lb/>
mit dieser Koordination ist eigentlich ressortmässig die Abteilung<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114624">Obermair</rs> betraut. Da <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> sowieso in absehbarer Zeit entweder<lb/>
in die Universität abwandert oder spätestens in einem Jahr dann in<lb/>
Pension geht, müssen wir diese Zeit überbrücken. <rs type="person" ref="#per__110944">Zluwa</rs> wird auch<lb/>
ein neues Energiesicherungsgesetz sich überlegen und mir nach<lb/>
Weihnachten entsprechende Vorschläge unterbreiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-12_19">Den Journalistenpreis, eine Art Weltreise zum Studium von Wirt<lb break="no"/>schaftsproblemen durch die Firma Mobil, hat dieses Mal <rs type="person" ref="#per__123344">Barazon</rs><lb/>
von den Salzburger Nachrichten bekommen. Die Jury hat jetzt zum<lb/>
zweiten Mal einen Journalisten der Salzburger Nachrichten dafür<lb/>
bestimmt. Mir kann es recht sein, mir ist es eigentlich egal. An<lb break="no"/>schliessend hat GD <rs type="person" ref="#per__114404">Ebeling</rs> mir mitgeteilt, er hätte mit <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs>,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112010">Blaha</rs>, <rs type="person" ref="#per__114598">Hruby</rs> und <rs type="person" ref="#per__112965">Maurer</rs> eine Aussprache mit seinem GD <rs type="person" ref="#per__117032">Schachinger</rs><lb/>
gehabt und festgestellt, dass die Arbeiterkammer mit den 95 Groschen<lb/>
Höchstpreis für das IV. Quartal und 1.05 Schilling ab 1.1., wie<lb/>
ihn auch die ÖMV hat, einverstanden ist. De facto würde sie ja nie<lb break="no"/>mals diesen Höchstpreis erreichen, denn tatsächlich liegt der Er<lb break="no"/>lös durch die Verträge die die RAG hat, tiefer. Einer Preisregelung<lb/>
<pb n="51-1223" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-11-12_1223.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>stimmt die Mobil nie zu, einer Nichtpreisregelung stimmt die<lb/>
Arbeiterkammer nicht zu. <choice><choice><sic>Den</sic><corr>Der</corr></choice></choice> Eindruck, den <rs type="person" ref="#per__114404">Ebeling</rs> vorerst er<lb break="no"/>wecken wollte, er hätte vollen Konsens mit der Arbeiterkammer<lb/>
erreicht, stimmt deshalb nicht. Ich habe ihn nur auf die Preis<lb break="no"/>kommission verwiesen. Wenn dort ein Konsens zustande kommt, werde<lb/>
ich den auf alle Fälle akzeptieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-12_20">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte Jour fixe AK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-12_21">Der Bauunternehmer <rs type="person" ref="#per__150269">Buchwieser</rs>, der grösste Gewerbebetrieb in Wien,<lb/>
der auch sehr gut ausgelastet ist, hat als Gründer des Europahau<lb break="no"/>ses, sprich jetzt Europaakademie und Gründer von Jungarbeiterhäusern,<lb/>
2.200 Betten, nächstes Jahr kommen noch 200 dazu, mich um Mitwirkung<lb/>
in seiner Akademie ersucht. Dies habe ich sofort akzeptiert. Die<lb/>
Führungsspitze hat er dort ja proporzmässig zusammengesetzt. <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs><lb/>
<rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs>, und auch sein Büro entsprechend aufgeteilt. Er will mit der<lb/>
EFTA ein Kolloquium machen und mit dem Gewerbe über die Inte<lb break="no"/>gration. Termine wird er mit Frau <rs type="person" ref="#per__98072">Wiesinger</rs> vereinbaren. Da ich ihm<lb/>
für seine Aktivitäten keinerlei Subventionen geben kann und auch<lb/>
nicht will, hat er dann vorgeschlagen, wir sollten ihm für die Aus<lb break="no"/>stattung eines Lehrlingsheimes einen Betrag zur Verfügung stellen.<lb/>
Dies ist möglich, denn wir unterstützen ja auch die Kolping-Häuser.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-12_22">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte im nächstjährigen Budget berücksichtigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-12_23">GD <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> und sein Stellvertreter <rs type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</rs>, ÖMV, berichteten mir<lb/>
über die Verhandlungen mit dem sowjetischen Gasvertreter <rs type="person" ref="#per__115018">Baranowski</rs>.<lb/>
Die Sowjets sind durch Vertrag gebunden die Preise durch eine Preis<lb break="no"/>klausel, 10 % Rohölpreis, 15 % Ofenheizölpreis, 75 % Heizöl schwer, ge<lb break="no"/>mischt aus Importpreis plus Raffinerieabgabepreis zur jährlichen<lb/>
Korrektur <choice><choice><sic>berechtigt</sic><corr>?</corr></choice></choice>. Derzeit 1.14 Schilling soll aber ohne den<lb/>
nächsten Preistermin 1. April 1980 abzuwarten, jetzt auf 1.95 Schilling<lb/>
erhöht werden. Die ÖMV wäre bereit gewesen den 1. April 1980 auf 1.1.<lb/>
vorzuziehen, wodurch der Preis 1.33 Schilling wäre. Die Sowjets gingen<lb/>
auf 1.65 Schilling zurück. Da die Ölpreise 8 x sich in dieser Zeit<lb/>
erhöht haben und das seinerzeitige Verhältnis Gaspreis ca. 70 % des<lb/>
Ölpreises jetzt auf 60 % gefallen, wäre ein weiterer Kompromiss<lb/>
diese 70 % wieder herzustellen, <choice><choice><sic>dass</sic><corr>was</corr></choice></choice> 1.45 Schilling Gaspreis be<lb break="no"/>deuten würde. Die ÖMV wird mit einem Vertreter der Austro-Ferngas<lb/>
<pb n="51-1224" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-11-12_1224.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>nach Moskau fahren um die Verhandlungen dort weiterzuführen.<lb/>
Wichtig wäre für die ÖMV gegebenenfalls einen neuen Vertrag mit<lb/>
höheren Mengen abzuschliessen. Da wären sie zu weiteren Preiszuge<lb break="no"/>ständnissen bereit. Die Sowjets möchten aber beides voneinander<lb/>
trennen. Für den alten Vertrag entsprechende Nachziehung der Preise,<lb/>
über einen neuen Vertrag wird man reden. Die ÖMV hat sich bei der<lb/>
Ruhrgas in Düsseldorf erkundigt und festgestellt, dass die nur 13 %<lb/>
ihres Bedarfes aus der UdSSR decken, wir fast die Hälfte. Die Ruhrgas<lb/>
möchte auf ihre Verträge beharren und ist dafür bereit 100 Mio. DM<lb/>
sozusagen Abstandszahlung zusätzlich zu leisten. <rs type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</rs> hat auch<lb/>
grosse Sorgen wegen der Öllieferung. 1980 erwartet er 1.5 Mio. Tonnen.<lb/>
Den Deutschen wurde das Kontingent um 25 % gekürzt. 2 Mio. Tonnen<lb/>
aus dem Irak, 750.000 aus Libyen und 450.000 aus Algerien, insgesamt<lb/>
wäre dadurch der ÖMV-Bedarf von 6,2 Mio. Tonnen mit 4.7 Mio. ge<lb break="no"/>deckt. Den Rest müsste die ÖMV auf Spotmärkten kaufen. <rs type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</rs><lb/>
sieht keine Möglichkeit mehr den Preis zu halten. Die Unterdeckung mit<lb/>
343 Schilling die Tonne ist inzwischen durch die zusätzlichen Spot<lb break="no"/>preiskäufe auf 700 Schilling die Tonne gestiegen. Ich habe der ÖMV<lb/>
neuerdings gesagt, dass die Preiskommission insbesondere auch das<lb/>
Ergebnis der Wirtschaftsforschung genau prüft und an eine unmittel<lb break="no"/>bare Preisfestsetzung nicht zu denken ist. Mein Vorschlag den Super<lb break="no"/>benzinpreis freizugeben lehnt die ÖMV nach wie vor, so wie der<lb/>
Gewerkschaftsbund entschieden ab. Ich habe MR <rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs> ersucht, er<lb/>
möge die Preisverhandlungen normal weiterführen, auch dann wenn<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__112977">Neuhold</rs> jetzt neuerdings auf Krankenurlaub geht. <rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs> ist mit<lb/>
Recht erbost, dass man ihm zuerst das Vorprüfungsverfahren aus der<lb/>
Hand genommen hat und die Sektion V aber scheinbar nicht imstande<lb/>
ist dies zeitgerecht abzuwickeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-12_24">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Lass Dich bitte am Laufenden halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-12_25">Zur Eröffnung der neuen Betriebsstätte Agfa-Gevaert in die Mariahil<lb break="no"/>ferstrasse bin ich 1/2 Stunde zu spät gekommen, weil man wieder ein<lb break="no"/>mal die Gäste 1/2 Stunde früher gebeten hat. Ich habe das den dort<lb/>
Anwesenden genau erklärt, denn <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> hatte man wieder 1/4 Stunde<lb/>
später eingeladen. Peinlich war für mich, dass sowohl Vizebürger<lb break="no"/>meister <rs type="person" ref="#per__109293">Busek</rs> als auch Stadtrat <rs type="person" ref="#per__109290">Mayr</rs> und doch immerhin ein paar<lb/>
hundert Gäste warten mussten. In Hinkunft darf so etwas nicht mehr<lb/>
passieren. GD <rs type="person" ref="#per__124053">Fischer</rs> aus Deutschland hat in seiner Ansprache darauf<lb/>
<pb n="51-1225" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-11-12_1225.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>verwiesen, dass ein handelsfreundliches Österreich und seine<lb/>
Tochter sich hier sehr ausdehnen. Ich habe in meiner Ansprache<lb/>
auf die Vorredner <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> besonders darauf verwiesen, dass<lb/>
wir auch ein produktionsfreundliches Österreich wären. Er möge<lb/>
unbedingt zumindestens Teilproduktionen nach Österreich verlegen.<lb/>
Mit Stadtrat <rs type="person" ref="#per__109290">Mayr</rs> und GD <rs type="person" ref="#per__124053">Fischer</rs>, sowie dem österreichischen<lb/>
Direktor <rs type="person" ref="#per__121130">Kaminski</rs> über die Investitionsmöglichkeiten im einzel<lb break="no"/>nen gesprochen. Ich versprach <rs type="person" ref="#per__121130">Kaminski</rs> auch ein Investorenbuch<lb/>
zu übersenden. Im Begleitschreiben würde ich dann auf diese Aus<lb break="no"/>sprache Bezug nehmen und auch schriftlich den Wunsch, ja fast<lb/>
die Forderung neuerlich deponieren, dass man nicht nur allein in<lb/>
Österreich Handel betreiben kann und soll, sondern eben auch Pro<lb break="no"/>duktionsstätten, siehe Autoindustrie, herverlegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-12_26">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> soll entsprechendes veran<lb break="no"/>lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-12_27">In der Ministerratsvorbesprechung hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> über seine Aus<lb break="no"/>sprache mit dem jugoslawischen Ministerpräsident berichtet. Er<lb/>
hofft, dass die Slowenen jetzt in der Minderheitsfrage nachgehen<lb/>
und die Beiräte akzeptieren, Im kleinen Grenzverkehr hat man ihm<lb/>
gesagt, hätte der Handelsminister schon entsprechende Gespräche<lb/>
und Versprechungen gemacht. Ich stellte sofort richtig, dass es<lb/>
sich nur um eine Einladung von Experten gehandelt hat, die bis<lb/>
jetzt allerdings nicht gekommen sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-12_28"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> berichtet auch, dass er über die Aufsichtsräte VÖEST-Alpine<lb/>
jetzt mit <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs> verhandelt und er nicht <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> durchbringen wird.<lb/>
Andererseits aber <rs type="person" ref="#per__113833">Assmann</rs> nicht akzeptiert. Diese Gelegenheit be<lb break="no"/>nützte ich, um auf den Wunsch <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs>, dass <rs type="person" ref="#per__111410">König</rs> und <rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs> über<lb/>
Elektrizitätsposten verhandeln sollte, mit <rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs> gesprochen habe,<lb/>
da ich mit <rs type="person" ref="#per__111410">König</rs> keine Verhandlungsbasis suche. Bei uns wird aber<lb/>
in den Organen entschieden. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat dies zur Kenntnis genommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-12_29"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> will im Waldviertel eine Aichfeld-Murboden-Lösung, der<lb/>
Fremdenverkehr müsste so wie Wörishofen, wo auch nur eine Hochmoor<lb break="no"/>masse existiert, entsprechend ausgebaut werden. Ich informiere ihn,<lb/>
dass <rs type="person" ref="#per__150254">Mayr</rs> die Studie übernommen hat.<lb/>
</p>
            <pb n="51-1226" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-11-12_1226.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-12_30"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erwähnt dann noch ganz kurz die Iran-Situation und<lb/>
diverse Heurige, die wir besuchen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-12_31">Auf der Landstrasse haben die neuen Mitglieder zu einem geselligen<lb/>
Zusammensein eingeladen. Von 300 sind immerhin 60 gekommen. Die ent<lb break="no"/>sprechenden Nationalräte, Gemeinderäte, Bezirksräte wurden ihnen<lb/>
vorgestellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-12_32"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="51_1216_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-11-12_1216-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 12.11.1979</head>
         </div>
         <pb n="51_1216_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-11-12_1216-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="51_1226_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-11-12_1226-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="51_1226_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-11-12_1226-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>TB Albrecht, 12.11.1979</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="51_1226_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-11-12_1226-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="51_1226_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-11-12_1226-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>