<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  9. Jänner 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band29_1976-01-09</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-01-09">Freitag, 9. Januar 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-22">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="29-0025" facs="29_1976-01-09_0025.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 9. Jänner 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__142065">Schachter</name>, der Rechtsvertreter der ÖMV sprach bei mir vor,<lb/>
weil <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> den Vorstand unter Androhung der Vorführung geladen<lb/>
hatte, auf Grund des § 10 Energiegesetzes müssen Verträge bevor sie<lb/>
unterschrieben vom Wirtschaftsminister und das bin auf Grund<lb/>
der Kompetenzgesetze ich, genehmigt sein. Die ÖMV hat in den ver<lb break="no"/>gangenen Jahrzehnten sich immer geweigert, irgendwelche Verträge<lb/>
genehmigen zu lassen. <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> sieht das nicht ein und greift durch.<lb/>
Nach Mitteilung <name type="person" ref="#per__142065">Schachters</name> sind ihm einige kleine, aber formal wichtig<lb/>
Fehler unterlaufen. Es fehlt der eigenhändige Rückschein und es<lb/>
wurde für Mittwoch, 12. Jänner, ein Datum, das es überhaupt nicht<lb/>
gibt, denn 12. Jänner ist ein Dienstag, <name type="person" ref="#per__142065">Schachter</name> war natürlich be<lb break="no"/>sonders daran interessiert, ob es nicht doch möglich wäre, ein<lb/>
Kompromiss und eine gütige Austragung zu erreichen. Ich rief <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name><lb/>
an, informierte ihn davon und er meinte, <name type="person" ref="#per__142065">Schachter</name> soll mit allen<lb/>
Vollmachten und Unterlagen kommen, dann ist der ganze Fall beige<lb break="no"/>legt. Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> hat nur, wie er mir jetzt erzählt, in der Ver<lb break="no"/>gangenheit geglaubt, er lädt ihn einmal zum Mittagessen ein und<lb/>
plaudert dort mit ihm unverbindlich. <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> ist in mancher<lb/>
Beziehung sehr sehr hart und stur, insbesondere wenn er auf eine<lb/>
Firma, weil sie nicht die entsprechenden Informationen gibt, wie<lb/>
man auf Wienerisch sagt, einen Pick hat. Er hat aber vollkommen recht<lb/>
und ich unterstütze ihn in dieser Frage.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Ordensüberreichung an <name type="person" ref="#per__110994">Stepski</name> und Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__142066">Ohlms</name> war die<lb/>
übliche. Es sind nur ein Dutzend Leute erschienen, so dass ich<lb/>
anschliessend sie nicht einmal konnte auf einen Kaffee einladen.<lb/>
Umso herzlichere Worte fand ich und liess den Wiener Schmäh laufen.<lb/>
Für den Deutschen <name type="person" ref="#per__142066">Ohlms</name> war dies sicherlich neu. Leider habe ich<lb/>
keinerlei private Informationen über Hobbys oder sonstige wichtige<lb/>
Eigenschaften gehabt. Von der Abteilung habe dies in den letzten<lb/>
fünfeinhalb Jahren nicht erreicht und werde es auch in dieser Legis<lb break="no"/>laturperiode nicht mehr bekommen, wenigstens legen sie mir jetzt den<lb/>
Akt gleichzeitig vor, sodass ich das eine oder andere daraus entneh<lb break="no"/>men kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Versuche bitte in Hinkunft über das Büro so wie<lb/>
bisher einige Detailinformationen zu bekommen.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0026" facs="29_1976-01-09_0026.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__116357">Smolka</name> von den Herz-Armaturen ruft mich verzweifelt an, und sagte<lb/>
er hat gute Aufträge nach Jugoslawien und Ungarn und kann jetzt<lb/>
nicht exportieren, weil die dortigen Ministerien Schwierigkeiten<lb/>
machen Voriges Jahr hat er nach Jugoslawien für 20 Mill. und<lb/>
für Ungarn 9,5 Mill. S Armaturen liefern können. Seine Abnehmer<lb break="no"/>firmen erklären, sie wären brennendst daran interessiert, hätten<lb/>
sogar Devisen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte Abteilung sofort intervenieren lassen<lb/>
und dann berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der vollständige Dienststellenausschuss auch mit unseren zwei<lb/>
Vertretern <name type="person" ref="#per__111706">Müller</name> und <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name> stellen sich vor. <name type="person" ref="#per__112989">Herold</name> ist der<lb/>
Sprecher und hat vier Punkte. Erstens wünschen sie einen Sozial<lb break="no"/>raum, wo Essen gewärmt werden kann, so man sich umziehen und eventuell<lb/>
als Sitzungszimmer für sie dient. Ich stimme dem sofort zu, da<lb/>
man mir mitteilt, auch <name type="person" ref="#per__97722">Marhold</name> ist der Meinung, einen solchen Sozial<lb break="no"/>raum zu errichten und hat auch angeblich einen. Zweitens wünschen<lb/>
sie, dass die Geschäftseinteilung, die zukünftige womöglich en bloc<lb/>
mit ihnen verhandelt wird und nicht zizerlweise wie wir dies bis jetzt<lb/>
teilweise handhabten. Ich setze dem neuen Dienststellenausschuss aus<lb break="no"/>einander, wie wir bis jetzt gemeinsam doch alle Probleme gelöst<lb/>
haben und die versprechen, eine Gruppe <name type="person" ref="#per__111722">Kinscher</name> zu errichten, einlö<lb break="no"/>sen. Bei der Gelegenheit mache ich neuerdings darauf aufmerksam,<lb/>
dass die Abteilung <name type="person" ref="#per__136381">Hoffmann</name> aufgelöst wird und zu Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name><lb/>
kommt. <name type="person" ref="#per__127126">Hönel</name> hat bei mir vorgesprochen und gemeint, er würde sich<lb/>
sehr für diese Abteilung interessieren und glaubt auch in irgend<lb break="no"/>einer anderen Funktion als Abteilungsleiter tätig zu sein. Er meint,<lb/>
ich sollte ihm doch eine Arbeit geben. Da wir unter gar keinen Um<lb break="no"/>ständen die Kartellfragen bei der Industriesektion lassen, sondern<lb/>
diese zu <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> kommen müssen, meine Funktion es aber nie sein kann,<lb/>
für <name type="person" ref="#per__127126">Hönel</name> eine Arbeit zu suchen, das soll das Präsidium, gehe ich bei<lb/>
der Personalvertretungsaussprache auf dieses Problem gar nicht näher<lb/>
ein. Ich verweise nur darauf, dass wir seinerzeit die Abteilung<lb/>
<name type="person" ref="#per__97693">Lejolle</name> ausschliesslich in der Industriesektion gemacht haben,<lb/>
weil die Personalvertretung dies ausdrücklich wünschte. Für mich<lb/>
klar, dass damit die Abteilung <name type="person" ref="#per__136381">Hoffmann</name>, wenn dieser in Pension geht,<lb/>
aufgelassen wird. <name type="person" ref="#per__112989">Herold</name> erklärt, auf diese Details kann er sich<lb/>
nicht erinnern, er wird in den Protokollen nachsehen. Ich selbst gebe<lb/>
zu, dass hier nicht eine konkrete Vereinbarung vorliegt, wohl aber<lb/>
diese Intentionen immer bestanden, die Gruppen und Abteilungen können,<lb/>
<pb n="29-0027" facs="29_1976-01-09_0027.jpg"/>nicht ins Uferlose ausgedehnt werden, deshalb auch die Zusage,<lb/>
wenn die Gruppe <name type="person" ref="#per__137246">Buchta</name> aufgelöst werden kann, <name type="person" ref="#per__137246">Buchta</name> geht in Pension,<lb/>
dann eine Gruppe <name type="person" ref="#per__111722">Kinscher</name> zu erreichten. Drittens die Personalver<lb break="no"/>tretung wünscht selbst ein ressortinternes Ausbildungssystem. Ich<lb/>
verweise auf die Management-Schulung, die wir durchgeführt haben<lb/>
und erkläre, wir sind gerne bereit, gemeinsam – Büro und Personal<lb break="no"/>vertretung – eine entsprechende modernere und breitere Ausbildung zu<lb/>
vereinbaren. Viertens wird von <name type="person" ref="#per__112989">Herold</name> verlangt, das <name type="person" ref="#per__112948">Degischer</name> 26 Stun<lb break="no"/>den und er selbst 3/4 Dienstfreistellung hat. Ich verweise darauf,<lb/>
dass auch <name type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</name> eine halbe Dienstfreistellung will, die Hälfte<lb/>
kriegt er dann auf Grund seiner Gewerkschaftstätigkeit und ist damit<lb/>
ganztägig freigestellt. Ich bin selbstverständlich einverstanden,<lb/>
dass <name type="person" ref="#per__112948">Degischer</name> und <name type="person" ref="#per__112989">Herold</name> diese Freistellungen bekommen, <name type="person" ref="#per__112989">Herold</name> ver<lb break="no"/>langt nur für beide eine entsprechende Ersatzkraft, weil sowohl<lb/>
<name type="person" ref="#per__112956">Schwarz</name> als auch <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name>, die unmittelbar betroffenen Abteilungsleiter,<lb/>
dies verlangen werden. Hier mache ich keine konkreten Zusagen, sondern<lb/>
sage nur, das würden wir uns genau ansehen und versuchen, zu Lösungen<lb/>
zu kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auf besondere Aufforderung von <name type="person" ref="#per__112989">Herold</name>, ob ich auch besondere Wünsche<lb/>
habe, verweise ich auf die Notwendigkeit, für Leistungsprinzip und<lb/>
Kampf gegen die Tachinierer, wie wir dies auch in der vergangenen<lb/>
Legislaturperiode getan haben, gemeinsam aufzutreten. <name type="person" ref="#per__112989">Herold</name> gibt<lb/>
zu, dass auch in dieser Frage eine Übereinstimmung zwischen Personal<lb break="no"/>vertretung und Büro existierte, dass allerdings die konkrete Durch<lb break="no"/>führung doch auch an der Leitung liegt. Wenn die Sektionen und Abtei<lb break="no"/>lungen die Leute richtig einsetzen und wenn zweckmässige Führungs<lb break="no"/>system von den Abteilungen und Sektionen gefunden werden, dann müsste<lb/>
es gelingen, alle zur aktiven Arbeit zu motivieren. Dies bezweifle<lb/>
ich und wir werden wahrscheinlich doch eine härtere Gangart einschla<lb break="no"/>gen müssen. <name type="person" ref="#per__97819">Plesch</name> war mit <name type="person" ref="#per__58381">Mauthner</name> wegen der Durum-Weizen-Geschichte<lb/>
beschäftigt, deshalb konnte er an der Sitzung nicht teilnehmen. <name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name><lb/>
hatte Gelegenheit, sich persönlich vorzustellen und ich konnte mir<lb/>
nicht verkneifen, den ÖVP-lern zusagen, dass sie ihn ja steckbrieflich<lb/>
schon aus "Bei uns", ihrer Zeitschrift, kennen. <name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name> wird zweckmässiger<lb break="no"/>weise mit <name type="person" ref="#per__97819">Plesch</name> gemeinsam bei allen Vorsprachen der Personalvertretung<lb/>
bei mir anwesend sein. Wenn sie ihn schon so hart attackiert haben,<lb/>
dann sollen sie ihn kennenlernen.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0028" facs="29_1976-01-09_0028.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__97622">Kepnik</name> interveniert für Hofrat <name type="person" ref="#per__113062">Epstein</name>, der von<lb/>
Präs. <name type="person" ref="#per__97688">Leberl</name>, wie er sich ausdrückt, seine Beschwerdekommission ent<lb break="no"/>zogen bekommen hat. <name type="person" ref="#per__97688">Leberl</name> hat glaube ich zu Recht festgestellt,<lb/>
dass dafür keine Notwendigkeit mehr besteht, weil angeblich nur mehr<lb/>
fünf Fälle behandelt wurden. <name type="person" ref="#per__113062">Epstein</name> hat nun <name type="person" ref="#per__97622">Kepnik</name> erzählt, dass<lb/>
er zwar neutral, d.h. kein Parteigenosse ist, aber doch mit uns<lb/>
sympathisiert, <name type="person" ref="#per__97622">Kepnik</name> meint, dem nahestehenden <name type="person" ref="#per__113062">Epstein</name> sollte man<lb/>
also helfen. Da er als Genosse zu mir kam, habe ich ihm dezidiert<lb/>
erklärt, dass uns <name type="person" ref="#per__97688">Leberl</name> viel näher steht und ich daher ganz ent<lb break="no"/>schieden diese Methode ablehne. <name type="person" ref="#per__97622">Kepnik</name> kennt <name type="person" ref="#per__113062">Epstein</name>, weil er glaube<lb/>
ich Vizepräsident der DDR-Österr.-Gesellschaft ist oder vielleicht<lb/>
von der poln.-österr. Gesellschaft. <name type="person" ref="#per__97622">Kepnik</name> war sehr erstaunt, von<lb/>
mir den wahren Sachverhalt über Präs. <name type="person" ref="#per__97688">Leberl</name> zu erfahren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bevor eine Entscheidung fällt, bitte eine<lb/>
Aussprache mit <name type="person" ref="#per__97688">Leberl</name> und uns.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präs. <name type="person" ref="#per__140620">Neumayr</name>, Verband der Sägeindustrie, und der Geschäftsführer<lb/>
<name type="person" ref="#per__115697">Sedelmaier</name>, kommen intervenieren, damit nicht durch den angeblich so<lb/>
starken Windbruch Entschlüsse gefasst werden, die die Sägeindustrie<lb/>
in eine kritische Situation bringen könnten. Staatssekretär <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name><lb/>
hat vor dem Windbruch noch im Fernsehen mitgeteilt, dass eine Auf<lb break="no"/>wärtsentwicklung am italienischen Markt festgestellt werden kann,<lb/>
weshalb jetzt die Bauern und auch die Bundesforste für ihre Holzverkäu<lb break="no"/>fe höhere Preise verlangen, während im März 1974 noch durchschnittlich<lb/>
1.150.- bezahlt wurden, ging dieser Preis 1975 bis auf 750.- S zurück.<lb/>
Jetzt verlangen die Bauern und auch die Bundesforste wieder um 300.-<lb/>
mehr. Da der Exportpreis für Schnittholz aber noch immer sehr tief<lb/>
ist, durchschnittlich 1.450.- S, kann diesem Verlangen nicht Rech<lb break="no"/>nung getragen werden. Die Sägeindustrie hat zugestimmt, dass um<lb/>
minus 20 % weniger eingeschlagen wird 1975, um die Vorratslager wegzu<lb break="no"/>bringen. Deshalb sind im ersten drei Quartalen von Fi/Ta statt<lb/>
3.7 Mill. nur 3 Mill. fm Sägeschnittholz angefallen. Für die Roh<lb break="no"/>holzausfuhr wird das Kontingent 1975 von 150.000 für Nadelsäge<lb break="no"/>rundholz auf 180.000 fm erhöht. <name type="person" ref="#per__127126">Hönel</name> hat eine Information vorgelegt,<lb/>
was mich sehr überrascht hat, dass er so schnell die Ziffern bei<lb/>
der Hand hatte. Bei <name type="person" ref="#per__115697">Sedelmaier</name> konnte ich allerdings dann eine<lb/>
Information entdecken, die er an <name type="person" ref="#per__127126">Hönel</name> gerichtet hat, wahrscheinlich<lb/>
auf dessen Aufforderung, die die selben Ziffern enthält. <name type="person" ref="#per__127126">Hönel</name>,<lb/>
<pb n="29-0029" facs="29_1976-01-09_0029.jpg"/>muss ich zugeben, ist wenigstens imstande, sich von den Stellen,<lb/>
die die Ziffern haben, sich diese zu besorgen. Ich habe überhaupt<lb/>
den Eindruck, dass in unserem Haus, soweit irgendwelche Informa<lb break="no"/>tionen zu mir gelangen, diese wahrscheinlich grösstenteils von<lb/>
anderen Stellen erarbeitet wurden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich versicherte anschliessend Präs. <name type="person" ref="#per__140620">Neumayr</name>, dass ich gemeinsam<lb/>
mit dem Fachverband eine Lösung dieses Problems mit der AK und<lb/>
ÖGB und Staatssekretär <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> suchen werde. Bei dieser Gelegenheit<lb/>
ersuchte mich Präs. <name type="person" ref="#per__140620">Neumayr</name>, mit der BAWAG wegen Umschuldung seines<lb/>
Kredites, den er jetzt bei der Raiffeisen-Kassa in Salzburg hat,<lb/>
zu reden. Ich erkläre ihm sofort, dass ich mich in Bankgeschäfte<lb/>
nicht einmische, wohl aber bereit bin, Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__114047">Flöttl</name> von der<lb/>
BAWAG zu informieren, dies habe ich dann auch gemacht und die<lb/>
Entscheidung, ob eine solche Umschuldung für die BAWAG inter<lb break="no"/>essant ist und möglich ist, ausschliesslich das BAWAG selbst über<lb break="no"/>lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe einigten wir uns mit der Arbeiterkammer, dem ÖGB<lb/>
wegen der Holzwindschäden. Staatssekretär <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> war einver<lb break="no"/>standen, dass wir nicht die Kontingentierung aufgeben und den<lb/>
Export liberalisieren, sondern nur erklären, dass Windwurfge<lb break="no"/>biete, Lizenzen bis auf weiteres rollierend genehmigt werden.<lb/>
Damit kommen auch die Bundesforste aus. Diese haben bei ca.<lb/>
1,8 Mill. fm Einschlag derzeit 700.000 fm Windwurf. Insgesamt sind<lb/>
von den 10 Mill. Jahreseinschlag derzeit ca. 1,5 Mill. Windwurf<lb/>
festgestellt worden. Gegenüber dem Jahre 1967 aber, wo fast<lb/>
3,942.000 fm Windwurf waren, ist dies eine verhältnmismässig ge<lb break="no"/>ringe Zahl. Auch damals wurden nur 55.000 fm Sonderkontingent<lb/>
festgelegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Preise für landwirtschaftliche Vorleistungen insbesondere Ma<lb break="no"/>schinen, Düngemittel, Spritzgut und Saatgut sollen vorerst in einer<lb/>
internen Kommission besprochen werden. In der Regierungserklärung wurde<lb/>
festgelegt, dass eine Kommission, die Bauern über die ausländischen<lb/>
Preise informieren wird. Diese Idee war sicherlich von <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name><lb/>
oder vielleicht sogar von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> selbst in die Regierungserklärung<lb/>
hineingekommen. Jetzt aber sagt <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> mit Recht, er müsste diese<lb/>
Aufgabe vom Handelsministerium durchgeführt werden, weil es ja<lb/>
<pb n="29-0030" facs="29_1976-01-09_0030.jpg"/>letzten Endes für die Preiserstellung verantwortlich ist. Man<lb/>
könnte zwar darüber streiten, ich bin aber gerne bereit, die Vor<lb break="no"/>arbeiten jetzt einmal in Angriff zu nehmen. <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> hat eine Zusammen<lb break="no"/>stellung von Landwirtschaftsmaschinen-Preisen von Europa vorgelegt,<lb/>
daraus ist ersichtlich, dass einzelne Maschinen überhöht verkauft<lb/>
werden. Andere Maschinen aber werden von den österr. Produzenten<lb/>
in Europa marktmässig verkauft, d.h. dort gibt es keine sehr<lb/>
grossen Preisdifferenzen mit z.B. Deutschland. <name type="person" ref="#per__98040">Wais</name> von meinem Büro<lb/>
hat neuerdings mit <name type="person" ref="#per__112049">Rimsky</name> von den Stickstoffwerken gesprochen, weil<lb/>
noch immer nicht die entsprechenden Preissenkungsvorschläge. die<lb/>
Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__112054">Buchner</name> versprochen hat, vorliegen..Wenn nicht in abseh<lb break="no"/>barer Zeit wirklich brauchbare Vorschläge kommen, werden wir in der<lb/>
Kommission ganz einfach selbst Vorschläge unterbreiten, die aller<lb break="no"/>dings dann nicht auf Betriebsergebnisse aufgebaut sind. Diese Mög<lb break="no"/>lichkeit besteht, weil derzeit der Phosphatpreis am Weltmarkt<lb/>
doch merklich zurückgegangen ist. Auch für die Saatgut- und Spritz<lb break="no"/>mittel wird man solche Preissenkungen versuchen. Viel Hoffnung habe<lb/>
ich nicht, aber vielleicht gelingt es mit dieser Methode eine<lb/>
Getreidepreiserhöhung, die ansonsten garantiert im Juni zu erwarten<lb/>
ist, zu verhindern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name> UND <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte fraktionelle interne Vorarbeiten<lb/>
für diese Aktion sofort starten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die AK und der ÖGB haben grösste Bedenken, die Schrottpreise zu<lb/>
erhöhen und das Handelsministerium für Exportgenehmigungen zu ent<lb break="no"/>lasten. <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> hat den vollkommen richtigen Standpunkt eingenommen, wir<lb/>
müssten versuchen durch marktkonforme Preisgestaltung die Admini<lb break="no"/>stration im Handelsministerium ca. 100 Bescheide für den Export<lb/>
zu ersparen, wieder aufgeben zu können. Noch immer wird bei uns<lb/>
bezüglich der Exporte viel zu viel administriert. In der jetzigen<lb/>
Stahlflaute sei aber nach Auffassung von <name type="person" ref="#per__114075">Schmidt</name>, <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name> <name type="person" ref="#per__113026">Tumpel</name>, ÖGB<lb/>
aber auch <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name> und <name type="person" ref="#per__112010">Blaha</name> AK eine solche Vorgangsweise unzweck<lb break="no"/>mässig und von den Stahlwerken nicht zu verkraften.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte vom Fachreferat genau berichten lassen,<lb/>
wenn sich Preisänderung ergibt.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0031" facs="29_1976-01-09_0031.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Für die Berufsausbildung erklärt sich keiner der Anwesenden zu<lb break="no"/>ständig und sie werden das Problem mit den zuständigen Direktoren<lb/>
und Fachreferenten in der Kammer resp. im ÖGB besprechen. In Hin<lb break="no"/>kunft werde ich nicht mehr sozialpolitische Fragen, die doch<lb/>
wie z.B. eben die Lehrlingsausbildung in meinem Ressort ressortieren<lb/>
auf die Tagesordnung setzen. Es besteht sonst die grosse Gefahr,<lb/>
dass sich <name type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</name> in der Arbeiterkammer und <name type="person" ref="#per__112979">Verzetnitsch</name> im<lb/>
ÖGB präjudiziert vorkommen oder was noch viel schlimmer ist,<lb/>
sich ausgeschaltet fühlen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Bitte auf dieses Problem besonders in Hin<lb break="no"/>kunft achten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die AK hat mit der Zuckerindustrie Verhandlungen geführt wegen<lb/>
der Exportpreise resp. der Abschöpfung bei Exporten. Die Zucker<lb break="no"/>industrie hat zugestanden, dass sie bei einem Preis von 6.- S 1.22 S<lb/>
in den Fonds abführen könnte unter Bezahlung des vollen Rübenpreises.<lb/>
Da aber von diesem Preis 8 % Mehrwertsteuer und dann nach Meinung<lb/>
der Zuckerindustrie noch 50 % versteuerter Gewinn abzuziehen ist,<lb/>
verbleiben nur 47 Groschen. Die AK und der ÖGB haben hier nicht<lb/>
weiter diskutiert sondern meinen, dass je kg Zuckerexport 1.- S<lb/>
für die Inlandszuckerreserve abgezweigt werden könnte. Dies sei<lb/>
aber eine Frage der Verrechnung, wie wir sie nach Abschluss der<lb/>
Kampagne feststellen werden. Die Forderung der Konsumentenver<lb break="no"/>treter ist, dass der Inlandspreise bis zum Jahre Kampagne 1977<lb/>
gleichbleiben muss. Dass eine Versorgungsgarantie übernommen wird<lb/>
und dass ein Mindestreservelager von 30 wahrscheinlich aber sogar<lb/>
50.000 t vorhanden sein muss. Über diese Vorschläge wird jetzt<lb/>
innerhalb der Landwirtschaftskammer und Handelskammer diskutiert.<lb/>
Bezüglich der Exporte stimmt die Arbeiterkammer, wenn es zu einer<lb/>
befriedigenden Regelung der Inlandszuckerversorgung kommt für weitere<lb/>
21.000 t zu. Lt. Mitteilung der Zuckerindustrie von <name type="person" ref="#per__58381">Mauthner</name> wird mit<lb/>
einer Gesamtzuckermenge von 465 bis 470.000, wahrscheinlich 467.000 t<lb/>
Zucker gerechnet. Insgesamt wurden 3,134.000 t Rübe eingebracht und<lb/>
es ist eine Digestion von 16,7 % zu erwarten. Unter diesen Umständen<lb/>
können wird glaube ich ohne weiteres die 21.000 t Zucker Export frei<lb break="no"/>geben und haben damit in Summe 101.000 t Zucker bis jetzt exportiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="29_0024_01" facs="29_1976-01-09_0024-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 9.1.1976</head>
         </div>
         <pb n="29_0024_02" facs="29_1976-01-09_0024-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>