<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  3. Mai 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band31_1976-05-03</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-05-03">Montag, 3. Mai 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-30">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="31-0576" facs="31_1976-05-03_0576.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 3. Mai 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name> von der Verbund berichtet mir zwar, dass die Elektrizi<lb break="no"/>tätsversorgungssituation sehr kritisch ist, weil wir 40 % unter<lb/>
dem Regeljahr Wasserführung haben. In Wirklichkeit aber kommt er<lb/>
um neuerdings die Frage der Aufsichtsratsmandate in den Sonder<lb break="no"/>gesellschaften zu besprechen. In den Ennskraftwerken, meint er,<lb/>
könnten wir 4 Kapitalvertreter, 4 Landesvertreter d.h. eine wesent<lb break="no"/>liche Reduktion erreichen. Hie sieht er selbst ein, dass nicht<lb/>
der gesamte Verbundvorstand vertreten sein muss. Er schlägt von<lb/>
sich aus vor, dass in den Illwerken <name type="person" ref="#per__112014">Erbacher</name> und damit ein weiterer<lb/>
ÖVP-Vorstandsvertreter und bei den Ennskraftwerken er selbst und ein<lb/>
weiterer ÖVP-Vorstandsvertreter nominiert werden soll. Auf meine<lb/>
Frage, wie er dieses Problem Aufsichtsratsvertreter-Kumulierung<lb/>
der sozialistischen Verbunddirektoren lösen möchte, meint er nach<lb/>
wie vor, meint er am besten auf Verzicht der Aufsichtsratsgebühren.<lb/>
Allerdings schlägt er sofort vor, man soll die Aufsichtsratsgebühren<lb/>
in eine Gehaltserhöhung einbauen, die volle Höhe müsste dann nicht<lb/>
berechnet werden, da die Bezugserhöhung dann auch für die Pensions<lb break="no"/>anrechnung gilt, während die Aufsichtsratsgebühren derzeit unberück<lb break="no"/>sichtigt bleiben. Einer solchen Lösung werde ich wahrscheinlich<lb/>
kaum zustimmen, da in den Sechzigerjahren die Aufsichtsratsgebühren<lb/>
von der Verbundgesellschaft eingezogen wurden, dann hat man ihnen<lb/>
die Aufsichtsratsgebühren belassen, jetzt würde man sie ihnen weg<lb break="no"/>nehmen gleichzeitig aber wieder die an und für sich schon sehr<lb/>
hohen Gehälter neuerdings erhöhen. Ich ersuche <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name>, mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name> diese Probleme durchzubesprechen und entsprechende Vor<lb break="no"/>schläge vorzubereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__126884">Polsterer</name> ersucht mich, bei der Arbeiterkammer zu intervenieren,<lb/>
damit die Begutachtung über seine Transportflugzeugkonzession<lb/>
beschleunigt durchgeführt wird. Da er von mir nur eine beschleunigte<lb/>
Erledigung und keine Beeinflussung, wie die Konzession und ob eine<lb/>
Konzession gegeben werden soll, erbittet, erkläre ich mich dazu bereit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</name>: Bitte mit AK-Referentin verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe, an dem nur <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> teilnimmt, weise ich sofort<lb/>
darauf hin, dass auf Wunsch des Bürgermeisters von Ischl eine<lb/>
Aussprache mit Wirtschaftsvertretern stattfinden sollte. In Linz<lb/>
hat man aber diese Aussprache scheinbar verboten, denn der Bürger<lb break="no"/>meister musste zur Kenntnis nehmen, dass die zuerst begeisterte<lb/>
<pb n="31-0577" facs="31_1976-05-03_0577.jpg"/>seiner örtlichen Wirtschaftsfunktionäre und Wirtschaftsleuten nachher<lb/>
abgesagt wurde. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> erklärt, und davon bin ich überzeugt, davon<lb/>
nichts gewusst zu haben. Was <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> ganz streng <choice><choice><sic>aufrecht</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
erhält, ist aber hier als Fernwirkung festzustellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> tut ganz erstaunt, dass ich für die Rohstofflenkung ein<lb/>
eigenes Energielenkungsgesetz und gleichzeitig eine Novelle<lb/>
des Rohstofflenkungsgesetzes mit umfassenderen Listen von Waren,<lb/>
die einbezogen werden können, im Parlament einbringen werde. Be<lb break="no"/>züglich der Marktordnungen meint er, der Viehverkehrsfonds kann<lb/>
nicht fallengelassen werden, man könne ihn höchstens umtaufen.<lb/>
Seinem Vorschlag nach soll er Viehkommission heissen und soll<lb/>
die Entblockierung, Einbeziehung der Exporte und einem entsprechenden<lb/>
Preisband mit Richtpreisen akzeptabel werden. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> glaubt nach wie<lb/>
vor, die Landwirtschaft wird nicht auf den Viehverkehrsfonds ver<lb break="no"/>zichten, da werden eher die Verhandlungen scheitern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Unterausschuss des Handelsausschusses zur Behandlung des Preisgesetz<lb/>
der morgen tagt, meint er, werden wir stundenlang palavern, es<lb/>
kann aber dabei nichts herauskommen, da man abwarten wird, wie<lb/>
die Marktordnungsverhandlungen laufen. Während er vor längerer<lb/>
Zeit noch zugestanden hat, das Rohstoff-Preissenkungen tatsächlich<lb/>
wenn es nur zu einer Novelle des Preisrechtes kommt einbezogen<lb/>
werden können und nur die Währungsänderungen auf alle Fälle ablehn<lb break="no"/>te, dass sie in dem Preisgesetz verankert werden soll, lehnt er jetzt<lb/>
alle Vorschläge vom ÖGB ab. Dies ist meiner Meinung nach auch nur<lb/>
eine taktische Finte um bei den Verhandlungen sich dies <choice><choice><sic>abringen</sic><corr>?</corr></choice></choice> zu<lb/>
lassen. Gibt er nämlich jetzt schon die Rohstoffpreissenkung zu, dann<lb/>
kann er kaum die zweite Forderung Währungssenkungen abzulehnen auf<lb break="no"/>rechterhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Über die Urlaubsregelung gibt er sich nach wie vor erschüttert, um so<lb/>
mehr als er meint, es handelt sich dabei um eine Torschlussneurose<lb/>
von <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name>, die mit einer Profilierungsneurose von <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name> zusammen<lb break="no"/>fällt und daher die Wirtschaft sehr belastet, ohne dass sie sich<lb/>
wirklich nachdem die ÖVP jetzt auch die mindest 4 Wochen Urlaub mit<lb/>
1. Jänner 1977 dagegen wehren kann. Man hat ihm vorgeschlagen, die<lb/>
Handelskammer soll sich dagegen aussprechen. Nachdem er aber ein<lb break="no"/>sieht, dass hier kaum etwas zu holen ist, wird er wahrscheinlich<lb/>
mehr oder minder schweigen.<lb/>
</p>
            <pb n="31-0578" facs="31_1976-05-03_0578.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Der Innungsmeister vom Baugewerbe <name type="person" ref="#per__140050">Molzer</name> bringt dass die Bau<lb break="no"/>meisterprüfungsordnung auf Grund der neuen Gewerbeordnung endlich<lb/>
erlassen werden soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte lass Dir berichten und dränge auf<lb/>
Vorziehung der Baumeisterprüfungsordnung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Beschwerde der Handelskammer zu den Ägypten-Verhandlungen nicht<lb/>
eingeladen zu werden, stellt sich nun heraus, richtet sich<lb/>
gegen den Bundeskanzler. Bei den Vorbesprechungen mit den drei<lb/>
Wirtschaftsministern und auch bei den Verhandlungen mit diesen<lb/>
war die Handelskammer richtiggehend eingeladen und auch anwesend.<lb/>
Ich bespreche anschliessend mit Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> den zukünftigen<lb/>
Modus der Einladung und schlage vor, er soll formgerecht schrift<lb break="no"/>lich immer den Generalsekretär einladen. Da dieser in den selten<lb break="no"/>sten Fällen kommen wird, haben wir dann eine günstige Statistik,<lb/>
wie oft wir ihn einladen und wie wenig er an den Sitzungen teil<lb break="no"/>nimmt, da er wahrscheinlich dann letzten Endes immer Leute der<lb/>
Handelskammer delegieren wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> versucht mir einzureden, dass ich nun doch auch die Bürges<lb/>
insoferne kürze, als jetzt nur mehr wieder Schwerpunktfälle<lb/>
beim Gewerbestrukturverbesserungsgesetz berücksichtigt werden.<lb/>
Ich verweise darauf, dass wir durch die Normalfälle in den<lb/>
letzten Monaten gigantisch mehr erledigt haben als in den ver<lb break="no"/>gangenen Jahren, da ich die Bürges nicht wie mein Amtsvorgänger<lb/>
sperren möchte, mache ich den Beirat aber ganz besonders die<lb/>
beiden Geschäftsführer persönlich haftend, dass eine solche Ent<lb break="no"/>wicklung nicht eintritt. Die finanzpolitische Abteilung der Handels<lb break="no"/>kammer schlägt allen Ernstes <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> vor, er soll von mir verlangen,<lb/>
dass man die 5 % Gewerbesteuerzuteilung auf 6 % erhöhen soll. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
meint, die machen es sich sehr leicht, denn er weiss genau, dass<lb/>
er eine solche Forderung gar nicht stellen will. Abgesehen davon,<lb/>
dass sie an den Finanzminister zu richten wäre, bestehen ja<lb/>
keine Aussichten, dass er sich durchsetzen kann. Die ÖVP und<lb/>
auch <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> attackieren den Finanzminister ständig wegen der Budget<lb break="no"/>expansion und jetzt würden sie neue Forderungen an ihn richten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> möchte wissen, wie weit Staatssekr. <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> jetzt die Schnitt<lb break="no"/>holzexporte überantwortet bekommt. Ich erkläre ihm, dass an dem<lb/>
<pb n="31-0579" facs="31_1976-05-03_0579.jpg"/>jetzigen Zustand der kompetenzmässigen Verteilung sich nichts<lb/>
ändern wird. Im Laufe des Gespräches komme ich dann drauf, dass<lb/>
er sich in Wirklichkeit gegen die Errichtung einer Exportabteilung<lb/>
bei den Bundesforsten ausspricht. Er fürchtet, dass damit der<lb/>
Schnittholzhandel mit dem Ausland nicht mehr den privaten Holzfirmen<lb/>
überlassen bleibt. Dagegen erkläre ich ausdrücklich werde ich mich<lb/>
nicht wehren, ganz im Gegenteil, auch die Bundesforste haben die<lb/>
Möglichkeit auf Grund der freien Wirtschaft sich bei Exporten ein<lb break="no"/>zuschalten. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> sieht darin die Gefahr eines Staatshandels,<lb/>
der früher oder später private Firmen ausschalten wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück haben wir ein einziges Thema, die<lb/>
Wiener Standortinstituts-Studie über die Nahversorgung. <name type="person" ref="#per__111737">Marsch</name> berich<lb break="no"/>tete sehr ausführlich deshalb darüber. Es ergibt sich eine richtig<lb break="no"/>gehende Diskussion, wobei mir von allem Anfang an klar war, dass<lb/>
man auch mich dann entsprechend fragen wird. Was ich befürchtete,<lb/>
ist eingetreten, die Presse wollte natürlich wissen, welche positi<lb break="no"/>ven Massnahmen ich für die Nahversorgung vorkehre. In Wirklichkeit<lb/>
konnte ich gar nichts anderes anbieten als dass man bei den Krediten<lb/>
und bei den Zinsenzuschüssen diese Ansuchen besonders berücksich<lb break="no"/>tigen wird. Den zugrunde gehenden Einzelhandelsgeschäften hilft aller<lb break="no"/>dings eine solche Massnahme wenig. Die Vorschläge, die von seiten<lb/>
des Instituts gemacht werden, gegebenenfalls den Pensionisten<lb/>
die Kühlaggregate umsonst zu geben, oder entsprechende Verkehrs<lb break="no"/>möglichkeiten zu schaffen, um die Nahversorgung zu sichern, sind<lb/>
genauso unrealistisch wie die Direktunterstützung der Lebensmittel<lb break="no"/>kleinhändler. In Wirklichkeit lässt sich eine Nahversorgung nur<lb/>
in grösseren Orten wahrscheinlich überhaupt aufrechterhalten.<lb/>
In den sogenannten Schwerpunktgemeinden und Städten wird neben<lb/>
den Diskontern, Märkten und sonstigen grossen Verkaufsstellen<lb/>
immer ein oder mehrere Lebensmittelkleinhändler und sonstige<lb/>
Kleinhandelsgeschäfte existieren. Dies nicht zuletzt deshalb,<lb/>
weil ja eben viele umliegende Konsumenten letzten Endes in diesen<lb/>
Schwerpunktgemeinden einkaufen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präs. <name type="person" ref="#per__97688">Leberl</name> berichtet mir, dass <name type="person" ref="#per__133082">Auracher</name> in einer Betriebsver<lb break="no"/>sammlung wegen seines Wunsches, im Inpadoc-Aufsichtsrat der Vor<lb break="no"/>sitzende zu werden, dort in unfairer Weise gegen <name type="person" ref="#per__97688">Leberl</name> Stellung<lb/>
genommen hat. Daraus resultiert auch mehr oder minder die Ablehnung<lb/>
des Finanzministers und anderer Stellen mit seiner Berufung.<lb/>
</p>
            <pb n="31-0580" facs="31_1976-05-03_0580.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ich bedenke mich bei ihm, dass er so grosses Verständnis<lb/>
aufbringt, weil ja letzten Endes auch das Patentamt immer davon<lb/>
abhängig sein wird, wie es im Budget vom Finanzministerium<lb/>
behandelt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Unterzeichnung des Abkommens über Ursprungsbezeichnung<lb/>
mit Spanien interveniert der spanische Botschafter neuerdings<lb/>
wegen der Lösung Zolldiskriminierung. Ich erkläre ihm neuerdings,<lb/>
dass wir abwarten wollen, was Spanien mit der EG erreicht. Dann<lb/>
wird Österreich durch Spanien auch entsprechend zolldiskriminiert<lb/>
und es wird ja spanischerseits dann versucht werden, mit allen<lb/>
EFTA-Staaten zu einer Regelung zu kommen. De spanische Botschafter<lb/>
möchte von mir wissen, ob ich bei der nächsten EFTA-Tagung im Juni<lb/>
das spanische Problem auf Ministerebene zur Sprache bringen werde.<lb/>
Ich erkläre ihm, dass bei den inoffiziellen Gesprächen dies geschehen<lb/>
wird. Allerdings muss diesmal Min.Rat <name type="person" ref="#per__115656">Steiger</name> diese Information<lb/>
geben, da ich zu diesem Zeitpunkt noch nicht bei der EFTA-Tagung<lb/>
sein werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte <name type="person" ref="#per__115656">Steiger</name> informieren und entsprechende<lb/>
Erklärung für das Ministerfrühstück vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97688">Leberl</name> interveniert bei <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> und mir, dass Min.Rat <name type="person" ref="#per__114665">Pracher</name>, der<lb/>
derzeit in der Abteilung <name type="person" ref="#per__111001">Peyerl</name> in der Energiesektion tätig ist,<lb/>
unbedingt von dort weg will und zu <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> kommen möchte. <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name><lb/>
erklärt, er hat auch noch mit Min.Rat <name type="person" ref="#per__145205">Zalud</name> von ihm ein solches<lb/>
Problem, der ebenfalls mit seinem Abteilungsleiter <name type="person" ref="#per__126296">Gröbl</name> total<lb/>
zerstritten ist. <name type="person" ref="#per__145205">Zalud</name> soll zu <name type="person" ref="#per__112011">Kurzel</name> kommen und <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> wird sich<lb/>
Min.Rat <name type="person" ref="#per__114665">Pracher</name> anschauen und hat mit dem Abteilungsleiter <name type="person" ref="#per__111001">Peyerl</name><lb/>
bereits gesprochen. <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> erklärt auch nach, dass er für Min.Rat<lb/>
<name type="person" ref="#per__127126">Hönel</name>, den derzeitigen Branchenreferenten für Holz, der in der<lb/>
Abteilung <name type="person" ref="#per__136381">Hoffmann</name> war, eine entsprechende Tätigkeit sucht. Ich<lb/>
teile die Meinung von <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name>, dass es ganz sinnlos ist, auf die<lb/>
Zusammensetzung gewisser Abteilungen zu beharren, wenn sie die<lb/>
Leute so zerstritten haben, dass kaum mehr eine Chance besteht,<lb/>
dass es zu einer gedeihlichen Zusammenarbeit kommen kann. Funktio<lb break="no"/>niert in einem solchen Fall nicht einmal in der Privatwirtschaft<lb/>
dann die Zusammenarbeit, so ist sie im Staatsdienst überhaupt<lb/>
unmöglich. Jeder Beamte hat nämlich die Möglichkeit, durch Nichts<lb break="no"/>tun ja sogar durch Abwesenheit seinen Abteilungsleiter entsprechend<lb/>
links liegen zu lassen. In diesem Fall ist es besser, man vesetzt<lb/>
<pb n="31-0581" facs="31_1976-05-03_0581.jpg"/>die Leute, dies geht deshalb, weil es ja meistens ein Wunsch des<lb/>
Betreffenden selbst ist. Gegen seinen Willen kann man nämlich<lb/>
auch wieder keine Lösung erzielen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">Plesch</name>: Bitte besprich mit <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> und <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name><lb/>
dieses Problem.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> erschien mit den internationalen Ölgesellschaften<lb/>
um mir als Fachverbandsvorsteher zu erklären, wie sehr das Image<lb/>
der Industrie gelitten hat. Der alte Preisantrag, der seiner Mei<lb break="no"/>nung nach sehr begründet ist, wurde noch immer nicht erfüllt und<lb/>
die Lösung, welcher nur die ÖMV zustimmte, erweckt nun den Eindruck,<lb/>
dass die internationalen habgierig und böse sind. Er ersuchte die<lb/>
Internationalen, ihre Standpunkt mir im Detail darzulegen. Tat<lb break="no"/>sächlich meldete sich nur <name type="person" ref="#per__97556">Hirnigel</name> von der BP und meinte, wenn<lb/>
sie nicht heuer und zwar so schnell als möglich, eine weitere<lb/>
Preiserhöhung kriegen, werden sie 600 Mill. S Verluste machen.<lb/>
Er hätte deshalb bereits Gespräche mit dem ÖGB – <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> und <name type="person" ref="#per__114075">Schmidt</name> –<lb/>
aufgenommen und feststellen müssen, dass diese Rechenfehler gemacht<lb/>
hätten. die zur Festsetzung des 80 Groschen Preiserhöhungsbeschluss<lb/>
geführt hätten. Ich erklärte sofort, dass vielleicht der ÖGB<lb/>
Rechenfehler machen kann und gemacht hat, die Preiskommission<lb/>
aber nicht. Dort wurde nach genauer und gewissenhafter Prüfung<lb/>
der volkswirtschaftlich gerechtfertigte Preis festgesetzt. wie<lb/>
ihn das Gesetz vorsieht. <name type="person" ref="#per__97556">Hirnigel</name> hat auch mit der Arbeiterkammer<lb/>
gesprochen und dort hätte ihm Präs. <name type="person" ref="#per__97386">Czettel</name> versichert, er wird<lb/>
mit dem Referenten neuerdings sprechen, da er nicht voll infor<lb break="no"/>miert ist. Nach Auffassung der Internationalen besteht eine sehr<lb/>
gute Chance, dass der Preisantrag, den sie seinerzeit gestellt haben<lb/>
jetzt in einer zweiten Etappe.wesentlich mehr berücksichtigt wird<lb/>
als nur mit den 80 Groschen. Ich erklärte sofort, dass der Preis<lb break="no"/>antrag durch den Beschluss der Preiskommission als erledigt gilt,<lb/>
wenn die Ölindustrie jetzt neuerdings, was allerdings das Negativ<lb break="no"/>image nicht verbessern wird, höhere Preise wünscht, dann muss sie<lb/>
einen neuen Preisantrag stellen. Durch diese Erklärung wollte<lb/>
niemand anderer mehr auch nach mehreren Aufforderungen von GD <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name><lb/>
das Wort ergreifen, weshalb die Sitzung abrupt endete.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte für Freitag Jour fixe Ölpreis auf die<lb/>
Tagesordnung setzen.<lb/>
</p>
            <pb n="31-0582" facs="31_1976-05-03_0582.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung kam das Problem Zwangsver<lb break="no"/>pflichtung Bundesheer natürlich zur Sprache. Am Rathausplatz wurde<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> bei seiner Ansprache von einer kleinen Gruppe von Jugend<lb break="no"/>lichen ständig unterbrochen mit dem Ruf: 6 Monate sind genug,<lb/>
was mehr ist ist Betrug. Im Fernsehen aber erschien diese Demon<lb break="no"/>stration ganz deutlich und die die das Fernsehen sahen, erklärten,<lb/>
man hatte den Eindruck, dass hier <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> von einer grösseren Masse<lb/>
attackiert wird. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ist überhaupt jetzt mit dem Fernsehen<lb/>
Redakteursrat im Clinch. Ziesel, der Sprecher des Redakteursrates<lb/>
hat, weil <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> bei einem Interview sagte, der ORF schaukelt<lb/>
dieses Problem auf, bei ihm heftigst protestiert. Dieses Schreiben<lb/>
sie so unhöflich, dass <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> es zurückgeschickt hat und erklärt,<lb/>
auf so eine Art der Diskussion lässt er sich erst gar nicht ein.<lb/>
In der Sache selbst meint <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, hier müsse man durchgreifen, um<lb/>
einer Entwicklung Herr zu werden, die in Deutschland zu den unglück<lb break="no"/>lichen Situationen geführt hat. Die deutsche SPD gilt als zer<lb break="no"/>strittene Partei mit dem grössten Wahlkampfhandikap und gleich<lb break="no"/>zeitig aber auch bei der Arbeiterschaft als nicht die Partei,<lb/>
die sich für ihre Arbeitsplatzsicherung einsetzt, wie dies die<lb/>
SPÖ gemacht hat. <name type="person" ref="#per__114106">Schmidt</name>, glaubt <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> war deshalb dagegen und<lb/>
sagte, die Intervention des Staates ist nicht notwendig, um aus<lb/>
der Not eine Tugend zu machen, weil er wusste, dass sein Koali<lb break="no"/>tionspartner die FDP niemals dem zustimmen würde. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> möchte<lb/>
unter allen Umständen, den Eindruck, dass die SPÖ zerstritten ist,<lb/>
auch mit ihrer Jugendorganisation, vermeiden. Er glaubt auch, dass<lb/>
es nur eine kleine Gruppe von Funktionären ist, die immer Formeln<lb/>
und Probleme aufbringt, die die kommunistische Partei ebenfalls<lb/>
hat. Die KP möchte gerne der Beweger der sozialistischen Partei<lb/>
und ganz besonders der Bundesregierung sein. Auch die wenigen<lb/>
sogenannten Linken in unserer Partei gehen von der Politik aus,<lb/>
dass die Sozialdemokratische Rechtspolitik der Regierung scheitern<lb/>
soll, dann muss sie ja eine Linkspolitik automatisch machen.<lb/>
Um dieses Problem im einzelnen zu besprechen und die Gefahr<lb/>
gleich von Anfang an zu bannen, hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> einen ao. Parteivor<lb break="no"/>stand für Donnerstag einberufen. In dieser Beziehung hat er voll<lb break="no"/>kommen recht, dass man dieses Problem nicht anstehen lassen darf<lb/>
und dass vor allem die grösste Gefahr darin liegt, nicht zu ent<lb break="no"/>sprechenden Beschlüssen der zuständigen Organe, und das ist<lb/>
einmal der Parteivorstand, zu kommen. Wie er allerdings die<lb/>
Jugendorganisationen befriedigt, ist mir derzeit noch nicht klar.<lb/>
</p>
            <pb n="31-0583" facs="31_1976-05-03_0583.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Sprachenzählung fragt <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name>, ob jetzt der neue<lb/>
Weg bei der Personenstandserhebung diese mitzumachen, gegangen<lb/>
werden soll. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> sieht gewisse Schwierigkeiten, meint aber,<lb/>
man könne versuchen, Lösungen zu erreichen. Da man dadurch<lb/>
hundert Millionen Schilling sonst eine Volkszählung mit irrsinnigen<lb/>
Kosten ersparen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> kritisiert, dass der Wirtschaftsbericht der OECD, der<lb/>
jetzt im Entwurf vorliegt, nicht nur ganz neue Begriffe wie<lb/>
Inflationsrezession usw. bringt, sondern auch die positiven<lb/>
Regierungsmassnahmen unberücksichtigt lässt. Er wird jetzt einen<lb/>
Aktenvermerk zu diesem Entwurf der OECD machen, wo er festhält,<lb/>
dass ohne Werturteile zu fällen, der Bericht doch sehr einseitig<lb/>
ist. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> schlägt vor, dass die davon betroffenen Ministerien<lb/>
sich besser koordinieren sollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name> UND <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Bitte sofort feststellen, was<lb/>
hier wieder einmal passiert ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die ÖIAG, erklärt <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, kann die Haftung für den Kredit für die<lb/>
GKB nicht übernehmen, weil der Kohlepreis noch immer nicht vertrag<lb break="no"/>lich zwischen GKB und ÖDK ausgearbeitet ist. Ich erkläre, dass die<lb/>
115.- S 10^6 feststehen, auch dann wenn die ÖDK sich noch dagegen<lb/>
wehrt. Ich werde veranlassen, dass so schnell wie möglich der<lb/>
Vertrag jetzt abgeschlossen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name> UND <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte den Vertragsabschluss jetzt<lb/>
sofort verlangen, damit die ÖIAG die Haftung übernimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name> hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> scheinbar vorgeschlagen, dass der EFTA-Ent<lb break="no"/>wicklungsfonds für Portugal vom Bundeskanzleramt betraut werden<lb/>
soll. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> wehrt sich mit Recht dagegen und meint, das sei<lb/>
ein Finanzdurchführungsgesetz, wofür er zuständig ist. Verhandelt<lb/>
wird das Ganze und wurde das Ganze durch das Handelsministerium<lb/>
und dabei soll es bleiben. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> stimmt dem zu und ich erkläre,<lb/>
wir könnten ja offiziell gar nicht einen Einfluss auf diesen Fonds<lb/>
wegen der einzelnen Geschäfte nehmen, sondern wir bemühen uns<lb/>
nur hinten herum entsprechende österreichische Projekte unterzubrin<lb break="no"/>gen.<lb/>
</p>
            <pb n="31-0584" facs="31_1976-05-03_0584.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Im Unterausschuss des Finanz- und Budgetausschusses wurde jetzt<lb/>
die Mehrwertsteuerrückzahlung an die Diplomaten beschlossen.<lb/>
Gleichzeitig aber haben alle drei Parteien eine Rückwirkung, wie<lb/>
sie in der Regierungsvorlage vorgesehen war, abgelehnt. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
ist darüber sehr unglücklich, denn der Aussenminister hat allen<lb/>
Botschaftern erklärt, sie werden rückwirkend die Umsatzsteuer<lb/>
rückvergütet bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> teilt mit, dass die OPEC jetzt bezüglich des Wohnens und<lb/>
der Konferenz in einem eigenen Hotel in Wien diese Sitzungen<lb/>
abwickeln möchte, um eine strenge Bewachung zu gewährleisten.<lb/>
Scheinbar kann man dies nicht und hat der OPEC deshalb vorschlagen<lb/>
wollen, sie soll nach Hernstein, also 60 km von Wien entfernt<lb/>
fahren. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sagt mit Recht, dieser Vorschlag ist von vornherein<lb/>
zum Scheitern verurteilt. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ist auch sehr ungehalten, dass<lb/>
die Infrastruktur für die UNO-City vollkommen unzulänglich sein<lb/>
wird, wenn die UNO-City fertig ist. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> verteidigt sich,<lb/>
indem er meint, es wird an der Flughafenstrasse schon gebaut.<lb/>
Eine englische und französische Schule ist in Vorbereitung für<lb/>
die Beamten der UNO-City. Trotzdem meint <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, scheinbar ist<lb/>
Wien nicht imstande, alle Voraussetzungen zu schaffen, um tat<lb break="no"/>sächlich dritte UNO-Stadt zu werden. Scheinbar hat er jetzt<lb/>
einige negative Informationen, dass man in New York nicht mehr<lb/>
bereit ist, wirklich bedeutende Abteilungen nach Wien zu verlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zu der Sitzung der Opinionleader vom 3. Bezirk sind diesmal minde<lb break="no"/>stens doppelt so viele gekommen als sonst. 150 haben sich angemeldet<lb/>
Dies ist verständlich, weil natürlich alle <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hören wollen.<lb/>
Nach wie vor und auf längere Zeit bleibt er das grosse Zugpferd<lb/>
und ist er der entscheidende Mann. Dies kann ich immer und überall<lb/>
feststellen, ob es manchen passt oder nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="31_0575_01" facs="31_1976-05-03_0575-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 3.5.1976</head>
         </div>
         <pb n="31_0575_02" facs="31_1976-05-03_0575-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>