<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19830423">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 23. April 1983 bis Sonntag, der 24. April 1983</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band70_1983-04-23</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1983-04-23" to="1983-04-24">Samstag, 23. April 1983 bis Sonntag, 24. April 1983</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-12-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="70-0517" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band70/70_1983-04-23_1983-04-24_0517.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band70_1983-04-23_01">Samstag, 23. und Sonntag, 24. April 1983<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band70_1983-04-23_02">Die SPÖ Währing hat am Kutschkermarkt eine Veranstaltung organisiert und<lb/>
mich neben den beiden Nationalratskandidaten <rs type="person" ref="#per__111409">Cap</rs> und <rs type="person" ref="#per__114541">Konecny</rs> eingeladen,<lb/>
ich war zu früh dort und sah die ÖVP-Veranstaltung auf genau demselben<lb/>
Platz von ÖVP-Bundesparteiobmann <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs>, seine Ansprache war dieselbe,<lb/>
die ich auch schon teils im Fernsehen gehört hatte, der Besuch war<lb/>
stärker als der bei der SPÖ dann, Musikkapellen sorgen für Stimmung und<lb/>
vor allem als Abschluß haben sie dann sozusagen einen Abmarsch durch<lb/>
Währing organisiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band70_1983-04-23_03">Die sozialistischen Funktionäre erklärten, daß der größte Teil dieser<lb/>
Zuhörer von der SPÖ war, da eben viele von ihnen schon zu unserer Ver<lb break="no"/>anstaltung auch zu früh wie ich gekommen waren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band70_1983-04-23_04"><rs type="person" ref="#per__111409">Cap</rs> sprach sehr gut, ich hatte dann aber den längeren Bart, da mir die<lb/>
Genossen geduldig zuhörten, und laut Plan 1 1/2 Stunden die Veranstaltung<lb/>
dauern sollte, <rs type="person" ref="#per__114541">Konecny</rs> dann wieder nur ganz kurz eigentlich schloß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band70_1983-04-23_05">Bei der Veranstaltung sprachen mich zwei Leute an, eine Frau, deren Sohn<lb/>
mit seiner Familie in der Ostpreußenhütte in Salzburg zwar sehr schnell<lb/>
von uns eine Antwort wegen einer Subvention bekommen hat, die anderen<lb/>
Stellen haben gar nichts scheinbar bis jetzt geantwortet. Unsere Mittei<lb break="no"/>lung war allerdings negativ. Ich versprach ihr, den Akt noch einmal<lb/>
prüfen zu lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band70_1983-04-23_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__123301">VECSEI</rs>: Der Pächter der Ostpreußenhütte heißt <rs type="person" ref="#per__1138733">Peter<lb/>
Kocandrle</rs>, bitte neuerdings dann schreiben und auf die neuerliche<lb/>
Intervention verweisen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band70_1983-04-23_07">Eine Frau <rs type="person" ref="#per__1138732">Anna Weinhengst</rs> im Jodl-Hof, Stiege 1, Tür 8, beschwerte sich,<lb/>
daß die Wohnung unter ihr an einen Pensionisten vergeben wurde, der sie<lb/>
gar nicht braucht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band70_1983-04-23_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__123301">VECSEI</rs>: Bitte Wohnungsamt verständigen und Durchschrift<lb/>
meines Schreibens an Frau <rs type="person" ref="#per__1138732">Weinhengst</rs>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band70_1983-04-23_09">Bei der Eröffnung des Löver-Hotels <add>[hs. korrigiert, Anm.]</add> in Sopron kam von ungarischer Seite<lb/>
Minister <rs type="person" ref="#per__1137896">Juhár</rs>, mit ihm hatte ich unter Beiziehung unseres Botschafters,<lb/>
Handelsdelegierten <rs type="person" ref="#per__134277">Wagner</rs>, <rs type="person" ref="#per__108746">Haffner</rs> und <rs type="person" ref="#per__123301">Vecsei</rs> die erste Aussprache. Ein<lb break="no"/><pb n="70-0518" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band70/70_1983-04-23_1983-04-24_0518.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>leitend stellte ich sofort fest, daß meine Aufgabe darin <choice><choice><sic>gesteht</sic><corr>besteht</corr></choice></choice>, die<lb/>
Ausschreibungen nach Österreich zu bringen, wer dann von den österreichi<lb break="no"/>schen Firmen den Zuschlag bekommt, liegt ausschließlich auf der ungarischen<lb/>
Seite, ich nehme darauf keinen Einfluß, so erwarte ich auch, daß das Flug<lb break="no"/>hafenprojekt nach Österreich vergeben wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band70_1983-04-23_10">Ich erwähnte nur in diesem Kreis den Angriff des Präsidenten der Hilton-<lb/>
Gruppe, der ja gegenüber Tourist Austria Zeitschrift erklärte, die Ungarn<lb/>
werden von den Österreichern in diesen unnötigen und kostspieligen Hotel<lb break="no"/>bau getrieben. Handelsdelegierter <rs type="person" ref="#per__134277">Wagner</rs>, aber dann auch <rs type="person" ref="#per__1137896">Juhár</rs> bestätig<lb break="no"/>ten mir, daß <choice><choice><sic>ich</sic><corr>es sich?</corr></choice></choice> hier, wie ich vermutete, um ein reines Firmenproblem von<lb/>
Hilton handelt. Hilton hat jetzt, seitdem das Forumhotel und das Atrium<lb/>
in Budapest eröffnet wurden, eine Konkurrenz und leidet daher sehr unter der<lb/>
unzulänglichen Führung in Hilton Budapest und damit auch in seiner Aus<lb break="no"/>lastung. Diese Hotelkette macht zu wenig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band70_1983-04-23_11"><rs type="person" ref="#per__1137896">Juhár</rs> teilte mit, daß der Flughafen noch nicht abgeschlossen, daher auch<lb/>
noch nicht vergeben ist, und daß Österreich gute Chancen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band70_1983-04-23_12">Der Grenzübergang Deutschkreuz wird jetzt bald eröffnet. Die ungarische<lb/>
Seite ist bemüht, Grenz- und Zollabfertigung schneller abzuwickeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band70_1983-04-23_13">Beschwerde herrschte dann über die österreichischen Beschränkungen, die<lb/>
Zollsektion im Finanzministerium soll <choice><choice><sic>dem</sic><corr>das?</corr></choice></choice> Zollamt Wien, das auch die<lb/>
ungarische Grenze betreut, veranlaßt haben, daß jetzt schärfer kontrol<lb break="no"/>liert wird, die Spielregeln für den kleinen Grenzverkehr werden nicht<lb/>
beachtet. Der kleine Grenzverkehr dagegen mit Jugoslawien bis 1.200 S<lb/>
spielt sehr gut. Seitdem der Visazwang mit den Ungarn aufgehoben ist,<lb/>
wird dagegen genau nach den Zigaretten, 2 Liter Spirituosen, die man<lb/>
im kleinen Grenzverkehr öfters einführt als die weiter herkommenden Rei<lb break="no"/>senden, drakonisch geprüft. Ich habe sofort zugesagt, mit dem Leiter<lb/>
der Zollsektion <rs type="person" ref="#per__97715">Manhart</rs> sprechen zu lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band70_1983-04-23_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte die Abteilung soll dies prüfen und mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97715">Manhart</rs> darüber sprechen, damit wir Antwort geben können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band70_1983-04-23_15">Die Ungarn intervenierten neuerdings wegen der ungarischen Kohlerückge<lb break="no"/>winnungsgesellschaft in Wolfsberg. Der VÖEST-Alpine-Vertreter <rs type="person" ref="#per__1138687">Wichat</rs><lb/>
hätte den Ungarn jetzt eine wohlwollende Prüfung zugesagt, wenn nämlich<lb/>
der Fachverband seinen Brief zurückzieht, könnte das Handelsministerium<lb/>
dann die Zollfreistellung für diese Anlage aus Ungarn leichter ausspre<lb break="no"/><pb n="70-0519" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band70/70_1983-04-23_1983-04-24_0519.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>chen. Handelsrat <rs type="person" ref="#per__123370">Hammer</rs> hat mit SC <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> auch darüber gesprochen und<lb/>
dieser meint, er werde eine handelspolitisch positive Stellungnahme<lb/>
Zollfreistellung abgeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band70_1983-04-23_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108322">MEISL</rs> UND <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte wie steht der Fall wirklich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band70_1983-04-23_17">Ich intervenierte wegen der Errichtung von Büros in Budapest, Präs.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112934">Raml</rs> hat ja in Linz ein solches mit Danubius gemeinsam errichtet, jetzt<lb/>
möchte er eine solche Konstruktion auch in Budapest. Dies wird genauer<lb/>
von den Ungarn noch geprüft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band70_1983-04-23_18">Die Errichtung einer gemischten Gesellschaft mit der Fa. Blaguss und der<lb/>
Landesbank OTB scheiterte <add>[daran]</add>, daß die Ungarn 1 Mio. $ Stammkapital verlangten.<lb/>
Jetzt, nachdem sich überhaupt niemand bereit erklärt hat auf die Ausschrei<lb break="no"/>bung für dieses Projekt auch nur zu antworten, nur die Firma Blaguss<lb/>
hatte ja ein Gegenoffert gestellt, erklärt man ungarischerseits, diese<lb/>
1 Mio. war gar nie beabsichtigt, sondern hat sich nur so aus Gespräche er<lb break="no"/>geben. Auch die Vorauszahlung von einer Miete von 600.000 S pro Jahr<lb/>
auf 5 Jahre sei alles abänderbar. <rs type="person" ref="#per__1137896">Juhár</rs> erklärte sofort, er werde sich<lb/>
den Fall noch einmal ansehen, er ist unbedingt für diese Kooperation, der<lb/>
anwesende GD <rs type="person" ref="#per__1138734">Kalari</rs> versucht den ungarischen Standpunkt zu erklären.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__1137896">Juhár</rs> meinte aber nach einiger Zeit, man soll sich noch einmal zusammen<lb break="no"/>setzen. Ich habe daher nachher noch mit <rs type="person" ref="#per__1138734">Kalari</rs> darüber gesprochen und<lb/>
dieser sagte, Blaguss sollte sofort mit ihm Kontakt aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band70_1983-04-23_19">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__142452">Blaguss</rs> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band70_1983-04-23_20">Die Besichtigung von Sopron dauerte dann durch die Erklärung des Frem<lb break="no"/>denführers verhältnismäßig länger als beabsichtigt, war für die paar<lb/>
Punkte, die wir besuchten, sehr ins Detail gehend und entsprach so gar<lb/>
nicht meiner Intention. Ich interessiere mich doch viel mehr, recht<lb/>
viele Kunststätten und architektonische Teile zu sehen ohne so lange<lb/>
Geschichterln von jedem einzelnen Stein zu hören, dabei fest stehen<lb/>
zu bleiben, wenn man mir dies im Gehen erzählt, könnte ich zehnmal<lb/>
soviel sehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band70_1983-04-23_21">Durch die Tatsache, daß ich zu spät aus Ungarn zurückgekommen bin, oder<lb/>
wenn man so sagen will zu früh, <choice><choice><sic>waren</sic><corr>war</corr></choice></choice> im Landstraßer Sekretariat nie<lb break="no"/>mand anwesend, sondern sie waren gerade im vorgesehenen Einsatz. Da ich<lb/>
den nicht genau kannte, mußte ich nach Hause fahren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band70_1983-04-23_22">Sonntag am Wahltag herrschte so wie immer ein geschäftiges Treiben im<lb/>
<pb n="70-0520" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band70/70_1983-04-23_1983-04-24_0520.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Bezirkssekretariat und in den Sektionen. Was bis am frühen Nachmittag,<lb/>
wo die ersten Resultate, dann natürlich nicht zur Veröffentlichung oder<lb/>
Verlautbarung bestimmt, bekannt wurden, ging es ja primär um die Frage,<lb/>
ob diese 140.000 Wiener Wähler, die bei der letzten Nationalratswahl in<lb/>
Wien mehr sozialistisch gewählt haben als bei der 78er Gemeinderats<lb break="no"/>wahl, diesmal wieder so wählen würden resp. ob diesmal die Wiener Sozia<lb break="no"/>listen zur Wahl gehen werden. Die Wahlbeteiligung stieg aber deutlich<lb/>
sichtbar.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band70_1983-04-23_23">Bgm. <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> besuchte unser Sekretariat mit seinem privaten Sekretär,<lb/>
der auch gleich Presse machen sollte, ich war über diesen Typ, einen ehem.<lb/>
Kurierredakteur nur verwundert, meine Bezirkssekretärin, die ehem. GR<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112037">Tischler</rs> und der neue, <rs type="person" ref="#per__1138032">Hohenberger</rs> waren, da sie ihn schon einigemale<lb/>
getroffen haben, einmal mehr entsetzt über diesen unmöglichen Typ.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band70_1983-04-23_24">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__123301">VECSEI</rs>: Kennst du den Mann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band70_1983-04-23_25">Als Traditionsgast kam dann am Nachmittag Burgschauspieler <rs type="person" ref="#per__114511">Fritz Muliar</rs>,<lb/>
durch die Wahlprognosen insbesondere aber die Meinungsumfragen sehr<lb/>
verunsichert, meinte er mir gegenüber, man kann ja nicht immer nur zu<lb/>
Siegesfeiern kommen, man muß auch erscheinen, wenn man eine am Deckel be<lb break="no"/>kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band70_1983-04-23_26">Dies stellte sich dann bei den Hochrechnungen zur Nationalratswahl<lb/>
sehr bald heraus. Die als erstes vorliegenden Vorarlberger Ergebnisse<lb/>
waren verheerend, die Sozialisten verlieren 6 %, auch die anderen Bundes<lb break="no"/>länder waren genauso schlecht. Durchschnittliche Verlsute – 3,3, damit<lb/>
mindestens 5 Mandate, wahrscheinlich sogar eher meine Prognose, die ich<lb/>
im Bezirk ja längst vertraulich einzelnen gesagt habe, 89 Mandate, die ÖVP<lb/>
+ 1,3 % und damit 81 bis 82 Mandate und die Freiheitlichen verloren zwar<lb/>
1/5 ihrer Stimmen, aber dann letzten Endes erreichten sie noch ein Mandat<lb/>
Zuwachs von 1, nämlich 13 Mandate. Angenehm überrascht war ich, und dies<lb/>
hatte ich nicht geglaubt, daß die Grünen kein Grundmandat erhalten, dem<lb/>
neuen Nationalrat sind wenigsten Typen wie <rs type="person" ref="#per__112571">Tollmann</rs> und vor allem der<lb/>
Schauspieler <rs type="person" ref="#per__130519">Fux</rs> erspart geblieben. Daß <rs type="person" ref="#per__109961">Staberl</rs> mit seiner Prophezeiung<lb/>
Recht gehabt hätte, es wäre dann im Nationalrat lustiger geworden, konnte<lb/>
man ja aus dem Interview des ORF-Fernsehens mit <rs type="person" ref="#per__130519">Fux</rs> einmal mehr fest<lb break="no"/>stellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band70_1983-04-23_27">Die Auszählung dauerte wesentlich länger als vorgesehen. Die drei Par<lb break="no"/>teiobmänner kamen daher erst vor 10 Uhr zu ihren Schlußerklärungen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erklärte wie ich erwartet habe, daß dies eine Niederlage ist<lb/>
<pb n="70-0521" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band70/70_1983-04-23_1983-04-24_0521.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>und er daher die Konsequenzen zieht und nicht mehr als Kanzler zur Ver<lb break="no"/>fügung steht. Über die Koalitionsgespräche äußerte er sich nicht. <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs><lb/>
feierte dies als großen Triumph, da nach 17 Jahren erstmals die ÖVP<lb/>
wieder einmal bei einer Wahl gewonnen hat, bis jetzt hat sie nämlich<lb/>
jede verloren, meinte aber, sie wollten nur eine entscheidende Kraft<lb/>
sein, andere Politik machen, sprach aber auch nichts über Koalition.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__122970">Steger</rs> als dritter dann verhielt sich sehr geschickt und meinte, es<lb/>
wird ja immer nur von der FPÖ zu warten sein, wer mit ihnen spricht. Sie<lb/>
selbst können ja keinerlei Einfluß auch dann nicht mit den 13 Mandaten<lb/>
gewinnen. Der allgemeine Eindruck bei unseren Funktionären war, daß<lb/>
wahrscheinlich eine rot-blaue Koalition kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band70_1983-04-23_28">In der Gemeinde spießte sich die Auszählung der Gemeinderatswahlen<lb/>
ungeheuer. Nach Mitternacht war noch immer nicht das vorläufige Ender<lb break="no"/>gebnis vorhanden, da aber schon feststand, daß die Sozialisten wesentl<lb break="no"/>ich besser abschnitten als alle anderen erwartet hatten und nur 1<lb/>
Mandat verloren, von 62 auf 61, die ÖVP eines dazugewonnen hat ein zweites<lb/>
von der FPÖ strittig ist, solange nicht die endgültige Auszählung vor<lb break="no"/>liegt und vor allem die Wahlkartenwähler, entschloß sich der ORF dann<lb/>
doch ohne vorläufiges Endergebnis die Wiener Parteiobmänner resp. für<lb/>
die FPÖ <rs type="person" ref="#per__141678">Hirnschall</rs> zu interviewen. Wie es also im Bund und im Land<lb/>
weitergehen wird, war aber auch aus diesen Interviews nicht zu erfahren.<lb/>
Früher einmal hatten sich Parteiobmänner, und dies war für die nachfol<lb break="no"/>genden Verhandlungen immer schlecht, eindeutig schon in der Wahlnacht<lb/>
festgelegt. Jetzt handhabt man wenigstens das Prinzip, es zu überschlafen<lb/>
und erst Gespräche zu beginnen, bevor man sich festlegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band70_1983-04-23_29">Da ich natürlich im Bezirk so lange als möglich anwesend sein wollte,<lb/>
um unseren doch niedergeschlagenen Genossen, ich will nicht sagen Mut<lb/>
zuzusprechen, aber ihnen zu beweisen, daß ich selbstverständlich jetzt<lb/>
auch bei ihnen bin, bin ich nicht zum Empfang ins Rathaus gefahren. Die<lb/>
Bezirksergebnisse sind aber für uns auf der Landstraße sehr ermutigend.<lb/>
Wir hatten mit großen Verlusten bei der Bezirksvertretung gerechnet,<lb/>
diese ist nicht eingetreten. Der neue Bezirksvorsteher, den wir ja<lb/>
jetzt dann finden müssen, nachdem <rs type="person" ref="#per__144759">Reviczky</rs> ja schon erklärt hat, er wird<lb/>
nicht mehr als Bezirksvorsteher zur Verfügung stehen, braucht daher nicht<lb/>
um seine Mehrheit bangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band70_1983-04-23_30">Einige werden sich vielleicht denken, daß ich um mein Ministerium bange.<lb/>
Hier irren sie aber ganz gewaltig. Ich habe immer jedermann erzählt,<lb/>
daß ich in den 13 Jahren ein Optimum an Einflußsicherung für die sozia<lb break="no"/>listische Seite glaube ich durchgeführt habe, in den Parteienverhand<lb break="no"/><pb n="70-0522" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band70/70_1983-04-23_1983-04-24_0522.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>lungen kann und wird wahrscheinlich das Handelsministerium wahrschein<lb break="no"/>lich von einem Nichtsozialisten besetzt werden. Für mich persönlich ist<lb/>
dies der optimale Abgang. Ich hätte sicherlich auch nichts dagegen<lb/>
gehabt, wenn bei Erhaltung der absoluten Mehrheit dann früher oder später,<lb/>
wenn's nach mir gegangen wäre, auf alle Fälle früher, mich in dieser Funktion<lb/>
jemand abgelöst hätte. Meine Einstellung war immer, 10 Jahre Ministerätig<lb break="no"/>keit ist mehr als genug, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hätte ja seinerzeit nach meiner Idee<lb/>
beim Streit mit <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> die ganzen 70er-Minister mit Dank verabschieden<lb/>
sollen und ein ganz neues Team jetzt in der letzten Legislaturperiode<lb/>
unter seiner Führung noch präsentieren sollen. Dieses hätte zwei Jahre<lb/>
mindestens Einarbeitungszeit gehabt, wäre wahrscheinlich gut angekommen<lb/>
und hätte vielleicht diesen 3,3 % Rückgang zumindestens teilweise auf<lb break="no"/>fangen können. Was sollen aber diese ganzen, jetzt ja nichts bringenden<lb/>
Überlegungen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat meiner Meinung nach vollkommen richtig nach<lb/>
diesem Rückschlag für sich persönlich entschieden, wie man aus dem Fern<lb break="no"/>sehen hören konnte, hätten ihn einige führende Genossen, sicherlich<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs>, <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs>, <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> und ich weiß nicht wer noch, da ich ja<lb/>
nicht dabei war, versucht zuzureden, er solle weitertun, er hat aber <add>[die]</add><lb/>
glaube ich ganz richtige, nicht nur für ihn <choice><choice><sic>persönliche</sic><corr>?</corr></choice></choice>, sondern auch<lb/>
seinem Ansehen notwendige Entscheidung getroffen. Vor der Wahl sagte er,<lb/>
wenn er nicht das Vertrauen bekommt und die Mehrheit erringt, dann steht<lb/>
er als Kanzler nicht mehr zur Verfügung, dies wird er glaube ich auch,<lb/>
bis er die Parteienverhandlungen abgeschlossen hat und eine neue Regie<lb break="no"/>rung dann sich präsentieren wird, halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band70_1983-04-23_31">Zusammenfassend muß ich feststellen, daß ich die Vorhersage, wir verlieren<lb/>
die absolute Mehrheit, zugetroffen ist, diese uns aber durch die Grünen<lb/>
genommen wird, falsch war, auch die Befürchtung, die ich geteilt habe, daß<lb/>
in Wien bei den Gemeinderatswahlen und Bezirksvertretungswahlen die<lb/>
SPÖ schlechter abschließen wird, die ich auch teilte, ist zum Glück<lb/>
nicht eingetroffen. Im Bezirk sagte ich die Bezirksräte waren gut,<lb/>
haben daher gut abgeschnitten, die Gemeinderäte waren gut, haben gut<lb/>
abgeschnitten, die Nationalräte waren schlecht und daher haben wir<lb/>
schlecht abgeschnitten. Diese vereinfachte Darstellung wurde allerdings<lb/>
von unseren Funktionären auf das entschiedenste zurückgewiesen. Ich<lb/>
glaube ja nach wie vor, daß Abgeordnete wirklich nur zu einem verschwin<lb break="no"/>dend kleinen Teil Einfluß auf das Wählerverhalten haben. Die Politik wird<lb/>
von den paar führenden Persönlichkeiten gemacht, im Bund überwältigend und<lb/>
ausschließlich fast würde ich sagen von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, in der Gemeinde viel<lb break="no"/>leicht von ein paar anderen als <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> allein, aber letzten Endes liegt<lb/>
bei diesen Personen die Erklärung für die letzten 13 Jahre.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band70_1983-04-23_32"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="70_0516_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band70/70_1983-04-23_1983-04-24_0516-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 23.4.1983</head>
         </div>
         <pb n="70_0516_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band70/70_1983-04-23_1983-04-24_0516-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 24.4.1983</head>
         </div>
         <pb n="70_0516_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band70/70_1983-04-23_1983-04-24_0516-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm 24.4. Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>