<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 15. Februar 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band53_1980-02-15</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-02-15">Freitag, 15. Februar 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-08-30">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="53-0195" facs="53_1980-02-15_0195.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 15. Feber 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Betriebsräte der Leipnik-Lundenburger Zuckerfabrik, jetzt<lb/>
SUGANA, wollen sich hinter ihren Direktor stellen, der für eine<lb/>
unzulängliche Eichung der Waage verantwortlich gemacht wird.<lb/>
Durch den unzulänglichen Eichungsvorgang wurden die Bauern<lb/>
angeblich geschädigt und der Vorstand hat sofort beschlossen,<lb/>
5 Mill. S nachzubezahlen. Ob die Bauern tatsächlich geschädigt<lb/>
wurden, kann niemand nachweisen. Als die Arbeiter für eine, wie<lb/>
sie glaubten, berechtigte Forderung 250.000 S verlangten, er<lb break="no"/>klärte der Vorstand, dafür kein Geld zu haben. Da der Betriebs<lb break="no"/>direktor, sei es aus Schuldgefühl, sei es aus tatsächlicher Ver<lb break="no"/>schuldung, aber nicht kämpfen will, warnte ich unsere Betriebs<lb break="no"/>räte vor diesbezüglichen Aktionen. Der Direktor hofft und wird<lb/>
wahrscheinlich durch Unterstützung der Betriebsräte auf einen<lb/>
gleichwertigen Platz der Sugana versetzt, in zwei Jahren, wie<lb/>
beabsichtigt, in Pension gehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Exponenten für ein Ausstellungsschiff, welches mit österr.<lb/>
Waren die Weltmeere kreuzen sollte, haben jetzt in Dr. <name type="person" ref="#per__122015">Seiler</name><lb/>
einen bayrischen Treuhänder, der die Investitionen durch Be<lb break="no"/>teiligung von deutschen Firmen, die an Verlustabschreibungen inter<lb break="no"/>essiert sind, mitfinanzieren soll, bei mir neuerdings vorgesprochen.<lb/>
Die 36 Mio S Kapitaleinlage haben sie angeblich beisammen,<lb/>
sodass die Gesellschaftsgründung erfolgen könnte. Das 5.000 BRT-<lb/>
Schiff würde 200 Mill. S Investitionen verschlingen. Ich habe<lb/>
das Gefühl, diese Exponenten wollen insbesondere auch dem<lb/>
deutschen Treuhänder gegenüber ihre guten Verbindungen zum<lb/>
Handelsminister dokumentieren. Ich habe ihnen klar und deutlich<lb/>
gesagt, dass nur die Bundeshandelskammer mit ihnen das Problem<lb/>
der Beteiligung der österr. Firmen an diesem Ausstellungsschiff<lb/>
durch Mieten von Kojen zuständig sei.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Wenn sie wieder kämen, bitte an Handelskammer<lb/>
verweisen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> und <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> werden als Gegengutachten gegen das<lb/>
Gegengutachten der Mag.Abt. 22 wegen des Kohlekraftwerkes in<lb/>
Zwentendorf die von Gesundheitsminister <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> verlangte Umwelt<lb break="no"/><pb n="53-0196" facs="53_1980-02-15_0196.jpg"/>verträglichkeitsprüfung veranlassen. <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> schlägt vor, dass<lb/>
von Seiten des GUSCH ein Arzt, der mit Betriebsanlagenverfahren<lb/>
etwas zu tun hat, der Abteilungsleiter Dr. <name type="person" ref="#per__122043">Wendruba</name> herangezogen<lb/>
wird. <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> wird mit das Akademie der Wissenschaft, die jetzt<lb/>
für ein Gegengutachten herangezogen wird, diesbezügliche Gespräche<lb/>
führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine Aussprache mit Gesundheitsminister <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> wegen Personal<lb break="no"/>problemen bringt volle Zustimmung zum Vorschlag <name type="person" ref="#per__122043">Wendruba</name>. Bezüglich<lb/>
des Wunsches, in die Codex-Kommission anstelle von Min.Rat <name type="person" ref="#per__97524">Hauffe</name><lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__116971">Smolka</name> zu nominieren, gibt es grössere Bedenken. Mit Brachial<lb break="no"/>gewalt würde <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> eine solche Lösung durchziehen. Dies halte<lb/>
ich aber nicht für zweckmässig. Wir einigen uns daher darauf, dass<lb/>
<name type="person" ref="#per__122043">Wendruba</name> sofort als nominiert gelten kann, die Frage <name type="person" ref="#per__116971">Smolka</name> ver<lb break="no"/>tagen wir. Hier werde ich noch die weitere Entwicklung abwarten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte die Umweltverträglichkeitsprüfung<lb/>
sofort einleiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Besprechung mit den Vertretern der OeNB bezüglich der Zahlungs<lb break="no"/>bilanzsituation, Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name>, Vorstandsdirektor <name type="person" ref="#per__97873">Rieger</name>,<lb/>
Leiter der Zahlungsbilanz <name type="person" ref="#per__122044">Danzinger</name>, Leiter der Volkswirt. Abteilung<lb/>
<name type="person" ref="#per__122045">Proske</name> und der Interessensvertretungen sowie mein Büro brachte<lb/>
eine gute Analyse der Situation, aber keine Lösungsvorschläge,<lb/>
die in absehbarer Zeit das Leistungsbilanzdefizit verbessern<lb/>
könnten. Das 1978 erzielte geringe Defizit von 6 Mia S war<lb/>
die Ausnahme. 15–20 Mia sind scheinbar auf unserer Aussen<lb break="no"/>handels-, Fremdenverkehrs-, Transitleistungen und insbesondere<lb/>
statistische Differenzberechnung übliche Defizitgrösse. Die Einzel<lb break="no"/>vorschläge, die österr. Reisebüros zu einem stärkeren Incoming<lb/>
zu veranlassen, die Auslandsreisen weniger zu fördern, den Winter<lb break="no"/>urlaub zu verlängern, damit automatisch die Leute sowieso dann<lb/>
in Österreich bleiben, sind interessante, aber ich glaube<lb/>
unzulängliche Lösungsvorschläge. Formell wurde viel erreicht,<lb/>
weil jetzt endlich das Incoming-Pool-Geschäft zustandekommt.<lb/>
Daran wird sich sogar die Österr. Fremdenverkehrswerbung beteiligen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name> u. MR <name type="person" ref="#per__111737">MARSCH</name>: Bitte die Kontakte mit <name type="person" ref="#per__122044">Danzinger</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__122045">Proske</name> fortsetzen, damit wir endlich auf diesem Gebiet bessere<lb/>
Informationen bekommen.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0197" facs="53_1980-02-15_0197.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Zum Preisantrag der Mineralölwirtschaft wünscht die Arbeiter<lb break="no"/>kammer ein neues Kalkulationsschema. Die Preiskommission müsste<lb/>
ungeheuer viele Details über Erdölimporte, Preise und Kosten<lb/>
bekommen. Die Ölwirtschaft wird dies mit aller Entschiedenheit<lb/>
ablehnen, da dadurch ihr Preisantrag noch länger geprüft wird,<lb/>
als dies jetzt schon der Fall ist. Da letzten Endes aber dann<lb/>
bei allen diesen Preisanträgen ein Kompromiss herauskommt, das<lb/>
sicherlich betriebswirtschaftlich unzulänglich von mir auch kaum<lb/>
genau geprüft und damit belegt werden kann, sehe ich in diesem<lb/>
Kalkulationsschema auch nicht den Stein der Weisen. Die Öl<lb break="no"/>wirtschaft wird sicherlich dann mit einem Gegenkalkulations<lb break="no"/>schema kommen, wo sie automatisch ihre Preiserhöhungen dann<lb/>
genehmigt bekommen möchte. In Hinkunft kann es daher, wenn<lb/>
dieser Weg fortgeschritten wird, entweder zu einer automatischen<lb/>
Preisregulierung führen, oder zu einem noch fulminanteren Streit<lb/>
zwischen Arbeiterkammer und Ölwirtschaft, als es jetzt bereits<lb/>
der Fall ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Überrascht war ich, dass NR <name type="person" ref="#per__114075">Schmidt</name>, ÖGB, behauptet er hätte<lb/>
jetzt nigerianisches Importöl angeboten bekommen, das sich<lb/>
durch bessere Ausbeute so günstig stellt, dass der jetzige Bündel<lb break="no"/>erlös diese 30 Dollar pro Barrel Ölpreis leicht deckt. Angeblich<lb/>
aber hat die ÖMV grössere Importe abgelehnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte trachte die Unterlagen von <name type="person" ref="#per__114075">Schmidt</name><lb/>
so schnell wie möglich zu bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name> und der Ölpreisreferent der Arbeiterkammer <name type="person" ref="#per__112965">Maurer</name><lb/>
sind der Meinung, die 2 Mia S Windfall-Profit der ÖMV müsste<lb/>
man auch bei den Kalkulationsdurchrechnungen heranziehen.<lb/>
Auf der einen Seite möchte der Präsident der AK mit dem<lb/>
Präsident der ÖGB so schnell wie möglich ein neues Arrangement<lb/>
über die Benzinpreise herbeiführen, auf der anderen Seite werden,<lb/>
so ist zumindestens mein Eindruck, von den Beamten der Arbeiter<lb break="no"/>kammer ununterbrochen neue Forderungen und Schwierigkeiten<lb/>
bereitet. Ich fürchte, das tatsächlich diese zwiespältige<lb/>
Haltung früher oder später die Zusammenarbeit ernstlich gefährden<lb/>
wird.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0198" facs="53_1980-02-15_0198.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Zur Messeschiff-Finanzierung erklärt Dr. <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name>, dass die OeNB<lb/>
diese Exponenten sehr genau prüfen wird. Dagegen habe ich nicht<lb/>
nur nichts einzuwenden, sondern bin darüber sehr froh. Ich werde<lb/>
nämlich mit diesen Exponenten keinerlei Kontakte mehr haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Die Exponenten entweder an Bundeskammer oder<lb/>
Nationalbank verweisen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Ausschreibung der Industriesektion wird die Arbeiterkammer<lb/>
überlegen, ob nicht auch ein Kollege von dort sich für diese<lb/>
Position interessieren würde. Ich selbst wäre mit einer solchen<lb/>
Vorgangsweise sehr einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> vom VKI glaubt tatsächlich, dass er ein Mietshaus mit 21 Mio<lb/>
S Hypothekarkredit kaufen könnte. Eine genauere Analyse ergab, dass<lb/>
er 2,8 Mill. S pro Jahr für die nächsten 20 Jahre Rückzahlungsrate<lb/>
bräuchte, dem stehen 1,050.000 S Zinsenersparnis für seine Vermietung<lb/>
und 1,1 Mio Mieterträgnis von Brevillier &amp; Urban, die heute in<lb/>
diesem Haus Mieter sind, gegenüber. Abgesehen davon, dass es mir<lb/>
fraglich erscheint, warum dann Brevillier &amp; Urban dieses Haus nicht<lb/>
schon längst auch mit einem Hypothekarkredit gekauft hätte, fehlen<lb/>
<name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> dann noch immer 650.000 S pro Jahr nach seiner Berechnung.<lb/>
Darüber hinaus bräuchte er noch eine neue Halle, die 3,4 Mio S kosten<lb/>
soll. Stadtrat <name type="person" ref="#per__109290">Mayr</name> hätte seinerzeit eine Verwendungszusage für<lb/>
Finanzierungsfragen des Vereins für Konsumenteninformation gegeben.<lb/>
Die möchte <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> bei dieser Gelegenheit jetzt einlösen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Ich möchte die genauere Finanzierung und<lb/>
warum Brevillier &amp; Urban nicht dieses Haus kauft, wissen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der EFTA-Vertreter des ÖGB, <name type="person" ref="#per__115583">Muhm</name>, berichtet mir über seinen Kontakt<lb/>
mit den Europ. Gewerkschaften. Dort erwartet man, dass Österreich<lb/>
so wie die anderen EFTA-Länder mehr oder minder auch in Zukunft<lb/>
stark von den Europäischen Gemeinschaften diskriminiert wird.<lb/>
<name type="person" ref="#per__115583">Muhm</name> sieht daher die einzige Möglichkeit, dass Österreich ver<lb break="no"/>sucht, der EG beizutreten. Ich erkläre ihm mit aller Deutlichkeit,<lb/>
dass ich persönlich seit Jahrzehnten mich gegen eine solche Politik<lb/>
gewendet habe, dass wir jetzt auf Grund unserer Erfahrungen besser<lb/>
fahren, als wenn Österreich Mitglied der EG wäre. Abgesehen davon<lb/>
aber ist ein Beitritt meiner Meinung nach aus Neutralitätsgründen<lb/>
<pb n="53-0199" facs="53_1980-02-15_0199.jpg"/>heute genauso unzweckmässig und unmöglich, wie dies vor<lb/>
20 Jahren der Fall gewesen ist. Damals war es insbesondere<lb/>
der Vizekanzler und Handelsminister <name type="person" ref="#per__97358">Bock</name>, der eine solche<lb/>
Politik einleiten wollte, heute ist er auch der Meinung, es<lb/>
war wesentlich besser, diese EFTA-Lösung und das Heraus<lb break="no"/>halten Österreichs aus einer zu nahen Wirtschaftskontaktlösung<lb/>
auf bilateraler Basis.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte auf Jour fixe AK/ÖGB setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Mittagessen der ÖMV für die venezolanische Delegation<lb/>
war es möglich, 500.000 t Rohöllieferung sehr detailliert<lb/>
mit der Delegation zu besprechen. Dabei war für mich interessant,<lb/>
und wichtig, dass es nicht darauf angekommen ist, den Energie<lb break="no"/>minister <name type="person" ref="#per__122086">Berti</name> dafür zu gewinnen, sondern den für den Verkauf<lb/>
zuständige General der verstaatlichten Ölgesellschaften. Dieser<lb/>
erklärte, für heuer gibt es keine Möglichkeit mehr, er wird aber<lb/>
sehr konkrete Verhandlungen mit Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> von der ÖMV<lb/>
in Venezuela führen, wenn er im Mai nach Caracas kommt. <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name><lb/>
ist fest davon überzeugt, dass diese 500.000 t konkret verein<lb break="no"/>bart werden können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dieselben Gespräche führte ich dann am Abend mit <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name>,<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> bei dem Galaessen vom Bundespräsidenten für<lb/>
den venezolanischen Präsidenten. Während <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name>, bei einem<lb/>
Aussenminister geht es ja gar nicht anders, mit seinem Amts<lb break="no"/>kollegen eine tour d'horizon führte, hoffe ich, dass es<lb/>
als positives Ergebnis nicht nur bei der Zusage der Öllieferung<lb/>
bleibt, sondern für die nächsten Jahre, wenn auch nur 500.000 t<lb/>
abgeschlossen werden können. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte zwar, dies würde<lb/>
durch eine höhere Transportkostenbelastung unrentabel sein,<lb/>
GD <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name>, der zu diesem Essen geladen wurde, <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> war<lb/>
nicht eingeladen, bestätigte mir aber, dass es ohne weiteres<lb/>
möglich ist, die Weite leicht zu überwinden. Er importiert aus<lb/>
Südamerika bekanntlicherweise Eisenerz, weniger wertvoll, mehr<lb/>
voluminös, eine Rohöltransportlösung ist möglich, eine Trans<lb break="no"/>portkostenbelastung leicht zu verkraften.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0200" facs="53_1980-02-15_0200.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Dieses Abendessen hat unerwartet lang gedauert, insbesondere<lb/>
beim Kaffee sassen wir dann stundenlang herum, ich hatte das<lb/>
Gefühl, dass der Präsident <name type="person" ref="#per__122093">Herrera Campins</name> wartete, bis <name type="person" ref="#per__97632">Kirch<lb break="no"/>schläger</name> den Aufbruch signalisierte, <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name>, neben dem ich<lb/>
sass, meinte, das Protokoll hätte schon längst müssen die ent<lb break="no"/>sprechenden Schritte veranlassen. Der venezolanische Botschafter in<lb/>
Österreich hat mit unserem Botschafter <name type="person" ref="#per__122118">Löwenthal</name> auch diesbezüglich<lb/>
einige Male gesprochen, angeblich war aber trotz der 180-köpfigen<lb/>
Delegation kein richtiger Protokollchef, da es sich ausserdem<lb/>
um keinen hochoffiziellen Besuch handelte, fühlte sich scheinbar<lb/>
niemand dafür verantwortlich. <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> selbst, und das sagt<lb/>
etwas, war daher über diese Verzögerungen und über die mangelnde<lb/>
Protokollabwicklung verärgert, von mir will ich gar nicht sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dem Staatsminister, dem Präsidenten des Investitionsfonds, <name type="person" ref="#per__122114">Bruzual</name>,<lb/>
habe ich die von der Handelskammer gelieferte Übersetzung in<lb/>
Spanisch der Vöest-Geschäfte übergeben. Ich war überrascht von<lb/>
der Handelskammer jetzt zu hören, dass sie die allgemeine Liste,<lb/>
die in Deutsch vom Aussenministerium ausgearbeitet war und die<lb/>
als Grundlage der Besprechung mit den Venezolanern diente,<lb/>
nicht wünscht, dass in Spanisch übersetzt den Venezolanern gege<lb break="no"/>ben wird. Eine so unzulängliche Vorbereitung wie dieser Besuch<lb/>
war schon lange nicht der Fall. Einzelfirmen haben spanische<lb/>
Unterlagen mir überreicht, damit ich sie den Venezolanern<lb/>
gebe, die Handelskammer hatte keine Unterlagen geliefert, das<lb/>
Aussenministerium die auch für mich neue Investitionsliste. Immer<lb/>
regt sich bei uns jemand im Handelsministerium auf, dass irgend<lb break="no"/>welche andere Stellen aktiv einschreiten oder sich einschalten.<lb/>
Dass wir aber unzulängliche Unterlagen haben, diese dann nicht<lb/>
einmal entsprechend übersetzt zur Verfügung stellen, ist der<lb/>
wahre Grund, warum eben die anderen stärker in Erscheinung treten<lb/>
können und müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte in Hinkunft zeitgerecht Unterlagen<lb/>
vorlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="53_0194_01" facs="53_1980-02-15_0194-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 15.2.1980</head>
         </div>
         <pb n="53_0194_02" facs="53_1980-02-15_0194-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>