<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 22. März 1983</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band69_1983-03-22</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1983-03-22">Dienstag, 22. März 1983</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-12-15">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="69-0378" facs="69_1983-03-22_0378.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 22. März 1983<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Familie Hillerts aus Friesland interessiert sich angeblich immer<lb/>
so für Wien, die Tochter, ein 17-jähriges Mädchen, so für mich, daß sie<lb/>
mich fast alle Jahre besuchen kommen. Die wirtschaftliche Lage in Fries<lb break="no"/>land, insbesondere der Tourismus an der Nordsee, war und ist nicht rosig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> besprach ich vor der Ministerratssitzung die Verhandlungen<lb/>
mit Algerien, er hat dem Staatssekretär zugesagt, daß eine Delegation<lb/>
über den österreichischen Kredit wegen des Eisenbahnbaues, der von<lb/>
30 Mrd. S auf 19,2 Mrd. S jetzt auf alle Fälle jetzt gesenkt wird, bis<lb/>
Ende 83 eine Lösung der Detailfragen suchen sollte. Auf alle Fälle<lb/>
muß Algerien die vereinbarte Anzahlung von ca. 380 Mio. S für die bereits<lb/>
getätigten Abschlüsse unbedingt bezahlen. Nach Auffassung <name type="person" ref="per:97891">Salchers</name> gibt<lb/>
es über den Kredit keine Regierungszusage und keine Automatik, nach der<lb/>
ersten Tranche von 6 Mrd. S muß eben jetzt über die weiteren Tranchen<lb/>
erst verhandelt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> hat angeregt, daß im Rahmen der Gemischten algerisch-österreichischen<lb/>
Kommission ev. ein Briefwechsel zwischen dem Staatssekretär und mir<lb/>
vereinbart werden soll, wo wird die jetzige Gemischte Kommission umfassend,<lb/>
über Handel, Kooperation und Finanzen Gespräche führen und ausbauen<lb/>
sollen. <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> teilt meine Meinung, daß es unzweckmäßig ist dem algerischen<lb/>
Wunsch nachzukommen, um eine große algerische Kommission zu errichten.<lb/>
Über Kulturfragen und Sonstiges könnte man zu einem späteren Zeitpunkt<lb/>
sehen, wie man diesen algerischen Wunsch befriedigen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108322">MEISL</name> UND <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte diese Auffassung <name type="person" ref="per:108328">Pahrs</name> Gesandten<lb/>
<name type="person" ref="per:140293">Maschke</name> mitteilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> schlägt auch vor, wir sollten nach Iran jetzt eine Handelskammerdele<lb break="no"/>gation entsenden, an der ev. das Außenamt und das Handelsministerium<lb/>
teilnehmen sollen. Ich bin auch für eine Delegation, aber ohne Beteili<lb break="no"/>gung von Beamten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Bitte nächstes Jour fixe HK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung fragt <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, ob die Minister zum<lb/>
Verein Freunde für die angewandte Kunst beitreten sollen. <name type="person" ref="per:97442">Firnber</name><lb/>
macht darauf aufmerksam, daß es mehrere solche Vereine gibt, für<lb/>
bildende Kunst unter Führung des Kontrollbank-GD <name type="person" ref="per:97518">Haschek</name>, für die Museen<lb/>
<pb n="69-0379" facs="69_1983-03-22_0379.jpg"/>usw. Wir einigen uns dann doch, daß jeder dann einem solchen Verein bei<lb break="no"/>treten soll, wenn er unbedingt persönliches Interesse daran hat, ein<lb break="no"/>heitlich wird nicht vorgegangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> bittet auch um Aufklärung, wie das Museum Historische Land<lb break="no"/>technik, das in Schloßhof in einem Nebengebäude untergebracht werden<lb/>
soll, regierungsmäßig betreut wird. Für dieses Museum ist nicht <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name>,<lb/>
sondern <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> zuständig, der bereits einen Teil dafür abgetreten hat. Der<lb/>
Hauptteil des Schlosses aber gehört dem Bautenministerium.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ersucht die Regierungsmitglieder mitzuteilen, wo sie am Wochen<lb break="no"/>ende sich aufhalten, damit im Kommandoraum des Innenministeriums die<lb/>
Adressen zur Verfügung stehen, wenn eine dringende Sitzung notwendig<lb/>
wäre.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Bitte das Büro immer verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> berichtet, daß <add>[der Intensivwahlkampf?]</add> in den Ländern gut angelaufen ist, in Wien<lb/>
dagegen nicht. Die Doppelplakatierung in Wien für die Nationalratswahl<lb/>
und die Wiener Gemeinderatswahl wird von dem durchschnittlichen Wiener<lb/>
nicht unterschieden. Er weiß z.B. nicht, ob die Aktion Wien braucht<lb/>
Ideen usw. von der Zentrale stammt oder von der Wiener Organisation,<lb/>
das Ganze wirkt sich daher sehr ungünstig aus. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> war in Wien<lb/>
in Rudolfsheim. Rudolfsheim ist ja kein eigener Gemeindebezirk, sondern<lb/>
gehört zum Bezirk Fünfhaus, weshalb eben bei dieser Versammlung zwei<lb/>
Bezirksorganisationen zusammengekommen sind, meistens ältere Menschen,<lb/>
kein Schwung. In der Steiermark und in Kärnten, wo er dieses Wochenende<lb/>
war, hat er ungeheure Hoffnungen festgestellt. Ich habe zwar auch dieses<lb/>
Wochenende in diesen Bundesländern mich aufgehalten und Versammlungen ge<lb break="no"/>habt, so überwältigend habe ich es nicht gefunden. In Kärnten hat man<lb/>
ihm gesagt, rechnet man mit fast 60 %, 1979 waren es 55 %. In Kärnten<lb/>
hat Bundesparteiobmann <name type="person" ref="per:111325">Mock</name> sich in der Minderheitenfrage falsch ver<lb break="no"/>halten. Die Kärntner sind daher in dieser Beziehung mit ihm sehr unzu<lb break="no"/>frieden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die ÖVP liegt mit <name type="person" ref="per:111325">Mock</name> sehr schlecht, die Versammlungen von ihnen be<lb break="no"/>nützt er als Sprücherunterradler. Gen.Sekr. <name type="person" ref="per:128688">Graff</name> war daher im Fernsehen<lb/>
besser, als <name type="person" ref="per:111325">Mock</name> seinerzeit mit <name type="person" ref="per:122970">Steger</name> diskutierte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Versammlungen der Freiheitlichen sind sehr schlecht besucht.<lb/>
</p>
            <pb n="69-0380" facs="69_1983-03-22_0380.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Grünen haben jetzt einen Abrückungsprozeß, die Intellektuellen kriegen<lb/>
jetzt Angst vor <name type="person" ref="per:112571">Tollmann</name>, der als ein naiver, aber doch ein pechschwarzer<lb/>
Reaktionär ist. <name type="person" ref="per:130519">Fux</name> kommt besser an. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> bemerkt kritisch, daß<lb/>
die AZ immer wieder, wenn sie von <name type="person" ref="per:112571">Tollmann</name> berichtet, gewisse sympathische<lb/>
Einleitungssätze bringt, das dürfte noch auf die Sympathie der AZ-Redak<lb break="no"/>teure mit <name type="person" ref="per:112571">Tollmann</name> im Kampf gegen Zwentendorf zurückzuführen sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> erinnert, daß <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> noch eine Besprechung mit der slowenischen<lb/>
Minderheit zugesagt hat. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meint, das könnte man noch durchführen,<lb/>
aber die Kärntner SPÖ ist unzugänglich, u.a. verweigert sie den Slowenen<lb/>
eigene Kindergärten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> berichtet, die Wirtschaftsverhältnisse haben sich ein bißchen<lb/>
verbessert, die Auftragsbestände steigen, die Preise bleiben aber immer<lb/>
noch gleich tief. Die Abwertung resp. für Österreich die Aufwertung<lb/>
wird selbstverständlich Österreich mitgehen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> möchte aber leise<lb/>
Vorbehalte anmelden, die Verluste der VEW beim Italienexport, der Haupt<lb break="no"/>absatz der VEW, werden dadurch wieder vergrößert. Die VEW hat überhaupt,<lb/>
wenn man in die Vergangenheit die Verluste ansieht, mindestens 1/3<lb/>
durch Währungsverluste erlitten. In Schweden, die auch Edelstahlprobleme<lb/>
haben, wird die ständige Abwertung diese Industrie dort aber besser<lb break="no"/>gestellt. Durch den harten Schilling, der uns aber mehr wert sein muß,<lb/>
werden die Verluste in Italien bei Edelstahl, Papier und Holz wieder<lb/>
entstehen und die Konkurrenzländer werden billige Importe weltweit ver<lb break="no"/>kaufen können. Daß die Aufwertung nicht nur positiv sein kann, erklärt<lb/>
sich ja daraus, daß Deutschland sich ja so lange dagegen gewehrt hat.<lb/>
Das Ganze ist eine Folge der verfehlten französischen Wirtschaftspoli<lb break="no"/>tik, <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat mit dem Wirtschaftsminister der französischen Regie<lb break="no"/>rung, dem Sozialisten <name type="person" ref="per:1138669">Delors</name> gesprochen, dieser hätte ihm aber erklärt,<lb/>
er sei nur die Nr. 17. In der französischen Regierung sind nämlich die<lb/>
5 Parteien, in der Sozialistischen Partei aber hätten die Courants das<lb/>
Sagen. Ministerpräsident <name type="person" ref="per:1138670">Mauroy</name> z.B. ist jetzt wieder gestärkt und<lb/>
weil er nach wie vor Bürgermeister von Lille bleibt. Die französische<lb/>
Wirtschaftspolitik, vor der <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> immer gewarnt hat, hat sich jetzt<lb/>
eine Kapitalflucht eingewirtschaftet. Wenn man wie in Frankreich die<lb/>
Wirtschaft ankurbeln will, darf man die französischen Geldgeberbanken<lb/>
usw. nicht so verschrecken. Jetzt droht Frankreich sogar aus der Europä<lb break="no"/>ischen Währungsgemeinschaft auszutreten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Deutschland hat bei der Regierungsbildung <name type="person" ref="per:121042">Strauß</name> eine Niederlage<lb/>
erlitten. Dieser schlaue Fuchs kann aber eine Zeit lang die Sache laufen<lb/>
lassen, um abzuwarten, bis er wieder berufen wird. Wichtig für ihn war,<lb/>
<pb n="69-0381" facs="69_1983-03-22_0381.jpg"/>daß er <name type="person" ref="per:97420">Ertl</name> als Rechtsliberalen aus der Regierung rausgebracht hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">An <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wird jetzt immer wieder herangetreten, man soll <name type="person" ref="per:114973">Kohl</name> offiziell<lb/>
zu einem Besuch einladen. Das Protokoll muß feststellen, ob der deutsche<lb/>
<choice><choice><sic>Ministerpräsident</sic><corr>Bundeskanzler</corr></choice></choice> oder <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> in Deutschland das letztemal war. Bei<lb/>
Bundeskanzler <name type="person" ref="per:114106">Schmidt</name> wurden ja ohne ein entsprechendes Protokoll die<lb/>
Beziehungen aufrechterhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> berichtet auch, daß Israel am Gefangenenaustausch mit der PLO<lb/>
sehr interessiert sind und jetzt sogar direkte Kontakte mit der PLO<lb/>
aufgenommen hat. Die israelische Regierung soll trotz <name type="person" ref="per:112985">Begin</name>, den er<lb/>
als Semifaschist bezeichnet, hier wendiger vorgehen. Auch der neue Ver<lb break="no"/>teidigungsminister wird beweglicher sein. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ist trotzdem auch in<lb/>
der Gefangenenaustauschfrage sehr zurückhaltend.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Verhandlungen über die Rüstungsbegrenzung laufen in Genf nicht<lb/>
schlecht. Es werden auch substantielle Fortschritte gemacht. Natürlich<lb/>
kommt es nicht zur Nullösung, sondern zu einer Null + X Lösung. Die<lb/>
Frage würde sein, wenn <name type="person" ref="per:126232">Reagan</name> und <name type="person" ref="per:1137846">Andropow</name> sich wirklich treffen, wer<lb/>
bei dieser Begegnung besser abschneidet. Daß <name type="person" ref="per:111325">Mock</name> vorgeschlagen hat,<lb/>
diese Begegnung soll in Wien sein, war falsch, so etwas kann man nur<lb/>
subkutan den Großmächten vorbringen, man darf sich nicht vordrängen,<lb/>
vor allem nicht in der Öffentlichkeit erst darüber reden. Wenn die Ame<lb break="no"/>rikaner wirklich zustimmen, nach Österreich zu kommen, dann sicherlich<lb/>
lieber nach Salzburg als Wien.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Aufträge Libyens auf Panzer aus Österreich sind reine Gefälligkeit,<lb/>
die Sowjets haben ihnen wesentlich billigere Tanks angeboten; wenn sie<lb/>
die Steyr-Daimler-Puch kaufen, ist dies zwar politisch unangenehm, aber<lb/>
wenn SDP diese Exportmöglichkeit nicht hat, geht sie pleite. Traktoren,<lb/>
LKW usw. sind viel zu teuer. Wir müssen sehenden Auges daher, auch wenn<lb/>
wir wenig Freude haben, diesem Geschäft zustimmen Wegen der Tanklie<lb break="no"/>ferungen fürchtet er weniger die Angriffe der Linken als der der Kathol<add>[iken, (?)]</add><lb/>
die katholische Arbeiterjugend und die katholische Bewegung werden hier<lb/>
dagegen demonstrieren. Niemand meldet sich eigentlich zu meiner größten<lb/>
Überraschung bei diesem Punkt. Allerdings hätte eine Wortmeldung nur<lb/>
wieder einen Zusammenstoß ausgelöst und an der Entscheidung <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name><lb/>
nichts geändert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> berichtet über die Währungsverhandlungen. Der Präsident der<lb/>
deutschen Nationalbank, <choice><choice><sic><name type="person" ref="per:1138671">Völle</name></sic><corr>Pöhl</corr></choice></choice>, hat ihm mitgeteilt, daß es eine Zerreiß<lb break="no"/>probe war, da Frankreich nicht abwerten wollte. Jetzt wurde doch verein<lb break="no"/><pb n="69-0382" facs="69_1983-03-22_0382.jpg"/>bart DM <choice><choice><sic>%,5</sic><corr>5,5 %?</corr></choice></choice> Aufwertung, Französischer Franc 2 1/2 % Abwertung, ergibt also<lb/>
8 %, die Niederländer werden nur um 3 1/2 % aufwerten. Der Schilling<lb/>
anhand der Notierungen, da ja der Yen, DM, $, sfr und S ihr Austauschver<lb break="no"/>hältnis gleich verhalten, wird gegenüber diesen Währungen unverändert<lb/>
bleiben, der S hat in der letzten Zeit gegenüber Italien um 1/2 % zu<lb break="no"/>sätzlich aufgewertet, außer den normalen Hartwährungsländern gegen die<lb/>
Weichwährungsländer. Bei Italien ist der nominelle Wechselkurs nicht<lb/>
so entscheidend, der bilaterale <choice><choice><sic>liberale</sic><corr>Lira-?</corr></choice></choice> Wechselkurs ist von 75 bis<lb/>
79, der S um 14,6 % aufgewertet, bis 82 ist der Schilling dann aber um<lb/>
8,1 % real wieder zurückgegangen. Die Holzpreise in Italien sind<lb/>
zusammengebrochen und dies kann nicht durch die Wechselkursänderung<lb/>
erklärt werden. Stahl und Papier haben Exportschwierigkeiten. In der Ver<lb break="no"/>gangenheit mußte man für den Schilling intervenieren, derzeit <choice><choice><sic>mit</sic><corr>muß?</corr></choice></choice> man<lb/>
gegen den Schilling intervenieren, damit er schwächer werde und dies sei<lb/>
vor den Wahlen teilweise notwendig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das WIFO wird seine Prognose im März entsprechend verbessern. Am 25.<lb/>
wird das WIFO mitteilen, daß das Bruttoinlandsprodukt von 1/2 %, jetzt<lb/>
sogar 1 % für dieses Jahr prognostiziert wird, der Verbraucherpreis<lb break="no"/>index wird um 1/2 % geringer prognostiziert und die Arbeitslosenrate<lb/>
um 10 % verbessert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Umfragen haben ergeben, daß die Zinsertragssteuer von wenigen als sie<lb/>
betreffend charakterisiert wird. Die aber, die davon betroffen werden,<lb/>
betrachten es als sehr stark beeinflußt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meint, daß das WIFO in der Vergangenheit immer pessimistisch<lb/>
die Wirtschaftslage beurteilt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name> berichtet dann über die Sonderunterstützungsregelung, die Ver<lb break="no"/>ordnung ist jetzt unterschrieben, Formal muß er das Alter auf 55 für<lb/>
Männer und 50 für Frauen herabsetzen. Mit Verträgen mit den Firmen aber<lb/>
wird jetzt vereinbart, daß es sich nur um 57 und 52 für die Frauen<lb/>
handelt. Insgesamt wird diese Sonderunterstützung 515 Mio. S pro Jahr<lb/>
kosten. Die Durchschnittspension dieser Leute liegt nämlich bei 11.515<lb/>
S 14 mal im Jahr. Bei den Firmenverhandlungen wurde auch vereinbart, daß<lb/>
für 3 Pensionisten mindestens 1 junger Arbeiter oder Angestellter<lb/>
über die normal zu behaltende Zahl beschäftigt werden muß. Dies sei<lb/>
rechnerisch von den Firmen nachzuweisen. Auch die Privatfirmen haben<lb/>
sich diesem Vorschlag angeschlossen. Es werden 3.500 Beschäftigte davon<lb/>
betroffen, sodaß 1.200 Jugendliche, deren Lehrlingsverhältnis beendet<lb/>
ist und <add>[die]</add> sonst entlassen werden würden, bleiben.<lb/>
</p>
            <pb n="69-0383" facs="69_1983-03-22_0383.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Mit der verstaatlichten Industrie hat er jetzt Gespräche geführt, wie<lb/>
man Lehrlinge zusätzlich einstellen kann, weil vorhandene Ausbildungs<lb break="no"/>kapazitäten vorliegen. 1.340 Lehrlinge werden in Hinkunft von der<lb/>
verstaatlichten Industrie eingestellt, 790 braucht sie selbst, die<lb/>
550 würden sonst wieder entlassen werden und können daher durch die<lb/>
Pensionsregelung doch im Betrieb dann bleiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Staatssekretär <name type="person" ref="per:111408">Eypeltauer</name> bemerkt, daß sie bei einer Versammlung von<lb/>
Böhler in Sonntagberg von dem Angestelltenbetriebsrat aufmerksam gemacht<lb/>
wurde, daß manche Angestellte, die jetzt mehr oder minder aus freiwilli<lb break="no"/>gem Zwang in die Frühpension gehen müssen, dies als psychologisch<lb/>
furchtbar empfinden. <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name> meinte, die 170.000 Arbeitslose haben<lb/>
psychologisch wesentlich schwierigere Situationen zu bewältigen. Über<lb break="no"/>stundenleistungen auf der einen Seite, nicht in Pension gehen Wollende<lb/>
auf der anderen Seite kann man von den Angestellten nicht akzeptieren.<lb/>
Staatssekretär <name type="person" ref="per:123215">Fast</name> muß auch wieder eine Bemerkung machen, es hat immer<lb/>
Schwierigkeiten gegeben, Schwerarbeiter aber wollen in Pension gehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> berichtet, daß anschließend an den Ministerrat dann der Landesver<lb break="no"/>teidigungsrat stattfindet. Er hat zu dem Landesverteidigungsplan, der<lb/>
ja dort genehmigt werden soll, zu bemerken, daß unter allen Umständen<lb/>
im militärischen Teil aufgenommen werden muß, daß die völkerrechtli<lb break="no"/>chen Verpflichtungen zu beachten sind. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meint, der Landesvertei<lb break="no"/>digungsbericht und Landesverteidigungsplan seien doch nur ein Fachleute<lb break="no"/>wunsch, <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> macht darauf aufmerksam, daß damit die Regierungspolitik<lb/>
beschlossen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratssitzung selbst wird der Bericht über die Revisions<lb break="no"/>abteilungen in den Bundesministerien zurückgestellt, da Staatssekretär<lb/>
<name type="person" ref="per:112992">Löschnak</name> noch mit den einzelnen Ressorts sprechen will.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Wie weit sind die Gespräche bei uns mit <name type="person" ref="per:112992">Löschnak</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zur UNESCO-Konferenz soll nach übereinstimmender Meinung vom Verfassungs<lb break="no"/>dienst <name type="person" ref="per:1138672">Springer</name> mitfahren, weil dort ein Jurist unbedingt gebraucht<lb/>
wird. Die umfangreiche Delegation soll jetzt versuchen, daß durch den<lb/>
Juristen des Verfassungsdienstes ergänzt auch von der UNESCO bezahlt<lb/>
wird. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ärgert sich sehr darüber, daß sein Beamter ihm bei den<lb/>
Budgetverhandlungen nicht gesagt hat, daß das Reisebudget so gering<lb/>
ist, weshalb jetzt bis Ende Juni kein Mensch mehr fahren kann. Er er<lb break="no"/>sucht den Finanzminister darüber mit ihm zu verhandeln.<lb/>
</p>
            <pb n="69-0384" facs="69_1983-03-22_0384.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Beim mündlichen Bericht berichtet <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name>, daß der GD der Post, <name type="person" ref="per:121800">Übleis</name>,<lb/>
wieder bestellt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nach der Ministerratssitzung habe ich Zentralsekretär <name type="person" ref="per:97727">Marsch</name> darauf<lb/>
aufmerksam gemacht, daß jetzt doch vom kleinen SPÖ-Präsidium <name type="person" ref="per:97526">Hautzenberg</name><lb/>
jetzt bestellt werden müßte und habe ihm das diesbezügliche Schreiben<lb/>
übergeben. <name type="person" ref="per:97727">Marsch</name> möchte noch einmal darüber mit dem Kärntner LH <name type="person" ref="per:98038">Wagner</name><lb/>
und seinem Stellvertreter <name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name> sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Landesverteidigungsausschuß, Fraktion, berichtet <name type="person" ref="per:97752">Mondl</name> über die<lb/>
Vorgangsweise. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> kommt nicht dazu, da er das Pressefoyer hat.<lb/>
<name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> macht bezüglich seiner außenpolitischen Bedenken über die Formu<lb break="no"/>lierung des allgemeinen Teils des Landesverteidigungsplanes aufmerksam.<lb/>
Er erklärt, daß er eine neue Formulierung dieses Planes, allgemeiner<lb/>
Teil, dringendst für notwendig hält.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Landesverteidigungsausschußsitzung, wo die Parlamentarier mit den<lb/>
hohen Militärs und den zuständigen Regierungsmitgliedern, diesmal ergänzt<lb/>
durch den Experten <name type="person" ref="per:97985">Staribacher</name>, wie ich sofort in die Anwesenheitsliste<lb/>
eintrage, auch <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> ist als Verkehrsminister dort, wird der Lan<lb break="no"/>desverteidigungsplan von <name type="person" ref="per:97752">Mondl</name> erörtert. Insbesondere über die 46. Sitzung<lb/>
berichtet <name type="person" ref="per:97752">Mondl</name> sehr genau, wer wo wann war. Ich habe das Gefühl niemand<lb/>
interessiert <choice><choice><sic>da</sic><corr>das</corr></choice></choice>. Dieser Landesverteidigungsplan ist in Wirklichkeit<lb/>
eine Zusammentragung von Daten, Szenarien, Modellen, von denen ein jeder<lb/>
weiß, im Extremfall funktioniert er sowieso nicht. <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> ist insbesondere<lb/>
über die Klassifizierung, bedrohliche Situation, <choice><choice><sic>an</sic><corr>ein</corr></choice></choice> Krieg in der Nähe<lb/>
von Österreich und letzten Endes Krieg, der sogenannte Neutralitätsfall,<lb/>
sehr unglücklich. Der allgemeine Teil wurde 75 formuliert und abge<lb break="no"/>schlossen und trifft für die heutige Situation überhaupt nicht mehr zu.<lb/>
Es soll daher eine neue Formulierung versucht werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Obmann der Sektion Handel, <name type="person" ref="per:121792">Steidl</name>, verlangt von mir eine dringende<lb/>
Sitzung über die Handelsspannen bei Ofenheizöl. Eine Aussprache mit<lb/>
<choice><choice><sic><name type="person" ref="per:113068">Hochleitner</name></sic><corr>Hochreiter</corr></choice></choice>, ÖMV, <name type="person" ref="per:121792">Steidl</name> und dann den Beamten des Hauses, aber auch des<lb/>
HK-Vertreters <name type="person" ref="per:149444">Bauer</name> ergibt, daß tatsächlich eine neue Lösung gefunden<lb/>
werden muß. Die ÖMV hat zwar von 5.241,–– S Raffinerieabgabepreis diesen<lb/>
um 250,–– S gesenkt, die Internationalen, aber auch die ÖMV mit ihrer<lb/>
Verteilerorganisation hat diese 250,–– S lukriert und nicht an die<lb/>
Händler, die jetzt auch natürlich ein Geschäft sich aufgebaut haben, wei<lb break="no"/>tergegeben.</p>
            <pb n="69-0385" facs="69_1983-03-22_0385.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Vor der Bundesfraktionssitzung bespreche ich mit <name type="person" ref="per:114047">Flöttl</name>, BAWAG, den Wunsch <add>[von]</add><lb/>
<name type="person" ref="per:1138673">Schmidt</name> dort stärker engagiert zu werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:1138673">Schmidt</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:114047">Flöttl</name> ersucht mich andererseits, ich sollte doch mit der ÖMV Kontakt<lb/>
aufnehmen, damit die BAWAG für Partnergeschäfte, wie sie dies auch mit<lb/>
der VÖEST-Alpine Intertrading, Iran macht, auch herangezogen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:97738">Meszaros</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Bundesfraktionssitzung selbst berichtet <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> über die Wirt<lb break="no"/>schaftssituation und Schillingaufwertung, wie er dies auch in der Re<lb break="no"/>gierung getan hat. Besonders erörterte er das dritte Beschäftigungsprogramm<lb/>
und verweist darauf, daß die Tunnelbauten 800 am Anfang, dann bis 3.000<lb/>
Beschäftigte haben werden, wie ihm die Bauarbeitergewerkschaft, <name type="person" ref="per:115024">Rautner</name>,<lb/>
mitgeteilt hat. Diese Beschäftigungsprogramme werden <choice><choice><sic>Bauererscheinungen</sic><corr>Bauerscheinungen???</corr></choice></choice><lb/>
sein, auch in Zukunft wird man mit öffentlichen Aufträgen die Wirtschaft<lb/>
stimulieren müssen. Wären die öffentlichen Aufträge in der Vergangenheit<lb/>
nicht gewesen, wäre die Bauindustrie nicht imstande gewesen in den<lb/>
Export zu gehen und die Elektroindustrie hätte gar keine Möglichkeit<lb/>
gehabt, ihre Produkte weltmarktmäßig zu erzeugen und dann letzten Endes<lb/>
dort zu verkaufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die deutsche Parteipolitik kritisiert <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sehr stark, es waren un<lb break="no"/>klare Führungsverhältnisse im Wahlkampf, es waren dort <name type="person" ref="per:114110">Brandt</name>, <name type="person" ref="per:114106">Schmidt</name>,<lb/>
andererseits der neue Kanzlerkandidat <name type="person" ref="per:140762">Vogel</name>, der mit den Grünen gelieb<lb break="no"/>äugelt hat, hat der deutschen Partei nur geschadet. Außerdem hat man<lb/>
während des Wahlkampfes die Doktrin gewechselt, der Doppelbeschluß<lb/>
war, wie immer man dazu steht, für die Deutschen richtig und die deutsche<lb/>
Bevölkerung wünscht ein solches Vorgehen, da damit die Amerikaner zu<lb/>
Verhandlungen gezwungen werden. In Deutschland hat eine leichte Anti-US-<lb/>
Stimmung Platz gegriffen gehabt. Aber in der Frage der Verteidigung<lb/>
ist man eindeutig auf der Seite der Amerikaner.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die deutsche Wahlniederlage muß uns umso mehr veranlassen auf unseren<lb/>
österreichischen Wegn der jetzt neu herausgestrichen wirdn immer wieder<lb/>
zu verweisen. In Finnland wurden gute Wahlen geschlagen, der ORF hat<lb/>
aber, als alles schon feststand, dann mit Informationen darüber begonnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97346">Benya</name> verweist dann darauf, daß der Kronen-Zeitungs-Redakteur <name type="person" ref="per:126870">Kindermann</name><lb/>
mit ihm eine 3/4-stündige Aussprache gehabt hat, das Ergebnis hat er<lb/>
<pb n="69-0386" facs="69_1983-03-22_0386.jpg"/>dann in drei Teile zerhackt: erstens der große Hit<add>,</add> <del>Kreisky</del> <name type="person" ref="per:97346">Benyas</name> Auf<lb break="no"/>forderung <add>[<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>]</add> soll weitermachen, zweitens die Koalitionsfrage und die<lb/>
Oppositionsproblematik und drittens dann auch noch die Frage einer<lb/>
ev. Minderheitsregierung. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> nützt also die Gelegenheit der Anwesenheit<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name>, um ihm zu sagen, daß dies <name type="person" ref="per:126870">Kindermann</name> groß herausgebracht hat,<lb/>
obwohl <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> es in dieser 3/4-Stunde-Aussprache nur so hingeworfen hat.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meint, er sei <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> darüber nicht böse, er betrachte dies sogar<lb/>
als einen Akt der Freundschaft, er meinte, in der Öffentlichkeit hätte<lb/>
<name type="person" ref="per:97346">Benya</name> vielleicht sagen sollen, er soll schon gehen, das Ganze war also<lb/>
ein Akt der Freundschaft. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> zieht sich in solchen Fragen immer<lb/>
sehr geschickt heraus und möchte, obwohl er sich sicherlich innerlich<lb/>
manchmal ärgert, mit <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> keinen Konflikt. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> andererseits wieder<lb/>
ist immer froh, wenn er einigermaßen auf die Linie <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> zurückkommt.<lb/>
Dies konnte man insbesondere feststellen, als <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> dann über die Mög<lb break="no"/>lichkeiten einer Minderheitsregierung wirklich einige Meinungen sagt.<lb/>
Er sagt, die zwei Mandate, die einem ev. durch die Mehrheit fehlen, muß<lb/>
man <del>da</del>durch fast die halbe Hergabe von Regierungssitzen bezahlen. Das<lb/>
Handelsministerium, das Landwirtschaftsministerium, das Unterrichts<lb break="no"/>ministerium, in dieser Reihenfolge würde jede Oppositionspartei sofort<lb/>
den Einfluß wünschen, die große Koalition mache uns dann auch für die<lb/>
übernächsten Wahlen schwächer, jede Sozialpolitik muß die Bauern dann<lb/>
und die Handelskammer mit Konzessionen befriedigen der derzeitige<lb/>
Wählerdrive ist ja auf die Mehrheit zu. <name type="person" ref="per:111325">Mock</name>, der in der Wahlbewegung<lb/>
verliert, ähnlich wie dies auch dem hochgejubelten <name type="person" ref="per:98003">Taus</name> gegangen ist,<lb/>
wird nichts gewinnen, <name type="person" ref="per:122970">Steger</name> hat sich zwar im Fernsehen gut verhalten,<lb/>
gilt aber doch als hohler Schwätzer. Wenn wir uns also sehr anstrengen,<lb/>
meinte <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, müßten wir diesen Drive oder diesen Trend jetzt ausnützen<lb/>
können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:1138674">Föhlinger</name> fragt dann noch, ob nicht die Bürgermeisterteilung in Graz<lb/>
dieser Aktion, die Mehrheit in Österreich, entgegengestanden ist. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
erklärt, daß er mit dem Bürgermeister <name type="person" ref="per:133385">Stingl</name> und LH-Stv. <name type="person" ref="per:124045">Gross</name> guten<lb/>
Kontakt gehabt hat. Die Alternativler aber haben sich niemals entschie<lb break="no"/>den und haben mit der SPÖ in Graz nur gespielt. Es war daher die<lb/>
Gefahr, daß <name type="person" ref="per:112570">Hasiba</name> von ihnen doch in geheimer Wahl gewählt wird und dann<lb/>
über die ganze Legislaturperiode bleibt. Er war ja nur sehr froh, daß<lb/>
die Medien so wenig sich erinnern, sonst hätte er sofort die Frage<lb/>
gehabt, wieso seinerzeit in Bregenz eine Minderheitspartei mit <name type="person" ref="per:97732">Mayer</name> den<lb/>
soz. Bürgermeister gestellt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Zillertal habe ich als erstes sofort an einer Berg- und Skiführerver<lb break="no"/>sammlung des Mount-Everest-Besteigers <name type="person" ref="per:1138667">Habeler</name> teilgenommen. Dieser er<lb break="no"/><pb n="69-0387" facs="69_1983-03-22_0387.jpg"/>suchte mich, ob ich nicht doch einige Worte an sie richten möchte. Ich<lb/>
habe sehr lange dann zuerst ihrer Versammlung zugehört, bevor ich dann<lb/>
auf ihre Probleme, Naturschutz, Jagdstörung, Tariferhöhungen, die sie<lb/>
nicht durchführen werden, Probleme mit von deutschen und schwedischen<lb/>
Gruppen ankommenden Berg- und Skiführern, eingegangen bin. Die Aussprache<lb/>
war sehr interessant, einer der Bergführer meinte, die Fremdenverkehrswer<lb break="no"/>bung solle doch auch dazu beitragen, daß Liederbücher z.B. über das<lb/>
Zillertal gedruckt werden, die ausländische Gäste interessieren sich<lb/>
für das Lied und wollen sehr gerne mitsingen, begreifen die Melodie<lb/>
auch sehr schnell, nur der Text geht ihnen sehr bald wieder verloren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte Überlegungen diesbezüglich anstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Casino AG hat für das große Testfest wie die Zillertaler mit den<lb/>
Tiroler Gastwirten in Wirklichkeit aber nur vom Schwazer Bezirk die<lb/>
120 eingeladenen Journalisten zu einem großen Abendessen eingeladen.<lb/>
Dort traf ich dann Gruppen aus Belgien, Niederlande vor allem aber aus<lb/>
Deutschland, Hamburg, Stuttgart, München usw. Ich bin, wie <name type="person" ref="per:97559">Hofbauer</name> dies<lb/>
ja immer wünscht, mit ihm von Tisch zu Tisch gegangen und habe daher<lb/>
bis Mitternacht mich unterhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="69_0377_01" facs="69_1983-03-22_0377-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 22.3.1983</head>
         </div>
         <pb n="69_0377_02" facs="69_1983-03-22_0377-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="69_0387_01" facs="69_1983-03-22_0387-01.jpg"/>
         <pb n="69_0387_02" facs="69_1983-03-22_0387-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 170. Ministerratssitzung, 22.3.1983</head>
         </div>
         <pb n="69_0387_03" facs="69_1983-03-22_0387-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>1. Nachtrag TO 170. Ministerratssitzung, 22.3.1983</head>
         </div>
         <pb n="69_0387_04" facs="69_1983-03-22_0387-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (1. Nachtrag TO MR-Sitzung Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="69_0387_05" facs="69_1983-03-22_0387-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>2. Nachtrag TO 170. Ministerratssitzung, 22.3.1983</head>
         </div>
         <pb n="69_0387_06" facs="69_1983-03-22_0387-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (2. Nachtrag TO MR-Sitzung Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="69_0387_07" facs="69_1983-03-22_0387-07.jpg"/>
         <pb n="69_0387_08" facs="69_1983-03-22_0387-08.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Pressereferentensitzung, 22.3.1983</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="69_0387_09" facs="69_1983-03-22_0387-09.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>