<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  1. Juni 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band43_1978-06-01</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-06-01">Donnerstag, 1. Juni 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-06-01">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="43-0614" facs="43_1978-06-01_0614.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 1. Juni 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Wiener Rauchfangkehrerinnung mit dem Innungsmeister<lb/>
<name type="person" ref="per:114707">Quester</name> wollten, wie sie mir einleitend erklärten, zum Energie<lb break="no"/>sparen beitragen, indem sie strengere Kontrollen der Grossfeuer<lb break="no"/>anlagen, insbesondere der Kessel verlangt. Dort ist vorgesehen,<lb/>
dass alle 13 Wochen eine Kehrung erfolgt, doch wird dieser Termin<lb/>
von niemandem geprüft. Die Bundesinnung, Bundesinnungsmeister<lb/>
<name type="person" ref="per:114708">Reinbacher</name>, macht ihrer Meinung nach viel zu wenig auf diesem Ge<lb break="no"/>biet. Was allerdings anfangs als so selbstlos ausgesehen hatte,<lb/>
entpuppte sich dann sehr bald als auch in ihrem Interesse liegendes<lb/>
Geschäft. Ölfeuerungsanlagen können nämlich auch von der errich<lb break="no"/>tenden Firma oder auch von einer entsprechenden Fachfirma kontrolliert<lb/>
werden. Im Zuge der Betreuung dieser Grossverbraucheranlagen, aber<lb/>
sicherlich auch von Haushaltsölheizungen würden sie als Rauchfang<lb break="no"/>kehrer, so hoffen sie zumindestens, schön langsam die Firmen<lb/>
verdrängen, ohne dass sie natürlich dies mir gegenüber sagten.<lb/>
Ich gab ihnen unsere Formulierung des Energiesicherungsgesetzes<lb/>
Novellenantrages, wo über die Grossanlagen von Kesselheizungen<lb/>
die Rede ist, zum Studium mit. Sekt.Chef <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> und die Innungsvertreter<lb/>
vereinbarten mit mir, dass sie sich sofort mit Dr. <name type="person" ref="per:107956">Satzinger</name> in<lb/>
Verbindung setzen sollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:111994">HIRSCH</name>: Bitte dies kontrollieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Fraktion des Unterausschusses für Kernenergie berichtete<lb/>
<name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> aus dem Redaktionskomitee, dass <name type="person" ref="per:111721">Stix</name> nicht einmal bereit<lb/>
ist, in die gemeinsame Resolution die Negativ-Definition zur<lb/>
Kernenergie zu akzeptieren. Während es Parteibeschlüsse der<lb/>
ÖVP sowie auch der SPÖ gibt, wo positiv zur Kernkraft gestanden<lb/>
wird, war die FPÖ nicht bereit, nicht einmal zu sagen:<lb/>
Der Nationalrat ist zur Kernenergie nicht negativ eingestellt.<lb/>
Das einzige, was sich <name type="person" ref="per:111721">Stix</name> vorstellen könnte, wäre, dass der<lb/>
Nationalrat erklärt zur Kernenergie offen zu sein. Bezüglich<lb/>
der Frage, wann alle offenen Probleme wie Wiederaufbereitung,<lb/>
Lagerung usw. gelöst sind, hätte <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> die phantastische Idee<lb/>
versucht durchzubringen, dass dies von Fachleuten zu bestimmen<lb/>
und damit natürlich auch zu verantworten gewesen wäre. Die Regierung<lb/>
hätte eben für jeden Schritt vorher Experten konsultieren müssen,<lb/>
bevor sie die Entscheidung letzten Endes getroffen hätte. Diese<lb/>
<pb n="43-0615" facs="43_1978-06-01_0615.jpg"/>Formulierungen waren aber noch nicht von der ÖVP oder FPÖ akzep<lb break="no"/>tiert. Grundsätzlich war scheinbar bei allen ein Konsens zu einem<lb/>
kleinsten gemeinsamen Nenner zu kommen, doch wurde dieser<lb/>
ständig, insbesondere von <name type="person" ref="per:111721">Stix</name>, verkleinert. Die ÖVP selbst hat<lb/>
sich ja in ihrem Parteivorstand, wie wir später dann einwandfrei<lb/>
feststellen konnten, bereits gestern von einer gemeinsamen Ent<lb break="no"/>schliessung distanziert, da sich <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:97743">Minkowitsch</name><lb/>
gestern nicht durchsetzen konnten, man ihnen aber ein gewisses<lb/>
Entgegenkommen zeigen wollte, vertagte man im Parteivorstand die<lb/>
Entscheidung auf den nächsten Tag, wo auch die Landeshauptleute<lb/>
also das grössere Parteigremium zusammenkommen sollte. Dort wurde<lb/>
bereits eine eigene Entschliessung von <name type="person" ref="per:111410">König</name>, <name type="person" ref="per:111723">Wiesinger</name>, <name type="person" ref="per:97572">Hubinek</name><lb/>
vorgelegt, die auch so aussah, wie diese drei ständig die Kern<lb break="no"/>energie behandeln. Nicht nur eine Kritik an der Regierung mit<lb/>
sehr polemischer Argumentation insbesondere an die Minister<lb/>
<name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> gerichtet, sondern auch keinerlei Aussagen über Zwenten<lb break="no"/>dorf. Im Unterausschuss gab es deshalb nur eine verhältnismäs<lb break="no"/>sig kurze Diskussion, wo festgestellt wurde, dass eine einver<lb break="no"/>nehmliche Entschliessung nicht möglich ist, <name type="person" ref="per:97444">Heinz Fischer</name><lb/>
versuchte sehr geschickt, die ÖVP einzufangen, ob sie auf dem<lb/>
kleinsten gemeinsamen Nenner aufbauend bereit wären zwischen<lb/>
SPÖ und ÖVP, nur ergänzt durch Erklärungen, wie es die beiden<lb/>
Parteien vor längerer Zeit schon gemacht haben, einen gemeinsamen<lb/>
Entschliessungsantrag geben könnte. Dies hat <name type="person" ref="per:111410">König</name> abgelehnt,<lb/>
weil er sicher schon wusste, und dies meiner Meinung nach schon<lb/>
seit gestern, dass die ÖVP-Mehrheit für einen harten Kurs sich<lb/>
entschieden hatte. Die Überlegungen der ÖVP sind, die Sozialisten<lb/>
müssen dies sowieso allein beschliessen, sie ist dadurch nicht<lb/>
nur nicht belastet, sondern kann dann auch eine entsprechende<lb/>
Wahlpropaganda betreiben. Hier glaube ich aber, irrt sie sich.<lb/>
Weder <name type="person" ref="per:97444">Heinz Fischer</name> noch ich, ja selbst nicht ein <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name>, waren<lb/>
bereit, ihr auf diesem Weg zu folgen. Für uns ist es deshalb klar,<lb/>
dass eine Entscheidung über diese so eminent wichtige Frage,<lb/>
die politisch sicherlich die nächsten Wahlen kosten kann, erst<lb/>
zu entscheiden, wenn <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wieder hier ist. <name type="person" ref="per:111325">Mock</name> hat sich<lb/>
in der Partei nicht durchgesetzt, obwohl er vorher mit <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name><lb/>
genau festgelegt hatte, wie sie vorgehen würden, um über die<lb/>
Klippe des <sic>Regierungsberichtes-Abstimmung</sic> zu kommen. <name type="person" ref="per:97743">Minkowitsch</name><lb/>
hat sich trotz Zusage an <name type="person" ref="per:97444">Heinz Fischer</name>, wo er sich wirklich auch<lb/>
<pb n="43-0616" facs="43_1978-06-01_0616.jpg"/>sehr einsetzte, nicht durchgesetzt, und auch <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name>, also<lb/>
wenn man will, der Wirtschaftsbund, der stets eindeutig für die<lb/>
Kernenergie eingetreten ist, konnte sich ebenfalls nicht durch<lb break="no"/>setzen. Dies gibt jetzt eine ganz neue – und ich stehe nicht an<lb/>
zu sagen – verzwickte Situation.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei einer Pressekonferenz, die <name type="person" ref="per:98003">Taus</name> nach ihrem Parteigremium ein<lb break="no"/>berufen hatte, erörterte <name type="person" ref="per:98003">Taus</name> die ablehnende Haltung der ÖVP<lb/>
und begründete sie insbesondere damit, dass er auf den Brief<lb/>
hinwies, den ich namens <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> an die GKT bei der Beschluss<lb break="no"/>fassung im Ministerrat über den Notenwechsel zum Cogema-Vertrag<lb/>
abgesendet hatte. <name type="person" ref="per:98003">Taus</name> meinte, damit sei eindeutig bewiesen, dass<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sich von Cogema-Vertrag und auch damit von der ganzen<lb/>
Kernkraftfrage neuerdings distanziert, weshalb auch die ÖVP<lb/>
dem allen gar nicht zustimmen kann. <name type="person" ref="per:97444">Heinz Fischer</name> hatte sofort<lb/>
eine Gegenpressekonferenz einberufen, wo er die Entwicklung der<lb/>
gesamten Verhandlungen schilderte, immer wieder auf sein Bestreben<lb/>
zu einem Konsens zu kommen, hinwies und zum Schluss auch noch er<lb break="no"/>klärte, dass die Verhandlungen weitergeführt werden sollten.<lb/>
Ich wurde natürlich sofort wegen des Briefes gefragt und konnte<lb/>
endlich die Presse und das Fernsehen aufklären, dass es sich bei<lb/>
der Beschlussfassung in der Regierung nicht <choice><choice><sic>im</sic><corr>um</corr></choice></choice> die Genehmigung des<lb/>
Cogema-Vertrages handelte, sondern nur um den Notenwechsel.<lb/>
Selbstverständlich musste ich erklären, dass ich zu den Aussagen<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> hundertprozentig stehe, denn die Kosten der Wiederaufbe<lb break="no"/>reitung und der gesamten damit zusammenhängenden Lagerung ist nicht<lb/>
geklärt, genauso wenig wie überhaupt die Frage der Zwischen-, End<lb break="no"/>lagerung oder wie immer man es nennen will. Mehr hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> nicht<lb/>
verlangt, dass man der Gesellschaft mitteilt, um insbesondere deren<lb/>
Verantwortung eindeutig klarzustellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Handelsausschuss wurde dann der Entschliessungsantrag der ÖVP<lb/>
vorgelegt und <name type="person" ref="per:97444">Heinz Fischer</name> hatte eine gute Gelegenheit zu begründen,<lb/>
dass man diesen studieren sollte, weshalb der Handelsausschuss<lb/>
unterbrochen werden müsste. Die ÖVP verlangt eine Sitzungsunter<lb break="no"/>brechung, um dieses Problem mit ihrem Klubobmann besprechen zu<lb/>
können und stimmte dann diesem Verlangen zu. Für den nächsten<lb/>
Handelsausschuss war seinerzeit vorsichtshalber vom Präsidium<lb/>
der 13. vorgesehen. Da die Bauern zu diesem Zeitpunkt nicht konnten,<lb/>
<pb n="43-0617" facs="43_1978-06-01_0617.jpg"/>ersuchten sie anstelle der Besichtigung von Asse den Freitag-<lb/>
Nachmittag heranzuziehen. Da vormittags die Präsidialsitzung<lb/>
ist, genügte <name type="person" ref="per:97444">Heinz Fischer</name> dieser Abstand und es wurde daher<lb/>
der Wunsch der ÖVP akzeptiert. Diese Zeitlösung erscheint mit<lb/>
auch deshalb günstig, denn man kann jetzt ohne weiteres der KWU<lb/>
mit einer guten Begründung die Fahrt nach Asse absagen, denn<lb/>
auch in ihrem Interesse müsste es liegen, dass anstelle einer<lb/>
Besichtigung es viel wichtiger ist zu versuchen, ob es nicht<lb/>
doch noch eine gemeinsame Lösung zumindestens zwischen ÖVP<lb/>
und SPÖ gibt. Ich habe dafür allerdings, wie ich jetzt frei gestehen<lb/>
muss, kaum mehr grosse Hoffnungen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> hat bei mir interveniert und ge<lb break="no"/>fragt, wie es jetzt mit der Milch- und der Getreidepreisbildung<lb/>
weitergeht. Präs. <name type="person" ref="per:97743">Minkowitsch</name> hat ihn besucht und ersucht, er<lb/>
möge doch sehen, dass man so schnell wie möglich in dieser<lb/>
wichtigen Frage auch zu einer Lösung kommt. Ich erklärte <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name>,<lb/>
dass die Ausgangslage für entsprechende Schlussverhandlungen<lb/>
denkbar schlecht ist. Das vom ehemaligen Landwirtschaftsminister<lb/>
<name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> akzeptierte Kalkulationsschema gibt eine Erhöhungsbegründung<lb/>
um 44 Gr. pro Liter. Ich kann daher, was ich übrigens nie getan<lb/>
habe, von dieser Schemaberechnung nicht ausgehen. Die Bauern haben<lb/>
aber überhaupt noch nicht zu erkennen gegeben, ob sie bereit<lb/>
sind, in seriöse Verhandlungen einzutreten resp., welches Kompro<lb break="no"/>miss sie akzeptieren würden. <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> muss, wenn er, was auch ich<lb/>
will, am 1. Juli der neue Preis in Kraft treten sollte, sofort<lb/>
mit <name type="person" ref="per:97743">Minkowitsch</name> besprechen, wie es eigentlich jetzt weitergehen<lb/>
soll. Da ich überzeugt bin, dass die Bauern so wie auch in den<lb/>
vergangenen Jahren wieder zu <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> rennen werden, habe ich persön<lb break="no"/>lich gar keine Absicht, dies schnell jetzt in der nächsten Woche<lb/>
zu erledigen. <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> möchte natürlich unbedingt, dass mit 1.7.<lb/>
der neue Milchpreis steht, denn nur so kann er die neue Milch<lb break="no"/>regelung überdecken, die natürlich für den Bauern ansonsten eine<lb/>
kleine Einkommenseinbusse bringt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Versuche herauszuhören, wie sich die Bauern<lb/>
die Bedeckung vorstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die ÖFVW hat eine grosse Anzahl von deutschen Medienvertretern<lb/>
mit dm Wiener Fremdenverkehrsreferenten Dr. <name type="person" ref="per:114709">Krebs</name> gemeinsam<lb/>
eingeladen. Mit diesem, Komm.Rat <name type="person" ref="per:109291">Scheiner</name>, Obmann der Fremden<lb break="no"/><pb n="43-0618" facs="43_1978-06-01_0618.jpg"/>verkehrssektion, und dem Syndikus <name type="person" ref="per:114586">Zedek</name>, hielten wir eine<lb/>
Pressekonferenz im Palais Schwarzenberg zu einer Wiener Jause,<lb/>
wenn man so sagen darf. Nach 5/4<add>[?]</add> Stunden musste ich dann,<lb/>
nachdem auch wirklich keine Frage mehr war und ich den Reportern<lb/>
mit dem Wiener Schmäh sozusagen versucht habe, nicht nur die<lb/>
Lage zu erklären, sondern auch sie zu bitten, dass sie uns unter<lb break="no"/>stützen, dass mehr deutsche Gäste nach Österreich kommen, zur<lb/>
Eröffnung der Antiquitätenmesse weggehen. Ich war nicht wenig<lb/>
überrascht, als mir 4 Reporter mit ihren Aufnahmegeräten nach<lb break="no"/>liefen und erklärten, sie hätten die Zusage von der ÖFVW, dass<lb/>
ich ihnen jetzt jedem einzelnen für Interviews zur Verfügung<lb/>
stehe. Natürlich konnte ich mich dem nicht entziehen. Die Inter<lb break="no"/>views dauerten verhältnismässig sehr lange, waren sicherlich sehr<lb/>
wichtig und ich beantwortete die Fragen natürlich sehr eingehend.<lb/>
Einer dieser Reporter meinte dann noch zum Schluss, als er sein<lb/>
Gerät draussen überprüfte, als ich dann wegraste, die Aufnahme<lb/>
sei in die Binsen gegangen, denn sein Gerät sei kaputt gewesen.<lb/>
In Hinkunft muss entsprechend vorgesorgt werden, dass ich Zeit<lb/>
genug habe, mit den Reportern zu reden, nötigenfalls zu einem<lb/>
anderen Termin.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte besprich diese Beschwerde von<lb/>
mir mit <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Antiquitätenmesse stehen und warten immer hunderte<lb/>
Personen, die vor der offiziellen Eröffnung nicht eingelassen<lb/>
werden. Da bei der Eröffnung kein Eintrittspreis zu bezahlen<lb/>
ist, ist natürlich der Andrang besonders gross. Wie mir die<lb/>
Aussteller-Vertreter erklärten, hätten sie sowieso sehr lange<lb/>
zugewartet, mussten dann aber beginnen. Kammerpräsident <name type="person" ref="per:107940">Dittrich</name><lb/>
war gar nicht erschienen, sondern hatte NR <name type="person" ref="per:97437">Fiedler</name> mit der<lb/>
Ansprache betraut. Zum Glück kam ich dann doch noch wenigstens<lb/>
so rechtzeitig, dass ich vor Ende dieser Ansprache anwesend war<lb/>
und dann auch tatsächlich ganz kurz nur sprach, was sicherlich<lb/>
angenehm empfunden wurde, obwohl ich damit, war ich fest über<lb break="no"/>zeugt, mein Zuspätkommen nicht ausbügeln konnte. Ich lasse<lb/>
normalerweise nicht einmal kleine Gruppen warten, geschweige<lb/>
denn hunderte Personen, so etwas darf nicht mehr vorkommen.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0619" facs="43_1978-06-01_0619.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Antiquitätenmesse selbst vergrössert sich ständig, als<lb/>
ich vor Jahren das erste Mal diese österreichische oder zumindest<lb/>
Wiener Novität aus der Taufe hob, hatten die damaligen Veran<lb break="no"/>stalter nicht annähernd geglaubt, dass es eine solche Entwicklung<lb/>
nehmen wird. Jetzt beabsichtigt man sogar, auch im Herbst eine Anti<lb break="no"/>quitätenmesse in Wien zu starten. Nicht nur, dass sich der Aus<lb break="no"/>stellungsraum verdoppelt hat, verdoppelt sich dann auch pro Jahr<lb/>
die Antiquitätenmesse als solche. Eine beachtliche Leistung, ein<lb/>
Zeichen, wie sehr, obwohl das Frühjahrsgeschäft durch die 30 %-ige<lb/>
Luxus-Mehrwertsteuer einen entsprechenden Rückschlag erlitten<lb/>
hatte, doch gut entwickelt. Die sehr interessanten Ausführungen,<lb/>
die man auf meine Intervention dann doch im Büro mit der Abteilung<lb/>
gemeinsam zusammengestellt hatte, konnte ich durch das zu späte<lb/>
Erscheinen diesmal nicht halten. Mir erscheint es aber wichtig,<lb/>
dass in Hinkunft, bevor Messen eröffnet werden und mir die Unter<lb break="no"/>lagen zur Verfügung gestellt werden, die Abteilung zeitgerecht<lb/>
sich mit prominenten Vertretern ins Einvernehmen setzen soll, um<lb/>
Details und insbesondere interessante Informationen, die sonst<lb/>
von diesen nicht in die Öffentlichkeit getragen werden, mir mitge<lb break="no"/>teilt werden müssen. Nur so bin ich imstande, gegebenenfalls, wenn<lb/>
ich keine Gelegenheit habe, zu replizieren, weil meine Vorredner<lb/>
<choice><choice><sic>zur</sic><corr>zu?</corr></choice></choice> neutral sprechen, auch ein wenig nicht nur Wiener Schmäh, sondern<lb/>
auch Sachaussagen zu treffen. Dabei muss man allerdings darauf<lb/>
achten, dass wieder nicht nur solche Informationen zu uns kommen,<lb/>
die schon meine Vorredner alle dann mitgeteilt haben. Bei der<lb/>
Zusammenstellung, die diesmal die Abteilung dann im letzten Moment<lb/>
gemacht hat, wäre dies der Fall gewesen. Mein Vorredner hat alle<lb/>
diese Details genau aufgezählt. Ich muss daher die Kollegen im<lb/>
Büro bitten, sich Spezialinformationen zu verschaffen, die eben<lb/>
nicht von meinen Vorrednern, deren Rede man aber eigentlich immer<lb/>
genau kennt, schon gebracht werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Wiener Wirtschaftsklub ist in Wirklichkeit ein Pensionisten<lb break="no"/>klub. Vorsitzender NR-Präs. <name type="person" ref="per:97845">Probst</name> konnte dort zwar nicht eine sehr<lb/>
grosse, dafür aber umso ältere Mitgliederschar zur Hauptversammlung<lb/>
begrüssen. Da man das eigene Alter ja nicht so bemerkt, dann dort<lb/>
aber Leute trifft, die vor 20 Jahren und mehr aktiv und zwar in<lb/>
bedeutenden wirtschaftlichen Funktionen waren, jetzt aber natür<lb break="no"/>lich schon längst pensioniert sind, so kommt einem bei einer solchen<lb/>
Gelegenheit erst richtig zu Bewusstsein, wie die Zeit vergeht.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0620" facs="43_1978-06-01_0620.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Viele kannte ich gar nicht mehr bei Namen, erinnerte mich<lb/>
nur aber an ihr Gesicht, wenn dies auch natürlich sehr gealtert<lb/>
war. Ich referierte selbstverständlich über die aktuellen Wirt<lb break="no"/>schaftsprobleme, insbesondere über die Fragen der Kernenergie.<lb/>
Da es sich dort um lauter Wirtschaftsleute und damit natürlich<lb/>
auch entsprechende Fachleute handelte, gab es zwar eine inter<lb break="no"/>essante, aber für mich nichts Neues bringende Diskussion. <name type="person" ref="per:97845">Probst</name><lb/>
hatte dann zusammengefasst und gemeint, wichtig ist, dass in<lb/>
dieser Frage die Regierung und der Parlamentsklub eng zusammenstehen,<lb/>
dann könnte man die Kernenergie auch gegen die ÖVP siegreich<lb/>
durchstehen. Aus diesen Worten hörte ich die Meinung und die<lb/>
Stimmung <name type="person" ref="per:97346">Benyas</name> im Präsidium des Nationalrates. Ich bin per<lb break="no"/>sönlich wirklich sehr gespannt, wie es in dieser Frage weitergehen<lb/>
wird. <name type="person" ref="per:97444">Heinzi Fischer</name>, der als Klubobmann die Hauptlast der Verhand<lb break="no"/>lungen, die bis jetzt geführt wurden, tragen muss, fragte sich<lb/>
natürlich ständig und auch mir gegenüber sehr deutlich, ob er einen<lb/>
Fehler gemacht hätte. Sowohl <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> als auch ich beruhigten ihn,<lb/>
weil wir alle jetzt zur Überzeugung gelangten sind, die ÖVP hatte,<lb/>
nachdem sich der radikale Flügel durchgesetzt hat, nur mehr<lb/>
Rückzugsgefechte geliefert. Alle ihre scheinbare Konzessions<lb break="no"/>bereitschaft, die manchmal insbesondere <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> als ein Ausweg<lb/>
erscheinen musste, war meiner Meinung nach doch nur mehr oder<lb/>
minder gespielt. Voraussetzung, um wirklich zu einem tragbaren<lb/>
Ergebnis oder Kompromiss zu kommen, wäre gewesen, dass in dem<lb/>
Unterausschuss schon Leute wie <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> gesessen wären. Die Ent<lb break="no"/>scheidung wurde daher weitestgehend schon im negativen Sinne<lb/>
vorbereitet, als man von der VP die Zusammensetzung des Unter<lb break="no"/>ausschusses so gestaltete, dass entweder prononcierte Gegner<lb/>
wie <name type="person" ref="per:97572">Hubinek</name>, <name type="person" ref="per:111723">Wiesinger</name> ausgenommen wurden oder so Nichtssager<lb/>
wie der Landwirtschaftsvertreter <name type="person" ref="per:112981">Hietl</name>. <name type="person" ref="per:111410">König</name> hätte, selbst<lb/>
wenn er tatsächlich eine andere Politik beabsichtigt hat, mit<lb/>
dieser Mannschaft sich innerhalb der ÖVP – wo die Radikalen<lb/>
dann ja wirklich auch die Oberhand gewonnen haben – gar nicht durch<lb break="no"/>setzen können. Wichtig erschien <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> und mir daher jetzt nur<lb/>
eines, und dies ist das Schöne, zumindestens soweit ich mit<lb/>
Materien beschäftigt bin, dass ganz egal, was dabei herauskommt,<lb/>
wir alle wieder wie ein Mann zusammenstehen. Nur so konnten wir bis<lb/>
jetzt unsere Erfolge erringen und wehe uns, wir ändern dieses<lb/>
Verhalten. In der Beziehung hat <name type="person" ref="per:97845">Probst</name> recht, wenn unsere Seite ent<lb break="no"/>sprechend zusammensteht, dann können wir, wenn ich derzeit auch noch<lb/>
nicht weiss wie, die ÖVP auch in dieser Frage bezwingen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="43_0613_01" facs="43_1978-06-01_0613-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 1.6.1978</head>
         </div>
         <pb n="43_0613_02" facs="43_1978-06-01_0613-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>