<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 15. Oktober 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band23_1974-10-15</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-10-15">Dienstag, 15. Oktober 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-01-31">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band23/">
      <body>
         <pb n="23-1248" facs="23_1974-10-15_1248.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Dienstag, den 15.10.1974</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> rief mich an, dass jetzt im Unterausschuss für das<lb/>
Lebensmittelgesetz wegen der Kriminalisierung, d.h. wegen<lb/>
der Strafbestimmungen und den Gutachten, d.h. der überwältigenden<lb/>
und einseitigen Stellung der Lebensmitteluntersuchungsanstalt<lb/>
heisst: <name type="person" ref="per:97808">Petuely</name>, grosse Schwierigkeiten sieht. Ich machte ihm<lb/>
nur die Zusage, mit <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> und <name type="person" ref="per:97372">Broda</name> zu sprechen. Beide er<lb break="no"/>klärten übereinstimmend, dass sie der Meinung sind, dass eine<lb/>
Entkriminalisierung zweckmässig ist und vor allem, dass die<lb/>
gutachterliche Tätigkeit von <name type="person" ref="per:97808">Petuely</name>, der gleichzeitig Anzeiger<lb/>
und Vertreter der fachlichen Begutachtung ist, tatsächlich<lb/>
geändert gehört. <name type="person" ref="per:97372">Broda</name> war insbesondere sehr verärgert, dass<lb/>
bei einer letzten fraktionellen Sitzung <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name>, <name type="person" ref="per:116971">Smolka</name> vom ÖGB<lb/>
und <name type="person" ref="per:97843">Preiss</name> von der Konsumenteninformation erklärt hätten, sie<lb/>
müssten jetzt die Sitzung verlassen, um sich fraktionell zu be<lb break="no"/>sprechen. <name type="person" ref="per:97372">Broda</name> sagte mit Recht, so etwas hat es bis jetzt noch<lb/>
nie gegeben. In den Fraktionsbesprechungen vom Klub wurde jeder<lb/>
um seine Meinung gefragt, konnte sie auch äussern und es war daher<lb/>
unüblich, dass man sich fraktioniert und vor allem einmal, wofür<lb/>
ich persönlich noch Verständnis habe, wenn es zu einer Fraktionsbil<lb break="no"/>dung kommt, gar kein Verständnis natürlich, dass man die Sitzung<lb/>
verlässt, um sich zu beraten. <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name>, dem ich dies sofort mitteilte,<lb/>
sagte mir, der Grund war, weil die Zentralsekretärin der Frauenorga<lb break="no"/>nisation <name type="person" ref="per:137885">Demuth</name> unbedingt die Obmännin der Frauenorganisation<lb/>
<name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name> um eine Weisung bitten wollte und daher ein Telefon<lb break="no"/>gespräch notwendig war. <name type="person" ref="per:137885">Demuth</name> hätte allerdings, ohne dass man<lb/>
erklärt hat, man wird jetzt den Saal verlassen, um sich zu be<lb break="no"/>sprechen, dieses Telefongespräch allein führen können und es wäre<lb/>
nicht dieser optisch scheussliche Eindruck entstanden.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97646">KOPPE</name>: Ich empfehle Dir, setz Dich mit <name type="person" ref="per:97372">Broda</name> ins<lb/>
Einvernehmen und kläre die ganze Sache auf, da <name type="person" ref="per:97372">Broda</name> sehr verär<lb break="no"/>gert ist.</p><p xml:space="preserve">Ich habe so nebenbei <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name>, als er mich wegen des Lebensmittel<lb break="no"/>gesetzes anrief, mitgeteilt, dass ich nicht nach Bulgarien fahren<lb/>
werde, da die ÖVP nicht imstande ist, dem Klub zu garantieren,<lb/>
dass ein zweiter Mann mit mir gepaart bei der dringlichen Sitzung<lb/>
wegen des Rundfunks im Parlament nicht anwesend sein wird. Ich<lb/>
<pb n="23-1249" facs="23_1974-10-15_1249.jpg"/>werde – so drohte ich <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> – auch den Bulgaren mitteilen,<lb/>
dass ich nicht kommen kann und dadurch die Verhandlungen eigent<lb break="no"/>lich entweder zu einem anderen Zeitpunkt verschoben werden müssen,<lb/>
obwohl gerade jetzt das Vidierungsverfahren dringend notwendig<lb/>
wäre, den Bulgaren offiziell und von höchster Stelle aus zu erörtern<lb/>
<name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name>, der ja mit <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> wegen Göteborg, Österreich-Woche, ge<lb break="no"/>paart ist, war über diese Entwicklung sehr bestürzt und meinte,<lb/>
er hätte sich ja viel lieber mit mir als seinem Minister gepaart<lb/>
und meinte noch, er werde diesbezüglich mit <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> sprechen. Als<lb/>
ich ihm erklärte, dass das überhaupt nicht in Frage kommt, dieser<lb/>
Pakt, wenn ich so sagen kann, ist ja abgeschlossen, versprach er<lb/>
mit Prof. <name type="person" ref="per:97647">Koren</name> als Klubobmann neuerdings zu reden. Nach einiger<lb/>
Zeit rief mich <name type="person" ref="per:97647">Koren</name> an und teilte mir mit, er hätte ja nicht<lb/>
gewusst, dass <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> eventuell mit mir nach Bulgarien fährt, dazu<lb/>
hätte er selbstverständlich die Zustimmung gegeben, <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> hätte<lb/>
nämlich immer nur davon gesprochen, dass er <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> nach Göteborg<lb/>
begleiten werde. Für aber zwei, wie er sich ausdrückte, eigentlich<lb/>
ganz uninteressante Reisen hätte er nicht seine Zustimmung geben<lb/>
können. Ganz anders sei dies, wenn <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> mit mir nach Bulgarien<lb/>
fahren muss. Dies könne er in seinem Klub daher leichter vertreten.<lb/>
Ausserdem meinte <name type="person" ref="per:97647">Koren</name>, er würde mir ja garantieren, auch wenn<lb/>
<name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> nicht gefahren wäre, dass auf alle Fälle sie nicht komplett<lb/>
sind. <name type="person" ref="per:98091">Withalm</name> befindet sich irgendwo in Asien, den kann er an<lb break="no"/>geblich nicht einmal erreichen, angeblich müsste er ihm auch die<lb/>
Fahrt zahlen, wenn er ihn zurückbeordert, mehrere Abgeordnete<lb/>
seien im steirischen Wahlkampf und er könne sie gar nicht zurück<lb break="no"/>bringen, um sich nicht dem Vorwurf auszusetzen, wahrscheinlich dass<lb/>
er den steirischen Sieg dann nicht entsprechend unterstützt hat und<lb/>
ihm übrigen gedenkt er überhaupt keine Abstimmung zu verlangen.<lb/>
<name type="person" ref="per:98066">Robert Weisz</name> und <name type="person" ref="per:97444">Heinz Fischer</name>, mit denen ich dann sofort<lb/>
sprach, waren hier anderer Meinung. Sie glauben, dass es immer möglich<lb/>
ist, dass die ÖVP überraschend doch alle Abgeordneten nach Wien<lb/>
am Freitag bringt, dass bei uns ja auf alle Fälle <name type="person" ref="per:139716">Ulbrich Ernstl</name>,<lb/>
der schwer erkrankt ist, nicht kommen kann, sodass dann eine böse<lb/>
Überraschung möglich wäre. Nachdem mir aber <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> versichert hat,<lb/>
er kommt auf alle Fälle nach Bulgarien, was ich natürlich gar nicht<lb/>
jetzt bezweifle, hat <name type="person" ref="per:98066">Robert Weisz</name> und <name type="person" ref="per:97444">Heinz Fischer</name> dann doch zuge<lb break="no"/>stimmt und ich <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> verständigt, weil ich, als dieses Angebot jetzt<lb/>
von der ÖVP-Seite kam, rundweg erklärte, ich müsste da erst die<lb/>
<pb n="23-1250" facs="23_1974-10-15_1250.jpg"/>Zustimmung meines Klubs erreichen.</p><p xml:space="preserve">Ein ORF-Team, Frau <name type="person" ref="per:140933">Krula</name>, machte eine kurze Fernsehaufnahme wegen<lb/>
einer Ladenschlussgesetznovelle oder Veränderung der Ladenschluss<lb break="no"/>zeit. Ich sagte selbstverständlich, so wie ich dies auch bis jetzt<lb/>
immer getan habe, ich werde mich bemühen, mit den Interessensver<lb break="no"/>tretungen eine einvernehmliche Lösung zu suchen, wobei ich besonders<lb/>
darauf hinwies, dass ich in meinem Beirat in meinem Ministerium<lb/>
noch immer hoffe, dass dieser zu einer einvernehmlichen Auffassung<lb/>
kommt. Wenn dies nicht der Fall sein würde, müsste ich entscheiden,<lb/>
weshalb ich um Verständnis bitte, dass ich bis jetzt noch nicht meine<lb/>
Stellungnahme präzisiert habe. Nur so kann ich dann als unparteiischer<lb/>
Vermittler oder letzten Endes als Entscheider auftreten. Interessant<lb/>
war nur, dass diese Aufnahme für eine Prisma-Sendung, die erst<lb/>
im Jänner gesendet werden soll, gemacht wurde. Ich erklärte der<lb/>
Redakteurin <name type="person" ref="per:140933">Krula</name>, dass ich eigentlich sehr verwundert bin, weil<lb/>
bis dahin werden sich sicherlich nicht vielleicht das Ladenschluss<lb break="no"/>gesetz, aber die verschiedenen Auffassungen verschiedenster Gruppen<lb/>
ändern resp. neue Auffassungen anderer Gruppen dazukommen. Sie musste<lb/>
dies zugeben, erklärte aber, kein anderes Team zu einem späteren<lb/>
Zeitpunkt zur Verfügung zu haben und gegebenenfalls halt den ganzen<lb/>
Beitrag dann weglassen müsste. Wie man über ein aktuellen Thema<lb/>
über so lange Zeit hinaus überhaupt ein Fernsehteam, das immerhin<lb/>
auch Geld kostet, einsetzt, ist mir ein Rätsel. Wenn sie für diese<lb/>
Jugendsendung Prisma irgendwelche Probleme haben und Diskussionen,<lb/>
die nicht so aktuell sind, kann ich mir eine so weit zurückliegenden<lb/>
Produktion vorstellen. Bei einem aktuellen Thema ist das entweder<lb/>
hinausgeschmissenes Geld oder, wenn es gesendet wird, kalter Kaffee.</p><p xml:space="preserve">Ministerrat berichtete <name type="person" ref="per:97350">Bielka</name> über das Energiekomitee der OECD. Öster<lb break="no"/>reich wird nach wie vor eine zurückhaltende Stellung einnehmen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> kritisierte, dass sich in diesem Komitee eine Front gegen<lb/>
die ölproduzierenden Staaten herausbildet und Österreich daher, um<lb/>
die guten Beziehungen zu den arabischen Staaten nicht zu stören,<lb/>
sich äusserst vorsichtig verhalten müsste. Er meinte, man solle<lb/>
sich keinesfalls jetzt entscheiden, was geschieht. Der Hinweis<lb/>
<name type="person" ref="per:97350">Bielkas</name>, dass die Franzosen ursprünglich erklärt haben, sie werden<lb/>
dem Komitee nicht beitreten, dies aber jetzt doch tun, konnte <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name><lb/>
Meinung nicht umstimmen. Insbesondere regte es ihn auf, dass in dem<lb/>
<pb n="23-1251" facs="23_1974-10-15_1251.jpg"/>Komitee auch die Ölgesellschaften die Unterlagen liefern werden,<lb/>
und wie ich dann selbst mich überzeugen konnte, vertreten sein<lb/>
werden. Was die Unterlagen betrifft, erklärte ich nämlich, das<lb/>
es nur mit Hilfe der Informationen der Ölgesellschaften möglich ist,<lb/>
zwar nicht eine verlässliche Information, aber immerhin doch eine<lb/>
Information zu bekommen. die arabischen Unterlagen – wie sich<lb/>
herausgestellt hat – sind unter allen Umständen falsch. Im Vor<lb break="no"/>jahr hatten sie erklärt, sie würden kürzen, es wird weniger Öl<lb/>
exportiert werden und in Wirklichkeit haben sie mehr Öl exportiert.<lb/>
Die internationalen Gesellschaften, aber auch die nationalen haben<lb/>
uns im Vorjahr sicherlich nicht die letzten Geheimnisse ihrer<lb/>
Politik verraten, aber doch ein wenig verlässlichere Ziffern<lb/>
gebracht. Die Statistik selbst, mit der man natürlich genau er<lb break="no"/>fassen kann, wieviel Öl in ein Land kommt, kommt hier wirklich zu<lb/>
spät. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> möchte nun unter allen Umständen verhindern, dass<lb/>
er die guten Beziehungen, die er mit den Arabern jetzt aufgebaut hat,<lb/>
durch irgendwelche internationale Organisationen gefährdet werden,<lb/>
ausserdem sagt er, hat die arabische Seite recht. Der Schah hätte<lb/>
ihm z.B. angeboten, er wäre bereit, eine Preisbindung zu<lb/>
machen, dass das Rohöl nicht mehr steigt als zwanzig Importwaren,<lb/>
die für Iran eine grosse Bedeutung haben. Dieses System könnte<lb/>
auch für alle anderen Ölstaaten angewendet werden. Ausserdem<lb/>
hat der Schah angeboten, er macht einen Pool der ölproduzierenden<lb/>
Länder, der Industrieländer, aber auch der Entwicklungsländer, um<lb/>
Gelder, die die ölproduzierenden Länder reinzahlen, zu verteilen,<lb/>
Auch die Industrieländer hätten gewisse Beiträge zu leisten und<lb/>
es würden dann den Entwicklungsländern ihre Situation dadurch<lb/>
wesentlich verbessert werden können. Dies ist der ursprüngliche<lb/>
Plan, den der Schah mir schon als Art Marshallplan, aber nur wesentlich<lb/>
besser, weil auch die Entwicklungsländer dort Sitz und Stimme haben,<lb/>
und bei der Verteilung der Gelder mitreden könnten, seinerzeit<lb/>
mitteilte. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meinte nun, beide Vorschläge seien von dem<lb/>
Westen niemals akzeptiert worden, ja nicht einmal eigentlich ernst<lb break="no"/>lich diskutiert worden. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> vergisst dabei nur eines, dass<lb/>
der Schah immer wieder erklärt, dies würden die ölproduzierenden<lb/>
Länder machen, in Wirklichkeit aber die einzelnen Staaten wahrschein<lb break="no"/>lich gar nicht bereit sind, sich den Vorschlägen vom Schah sich zu<lb/>
unterwerfen, resp. diesen Vorschlag aufzunehmen. Jeder der arabi<lb break="no"/><pb n="23-1252" facs="23_1974-10-15_1252.jpg"/>schen ölproduzierenden Länder möchte seine eigene Politik<lb/>
machen. Die OPEC ist sich nun in einem einzigen Punkt einig,<lb/>
dass sie versuchen soll, die Meinungen zu koordinieren. Weder<lb/>
über die Preiserhöhungen noch über Preissenkungen, weder über<lb/>
Mengenkürzungen noch über eventuelle Produktionsausweitungen<lb/>
in einzelnen Staaten hat die OPEC bis jetzt eine verbindliche Aus<lb break="no"/>sage treffen können. Dort wird auch nur herumgeredet und letzten<lb/>
Endes versucht jeder einzelne Ölstaat, seine Ölpolitik zu machen.<lb/>
Ich gebe zu, dass es für <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> unangenehm ist, jetzt durch<lb/>
internationale Massnahmen seine Politik gestört zu sehen und<lb/>
deshalb natürlich bei diesen internationalen Foren entsprechende<lb/>
zurückhaltende Stellungnahme Österreichs verlangt. Ich selbst<lb/>
würde an seiner Stelle genauso handeln, um durchzulavieren.<lb/>
Der ganze Ministervortrag geht mich eigentlich nichts an,<lb/>
denn wir haben ja nur den Sekt.Chef <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> als Fachmann sofort<lb/>
<name type="person" ref="per:97350">Bielka</name> zur Verfügung gestellt, was dieser mit Freude zur Kenntnis<lb/>
nahm. Trotzdem sah ich mich veranlasst, für diesen Ministervortrag<lb/>
einzutreten und um vor allem die österreichischen internationalen<lb/>
Gesellschaften in Schutz zu nehmen. Schliesslich haben sie in der<lb/>
Vergangenheit mit mir mindestens so kooperiert wie die ÖMV.<lb/>
Beide Gruppen haben nämlich ihre Politik gemacht und mich nicht<lb/>
restlos aufgeklärt. Ich sagte deshalb, die progressiven Unter<lb break="no"/>nehmungen – Kreisky meinte dazwischen "die aggressiven Unternehmungen"<lb/>
worauf ich auf diesen Zwischenruf meinte, dies ist für dasselbe<lb/>
bezogen auf die Gesellschaftspolitik schlecht ausgedrückt, aber<lb/>
natürlich man meinen konnte, ich betrachte diese beiden Wörter<lb/>
als Synonym, was natürlich dann allgemeine Heiterkeit bei ge<lb break="no"/>wissen Mitgliedern der Regierung auslöste. Darüber habe ich mich<lb/>
dann sehr geärgert. Ich werde in Hinkunft mehr denn je gerade<lb/>
in der Ministerratssitzung viel vorsichtiger agieren, mein Motto<lb/>
war in der Vergangenheit und wird es in der Zukunft umso stärker<lb/>
sein, ich mache meine Arbeit, dazu benötige ich keinerlei Unter<lb break="no"/>stützung, berichte nichts, wenn dann überhaupt nur schriftlich,<lb/>
was eh niemand liest und werde auch in der Energiepolitik, so wie<lb/>
in der Vergangenheit meine eingeschlagene Linie fortsetzen. Kreis<lb break="no"/>ky ist gewohnt, die Aussenpolitik zu machen, da soll er sich<lb/>
halt mit <name type="person" ref="per:97350">Bielka</name> zusammenstreiten, wie sie in der OECD vorgehen,<lb/>
Einfluss wird das auf Österreich ja wirklich kaum haben, denn die<lb/>
OECD hat sich bis jetzt als eine ziemlich unfähige Organisation<lb/>
<pb n="23-1253" facs="23_1974-10-15_1253.jpg"/>erwiesen, die keinerlei Beschlüsse fassen kann und sie nachher<lb/>
exekutieren kann. Ich habe <name type="person" ref="per:97350">Bielka</name> dann unter vier Augen erklärt,<lb/>
wie ich bis jetzt Beschlüsse der OECD, die für uns unangenehm waren<lb/>
und politisch große Nachteile gebracht hätten, umgehen konnte, so<lb/>
hat die OECD beschlossen, daß mind. 60 Tage, jetzt sogar 90 Tage<lb/>
Vorrat haben sollte und ich als ich im Parlament einmal diesbe<lb break="no"/>züglich gefragt wurde, kaltschnäuzig erklärte, dies haben wir,<lb/>
weil wir ja letzten Endes in der Erde unseren Ölvorrat haben,<lb/>
den wir mit 2 1/2 Millionen Tonnen jederzeit fördern können und<lb/>
dadurch eine gewisse Mindestversorgung bereits jetzt haben. Ich<lb/>
kümmere mich herzlich wenig, ob die OECD dies anerkennt oder nicht,<lb/>
weil wir ja in den letzten Jahren gar nicht imstande waren, eine<lb/>
so große Lagerkapazität aufzubauen.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="per:97498">GRÜNWALD</name>: Laß bitte jetzt eine neue Lagerkapazität<lb/>
zur Erhebung machen.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> berichtete auch, daß die Vorarlberger Landesregierung<lb/>
jetzt gegen die Verfassungsmäßigkeit des Rundfunkgesetzes den<lb/>
Antrag gestellt hat. Sein Verfassungsdienst ist nun darauf ge<lb break="no"/>kommen, daß <choice><choice><sic>die Beschlüsse</sic><corr>der Beschluss?</corr></choice></choice> der Vorarlberger Landesregierung zu<lb/>
diesem Antrag verfassungswidrig ist, weil er nicht in Anwesenheit<lb/>
der Landesregierungsmitglieder, sondern im Umlauf zustande kam.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wird deshalb die Verfassungsmäßigkeit dieses Antrages<lb/>
anfechten. In einer Nebenbemerkung hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, der selbst das<lb/>
Gefühl hat, daß scheinbar viele Minister und sonstige Stellen<lb/>
so einen Verfassungsdienst als eine nicht gerade sehr ihm wohl<lb break="no"/>wollend oder gar vielleicht der Sache dienende Institution, sondern<lb/>
als seine autoritäre Sektion betrachten, zur Entschuldigung nur so<lb/>
nebenbei gesagt, hier sieht man, wie der Verfassungsdienst loyal<lb/>
ist, daher hätte man ja nicht auf diesen Umstand aufmerksam machen<lb/>
müssen.</p><p xml:space="preserve">Wenn ich mir vorstelle, wie wir im Handelsministerium versuchen, in<lb/>
der Personalpolitik eine Wendung in der Zusammensetzung der Beamten<lb/>
eine grundsätzliche Änderung herbeizuführen, so kann ich erst das<lb/>
richtig ermessen, was hier <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> und <name type="person" ref="per:97377">Bukowski</name> jetzt in weiterer<lb/>
Folge gelungen ist, resp. wir in Angriff nehmen. <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> hat bereits<lb/>
als wir begonnen haben, vollkommen recht gehabt, als er die Be<lb break="no"/>deutung von gewissen Abteilungen und Sektionen nicht in unserem<lb/>
Ministerium, sondern in anderen Ministerien auch hinwies. Bei uns<lb/>
haben wir versucht, eine entsprechende Reorganisation durchzuführen<lb/>
<pb n="23-1254" facs="23_1974-10-15_1254.jpg"/>Vielleicht war dies nicht die idealste Lösung im Einzelfall,<lb/>
doch war sicherlich die Zusammenfassung der Legistik die Er<lb break="no"/>öffnung der Reorganisationsreferate, jetzt in der Personalab<lb break="no"/>teilung, um nur zwei Beispiele zu sagen, Meilensteine. Daß es<lb/>
dann nebenbei noch geglückt ist, dies alles ohne Kampf, sondern<lb/>
mit logischen, sachlichen Argumenten durchzusetzen, wundert mich<lb/>
heute mehr denn je. Die Aussprache, die ich mit <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name>, <name type="person" ref="per:114994">Böhm</name> und<lb/>
<name type="person" ref="per:97377">Bukowski</name> wegen dieses Referates hatte, war für mich auch sehr<lb/>
typisch. Natürlich wehrt sich jetzt <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name> ganz entschieden<lb/>
dagegen. Angeblich würde dadurch das ganze Organisationsgefüge<lb/>
und die sachliche Trennung innerhalb der Abteilung <name type="person" ref="per:114994">Böhm</name> darunter<lb/>
nicht nur leiden, sondern so durcheinanderkommen, daß es fast un<lb break="no"/>möglich ist, eine zielführende Arbeit zu leisten. <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name> drohte<lb/>
sogar einmal in einem Nebensatz, er würde dann keinen Akt mehr dort<lb/>
unterschreiben. Trotzdem glaube ich, wenn wir keine bessere Lösung<lb/>
finden können, müssen wir auf das einzige Wort in der von <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name><lb/>
vorgeschlagenen Arbeitsgebiet des Referates bestehen. Wir haben<lb/>
wirklich alle seine Geschäftseinteilungen akzeptiert, nur kommt<lb/>
bei Dienstpostenbeschreibung als Ergänzung – Besetzung. Es gelingt<lb/>
auch dieses eine Wort friedlich einzusetzen und sozusagen nicht<lb/>
auf Weisung zu verlangen, getraue ich mir nach dieser Aussprache<lb/>
nicht mehr zu sagen.</p><p xml:space="preserve">Kollege <name type="person" ref="per:114734">Bruckner</name> vom ÖGB hat mit Vertretern der Firma Bally,<lb/>
die zufällig ihn kennen und von mir unbedingt eine Zustimmung für<lb/>
das Schließen des Wiener Neustädter Werkes erwarteten. Delegation<lb/>
hatte auch den Rechtsanwalt der Firma, einen Österreicher, der gleich<lb break="no"/>zeitig im Aufsichtsrat der Firma sitzt, mitgebracht, der mir nach<lb break="no"/>her unter vier Augen sagte, er hätte mit mir studiert und sei in<lb/>
dieser Frage auch bös überrascht worden. Die Firma Bally hat in<lb/>
den letzten Jahren 50 Mill. Schilling in der Produktionsstätte<lb/>
Verlust gehabt und im Mai selbst hätten sie noch 10 Mill. Schilling<lb/>
vom Mutterhaus in der Schweiz bekommen. Da diese aber jetzt in<lb/>
diesem Jahr auch aufgebraucht werden, sieht die Muttergesellschaft<lb/>
keine andere Möglichkeit als das Werk zu schließen. Dadurch würden<lb/>
267 Beschäftigte in Wr. Neustadt, von denen allerdings nur 100 aus<lb/>
Wr. Neustadt, 35 auch Wien und andere dann aus den umliegenden<lb/>
Ortschaften kommen, und in Loosdorf 50 Beschäftigte, wo 18 aus<lb/>
Loosdorf und die anderen ebenfalls aus den umliegenden Orten kommen,<lb/>
ihren Arbeitsplatz verlieren. Die Bally Schuhverkaufs G.m.b.H.,<lb/>
deren Organschaftsverhältnis mit Produktionsstätte hat und jährlich<lb/>
<pb n="23-1255" facs="23_1974-10-15_1255.jpg"/>4 – 5 Millionen Schilling Gewinn, den sie erzielt, dort<lb/>
reinschießen muß, bleibt selbstverständlich bestehen. Die<lb/>
Direktoren werden morgen mit der Gewerkschaft über die Kündigung,<lb/>
resp. Liquidierung des Betriebes verhandeln. Mein Vorwurf gegen<lb/>
die Gesellschaft richtete sich dahin, daß man mich so spät erst<lb/>
davon verständigt hat, vielleicht wäre es möglich gewesen, durch<lb/>
Verhandlungen mit anderen Interessenten eine Übergabe des Betriebes<lb/>
zu erreichen. Die Direktoren meinten, auch jetzt bestünde ja noch<lb/>
die Möglichkeit, wenn sie den Betrieb liquidiert haben, daß dann<lb/>
jemand anderer die Produktionsstätte und gleichzeitig auch die<lb/>
Belegschaft dann neu übernehmen wird. Hier glaube ich, irren sie<lb/>
aber. Wenn erst einmal ein Betrieb geschlossen ist, dann ist nicht<lb/>
annähernd mehr wer imstande, so schnell die Produktion wieder auf<lb break="no"/>zunehmen und vor allem verlaufen sich auf alle Fälle die Arbeiter.<lb/>
Ich habe <name type="person" ref="per:114472">Giglinger</name>, dem Referenten für die Schuhbranche bei uns,<lb/>
ersucht, er möge sofort das Sozialministerium Sekt.Chef <name type="person" ref="per:114573">Lenert</name><lb/>
verständigen.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="per:97498">GRÜNWALD</name>: Bitte überzeuge dich, daß das Sozial<lb break="no"/>ministerium von uns bis in die letzten Details informiert wird.</p><p xml:space="preserve">In Stockerau hat der Tischlerlehrling, er hat niemals die Gehilfen<lb break="no"/>prüfung scheinbar gemacht, geschweige denn die Meisterprüfung, eine<lb/>
große Halle um 20 Mill. Schilling eröffnet. Dieser MÖPACK-Markt<lb/>
besteht in der Idee, man kommt hin, sieht sich die Möbel in einer<lb/>
Ausstellung an, geht nachher zur Computerstelle, bekommt dort aus<lb break="no"/>gedruckt, was man alles sich selbst einsammeln muß, kann sich dies<lb/>
selbst machen und erspart sich dadurch 50 %. Durch den Computer<lb/>
werden alle Bestandteile, die er braucht, genau ausgeworfen und in<lb/>
einer Art Selbstbedienung kann sich der Bastler alle Bestandteile<lb/>
kaufen. Darüber hinaus bekommt er noch sämtliches Bastlerwerkzeug,<lb/>
das angeblich, wie mir <name type="person" ref="per:149339">Max</name> versichert, um eine Spanne von 30 bis<lb/>
max. 50 % abgegeben wird. Die Arbeiter sind dort sehr zufrieden,<lb/>
<name type="person" ref="per:127177">Papacek</name> hat während meiner Ansprache und während des Rundganges<lb/>
mit ihnen gesprochen, sie erhalten 1.800 Schilling in der Woche<lb/>
fix und für Auslieferung usw. noch Prämien. <name type="person" ref="per:149339">Max</name> hat sich wirklich<lb/>
vom Tischlerlehrling und einem kleinen Bastlergeschäft vor 10 Jahren<lb/>
jetzt auf einen Filialbetrieb mit 14 Filialen in Wien und einer<lb/>
großen Produktionsstätte heraufgearbeitet. Er hat mir auch gleich<lb break="no"/>zeitig versichert, und dies dort öffentlich während seiner Rede<lb/>
kundgetan, daß er die Möbel, Küchenprojekte jetzt alle im Sinne der<lb/>
<pb n="23-1256" facs="23_1974-10-15_1256.jpg"/>Preissenkungs-Aktion um 10 % verbilligt.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte mit dem Mann, der übrigens ein guter<lb/>
Genosse ist, ständig Kontakt halten.</p><p xml:space="preserve">Im Finanzministerium fand eine Aussprache mit der Austria-Ferngas-<lb/>
Leuten statt, diese sind auf der einen Seite ein wenig verbittert,<lb/>
weil jetzt ihr Projekt nicht die notwendige Unterstützung von seiten<lb/>
der Banken erhält. Die Finanzierung ist heute mehr denn je unge<lb break="no"/>klärt, ja wahrscheinlich unmöglich. Niemand kann diese Milliarden<lb break="no"/>beträge aufbringen, wie SChef <name type="person" ref="per:126990">Neudörfer</name>, der vorher eine Aussprache<lb/>
mit den Banken wegen anderen Projekten, die finanziert werden<lb/>
müssten, wahrscheinlich unter anderem auch das Staatsbudget, er<lb break="no"/>klärte, es gebe dafür jetzt keinerlei Geldmittel. Die Austria-<lb/>
Ferngas-Leute nun, sowohl <name type="person" ref="per:97865">Reisinger</name> als auch ganz besonders <name type="person" ref="per:97496">Gruber</name>,<lb/>
verweisen nun darauf, daß ihnen die Banken im Vorjahr, wenn sie<lb/>
die Staatsgarantie bekommen, zugesagt haben, die Finanzierung zu<lb/>
regeln. Damit sind eigentlich ja die offiziellen österreichischen<lb/>
Stellen wie das Finanzministerium, ganz besonders das Handels<lb break="no"/>ministerium, außer obligo. Wir haben den Finanzierungsrahmen durch<lb/>
das Garantiegesetz geschaffen, viele ausländische Staaten, wie z.B.<lb/>
die Schweiz und Deutschland, haben dies noch nicht getan. Wahrschein<lb break="no"/>lich wird man das ganze Projekt doch noch anders aufbauen müssen,<lb/>
da auch die Deutschen und die Schweizer bis jetzt eine Zustimmung<lb/>
noch nicht gegeben haben, obwohl am 28. Oktober endgültig finalisiert<lb/>
werden müßte. Was die Austria-Ferngas möchte, und stimme mit ihr<lb/>
hier vollkommen überein, ist das Gas in den 80-er Jahren, und<lb/>
was dann insbesondere noch für Österreich äußerst wichtig ist,<lb/>
ist, daß nicht die Ferngas die ist, die das ganze Konsortium und<lb/>
damit vielleicht das ganze Projekt zum Scheitern bringt, ich habe<lb/>
<name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> über die internationale Entwicklung, <choice><choice><sic>insbesonder</sic><corr>insbesondere? insbesonders?</corr></choice></choice> über die<lb/>
Demarche von algerischen Stellen in Algerien bei unserem Botschafter<lb/>
als auch von den französischen Stellen bei unserem Botschafter in<lb/>
Frankreich in Form eines Briefes an <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> mitgeteilt, daß wir<lb/>
hier eine Lösung finden müssen, dieser hat den Brief natürlich<lb/>
sofort an <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> weiter gegeben und er meinte unter vier Augen<lb/>
zu mir, daß ich mich hier nur abputzen wollte, genau dies will ich<lb/>
wahrlich nicht, aber schließlich und endlich habe ich ja nicht<lb/>
finanzielle Zusagen oder Stützungszusagen in der Vergangenheit ge<lb break="no"/>macht, die jetzt von der Austro-Ferngas effektuiert werden wollen.</p><pb n="23-1257" facs="23_1974-10-15_1257.jpg"/><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> hatte damals ja sogar als Kompensation verlangt, daß<lb/>
man unbedingt den Boom in die <choice><choice><sic>Austro-Ferngas</sic><corr>Austria Ferngas</corr></choice></choice> aufnehmen müßte,<lb/>
was die Gesellschafter auch tatsächlich taten. Das ganze Ver<lb break="no"/>hältnis ist jetzt sehr vergiftet, da sich Austro-Ferngas natürlich<lb/>
von den Banken in Stich gelassen und vielleicht vom Finanzminister<lb/>
hineingelegt fühlt. Hier bewahrheitet sich und bestätigt sich<lb/>
meine Politik, keine Zusagen machen, solange ich die Erfüllung<lb/>
nicht garantieren kann.</p><p xml:space="preserve"/></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="23_1247_01" facs="23_1974-10-15_1247-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 15.10.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="23_1257_01" facs="23_1974-10-15_1257-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 136. Ministerratssitzung, 15.10.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="23_1257_02" facs="23_1974-10-15_1257-02.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="23_1257_03" facs="23_1974-10-15_1257-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="23_1257_04" facs="23_1974-10-15_1257-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="23_1257_05" facs="23_1974-10-15_1257-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Nachtrag TO 136. Ministerratssitzung, 15.10.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>