<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19760906">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  6. September 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band32_1976-09-06</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-09-06">Montag, 6. September 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-02-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="32-0953" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-09-06_0953.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-09-06_01">Montag, 6. September 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-09-06_02">In der Regierungsklausur auf der Schallaburg hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> noch<lb/>
in Anwesenheit der Presse und aller Mitarbeiter dem Landes<lb break="no"/>hauptmann <rs type="person" ref="#per__112031">Maurer</rs> gedankt, dass er uns in diese Burg eingeladen<lb/>
hat. <rs type="person" ref="#per__112031">Maurer</rs> sagte bei seiner Begrüssung, er freue sich, dass die<lb/>
Regierung hierher gekommen ist und er hoffe, dass auch für NÖ<lb/>
bei dieser Tagung etwas abfällt. Mit dieser taktischen Eröffnung<lb/>
hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> der Argumentation der Zeitung "Die Presse", dass wir<lb/>
in Feudalismus, Snobismus und vor allem an den teuersten Stellen<lb/>
unsere Tagungen abhalten, während alle anderen sparen sollen,<lb/>
geschickt eins ausgewischt. Leider werden es wahrscheinlich die<lb/>
Massenmedien nicht bringen und in der Bevölkerung, soweit sie die<lb/>
Presse lesen oder davon hören, wird der Eindruck bleiben, dass<lb/>
andere sparen sollen und die Regierung nichts dergleichen tut.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat nachher in seinem Bericht dieses Verhalten<lb/>
der Zeitung "Die Presse" auf den Chefredakteur-Wechsel zurückge<lb break="no"/>führt. <rs type="person" ref="#per__97928">Schulmeister</rs> war noch ein grosszügiger, der grossen Tradition<lb/>
dieser Zeitung verhafteter Mann, <rs type="person" ref="#per__114095">Chorherr</rs> dagegen ist reaktionär<lb/>
und kleinlich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-09-06_03">Nachdem <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> <rs type="person" ref="#per__112031">Maurer</rs> hinausbegleitet hat, hielt er noch in An<lb break="no"/>wesenheit von den Mitarbeitern ein kurzes Einleitungsreferat: Die ÖVP<lb/>
wird ihren Angriff im Herbst starten und nur durch grosse Aktivi<lb break="no"/>täten unserer Partei und der Regierung wird man diesen Angriff<lb/>
abwehren können. Die Härte kommt von <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs>, <rs type="person" ref="#per__109293">Busek</rs>, der jetzt nach<lb/>
Wien überwechselt, war konzilianter. Dies hätte man im Nationalrat<lb/>
feststellen können. Dann schickte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> die Mitarbeiter alle weg<lb/>
und meinte, nach einer Stunde seines Statements könnten sie dann<lb/>
bei den Detailbesprechungen beginnen, an der Tagung wieder einzunehmen.<lb/>
Sie sollten sich einstweilen die Burg ansehen. Anwesend blieben dann<lb/>
die Regierungsmitglieder und zwar die alte Regierung, die Neuen<lb/>
hatte er doch nicht eingeladen, obwohl die Arbeiter-Zeitung noch<lb/>
gestern schrieb, dass diese ebenfalls daran teilnehmen werden.<lb/>
Die Landeshauptleute und die Stellvertreter, soweit sie der SPÖ<lb/>
angehören, <rs type="person" ref="#per__98038">Wagner</rs> – Kärnten, und Tirol und Vorarlberg fehlten<lb/>
allerdings. <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> und <rs type="person" ref="#per__97727">Marsch</rs>, <rs type="person" ref="#per__97444">Heinz Fischer</rs> und <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> und <rs type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</rs><lb/>
vom ÖGB sowie <rs type="person" ref="#per__133397">Brantl</rs>.<lb/>
</p>
            <pb n="32-0954" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-09-06_0954.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-09-06_04"><rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> hat also nach <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> Meinung und<add>[Platz freigelassen, ev. fehlendes Wort, Anm.]</add> konkreter Erklärung<lb/>
die harte Politik eingeleitet. Er vermutet, dass auch die massvollen<lb/>
Politiker vom ihm sukzessive entfernt werden. Manche dieser mass<lb break="no"/>vollen Politiker sind verbal laut aber doch kooperationsbereiter.<lb/>
Der nochmals wiederholte typische Fall <rs type="person" ref="#per__109293">Busek</rs>. Die Zeitungen haben<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> 1975 gemacht. Jetzt kritisieren sie ihn zwar, aber wenn <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs><lb/>
dann sich nur ein bisschen gegen die Sozialisten stark macht und<lb/>
damit durchdringt, wird er als der grosse Obmann der ÖVP hingestellt<lb/>
werden. Die Zeitungen müsse ja ihr Verhalten der letzten Jahre<lb/>
und vor allem, dass sie ja mit dazu beigetragen haben, dass <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs><lb/>
wurde, dann als Erfolg hinstellen. Ihre Objektivität werden sie<lb/>
damit unter Beweis stellen, dass sie erklären, jetzt nach langer Kritik<lb/>
die sie ja auch an <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> durchgeführt haben, ist eben er jetzt der<lb/>
richtige Obmann geworden. Die österreichischen Zeitungen haben<lb/>
nämlich die Politik, dass wenn eine Zeitung etwas bringt, die anderen<lb/>
nicht dann sagen, das ist uninteressant, da gehe ich nicht mehr<lb/>
darauf ein, sondern ganz im Gegenteil, sie berichten dann auch darüber<lb/>
und vor allem der ORF kommt dann auch noch, wodurch ein richtiger<lb/>
Verstärkereffekt entsteht. Das Verhältnis der Zeitungen ist 10 : 1<lb/>
gegen uns, der gesamten Medien 5 : 2. In der Herbstaktion muss es<lb/>
uns gelingen, die Mitglieder zu mobilisieren und die Bevölkerung zu<lb/>
beeinflussen. Jetzt geht es in Schweden auch besser, <rs type="person" ref="#per__114142">Palme</rs> hat<lb/>
zwei Punkte dazugewonnen, weil er jetzt ebenfalls im Wahlkampf die<lb/>
Mitglieder und letzten Endes die Bevölkerung mobilisiert hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-09-06_05">Durch die lange Regierungsdauer und es wird jetzt von Jahr zu Jahr ja<lb/>
länger, wird die Gefahr des Interventionismus und damit der Korrup<lb break="no"/>tion immer grösser. Dies trifft weniger für die erste Reihe als<lb/>
für die zweite Reihe zu, wo die persönlichen Interessen besonders<lb/>
jetzt herauskommen. Politische Mandatare dürften mit politischen<lb/>
Institutionen keine Geschäfte abschliessen. Soweit es sich um offiziell<lb/>
und der Partei gehörende oder von Partei geführten oder mit Zustimmung<lb/>
der Partei gemachten Gesellschafter handelt, ist dies etwas anderes.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> kritisierte nur die inoffiziellen Geschäfte, von denen nie<lb break="no"/>mand weiss. Wenn dies in der Öffentlichkeit bekannt wird, dann kommt<lb/>
die grosse Reaktion. Die Einkommen der Partei müssten jederzeit öffent<lb break="no"/>lich vertreten werden können. In Italien hat die sozialdemokratische<lb/>
Partei aber auch die sozialistische Partei diesen Grundsatz missachtet<lb/>
und daher jetzt ihren ganzen Einfluss verloren. Man sagte, dass <rs type="person" ref="#per__145661">Leone</rs>,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__145660">Andreotti</rs> usw. alle bestochen sind. Die einzigen, die reine Weste<lb/>
hätten, seien die Kommunisten. Es dürfte also niemand neben offiziellen<lb/>
<pb n="32-0955" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-09-06_0955.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Funktionen noch private Geschäfte machen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> kritisierte<lb/>
dann <rs type="person" ref="#per__114936">Hartl</rs>, wie ich aus einer Nebenbemerkung besonders heraus<lb break="no"/>hörte, weil er erklärt hat, dass <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> mit seiner Kritik in Falle<lb/>
der Länder profilieren auf Kosten Wiens scheinbar übermüdet war.<lb/>
Dies hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> glaube ich sehr hart getroffen und er hat es ihm<lb/>
jetzt sofort spüren lassen und entsprechend gesagt. Allerdings mein<lb break="no"/>te er dann sofort, darüber bräuchte man hier nicht zu diskutieren,<lb/>
das würde man im Parteivorstand dann erledigen. Warum er dies nicht<lb/>
dann gleich in den Parteivorstand gebracht hat sondern in einer<lb/>
Regierungssitzung ist mir zwar klar, ist aber nicht fair.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-09-06_06">In der Aussenpolitik ist er überzeugt, dass <rs type="person" ref="#per__109804">Carter</rs> gewinnen wird,<lb/>
weil er alle grossen Organisationen und die Katholiken hinter sich<lb/>
hat. Dieser neue Präsident wird gut für uns sein, weil in seiner<lb/>
Umgebung Leute sind, wie z.B. <rs type="person" ref="#per__126217">Mondale</rs>, der schon bei <rs type="person" ref="#per__127590">Truman</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97620">Kennedy</rs> war. Die Sowjetunion wird versuchen, ihre Positionen in<lb/>
Syrien, Ägypten zurückzugewinnen. Im Libanon bauen sowjetische<lb/>
Firmen zwei Militärflugplätze, die – so vermutet <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> – sie<lb/>
dann natürlich auch werden benützen wollen. Interessanterweise<lb/>
machte er jetzt wegen Deutschland und Schweden jetzt keine Prognose<lb/>
mehr sondern meinte nur, wir werden in einigen Wochen wissen, wie<lb/>
es ausgegangen ist. <rs type="person" ref="#per__114142">Palme</rs> ist davon überzeugt, auch wenn er ver<lb break="no"/>liert, trotzdem weiter regieren zu können, weil keine andere<lb/>
Mehrheit zustande kommen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-09-06_07">Die Ideologie-Debatte, die jetzt die ÖVP und insbesondere <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs><lb/>
führen möchte, ist nichts anderes als eine feinere Abart der<lb/>
roten Katze-Politik. In Alpbach hat sie <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> nicht geführt, weil<lb/>
er fürchtete, vor <rs type="person" ref="#per__136835">Dahrendorf</rs> und vor anderen grösseren europäischen<lb/>
Politikern nicht zu bestehen. Nur in der Arbeitslosigkeit, erklärte<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> dort, stimme er mit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> überein. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> bezweifelt aber, dass<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> dies ehrlich meint, denn die ÖVP ist nach wie vor für eine ge<lb break="no"/>ringere Arbeitslosigkeit, um die Mobilität der Arbeitskräfte zu<lb/>
besitzen. Hier bin ich überzeugt, unterstellt er <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> etwas, was<lb/>
dieser auf Grund seiner christlichen Gewerkschaftsvergangenheit<lb/>
sicherlich nicht will. <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs> erzählte mir auf der Heimfahrt, er hätte<lb/>
währenddem wir tagten und sie draussen mit den Journalisten Ge<lb break="no"/>spräche führten, erlebt, wie <rs type="person" ref="#per__133398">Mahr</rs> von der Kronen-Zeitung, der in<lb/>
Alpbach war, und ohne dass er wusste, dass <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs> ein Regierungsmit<lb break="no"/>arbeiter ist sondern annahm, er sei auch ein Redakteur, im klein<lb break="no"/>sten Kreis begeistert berichtete, wie <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> in Alpbach triumphierte.<lb/>
</p>
            <pb n="32-0956" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-09-06_0956.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-09-06_08">Sein Vortrag war wesentlich weniger interessant als wie dann die<lb/>
Debatte. Wenn <rs type="person" ref="#per__133398">Mahr</rs> dies in der Kronen-Zeitung geschrieben hätte,<lb/>
hiesse es sofort, da sieht man, wie diese Zeitung <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> anhimmelt.<lb/>
Das Referat, was <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> in Alpbach hielt, war in der Arbeiter<lb break="no"/>zeitung abgedruckt und ich muss sagen, dass es mich auch sehr<lb/>
beeindruckt hat. Ich frage mich immer wieder, wo <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> die Zeit<lb/>
hernimmt, um letzten Endes sich diese Referate, wenn auch vielleicht<lb/>
mit Mithilfe anderer, selbst aber zusammenzustellen und zu halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-09-06_09">An die Wirtschaftslage übergehend meinte er, es gibt noch keine<lb/>
gesicherte Hochkonjunktur. In der jetzigen Aufschwungphase wird<lb/>
es ausschliesslich darauf ankommen, die Inflationsrate nicht zu<lb/>
stark erhöhen zu lassen und er dankt daher <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs>, dass dieser auch<lb/>
die Politik der Sparsamkeit und Zurückhaltung herausgestrichen hat.<lb/>
Er verwies neuerdings darauf, dass er mit <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> ständig den Montag-Jour-<lb/>
fixe hat, wo er immer wieder feststellen kann, wie sehr sie überein<lb break="no"/>stimmen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> versteht es wirklich einmalig, wo es Differenzen<lb/>
geben könnte, diese in aller Öffentlichkeit oder zumindestens in<lb/>
Kreisen, wo dies notwendig ist, gute Zusammenarbeit herauszustreichen.<lb/>
Neuerdings kam er auf die Zeitungen zu sprechen und meinte, 1973 hätte<lb/>
man, als er die Broschüre über die sogenannten unabhängigen Zei<lb break="no"/>tungen verteilen liess, von einigen SPÖ-Ländervertretern Kritik ge<lb break="no"/>hört. Sie hätten sich auch davon distanziert. Der Kurier hätte aber<lb/>
doch dadurch 100.000 Leser verloren und heute wissen alle Zeitungen,<lb/>
dass sich die Partei durch das aktuelle Argument, welches über Nacht<lb/>
den Arbeitern am Arbeitsplatz gegeben werden kann, gegen eine unfaire<lb/>
Politik der Zeitungen sich wehren kann. Die Salzburger Nachrichten<lb/>
seien jetzt objektiver, die Presse wird durch die Chefredaktion<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114095">Chorherr</rs> reaktionärer werden und dümmer geschrieben, bei den Tiroler<lb/>
Nachrichten wird jetzt der Chefredakteur <rs type="person" ref="#per__136710">Thür</rs>, der uns sehr feind<lb break="no"/>lich gesinnt war, in Pension gehen und in der Steiermark wird allerdings<lb/>
soweit die Kronen-Zeitung freundlich über uns schreibt, das der<lb/>
neuen Zeit, unserer Zeitung, wehtun. Vor allem ersucht <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>,<lb/>
dass beim ORF jetzt nicht jeder seine eigene Politik macht, sondern<lb/>
dass <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> dafür zuständig ist und dass es diesem gelungen ist, jetzt<lb/>
eine einheitliche ORF-Politik schön langsam dort zu installieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-09-06_10">Die Budgetsituation sei ernst. Da der konjunkturelle Aufschwung sich<lb/>
erst in zwei Jahren im Budget niederschlagen wird. Die Gewinnsituation<lb/>
der Unternehmer habe sich sehr verschlechtert, was er auch bei<lb/>
der verstaatlichten Industrie feststellen kann. Eine Lohnsteuersenkung<lb/>
<pb n="32-0957" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-09-06_0957.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sei daher in der nächsten Zeit nicht möglich. Jetzt müsse man die<lb/>
Regierungspolitik für das nächste halbe Jahr besprechen, eventuell<lb/>
bis Sommer, dass sich ja nur im Rahmen des Regierungsprogramm be<lb break="no"/>wegen kann. Seiner Meinung nach genügt es vollkommen, wenn die<lb/>
einzelnen Ressorts die Gesetze in die Begutachtung schicken. Die<lb/>
Verhandlung im Parlament und letzten Endes die Durchführung der<lb/>
Gesetze wird dann natürlich noch einige Zeit dauern. Was trotz<lb/>
der schlechten Budgetsituation nicht aufgegeben werden darf, ist<lb/>
der Kampf gegen die Armut. Trotz Sparsamkeit müssen wir hier mehr tun<lb/>
Die Armen können nicht warten. Die Ausgleichsrentner werden daher nicht<lb/>
nur wie alle anderen, die 7 % Rentenerhöhung bekommen, sondern so wie<lb/>
die kleinsten Einkommen der Staatsangestellten, die ebenfalls<lb/>
10,5 % ab 1. Juli erhalten haben. Dies soll dadurch geschehen,<lb/>
dass um 50.- S die Mindestrenten erhöht werden. Das ergibt zusammen<lb/>
ungefähr nicht ganz 10 %. Auch für die Kleinstrentenbezieher<lb/>
der Landwirtschaft soll was geschehen, wenn die Länder die Hälfte<lb/>
dazu tragen. Zur Finanzierung wird teilweise die Vermögensteuer heran<lb break="no"/>gezogen. Hier hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dasselbe gesagt, was auch ich schon bei<lb/>
der Dornbirner Messe gegen <rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs> ausgespielt habe, wenn <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs> erklärt,<lb/>
dass die Reichen reicher und die Armen ärmer werden, dann muss<lb/>
man von den Reichen entsprechende Steuern einheben. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> wollte<lb/>
ja, wie <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> treffend bemerkte, eine Korrektur durch einen Zwi<lb break="no"/>schenruf im Parlament erreichen, indem er meinte, alle werden<lb/>
ärmer in Österreich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-09-06_11">Die Studenten-Stipendien sollen, so hoffte er, zwischen <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs><lb/>
und <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> schon koordiniert, was nicht ganz stimmt, insoferne<lb/>
geändert werden, als für postgraduated Studium erleichterte Kredite<lb/>
nur gegeben werden können. Derzeit hätten von 70.000 Studenten<lb/>
10.000 ein Stipendium und mehr sei nicht möglich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-09-06_12">Die Einsparung von 1 % muss herauskommen. Es darf kein <sic>??</sic><add>[Rest des Satzes fehlt, Anm.]</add><lb/>
Die vorgesehenen Arbeitsgruppen zwischen Minister und Gewerkschaft<lb/>
müssten jetzt endlich einberufen werden, um die Sparvorschläge<lb/>
mit einzelnen zu beginnen und zu besprechen. Auch das Energiesparen<lb/>
in den Ministerien müsste jetzt endlich wieder sowie 1974 der grosse<lb/>
Erfolg in Angriff genommen werden. Bei Dienstreisen müsste ge<lb break="no"/>spart werden und zwar durch Reduktion, wobei maximal 3 Auslands<lb break="no"/>reisen man pro Jahr machen soll. Auch bei der Einladung ausländischer<lb/>
Minister müsse man vorsichtig vorgehen und höchstens 4 pro Jahr.<lb/>
</p>
            <pb n="32-0958" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-09-06_0958.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-09-06_13"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> selbst wird mit 5 als Bundeskanzler das Auslangen finden.<lb/>
Ich sagte zu <rs type="person" ref="#per__97350">Bielka</rs>, für mich kann dies beim besten Willen nicht<lb/>
gelten, weil ich Dutzende von ausländischen Ministern, nicht zu<lb break="no"/>letzt im Interesse der Firmen und auf Kosten der Handelskammer<lb/>
einladen muss. <rs type="person" ref="#per__97350">Bielka</rs> meinte, in meinem Titel sei ja auch das Wort<lb/>
Aussen (er meinte in dem Fall Aussenhandelsminister) vertreten.<lb/>
Bei den Überstunden müsste rigoros jetzt gespart werden, <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs><lb/>
soll dies jetzt endlich konkret in Angriff nehmen. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> meinte<lb/>
allerdings mit einem Zwischenruf und dann in seinem Diskussionsbeitrag,<lb/>
hier müsste das Gesetz geändert werden, das pauschaliter abgelten<lb/>
war in Wirklichkeit ein Wahnsinn und teuer, denn die Arbeit wird,<lb/>
wie <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> auch sagte, in Wirklichkeit in der normalen Arbeitszeit<lb/>
erfüllt oder könnte zumindestens dort leicht erfüllt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-09-06_14">In der Innenpolitik müsse eine konsequente Strukturverbesserung durchge<lb break="no"/>führt werden. Er wird mit <rs type="person" ref="#per__113131">Niederl</rs> wegen Fohnsdorf unter vier Augen<lb/>
reden und hofft, dass die ÖVP in der Steiermark sich dann neutral<lb/>
verhalten wird. <rs type="person" ref="#per__97935">Sebastian</rs> hat dann im Diskussionsbeitrag darauf<lb/>
hingewiesen, dass die Genossen bei einer grossen Konferenz von ihm<lb/>
forderten, die Stellung der steirischen Partei zu hören. Das Hauptproblem<lb/>
ist, dass die Verdienste der Bergarbeiter dann geringer werden, wenn<lb/>
sie in anderen Betrieben arbeiten können und nach <rs type="person" ref="#per__97935">Sebastians</rs> Meinung gib<lb/>
es keine Möglichkeit weder in Judenburg noch in Knittelfeld oder<lb/>
sonstwo in der Obersteiermark. Dort sei die Arbeitslosigkeit noch<lb/>
immer sehr hoch und die Schulung in den Betrieben hätte dort sogar<lb/>
noch im Juli durchgeführt werden müssen. Was man von ihm wissen will,<lb/>
ist, was wird die SPÖ Steiermark tun, wenn der Bergbau gesperrt wird.<lb/>
Die Bundesregierung fördert in nicht traditionellen Städten wie z.B.<lb/>
Feldbach die Eumig und die historischen Industriegebiete kriegen zu<lb/>
wenig. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> antwortet sofort, dass es gar nicht stimmt und hat die<lb/>
Fusion VÖEST-Alpine, Oberndorfer Kohlen-Exploration, Papierlösung Leykam<lb/>
und insbesondere Aichfeld-Murboden verwiesen. Dieselben Verdienste<lb/>
in den neuen Betrieben könnte niemand garantieren und die steirische<lb/>
Partei soll sich weniger an der ÖVP orientieren sondern eben<lb/>
an den Notwendigkeiten. Für <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> steht die Schliessung endgültig fest.<lb/>
Da wir die 140 Mill. S jährliches Defizit, die sich sehr bald auf<lb/>
200 Mill. vergrössern würden und bis zur Auskohlung über 4 Mia. kosten<lb/>
würden, nicht bezahlen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-09-06_15">Hüttenberg wird ebenfalls stillgelegt und die 30 – 40 Arbeiter, die<lb/>
nicht untergebracht werden können, müsste man in Kauf nehmen, die anderen<lb/>
<pb n="32-0959" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-09-06_0959.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>werden sowieso von dem neuen Werk der Treibacher aufgenommen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112149">Gorton</rs> hat jetzt als Abgeordneter im NR <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> gefragt und vor<lb break="no"/>geschlagen, es gebe dort gute Geschäftsmöglichkeiten, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wird<lb/>
ihm daher anbieten, er kann ganz billig Hüttenberg für eine<lb/>
Kapitalgruppe erwerben. Jedermann weiss natürlich, dass es sich<lb/>
hier nur um Defizitbetriebe handelt, der auch durch Neuerschliessung<lb/>
nicht wesentlich besser abschneiden würde. In Salzburg muss Mitterberg<lb/>
Kupferbergbau ebenfalls stillgelegt werden. <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs> von der ÖIAG,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs>, aber auch ein Vertreter des Handelsministeriums sollen jetzt<lb/>
mit den Salzburgern die konkreten Lösung besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-09-06_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs> UND <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte sich sofort mit <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs><lb/>
ins Einvernehmen setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-09-06_17">Ranshofen ist einige Arrangements eingegangen, wie z.B. in Steyr<lb/>
das 100 Mill. S Verlust gebracht hat. Auch die Hamburger Sache<lb/>
ist sehr problematisch. Trotz der 500 Mill. S Verluste verspricht der<lb/>
Generaldirektor Prämien, die andere Betriebe wie z.B. VÖEST-Alpine,<lb/>
die noch keinesfalls so schlecht abgeschnitten haben, bis jetzt<lb/>
mit Recht verweigern. <rs type="person" ref="#per__136287">Holzinger</rs>, der Vorsitzende des Aufsichts<lb break="no"/>rates von Ranshofen ist gleichzeitig auch der Rechtsvertreter,<lb/>
was nach Meinung <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> ganz unmöglich ist. Deshalb übernehmen<lb/>
die Vorstände oft Haftungen ohne dass der Aufsichtsrat etwas weiss,<lb/>
weil scheinbar der Aufsichtsratsvorsitzende dies auch deckt. Die<lb/>
Schwachstellen für Textil, Papier, Glas, Chemie, Schwachstrom und<lb/>
Waggonbau wurden kurz angedeutet und in der Industriekommission<lb/>
soll dies jetzt vernünftig verhandelt werden, denn die andere<lb/>
Seite ist dazu jetzt bereit. Notwendig wird es sein, jetzt zu unter<lb break="no"/>suchen, wie weit die Industrie vom Strompreis abhängig ist und wie<lb/>
weit man hier eine bessere Lösung finden kann. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> stellt<lb/>
sich vor, dass eine Begrenzung der Gebiete, wo verbilligter Strom<lb/>
abgegeben wird, möglich wäre.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-09-06_18">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte eine konkretere Unterlage über die strom<lb break="no"/>intensiven Betriebe zusammenstellen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-09-06_19">Die Gewerbeförderung ist ganz gut, doch sollte man jetzt jungen<lb/>
Unternehmern grössere Chancen geben. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> hat ihm dies<lb break="no"/>bezügliche Ideen und Vorschläge mitgeteilt. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> ist dann tat<lb break="no"/>sächlich in der Pause zu mir gekommen, und hat mir vorgeschlagen,<lb/>
wir sollten eine entsprechende Aktion zur Gewerbegründung starten.<lb/>
Er würde selbstverständlich dafür im Budget zusätzliche Mittel<lb/>
mir geben.<lb/>
</p>
            <pb n="32-0960" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-09-06_0960.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-09-06_20">Ich war über diese Mitteilung sehr überrascht. Selbstverständlich<lb/>
habe ich akzeptiert. Bei der Ausarbeitung des Systems, das jetzt<lb/>
sehr schnell erfolgen muss, muss ich nur darauf achten, dass ich<lb/>
nicht eine zu grosse zukünftige Belastung zustande bringe, die<lb/>
für die nächsten Budgetjahre präjudiziert dann aus den jetzigen<lb/>
Budget bezahlt werden müsste.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-09-06_21">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97584">JAGODA</rs> UND <rs type="person" ref="#per__97819"><del>WAIS</del><corr>Plesch</corr></rs>: Bitte die diesbezüglichen Vor<lb break="no"/>schläge in dieser Richtung prüfen und absichern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-09-06_22">Ganz besonders fürchtet <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> auch die Jugendarbeitslosigkeit, wie<lb/>
sie jetzt in Amerika aber auch in Deutschland festgestellt werden<lb/>
kann. Durch mehr Gewerbebetriebe könnte man auch mehr Lehrlinge<lb/>
unterbringen. Im Fremdenverkehr kommt es darauf an, die Saison<lb/>
zu verlängern. Ein wichtiger Punkt wird aber nach wie vor die<lb/>
Gesundheitspolitik sein. Hie sagt man immer, wir hätten keine<lb/>
Kompetenzen, sollten aber alles bezahlen. Gegebenenfalls müsste<lb/>
man, wenn es Kompetenzschwierigkeiten tatsächlich gibt, einen<lb/>
Staatsvertrag zwischen Bund und Ländern abschliessen. <rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs><lb/>
ist derzeit der Vorsitzender der Länderkonferenz und mit ihm<lb/>
könnte man am besten reden und verhandeln. Deshalb sei der jetzige<lb/>
Zeitpunkt so dringend notwendig, die Gesundheitspolitik neuerdings<lb/>
in Angriff zu nehmen. <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> machte dann in der Diskussion<lb/>
entsprechende Vorschläge, wie z.B. die Frage der Spitalsärzte gelöst<lb/>
werden könnte, wobei <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> allerdings dann sofort sehr ungnädig<lb/>
und hart kritisierte, dass viel zu wenig geschehen ist, um wirklich<lb/>
Gesundheitsprobleme im konkreten zu lösen. Sein Vorschlag lief dann<lb/>
allerdings auf genau dieselbe Lösung hinaus, die <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> vorgeschla<lb break="no"/>gen hatte. Das Problem ist, dass jetzt 200 Ärzte fertig werden<lb/>
im Spital keine Ausbildungsmöglichkeiten zu praktischen Ärzten haben<lb/>
und wir 600 praktische Ärzte in den Ländern draussen dringendst<lb/>
brauchen. Da aber keine Dienstposten geschaffen werden sollen, auch<lb/>
Wien wünscht keine Dienstpostenvermehrung, weil sie die Ärzte auch<lb/>
gar nicht brauchen, so kann es nur eine Lösung über einen Fonds<lb/>
oder über entsprechende Bezahlung ohne Dienstposten geben. Wie weit<lb/>
natürlich <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> im Stande ist, eine solchen Vorschlag zu realisieren,<lb/>
kann ich nicht beurteilen. Ich kann mir sehr gut vorstellen, dass<lb/>
im BKA Personalsektion dann grosse Schwierigkeiten gemacht werden,<lb/>
Hier gibt es so wie bei der ganzen Spitalfinanzierungslösung nur<lb/>
einen Machtspruch vom Bundeskanzler aber gleichzeitig auch als<lb/>
Parteiobmann der Sozialisten selbst. Die Ländervertreter, ob schwarz<lb/>
oder rot sind nicht darauf eingestellt, hier wirklich dem Bund Kom<lb break="no"/><pb n="32-0961" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-09-06_0961.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>petenzen zu geben, sondern sie wollen von ihm wirklich nur,<lb/>
dass er entsprechende Mittel den Ländern zur Verfügung stellt.<lb/>
Sein Referat fasste <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dann zusammen und auch nach Ab<lb break="no"/>schluss der Diskussion, an der schon alle Mitarbeiter dann<lb/>
teilnehmen konnten, neuerdings nach folgenden Punkten.<lb/>
In den nächsten drei Jahren ist es notwendig, die inflations<lb break="no"/>hemmende Ausgabepolitik zu betreiben, d.h. auch Sparmassnahmen<lb/>
durchzusetzen, diese können und sollen sogar spektakulär sein.<lb/>
zweitens die Modernisierung der österrr. Wirtschaft ist jetzt<lb/>
durchzuführen, um sie für schwere Jahre, für die nächste<lb/>
Rezession besser vorzubereiten. drittens der Kampf gegen die<lb/>
Armut muss trotz Sparmassnahmen fortgesetzt werden, Viertens<lb/>
es muss eine konzentrierte Gesundheitspolitik jetzt betrieben<lb/>
werden. Es sei erschütternd, dass Österreich nah immer wie das<lb/>
Gesundheitsinstitut feststellte, mit Krankheiten in Europa<lb/>
an der Spitze liegt, das Sterben vor der Zeit hat also noch<lb/>
nicht aufgehört.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-09-06_23">Nach einer Pause referieren dann die Minister, wobei er allerdings<lb/>
jeden aufrief, der Bemerkungen oder Referate halten sollte.<lb/>
Als erster Redner hatte sich allerdings <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> gemeldet, dann<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97935">Sebastian</rs> und <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> und <rs type="person" ref="#per__97994">Steinocher</rs>. Anschliessend hat dann<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> schon den Ministern das Wort gebeten mit <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs><lb/>
die über die trostlose finanzielle Situation insbesondere über<lb/>
die Bundesbetriebe referierten. <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> will deshalb die Tarife<lb/>
in drei Etappen anheben, am 1.4.1977 15 % Güter- und Personen<lb break="no"/>tarif in Summe soll der Gütertarif um 45 % steigen und der<lb/>
Personentarif um 36 %. Dadurch erhofft er sich 4 Mia. S<lb/>
Einnahmen. Wie weit das Defizit, das seit 1970 von 6,4 Mia.<lb/>
auf 16,5 Mia. 1976 gestiegen ist, abgebaut werden kann, möchte<lb/>
ich ja nicht beantworten, denn für mich ist klar, dass die<lb/>
Lohnkosten in der Zwischenzeit auch wesentlich steigen werden<lb/>
und man die 1,5 bis 2 Mia. S Investitionen auch noch rechnen<lb/>
muss. Da die ÖBB und die Post kassenmässig abrechnen, gehen<lb/>
die Investitionen-Ausgaben sofort in das Defizit. <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> möchte<lb/>
deshalb eine eigene Investitionsgesellschaft gründen, die den<lb/>
Verschubbahnhof in Kledering und Fürnitz und den Waggonbau<lb/>
finanzieren soll. Um der Konkurrenz der Strasse einigermassen<lb/>
Herr zu werden, möchte er jetzt eine Strassengüterverkehrsabgabe,<lb/>
25 gr pro Tonne und km Nutzlast einführen. Das soll 1 Mia. S<lb/>
bringen, 1/3 davon von dem Transitverkehr. Die Post wird mit<lb/>
<pb n="32-0962" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-09-06_0962.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>1. Jänner 1977 eine Gebührenstufe erhöhen und zwar beim<lb/>
Telefon von 20 auf 25 S und vom Vollanschluss von 120 auf<lb/>
130 und Teilanschluss von 70 auf 80 S. Damit hofft er das<lb/>
Defizit, welches von 687 Mill. S 1970 auf 2,86o Mia. ge<lb break="no"/>stiegen ist auf unter 2 Mia. zu drücken. Die Investitionen der<lb/>
Post werden 5,5 Mia. S betragen. <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> wurde dann aufgefordert,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs>, <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs>, <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs>, <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs>, <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> und sogar auch ich,<lb/>
einen Bericht zu geben. Die Details wird auf alle Fälle <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs><lb/>
schreiben, der dies übernommen hat. <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs> war das erste Mal bei einer<lb/>
Regierungsklausur und war davon glaube ich einigermassen beein<lb break="no"/>druckt, obwohl er das Referat gar nicht gehört hat. Vielleicht<lb/>
durch Zeitmangel für mich aber sicherlich Taktik hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> <rs type="person" ref="#per__108224">Lütgen<lb break="no"/>dorf</rs> nicht ersucht, einige Ausführungen zu machen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wollte<lb/>
einer Diskussion, ob wir die Abfangjäger kaufen sollen auswei<lb break="no"/>chen. Dies ist überhaupt glaube ich taktisch seine Methode,<lb/>
die sich übrigens auch sehr bewährt. Schwierigkeiten be<lb break="no"/>spricht er höchstens bilateral oder schiebt sie überhaupt<lb/>
weiter oder weg, soweit es sich um nicht lösbare konkrete Aufgaben<lb/>
handelt. Dadurch entsteht ein einheitliches unanfechtbares<lb/>
Regierungsteam.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-09-06_24"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="32_0962_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-09-06_0962-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="32_0962_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-09-06_0962-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Regierungsklausur Schallaburg, 6.9.1976</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="32_0962_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-09-06_0962-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="32_0962_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-09-06_0962-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>