<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  3. November 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band45_1978-11-03</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-11-03">Freitag, 3. November 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-08-07">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="45-1277" facs="45_1978-11-03_1277.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 3. November 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Pro-Zwentendorf-Komitee hat seine ganzen Wissenschaftler aufgeboten,<lb/>
um gegen die Behauptung des Anti-Zwentendorf-Komitees, unter Führung<lb/>
von Universitätsprofessor <name type="person" ref="#per__112571">Tollmann</name> die wissenschaftliche Diskussion<lb/>
fortzuführen und letzten Endes abzuschliessen. Sehr geschickt ist<lb/>
<name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name>, der Leiter für Pro-Zwentendorf aufgetreten und hat die Argu<lb break="no"/>mente, welche <name type="person" ref="#per__112571">Tollmann</name> in dem Flugblatt des Presse- und Informations<lb break="no"/>dienstes der Stadt Wien von jedem einzelnen Wissenschaftlern wider<lb break="no"/>legen lassen. Der einzige Fehler war, dass dies 2 Tage vor der Volks<lb break="no"/>abstimmung stattgefunden hat. In diesem Zeitraum gab es – und<lb/>
gibt es, glaube ich, gar keine Möglichkeit mehr, die Bevölkerung zu be<lb break="no"/>einflussen. Die Abschlusskundgebung war aber wieder ein grosser<lb/>
Vorteil, weil sie mächtig war und nicht den letzten Tag den Antileuten<lb/>
das Feld vollkommen überlassen hat. Die Hauptschwierigkeiten, wie<lb/>
ich sie bei dieser Volksabstimmung sehe, wurde aber wieder nicht be<lb break="no"/>seitigt und konnten auch gar nicht beseitigt werden. Das ist die ge<lb break="no"/>spaltene Meinung der Wissenschaftler und damit letzten Endes der Poli<lb break="no"/>tiker und daraus abgeleitet der Bevölkerung. Immer mehr höre ich von<lb/>
Leuten, die uns wohlgesinnt sind, aber auch von ausgesprochenen ÖVP-<lb/>
Wählern, dass die Verpolitisierung dieser Sachfrage nicht sehr glück<lb break="no"/>lich gewesen ist. Ich frage mich immer, gibt es wirklich Menschen, die<lb/>
glauben, in einer solchen Frage kann es eine reine Sachentscheidung<lb/>
geben. Wie dieses Beispiel jetzt klar und deutlich zeigt, sind wissen<lb break="no"/>schaftliche Probleme dann ebenfalls keine Sachentscheidungen mehr,<lb/>
sondern, sobald sie von einer grösseren Masse und nicht nur den dafür<lb/>
zuständigen Wissenschaftlern diskutiert werden, sofort ein Politikum.<lb/>
Am meisten hat mich eigentlich die Leistung des Pro-Zwentendorf und<lb/>
dort ganz besonders die Leistung von <name type="person" ref="#per__114730">Sommerbauer</name> beeindruckt. Dieser<lb/>
von der Verbundgesellschaft abgestellte Sekretariatsmann von <name type="person" ref="#per__112014">Er<lb break="no"/>bacher</name> und <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name> hat, obwohl er ÖVP-Mann ist, sich wirklich mit<lb/>
ganzer Gewalt und Energie in diese Aufgabe hineingestürzt. Auch <name type="person" ref="#per__115020">Welser</name><lb/>
hat dort, glaube ich, Beträchtliches geleistet. <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> selbst war der<lb/>
dynamische Motor, welcher – manche sagen <choice><choice><sic>Dampf-Hans</sic><corr>Hans-Dampf</corr></choice></choice> in allen Gassen –<lb/>
überall war und stets die Aktion vorwärts getrieben hat. Wenn heute die<lb/>
Partei kritisiert, obwohl sie in Wirklichkeit mit Recht kritisiert wird,<lb/>
weil sie hier viel zu wenig aktiv geworden ist, so geschieht dies<lb/>
an dem Pro-Zwentendorf oder besonders an der Person <name type="person" ref="#per__97627">Kienzls</name> aus<lb/>
<pb n="45-1278" facs="45_1978-11-03_1278.jpg"/>den verschiedensten Gründen. Eines ist auf alle Fälle aber falsch.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> hat dies im wahrsten Sinne des Wortes selbstlos getan. Er<lb/>
hätte können als Gen.Dir. der Nationalbank, ja selbst als Kontroll<lb break="no"/>obmann des Gewerkschaftsbundes so wie viele andere laschieren<add>[= lässig arbeiten, Tätigkeit vortäuschen]</add> oder<lb/>
vielleicht gar schreiben. Die Partei ist, nicht zuletzt auch durch<lb/>
die Aktion Sozialisten gegen Zwentendorf, in eine sehr zwielichtige<lb/>
Situation gekommen. Auf der einen Seite wurde monatelang, ja man kann<lb/>
sogar sagen, jahrelang <choice><choice><sic>variiert</sic><corr>laviert?</corr></choice></choice>, bis der Entwicklungsprozess oder,<lb/>
wie <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name> besser sagt, der Lernprozess so weit fortgeschritten war,<lb/>
dass man sich dann mit überwältigender Mehrheit auch im Parteivorstand<lb/>
für Zwentendorf ausgesprochen hat. Natürlich sind in der Zwischenzeit<lb/>
entsprechende Antistimmen auch in unserer Partei artikuliert worden.<lb/>
Das dann nicht mehr möglich war, eine einheitliche Parteiauffassung<lb/>
bis in die letzten Einheiten und insbesondere auch in die befreundeten<lb/>
Organisationen durchzuziehen, war mir vollkommen klar.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wie sehr die ganze Propaganda und Gegenpropaganda-Aktion jetzt entartet,<lb/>
wurde an zwei Beispielen an krassesten Fällen dokumentiert. <name type="person" ref="#per__117855">Stein<lb break="no"/>hauser</name>, ein ehemaliger Redakteur vom Kurier, der sich jetzt zu einer<lb/>
Gewerkschaft der Selbständigen zusammengefunden hat und jetzt eine<lb/>
Bürgeraktion startet, die sich ausschliesslich gegen den Staat und<lb/>
deren Organe richtet, hat <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> allen Ernstes beschuldigt, ein be<lb break="no"/>zahlter Agent der Atomlobby zu sein. Dieser Mann ist sicherlich ein<lb/>
Psychopath, der aber doch immer wieder entsprechenden Anhang findet.<lb/>
Unter anderem ist es ihm gelungen, beim Frächterstreik mit den ein<lb break="no"/>zelnen Frächtergruppen entsprechende publicity zu bekommen und sich<lb/>
sogar jetzt als der Vater dieser ganzen Aktion hinzustellen. Sicher<lb/>
ist, dass er dort entsprechend mitgemischt hat. Durch diesen Teiler<lb break="no"/>folg bedingt, aber vielleicht auch, weil er die Situation der ganzen<lb/>
Atomdebatte so versteht, jetzt kommt es nur noch darauf an, den<lb/>
Pro-Zwentendorf-Leuten einen entsprechend spektakulären Schlag zu ver<lb break="no"/>setzen, versteigt sich nicht in eine so abstruse Behauptung. Die<lb/>
Massenmedien bringen diese Sensation und <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> bleibt gar nichts<lb/>
anderes übrig, als diesen Mann zu klagen. Der zweite Fall ist nicht<lb/>
weniger typisch. Frau <name type="person" ref="#per__113082">Schmitz</name>, die Organisatorin der Katastrophenhilfe<lb/>
österreichischer Frauen, welche in der Atomfrage stets die extremste<lb/>
Stellung eingenommen hat und deshalb sogar von der ÖVP, als diese<lb/>
sich nicht eindeutig gegen Zwentendorf ausgesprochen hat, abgesprungen<lb/>
ist, hat jetzt das Aufstöbern eines Gutachtens aus dem Jahre 1960,<lb/>
<pb n="45-1279" facs="45_1978-11-03_1279.jpg"/>welches ich oder auch <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> garantiert nicht gekannt hat, dazu<lb/>
benützt, um von einer Watergate-Skandal zu sprechen und die Regierung<lb/>
aufzufordern, zurückzutreten. Jeder vernünftige Mensch lacht nur über<lb/>
diese beiden Behauptungen. Trotzdem wird aber in der Masse durch die<lb/>
Massenmedien der Eindruck entstehen, irgend etwas wird schon daran<lb/>
wahr sein oder es ist zumindestens unerklärlich, dass so etwas ge<lb break="no"/>schehen kann. Niemand analysiert die Einzelheiten, niemand prüft<lb/>
genau, wenn es zu solchen schwerwiegenden Anwürfen kommt, sondern es<lb/>
wird oberflächlich darüber hinweggegangen. Daß in der Masse der<lb/>
Bevölkerung aber dann ein schon bestehendes Unbehagen nur noch<lb/>
selbst durch solche abstruse Behauptungen verstärkt wird, ist für<lb/>
mich auch klar. Mein Fazit aus all dieser ganzen Situation und der<lb/>
ersten Volksabstimmung, man muss sich von vornherein sehr genau<lb/>
überlegen, ob eine Volksabstimmung Platz greifen soll und was <choice><choice><sic>mit</sic><corr>man?</corr></choice></choice><lb/>
dort dann tatsächlich dem Volk zur Entscheidung vorlegen müsste.<lb/>
Die Hoffnung, mit Hilfe der Volksabstimmung Sachprobleme besser lösen<lb/>
zu können, als dies eben in einer parlamentarischen Demokratie durch<lb/>
das Parlament erfolgen soll, hat sich am Beispiel Zwentendorf nicht<lb/>
bewahrheitet. Ich würde behaupten, ganz im Gegenteil.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="45_1276_01" facs="45_1978-11-03_1276-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 3.11.1978</head>
         </div>
         <pb n="45_1276_02" facs="45_1978-11-03_1276-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>