<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  2. Juni 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band43_1978-06-02</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-06-02">Freitag, 2. Juni 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-06-01">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="43-0621" facs="43_1978-06-02_0621.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 2. Juni 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der polnische Holz- und Forstminister <name type="person" ref="#per__114713">Skwirzynski</name> besuchte mich<lb/>
mit Minister <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> und erzählte mir, dass sie jetzt ihre Zell<lb break="no"/>stoffanlagen auf <choice><choice><sic>Magnifit</sic><corr>?</corr></choice></choice> umstellen. Die VÖEST, die daran sehr<lb/>
interessiert ist, hofft dadurch ins Geschäft zu kommen. Insgesamt<lb/>
<choice><choice><sic>wären</sic><corr>werden?</corr></choice></choice> 275 Milliarden Zloty aufgewendet, um die Zellstoffproduktion<lb/>
den Umweltschutzbedingungen anzupassen, da jedwede Rodung Genehmigung<lb/>
des Ministers bedarf, wenn Industriebetriebe errichtet werden.<lb/>
Einmal mehr wurde mir bestätigt, dass alles bis in die Regierung<lb/>
hinaus delegiert wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Präsident der südkoreanischen Airlines, ausserdem Aufsichtsrat,<lb/>
d.h. bedeutender Mann bei Industriebetrieben, insbesondere auf dem<lb/>
Stahlsektor, <name type="person" ref="#per__114712">CHO</name>, hat einen hohen Orden verliehen bekommen. Der<lb/>
auslösende Faktor war, dass die VOEST-ALPINE annimmt, er wird sich<lb/>
so wie in der Vergangenheit sehr für die Exportgeschäfte der VOEST-<lb/>
Anlagenbau in Südkorea bei neuen Stahlwerken einsetzen. <name type="person" ref="#per__114712">Cho</name> hat<lb/>
seinerzeit auch vermittelt, dass der Vizeministerpräsident nach<lb/>
Österreich gekommen ist. <name type="person" ref="#per__114712">Cho</name> hat daher neuerdings jetzt meinen<lb/>
Gegenbesuch in Südkorea urgiert. Theatralisch meinte er, 30 Mio<lb/>
Südkoreaner warten, bis ich endlich komme. Immer wieder finde<lb/>
ich bestätigt, wie man mit an und für sich ja sehr schönen öster<lb break="no"/>reichischen Orden bei Ausländern Eindruck macht und wie man vor<lb/>
allem dadurch die Menschen für Österreich motiviert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ähnlich war es übrigens bei der von der deutschen-österreichischen<lb/>
Handelskammer veranstalteten Feier für den ehemaligen Bundesminister<lb/>
<name type="person" ref="#per__97457">Friderichs</name>, Dr. <name type="person" ref="#per__114710">Henkel</name> vom Henkel-Persil-Konzern und Dir. <name type="person" ref="#per__114711">Hoerkens</name> von<lb/>
Hoechst. Allen Drei hielt ich, wie man mir nachher bestätigte,<lb/>
eine mit Wiener Schmäh gewürzte Laudatio, wo ich insbesondere auf<lb/>
die Verdienste der Genannten für die österreichisch-deutschen<lb/>
Wirtschaftsbeziehungen hinwies. Ganz besonders unterstrich ich,<lb/>
dass <name type="person" ref="#per__97457">Friderichs</name> mir seinerzeit versprochen hatte, um den Zahlungs<lb break="no"/>bilanzüberschuss abzubauen, mit der deutschen Automobilindustrie<lb/>
zu sprechen, um grössere Importe aus Österreich zu tätigen. Da<lb/>
<name type="person" ref="#per__97457">Friderichs</name> damals in den Volkswagenwerken eine grosse Rolle spielte,<lb/>
hatte er tatsächlich diese Einkaufsaktion dort eingeleitet. Ich<lb/>
erwähnte auch die Tatsache, dass ich jetzt 8 Jahre Handelsminister<lb/>
bin und noch niemals in der Bundesrepublik in offizieller Funktion<lb/>
<pb n="43-0622" facs="43_1978-06-02_0622.jpg"/>gewesen war. Anders aber als bei Staatshandelsländern, wo man<lb/>
ständig offizielle Kontakte haben muss, genügt das von uns<lb/>
eingeführte inoffizielle Treffen von Schweizer, deutschen und<lb/>
österreichischen Handelsministern. Dieses System werden wir aufrecht<lb/>
erhalten. <name type="person" ref="#per__97457">Friderichs</name> erwähnte dann in seiner Erwiderung, dass sich<lb/>
dies alles bestens bewährt hat. Der Leiter der österreichisch-<lb/>
deutschen Handelskammer, Dr. <name type="person" ref="#per__97382">Conrad</name>, hatte vorgesehen, dass wir<lb/>
nachher in einem kleineren oder grösseren Saal – ich weiss nicht,<lb/>
wo er das machen wollte – eine Vier-Augen-Aussprache haben sollten.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97457">Friderichs</name> legte aber darauf überhaupt keinen Wert und auch ich<lb/>
war primär daran nicht interessiert. Erstens kann man eine Ge<lb break="no"/>sellschaft nicht dann sofort abrupt verlassen und sich sozusagen<lb/>
zurückzuziehen und zweitens hätte ich mit <name type="person" ref="#per__97457">Friderichs</name> jetzt auch<lb/>
kaum mehr grössere Probleme zu besprechen. In seiner neuen Funktion<lb/>
als Sprecher der Dresdner Bank hat er primär finanzielle Interes<lb break="no"/>sen. Er teilte mir auch mit, dass er mit Finanzminister <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
eine diesbezügliche Aussprache haben wird. <name type="person" ref="#per__97457">Friderichs</name> bemerkte nur<lb/>
in einem kleineren Kreis bei Anwesenheit des FPÖ-Klubobmannes <name type="person" ref="#per__97807">Peter</name>,<lb/>
er verstehe die Kernkraftpolitik der FPÖ nicht. <name type="person" ref="#per__97807">Peter</name> selbst er<lb break="no"/>klärte mir, aber auch dann allen anderen österreichischen Industrie<lb break="no"/>vertretern, dass er selbst sich an den Parteibeschluss gebunden<lb/>
fühlt, trotzdem aber im Parlament erklären wird, warum er nicht<lb/>
gegen die Kernkraft stimmen kann und den Saal verlassen wird. Die<lb/>
Vertreter der Handelskammer, Vizepräsident <name type="person" ref="#per__97938">Seidl</name>, Sektionsobmann<lb/>
<name type="person" ref="#per__111717">Schönbichler</name> und viele andere, waren erschüttert von mir zu<lb/>
erfahren, wie die Sache jetzt steht. Alle waren der festen Über<lb break="no"/>zeugung, dass dies ganz normal läuft, das Parlament positiv für die<lb/>
Kernkraft votieren wird und die Regierung ermächtigt, das Kern<lb break="no"/>kraftwerk Tullnerfeld in Betrieb zu setzen. Sie erklärten mir alles<lb/>
zu tun, was in ihrer Macht steht, um sowohl über die Industriellen<lb break="no"/>vereinigung auf die Freiheitlichen, als auch über die Bundeskammer<lb/>
auf die ÖVP einzuwirken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__112014">Erbacher</name> und <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name> von der Verbund sind persönlich<lb/>
bei mir erschienen, um auf meinen Brief, wo ich sie aufgefordert<lb/>
habe, bis zum 5. Juni Stellung zu nehmen, zum ägyptischen Vorschlag<lb/>
der Einlagerung, die Unmöglichkeit diesen Termin einzuhalten, mir<lb/>
darzulegen. Sie haben zwar unverzüglich, nachdem sie dieses Schreiben,<lb/>
den Vertragstext bekamen, diesen übersetzen lassen, haben auch unver<lb break="no"/>züglich die Gespräche mit ihren Landesgesellschaftsbeteiligten an GKT<lb/>
aufgenommen, doch können in diesem Zeitraum keine Entscheidung treffen.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0623" facs="43_1978-06-02_0623.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Dafür hatte ich volles Verständnis, umso mehr, als ja SChef <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name><lb/>
noch immer glaubt, dass die GKT in absehbarer Zeit ihren good will<lb/>
für die 1 Mia Schilling Investitionen für Spitäler oder sonstige<lb/>
Infrastruktureinrichtungen wirklich zur Verfügung stellen kann<lb/>
und wird. Ich bin selbst aber davon überzeugt, dass dies ganz un<lb break="no"/>möglich ist. Die GKT wird sicherlich höchstens bereit sein, um die<lb/>
Verhandlungen nicht abzubrechen oder gar platzen zu lassen, zu er<lb break="no"/>klären, ein technische Team runterzuschicken, um zu erproben und zu<lb/>
prüfen, wieweit von den Ägyptern angebotene Lagerstelle überhaupt<lb/>
für die Einlagerung von Müll in Frage kommt, ausserdem muss festgestellt<lb/>
werden, was die zusätzlichen Kosten für diese Lagerstelle ausmachen.<lb/>
Auch hier sind sicherlich noch grössere Beträge in Milliardengrösse<lb/>
notwendig. Mit den Iranern ist die Verhandlung durch die Elektrizitäts<lb break="no"/>wirtschaft mehr oder minder nicht sehr schnell zu einem Ergebnis gekom<lb break="no"/>men. SChef <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> glaubt nun, wenn er auf Beamtenebene diese Ver<lb break="no"/>handlungen mit den Ägyptern bis jetzt führte, kann er schneller ein<lb/>
Ergebnis erzielen. Dabei hatte er den Wunsch der Ägypter, 1 Mia<lb/>
Schilling für good will auf den Tisch zu legen, leider frühzeitig<lb/>
akzeptiert, allerdings, da <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> dezidiert erklärte, der öster<lb break="no"/>reichische Staat könnte selbst über die Entwicklungshilfe einen solch<lb/>
grossen Betrag nicht zur Verfügung stellen, unter der Auflage, dass<lb/>
die Elektrizitätsgesellschaften diesen Betrag aufbringen sollen. <name type="person" ref="#per__112014">Er<lb break="no"/>bacher</name> wollte nur jetzt eine entsprechende Verschiebung des Fällig<lb break="no"/>keitstermines und ich habe ihm dies selbstverständlich zugesagt. Ich<lb/>
verständigte telefonisch davon SChef <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name>, der meinte, bis zur An<lb break="no"/>kunft des Vizepremierministers <name type="person" ref="#per__112982">Sultan</name> von Ägypten am 14. sollte aber<lb/>
die endgültige Stellungnahme vorliegen. Auch diesen Termin halte ich<lb/>
meiner Meinung nach, bezüglich der Zusage für 1 Mia Schilling als<lb/>
absolut unmöglich einhalten zu können. Da <name type="person" ref="#per__112982">Sultan</name> bis zum 22. Juni<lb/>
sich in Österreich aufhält, wird wahrscheinlich bis zu diesem Zeitpunkt<lb/>
dann nur die weitere Vorgangsweise fixiert werden können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Von <name type="person" ref="#per__112014">Erbacher</name> erfuhr ich dann, dass die Frage des neuen Zentralgebäudes<lb/>
rüstig voranschreitet. Mit den Betriebsräten waren schwere Verhandlun<lb break="no"/>gen zu führen. Diese wollten entsprechende Sportzentren, Sauna usw.<lb/>
in den neuen Zentralgebäude. Ausserdem verlangen sie Parkplätze für die<lb/>
Belegschaftsmitglieder. Ganz entschieden wehren sie sich auch gegen<lb/>
eine integrierte Heizung, d.h. dass die Fenster nicht geöffnet werden<lb/>
können und nur über die Frischluftzentralanlage Lüftung erfolgen kann.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0624" facs="43_1978-06-02_0624.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Für das Letztere hätte ich noch am ehesten Verständnis, obwohl<lb/>
<name type="person" ref="#per__112014">Erbacher</name> meint, hier könne man unter gar keinen Umständen zu<lb break="no"/>stimmen, weil sich dadurch die Heizkosten um 20% erhöhen. Gar kein<lb/>
Verständnis habe ich, so wie übrigens auch die Geschäftsführung, für<lb/>
die Parkplatzwünsche und die Sportanlagen. Wenn die Belegschafts<lb break="no"/>vertreter so etwas wünschen, dann hätten sie mehr oder minder meiner<lb/>
Idee zustimmen müssen, mit den Zentralgebäude zum Umspannwerk Süd zu<lb/>
gehen, das der Verbund gehört, weil dort billiges Gelände und<lb/>
grosse Ausdehnungsmöglichkeit zur Verfügung stehen. Als ich mich<lb/>
seinerzeit mit der Belegschaftsvertretung darüber herumgestritten<lb/>
habe, habe ich sie ja besonders auf die Vorteile bezüglich der<lb/>
Parkmöglichkeiten und anderer Einrichtungen hingewiesen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__111994">HIRSCH</name>: Bitte halte Dich über den Bau ständig am<lb/>
laufenden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">MR <name type="person" ref="#per__98075">Willenpart</name> hat mir eine Aktennotiz geschrieben, wo er mitteilt,<lb/>
dass er nicht konsultiert wurde und daher die Verhandlungen mit<lb/>
den Amerikanern über die Abgabe von Ölfrüchten im Rahmen von GATT-<lb/>
Verhandlungen nur sehr schwer führen kann. Ich hatte den Eindruck,<lb/>
<name type="person" ref="#per__98075">Willenpart</name> sucht nur vorzeitig jetzt schon wieder Schuldige. Seiner<lb break="no"/>zeit 1969 haben die Minister <name type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</name> und <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name> bei <name type="person" ref="#per__97634">Klaus</name> und<lb/>
vielleicht auch dem Finanzminister, was aus den Akten nicht genau<lb/>
hervorgeht, die Abgabe beschlossen und die Beamten wussten nichts<lb/>
davon. Jetzt erklärte ich <name type="person" ref="#per__98075">Willenpart</name> und SChef <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> sowie MR <name type="person" ref="#per__113091">Bachmayer</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__97801">Ottahal</name> dezidiert, hätte ich alle Vorkehrungen getroffen, dass die<lb/>
Beamten informiert sind und letzten Endes auch sogar mitwirken und<lb/>
nun stellt sich innerorganisatorisch im Handelsministerium heraus,<lb/>
dass nicht kooperiert wird. <name type="person" ref="#per__113091">Bachmayer</name> und ganz besonders <name type="person" ref="#per__97801">Ottahal</name> waren<lb/>
über die Vorgangsweise von <name type="person" ref="#per__98075">Willenpart</name> sehr verärgert. <name type="person" ref="#per__98075">Willenpart</name><lb/>
hatte nämlich keinesfalls nichts gewusst, war auch jederzeit imstande<lb/>
die Informationen zu bekommen, nur erklärte er dezidiert, er müsse<lb/>
arbeiten, hätte daher keine Zeit mit <name type="person" ref="#per__97801">Ottahal</name> zu telefonieren und ihn<lb/>
z.B. um Ministerratsunterlagen zu ersuchen, sondern dies müsse seine<lb/>
Sekretärin machen. Dass er davon bis in die Details genau infor<lb break="no"/>miert sein musste, konnte ich auf Grund einer früheren Aktennotiz,<lb/>
die er mir schickte und <name type="person" ref="#per__97819">Plesch</name> ausgegraben hat, ihm nachweisen.<lb/>
Wie weit es hier nur um eine gekränkte Eitelkeit oder eine Alibi<lb break="no"/>handlung für später handelt, konnte ich im einzelnen nicht feststellen.<lb/>
Ich erklarte nur mit aller Entschiedenheit, dass ich diese Aktenno<lb break="no"/><pb n="43-0625" facs="43_1978-06-02_0625.jpg"/>tiz, wo er sich sozusagen salvieren will, nicht zur Kenntnis nehme.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour-fixe mit AK und ÖGB berichtete <name type="person" ref="#per__114160">Psota</name> vom Gesundheits<lb break="no"/>ministerium über die Importkontrolle. Für Backwaren, Torten usw.<lb/>
soll jetzt mit l.Juli eine solche Kontrolle erfolgen. Der Leiter<lb/>
der Gesundheitsanstalt <name type="person" ref="#per__97808">Petuely</name> wehrt sich dagegen, er möchte immer<lb/>
die sogenannte nachlaufende Kontrolle: Beanstandung erst in den<lb/>
Geschäften bei Abgabe an den Letztverbraucher. Die seinerzeit vom<lb/>
Gesundheitsministerium eingeführte Importmeldeverordnung wird nicht viel<lb/>
bringen, weil die Aufarbeitung sehr viel Zeit beansprucht und keine<lb/>
notwendigen Beamten dafür zur Verfügung stehen. IBM muss 4 Mio<lb/>
Schilling bezahlt werden und die Ergebnisse werden auch sich warten<lb/>
lassen, wenn sie überhaupt jemals kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der UWG-Novelle besteht die Arbeiterkammer, <name type="person" ref="#per__114716">Knittler</name>, darauf,<lb/>
dass die irreführende Werbung in sittenwidrige Werbung ergänzt, oder<lb/>
besser gesagt, umgestellt wird und die Klagslegitimation dafür der<lb/>
Arbeiterkammer unbedingt erhalten werden muss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mahlweizen soll nur, soweit er Qualitätsweizen ist und als Kontraktweizen<lb/>
in der Preisregelung bleiben, Füllweizen ist herauszunehmen. Auch<lb/>
wenn der Landwirtschaftsminister dann die Frachtstützung so wie bei<lb/>
den Futtermittel von gewissen Preisen abhängig macht, wird durch die<lb/>
zu erwartende äusserst gute Ernte Füllweizenpreis nicht gehalten<lb/>
werden können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Milchpreis soll maximal für den Bauern um 10 Groschen erhöht werden<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Novelle zum Mühlengesetz, wogegen anfangs noch grosser Widerstand<lb/>
festzustellen war, wurde nachher aber von allen genehmigt. Die fünf<lb break="no"/>jährige Laufzeit soll aber wie die anderen Marktordnungs- und Wirt<lb break="no"/>schaftsgesetze mit 30. Juni 1980 befristet werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Arbeiterkammer beschwert sich bitter – und dies, wie ich nachher<lb/>
feststelle, zu recht – dass eine Änderung des Aussenhandelsförderungs<lb break="no"/>beitrages durch Einbeziehung des gesamten Vormerkverkehrs durchgeführt<lb/>
wurde, ohne dass man sie konsultiert hat. Da ich nichts davon wusste,<lb/>
hatte ich anschliessend eine Aussprache mit MR <name type="person" ref="#per__113091">Bachmayer</name>. Dieser be<lb break="no"/>stätigte mir, dass seit 4 Jahren die Ungleichheit – Export aus hei<lb break="no"/>mischer Produktion mit vollen Aussenhandelsbeitrag belegt, während<lb/>
Vormerkverkehr nur für die wesentlichen Zutaten, also nicht von der<lb/>
<pb n="43-0626" facs="43_1978-06-02_0626.jpg"/>gesamten Wertschöpfung den Aussenhandelsförderungsbeitrag bezahlen<lb/>
muss, zur Diskussion stand. Die Handelskammer hat diesmal neuer<lb break="no"/>dings urgiert, er hat sich darauf verlassen, dass die Handelskammer<lb/>
dies mit allen Beteiligten abgestimmt hat und deshalb zustimmen kann.<lb/>
Er war genauso erschüttert über die Aussagen im Profil, insbesondere<lb/>
von Dr. <name type="person" ref="#per__97474">Gleissner</name> und seinen Mitarbeitern. Da er sich auch hinein<lb break="no"/>gelegt fühlt, ich davon aber erst durch den Artikel von der Arbeiter<lb break="no"/>kammer informiert wurde, schlug ich ihm vor, er sollte sofort eine Be<lb break="no"/>sprechung aller Beteiligten einberufen und versuchen die ganze Be<lb break="no"/>lastung für die Exporteure rückgängig zu machen. Im jetzigen Zeit<lb break="no"/>punkt erscheint mir eine Belastung von Exporten, ganz egal unter<lb/>
welchen noch so Gerechtigkeitstiteln dies erfolgt, nicht gut möglich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Lass Dich bitte am Laufenden halten, wie die<lb/>
ganze Sache läuft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Verleihung von Staatswappenführung wird die Arbeiterkammer<lb/>
auch in Hinkunft, wenn sie ein negatives Urteil abgibt, von uns<lb/>
neuerdings immer kontaktiert werden, um doch noch zu positiven<lb/>
Ergebnissen zu kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Arbeiterkammer hat keine Bedenken, wird aber noch im Einzelnen<lb/>
prüfen, wenn die Handelskammer der Produktionsförderungsgesellschaft<lb/>
beitritt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> besprach ich die weitere Vorgangsweise der<lb/>
Entschliessungsanträge im Parlament zum Kernkraftwerk Tullnerfeld.<lb/>
Beide sind sehr erschüttert über den Verlauf dieser Verhandlungen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> insbesondere sieht ein, dass die Formulierung, wie sie jetzt<lb/>
von der ÖVP vorgeschlagen wurde, ein Moratorium ergeben würde.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> werden mit dem Parteiobmann <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> eine Aus<lb break="no"/>sprache haben. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> ersuchte mich um alle Unterlagen, die ich<lb/>
ihm bereitwilligst zur Verfügung stellte. Er wurde seinerzeit, wahr<lb break="no"/>scheinlich auf Drängen der Kernkraftwerksgegner oder zumindestens<lb/>
negativ Eingestellten, innerhalb der ÖVP nicht in das Verhandlungs<lb break="no"/>komitee entsendet. Durch die Nominierung von <name type="person" ref="#per__111410">König</name>, <name type="person" ref="#per__111723">Wiesinger</name>, <name type="person" ref="#per__97572">Hubinek</name><lb/>
und dem Landwirt <name type="person" ref="#per__112981">Hietl</name> wurde zwar dem bündischen Interessen weitest<lb break="no"/>gehend Rechnung getragen, jetzt ist es natürlich für die Handelskammer<lb/>
sehr schwer die Beschlüsse zu ändern resp. von aussen sehr gut zu<lb/>
beeinflussen.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0627" facs="43_1978-06-02_0627.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Wie ich am Samstag dann auch bei der Aussprache mit dem sowj.<lb/>
Vizeminister für Kernkraftwerke, Maschinenausrüstungen feststellen<lb/>
konnte, haben die anderen österreichischen Firmenvertreter ganz ent<lb break="no"/>setzt meinen Bericht zur Kenntnis genommen, dass die Sache ganz<lb/>
anders läuft als sie erwarten. Für die österreichischen Firmen<lb/>
wäre es eine Katastrophe – so wurde mir erklärt – wenn sie grössere<lb/>
Exporte weltweit tätigen und wahrscheinlich in Hinkunft auch<lb/>
tätigen können, gleichzeitig aber die österreichische Regierung das<lb/>
Kernkraftwerk Tullnerfeld nicht in Betrieb nehmen kann. Unvor<lb break="no"/>stellbarer Schaden würde dadurch entstehen, wenn noch dazu zur Be<lb break="no"/>gründung im Parlament die Kernkraftwerksgegner resp. die Abgeord<lb break="no"/>neten der ÖVP und der FPÖ die Begründung abgeben, das Kernkraftwerk<lb/>
kann wegen Sicherheitsfragen nicht in Betrieb genommen werden. Dies<lb/>
wäre eine furchtbare Referenz für die an den Export beteiligte<lb/>
Industrie, die derzeit Komponenten zu Kernkraftwerken liefert. Die<lb/>
sowjetischen Vertreter konnten diese Stellungnahme überhaupt nicht<lb/>
verstehen und es entwickelte sich eine Diskussion über Presse<lb break="no"/>freiheit, Meinungsfreiheit usw. Interessant für mich war dann aber<lb/>
noch eine Bemerkung des Handelsrates <name type="person" ref="#per__113078">Nikolaenko</name>, der meinte, bei<lb/>
der Gemischten Kommission in Moskau würden wir über all diese Fragen<lb/>
sicherlich diskutieren. Wichtig erscheint ihm aber, dass endgültig<lb/>
über die Zollermässigungen, die die Sowjets für Autos und ganz besonders<lb/>
aber für Ersatzteile verlangen, bis zu diesem Zeitpunkt geregelt ist.<lb/>
Er hat mit dem Finanzminister ein diesbezügliches Gespräch geführt<lb/>
und dieser sagte, es liegt im Ermessen des Handelsministers. Ich<lb/>
glaube nicht, dass <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> eine solche Auskunft gegeben hat. Trotzdem<lb/>
muss aber geklärt werden, wie wir im Juli in Moskau vorgehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte mit dem Finanzministerium unverzüglich<lb/>
Kontakt aufnehmen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anschliessend an diese offizielle Aussprache hatte ich noch mit der<lb/>
Industrie, insbesondere mit <name type="person" ref="#per__98102">Wolfsberger</name> von Siemens über die weitere<lb/>
Vorgangsweise bezüglich der Entschliessungen im Nationalrat ge<lb break="no"/>sprochen. Alle waren schwer erschüttert und alle sagten, sie werden<lb/>
alles unternehmen, um mit den Politikern der ÖVP, denen sie ja nahe<lb/>
stehen, sie sind ja grösstenteils auch dort Mitglieder, verhandeln.<lb/>
Typisch für mich war nur, dass zur Aussprache und Essen mit den<lb/>
sowjetischen Vizeminister und seiner Delegation viele Generaldirek<lb break="no"/>toren der Werke, selbst welche aus der Steiermark kamen. Von den Beamten<lb/>
<pb n="43-0628" facs="43_1978-06-02_0628.jpg"/>war nur <name type="person" ref="#per__112989">Herold</name> resp. <name type="person" ref="#per__114718">Dersch</name> von unserem Protokoll. Den Direktoren<lb/>
geht es um ihr Geschäft und sie kommen daher zu jeder Zeit. Den<lb/>
Beamten geht es scheinbar nur darum, während ihrer Dienstzeit an<lb/>
irgendwelchen Veranstaltungen, selbst natürlich auch das Essen,<lb/>
teilzunehmen. Ausserhalb dieser zeigen sie nur sehr geringes Interesse.<lb/>
Dies möchte ich aber nicht einmal als Kritik aufgefasst haben, sondern<lb/>
wirklich nur als Feststellung und interessanten Details.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="43_0620_01" facs="43_1978-06-02_0620-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 2.6.1978</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>