<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19751220">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 20. Dezember 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band28_1975-12-20</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-12-20">Samstag, 20. Dezember 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-12-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="28-1516" facs="28_1975-12-20_1516.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, 20. Dezember 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><rs type="person" ref="#per__133082">Auracher</rs> berichtet mir, dass es nun gelungen ist f&#252;r das Zucker-<lb/>
und Bierkartell wie er sich ausdr&#252;ckt, einigermassen akzeptable<lb/>
L&#246;sungen zu finden. Im Bierkartell wurden die fast unbeweglichen<lb/>
festen Gebietsabgrenzungen aufgelockert. Insbesondere wurde f&#252;r<lb/>
die Diskonter und Kaufh&#228;user, die gr&#246;ssere Mengen absetzen, die<lb/>
M&#246;glichkeit geschaffen, dass sie jederzeit die Brauereien wechseln<lb/>
k&#246;nnen. Dies bedeutet in meinen Augen, dass jetzt wieder die kleinere<lb/>
H&#228;ndler benachteiligt werden. Auf den ersten Blick mag dies nicht<lb/>
sofort ins Auge springen. Wenn der Diskonter aber die M&#246;glich<lb break="no"/>keit hat die Brauerei jederzeit zu wechseln, wird er dies tun<lb/>
und entsprechende besondere Konditionen verlangen und auch be<lb break="no"/>kommen. Der kleinere wird nach wie vor aber an die offiziellen<lb/>
Preise gebunden sein. Auf der einen Seite beklagt man die Nah<lb break="no"/>versorgungsprobleme und ist bereit von seitens der Arbeiterkammer<lb/>
und Gewerkschaftsbund weitestgehende Konzessionen zu machen, auf<lb/>
der anderen Seite verschlechtert man die Konkurrenzbedingungen<lb/>
und Verh&#228;ltnisse zwischen den Diskontm&#228;rkten und den kleineren<lb/>
Kaufleuten. Hier glaube ich wird es notwendig sein, dass wir selbst<lb/>
eine konsequentere Politik machen. Dieses ganze Problem muss ein<lb break="no"/>mal ernstlich durchgedacht werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG f&#252;r <rs type="person" ref="#per__114508">TIEBER</rs> und <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte in der Grundsatzgruppe ent<lb break="no"/>sprechende Unterlagen erarbeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><rs type="person" ref="#per__133082">Auracher</rs> teilte mir freudig mit, dass die INPADOC jetzt 5 Millionen<lb/>
Schilling Umsatz macht. Er war sehr erstaunt von mir zu h&#246;ren,<lb/>
dass ich dies wohl anerkenne, aber doch feststellen muss, dass er<lb/>
&#252;ber 20 Millionen Schilling Kosten hat. Als er seinerzeit die<lb/>
Inpadoc &#252;bernahm, meinte er, wie ich ihn erinnerte, er w&#252;rde sogar<lb/>
mit Gewinn arbeiten. Ich habe ihm damals sofort erkl&#228;rt, wenn<lb/>
er kostendeckend arbeitet, ist das ein gigantischer Erfolg. Er<lb/>
hat dies niemals erreicht und wird es wahrscheinlich auch in<lb/>
Zukunft nicht.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>
