<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19700715">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 15. Juli 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band02_1970-07-15</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-07-15">Mittwoch, 15. Juli 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-03-30">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band02/">
      <body>
         <pb n="02-0366" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-07-15_0366.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-07-15_01">Botschafter <rs type="person" ref="#per__97415">Eiselsberg</rs> aus Tokio, wird nach seinem Urlaub wieder<lb/>
dorthin zurückkehren,teilte mir mit, dass auf seine Initiative die<lb/>
Japaner in Wien eine wirtschaftliche Zentralstelle für die sechs<lb/>
osteuropäischen Staaten errichtet hat. Ich glaube, wir sollten dieses<lb/>
System, wenn es gelingt , auf alle asiatischen Staaten ausdehnen,<lb/>
soweit sie überhaupt in Europa Fuss zu fassen versuchen. Seiner Mei<lb break="no"/>nung nach sei Österreich in Japan sehr gut bekannt, aber Japan in<lb/>
Österreich noch viel zu wenig. <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs>, den ich neben <rs type="person">Meisel</rs> zu dieser<lb/>
Sitzung gebeten hatte, bestätigte, dass wir in Japan noch grosse<lb/>
Chancen hätten, insbesondere bestätigte er meine Meinung, dass im<lb/>
nächsten Jahr damit zu rechnen ist, dass die Japaner auch Investitionen<lb/>
in Österreich in grösserem Umfang tätigen werden. Nach <rs type="person">Eiselsbergs</rs><lb/>
Meinung müsste in Südkorea viel stärker von uns bearbeitet werden,<lb/>
die 30 Mio $, die die Kontrollbank derzeit garantiert, insbesondere<lb/>
für die Errichtung des 25 Mio $-Projektes des Schiffsblech-Werkes<lb/>
VÖEST und des 20 Mio $-Projektes ELIN Beteiligung an einem Kraftwerk<lb/>
von denen 50,% die asiatische Entwicklungsbank bezahlt, sei ein be<lb break="no"/>scheidener Anfang. Der Export Koreas explodiere fast, 68 wurden 500<lb/>
Mio 1969 670 Mio und 1970 900 Mio $ als Exportrichtlinie erarbeitet.<lb/>
Nord-Korea mit 14 Mio Bevölkerung sei bereits von den Japanern sei<lb break="no"/>nerzeit hoch industrialisiert worden, Südkorea dagegen mit 32 Mill.<lb/>
befinde sich erst auf dem Weg zu einer Industrialisierung, da ja in<lb/>
den vergangenen Jahrzehnten sie ausschliesslich landwirtschaftliche<lb/>
Produktionsgebiete gewesen sind.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-07-15_02">Bei der grossen Heizölsitzung, wo über 70 Personen erschienen waren,<lb/>
kam es ja mir primär darauf an, zu dokumentieren, dass das Handels<lb break="no"/>ministerium alle Informationen weitergibt und keinesfalls, wie das<lb/>
in der Tiroler Tageszeitung gestanden ist, der Bevölkerung nur Sand<lb/>
in die Augen streut, wie das im vergangenen Jahr, so die Tiroler Tages<lb break="no"/>zeitung, der Fall gewesen ist. Ausser dem Hinweis einiger Länder<lb break="no"/>vertreter des Handels mit mineralischen oder festen Brennstoffen<lb/>
wonach sie für ihr Bundesland mehr Kontingente oder mehr Zuteilung<lb/>
von seiten der ÖMV wünschen, kam keinerlei positiver Aspekt zutage.<lb/>
Dieses Raunzen und gleichzeitige hinter dem Landeshauptmann Verstecken,<lb/>
der erwartete, dass bessere und zweckmässigere Versorgung für ihr<lb/>
Bundesland Platz greifen wird , o der dass sie hoffen, dem Landes<lb break="no"/><pb n="02-0367" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-07-15_0367.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>hauptmann eine bessere Nachricht bringen zu können, veranlasste mich<lb/>
zu der voreiligen Behauptung, ja bitte, wir werden alles tun und<lb/>
lassen sie den Landeshauptmann recht herzlich grüssen. Ich hoffe, dass<lb/>
dies nicht in die falsche Kehle von einer der Landeshauptleute kommt,<lb/>
ich muss mich wahrscheinlich in dieser Sache noch viel mehr im Zügel<lb/>
halten. Konkret werden wir nur die berechtigten Forderungen, 1. dass<lb/>
die Bundesbahn versuchen sollte, entsprechenden Schnellbahnumlauf zu<lb/>
garantieren, 2. dass sie versuchen sollte, aus Westen die Importe<lb/>
womöglich über Klessheim zu leiten und nicht über den jetzt gesperr<lb break="no"/>ten Salzburger Bahnhof, 3. die beim FM anhängigen Zollermässigungen<lb/>
für Importe so schnell wie möglich abzuwickeln, erfüllen.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-07-15_03">Das Interimsabkommen mit der EWG steht bei der nächsten Ministersitzung<lb/>
an. Deshalb verlangt <rs type="person" ref="#per__135642">Leitner</rs>, man müsste auf höchster Stelle interve<lb break="no"/>nieren, um Frankreich und Niederlande zu einer positiven Stellungnahme<lb/>
zu veranlassen. Die Bundesregierung hat beschlossen, dass der Aussen<lb break="no"/>minister und ich nicht nach Paris und Den Haag fahren müssen, sondern dass<lb/>
es genügt, wenn wir die Botschafter beide zu uns bitten. Der französische<lb/>
Botschafter <rs type="person" ref="#per__97690">Leduc</rs> hatte sofort begriffen, um was es geht und auch den<lb/>
Standpunkt seiner Regierung neuerdings dokumentiert. Sie fragt bezüglich<lb/>
der Prozedut, ob Österreich den Artikel XXIV oder XXV des<lb/>
GATT anmelden will. Der Artikel XXV – Ausnahmegenehmigung – kommt des<lb break="no"/>halb nicht in Frage, weil dafür ein Waver von 2/3 Mehrheit notwendig<lb/>
wäre, den wir nie bekommen. Der Artikel XXIV ist nach Meinung von Frankreich<lb/>
nur möglich, wenn Österreich sich entschliesst, zu erklären, dass es<lb/>
eine Zollunion anstrebt. Eine Freihandelszone würde Frankreich unter<lb/>
allen Umständen als Ziel ablehnen. Inhaltlich müsste klargestellt<lb/>
werden, was mit der weiteren Harmonisierung mit den Land- und forst<lb break="no"/>wirtschaftlichen Produkten usw. geschehen müsste. Und was den Zeitpunkt<lb/>
betrifft, wäre es notwendig festzuhalten, ob das Interimsankommen sofort<lb/>
in Kraft treten sollte oder erst wenn mit den Erweiterungsverhandlungen<lb/>
der anderen Staaten eine edngütltige Lösung gefunden wird. Unser Argument,<lb/>
dass Österreich jetzt doch nur eine 30 %-ige Zollsenkung wünscht und<lb/>
dies gegebenenfalls noch in Raten geschehe, wodurch keinerlei Wettbe<lb break="no"/>werbsverzerrungen oder Verkehrsverlagerungen eintreten, wurde vom<lb/>
Franzosen nicht akzeptiert, da er erklärt, wenn Österreich ein solches<lb/>
Arrangement mit der EWG jetzt abschliesst, und es zu einem Miss<lb break="no"/>erfolg führt, wenn die Beitrittsstaaten nicht endgültig mit der EWG<lb/>
zurandekommen, dann würde Österreich ein Sonderarrangement haben, bei<lb/>
<pb n="02-0368" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-07-15_0368.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>der EFTA noch Mitglied sein und andererseits für die EWG bereits<lb/>
eine Lösung präjudiziell für alle anderen zukünftigen Verhandlungen<lb/>
bestehen würde. Der Hinweis, dass derösterr. Export in die EWG von<lb/>
50 auf 40 % zurückgegangen ist und dies doch eine Folge der Diskrimi<lb break="no"/>nierung sei, wurde vom Franzosen beantwortet, das stimme, aber in<lb/>
den letzten drei Jahren hätte sich doch die Exportziffer acuh der per<lb break="no"/>zentruelle Anteil stabilisiert. Der Hinweis, dass Österreich durch<lb/>
die Zollsenkungen in einem Verhältnis von 1 : 2,5 zu ungunsten Österreichs<lb/>
mit der EWG abschneiden würde, wurde bestätigt aber andererseits er<lb break="no"/>klärt, dies würde sich im Rahmen der Kennedy-Runde doch immer wieder<lb/>
verkleinern. <rs type="person" ref="#per__97690">Leduc</rs> erklärte nur, dass selbstveständlich, wenn die<lb/>
Beitrittsstaaten Grossbritannien, Dänemark, Island und Norwegen positiv<lb/>
abschliessen, dass zu dem gleichen Zeitpunkt auch Österreich und die<lb/>
anderen neutralen Staaten und EFTA-Mitglieder ein Arragement haben<lb/>
müssen, weil ansonsten Zollmauern neuerdings aufgerichtet werden, die<lb/>
jetzt zwischen Staaten niedergerissen sind. Unser Hinweis, dass wir<lb/>
mit dem Interimsabkommen gegebenenfalls eine automatische Auflösungs<lb break="no"/>kalusel aufbauen könnten, wenn es nicht zu weiteren Schritten kommt,<lb/>
wenn also.nicht das Interimsabkommen in die Erweiterungsverhandlungen<lb/>
eingebaut werden können oder wenn es zum Scheitern dieser Verhand<lb break="no"/>lungen kommt, nicht der zweite und dritte Schritt von Österreich ge<lb break="no"/>macht wird, wurde von dem Franzosen nicht akzeptiert, weil<lb/>
er – wie ich glaube mit Recht – darauf hingewiesen hat, niemand könnte<lb/>
doch dann neuerlich Zollerhöhungen durchführen. Es würde zwar die<lb/>
automatische Auflösungsklausel wirksam werden, aber man üwrde dann<lb/>
natürlich wieder Ausnahmen für diesen besonderen Fall mit der EWG<lb/>
finden müssen. Der Hinweis, dass wir mit den neutralen Staaten, Schweiz<lb/>
insbesondere, konform vorgehen wollten, fand grösste Verwunderung<lb/>
bei <rs type="person" ref="#per__97690">Leduc</rs>, da er auf dem Standpunkt steht, dass die Schweizer derzeit<lb/>
bereits so grosse Schwierigkeiten haben oder sie zumindestens zu er<lb break="no"/>kennen geben, dass er kaum glaubt, dass es mit der Schweiz zu einem<lb/>
Arragement kommen kann. Seiner Meinung nach behaupten die Schweizer,<lb/>
dass sie die Land- und Forstwirtschaftlichen Regelungen keinefalls<lb/>
akzeptieren können, da sie ihre Neutralitäts-Landwirtschaftspolitik<lb/>
autonom unbedingt fortsetzen wollen. Die Währungswünsche der EWG könnten<lb/>
seiner Meinung nach deshalb nicht von den Schweizern akzeptiert werden,<lb/>
weil sie immer wieder darauf hinweisen, dass ihre Banken ein besonderes<lb/>
Statut haben. Die Freizügigkeit des Arbeitsmarktes könnte nicht ge<lb break="no"/>währleistet werden, weil sie – die Schweizer wieder – immer wieder da<lb break="no"/>rauf hinweisen, dass sie ein Fremdarbeiterproblem haben, das sie<lb/>
<pb n="02-0369" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-07-15_0369.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>autonom lösen können und viertens gedenken sie auch nicht die<lb/>
Mehrwertsteuer einzuführen, da sie den Kantonen eine solche nicht<lb/>
aufzwingen können. Aus diesen vier Gründen glaubt <rs type="person" ref="#per__97690">Leduc</rs>, würde<lb/>
es äusserst schwer sein, mit der Schweiz zu verhandeln, mit Österreich<lb/>
dagegen sehr einfach, weil solche Vorbehalte unsererseits noch nie<lb break="no"/>mals gemacht wurden.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-07-15_04">Der Niederländische Botschaftsrat <rs type="person">Bourell</rs> war nicht imstände, etliche<lb/>
Detaildiskussionen zu führen, sondern sagte nur, er würde unseren<lb/>
Wunsch seiner Regierung sosofrt mitteilen.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-07-15_05">Vier junge, wie ich sie bezeichnete – zornige Männer – Büroorganisation<lb/>
<rs type="person">Habenicht</rs>, <rs type="person">Noever</rs>, <rs type="person">Scholz</rs> und <rs type="person" ref="#per__135651">Laszlo</rs> – kamen, um mich für die IFABO<lb/>
1971 einzuladen, was ich ihnen sofort zusagte. <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> hatte seiner<lb break="no"/>zeit ebenfalls ein Geleitwort und eine Eröffnungsansprache zugesagt,<lb/>
aber dann durch den Krach, den diese jungen Leute mit dem Gremium<lb/>
des Büromaschinen- und Bürofachhandels bekommen hatten, zurückgezogen.<lb/>
<rs type="person">Katzinger</rs>, der Gremialvorsteher hatte scheinbar seinen politischen Ein<lb break="no"/>fluss geltend gemacht, dass man versucht hatte, diese Fachmesse zu<lb/>
sabotieren. Min.Rat <rs type="person" ref="#per__136790">Wagner</rs>, den ich zu der Sitzung bat, erzählte<lb/>
mir anschliessend die Story. Ich ersuchte ihn und auch die jungen Leute<lb/>
forderte ich auf, alles daran zu setzen, um mit dem Gremium zu einer<lb/>
positiven Lösung in dieser Frage zu kommen, da ich auf dem Standpunkt<lb/>
stehe, meine Funktion ist es, doch wo Widerstände und Gegensätze auf<lb break="no"/>tauchen, diese zu beseitigen und zu glätten. Die IFABO-Leute teilten uns<lb/>
mit, dass sowohl in der CSSR in Prag und ebenfalls auch in Zagreb.<lb/>
entsprechende Fachstellen sich errichten, die warscheinlich versuchen<lb/>
werden, auf den Westen überzugreifen. Ihrer Meinung nach war es höchste<lb/>
Zeit, dass Österreich und insbesonder Wien hier eine Barriere aufrich<lb break="no"/>ten um diesen westeuropäischen Markt und insbesondere Österreich nicht<lb/>
zu verlieren und ganz im Gegenteil sogar auf den Osteuropa-Markt<lb/>
übergreifen.</p>
         </div>
      </body>
    
  </text>
</TEI>