<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19740613">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 13. Juni 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band21_1974-06-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-06-13">Donnerstag, 13. Juni 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-12-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band21/">
      <body>
         <pb n="21-0736" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-13_0736.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-13_01">Freitag, 13. Juni 1974</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-13_02">Ich habe LH-Stv. <rs type="person" ref="#per__125380">Fridl</rs> von meiner Unterredung mit LH <rs type="person" ref="#per__98068">Wenzl</rs> telefonisch<lb/>
informiert. Insbesondere sagte ich ihm, dass <rs type="person" ref="#per__98068">Wenzl</rs> eine Möglichkeit<lb/>
sieht, mit der OKA zu einem Kompromiss zu kommen. <rs type="person" ref="#per__125380">Fridl</rs> ist ebenfalls<lb/>
davon überzeugt, der eine Vorstandsdirektor und auch dessen Stellvertreter<lb/>
seien bereits nach Auffassung <rs type="person" ref="#per__125380">Fridls</rs> ausgehandelt. <rs type="person" ref="#per__98068">Wenzl</rs> hat mir<lb/>
dies noch nicht so dezidiert zugesagt. Strittig ist nur, dass dem<lb/>
jetzigen Personalreferenten <rs type="person" ref="#per__140827">Hemetsberger</rs> einem Sozialisten ein Volks<lb break="no"/>parteiler <rs type="person" ref="#per__146896">Kienesberger</rs> als Stellvertreter beigegeben werden soll,<lb/>
was die SPÖ auf alle Fälle akzeptiert und dagegen gar nichts einzuwen<lb break="no"/>den hat. Strittig ist nur, dass die ÖVP noch über <rs type="person" ref="#per__140827">Hemetsberger</rs> einen<lb/>
Personaldirektor einschieben will, der als Politruk von auswärts kommen<lb/>
soll. <rs type="person" ref="#per__125380">Fridl</rs> ist fest davon überzeugt, dass ein Kompromiss erreicht wer<lb break="no"/>den kann, den derzeitigen Vorstandsdirektor <rs type="person" ref="#per__137890">Karlhuber</rs> geht es nur um<lb/>
Prestigefragen. Scheinbar gibt es innerhalb der oberösterreichischen<lb/>
Partei heftige Spannungen über die OKA und nicht zuletzt auch über<lb/>
<rs type="person" ref="#per__137890">Karlhuber</rs>. Auf alle Fälle habe ich mein Maximum an Unterstützung der<lb/>
soz. Fraktion zugesagt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-13_03">Präs. <rs type="person" ref="#per__117100">Habig</rs> von der Zuckerindustrie und Dr. <rs type="person" ref="#per__137218">Anglian</rs>, ein wirklich<lb/>
jüngerer Mann aber ausgesprochener Fachmann, erörtern mit, dass<lb/>
eine grosse Gefahr besteht, dass wenn wir den Zuckerpreis nicht in<lb/>
absehbarer Zeit über Nacht festsetzen, dass die Lager, die bis zur<lb/>
neuen Ernte reichen würden, ausverkauft sein können. Da man am Welt<lb break="no"/>markt derzeit, wenn überhaupt, Zucker nur wesentlich teurer bekommt,<lb/>
in der Schweiz kostet er fast 15.- S und in Deutschland über 10.- S<lb/>
gegenüber 7.80 S bei uns in Österreich, kann es zu grossen Versorgungs<lb break="no"/>schwierigkeiten kommen. Schon jetzt werden über 1/3 mehr Zucker in<lb/>
den westlichen Bundesländern bezogen als im gleichen Zeitraum des Vor<lb break="no"/>jahres. Darüber hinaus kauft die zuckerverarbeitende Industrie unge<lb break="no"/>heure Mehrmengen. Ich empfehle Präs. <rs type="person" ref="#per__117100">Habig</rs>, sich mit der Arbeiterkammer<lb/>
insbesondere Präsident <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> in Verbindung zu setzen, um ihn<lb/>
auch auf diesen Sachverhalt aufmerksam zu machen. Für mich ist es ganz<lb/>
klar, dass wenn es zu Verknappungserscheinungen kommt, wir sofort<lb/>
den Zuckerpreis tatsächlich über Nacht festsetzen müssen, wie wir<lb/>
dies auch beim Benzin getan haben.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-13_04">Eine Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> und <rs type="person" ref="#per__114075">Erich Schmidt</rs> im Institut ergibt,<lb/>
dass beide die beste Lösung darin sehen, dass wir für gefährdete<lb/>
<pb n="21-0737" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-13_0737.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Produkte, die billiger sind im Inland als am Weltmarkt entsprechende<lb/>
Ausfuhrbeschränkungen erlassen. Dies gilt sowohl für Zucker als auch<lb/>
insbesondere für Holz und Altpapier. Bezüglich der nichtlandwirtschaft<lb break="no"/>lichen Produkte würden wir aber wahrscheinlich z.B. auch bei Holz<lb/>
mit der EFTA grosse Schwierigkeiten bekommen, wenn wir solche restrik<lb break="no"/>tiven quantitativen Beschränkungen einführen würden. Trotzdem erscheint<lb/>
es mir notwendig, die Lage genau zu verfolgen, damit wir nicht in Ver<lb break="no"/>sorgungsschwierigkeiten kommen. In einem solchen Fall würde man uns<lb/>
mit Recht dahingehend Vorwürfe machen, dass wir nicht zeitgerecht ent<lb break="no"/>sprechende Massnahmen erlassen haben.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-13_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte dieses Problem ganz allgemein, ohne die<lb/>
Artikel im spezifischen zu nennen in der Grund<lb break="no"/>satzgruppe durchdiskutieren und vor allem alle<lb/>
Vorbereitungen treffen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-13_06">Die Eröffnung von NCR in Gross-Enzersdorf war für mich eine Gelegenheit,<lb/>
um den Vizepräsidenten aus Amerika, einen geborenen Engländer, zu ersuchen<lb/>
sich durch eine grössere Investition nachdem sie ja mit Recht Steuer spa<lb break="no"/>ren wollen, in Österreich sich niederzulassen. Tatsächlich war diese<lb/>
Halle, derzeit wird dort Fakturierungspapier hergestellt, nur der erste<lb/>
Schritt. Ausserdem ersuchte ich, dass wir mindestens für die öster<lb break="no"/>reichischen Abnehmer 500 t zusätzliches Spezialpapier von der NCR-Kon<lb break="no"/>zern dringendst benötigen. Auch hier glaube ich, konnte ich gewisse Zu<lb break="no"/>sagen erreichen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-13_07">Zur gewünschten Besichtigung von Wertheim wegen der Präsidentschaftswahlen<lb/>
wie man mir nachher von Seiten des Dir. <rs type="person" ref="#per__149259">Sponer</rs> erklärte, waren auch die<lb/>
Schweizer Mitbesitzer von Schindler gekommen. Wir besichtigten den Be<lb break="no"/>trieb, der sich in der letzten Zeit Gott sei Dank als krisenfest be<lb break="no"/>wiesen hat, vor vier Jahren war er fast am Eingehen bevor die Koope<lb break="no"/>ration mit Schindler eingeleitet wurde, und ich konnte feststellen, dass<lb/>
tatsächlich jetzt insbesondere mit den neuen Rolltreppen eine zukunfts<lb break="no"/>trächtige Produktion aufgenommen wurde. Die Schweizer Herren erklärten<lb/>
mir, dass sie in ihrem Land derzeit unter der Restriktionsmassnahme<lb/>
sehr leiden. Die Umsätze sind dort rückläufig. Auch bei uns in Österreich<lb/>
konnte Wertheim 1973 nur denselben Umsatz machen wie 1972, doch läuft<lb/>
jetzt das Rolltreppengeschäft gut an. Bevor sie für die österr. U-Bahn<lb/>
liefern, haben sie die Möglichkeit in Schweden einen grösseren Auftrag<lb/>
auszuliefern. Dadurch haben sie dann eine Referenzanlage, die für die<lb/>
österr. U-Bahn laufende Versuchsanlage steht im Freien und arbeitet<lb/>
<pb n="21-0738" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-13_0738.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>seit Oktober ununterbrochen. Interessant war, dass die Fa. Wertheim<lb/>
behauptet, jetzt bereits die angekündigte Restriktion der Sparkassen<lb/>
und Bankfilialen zu Spüren. Das Kassengeschäft hat dadurch eine Rück<lb break="no"/>schlag erlitten. Die Schweizer Herren beschwerten sich, dass auf<lb/>
Motoren, die Schindler aus der Schweiz liefert, wenn nicht das Firmen<lb break="no"/>plakette drauf ist, <rs type="person" ref="#per__149259">Sponer</rs> flüsterte, aber ich habe es trotzdem gehört,<lb/>
dass die aus Konkurrenzgründen notwendig ist. Man will scheinbar bei<lb/>
inländischen Gründen nicht so deutlich deklarieren, dass es sich<lb/>
hier um ein Schweizer Produkt handelt oder vielleicht sogar um den<lb/>
Inlandsanteil formell zu vergrössern. Gleichzeitig aber konnte ich<lb/>
dann darauf hinweisen, dass auf den für Schweden fertigen Rolltreppen<lb/>
der Name Schindler aufscheint, ohne dass auch nur ein Wort auf Wertheim<lb/>
schliessen lässt. Man sieht, dass innerhalb der Kooperationen sehr<lb/>
wohl um sicherlich die entsprechenden Vorschriften bezüglich Inlands<lb break="no"/>anteil usw. zu umgehen, ganz verschiedene Massnahmen getroffen werden.<lb/>
So wie ich aber beim Durchgang feststellen musste, dass in der Lackiere<lb break="no"/>rei die Schutzbestimmungen nicht genau eingehalten werden, ich kenne sie<lb/>
zwar nicht im Detail aber mein Eindruck war so, dass ich sofort den<lb/>
Direktor aufmerksam machte, wenn hier die Frau Dr. <rs type="person" ref="#per__140632">Stenzel</rs> vom Arbeits<lb break="no"/>inspektorat ärztlicher Dienst, durchgehen würde, er einen ganz schönen<lb/>
Anstand hätte. Er hat dies sofort zugegeben und meinte, er hätte ja<lb/>
weggesehen. So wie also hier sich die Betriebe helfen, meistens<lb/>
sogar im Einvernehmen mit der Belegschaft, so helfen sie sich in der<lb/>
Kooperation sicherlich auch bei den entsprechenden sonstigen Bestimmungen<lb/>
des Aussenhandels, der Steuer, der Kreditpolitik usw. Dir. <rs type="person" ref="#per__149259">Sponer</rs> hat<lb/>
mir gegenüber aber zugegeben, dass die jetzige Lösung, wo Wertheim eben<lb/>
mit der Schweizer Firma Schindler kooperiert und die kapitalmässige<lb/>
Verflechtung erfolgt ist, besser ist als das seinerzeitige Projekt,<lb/>
wo wir in der Arbeiterkammer schon versucht haben mit Freissler und<lb/>
Sowitsch eine österreichische einheitliche Aufzugsfirma zu errichten<lb/>
Meine Bedenken damals waren, dass auch diese neue österreichische<lb/>
Firma nicht imstande gewesen wäre, die elektronischen Arbeiten so<lb/>
befriedigend zu lösen wie dies mir Kooperation, sei es <choice><choice><sic>Wertheim-Schind<lb break="no"/>ler,</sic><corr>Schindler-Wertheim</corr></choice></choice> Freissler-Otis und so wie Sowitsch mit einem anderen ausländischen<lb/>
Partner möglich ist. Auch der Betriebsrat bestätigte mir, dass diese<lb/>
Art der Lösung für sie optimal ist.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-13_08">Die Parteiengespräche über die Preisgesetze waren nicht erfolgreich<lb/>
aber erwartungsgemäss. Sachlich konnte ich nur einen einzigen Erfolg<lb/>
verbuchen, dass nämlich auch die ÖVP vorsieht, dass wenn es zu einer<lb/>
<pb n="21-0739" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-13_0739.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Lösung kommt, auch die Landeshauptleute für einen Teilbereich einzu<lb break="no"/>schalten. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> schwebt vor, dass im Preisregelungsgesetz die<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97398">Drennig</rs>-Lösung, nämlich eine Kommission bestehend aus Richter und<lb/>
zwei Beisitzern – einer Handelskammer einer Arbeiterkammer – die<lb/>
entweder Hochschulprofessoren oder Wirtschaftspraktiker sein sollen,<lb/>
darüber zu entschieden haben, ob ausreichender Wettbewerb herrscht.<lb/>
<rs type="person">Klose</rs> hätte sogar noch einen Schritt weiter getan und gemeint, markt<lb break="no"/>beherrschend sei nicht ausreichender Wettbewerb. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> hat dies<lb/>
gleich ganz kategorisch abgelehnt und sich auch dagegen ausgesprochen,<lb/>
eine einzige Firma oder einen einzigen Fall als Studie zu explizieren.<lb/>
Zuerst meinte er, dort wo Handelspannen nicht einzeln kalkuliert<lb/>
werden, sie kein ausreichender Wettbewerb. Wo aber ein einheitlicher<lb/>
Aufschlag, sei es auch Artikel oder sei es betriebsmässig differiert,<lb/>
dort sei bereits wieder ein ausreichender Wettbewerb. Ebenso müsste<lb/>
der ausreichende Wettbewerb in ganz Österreich gefährdet sein. Wenn<lb/>
also in irgendeinem Land – und <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs> hat darauf ganz richtig ver<lb break="no"/>wiesen – vielleicht sogar nur in einem einzigen Ort ein gewisser<lb/>
Konkurrenzkampf existiert, dürfte dann schon nichts mehr gegen<lb/>
diese Firma oder Branche unternommen werden. <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> wollte dann<lb/>
noch mit dem Hinweis, man könnte doch die Rechtsvermutung aufstellen,<lb/>
dass marktbeherrschend kein Wettbewerb sei, eine Brücke finden, doch<lb/>
wurde auch dies von <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> sofort abgelehnt. Um der Forderung der ÖVP<lb/>
nachzukommen, hatte ich erklärt, dass ich gar nichts dagegen habe,<lb/>
wenn eine Wettbewerbskomponente im Preisregelungsgesetz eingeführt<lb/>
wird, allerdings zusätzlich und nicht wie sie wollen anstelle der<lb/>
von mir vorgesehenen neuen Formulierung des § 3 a. Das hat<lb/>
natürlich helle Empörung ausgelöst. Wir einigten uns dann darauf,<lb/>
dass für das Preisregelungsgesetz die ÖVP eine Formulierung am Anfang<lb/>
der Woche liefern wird, für das Preisbestimmungsgesetz sind sie der<lb/>
Meinung gäbe es eine einzige Lösung, nämlich die Weitergabe des Zoll<lb break="no"/>abbaues ins Preisregelungsgesetz einzuführen. Das Preisbildungsgesetz<lb/>
lehnen sie ganz entschieden ab. Der Vertreter des ÖAAB, den ich<lb/>
nicht kenne, hat hier verzweifelt Versuche gemacht, zu sagen, darüber<lb/>
müsste man doch wenigsten sprechen. <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> mischte sich überhaupt<lb/>
nicht drein, meinte nur zum Schluss, wie sollte es jetzt weitergehen?<lb/>
Da die ÖVP auf dem Standpunkt steht, es muss vorher in diesem Gremium<lb/>
d.h. auf parteipolitischer Ebene ein Einvernehmen erzielt sein, be<lb break="no"/>vor sie zustimmen, dass im Verfassungsausschuss darüber verhandelt wird<lb/>
<pb n="21-0740" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-13_0740.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Die Verhandlungen mit dem Schuhimporteur <rs type="person" ref="#per__146975">Landrichter</rs> war deshalb<lb/>
interessant weil dieser sofort bereit war, auf unsere Vorschläge<lb/>
nicht nur Weitergabe der Schilling-Aufwertung sondern auch einzelne<lb/>
Schuhe mit bisherigem Preis und in Hinkunft zukünftigen Preis in seinen<lb/>
Katalog aufzunehmen. <rs type="person" ref="#per__146975">Landrichter</rs> hatte sich auch Dr. <rs type="person" ref="#per__149157">Rick</rs>, den Sekretär<lb/>
des Gremiums mitgenommen. Dr. <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs> hat sofort vereinbart, dass er auch<lb/>
in Hinkunft selbstverständlich bei den anderen Importeuren, wir müssen<lb/>
noch Delka und Humanic usw. einladen, herzlichst willkommen ist, da er<lb/>
gleichzeitig auch für das Gremium für den Bekleidungshandel zuständig<lb/>
ist, wird er auch hier weitere Informationen von <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs> bekommen. Landrichter<lb/>
war die erste Firma, die auch einen Sekretär automatisch angefordert hat<lb/>
und ihn mitgenommen hat.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-13_09">Herr <rs type="person" ref="#per__140858">Kuchar</rs> ist von der Fa. Pastejrik mit Frau erschienen, für diese war<lb/>
es sicherlich ein ganz grosses Erlebnis, mit dem Handelsminister Ver<lb break="no"/>handlungen führen zu können. Eingeleitet haben wir dies insofern, als<lb/>
<rs type="person" ref="#per__140858">Kuchar</rs> heute den LAG, d.h. den Landstrasser Athletic-Club einen Fussball<lb break="no"/>verein bis jetzt mit 200.000 S im Jahr unterstützt hat. Da der LAC-<lb/>
Platz aus strassenbaulichen Gründen – die Autobahn wird dort vorüber<lb break="no"/>führen – verändert werden muss, hat <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> die Gelegenheit benützt,<lb/>
die ersten Kontakte auf dieser Basis mit <rs type="person" ref="#per__140858">Kuchar</rs> herzustellen. Dann<lb/>
hat er ein wenig über ihre Preispolitik bei Schöps erzählt und uns<lb/>
dann allein gelassen. <rs type="person" ref="#per__140858">Kuchar</rs> war sofort bereit, von seinen 300 Mill. Umsatz<lb/>
eine wesentliche Preissenkungsaktion zu starten. Wenn er keine Propaganda<lb/>
machen würde, könnte er – wie er mir selbst zugab – die Preise um 5 %<lb/>
senken. Als er aber einmal durch Wochen hindurch keine Propaganda machte,<lb/>
ist der Umsatz sofort entsprechend zurückgegangen. Man sieht hier wirklich<lb/>
an einem Mann, der sich sogar politisch für uns nahestehend deklarierte,<lb/>
er meinte nämlich ein sei ein politischer Gegner von dem Gremialvorsteher<lb/>
Komm. <rs type="person" ref="#per__139966">Weinberger</rs>, trotzdem natürlich in <choice><choice><sic>VErfolg</sic><corr>?</corr></choice></choice> seines Geschäftes,<lb/>
Werbung <choice><choice><sic>achen</sic><corr>machen?</corr></choice></choice> muss, auch dann, wenn sie sehr teuer zu stehen kommt.<lb/>
Die Firma wird jetzt auf der Prager Strasse, ein Geschäft, das bis<lb/>
jetzt 15 – 20 Mill. Umsatz gemacht hat, von der Fa. Ludwig umbauen<lb/>
und dort dann wie sie hoffen, einen 100 Mill. Umsatz erreichen. Ich<lb/>
habe mich verpflichtet und das tat ich gerne als Gegenleistung, dieses<lb/>
Geschäft zu eröffnen. Die Firma selbst wird mir einen entsprechenden<lb/>
Preissenkungsvorschlag machen. <rs type="person" ref="#per__140858">Kuchar</rs> erklärte, dass er vor nicht allzu<lb/>
langer Zeit 300 Sleepy-Garnituren, d.h. einen Grossauftrag von dort über<lb break="no"/>nommen hat und um 4.600 S die Garnitur verkaufte, die sonst 11.000 S<lb/>
kostet. Ich ersuchte ihn wenn möglich, solche konkrete Fälle uns schrift<lb break="no"/><pb n="21-0741" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-13_0741.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>lich mitzuteilen. Die Firma kalkuliert normalerweise nur mit 49 %<lb/>
und bei Werbeaktionen, wie z.B. für die Sleepy-Garnitur geht sie<lb/>
sogar auf 30 % herunter, wobei sie diese 30 % auf den Mengenrabatt<lb/>
reduzierten Einstandspreis zuschlägt. Wenn man bedenkt, dass es andere<lb/>
Handelsgeschäfte gibt, die mit 100 % und mehr kalkulieren, sieht man,<lb/>
welche Preisdifferenzen sich hier tatsächlich ergeben. Die beiden<lb/>
waren wirklich richtiggehend empört, dass die Konkurrenz sie so befetzt,<lb/>
wo sie in Wirklichkeit auch noch ein Bombengeschäft machen und die<lb/>
Spanne oft um mehr als die Hälfte reduzieren.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-13_10">Ich bin überzeugt, dass wenn man solchen progressiven Firmen von<lb/>
jungen Leuten geleitet, die sich bisher in dem bürokratischen Apparat<lb/>
der Handelskammer nicht wohlfühlten und sich auch gar nicht durchsetzen<lb/>
können, eine Chance gibt, mit dem Handelsminister direkt in Kontakt<lb/>
zu kommen, dass sie wirklich bereit sind, bei solchen Aktionen mitzuma<lb break="no"/>chen. Ich werde am Ende der Aktion und dies könnte jetzt <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs> und <rs type="person" ref="#per__115020">Welser</rs><lb/>
bereits den Firmen andeuten, ein persönlich gehaltenes Dankschreiben<lb/>
an die einzelnen Firmen schicken.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-13_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs>: Hier gibt es noch propagandistisch ganz grosse<lb/>
Möglichkeiten, bitte entsprechende Vorschläge<lb/>
ausarbeiten.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="21_0735_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-13_0735-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13.6.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="21_0735_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-13_0735-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>