<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 11. September 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band02_1970-09-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-09-11">Freitag, 11. September 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band02/">
      <body>
         <pb n="02-0514" facs="02_1970-09-11_0514.jpg"/>
         <div type="entry">
            <dateline>
               <date when="1970-09-11">Freitag, 11. September 1970</date>
            </dateline>
            <p xml:space="preserve">In den Budgetverhandlungen ist es zwar geglückt, 47 Mill. S<lb/>
für das nächste Jahr zur freien Verfügung, d.h. Ermessenskredit<lb/>
zu erlangen, doch müssen wir jetzt entsprechende Vorkehrungen<lb/>
treffen, wie wir dieses Geld verteilen wollen. 20 Mill. davon<lb/>
werden für Industrieförderung zur Verfügung stehen, 15,5 für den<lb/>
Fremdenverkehr und 11,5 für die Gewerblichen Angelegenheiten.<lb/>
Das Ideal wäre, wenn wir alle die Aktionen, die heute z.B. für<lb/>
Zinszuschüsse gegeben werden, das sind in Wien 27 und in NÖ z.B. 22<lb/>
weitestgehend vereinheitlichen. Zu diesem Zweck werden wir noch<lb/>
ein Bundesgesetz vorlegen dem Parlament, wo wir eine Haftung für<lb/>
500 Mill. S übernehmen. Die Hauptschwierigkeit wird sein, wie<lb/>
wir die Bundesländer dazu bringen, einer gemeinsamen Aktion zu<lb break="no"/>zustimmen. Ich werde auf alle Fälle versuchen, bei den einzelnen<lb/>
Besprechungen mit Ländern eine Idee zu starten, die eine Konzentra<lb break="no"/>tion dieser Aktionen herbei führen würde. Der Vorschlag von <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name><lb/>
eine unter dem Arbeitstitel "<name type="person" ref="#per__97985">Staribacher</name>-Aktion" vorgesehene Zins<lb break="no"/>zuschussaktion in voller Höhe für das erste Jahr bedeutete eine<lb/>
verhältnismässig sehr grosse Belastung des Budgets und würde des<lb break="no"/>halb einen kleinen Kreditrahmen erfassen können. Auf alle Fälle<lb/>
wehrte ich mich dagegen, dass eine Aktion – auch dann, wenn sie<lb/>
von mir käme – meinen Namen tragen sollte.</p>
            <p xml:space="preserve">Im Bundeskanzleramt fanden Besprechungen mit den soz. Landes<lb break="no"/>hauptleuten oder -stellvertretern und der Bundesregierung statt.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hatte das Forderungsprogramm der Landesamtsdirektoren,<lb/>
welches sehr extrem föderalistisch aufgebaut war, zur Diskussion<lb/>
gestellt. Selbst die verbissensten Föderalisten in unseren Reihen<lb/>
lehnten einen solchen Entwurf ganz entschieden ab. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wies<lb/>
darauf hin, dass es zwei Punkte gibt, von denen die Bundesregierung<lb/>
nicht abweichen könnte: das eine wäre die Übertragung der Sicher<lb break="no"/>heitsdirektoren an die Länder – eine solche Forderung wurde bereits<lb/>
1964 von den Landeshauptleuten gestellt – und zweitens, dass Wien<lb/>
endlich den anderen Ländern gleichgestellt wird und ebenfalls die<lb/>
zweite Instanz im Berufungsverfahren bekommen sollte. Im Prinzip<lb/>
will die sozialistische Regierung der Landeshauptleute oder<lb/>
der Länder auf Kompetenzausweitung so weit wie möglich entgegen<lb break="no"/><pb n="02-0515" facs="02_1970-09-11_0515.jpg"/>kommen, um zu zeigen, dass zum Unterschied von der ÖVP-<lb/>
Regierung, wo kaum etwas für die Länder geschehen ist , diesen<lb/>
Sektor eine neue Politik auch Platz greift. Bei dieser Gelegenheit<lb/>
konnte ich gleich den Genossen der Bundesländer auseinandersetzen<lb/>
warum ich die mir zustehenden Titel der Kommerzialratsverleihung<lb/>
an die Bundeskammer übertragen hatte, da dadurch der Freie Wirt<lb break="no"/>schaftsverband 4 freie Kommerzialratsstitel, meiner Meinung auf<lb/>
alle ewigen Zeiten, bekommen hat. Der Wunsch von Landeshaupt<lb break="no"/>mann <name type="person" ref="#per__97953">Sima</name>, dass ich diese Titel in Zukunft übergebe oder dass<lb/>
es der Landeshauptmann machen müsste, da es sich um unmittelbar<lb/>
Bundesverwaltung handelt, wird von ihm bei der nächsten Landes<lb break="no"/>hauptleutekonferenz zur Sprache gebracht. Sollte es zu einem<lb/>
einstimmigen Beschluss der Landeshauptleute kommen, dass werde<lb/>
ich allerdings mit <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> darüber die Besprechungen aufnehmen<lb/>
müssen. Meine Vorstellungen über die Fremdenverkehrspolitik<lb/>
die ich den Genossen auseinandersetzte – wobei ich besonders<lb/>
auf die Konzentration der Aktionen hinwies – fanden die Zu<lb break="no"/>stimmung, zumindestens sprach keiner dagegen. <name type="person" ref="#per__97963">Slavik</name> war sogar<lb/>
sehr aktiv in der Diskussion und erklärte, dass er diese Aktion<lb/>
unterstützte, und dass man einen Versuch haben müsste, um endlich<lb/>
eine befriedigende Lösung auf diesem Sektor zu erreichen.</p>
            <p xml:space="preserve">Ich hatte der Wiener Messe besprochen, dass ich nachmittags er<lb break="no"/>scheinen würde und verspätete mich um eine Stunde, da ich bei<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> so lange aufgehalten war. Die meisten ausländischen Ver<lb break="no"/>tretungen aber legten grössten Wert darauf, dass ich in der Halle<lb/>
der Nationen zu ihren Ständen kam. Ich fing in der DDR an<lb/>
wo mich selbstverständlich sofort Knipser und Fotografen<lb/>
aber vor allem auch eine Kamera empfing. Ich bin überzeugt davon,<lb/>
in Ostdeutschland wird es jetzt ganz gross herauskommen. Da ich<lb/>
es sehr eilig hatte, musste ich nicht bei jedem Pavillon einkehren<lb/>
und ging durch und entschuldigte mich, dass ich noch den jug.<lb/>
Aussenhandelsminister empfangen müsste. Die Firmen, die mich<lb/>
unmittelbar eingeladen hatten, besuchte ich ebenfalls, obwohl<lb/>
ich glaube, dass wir hier ein besseres System finden müssen,<lb/>
denn ich halte es nicht für zweckmässig, dass ich durch die<lb/>
ganze Hallen durchrenne und dann z.B. bei Olivetti wahrscheinlich<lb/>
wegen der Bekanntschaft aus der Arbeiterkammer her, mich<lb/>
jetzt ebenfalls eingeladen hatte. OB es sehr zweckmässig ist,<lb/>
<pb n="02-0516" facs="02_1970-09-11_0516.jpg"/>dass ich die einzelnen ausländischen Ausstellungen besuche,<lb/>
ich habe dies auch jetzt trotz der Zeitknappheit getan, aber<lb/>
für die österreichischen Firmen müsste ich mir einen anderen<lb/>
Plan ausdenken .</p>
            <p xml:space="preserve">Am Abend gab der jug. Botschafter einen Empfang, an dem <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
und ich neben <name type="person">Koller</name> an einem Tisch zu sitzen kam..Da <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
von einer Parteiveranstaltung sehr spät erst erschien, hatten<lb/>
wir vorher Gelegenheit, mit den VÖEST-Leuten zu reden. <name type="person" ref="#per__97729">Mattes</name> und<lb/>
<name type="person" ref="#per__126225">Rohner</name> sind der Meinung, dass es äusserst dringlich ist, den<lb/>
polnischen Vertrag abzuschliessen, wobei sie ihre Kohlenverträge<lb/>
bereits für das nächste Jahr in der Tasche haben. Allerdings<lb/>
der Preis ist noch vollkommen offen. Nach dem Erscheinen von<lb/>
<name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> konnte ich doch noch eine ganz gute Doppelkonference<lb/>
mit ihm abführen, sodass sich alle köstlich amüsierten. Da ich<lb/>
immer wieder herausstreiche, wie wichtig die Handelskammer, ist,<lb/>
obwohl natürlich alle wissen, dass wir in Wirklichkeit aus zwei<lb/>
verschiedenen politischen Lagern kommen. Zum Abschluss versuchte<lb/>
Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> noch davon zu verständigen, dass er<lb/>
für Montag, 7 Uhr, wo der Bericht bezüglich Polen im Ministerium<lb/>
gegeben wird, auch den Vertreter der Industriellenvereinigung<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__97725">Marquet</name> eingeladen hatte. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> reagierte äusserst heftig<lb/>
darauf, ich hatte <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> ja aufmerksam gemacht, dass wenn er<lb/>
<name type="person" ref="#per__97725">Marquet</name> einladen, doch vorher mit <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> darüber sprechen sollte.<lb/>
Er hatte – wie er mir nachher sagte – nicht angenommen, dass ein<lb/>
derartigen Gegensatz zwischen der Industriellenvereinigung und der<lb/>
Handelskammer existiert.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="02_0513_01" facs="02_1970-09-11_0513-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 11.9.1970</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="02_0513_02" facs="02_1970-09-11_0513-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
  </text>
</TEI>