<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 26. März 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band05_1971-03-26</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-03-26">Freitag, 26. März 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="05-0382" facs="05_1971-03-26_0382.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 26. März 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vortrag vor der österr. Handelskammer in der Schweiz.<lb/>
Das für unsere Begriffe ungewöhnlich sorgfältig vorbe<lb break="no"/>reitete Manuskript wurde im Lichte der Erfahrungen mit<lb/>
den mißtrauischen Schweizer "Pfeffersäcken" noch einmal<lb/>
überarbeitet. Neben das Loblied auf die Paritätische Kom<lb break="no"/>mission, das eher aus österreichischer Sicht als zweck<lb break="no"/>mäßig erschien, tritt gleichbedeutend der Appell für<lb/>
Revision des Österreichbildes. An den Beginn der Ausführungen<lb/>
tritt der Hinweis auf das gemeinsame Vorgehen gegenüber<lb/>
der EWG.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Vortrag, <choice><choice><sic>wer</sic><corr>der</corr></choice></choice> das das Manuskript zunächst als Stichwort<lb break="no"/>sammlung und Grundlage einer äußerst konzentrierten Prä<lb break="no"/>sentation benützt, entfernt sich spontan immer weiter von<lb/>
der vorbereiteten Unterlage. Dies wirkt sich zum Vorteil<lb/>
des Vortrages aus. Wenn die geistige Vorbereitung auf eine<lb/>
Materie intensiv genug ist, scheint es wirklich verhält<lb break="no"/>nismäßig unwichtig zu sein, welche Form die Redeunterlage<lb/>
hat. Das richtige Material, eingehende Befassung hat nicht<lb/>
mehr mit der Materie sondern auch mit der Form der Präsentation,<lb/>
eine übersichtliche Gliederung und Konzentration beim Vor<lb break="no"/>trag scheinen bessere Garantien für den Erfolg als irgend<lb break="no"/>eine äußere Form der Unterlage. Der Erfolg war in diesem<lb/>
Fall absolut unbestritten. Eine heikle Aufgabe, bei der<lb/>
für den Vortragenden wenig zu gewinnen, aber viel zu ver<lb break="no"/>lieren war, wurde glänzend gemeistert. Nutznießer wird<lb/>
möglicherweise der österreichische Kapitalimport sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Grund zum Ärger, um nicht zu sagen zur Empörung, bot der<lb/>
Versuch der österreichischen Handelskammer in der Schweiz<lb/>
die Pressekontakte zu torpedieren. Wie beim abendlichen<lb/>
Cocktail in der Residenz des österreichischen General<lb break="no"/>konsuls der österreichische Presseattaché in Bern,<lb/>
<name type="person" ref="#per__137041">Löw</name>, mitteilte, war es bei vergangenen Veranstaltungen der<lb/>
Handelskammer üblich, über seine Pressekonferenz abzuhalten.<lb/>
</p>
            <pb n="05-0383" facs="05_1971-03-26_0383.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Eine diesbezügliche zunächst spontan geäußerte Anregung<lb/>
unsererseits wurde jedoch schon vor Wochen von der Handels<lb break="no"/>kammer abgelehnt. Man verwies darauf, daß sich eine solche<lb/>
Pressekonferenz durch die Möglichkeit einer öffentlichen<lb/>
Diskussion bei der Veranstaltung selbst erübrige. Dies ist<lb/>
jedoch keineswegs der Fall, sondern eher ein Grund für die<lb/>
Presse zu schweigen - nicht nur bei der Veranstaltung, sondern<lb/>
auch bei der Berichterstattung. Über mein Verlangen wurde<lb/>
deshalb doch eine Pressekonferenz vorgesehen. Einen Tag vor<lb/>
der Abreise erfolgte jedoch die Verständigung, daß die<lb/>
Pressekonferenz unterbleibt. Wir haben dies als Entscheidung<lb/>
der Gastgeber unwidersprochen zur Kenntnis genommen.<lb/>
Presseattaché <name type="person" ref="#per__137041">Löw</name> berichtete nun, daß man ihm auf seine<lb/>
Urgenz, man möge doch eine Pressekonferenz abhalten,<lb/>
dezidiert erklärt habe, dies wäre beabsichtigt gewesen,<lb/>
man habe diesen Plan jedoch wegen des Widerstandes und aus<lb break="no"/>drücklichen Wunsche des Bundesministers aufgeben müssen.<lb/>
Man hat also uns erklärt, die Pressekonferenz passe<lb/>
nicht in die Schweiz, den Schweizern aber erklärt, der<lb/>
Minister lehne einen Pressekontakt grundsätzlich ab. Was<lb/>
zuletzt nach dem Mittagessen stattfand, war ein improvisiertes<lb/>
Pressegespräch, bei dem die wichtigsten Leute fehlten.<lb/>
Sollte die Veranstaltung in der Schweizer Presse einiger<lb break="no"/>maßen gebührende Beachtung finden, so ist dies sicher nicht<lb/>
das Ergebnis der schweizerischen Handelskammer sondern wäre<lb/>
offensichtlich gegen diese zustande gekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Tag bot dem Minister auch Gelegenheit, die Aufzugswerke<lb/>
Schlieren zu besuchen, was nicht nur der Bedeutung dieses<lb/>
Werkes für Wertheim und Paradebeispiel für Kooperation<lb/>
mit Schweizer Kapital zurückzuführen ist, sondern auch auf<lb/>
die erstaunliche Härte und Ausdauer von Dr. <name type="person" ref="#per__137042">Thyll</name>, dem<lb/>
Präsidenten der schweizerischen Handelskammer in Österreich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Trotz Unterbringung in einem Hotel der internationalen<lb/>
Spitzenklasse – oder vielleicht gerade deshalb – gibt es<lb/>
bei der Rückreise bei allen Beteiligten sichtbare Er<lb break="no"/>leichterung, der Atmosphäre der schweizerischen Hochfinanz<lb/>
wieder entronnen zu sein.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>