<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19731116">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 16. November 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band18_1973-11-16</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-11-16">Freitag, 16. November 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-09-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band18/">
      <body>
         <pb n="18-1285" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-16_1285.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-16_01">Freitag, 16. November 1973</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-16_02">Die Internationalen stellen bei der ÖMV fest, dass Italien ihnen, obwohl<lb/>
es nur eine Genehmigungspflicht für die Ausfuhr von Ölprodukten gibt,<lb/>
keine Lieferungen mehr ihrer Gesellschaft nach Österreich gestattet.<lb/>
Shell hat einen Eisenbahnzug mit 800 t und andere Firmen mit Shell – LKW-<lb/>
Transporte mit 500 t gestern nicht mehr nach Österreich befördern können.<lb/>
Dies macht monatlich ungefähr 41.000 t Benzin und 41.000 t Heizöl schwer<lb/>
aus. wenn diese Lieferungen tatsächlich gestoppt wird, kann die ÖMV aus<lb/>
inländischer Produktion keinesfalls so schnell eine Versorgung der süd<lb break="no"/>lichen und westlichen Bundesländer übernehmen. Am Wochenende ist deshalb<lb/>
mit Versorgungsschwierigkeiten in diesen Gebieten zu rechnen. Ich lasse<lb/>
mich mit dem Handelsdelegierten in Rom verbinden, erkläre ihm die<lb/>
Situation und verlange, dass er bei den Italienern interveniert. Inter<lb break="no"/>essant ist, dass unser Handelsdelegierter gar nicht weiss, dass z.B. 14.00 t<lb/>
Schweröl aus Processing und auch von Benzinen mindestens 9.000, von Total,<lb/>
wenn man die ESSO 7.000 dazurechnet, wo nicht gnz klar ob es ein echtes und<lb/>
richtiges Processing ist, dass diese Menge also eigentlich österreichisches<lb/>
Eigentum ist und als er dieses Argument hört hofft, dass er besser bei den<lb/>
italienischen Stellen intervenieren. kann. <rs type="person" ref="#per__97632">KIrchschläger</rs> ist sofort bereit,<lb/>
den Botschafter anzuweisen, dass er eine Demarge unternehmen wird. Die<lb/>
<choice><choice><sic>birfliche</sic><corr>briefliche?</corr></choice></choice> Information gebeich auf einen Vorschlag der ÖMV udn der Inter<lb break="no"/>nationalen und informiere auch <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>. Dieser kommt erst abends beim Diploma<lb break="no"/>tentee beim Bundespräsidenten, wo ich ihn auch über Masnahmen, die wir<lb/>
gegebenenfalls ergreifen wollen,informiere, die italienische Haltung voll<lb/>
zum Bewusstsein und in seiner ersten Reaktion meint er, dies dürfe man<lb/>
sich unter gar keinen Umständen gefallen lassen und gegebenenfalls Gegen<lb break="no"/>massnahmen ergreifen. <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> sagt, das wäre des Unmöglichste, das<lb/>
wir uns erlauben sollten und meint nach einigen Tagen wird es sich wieder<lb/>
beruhigen. Die arabischen OPEC-Staaten-Vertreter haben bei ihm angefragt,<lb/>
ob sie in Wien Sonntags eine Konferenz abhalten dürfen. Für mich war es eigen<lb/>
lich verwunderlich, dass sie eine solche Anfrage richteten, denn selbstver<lb break="no"/>ständlich könnten sie sich doch irgendwo zusammensetzen. Scheinbr wollten<lb/>
sie dies aber ausdrücklich von der österr. Regierung genehmigt haben, weil<lb/>
der saudi-arabische Botschafter meinte, es werde hier zu bedeutenden Be<lb break="no"/>schlüssen für Europa kommen. Da eine solche Ankündigung nur positiv sein<lb/>
kann, können wir annehmen, dass wir in den nächsten Tagen vielleicht aus<lb/>
dem ärgsten Schlamassel heraus sind. Der irakische Ölminister <rs type="person" ref="#per__97512">Hamadi</rs> der<lb/>
öfters bei der OPEC in Wien weilt, diesmal aber auch den irakisch-österr.<lb/>
vertrag mit mir unterzeichnen will, und deshalb vonmir am Flughafen abgeholt<lb/>
<pb n="18-1286" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-16_1286.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wird, gibt eigentlich nichts zu erkennen. Allerdings frage ich ihn<lb/>
nicht direkt, sondern weisenur darauf hin, dass unsere ÖMV als nationales<lb/>
Unternehmen mit der INOC gute Beziehungen aufrechterhält, was er sofort be<lb break="no"/>stätigt, nachdem auch Präs, der INOC ist. Da Hamadi mich für Dienstag zu<lb/>
einem Essen einladen möchte, komme ich ihm zuvor und meine, dass er doch<lb/>
unser Gast sei,obwohl er nicht offiziell von uns eingeladen wurde, und<lb/>
ich lade ihn für Samstag, 1 Uhr zu einem Essen ins Imperial ein. Am<lb/>
Flughafen war auch der Ölminister von Kuwait und von Nigeria. Diese Mini<lb break="no"/>ster kennen sich sehr gut, begrüssen sich wie alte Freunde, die OPEC hat<lb/>
hier also wirklich eine gute Verbindung gelegt. Ich weise <rs type="person" ref="#per__97512">Hamadi</rs> darauf<lb/>
hin, dass wir bis September, d.h. die ersten drei Quartale , für fast<lb/>
eine Milliarde Schilling Import aus Irak getätigt haben und nur ca. 200 Mil<lb/>
exportiert. Hier könnte unsere verstaatlichte Industrie, insbesondere<lb/>
die VÖEST und andere grosse Unternehmungen wirklich Anlagen nach Irak<lb/>
liefern. <rs type="person" ref="#per__97512">Hamadi</rs> sagt zu, dass er dies auch meint und hoffentlich prüfen läs</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-16_03">Im ÖGB-Bundesvorstand berichtet <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> über die wirtschaftliche Lage und<lb/>
ganz besonders über die Vereinbarung mit der Handelskammer über die Arbeits<lb break="no"/>verfassung. Da ich noch gegen Ende seines Vortrages weggehen muss und<lb/>
unterbricht er und meint, ob bei Öl alles in Ordnung sei. Der parteilose<lb/>
<rs type="person" ref="#per__136629">Vogel</rs> BRO der ÖAMAG von Radenthein attackiert mich, weil kein Öl zur<lb/>
VErfügung steht. Er bezieht sich dabie hauptsächlich auf das Schwer<lb break="no"/>öl, das sie bis jetzt aus Italien bezogen haben. Ich verweise darauf, dass<lb/>
wir dagegen gerade jetzt Schritteunternehmen, aber dass die Versorgung<lb/>
ja weitestgehend zumindestens aus der ÖMV gedeckt wird und dort laufend<lb/>
produziert wird. Auf meine Bemerkung, dass die Firmen, die mit der ÖMV bis<lb/>
jetzt ihre Grossgeschäfte getätigt haben, auch jetzt besser dran sind,<lb/>
verweist er, dass dies die teuerste Raffinerie ist. Die sveranlasst<lb/>
mich, darauf hinzuweisen, dass dafür aber eine gewisse Sicherheit wie sich<lb/>
jetzt herausstellt, gegeben ist. Sein Chef dürfte sich bei ihm beschwert<lb/>
haben, dass jetz sowjetisches Öl gekauft werden muss, was natürlich grosse<lb/>
Frachtkosten hat und ausserdem teurer ist. Immerhin ist die Versorgung<lb/>
mit sowjetischem Öl heute sicherer als von internationalen westlichen<lb/>
Firmen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-16_04">Da ich niht sicher bin, ob die Situation sich nicht in dernächsten Zeit<lb/>
noch wesentlich verschlechtert, lasse ich von <rs type="person" ref="#per__134300">Metzner</rs>, die Strassenver<lb break="no"/>kehrsordnung und die Kraftfahrgesetznovelle vorbereiten. In beiden Fällen<lb/>
müsstne wir die Beschränkung auf 100 km aus Versorgungsgründen, das<lb/>
<pb n="18-1287" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-16_1287.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Sonntags-Fahrverbot in der Strassenverkehrsordnung und eine Erhöhung<lb/>
des Bleigehaltes im Benzin von 0,4 auf wahrscheinlich 0,8 Gramm pro<lb/>
Liter um die Klopffestigkeit zu erhalten, vorsehen, wenn wir die Benzine<lb/>
strecken, da das italienische ausfällt. Wir könnten in diesem Fall die Oktan<lb break="no"/>zahl herabsetzen und dafür die Klopffestigkeit durch höhere Bleibeigabe<lb/>
verhindern.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-16_05">An dem Parteiengespräch nehmen <rs type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</rs>, <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs>, <rs type="person" ref="#per__97641">Kohlmaier</rs>, <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs>, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97727">Marsch</rs>, <rs type="person" ref="#per__98066">Weisz</rs> <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> und ich teil. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> führt die Gespräche<lb/>
allein und verweist beginnend auf die UNO-City. Das Projekt sei notwendig<lb/>
und das UNO-Center Österreich von der UNO überhaupt akzeptiert zu bekommen.<lb/>
Über die Zimmerfrage könnte man sich einigen, aber es müsste ein Kongresszen<lb break="no"/>trum von 8.000 Teilnehmern ermöglichst werden. Sonst meint <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, würde<lb/>
alles nach New York gehen oder für die Dritte Welt noch nach Kenia gehen.<lb/>
Die MBFR müsste heute im Eisenbahnerheim ud dann im Redoutensaal tagen.<lb/>
DAfür müssten jetzt wieder mitetlichen Millionen das Burgtheater aus dem<lb/>
Redoutensaal ins Offizierskasino verlegt werden. Die Kongresse seien<lb/>
kompensatorische Fremdenverkehrseinnahmen. Die Rotarier mussten 1972<lb/>
den Kongress von Wien weggeben, weil dafürkein entsprechendes Kongress<lb break="no"/>zentrum vorhanen ist. Auch der Gynäkologenkongress in Moskau kann mit<lb/>
7.000 Teilnehmer war, wie <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> von einem Teilnehmer erfuhr, so zer<lb break="no"/>risen, weil er an mejhrere n Stellen gleichzeitig tagte. Er hat deshalb<lb/>
der ÖVP angeboten, eine Kontrolle seinerzeit und möchtenun wissen, ob<lb/>
im Rahmen der Parteiengespräche eine Möglichkeit besteht. <rs type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</rs> ver<lb break="no"/>weist darauf, dass sie dem Gesetz über die IRKW zugestimmt haben, obwohl<lb/>
die Volkspartei nicht in die Organe eingebunden wurde, dies aber auch nicht<lb/>
verlangt hat. Jetzt bietet das <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> an, aber sie lehnen ab. Sie haben<lb/>
seinerzeit dem IRKW-Gesetz 3,5 Mia zugestimmt, obwohl dies dann über das<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97981">Staber</rs>-Projekt sich wesentlich verteuerte. <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> hat auch schon seine<lb/>
Parteigenossen in Wien vor eine vollendete Tatsache gestellt und deshalb<lb/>
käme eine Zustimmung nicht in Frage, auch dann wenn seinerzeit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
eine Pression ausgeübt hat, dass <rs type="person" ref="#per__114093">Waldheim</rs> nicht zur Grundsteinlegung ein<lb break="no"/>geladen wird. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> repliziert sofort, dass es sich beim Einbinden nie<lb break="no"/>mals um Parteien gehandelt hätte, sondern dass man in Institute oder<lb/>
Banken auf Wunsch von der ÖVP eingeschaltet hätte. Keinesfalls dürfte<lb/>
ein Proporzaufsichtsrat entsehen. Die Beamten, die jetzt von der Regierung<lb/>
geschickt,sind, sind mit Ausnahem des Wiener Beamten alle der ÖVP nahestehen<lb/>
oder zugehörig. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wollte dann als nächsten Punkt die Volksanwalt<lb break="no"/>schaft und ORF bringen, doch hat <rs type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</rs> gemeint, es wäre doch nun<lb/>
zweckmässig, wenn jetzt ein ÖVP-Punkt zur Diskussion käme und dies sei die<lb/>
Bevorratung, die <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> explizieren wird. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> nimmt sofort auch hier<lb/>
wieder das Wort und verweist darauf, dass auch er über die Bevorratung<lb/>
<pb n="18-1288" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-16_1288.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>referieren möchte und zuerst eine Konzeption dazulegen. Er unterscheidet<lb/>
Rohstoffe und Lebensmittel, die nur im Haushalt wie in der Schweiz ge<lb break="no"/>lagert werden könnten. IN einer Zeit wie jetzt wäre die Panik ausschlag<lb break="no"/>gend und deshalb sie die Einlagerung nicht sehr zweckmässig. Über die<lb/>
Finanzierung gibt es zwei Methoden wie in der Schweiz, wo die 1.000.- S<lb/>
por Konsumentenbelastung oder in Schweden 5 – 6 Mia S aus dem Budget be<lb break="no"/>zahlt werden müssen. Er schlögt deshalb einen neuen WEg vor, die österr.<lb/>
Nationalbank mit 36 Mia S Devisen sollte 2 Mia S für die Energiegrund<lb break="no"/>stoffe und sonstige Grundstoffe zur VErfügung stellen. Dies könnte man<lb/>
ohne weiteres tun, da die österr. Währung zu 86 % mit Devisen gedeckt<lb/>
ist und nur die Niederlande mit 112 und die Schweiz mit 93 % mehr haben ,<lb/>
alle anderen europäischen Staaten haben weniger. Nachdem man mit den<lb/>
Devisen den Importbedarf deckt, so hat nur die Schweiz 7,6 Monate<lb/>
BRD 6,9, Japan 5,7 und Österreich schon 5,4 Monate. womit eindeutig diese<lb/>
Staaten vor den übrigen anderen europäischen Staaten liegen. Diese 2 Mia<lb/>
S sollten mit 4 % pro Jahr verzinst werden, die Einlagerung soll bei priva<lb break="no"/>ten Firmen erfolgen, doch würde diese Menge dann gegebenenfalls dann in<lb/>
Staatseigentum übergehen. Eine Frage sie auch noch, wie man die Behälter<lb/>
für die flüssigen Rohstoffe finanziert. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> schlägt gleich ein Komitee<lb/>
vor, bestehend aus den Parteien, den Wirtschaftspartnern und der Regierung<lb/>
Im Hauptausschuss müssten die Richtlinien festgelegt werden, wie die<lb/>
LAge aufzulösen sind, d.h. wann der Zeitpunkt eintritt, wo eben auf<lb/>
diese Lager zurückgegriffen werden darf. <rs type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</rs> ersucht nun, dass<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> die VOrste-lung der ÖBP darlegen kann. <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> verweist darauf,<lb/>
dass eine mittelfristige Planung notwendig sei. Ausserdem sei die Zielvor<lb break="no"/>stellung entscheidend, welche Waren und auf welche Dauer bevorratet werden<lb/>
sollen. Es kämen Industrierohstoffe, Energie, letztere für die Industrie<lb/>
und den Haushalt in frage.DArüberhinaus müsste eine Erneuerungssicherung<lb/>
aufgebaut weren auf Grundnahrungsmittel und auf die Produktionsgrundlagen<lb/>
für die Landwirtschaft wie z.B. Eiweissfuttermittel und Kunstdünger. Die<lb/>
Finanzierung könnte die Vorräte der Importprodukte erfassen aber auch die<lb/>
Lagermöglichkeit wie Tanks, d.h. durch inländische Investitionen, die<lb/>
ebenfalls wesentliche Mittel benötigen. Zu bezahlen sie die Grund<lb break="no"/>finanzierung und die Lagerkosten, die wieder aus den Zinsen aber auch<lb/>
aus der Wälzung der Vorräte entstehen. Ein Devisenzugriff zur National<lb break="no"/>bank sei problematisch. In der Schweiz habe man sich mit Wechsel beholfen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> vergisst jetzt auf den Finanzierungsvorschlag der ÖVP und muss<lb/>
ihn dann später nachtragen, er läuft aber darauf hinaus, dass ein halbes<lb/>
Prozent Mehrwertsteuer dafür bereitgestellt werden soll. Darüberhinaus<lb/>
referiert er über ein Krisengesetz, welches rechtlich einwandfrei ist<lb/>
<pb n="18-1289" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-16_1289.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>denn das Rohstofflenkungsgesetz ist fraglich, das Sonntagsfahrverbot<lb/>
sei überhaupt nicht möglich, das Krisengesetz soll kein kriegswirt<lb break="no"/>schaftliches Ermächtigungsgesetz sein, da <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sofort auf die Er<lb break="no"/>fahrungen 1970 – kriegswirtschaftliches Ermächtigungsgesetz gegen Miet<lb break="no"/>preiserhöhungen und dann 1934 daraus eine Verfassung verfassuungswidrig<lb/>
entstanden ist. <rs type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</rs> möchteunbedingt die Auffassung des Handels<lb break="no"/>ministers hören und muss dies zweimal bei <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> urgieren. Ich setzte<lb/>
auseinander, dass das Rohstofflenkungsgesetz am Montag im Ausschuss des<lb/>
Bundesrates und am Mittwoch im Plenum genehmigt wird. Ich werde dann<lb/>
so schnell wie möglich schauen, dass es im Bundesgesetzblatt verlaut<lb break="no"/>bart wird, wobei ich gleihc erkläre, dass ich mit diesem Gesetz eine<lb/>
Bewirtschaftung durchführen kann, welches aber der letzte Ausweg wäre.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97641">Kohlmaier</rs> bezweifelt, ob das Rohstofflenkungsgesetz verfassungsmässig<lb/>
ausreicht. Ich weise darauf hin, dass der Verfassungsdienst dies aber<lb/>
ausdrücklich bejahte. Was die Frage der Beschränkung der Geschwindigkeit<lb/>
und auch das Sonntagsfahrverbot betrifft, erörtere ich, dass wir<lb/>
die Strassenverkehrsnovelle neben Aufhebung eines Paragraphen durch<lb/>
den Verfassungsgerichtshof eine Novelle im nächsten Ministerrat<lb/>
einbringen werden, damit diese zeitgercht im Parlament dann einlangt.<lb/>
Damit wären die derzeit auf Grund der Gesetz möglichen Vorkehrungen ge<lb break="no"/>troffen und ich bin sehr erstaunt, von <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> zu hören, dass auch ande<lb break="no"/>re Industriestoffe in ein Lenkungsgesetz einbezogen werden sollen. Ich<lb/>
erkläre, dass die Bundeskammer sich bis jetzt immer dagegen verwahrt<lb/>
hat. Allerdings die Industriellenvereinigung einer solchen Lösung<lb/>
wesentlich positiver gegenübersteht. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meint noch ironisch,<lb/>
ich sollte nicht versuchen zwischen der Partei und der Bundeskammer<lb/>
und der Industriellenvereinigung einen Keil hineinzu<lb break="no"/>treiben, was ich ganz entschieden bestreite und auch darauf hinweise<lb/>
dass ich dies in der Vergangenheit nie getan habe. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> schlägt einen<lb/>
Gipfel vor, bestehen-d aus zwei Vertretern jeder Partei, das sind 6<lb/>
zwei Vertretern jedes Sozialpartners, sind 8, zwei der OeNB, der Re<lb break="no"/>gierungsmitglieder, die davon betroffen sind und zwei Vertreter, die<lb/>
die Landeshauptleutekonferenz namhaft machen soll. Er zögert lange,<lb/>
ob er auch das Wirtschaftsforschungsinstitut einladen sollte. Die<lb/>
nächste Sitzung soll im Nationalrat Donnerstag um 18 Uhr beginnen.<lb/>
Um 20 Uhr sollten dann die Parteienverhandlungen fortgesetzt werden<lb/>
und zwar über die Volksanwaltschaft, wo angeblich nur mehr die Zusammen<lb break="no"/>setzung der Organe offen ist, über dne ORF, über Datenschutz und über di<lb/>
verstaatlichte Industrie. <rs type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</rs> meldet dann auch noch an, dass<lb/>
über die Steuern geredet werden muss.</p><pb n="18-1290" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-16_1290.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-16_06">Gen.Direktor <rs type="person" ref="#per__146279">Finniss</rs> wird von Präsident <rs type="person" ref="#per__98012">Thaler</rs>, Vizepräsident <rs type="person" ref="#per__97688">Leberl</rs><lb/>
und <rs type="person" ref="#per__113022">Fabrizii</rs> präsentiert. <rs type="person" ref="#per__146279">Finniss</rs> hat nicht allzuviel Zeit, aber<lb/>
äusserst sich sehr lobend über unsere geschickte Verhandlungstaktik<lb/>
unserer Delegation in München. Er glaubt, dass Österreich auf dem<lb/>
richtigen WEg ist, dürfte überhaupt ein Wien-Fan sein und ich danke<lb/>
ihm vielmals für die Unterstützung. Da sein Flugzeug bald geht und<lb/>
die Verkehrssituation, wie er sich ausdrückt, trostlos ist, müssen wir<lb/>
uns nach kürzester Zeit wieder verabschieden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-16_07">Dir. <rs type="person" ref="#per__97521">Haselbrunner</rs> von der AEG verweist darauf, dass jetzt bereits wieder<lb/>
die Nettopreise in der Elektrogeräte-Sektor nicht eingehalten werden<lb/>
und grössere Rabatte den Händlern gegeben werden. Darüber hiaus muss er<lb/>
feststellen, dass im sozialen Wohnbau Elektrogeräte nicht mehr von<lb/>
den Firmen direkt sondern über den Grosshandel und auch selbst über den<lb/>
Kleinhandel, der gegebenenfalls eine Elektroinstallation vornimmt,<lb/>
bezogen werden. DAdurch wird der soziale Wohnbau stark belastet und<lb/>
er fragt, ob ich irgendetwas dagegen unternehmen könnte. Ich kann ihn<lb/>
nur auf <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> verweisen. Bezüglich der Tatsache, dass die Nettopreise<lb/>
zu wackeln beginnnen und insbesondere mit dem Weihnachtsgeschäft und<lb/>
dem Neujahr eine neue Periode beginnen könnte, verspreche ich ihm, dass<lb/>
ich den Fachverband darauf aufmerksam machen werde, dass er in einer<lb/>
Besprechung mit dem Handelsministerium dieses Problem eingehend er<lb break="no"/>örtert und womöglich abstellt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-16_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte eine entsprechende Sitzung veranlassen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-16_09"/></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="18_1275_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-16_1275-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 16.11.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="18_1275_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-16_1275-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="18_1290_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-16_1290-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Typoskript Dr. Wanke betr. Koalition</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>