<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19800218">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 18. Februar 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band53_1980-02-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-02-18">Montag, 18. Februar 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-08-31">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="53-0204" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-18_0204.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_01">Montag, 18. Feber 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_02">Der csl. Botschafter <rs type="person" ref="#per__122209">Kadnar</rs> erschien zu einer Intervention wegen<lb/>
des gemeinsamen Donaukraftwerkes Wolfsthal. Vorher hatten wir<lb/>
noch mit <rs type="person" ref="#per__114580">Kobilka</rs>, Direktor der DoKW, eine Vorbesprechung. Klar<lb/>
und deutlich gibt es ein Protokoll 1957, wo sowohl die csl. als auch<lb/>
die österr. Seite erklären, dass dieses gemeinsame Kraftwerk<lb/>
nicht gebaut werden soll. Es sollte ein Teil aber wieder Inter<lb break="no"/>esse daran zeigen, so müssten darüber die Verhandlungen aufge<lb break="no"/>nommen werden. Eine Leiche, die noch nicht begraben ist. Die<lb/>
Tschechen haben nun mit den Ungarn gemeinsam in Gapcikovo ein<lb/>
grosses Donaukraftwerk geplant und auch die Errichtung begonnen.<lb/>
Als ich beim Staatsbesuch mit <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> in Bratislava war,<lb/>
hatte ich die dortigen Elektrizitätsleute gefragt, wie weit<lb/>
dieses gemeinsame Kraftwerk der Ungarn und der Tschechen nach<lb/>
Österreich rückstaut. Die eindeutige Erklärung war, dass dies<lb/>
bei Pressburg enden würde. Pressburg würde sozusagen vom<lb/>
Aufstau nicht mehr betroffen. Ich hatte damals darauf gedrängt,<lb/>
es sollte eine Aussprache zwischen der DoKW und den Elektri<lb break="no"/>zitätsfachleuten der CSSR erfolgen. Der csl. Botschafter <rs type="person" ref="#per__122209">Kadnar</rs>,<lb/>
der auch bei diesen Gesprächen anwesend war, hat dann eine Zusammen<lb break="no"/>kunft vermittelt. Hier wurde von csl. Seite zwar versprochen,<lb/>
die Unterlagen über den Aufstau zu liefern, tatsächlich sind<lb/>
diese bis jetzt nicht gekommen. Jetzt hat <rs type="person" ref="#per__122209">Kadnar</rs> erklärt, dies<lb/>
sei keine technische Frage, sondern eine rein politische, ob<lb/>
man eben ein gemeinsames Kraftwerk errichten möchte. <rs type="person" ref="#per__114580">Kobilka</rs><lb/>
hat sehr richtig gekontert, dass diese Frage eigentlich von<lb/>
der csl. Seite technisch und damit auch politisch erledigt sei.<lb/>
Das Kraftwerk würde nach seiner Information die Stauwurzel bis<lb/>
nach Hainburg haben, dadurch müsste ein österreichisch-tschechi<lb break="no"/>sches Wasserrechtsverfahren abgewickelt werden. Ein Kraftwerk in<lb/>
Wolfsthal käme daher aus technischen Gründen gar nicht mehr in<lb/>
Frage. Ich habe sofort auch hier eingehakt und erklärt, dass<lb/>
ich kein Techniker bin, aber dass dies vorerst durch eine Kommission<lb/>
geklärt werden muss. <rs type="person" ref="#per__122209">Kadnar</rs> bestätigte mir aber neuerdings, dass<lb/>
der Elektrizitätsminister <rs type="person" ref="#per__122215">Ehrenberger</rs> 1979 bei mir im Ministerium,<lb/>
wie er sagte, an demselben Tisch erklärt hat, es gibt keinen<lb/>
Einfluss auf die österr. Donauwasserhöhe. Bei Bratislava endet<lb/>
also der Aufstau von Gapcikovo. Wir einigten uns darauf, dass<lb/>
eine technische Kommission von DoKW-Leuten und csl. Energie<lb break="no"/>fachleuten diese technische Frage endgültig zu klären hätte.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0205" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-18_0205.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_03">Dann würde politisch zu entscheiden sein, ob es zu einem<lb/>
Gemeinschaftskraftwerk kommen könnte und würde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_04">Nach dieser Aussprache hat mir <rs type="person" ref="#per__114580">Kobilka</rs> erklärt, er sieht die<lb/>
Taktik der Tschechen darin, dass sie eigentlich einen grossen<lb/>
Fehler begangen haben, das Wasserrechtsverfahren mit Österreich<lb/>
für den Aufstau auf österr. Gebiet nicht abzuführen. Dadurch<lb/>
sind sie theoretisch fällig, Österreich könnte an dem ung.-csl.<lb/>
Gemeinschaftskraftwerk einen gewissen Anteil verlangen. Dies<lb/>
ist weder im Gesetz, die Tschechen haben ihr Kraftwerk in einem<lb/>
Bundesgesetz publiziert, festgehalten, noch ist dies tat<lb break="no"/>sächlich beabsichtigt. Die Tschechen wollen eher durch den Angriff<lb/>
jetzt, sie wollen mit uns gemeinsamen ein Grenzkraftwerk errichten,<lb/>
aus diesem Dilemma herauskommen. <rs type="person" ref="#per__114580">Kobilka</rs> verfügt über Informa<lb break="no"/>tionen, die die Tschechen gar nicht kennen, weil die Ungarn ihn<lb/>
seinerzeit als stillen, besser gesagt vertraulichen Experten<lb/>
bei der Errichtung des gemeinsamen Kraftwerkes mit der CSSR<lb/>
gefragt haben. Min.Rat <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> wird jetzt über das österr. Aussen<lb break="no"/>amt erklären, wie weit dieses über Details informiert ist resp.<lb/>
eventuell die Donaukommission eingeschaltet wurde oder wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_06">Staatssekr. <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> mit seinem Botschafter <rs type="person" ref="#per__122250">Schramm</rs> in Österreich,<lb/>
aber vor allem einmal mit der gesamten Crew, mit der er immer<lb/>
auftaucht, u.a. auch dem Aussenhandelsbank-Vertreter, kam in<lb break="no"/>offiziell zu einer Besprechung. Der Grund ist die derzeitige<lb/>
Kreditzusage von 12 Mia zu verdoppeln. Tatsächlich sind der<lb break="no"/>zeit nur 8,5 Mia ausgelastet, <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> ist aber fest davon überzeugt,<lb/>
dass die Vöest-Alpine das Konverterstahlwerk Eisenhüttenstadt bekommt,<lb/>
mit anderen Investitionsaufträgen würden dann 18,8 Mia S durch die<lb/>
Vöest-Alpine, Waagner, Ruthner usw. ausgenützt werden. Auch für die<lb/>
Konsumgüter werden in diesem Jahr 650 Mill. S zur Verfügung stehen,<lb/>
voriges Jahr waren es 600.000.– Bei Schuhen kommt die Firma<lb/>
Oswald, Panzel, Servas, Gallus, bei Trikotagen Altmann, Wolford<lb/>
und Wagner, bei den Kosmetika Vidodress, Marshal, Greitner und<lb/>
noch andere Firmen, die ich gar nicht so schnell mitschreiben<lb/>
konnte, in Frage. Dies wird alles bei der Leipziger Messe abgeschlo<lb break="no"/>sen. <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> ersuchte mich, er möchte unbedingt, dass ich zur Leip<lb break="no"/>ziger Messe komme. Es kommt der Handelsminister von Grossbritannien,<lb/>
<pb n="53-0206" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-18_0206.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>von Italien, von Belgien, Niederlanden und auch Deutschland<lb/>
wird einen hochrangigen Mann schicken. Er braucht dies nicht<lb/>
wegen der Abschlüsse der zu erwartenden Verträge auf der<lb/>
Leipziger Messe, er braucht es nur demonstrativ, um die guten<lb/>
Beziehungen zwischen ihm und mir und natürlich dadurch auch<lb/>
DDR und Österreich zu dokumentieren. Diesen Wunsch hat er<lb/>
auch dann bei seinem Besuch <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> gesagt, welcher gleich<lb/>
bei der Regierungsvorbesprechung auf diesen Punkt zu sprechen<lb/>
kam. Ich habe <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> zugesichert und am Abend <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erklärt,<lb/>
ich werde alles unternehmen, um von Tripolis zeitgerecht<lb/>
zurückzukommen. Sollte dies nicht gelingen, dann würde ich<lb/>
Dienstag, Mittwoch nach Leipzig kommen, er würde mit mir dann<lb/>
nach Berlin fliegen, dann wieder zurück nach Leipzig, also<lb/>
sehr umständlich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Ich habe <rs type="person" ref="#per__114601">Sachs</rs> bereits ersucht, die Flug<lb break="no"/>verbindungen zu klären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_08">Natürlich hat <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> wieder über die Zollbelastungen gesprochen.<lb/>
§ 6-Zölle wurden bei einem Importvolumen von ca. 1,7 Mia S<lb/>
für 150 Mill. S 20 Mill. zollermässigt resp. Nachlass gewährt.<lb/>
Im Jahre 1978, bei einem geringeren Importvolumen, waren es<lb/>
noch 23 Mill. Ich habe deshalb diese Ziffer nicht gesagt,<lb/>
sondern von Min.Rat <rs type="person" ref="#per__112973">Hillebrandt</rs> den Computerausdruck verlangt,<lb/>
umständlich erklärte er mir, dass dies alles nicht geht, weil<lb/>
er derzeit nicht zu haben ist. Überrascht war ich dann, als<lb/>
ich beim Essen doch den Computerausdruck bekommen habe. Durch<lb/>
Übergabe dieses Paketes Druckpapier versuchte ich optisch<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> zwar nicht zu täuschen, aber zu zeigen, dass ich alles<lb/>
bereit bin, herzugeben, nur halt leider nicht mehr im Finanz<lb break="no"/>ministerium erreichen konnte. <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> glaubt nämlich, wir würden<lb/>
den § 6 abschaffen und der DDR womöglich automatisch alle<lb/>
Zollermässigungen wie den Westdeutschen zugestehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_09"><rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> war sehr froh, von mir das Schreiben der Steyr-Daimler-<lb/>
Puch, wo sie sich nicht nur verpflichten, Ersatzteile für<lb/>
die 40 LKW zu liefern, sondern in dem Brief mir auch mitteilen,<lb/>
dass es sich hier um ein Konkurrenzmanöver von deutschen Firmen<lb/>
handelt. <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> hat mir unter vier Augen dann erklärt, die bis<lb break="no"/><pb n="53-0207" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-18_0207.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>herigen Lieferanten Magirus-Deutz für diese LKW werden<lb/>
alles daransetzen, die Österreicher auszuschalten. Da diese<lb/>
LKW für die deutsche Forstwirtschaft bestimmt sind, ersuchte<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs>, die Ministerien sollen drei Fachleute einladen. Ich<lb/>
habe diese Einladung sofort ausgesprochen, entweder bezahlt<lb/>
das Handelsministerium oder das Landwirtschaftsministerium.<lb/>
Die drei müssen in Österreichische Forstbetriebe, natürlich<lb/>
hauptsächlich Bundesforste, geführt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: <rs type="person" ref="#per__112973">Hillebrandt</rs> soll sofort ein Programm<lb/>
mit Landwirtschaft ausarbeiten und ich schreibe noch vor mei<lb break="no"/>ner Abreise nach Ägypten einen offiziellen Brief mit Pro<lb break="no"/>grammvorschlag.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_11">Die DDR beabsichtigt, zwei Familien aus ihrer Wiener Handels<lb break="no"/>delegation nach Innsbruck zu verlagern, um den Westen des<lb/>
österr. Marktes besser bearbeiten zu können. Ich habe im<lb/>
Prinzip sofort zugestimmt, werde aber noch mit Aussenamt spre<lb break="no"/>chen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__114980">Reitbauer</rs> von <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs><lb/>
verständigen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_13">Beim Mittagessen hat <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> mir dann mitgeteilt, das <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs><lb/>
beabsichtigt, in der Donnerstag-Debatte im Parlament wahr<lb break="no"/>scheinlich bei der ersten Lesung über das Mittelstandsgesetz<lb/>
dezidiert zu erklären, dass die DDR nicht nur ihre Verpflich<lb break="no"/>tungen einholt, sondern auch ein verlässlicher Abnehmer und<lb/>
Lieferant ist und alle Zusagen erfüllt. Interessant ist in<lb/>
diesem Fall eine Polemik des Pressesprechers der Handelskammer<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114471">Steinacker</rs> in der Wochenpresse. Leider habe ich nicht genau<lb/>
gewusst, wo ich diese Bemerkung gelesen habe, die anderen haben<lb/>
sie scheinbar alle überlesen, und so haben wir dieses Zitat<lb/>
nicht zeitgerecht gefunden. Darüber habe ich mich schon<lb/>
geärgert. <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> hat mit Recht vorgeschlagen, wir sollten<lb/>
unsere ganze Dokumentation umstellen. Ich habe sie ersucht,<lb/>
da ja sie für die Presse verantwortlich ist, entsprechende Vor<lb break="no"/>schläge zu machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109808">ALBRECHT</rs>: Bitte, wie besprochen, prüfe, was am<lb/>
besten zu tun ist.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0208" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-18_0208.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_15">Beim Mittagessen, zu dem wenigstens der Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs><lb/>
von der Vöest geladen war, <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> hat mir und ihm versichert,<lb/>
die Mitteilung, dass die Franzosen bereits den Zuschlag<lb/>
bekommen haben, wie der französische Botschafter in Berlin<lb/>
behauptet, ist falsch, wurde wieder nicht die Handelskammer<lb/>
eingeladen. Ich habe <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> und insbesondere den für die DDR<lb/>
verantwortlichen <rs type="person" ref="#per__112973">Hillebrandt</rs> einigemale schon ausdrücklich<lb/>
darauf aufmerksam gemacht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: In Hinkunft möchte ich die Einladungs<lb break="no"/>liste immer vorgelegt bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_17">Herr <rs type="person" ref="#per__122251">Kaels-Kaelsberg</rs>, der an <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wegen Errichtung einer<lb/>
ägyptisch-österreichischen Handelskammer geschrieben hat,<lb/>
wurde sowohl von Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> als auch von mir<lb/>
klar gemacht, dass es eine arabisch-österr. Handelskammer<lb/>
niemals geben kann. Er kann versuchen, mit jedem arabischen<lb/>
Land und Österreich, wenn die Unternehmer mitspielen, eine<lb/>
entsprechende Handelskammer, die in Wirklichkeit ein Verein<lb/>
ist, zu errichten. Ihm selbst ist allerdings vorgeschwebt,<lb/>
dass er unter Patronanz und finanzieller Unterstützung des<lb/>
Handelsministeriums sozusagen eine Aussenhandelslenkungs-,<lb/>
Finanzierungs- und Abwicklungsstelle schafft. Eine solche Mög<lb break="no"/>lichkeit sehen weder <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> noch ich. Er wird sich eventuell<lb/>
zur weiteren Erklärung und Unterstützung an Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs><lb/>
in Hinkunft wenden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_18">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte Kabinettschef <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_19">Beim Energiegipfel mit den Mineralölfirmen bei <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> erklärte<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> umständlich, dass das von ihnen vorgelegte Papier ein<lb/>
grosser Erfolg sei. Darin wurde nichts anderes statuiert, als<lb/>
dass man jetzt mit allen anderen zusammenarbeiten will, um den<lb/>
Haushalt entsprechend aufzuklären. Das einzig Positive darin war,<lb/>
dass sie ein energiewirtschaftliches Institut gründen und mit<lb/>
7–10 Mill. S dotieren wollen. Die 500.000 t Einsparung, die<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> erwartet, sollte durch die EVA erfolgen. Sie selbst<lb/>
wollen 200 Tagesempfehlungen in diesem Jahr noch geben. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
war ein wenig verärgert, weil er meinte, vor ein paar Wochen<lb/>
<pb n="53-0209" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-18_0209.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>hat er mit ihnen eine Aussprache gehabt und jetzt eine Art<lb/>
Masterplan erstellen will. Nach harter Diskussion einigten sie<lb/>
sich dann auf eine Checkliste. Ich verwies primär darauf, dass wir<lb/>
jetzt erst 20 % von der Importmenge einlagern, was 72 Tagen ent<lb break="no"/>spricht und wir müssen erhöhen, um auf 90 Tage zu kommen.<lb/>
Nach wie vor interessiert sich scheinbar die Ölwirtschaft nicht<lb/>
um Grossprojekte wie z.B. die Abwärmenutzung in Zwentendorf. Auch<lb/>
in der Steiermark bei Voitsberg III war es ähnlich. Jetzt, nachdem<lb/>
die Steweag von der Landesregierung die Abwärmenutzung zugesprochen<lb/>
bekommen hat, interessierte sich dann eine Ölfirma, nämlich BP.<lb/>
Der ESSO-Vertreter <rs type="person" ref="#per__125821">Krischai</rs> kam anschliessend dann zu mir und<lb/>
meinte, er hätte offiziell noch nie etwas von diesem Abwärmeproblem<lb/>
gehört, sondern höchstens aus den Zeitungen gelesen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_20">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte sofort offiziell alle Fachverbände<lb/>
und dafür in Frage kommenden Firmen verständigen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_21"><rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> meinte, dass Energiesparen eigentlich gegen die aktienrecht<lb break="no"/>liche Ertragspflicht der einzelnen Unternehmer konträr ist. Er<lb/>
verlangte einen Brief, wonach die Bundesregierung andere Gesichts<lb break="no"/>punkte als Leitlinien verlangt. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> hat ihm sofort zugesichert,<lb/>
er wird bezüglich des Bundeszuschusses vom Budget dies an die Bedin<lb break="no"/>gung des Energiesparens knüpfen und ihm unverzüglich einen Brief<lb/>
schreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_22"><rs type="person" ref="#per__114404">Ebeling</rs> und <rs type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</rs> erklärten dann, dass sie den Preis nicht<lb/>
nur nicht länger halten können, sondern auch jetzt die Versorgung<lb/>
kaum aufrechterhalten werden kann. Der Ölpreis ist cif Triest<lb/>
3.000 S, die Fracht und Verarbeitungskosten 400.–, diesen<lb/>
3.400 S steht ein Bündelerlös von 2.700 gegenüber. In Dollar ausge<lb break="no"/>drückt: 215 $-Bündelerlös mit 32 $ Abzug für Verarbeitung und<lb/>
Fracht ergibt 183 $/t Öl, dem steht der Ölpreis von Triest<lb/>
mit 230 $ je t entgegen. <rs type="person" ref="#per__97556">Hirnigel</rs> von BP erklärte, er hätte<lb/>
aus diesen Gründen die Versorgung von 80 % jetzt auf 60 % zurück<lb break="no"/>genommen, von seinem Mutterhaus hat er zwei Schiffe, die zu Verarbei<lb break="no"/>tung ihm angeboten wurden, abgelehnt, da daraus 100 Mill. S Verlust<lb/>
entstanden wären, dies entspricht seinem halben Kapital.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_23">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte die Schilling- und Dollarrechnung<lb/>
sofort von der ÖMV schriftlich und kalkulatorisch aufgegliedert<lb/>
verlangen.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0210" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-18_0210.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_24">Bei einer Aussprache mit Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__115005">Hintschig</rs> und Präs. <rs type="person" ref="#per__97386">Czettel</rs>,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> und <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs>, <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs>, <rs type="person" ref="#per__116971">Smolka</rs> und <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs> einigten wir<lb/>
uns, dass die Preisauszeichnung auch auf der Messe erfolgen muss,<lb/>
wenn es sich um Letztverbraucherverkäufe oder Bestellungen<lb/>
handelt. Dies wird noch durch einen zusätzlichen Bescheid produkt<lb break="no"/>mässig abgegrenzt. Für Kollektivausstellungen von Ausländern,<lb/>
die meistens von Staaten oder Kammern organisiert werden, gilt<lb/>
dies nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_25">Ich informierte <rs type="person" ref="#per__97386">Czettel</rs> über de Aussprache bei <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> und ins<lb break="no"/>besondere über die Preissituation. Ich versuchte <rs type="person" ref="#per__97386">Czettel</rs> klarzu<lb break="no"/>machen, dass wir beiden den richtigen Weg seinerzeit gehen wollten<lb/>
und die Superpreisbildung freigeben sollten, wie wir seinerzeit<lb/>
auch besprochen haben. Jetzt glaube ich allerdings, nachdem<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97386">Czettel</rs> sich dazu nicht mehr positiv äussert, dürfte die Arbeiter<lb break="no"/>kammer auf die ÖGB-Linie eingeschwenkt sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_26">Im Pressegespräch gab es unter Vorsitz von Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs><lb/>
interessante Referate. Min.Rat <rs type="person" ref="#per__108609">Sterk</rs>, Bergbauförderung, Magister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114739">Goldmann</rs> über die Durum-Problematik und insbesondere über die<lb/>
Aussenhandelssituation mit der EG, Dr. <rs type="person" ref="#per__113836">Levcik</rs> über den österr.<lb/>
Osthandel, eine Studie, die wir finanziert haben, Dr. <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs>,<lb/>
über den Österr. Fremdenverkehrstag und insbesondere über<lb/>
die Befragungsaktion im März der österr. und ausländischen Gäste.<lb/>
Mir unerklärlich hat <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> die Presse von dieser Aktion ausge<lb break="no"/>schaltet, er möchte angeblich etwas Eigenes machen, Staatssekretär<lb/>
<rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> als ehemalige Chefredakteurin hat sofort mit Recht<lb/>
dagegen protestiert. Die Presse müssen wir bei dieser Frage<lb/>
einschalten. Natürlich gab es auch dort insbesondere von der<lb/>
Arbeiter-Zeitung, <rs type="person" ref="#per__113612">Besenböck</rs>, die Frage, wann der Benzinpreis<lb/>
erhöht wird und in welchem Ausmass. <rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs> hat nämlich erklärt,<lb/>
er braucht 50 Groschen Mineralölsteuer-Erhöhung. Ich habe<lb/>
Ausflüchte wieder einmal gebraucht, worüber sich dann am Abend<lb/>
Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> insoferne aufregte, als er meinte, die Ölwirtschaft<lb/>
hätte <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> zugesagt, nicht mehr zu polemisieren. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> selbst<lb/>
hat dann erklärt, der Handelsminister kommt immer in des Teufels<lb/>
Küche und muss für etwas geradestehen, für das er gar nichts kann.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> nämlich würde am liebsten alle Produkte aus der Preis<lb break="no"/>regelung herausnehmen. Ob dies gelingen wird, bezweifle ich.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0211" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-18_0211.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_27">Nach der letzten Stellungnahme von <rs type="person" ref="#per__97386">Czettel</rs>, AK-Präsident, hat<lb/>
sich diese Möglichkeit durch die sture Stellungnahme von NR<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs>, ÖGB, dem sich <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> angeschlossen hat, wesentlich ver<lb break="no"/>kleinert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_28">In der Regierungsvorbesprechung hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> mitgeteilt, dass<lb/>
LH <rs type="person" ref="#per__112031">Maurer</rs> ihm schreibt, für die nö. Projekte sei keine budgetäre<lb/>
Vorkehrung getroffen. Da jetzt Gemeinderatswahlen in NÖ bevor<lb break="no"/>stehen, ersuchte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> sollte eine entsprechende<lb/>
Erklärung abgeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_29">Über die Avantgarde-Ausstellung in Amerika wurde lang und breit<lb/>
diskutiert, <rs type="person" ref="#per__122016">Frohner</rs>, der seinerzeit die Initiative ergriffen hat,<lb/>
ist jetzt von einem Komitee ausgeschlossen worden. <rs type="person" ref="#per__122015">John Seiler</rs> hat<lb/>
mit einem Brief vom Jahre 1977 an <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> die Situation dargelegt<lb/>
und auch tatsächlich dann vom Aussenamt einen Auftrag erhalten.<lb/>
Niemand weiss aber jetzt, wie dies entstanden ist. 400.000 S<lb/>
Kosten sind dafür erwachsen. <rs type="person" ref="#per__122015">John Seiler</rs> verlangt, wenn es abge<lb break="no"/>sagt wird, und <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> tendiert immer mehr dazu, dann natürlich<lb/>
auch noch ein Honorar. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> machte die Bemerkung, überall<lb/>
wird schon erzählt, die Regierung hat hier grosse Aufträge gegeben,<lb/>
riesige Kosten sind erwachsen und dabei wird dies eine Pleite.<lb/>
In New York z.B. hat sich noch keine Galerie gefunden, die diese<lb/>
Ausstellung durchführen würde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_30"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> verwies darauf, dass der ORF jetzt immer einseitiger<lb/>
informiert und auch nur oder hauptsächlich Gegner der SPÖ<lb/>
anstellt, <rs type="person" ref="#per__122297">Strobl</rs>, <rs type="person" ref="#per__122298">Weissenberger</rs>, <rs type="person" ref="#per__122296">Payrleitner</rs>, die Partei beobachtet<lb/>
diese Entwicklung sehr genau. Auch die Ressorts sollten entsprechend<lb/>
Beobachtungen anstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_31">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109808">ALBRECHT</rs>: Mit <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs> und <rs type="person" ref="#per__117023">Pein</rs> eine Besprechung<lb/>
darüber abhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_32">Zur Olympia-Frage meint <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, war die US-Absage übereilt und<lb/>
nicht überdacht. Er hätte entsprechende Forderungen, keine Eröff<lb break="no"/>nungsfeier und wenn eine solche, dann muss auch ein Amerikaner<lb/>
sprechen, die Journalisten, die nach Moskau kommen, wollen alles<lb/>
sehen, auch die Bürgerinitiativler usw. Bei aller innerpolitischen<lb/>
Meinungsvielfalt könnte die österr. Bundesregierung höchstens eine<lb/>
Empfehlung aussprechen. Nachher müssten wir aber zu den Sowjets<lb/>
<pb n="53-0212" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-18_0212.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>entsprechenden Canossagang unternehmen, um dann nach<lb/>
etlichen Jahren endlich wieder dieselbe Situation zu haben,<lb/>
wie wir sie jetzt vorfinden. Wenn die Oppositionspartei –<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs> – jetzt eine Demonstration setzen will, weil alle<lb/>
konservativen Regierungen dies tun, Österreich wird hier<lb/>
nicht mitspielen. Eine Demonstration entspricht nicht den<lb/>
Interessen Österreichs. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ist sich klar darüber, dass<lb/>
wir vielleicht eine schlechte Presse haben werden, wie dies<lb/>
auch bei der Opec-Besetzung und wie dies auch bei der<lb/>
Auflassung des Flüchtlingslagers usw. der Fall war. Letzten<lb/>
Endes aber hat sich dann die Regierungspolitik, sprich in<lb/>
Wirklichkeit seine Politik als richtig herausgestellt.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> stellte ausdrücklich die volle Übereinstimmung mit<lb/>
allen Regierungsmitgliedern fest. Dass ich aus aussenhandelspoli<lb break="no"/>tischen Gründen und meiner guten Kontakte wegen zu den Ost<lb break="no"/>staaten für diese Politik war, brauchte ich gar nicht erst<lb/>
besonders zu unterstreichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_33"><rs type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</rs> berichtete, dass wir Mitte Feber um 650 Arbeits<lb break="no"/>lose weniger haben als Ende Jänner. Im Vorjahr ist die Ar<lb break="no"/>beitslosigkeit noch im Feber angestiegen. Gegenüber dem Vorjahr<lb/>
haben wir jetzt um 9.570 Arbeitslose weniger.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_34">Eine lange Diskussion gab es dann über die Prognosen der OECD.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> meinte, sie sei zu pessimistisch, ich erklärte,<lb/>
die OECD wird sehr bald Korrekturen machen, denn die Rüstungs<lb break="no"/>konjunktur wird antizipativ bereits sich sehr bald weltweit<lb/>
auswirken. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> erwähnte noch die Preissteigerungen, hier<lb/>
erfuhr ich zum ersten Mal, dass der seinerzeitige Goldring<lb/>
jetzt in einen Golddukaten umgewandelt wurde, dadurch ist<lb/>
die Indexbelastung 0,6 %-Punkte im Jänner an der 5 %-igen<lb/>
Steigerung gegenüber dem Vorjahr mitbeteiligt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_35">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__111737">MARSCH</rs>: Bitte leg mir die Einzelheiten vor.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_36">Streng vertraulich hat <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> die letzte IFES-Erhebung mitge<lb break="no"/>teilt. Sozialisten 47 %, letzte Erhebung 45, VP 36 gegenüber 37,<lb/>
Freiheitlich 3 gegenüber 4. Wenn die 11 % Unentschiedenen nur<lb/>
zu zwei Drittel sozialistisch wählen würden, die absolute<lb/>
Mehrheit ist nach wie vor gesichert, diese Umfrageergebnisse<lb/>
sind die besten, die wir je gehabt haben.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0213" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-18_0213.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_37">Zur Bundespräsidentenwahl hat <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> 76 %, <rs type="person" ref="#per__97490">Gredler</rs><lb/>
5 %. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> legte grössten Wert darauf, dass dies alles<lb/>
strengst vertraulich bleiben soll, er fürchtet, glaube ich<lb/>
mit Recht, dass zu gute Ergebnisse sich in unserer Partei<lb/>
nur für die Arbeit und insbesondere für die diversen Aktionen,<lb/>
die wir starten müssen, schlecht auswirken würden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-02-18_38"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="53_0203_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-18_0203-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 18.2.1980</head>
         </div>
         <pb n="53_0203_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-02-18_0203-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>