<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 17. August 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band60_1981-08-17</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-08-17">Montag, 17. August 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-06-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="60-1010" facs="60_1981-08-17_1010.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 17. August 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__116945">Kirchner</name>, SGP, hat mit Elin in den Philippinen ein Kraftwerk<lb/>
angeboten. Dieses Kraftwerk wurde anders vergeben. Der zuständige<lb/>
philippinische Minister <name type="person" ref="#per__116968">Velasco</name> hat nun <name type="person" ref="#per__116945">Kirchner</name> verständigt, daß ein<lb/>
anderes Kraftwerk für Österreich vorgesehen ist. <name type="person" ref="#per__116945">Kirchner</name> erkundigt<lb/>
sich über die mögliche Unterstützung des Handelsministeriums, um diesen<lb/>
Auftrag zu bekommen. Ich sage ihm jedwedige Unterstützung, außer natür<lb break="no"/>lich finanzielle Subvention, zu.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Die Abteilung soll sich mit <name type="person" ref="#per__116945">Kirchner</name> ins Einver<lb break="no"/>nehmen setzen, um die optimalste Unterstützung zu gewähren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Konkurs der Fa. Eumig bringt jetzt die verschiedensten Interessenten<lb/>
an der Konkursmasse, respek. auch an den dort Beschäftigten, ins Handels<lb break="no"/>ministerium. Am konkretesten erscheint mir der Vorschlag der Fa. Carrera.<lb/>
Diese Brillenfabrik ist heute bei den Skibrillen, 10 Mio. Stück Jahresum<lb break="no"/>satz, in der ganzen Welt die Erste. Das große Geschäft liegt aber bei<lb/>
den Sonnenbrillen, wo 400 Mio. Stück der Weltbedarf bis jetzt ist, der<lb/>
ständig expandiert. Die teuersten Sonnenbrillen als Prestigeobjekt, bis<lb/>
3.000 S in echtem Gold, werden in den ärmsten Ländern, Mexiko, Indien, als<lb/>
Goldanlage auch gekauft. In der Sonnenbrillenproduktion kommt Carrera<lb/>
gar nicht nach. Dir. <name type="person" ref="#per__133671">Rosenauer</name>, der Verkaufsmann, und der Geschäftsführer<lb/>
<name type="person" ref="#per__133672">Kerschbaumer</name> von der Carrera-Firma Anger in Traun interessieren sich da<lb break="no"/>her für das Eumig-Werk Kirchdorf. Sie brauchen 3.000 m², um zusätzlich<lb/>
1 Mio. Metallbrillen in Zukunft mehr erzeugen zu können. Die deutsche<lb/>
Mutter hat bis jetzt 100 Mio. S im Bayrischen Wald, Hutthurm, investiert,<lb/>
die österr. Firma wird in Zukunft 800 Mio. S im Export umsetzen und nur<lb/>
30 Mio. S im Inland. Heuer sind es schon 700 Mio. Umsatz. Aus einer<lb/>
kleinen Firma hat sich jetzt ein so großer Produktionsbetrieb entwickelt.<lb/>
Donnerstag wird <name type="person" ref="#per__133672">Kerschbaumer</name> in Kirchdorf den Betrieb besichtigen und mit<lb/>
dem dortigen Direktor und Betriebsrat verhandeln. Mir erschien es aber<lb/>
wichtig, daß mit dem wichtigsten Sprecher des Eumig-Vorstandes, <name type="person" ref="#per__133673">Benczak</name>,<lb/>
ein Gespräch zustande kommt, denn die einzelnen Betriebsdirektionen<lb/>
haben natürlich Betriebsinteressen. <name type="person" ref="#per__133673">Benczak</name> dagegen möchte und wird<lb/>
im Auftrag der Länderbank die notwendigen Liquidationen so schnell als<lb/>
möglich durchführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. Grundig, Dir. <name type="person" ref="#per__116035">Brandner</name>, beschäftigt derzeit 2.000 und möchte, um<lb/>
die Fernsehproduktion in Österreich weiter ausdehnen zu können, von<lb/>
<pb n="60-1011" facs="60_1981-08-17_1011.jpg"/>Wr. Neudorf 200–300 Eumig-Leute übernehmen. Auch diesen habe ich mit<lb/>
Dir. <name type="person" ref="#per__133673">Benczak</name> kurzgeschlossen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir Fa. Siemens, Dir. <name type="person" ref="#per__98102">Wolfsberger</name>, hat zwar eine prinzipielle Zusage ge<lb break="no"/>macht, nach Fohnsdorf zu gehen, und könnte dort Arbeit von 50–70 Be<lb break="no"/>schäftigten hinlegen. Dies sind nur 15 % der jetzigen Beschäftigten.<lb/>
<name type="person" ref="#per__98102">Wolfsberger</name> meint nur, schnell wird die ganze Übernahme, respek. Be<lb break="no"/>schäftigungsaufträge dorthin zu verlegen, nicht möglich sein. Es wurden<lb/>
keinerlei Vorbereitungen getroffen. Die Spritzgußproduktion ist dort<lb/>
uninteressant und die Werkzeugmacherei kann auch nicht Werkzeuge im<lb/>
Mikromillimeterbereich zufriedenstellend produzieren. Vor allem teilt<lb/>
mir <name type="person" ref="#per__98102">Wolfsberger</name> mit, ist es unmöglich, unter Kontrolle der Presse sozu<lb break="no"/>sagen in der Öffentlichkeit eine Produktion dort wirklich aufzuziehen.<lb/>
Jetzt muß sich die Situation einigermaßen beruhigen, bis die verschieden<lb break="no"/>sten Möglichkeiten in Durchführung des Konkurses abgewickelt sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gegen den Konkurs hat sich ein Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__133676">Weber</name>, 83 Jahre, der in Buchen<lb break="no"/>wald war und mehrere Firmen schon saniert hat, bei mir ganz entschieden aus<lb break="no"/>gesprochen. Er erschien mit dem Sohn von <name type="person" ref="#per__133674">Leopoldi</name>, sein Vater hat in<lb/>
Buchenwald anonym das berühmte Buchenwald-Lied geschrieben, um mich zu<lb/>
zwingen, daß ich alles unternehmen muß, den Konkurs zu verhindern. Er<lb/>
hätte vor längerer Zeit bereits an BK <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> geschrieben, von ihm aber<lb/>
noch keine Antwort bekommen. Er war sehr verärgert und erstaunt, daß die<lb/>
Länderbank den Konkurs als fix stehend betrachtet und niemand bereit ist,<lb/>
weitere Dutzende Millionen in den Betrieb Tag für Tag reinzustecken.<lb/>
Formell, meinte <name type="person" ref="#per__133676">Weber</name>, könne man den Konkurs auf alle Fälle verhindern.<lb/>
Das weiß ich auch, nur materiell müßte man jemand finden, der die ent<lb break="no"/>sprechenden Millionen zur Verfügung stellt. Laut Mitteilung der Geschäfts<lb break="no"/>führung würden bei Nichtansagen des Konkurses sofort wieder 40 Mio. S<lb/>
Zahlungen fällig werden. Aufgabe des Handelsministeriums, erklärte ich<lb/>
dezidiert schon am Telefon und dann auch, weil er es unbedingt wünschte,<lb/>
bei der Aussprache, kann es nur sein, die Beschäftigung der jetzt zu<lb/>
kündigenden Eumig-Leute zu vermitteln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR SC <name type="person" ref="#per__111737">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte alle Aktivitäten bei dir<lb/>
zusammfassen, damit wir über entsprechende Informationen verfügen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Dir. <name type="person" ref="#per__116035">Brandner</name> von Grundig haben dann SC <name type="person" ref="#per__111737">Marsch</name> und <name type="person" ref="#per__108746">Haffner</name> und ich<lb/>
über die Lieferung von Farbfernsehröhren<add>[von]</add> Philips an Grundig gesprochen.<lb/>
</p>
            <pb n="60-1012" facs="60_1981-08-17_1012.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Zwischen <name type="person" ref="#per__126281">Max Grundig</name> und dem Philips-Konzern in Eindhoven gibt es große<lb/>
Spannungen, obwohl Eindhoven in der Max-Grundig-Gesellschaft finanziell<lb/>
verflochten ist. Die Philips-Leute wollen, nach Ansicht von <name type="person" ref="#per__116035">Brandner</name>,<lb/>
dieses Problem internationalisieren. Darunter versteht <name type="person" ref="#per__116035">Brandner</name>, daß<lb/>
dieses rein österr. Problem, welches wir unbedingt bei uns lösen sollten,<lb/>
dazu führen würde, daß die Auseinandersetzungen in der Konzernspitze ab<lb break="no"/>gewickelt werden, wo entsprechend Rücksicht auf die einzelnen Werke, sei<lb/>
es bei Philips aber auch bei Grundig, genommen werden müßte. <name type="person" ref="#per__116035">Brandner</name><lb/>
hat <name type="person" ref="#per__126281">Max Grundig</name> vorgeschlagen, er solle zustimmen, daß, wenn in Österreich<lb/>
eine Farbfernsehröhrenproduktion besteht, diese Größen dann auch nur von<lb/>
Österreich, Lebringwerk, bezogen werden. Dies gilt derzeit für die 26-Zoll-,<lb/>
in Zukunft auch für die 16-Zoll-Farbfernsehröhren. Derzeit erzeugt<lb/>
Grundig 50.000 Farbfernsehgeräte zu 26 Zoll. Vereinbart wurde aber, daß<lb/>
Grundig nicht nur 90.000, sondern jetzt sogar 150.000 26-Zoll-Farbfern<lb break="no"/>sehröhren von Lebring bezieht. Philips weigert sich, diese direkt gleich<lb/>
an andere Grundig-Werke zu verkaufen, deshalb muß Grundig die Farbfern<lb break="no"/>sehröhren nach Wien bringen, was ihm wieder 2 Mio. S zusätzliche Trans<lb break="no"/>portkosten verursacht. Grundig möchte in Hinkunft 100.000 Farbfernsehge<lb break="no"/>räte zu 16 Zoll erzeugen. Darüber hinaus werden zu 18, 20 und 22 Zoll<lb/>
noch entsprechende Geräte vorgesehen resp. die Produktion erweitert.<lb/>
Insgesamt will Grundig in Wien in Hinkunft 600.000 Fernsehgeräte er<lb break="no"/>zeugen. Alle Typen, die nicht bei Lebring erzeugt werden, müßten dann<lb/>
zollfrei aus Japan importiert werden können. Dagegen wehrt sich Philips<lb/>
und erwartet einen absoluten Zollschutz durch Belastung aller impor<lb break="no"/>tierten Farbfernsehröhren mit vorgesehenem Zollsatz. Unabhängig, ob diese<lb/>
Größe in Lebring erzeugt wird oder nicht. Philips besitzt einen Brief<lb/>
des Finanzministeriums, wo nicht expressis verbis, aber sinngemäß, wie<lb/>
Philips glaubt, diese Politik herausgelesen werden kann. Ich habe<lb/>
<name type="person" ref="#per__116035">Brandner</name> mitgeteilt, daß wir im Handelsministerium auf die Japaner nicht<lb/>
gut zu sprechen sind, weil diese überhaupt keinerlei Anstrengungen<lb/>
machen, das riesige Handelsbilanzdefizit abzubauen. Prinzipiell wird das<lb/>
Handelsministerium daher immer gegen Japan entscheiden, um dort zu<lb/>
demonstrieren, wir lassen uns nicht schlechter behandeln als andere<lb/>
europäische Staaten oder gar die EG. Ich ersuchte SC <name type="person" ref="#per__111737">Marsch</name>, die konkreten<lb/>
Gespräche, die auf einen Kompromiß hinauslaufen sollten, mit <name type="person" ref="#per__116035">Brandner</name><lb/>
und Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__126973">Lap</name> von Philips, sowie vor allem aber mit den Mittelmanagement<lb/>
über die konkreten Produktions- u. Absatzmöglichkeiten, weiter zu führen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__116035">Brandner</name> ist mit dieser Vorgangsweise einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR SC <name type="person" ref="#per__111737">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte wegen des Übergangskontingents<lb/>
so schnell als möglich zu einem Abschluß zu kommen.<lb/>
</p>
            <pb n="60-1013" facs="60_1981-08-17_1013.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ein Genosse <name type="person" ref="#per__133677">Marktlehner</name> verständigte mich, daß seine Firma Dieringer<lb/>
Werkzeugbau im 23. Bezirk ebenfalls 2.000 m² von Eumig sofort kaufen<lb/>
möchte. Mit Dir. <name type="person" ref="#per__133678">Egger</name> und <name type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</name> von der Länderbank wurden Gespräche<lb/>
aufgenommen und bereits alle Unterlagen zur Verfügung gestellt. Seiner<lb break="no"/>zeit wollte die Länderbank, daß Dieringer nach Heidenreichstein geht,<lb/>
in die Gebäude der Fa. Eisert, ist diese zu weit entlegen. <name type="person" ref="#per__133677">Marktlehner</name><lb/>
hat mir gegenüber so argumentiert, als ob bereits alles fix wäre und<lb/>
er das Handelsministerium sozusagen nur zusätzlich noch informiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR SC <name type="person" ref="#per__111737">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte sofort eruieren, was daran<lb/>
wirklich wahr ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="#per__117164">Gehmacher</name>, IFES, hat derzeit eine Studie, vom Jubiläumsfonds der<lb/>
österr. Nationalbank finanziert, über biologischen Landbau. Er möchte<lb/>
sehr gerne, daß die Frau Sts. <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> in einer zusätzlichen Arbeit<lb/>
dokumentiert, daß sie sich für die sog. Grünen und deren Probleme auch<lb/>
sehr interessiert. Erhebungen von ihm haben nämlich ergeben, daß sie<lb/>
als Staatssekretärin bei den Ländern und auch in den kleinen Städten<lb/>
sehr gut ankommt, mit Ausnahme von Wien. In Wien kommt aber derzeit<lb/>
überhaupt nichts, was die SPÖ beginnt, gut an, wie die IFES bei allen<lb/>
Erhebungen immer wieder feststellen muß. Große Mängel in der Image<lb break="no"/>bildung <choice><choice><sic>ist</sic><corr>sind</corr></choice></choice> bei <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name>, insbesondere aber in den Reihen der Grünen<lb/>
festzustellen. Ich stimme sofort zu, daß <name type="person" ref="#per__117164">Gehmacher</name> entsprechende Vor<lb break="no"/>schläge mit <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> über zusätzliche Aktivitäten des konsumentenpo<lb break="no"/>litischen Teils im Handelsministerium gemeinsam ausarbeitet. Ich schlage<lb/>
<name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> vor, sie sollte mit allen Abteilungen, insbesondere aber<lb/>
SC <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name>, die rechtlichen Probleme des biologischen Landbaues und ins<lb break="no"/>besondere die Absatzmöglichkeit, die Preiswertigkeit, alles das, was<lb/>
der Demeterbund vor längerer Zeit von mir gefordert hat, konkret unter<lb break="no"/>suchen und entsprechende Vorschläge vorlegen. <name type="person" ref="#per__117164">Gehmacher</name> verlangt keiner<lb break="no"/>lei Subvention für diese Tätigkeit, da die Studie von der Nationalbank<lb/>
schon finanziert wird. Die gewünschten materiellen Ergänzungen resp.<lb/>
neuen Gesichtspunkte wird er mit seinen Leuten und Unterstützung des<lb/>
Handelsministeriums noch einarbeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR STS. <name type="person" ref="#per__109808">ALBRECHT</name>: Bitte breit gestreut diese Arbeit beginnen<lb/>
lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__112955">Böhm</name> und Dir. <name type="person" ref="#per__97983">Stanek</name> von Waagner-Biro erkundigen sich über die<lb/>
Politik des Handelsministeriums in der Biosprit-Frage. Ihre Pilotfabrik<add>[hs. korrigiert, Anm.]</add>,<lb/>
<pb n="60-1014" facs="60_1981-08-17_1014.jpg"/>zehn to pro Tag in Stadlau auf Zellulosebasis, derzeit auf Stroh, hat<lb/>
positive Ergebnisse gebracht. Die Investitionen von 20 Mio. S haben sich<lb/>
bewährt. Dieser Biosprit wird höchstens 6 S kosten. Beide waren sehr<lb/>
erfreut, von mir zu hören, daß ich nicht bereit bin, größere Subventionen,<lb/>
überhaupt von meinem Standpunkt irgendwelche Subventionen, Biospritan<lb break="no"/>lagen zu geben. Ich informierte sie darüber, daß das Ministerkomitee<lb/>
unter Vorsitz von Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> die einzige Aufgabe<lb/>
hat, so schnell als möglich den Beimischungszwang zu statuieren. Damit<lb/>
können dann österr. Firmen, die Biospritanlagen erzeugen wollen, im Ein<lb break="no"/>vernehmen mit den Agrariern, ganz besonders auch mit der Ölindustrie<lb/>
die notwendigen Vereinbarungen treffen, um eine technische Produktion<lb/>
so schnell als möglich dann aufzunehmen. Rechnen müssen sich diese<lb/>
Projekte ohne Subvention und ohne Marktordnungen, wie gewisse Agrarier<lb/>
unbedingt wollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Erkundige dich beim Landwirtschaftsministerium<lb/>
über die anderen Projekte und laß sie alle zusammenstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auf Wunsch des Eumig-Dir. <name type="person" ref="#per__133673">Benczak</name> habe ich mit dem irakischen Botschafter<lb/>
über weitere Eumig-Lieferungen nach Irak, insbesondere Überwachungsanlagen,<lb/>
verhandelt. Der irakische Botschafter hat bei <name type="person" ref="#per__133673">Benczak</name> besorgt angefragt,<lb/>
ob Eumig dann überhaupt noch wird liefern können und wollen. Da <name type="person" ref="#per__133673">Benczak</name><lb/>
mir gegenüber versichert, jede Auffanggesellschaft wird größtes Interesse<lb/>
daran haben, diese Auslandsaktivitäten aufrecht zu erhalten, habe ich<lb/>
dem irakischen Botschafter eine diesbezügliche telefonische Information<lb/>
gegeben und gleichzeitig angeboten, gegebenenfalls eine schriftliche<lb/>
Information ihm zur Verfügung zu stellen. Letzteres hat er als nicht<lb/>
notwendig bezeichnet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__126858">SCHWOIGER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__133673">Benczak</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dieser Aussprache hat mir irakische Botschafter, zu meiner größten<lb/>
Verwunderung, mitgeteilt, daß man in Bagdad befürchtet, am 15. September<lb/>
wird, wenn überhaupt, nur eine unzulängliche Wirtschaftsdelegation von<lb/>
Österreich in den Irak kommen. Diesbezüglich wurde der österr. Botschafter<lb/>
in Bagdad informiert. Eine Rücksprache mit der HK hat ergeben, daß eine<lb/>
solche Befürchtung überhaupt durch nichts begründet ist. Die HK bereitet<lb/>
diese große Wirtschaftsdelegation vor und verspricht sich sehr viel<lb/>
davon.<lb/>
</p>
            <pb n="60-1015" facs="60_1981-08-17_1015.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte kläre auch im Haus, wie weit die Vorbe<lb break="no"/>reitungen tatsächlich gediehen sind und teile dies <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name>, die nach<lb/>
Bagdad fährt, mit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. Elin, <name type="person" ref="#per__133679">Interholzinger</name>, und Ing. <name type="person" ref="#per__133680">Lang</name> haben <name type="person" ref="#per__107956">Satzinger</name>, dessen Schwie<lb break="no"/>gervater bei Elin arbeitet, und mir insbesondere<add>wieder</add> erörtert, welche Möglich<lb break="no"/>keiten Elin in Kooperation mit der engl. Elektronikfirma Plessey bei der<lb/>
Funktechnikfertigung in Österreich hat. Das Amt für Zivilluftfahrt hat Elin,<lb/>
und damit Plessey, beauftragt, die Luftüberwachungssysteme einzurichten.<lb/>
Der Auftrag umfaßt 260 Mio. S, Elin hat sofort 75 Mio. S dann Inlandspro<lb break="no"/>duktion von Plessey bekommen. Elin hofft daher, wenn es den 600 Mio.-S-<lb/>
Landesverteidigungsfunkgeräte-Auftrag für Panzer bekommt, daß ebenfalls<lb/>
90 % der Fertigung in Österreich durchgeführt werden. Seinerzeit hat Elin<lb/>
auf Intervention der steir. Sozialisten das Werk Körting in Fehring ge<lb break="no"/>kauft, die 100 Beschäftigten dort können aber mit der Unterhaltungselek<lb break="no"/>tronik, die Elin niemals betrieben hat, weiterbeschäftigt werden. Dort<lb break="no"/>hin sollte jetzt eine neue Hybridtechnikfertigung kommen. Der Zweitbe<lb break="no"/>sitzer der Fa. Plessey, von 60.000 Beschäftigten, Herr <name type="person" ref="#per__133681">Clark</name>, hat diesbe<lb break="no"/>züglich Zusagen dem Dr. <name type="person" ref="#per__97581">Igler</name> als Aufsichtsratspräsident von Elin gemacht.<lb/>
Dieser hat sofort <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> informiert, und <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat nun eine Aussprache<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__133681">Clark</name>. Dort muß <name type="person" ref="#per__133681">Clark</name> jetzt sein Wort halten, weshalb er zusagen<lb/>
würde, daß die Funkgeräte exklusiv nach Österreich kommen, auch die<lb/>
nächste Generation würde in Österreich entwickelt werden. Darüber hinaus<lb/>
wird selbstverständlich die Wartung und Pflege, also das Service, in<lb/>
Österreich verbleiben. Eine gemeinsame Fabrik Österreich-GB sollte dies<lb break="no"/>bezüglich errichtet werden. Als Neuentwicklung wird eine 1.000-Stück-Serie<lb/>
eines Terminal<add>[hs. korrigiert, Anm.]</add> über Funk mit Eingabegröße eines Taschenrechners in<lb/>
Österreich produziert werden können. Alles, wenn Elin den Funkgeräte<lb break="no"/>auftrag bekommt. Unwahrscheinlich, wie sich diese Firmen bereit erklären,<lb/>
nur um Heeresaufträge zu bekommen, andere Produktionen aufzunehmen resp.<lb/>
nach Österreich event. zu verlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR SC <name type="person" ref="#per__111737">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte auch diese Projekte im<lb/>
Zusammenhang mit Eumig genau prüfen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück wollte <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name>, daß vorerst Anfragen an den<lb/>
Minister zu richten wären, bald hätte es gar keine gegeben, dann aber<lb/>
entspann sich wieder eine Diskussion über den Benzinpreis resp. den<lb/>
Wunsch der Landeshauptleute, eigene Ölimportgesellschaften zu gründen.<lb/>
</p>
            <pb n="60-1016" facs="60_1981-08-17_1016.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Selbstverständlich habe ich diese Idee als positiv bewertet und auch<lb/>
als solche hingestellt. Überzeugt bin ich allerdings nicht, ob tat<lb break="no"/>sächlich diese Gesellschaften billiger Benzin importieren werden und<lb/>
damit die Versorgung einzelner Bundesländer sicherstellen. Auf alle<lb/>
Fälle erscheint mir aber diese Idee diskussionswert, sie bringt die Multis,<lb/>
aber auch die ÖMV, in eine gewisse Verlegenheit. Insbesondere die ÖMV<lb/>
wird jetzt entsprechende Anbote den Ländern machen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte erkundige dich, wie die ÖMV dazu steht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__133682">Neuhuber</name> von der HK berichtet über die Beschwerdekommission für<lb/>
Reisebürobeschwerden. Seit 72 wurden 1.500 Fälle mit 1,5 Mio. S Rück<lb break="no"/>vergütung. d.s. ca. 10 %, positiv erledigt. 80 % bis 90 % der Beschwerden<lb/>
könnten immer positiv abgeschlossen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> berichtet über die Einhaltung der Textilkennzeichnungsvor<lb break="no"/>schriften, eigentlich über die Nichteinhaltung. Eine Ländererhebung hat<lb/>
ergeben, daß 90 % eingehalten werden. Der VKI hat festgestellt, daß<lb/>
60 %, z.B. bei den letzten 2.500 Proben bei Meterwaren, Deklarationsmängel<lb/>
haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Hier konnte ich wieder einmal mehr feststellen, ohne daß ich es dort<lb/>
natürlich sagte, daß alle unsere Vorschriften bezüglich Konsumenten<lb break="no"/>schutz sich am Papier sehr gut aussehen und ausnehmen, in Wirklichkeit<lb/>
aber in der Praxis entweder gar nicht ober nur unzulänglich eingehalten<lb/>
werden. Dies gilt allerdings nicht nur für unsere Verordnungen, sondern<lb/>
ähnlich ist es auch auf dem Gesundheitssektor. Es gibt keine zweckmäßigen<lb/>
Kontrollen, und es gibt vor allem keine zweckmäßige Verordnungsbestimmung,<lb/>
die man auch exekutieren könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR STS. <name type="person" ref="#per__109808">ALBRECHT</name> UND <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Hier müßten wir eine neue<lb/>
Politik einleiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Anregungen und Beschwerden für Konsumenten im Handelsministerium hat<lb/>
Fr. Dr. <name type="person" ref="#per__133683">Mersi</name> berichtet, von Mai 81 bis 15. August wurden 500 telefonische<lb/>
und schriftliche Anfragen abgewickelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="60_1009_01" facs="60_1981-08-17_1009-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 17.8.1981</head>
         </div>
         <pb n="60_1009_02" facs="60_1981-08-17_1009-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>