<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  3. Dezember 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band23_1974-12-03</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-12-03">Dienstag, 3. Dezember 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-03-08">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band23/">
      <body>
         <pb n="23-1459" facs="23_1974-12-03_1459.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Dienstag, 3. Dezember 1974</p><p xml:space="preserve">Im Klub hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> eine wichtige Frage, obwohl nur ganz kurze<lb/>
Zeit zur Verfügung stand, angeschnitten, nämlich für die Ent<lb break="no"/>scheidung des Verwaltungsgerichtshofes wegen Einbeziehung von<lb/>
Zulagen für Aktive in die Pension. Er verwies darauf, daß die<lb/>
Aktiven 10.8 %, das sind 7 Milliarden Schilling im Jahre 1975<lb/>
Gehaltserhöhungen bekommen und natürlich auch die Pensionisten.<lb/>
dieselbe Erhöhung. Zusätzlich jetzt noch die Aktivbezüge einzu<lb break="no"/>beziehen würde 2.5 Milliarden Schilling für die Pensionisten<lb/>
bedeuten, die der Finanzminister nicht hat. Deshalb wurde seiner<lb break="no"/>zeit mit der Gewerkschaft ausdrücklich vereinbart, daß es sich<lb/>
bei den Zulagen nur um Aufwendungen für die Aktiven handeln kann.<lb/>
Jetzt will die Gewerkschaft, <name type="person" ref="#per__134290">Gasperschitz</name>, davon nichts wissen,<lb/>
<name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> selbst ergänzte noch und meinte, es müßte den Gewerkschaften<lb/>
und insbes. der Sozialistischen Partei gelingen, die kleineren<lb/>
Beamten davon zu überzeugen, daß sie nicht immer auf Kosten der<lb/>
Staatskasse insbes. für die höheren Verdiener zusätzliche Be<lb break="no"/>lastungen durchsetzen können. Das wichtigste Argument scheint<lb/>
mir aber, daß es unmöglich ist, mit einer Gewerkschaft, es<lb/>
handelt sich hier um den Öffentlichen Dienst, Vereinbarungen zu<lb/>
treffen, die dann aus formalrechtlichen Gründen und schlechten<lb/>
Formulierungen durch Verwaltungsgerichtshofentscheide diese Ver<lb break="no"/>einbarungen dann über den Haufen geworfen werden. Schwierig wird<lb/>
die Situation, weil gerade die eigenen sozialistischen Gewerk<lb break="no"/>schaftsfunktionäre des mittleren und insbes. die kleineren<lb/>
Gewerkschaftsfunktionäre, jeder einzelne Diskussionsredner be<lb break="no"/>merkte, auch erklärt haben, das Ziel müsse es sein, für die<lb/>
kleinen Pensionisten der ÖBB, daß auch die Zulagen letzten Endes<lb/>
in die Pension eingerechnet werden. Trotzdem kann ich mir vor<lb break="no"/>stellen, daß bei der jetzigen budgetären Situation tatsächlich<lb/>
kein Finanzminister imstande wäre, diese Forderung zu akzeptieren.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__58381">Fritz Mauthner</name> teilt mir mit, daß sie mit den Lösungen ERP-Zuschlag<lb/>
und sogar Zinsstützung für die Fremdenverkehrsgemeinde Seefeld<lb/>
hoch zufrieden sind. Es ist wirklich ganz selten, daß ich einmal<lb/>
einen positiven Bericht von durchgeführten Interventionen von den<lb/>
Beteiligten selbst bekomme.</p><pb n="23-1460" facs="23_1974-12-03_1460.jpg"/><p xml:space="preserve">Bezüglich des Zuckerexportes teilt er uns mit, daß er mit<lb/>
Industrie jetzt und mit den weiterverarbeitenden Industrien<lb/>
wie Süßwaren und ganz besonders Jungbunzlauer eine Verein<lb break="no"/>barung treffen möchte, wonach die Kontingente für diese weiter<lb break="no"/>verarbeitenden Industrien festgelegt werden. Er meint, nach<lb break="no"/>dem Jungbunzlauer mit 10.000 Tonnen das Auslangen finden müßte,<lb/>
evtl. Mehrmengen müßte sich Jungbunzlauer als Dextrose am<lb/>
Weltmarkt kaufen, müßte es gelingen, auch mit den weiterver<lb break="no"/>arbeitenden Industrien, Süßwarenindustrie insbes., und Getränke<lb break="no"/>industrie, zu einem Arrangement zu kommen. Voraussetzung dafür<lb/>
ist in meinen Augen, daß endlich einmal die Zuckerindustrie genaue<lb/>
Unterlagen zur Verfügung stellt. <name type="person" ref="#per__108746">Haffner</name> und <name type="person" ref="#per__98040">Wais</name> haben meiner<lb/>
Meinung nach jetzt die Aufgabe, alle Vorkehrungen zu treffen<lb/>
und die Unterlagen vorzubereiten, wenn am 10. Dezember die<lb/>
Zuckerindustrie kommt, um uns einen entsprechenden Vorschlag der<lb/>
Verteilung zu machen, daß wir nicht einseitig auf die Angaben<lb/>
der Zuckerindustrie angewiesen sind.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: <name type="person" ref="#per__108746">Haffner</name> soll mit <name type="person" ref="#per__112564">Smolka</name> vom Fachverband der<lb/>
Nahrungs- u. Genußmittelindustrie die notwendigen Besprechungen<lb/>
sofort führen und die Grundlage der <name type="person" ref="#per__58381">Mauthner</name>-Aussprache heranziehen.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__58381">Mauthner</name> befürchtet, daß es uns nicht gelingen wird, die notwen<lb break="no"/>digen Mais- u. Gersteeinfuhren aus den Oststaaten zu tätigen.<lb/>
Auf den Weltmärkten sind diese Preise stark gestiegen. Er würde<lb/>
deshalb vorschlagen, daß man mit Ungarn wieder ein Tauschgeschäft<lb/>
resp. eine spezielle Lösung anstrebt, da er befürchtet, daß die<lb/>
inländischen Produzenten weder Mais noch Gerste zu den jetzt<lb/>
festgelegten Preisen abgeben, möchte er, daß bereits im Jänner<lb/>
und Feber eine Preiserhöhung für diese Futtermittel vorgenommen<lb/>
wird. Dazu erklärte ich <name type="person" ref="#per__58381">Mauthner</name> sofort, daß dafür der Landwirt<lb break="no"/>schaftsminister zuständig ist, der diesbezügliche Anträge oder<lb/>
Wünsche mir gegenüber äußern müßte.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: <name type="person" ref="#per__111737">Marsch</name> soll bitte sondieren, ob und inwieweit<lb/>
mit solchen Anträgen von der Landwirtschaftsseite zu rechnen ist.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__123367">Hladik</name> berichtet über die Erfahrungen und insbes. Beschlüsse von<lb/>
Paris resp. Brüssel über die Int. Energieagentur. <name type="person" ref="#per__123367">Hladik</name> meint,<lb/>
<pb n="23-1461" facs="23_1974-12-03_1461.jpg"/>daß es unmöglich ist, wie <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> mir gegenüber äußerte, daß<lb/>
auf einen Ausbau der Notlager 60 Tage resp. in weiterer Folge<lb/>
90 Tage verzichtet werden kann. <name type="person" ref="#per__123367">Hladik</name> kennt den deutschen<lb/>
Vertreter, der gleichzeitig Geschäftsführer dieser Int. Energie<lb break="no"/>agentur wurde, sehr genau schon aus der Zeit, als dieser noch<lb/>
ein Beamter war. <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> sagt <name type="person" ref="#per__123367">Hladik</name>, hat ihn erst jetzt kennen<lb break="no"/>gelernt und behauptet, er könne sich alles mit ihm regeln.<lb/>
<name type="person" ref="#per__123367">Hladik</name> ist fest davon überzeugt, daß dies eine der vielen Be<lb break="no"/>hauptungen der ÖMV ist, die aber überhaupt nicht stimmt. Ich<lb/>
schlage <name type="person" ref="#per__123367">Hladik</name> vor, daß wir nicht der ÖMV erklären, daß sie<lb/>
uns anlügt und daß das alles nicht stimmt, sondern daß wir<lb/>
die ÖMV dazu bringen müssen, daß sie uns schriftlich eine dies<lb break="no"/>bezügliche Zusage macht, was sie alles regeln kann und wie es<lb/>
geregelt werden soll. Wenn dies nämlich nicht der Fall ist, dann<lb/>
wird die ÖMV früher oder später behaupten, sie hätte dies alles<lb/>
viel besser und schneller regeln können, ohne daß das österreichi<lb break="no"/>sche Budget oder der Konsument belastet worden wäre. <name type="person" ref="#per__123367">Hladik</name> wird<lb/>
deshalb diesbezügliche Besprechungen mit der ÖMV aufnehmen und<lb/>
ich werde dann aber die letzten Verhandlungen zu führen haben.<lb/>
<name type="person" ref="#per__123367">Hladik</name> hat bei dieser Gelegenheit auch darauf hingewiesen, daß<lb/>
er jetzt dringend Leute braucht, da eine Neuaufnahme unter gar<lb/>
keinen Umständen in Frage kommt, konnte ich ihm nur empfehlen,<lb/>
zu sehen, ob im Haus irgend jemand weniger ausgelastet ist, der<lb/>
zu ihm gehen möchte.</p><p xml:space="preserve">Das Mittagessen und die Aussprache mit dem laotischen Handels<lb break="no"/>minister war deshalb interessant, weil es sich um einen Badith-Lao<add>[?]</add><lb/>
handelt, der seit April in der Koalitionsregierung diese Wirt<lb break="no"/>schaftsfragen behandelt. Gleichzeitig ist mit ihm ein Staats<lb break="no"/>sekretär gekommen, der von der alten Regierungspartei nominiert<lb/>
ist. Die Delegation setzte sich aus zwei Badith-Lao<add>[?]</add> und drei<lb/>
ehemaligen Regierungsparteianhängern zusammen. Keiner kann ohne den<lb/>
andern etwas beschließen, das Land ist aber noch immer in zwei<lb/>
Zonen geteilt und es besteht kein freier Verkehr zwischen den<lb/>
Zonen. Niemand weiß, ob dieses Experiment überhaupt funktioniert<lb/>
und zu der erhofften Befriedung des Landes führt.</p><p xml:space="preserve">Ich habe Sektionsleiter <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> darauf aufmerksam gemacht, daß die<lb/>
Informationen über den Einspruch des Finanzministers zum Irak-<lb/>
Abkommen und auch über die tschechischen Vermögensverhandlungen<lb/>
<pb n="23-1462" facs="23_1974-12-03_1462.jpg"/>zu spät gekommen sind, außerdem muß ich erwarten, daß wenn<lb/>
<name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> solche Abschlüsse tätigt, er dann auch mit den beteiligten<lb/>
Ministerien imstande ist, das Einvernehmen herzustellen. Hier<lb/>
dürfte es aber zwischen <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> und <name type="person" ref="#per__123360">Staringer</name> vom Finanzministerium<lb/>
größere Spannungen geben, <choice><choice><sic>deshalb</sic><corr>weshalb</corr></choice></choice> dieser auch seinen Minister<lb/>
entsprechend einseitig informiert hat. Ich habe daher die Gelegenheit<lb/>
benützt, als Dr. <name type="person" ref="#per__110922">Franz Vranitzky</name> vom Büro des Finanzministers wegen<lb/>
der Frage der Vereinheitlichung der Transformatoren von EVUs<lb/>
mit mir sprach, um neuerdings darauf hinzuweisen, daß der Finanz<lb break="no"/>minister, wenn er den gesamten Vertrag liest, darauf kommen wird,<lb/>
daß dies ein Minimalzugeständnis an die Iraker, d.h. gar nicht an<lb/>
die Iraker, sondern an österreichische Firmen ist, die dahin<lb/>
exportieren wollen, im Rahmen unserer österreichischen Export<lb break="no"/>förderung. <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> und <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> haben gleich bei ihm auch verlangt,<lb/>
daß die Frage der Versteuerung von Zuschüssen, die wir über die<lb/>
Bürges bezahlen, wie z.B. Komfortzimmeraktion, jetzt auch ge<lb break="no"/>klärt werden muß.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97469">GEHART</name>: Bitte versuch die Frage so schnell als mög<lb break="no"/>lich, insbes. aber wegen des Irakvertrages, der im nächsten Mini<lb break="no"/>sterrat beschlossen werden soll, mit <name type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</name> abzuklären.</p><p xml:space="preserve">Die Restfinanzierung habe ich letzten Endes genehmigt, weil <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name><lb/>
insbes. selbst bekannt hat, daß er zuerst geglaubt hat, wir<lb/>
würden ein besseres System im Laufe des Jahres finden können,<lb/>
doch jetzt sich herausstellt, daß wir in Wirklichkeit auch nichts<lb/>
anderes machen können, als eben in den eingefahrenen Geleisen<lb/>
fortzufahren. Nachdem er jetzt die Gruppe Subventionen für den<lb/>
Fremdenverkehr, ja für die gesamte Wirtschaft führt, glaubte er,<lb/>
so wie ich vor vier Jahren, man würde hier ein besseres System<lb/>
finden können.</p><p xml:space="preserve">Über das Entwicklungshilfeprojekt Schizentrum in Pakistan hat<lb/>
er sich mit den dortigen Behörden geeinigt, es wird ein Hotel<lb/>
von 60 bis 80 Betten und nicht, wie zuerst vorgesehen, 120 gebaut,<lb/>
Kategorie B, allerdings mit Bad, 2 Schlepplifte und ein Sessel<lb break="no"/>lift. Die Infrastruktur-Maßnahmen, die Straße und auch die<lb/>
Elektrizität wurde von den Pakistani soweit ausgebaut, daß jetzt<lb/>
die Entscheidung fallen muß. Das Entwicklungshilfereferat,<lb/>
<pb n="23-1463" facs="23_1974-12-03_1463.jpg"/><name type="person" ref="#per__114676">Zuk</name> im Bundeskanzleramt ist damit einverstanden, einen Zuschuss von<lb/>
30–35 Mill. S innerhalb von 3 Jahren zur Verfügung zu stellen.</p><p xml:space="preserve">Ein gewisser Obmann <name type="person" ref="#per__140738">Wallner</name> von einem Verbraucherbund in Wr. Neu<lb break="no"/>stadt, angeblich 100 Mitglieder, will von mir eine finanzielle Un<lb break="no"/>terstützung, weil ein Mitglied von ihnen über Neckermann bei der<lb/>
Fluggesellschaft Condor einen Kofferverlust erlitten hat, den die<lb/>
Fluggesellschaft nicht ersetzen will. Ich erkläre sofort, dass<lb/>
ich zu einer finanziellen Unterstützung nicht in der Lage bin,<lb/>
ich beabsichtige auch gar nicht, wenn ich könnte, hier einer Ein<lb break="no"/>zelorganisation eine Subvention zu geben, sondern ich würde bereit<lb/>
sein, diesen Fall mit Condor resp. der deutschen Botschaft zu be<lb break="no"/>sprechen, wenn die Unterlagen vorgelegt werden, was <name type="person" ref="#per__140738">Wallner</name> ver<lb break="no"/>sichert zu tun.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97646">KOPPE</name>: Weiss der Verein für Konsumenteninformation<lb/>
überhaupt, wieviele solche Organisationen es in Österreich gibt<lb/>
und hat er mit diesen irgendwelchen Kontakt?</p><p xml:space="preserve">Die Verhandlungen über das Marktordnungsgesetz beschränken sich<lb/>
auf zwei Punkte, erstens auf die Abstimmung, wo <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> einen neuen<lb/>
Vorschlag macht. Er meint, es sollte bei der einfachen Mehrheit,<lb/>
die er vorgeschlagen hat und die von der ÖVP ganz entschieden ab<lb break="no"/>gelehnt wird, bleiben, dafür aber jede einzelne Gruppe über den<lb/>
Obmann oder Obmannstellvertreter ein Vetorecht haben. De facto<lb/>
würde sich dann am jetzigen Zustand nichts ändern, nur mit dem Unter<lb break="no"/>schied, dass eben jetzt kein Beschluss zustandekommt, wenn nicht<lb/>
eine 4/5-Mehrheit dafür ist, dann ein Beschluss zwar zustandekommen<lb/>
kann, aber ein Vetorecht vorliegt. Die ÖVP lehnt nach stundenlanger<lb/>
Diskussion diesen Vorschlag als unakzeptabel ab. Ähnlich ist es mit<lb/>
dem zweiten Vorschlag von <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name>, der diskutiert wird, wieweit sein<lb/>
Weisungsrecht gegenüber dem Fonds gesetzlich einwandfrei geregelt<lb/>
werden soll. Auch hier spricht sich die ÖVP letzten Endes ganz<lb/>
entschieden dagegen aus.</p><p xml:space="preserve">Bei den Preisgesprächen dagegen ergibt sich, dass die ÖVP bereit ist,<lb/>
eine neue Formulierung des § 3 b) vorzulegen, wonach bei der<lb/>
Erstellung des betriebswirtschaftlichen Preises nicht mehr auf<lb/>
die Kosten direkt bezogen wird, sondern nur die Konkurrenzfähigkeit<lb/>
des Betriebe gewahrt werden muss.<add>Geht das denn nicht mindestens ebensoweit??</add> Was die ÖVP aber ganz entschieden<lb/>
<pb n="23-1464" facs="23_1974-12-03_1464.jpg"/>ablehnt, ist die Landeshauptleute auch nur für örtliche bedingte oder<lb/>
ausschliesslich regionale von Bedeutung Preise oder Dienstleistungen<lb/>
herangezogen werden kann. Sie haben mit den Landeshauptleuten Kontakt<lb/>
aufgenommen und diese haben die Verantwortung für eine solche<lb/>
Politik ganz entschieden abgelehnt. Ich erkläre sofort, dass ich<lb/>
ausserstande bin, in den einzelnen Ländern z.B. die Friseurpreise<lb/>
oder sonstige Dienstleistungen wie Wäschereien, Reparaturgewerbe usw.<lb/>
festzusetzen. Ebenso ist es mir unmöglich, für irgendwelche Limo<lb break="no"/>naden, die in einem Ort verlangt werden, hier eine Preiskontrolle<lb/>
durchzuführen. Fachlich ist die ÖVP sich vollkommen klar, dass sie<lb/>
hier einen schlechten Stand hat, erklärt aber aus politischen<lb/>
Gründen dies nicht akzeptieren zu können. <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name> und <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name>, die ich<lb/>
zu den Verhandlungen zugezogen habe, setzen sich dann für die anderen<lb/>
Bestimmungen, insbesondere für die Preise von multinationalen inter<lb break="no"/>nationalen Konzernen wie z.B. Autofirmen usw., die ebenfalls im<lb/>
Inland, wenn sie einen höheren Preis verlangen, als im EFTA- und<lb/>
EWG-Staat preisgeregelt werden können, ein. <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name> ist bereit, von<lb/>
der ursprünglichen Forderung, dass auch die österreichischen Firmen<lb/>
in Österreich keine höheren Preise verlangen können, als sie<lb/>
eventuell im Ausland erzielen und es sich um gleiche oder vergleich<lb break="no"/>bare Waren handelt, abzugehen und nur mehr für dieselbe Ware aus dem<lb break="no"/>selben Erzeugerstaat im Ausland produzierten Waren zu beschränken.<lb/>
Trotzdem stimmt die ÖVP einer solche Regelung nicht zu. Der<lb/>
dritte offene Punkt ist die Preisregelung für überhöhte Handelsspannen,<lb/>
die <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name> verlangt. Auch hier ist die ÖVP nicht bereit, über die<lb/>
§ 3 b)-Formulierung, wonach ich auch Handelsspannen regeln kann, wenn<lb/>
diese erhöht werden, hier denkt die ÖVP allerdings an die perzentuel<lb break="no"/>len Handelsspannen, eine weitere Bestimmung ins Preisgesetz aufzu<lb break="no"/>nehmen. Diese 3 offenen Punkte – LH-Leute-Einschaltung, Importwaren<lb break="no"/>regelung bei Multis und Handelsspannenregelung – muss jetzt von<lb/>
den Parteispitzen entschieden werden. Die Frage des Verbotes der<lb/>
ruinösen Konkurrenz und des Diskriminierungsverbotes, das erstere<lb/>
von der Handelskammer gefordert, das zweite von ÖGB und AK, soll<lb/>
nach übereinstimmender Meinung im Wettbewerbsausschuss weiter<lb/>
behandelt werden. Niemand will, dass dies nämlich ins Preisgesetz<lb/>
hineinkommt, obwohl seinerzeit die Handelskammer vorgesehen hat,<lb/>
dass dies in ein umfassendes Preisgesetz eingebaut werden soll.<lb/>
Jetzt sollte es im Wettbewerbsausschuss weiter diskutiert werden<lb/>
und dann im UWG-Gesetz eingebaut. <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> teilte mir mit, dass<lb/>
<pb n="23-1465" facs="23_1974-12-03_1465.jpg"/>für Montag um 11 Uhr der Handelsausschuss vorgesehen ist und ich<lb/>
mache diese Mitteilung auch dem Verhandlungskomitee. <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name> erklärt<lb/>
sehr erstaunt, dass dies ein Irrtum ist, denn dieser Handelsausschuss<lb/>
könnte nur dann zusammentreten, wenn sich vorher die Parteien über<lb/>
das Preisgesetz einigen. Dasselbe gilt natürlich auch, wie er sich<lb/>
ausdrückt, für den für 12 Uhr vorgesehenen Landwirtschaftsausschuss<lb/>
bezüglich des Marktordnungsgesetzes. Wir kommen überein, dass jetzt die<lb/>
Parteispitzen zu informieren sind, damit über die weitere Vorgangs<lb break="no"/>weise entschieden wird.</p><p xml:space="preserve">Die fraktionelle Besprechung mit den Genossen der Verbund, <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name>,<lb/>
<name type="person" ref="#per__112014">Erbacher</name>, <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> und <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name>, zu der sich dann auch noch der BRO der<lb/>
DoKW, NR <name type="person" ref="#per__112931">Köck</name> <choice><choice><sic>zugesellt,</sic><corr>dazugesellt, gesellt</corr></choice></choice> ergeben folgendes Resultat: Die Verbund<lb break="no"/>genossen sind ein wenig enttäuscht, weil sie bereits den ÖVP-Leuten<lb/>
zugesagt haben, dass die Verlängerung des Vertrages für den DoKW-<lb/>
Vorstand <name type="person" ref="#per__114988">Hermann</name> und des TKW-Vorstandes <name type="person" ref="#per__115694">Kandolf</name> keine Schwierigkeit<lb/>
machen wird. Mich hat man allerdings nur vor zwei Tagen davon ver<lb break="no"/>ständigt, dass morgen ein diesbezüglicher Beschluss im Aufsichtsrat<lb/>
gefasst werden soll. <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name> meint, früher war es so, dass eben der<lb/>
Minister dies vorgeschlagen hat und sie durchgeführt. Jetzt hatte<lb/>
ich ihnen vor Monaten ja schon gesagt, dass sie mir entsprechende<lb/>
Vorschläge machen sollen und ich dann entscheiden werde, ob ich<lb/>
sie akzeptiere oder nicht. Ich erklärte auch den beiden, und dies<lb/>
werde ich auch gegenüber <name type="person" ref="#per__115694">Kandolf</name> und <name type="person" ref="#per__114988">Hermann</name> tun, wenn ich angesprochen<lb/>
werde, dass ich gegen sie gar nichts einzuwenden habe, sondern ganz<lb/>
im Gegenteil anerkenne, dass sie als tüchtige Fachleute am rich<lb break="no"/>tigen Platz sitzen, andererseits aber habe ich vor Monaten ihnen<lb/>
das Projekt der DoKW-Vorstandes auseinandergesetzt und aus rein<lb/>
sachlichen Gründen verlangt, dass die Enns jetzt personalmässig mit der<lb/>
Donau verbunden wird. Dagegen hat sich insbesondere <name type="person" ref="#per__114988">Hermann</name> ausge<lb break="no"/>sprochen und die ÖVP lässt es auf einen Kampf ankommen. Ich möchte<lb/>
deshalb bei dieser Gelegenheit gleich beides erledigen. <name type="person" ref="#per__112014">Erbacher</name> hat<lb/>
einen diesbezüglichen Kompromissvorschlag, der mir gangbar erscheint,<lb/>
nämlich jetzt schon festzulegen, dass dieser Vierer-Vorstand durch<lb/>
die Aufnahme von <name type="person" ref="#per__97339">Baumgartner</name> nur dazu dient, um tatsächlich die<lb/>
personelle Überführung zu erreichen und daher dieser Vorschlag ter<lb break="no"/>minisiert ist. <name type="person" ref="#per__97339">Baumgartner</name> wird genauso wie <name type="person" ref="#per__114462">Fenz</name> aus der Donau späte<lb break="no"/>stens 1977 wieder ausscheiden und dann der Zweiervorstand <name type="person" ref="#per__114988">Hermann–</name><lb/>
<name type="person" ref="#per__114580">Kobilka</name> bleiben. Für die Tauernkraftwerke möchte ich nur für die<lb/>
<pb n="23-1466" facs="23_1974-12-03_1466.jpg"/>Weiterbestellung <name type="person" ref="#per__115694">Kandolfs</name> gesichert haben, dass wir im nächsten<lb/>
Jahr, wenn Bürgermeister <name type="person">Mayer</name> aus Bregenz der E-Wirtschaft wieder<lb/>
zur Verfügung steht, diesen sofort als Nachfolger von <name type="person" ref="#per__133973">Nyvelt</name><lb/>
installieren können. Auch hier meint <name type="person" ref="#per__112014">Erbacher</name>, dass dies eine<lb/>
vernünftige Lösung ist und auch <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name> stimmt dem zu. Um eine<lb/>
solche Nachfolgefrage aber zu sichern, müsste jetzt klargestellt<lb/>
werden, wie es in den Draukraftwerken weitergeht. Dort soll der<lb/>
erkrankte <name type="person" ref="#per__97674">Kugler</name> um 1 Jahr oder 2 Jahre seinen Vertrag verlängert<lb/>
bekommen, wenn gleichzeitig sein Nachfolger bestimmt wird, der<lb/>
ihn bei Krankheit, und er ist in letzter Zeit sehr viel krank,<lb/>
sofort im Vorstand vertritt. Von der ÖVP war dafür Dr. <name type="person">Steiner</name>,<lb/>
der jetzt Recht, Personal und Administration bearbeitet, seit Jahren<lb/>
vorgesehen und aufgebaut. Jetzt versucht der ÖAAB dem Buchhalter<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__126297">Klinger</name> diese Position zuzuschanzen. <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name> möchte, dass wir<lb/>
gegen diesen Mann im Aufsichtsrat stimmen, womit seine Bestellung<lb/>
nicht möglich wäre. Hier habe ich grösste Bedenken, weil ich auch<lb/>
erkläre, auch wir liessen uns nicht vorschreiben, wen wir an ein<lb/>
SPÖ-Mandat entsenden, wir können maximal nur der ÖVP erklären,<lb/>
wenn sie jetzt von dem tüchtigeren und besseren Dr. <name type="person">Steiner</name> ab<lb break="no"/>rückt, dass wir dies in der Öffentlichkeit zur Diskussion stellen<lb/>
werden, dann eine entsprechende Erklärung von der ÖVP verlangen<lb/>
werden, warum sie jetzt auf den Dr. <name type="person" ref="#per__126297">Klinger</name> verfallen ist, nur<lb/>
weil er ÖAAB ist ? und dann auf gar keinen Fall für den <name type="person" ref="#per__126297">Klinger</name><lb/>
stimmen werden. Gegen einen ÖVP-Vorschlag auf ein ÖVP-Mandat<lb/>
aber halte ich für unmöglich, dass wir dagegen stimmen und damit<lb/>
denselben Fehler machen wie die ÖVP jetzt in Vorarlberg, die auch<lb/>
erklärt hat, sie bestimmt, wer in die Landesregierung von der SPÖ<lb/>
geschickt werden kann.</p><p xml:space="preserve">Ein weiteres wichtiges Problem ist die Aufstockung des Anteils von<lb/>
der KELAG an der ÖDK. <name type="person" ref="#per__112014">Erbacher</name> ist maximal bereit aus politischen<lb/>
Gründen, dass ich entscheide, ohne dass er dagegen einen Einspruch<lb/>
erhebt, dass der Anteil der Kelag aufgestockt werden kann. Die<lb/>
Kelag müsste uns dafür einen Brief schreiben, dass sie auf die 50:50-<lb/>
Regelung zu einer Regelung 51 % Verbund und 49 % Kelag und andere<lb/>
Gesellschaften als Aktionäre-Vereinbarung zustimmt. Wir würden dann<lb/>
diesen Brief zur Kenntnis nehmen, ohne ihm allerdings zuzustimmen,<lb/>
weil ja der Verbund und auch ich der Kelag nur 45 %-Anteil Landes<lb break="no"/>gesellschaften zugestehen wollen. <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name> hofft, dass er dies<lb/>
imstande ist, mit <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> zu vereinbaren.</p><pb n="23-1467" facs="23_1974-12-03_1467.jpg"/><p xml:space="preserve">Eine heftige Diskussion entwickelt, weil <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> – und ich stehe<lb/>
da hundertprozentig hinter ihm – von der Verbund mehr Aufklärung<lb/>
über die zukünftige Sicherheit des zweiten Kernkraftwerkes ver<lb break="no"/>langt. Ich selbst halte mit aller Deutlichkeit fest, dass ich<lb/>
es als Skandal empfunden habe, als man das erste Atomkraftwerk<lb/>
baute, noch nicht festgelegt hat, was mit dem Atommüll geschehen<lb/>
soll. Es bestand nur ein vage Hoffnung, dass die Deutschen den<lb/>
Atommüll übernehmen, was sich jetzt als fast unlösbar herausstellt.<lb/>
<name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> möchte sich also deshalb im zweiten Atomkraftwerk nicht den<lb/>
Vorwurf machen lassen, dass er nicht alle Einwendungen und alle<lb/>
Möglichkeiten einer Kontrolle ausgenützt hat, was die Genossen<lb/>
der Verbund und wahrscheinlich auch der Kernkraftwerksplanungs<lb break="no"/>gesellschaft sehr verärgert. Hier kann man ihnen aber wirklich nicht<lb/>
helfen.</p><p xml:space="preserve">Ein weiterer Streitpunkt war unser Energieplan. Der Verband der E-<lb/>
Wirtschaft ist nicht imstande, in so kurzer Zeit bis Mitte De<lb break="no"/>zember eine endgültige Begutachtung vorzulegen. <name type="person" ref="#per__97496">Gruber</name> hat dort<lb/>
vorgeschlagen, man soll jetzt ruhig abwarten, bis das Ministerium<lb/>
seinen Energieplan veröffentlicht und dann mit allen Rohren da<lb break="no"/>gegen schiessen. <name type="person" ref="#per__97496">Gruber</name> sprach von einer <choice><choice><sic>Kollektivisierung</sic><corr>Kollektivierung</corr></choice></choice> des<lb/>
Elektrizitätswesens. <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name> ist es geglückt zu erreichen, dass<lb/>
nicht eine solche negative Stellungnahme abgegeben wird, sondern<lb/>
dass man nur bittet, man soll bis März die entsprechende Begut<lb break="no"/>achtung hinausschieben. <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> möchte aber am liebsten einen Energie<lb break="no"/>plan noch 1974 vorlegen. Ich versuche ihn zu überzeugen, dass<lb/>
dies zwar gut, aber nicht möglich ist. Mir erscheint es wichtiger,<lb/>
dass wir einen übereinstimmenden Energieplan für das Frühjahr 1975<lb/>
haben, als jetzt einen Kampf-Energieplan, der letzten Endes im<lb/>
Parlament und überall so hart attackiert wird, dass wir davon<lb/>
auch politisch nur einen grossen Nachteil haben. Ich schlage ihm des<lb break="no"/>halb vor, wir sollten lieber eine neuerliche Terminerstreckung bis<lb/>
Endes Jänner mit eventueller Erweiterungsmöglichkeit bis Feber<lb/>
ins Auge fassen. <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> ist damit einverstanden.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97469">GEHART</name>: Bitte auch für die Bundeskammer dieselbe<lb/>
Verlängerungsmöglichkeit mitteilen und versuchen, zu einem Kon<lb break="no"/>sens zu kommen.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="23_1458_07" facs="23_1974-12-03_1458-07.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 3.12.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="23_1458_08" facs="23_1974-12-03_1458-08.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>