<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 24. Juni 1977 bis Sonntag, der 26. Juni 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band37_1977-06-24</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1977-06-24" to="1977-06-26">Freitag, 24. Juni 1977 bis Sonntag, 26. Juni 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="37-0764" facs="37_1977-06-24_1977-06-26_0764.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 24. Juni 1977 bis Sonntag, 26. Juni 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Municipio von Lignano, welches ganz neu errichtet wurde, er<lb break="no"/>wartete mich nicht nur der Bürgermeister sondern auch ein bedeu<lb break="no"/>tender Regionalpolitiker Prof. <name type="person" ref="#per__146130">Bertoli</name>, der meine inoffizielle<lb/>
Anwesenheit und Besuch benützte, um das Verkehrsproblem zwi<lb break="no"/>schen Österreich und Italien zu besprechen. LH <name type="person" ref="#per__98038">Wagner</name> und auch<lb/>
<name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> hätten bereits Gespräche mit italienischen Stellen<lb/>
geführt und ständige Kontakte aufrechterhalten, um die Möglichkeit<lb/>
eines Plöckenpass-Tunnels in Verlängerung des Felbertauern-Tunnels<lb/>
zu erörtern. Italien möchte insbesondere die Region Friaul<lb/>
eine bessere Verbindung zwischen der BRD und Italien herstellen.<lb/>
Angeblich bekommen sie jetzt durch die Erdbebenkatastrophe<lb/>
von Rom grössere Geldmittel, um diese Strassenprojekte bauen<lb/>
zu können. So soll jetzt die Autobahn, die in Kürze von Udine<lb/>
Nach Carnia eröffnet wird, im Laufe von 2 Jahren bis an die<lb/>
österr. Grenze Tarvis - Arnoldstein geführt werden. Ich kann mir<lb/>
dies beim besten Willen nicht vorstellen, weil dafür ungeheure<lb/>
Mittel bereitgestellt werden müssten. Ein so schneller Baubeginn<lb/>
und noch viel schnellere Beendigung würde ungeheuren Einsatz<lb/>
voraussetzen. Ich versprach allerdings, dieses Problem mit<lb/>
Bautenminister <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> zu besprechen. Lignano hat sich in der<lb/>
Zeit, wo ich noch vor 20 Jahren mit meinen Söhnen fast 10<lb/>
Jahre hinuntergefahren bin, wesentlich verändert. Auf der<lb/>
ganze Halbinsel wurden beträchtliche Investitionen an Modell-<lb/>
Bungalows aber auch Infrastrukturmassnahmen durchgeführt. Bei<lb/>
meinem inoffiziellen Besuch auch dann in der Azienda am nächsten<lb/>
Tag konnte ich feststellen, dass die bisherigen Touristen-<lb/>
Informationen, Anfragen und auch dann der tatsächliche Tourismus<lb/>
geringer war als im Vorjahr. Immer mehr aber nehmen Italiener<lb/>
einen grösseren Anteil der Touristen selbst in dieser Region ein.<lb/>
Früher waren es primär Österreicher und Deutsche, die diese<lb/>
Region bis nach Venedig hinunter bevölkerten. Man hat nicht zuletzt<lb/>
von der österreichischen besonders der Wiener Kolonie, manche<lb/>
sprachen sogar vom 24. Wiener Gemeindebezirk. Ich glaube nicht,<lb/>
dass wesentlich weniger Österreicher hinunterkommen werden.<lb/>
Wohl aber, dass eben die Bettenkapazität wesentlich vergrössert<lb/>
wurde. Eine Schiffahrt bis zum Tagliamento zeigte den Ausbau<lb/>
ganz drastisch. Die Skyline auf dieser Halbinsel ist heute<lb/>
sicherlich der von amerikanischen z.B. am Michigan-See zu ver<lb break="no"/>gleichen. Wie wir noch hinuntergefahren sind, war Pineta schwach<lb/>
<pb n="37-0765" facs="37_1977-06-24_1977-06-26_0765.jpg"/>bewohnt, Riviera überhaupt unbekannt und Sabbiadoro der Versuch<lb/>
eines einzigen Hochhauses. Jetzt eine richtiggehende amerikanische<lb/>
Skyline. Der Bürgermeister <name type="person" ref="#per__147007">Zati</name> bemüht sich sehr um den Öster<lb break="no"/>reichern den Aufenthalt zu verschönern, u.a. hat er 1/2 Mill.<lb/>
investiert, um österr. Fernsehprogramm durch entsprechende<lb/>
Verstärker neben den italienischen, jugoslawischen auch in<lb/>
Lignano empfangen zu können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auf der Rückfahrt besuchte ich Malta, um mich mit dem Betriebsleiter<lb/>
<name type="person" ref="#per__132604">Benedikter</name> über die Kampagne gegen die ÖDK zu besprechen. Bei der<lb/>
Besichtigung konnte ich feststellen, dass der Quarz-Sand, der sich<lb/>
oben in der Stauwurzel zuerst abgesetzt hat und dann durch den<lb/>
Grundablass doch in die Leitung kam, die Turbine in einer Weise be<lb break="no"/>schädigt hat, wie man sich's nicht vorstellen kann. Die Düsen zeigte<lb/>
Abnützungserscheinungen, die man sich theoretisch gar nicht vor<lb break="no"/>stellen konnte. Der Schaden, der dadurch entstanden ist, beträgt<lb/>
7 Mill., der allerdings von der Versicherung gedeckt ist. Ent<lb break="no"/>scheidend für die Zukunft ist aber, dass wir eine andere Presse-<lb/>
und Informationspolitik machen sollen. <name type="person" ref="#per__132604">Benedikter</name> war jetzt<lb/>
gerade bei einer Besichtigung in der Schweiz, konnte dort fest<lb break="no"/>stellen, dass bei jedem Schaden sofort ein entsprechendes Kommuniqué<lb/>
von der Gesellschaft herausgegeben wird. Er erörterte mir mit Recht,<lb/>
dass jedes Vorkommen sofort in Kolbnitz bekannt wird und damit<lb/>
auch vor der Presse nicht verheimlicht werden kann. Zweckmässiger<lb/>
ist es deshalb, eine entsprechende Sachinformation unmittelbar<lb/>
nach dem Ereignis hinauszugeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte diesen Vorschlag, ohne <name type="person" ref="#per__132604">Benedikter</name> zu<lb/>
erwähnen, mit unseren Leuten besprechen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>