<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19761012">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 12. Oktober 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band32_1976-10-12</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-10-12">Dienstag, 12. Oktober 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-31">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="32-1134" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-12_1134.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-12_01">Dienstag, 12. Oktober 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-12_02">Vor der Ministerratssitzung besprach ich <rs type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</rs> die<lb/>
Abstellung von Dr. <rs type="person" ref="#per__123328">Fenz</rs>, seinen Logistiker und Quartiermeister<lb/>
für eine Sondereinheit, auf Grund des § 7 Abs. 3 Ministerien<lb break="no"/>gesetzes. <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> hatte mit <rs type="person" ref="#per__123328">Fenz</rs> gesprochen und festgestellt, daß<lb/>
dies ein ausgesprochener Fachmann für die Wirtschaftliche Landes<lb break="no"/>verteidigung wäre. Da wir außerstande sind, die Generalstabs<lb break="no"/>arbeit zu leisten, ja wahrscheinlich nicht einmal die Durchführung<lb/>
wirklich gut abwickeln könnten, brauchen wir dringend Leute vom<lb/>
Verteidigungsministerium. <rs type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</rs> hatte zuerst einige Bedenken<lb/>
hat dann aber zugestimmt, weil er, wie er meinte, mir unbedingt<lb/>
helfen will. Wir besprachen die formale Seite dann noch mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs>, der meinte, es wäre nicht notwendig, daß wir einen<lb/>
Ministerratsvortrag, ja nicht einmal großzügigst irgendwelche<lb/>
feierliche Beschlüsse brauchen. Ich errichte diese Arbeitsgemein<lb break="no"/>schaft, <rs type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</rs> stimmt zu, daß <rs type="person" ref="#per__123328">Fenz</rs> der Leiter dieser Arbeits<lb break="no"/>gemeinschaft wird und daß auch noch andere Beamte des Verteidi<lb break="no"/>gungsministerium dafür abkommandiert werden. Da es sich nicht um<lb/>
eine Versetzung, sondern um eine zusätzliche Arbeit handelt,<lb/>
bräuchten wir dazu keinerlei Beschlüsse.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-12_03">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte sofort in Angriff nehmen!<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-12_04">Mit <rs type="person" ref="#per__98063">Weißenberg</rs> diskutierte ich die Firma Eisert und gab ihm<lb/>
die Information von <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs>. <rs type="person" ref="#per__98063">Weißenberg</rs> wird genau prüfen und<lb/>
wird auf alle Fälle entsprechende Kredite für die Firma bereit<lb break="no"/>stellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-12_05">Im Ministerrat hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> die Rückstellung meines Berichtes<lb/>
über die Tätigkeit der Außenhandelsförderung der Handelskammer<lb/>
für das Jahr 1974 zurückgestellt, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> begründet dies damit,<lb/>
er müsse es näher studieren. Von mir wünschte er außerdem, die<lb/>
Information wann der Rechnungshof und ob der Rechnungshof jemals<lb/>
diese Tätigkeit der Handelskammer geprüft hat. Er unterstrich,<lb/>
daß sich diese Rückstellung nicht gegen den Handelsminister richtet,<lb/>
was mir an und für sich auch ganz wurscht wäre, sondern nur der<lb/>
Handelskammer zeigen soll, daß er jetzt auch ihre Repräsentationen<lb/>
genau überprüfen wird. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte, ich solle dies nur alles<lb/>
der Handelskammer ebenfalls mitteilen.<lb/>
</p>
            <pb n="32-1135" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-12_1135.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-12_06">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__108322">MEISL</rs> und <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte feststellen, wann die<lb/>
Handelskammer das letzte Mal und ob sie überhaupt vom Rechnungs<lb break="no"/>hof geprüft wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-12_07">Mit Intendant <rs type="person" ref="#per__139833">Weis</rs> hatte ich eine harte Auseinander<lb break="no"/>setzung. <rs type="person" ref="#per__114508">Tieber</rs> hat sehr höflich, aber bestimmt ihn aufgefordert,<lb/>
er soll doch prüfen, wieso in den letzten Tagen niemand von<lb/>
außenhandelspolitischen Aktivitäten im Fernsehen Notiz nimmt.<lb/>
Weder die Anwesenheit des Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__115599">Müller</rs> von der EFTA noch die<lb/>
Staatsekr. <rs type="person" ref="#per__97343">Beils</rs> von der DDR, aber auch nicht die Ankunft des<lb/>
sowjetischen Ministers <rs type="person" ref="#per__145567">Rudnew</rs>, der die Techn.-wissensch. Wochen<lb/>
eröffnete, waren auch im Fernsehen mit einer einzigen Silbe erwähnt.<lb/>
Ich setzte <rs type="person" ref="#per__139833">Weis</rs> dann ganz energisch, allerdings ohne ihn zu be<lb break="no"/>leidigen oder gar zu brüllen, die Unmöglichkeit dieser Situation<lb/>
auseinander. <rs type="person" ref="#per__139833">Weis</rs> meinte, ja wenn die Zeitungen nicht einmal<lb/>
darüber berichten, so war es sicherlich auch ein Fehler der Public-<lb/>
Relations-Leute. Dies veranlaßte mich sofort, zu sagen, daß in<lb/>
Österreich eben statt eine zielbewußte Informationspolitik zu<lb/>
treiben, das Fernsehen und Radio nur dann etwas bringt, wenn die<lb/>
Zeitungen schreiben und die Zeitung wieder sich auch auf den<lb/>
kleinsten Dreck stürzen, wenn sie eine Sensation darin vermuten<lb/>
oder das Fernsehen und Radio irgend etwas berichtet hat. Unsere<lb/>
Massenmedien richten sich nicht nach der von ihnen entwickelten<lb/>
Informationspolitik, sondern werden weitestgehend beeinflußt von<lb/>
der Tatsache, ob und inwieweit eine Zeitung oder ORF darüber be<lb break="no"/>richtet. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> hat in dieser Angelegenheit auch mit <rs type="person" ref="#per__114975">Oberhammer</rs><lb/>
gesprochen, der ebenfalls entsprechend sich ausredete. Ich muß<lb/>
gestehen, ich war sehr erstaunt, als ich dann nachts im Fernsehen<lb/>
2. Programm durch Zufall in Linz doch einen Bericht von der<lb/>
Ausstellung der Techn.-wissensch. Wochen sah, <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> glaubt, dies<lb/>
sei auf die Interventionen zurückzuführen, dies halte ich aller<lb break="no"/>dings für nicht möglich, denn in so kurzer Zeit reagiert das<lb/>
Fernsehen garantiert nicht. Für mich ist es also typisch, daß<lb/>
dort wirklich einer vom anderen nichts weiß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-12_08">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__114508">TIEBER</rs>: Bitte stelle fest, wann die Aufnahme von der<lb/>
Ausstellung gemacht wurden und überleg, wie wir in Hinkunft selbst<lb/>
richtig informiert werden.<lb/>
</p>
            <pb n="32-1136" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-12_1136.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-12_09">Bei der Chemie Linz hat <rs type="person" ref="#per__112054">Buchner</rs> als Generaldirektor<lb/>
aber auch der Generaldirektor für Chemiefragen in der DDR<lb/>
einen kommerziellen Vertrag wie <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> sagte, unterschrieben,<lb/>
daß bis 1980 – in vier Jahren eine Milliarde Schilling Waren<lb/>
von Chemie-Linz gekauft werden. Die DDR möchte jetzt auf mehrere<lb/>
Beine stehen und hat deshalb die Absicht auch mit Semperit dann<lb/>
ein solchen Rahmenvertrag, der aber nicht eine Absichtserklärung<lb/>
ist, sondern schon eine kommerzielle Handlung abzuschließen. Ich<lb/>
interessierte mich anstelle des Kaffees und Likörs über die Single<lb break="no"/>train-Anlage, die 600 Mio. Schilling kostet und 200.000 Tonnen<lb/>
Stickstoffdünger erzeugt. Diese Anlage ist phantastisch, wenig<lb/>
arbeitsintensiv 10 Mann pro Schicht also 40 insgesamt während die<lb/>
alte Anlage – ich schätze mind. 10 mal so groß ist, 250 Leute<lb/>
beschäftigt, 230.000 Tonnen erzeugt und insbes. einen hohen Energie<lb break="no"/>aufwand hat. Wenn man bedenkt, daß insgesamt in den Stickstoffwerken<lb/>
7000 Beschäftigte sind wovon 2000 in Schicht arbeiten, dann kann<lb/>
man sehen, wie viel veraltete Anlagen es dort noch gibt und wie<lb/>
die Chemietechnik sich immer mehr zu Höchstinvestitionen mit<lb/>
geringsten Arbeitsplätzen entwickelt. Mit dieser Produktion, d.h.<lb/>
auf dem Chemiesektor werden wir sicherlich nicht die anfallenden<lb/>
zusätzlichen Arbeitsplätze die notwendig sind, schaffen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-12_10"><rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> hat wichtig in sein Programm aufgenommen, die Schuhfbk. Oswald<lb/>
am Attersee. Von der anderen Schuhfabriken, Humanic usw., sind eben<lb break="no"/>falls Vertreter dort erschienen. <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> wollte zwei Sachen demon<lb break="no"/>strieren, erstens, daß er für Privatwirtschaft auch was über hat<lb/>
daß er Kleinbetriebe auch besucht und daß vor allem die Schuhindustrie<lb/>
Österreichs nicht glauben soll, in Hinkunft nichts importieren<lb/>
wird. Im heurigen Jahr hat er von der Firma Salamander Deutschland<lb/>
zwar 1 Mio. bar bezogen, wird aber im Jahr 1977 und dann insbes.<lb/>
in den nächsten Jahren noch zusätzliche Schuhe kaufen. Wir be<lb break="no"/>sichtigten die Modelle welche die Deutschen bereits abgeschlossen<lb/>
haben und die in der Produktion sind. Auch von der Firma Krause,<lb/>
das ist die Exportfirma, die bei allen Ostgeschäften, ob man will<lb/>
oder nicht, eingeschaltet werden muß, war vertreten. Für unsere<lb/>
Schuhindustrie, die sich momentan in einer ganz guten Situation<lb/>
befindet, wie mir alle Vertreter versicherten, sind die Ostexporte<lb/>
aber von größter Bedeutung. Für die regionale Situation am Attersee<lb/>
ist Oswald-Schuh überhaupt für die 420 Beschäftigten lebens<lb break="no"/>notwendig. Die Firma produziert 1 Mio. Paar Schuhe und hat einen<lb/>
großen Sozialaufwand, sie hat eine eigene Schustersiedlung in<lb/>
St. Georgen errichtet. Die Arbeiter verdienen im Durchschnitt<lb/>
<pb n="32-1137" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-12_1137.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>38.–– Schilling. Der Firmenchef, der alles <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> zeigte,<lb/>
und den Eindruck erwecken wollte, daß hier wirklich gute<lb/>
Arbeit gemacht wird, was auch stimmt, hat <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> aber dann<lb/>
unter vier Augen doch mir gegenüber zur Äußerung veranlaßt,<lb/>
es ist leichter Schuhe als Kapitalist zu erzeugen und zu<lb/>
verkaufen, als als Arbeiter dort herzustellen. Die Firma ist<lb/>
zwar maschinell gut ausgerüstet, die Leute arbeiten aber in<lb/>
einem Akkord und dadurch ergibt sich schon eine ganz schöne<lb/>
Belastung der Beschäftigten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-12_11"><rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> kam dann im Auto noch einmal auf eine Einladung der Wirt<lb break="no"/>schaftsdelegation in die DDR zu sprechen. Dort sollen maschinelle<lb/>
Anlagen, Elektrotechniker und Chemievertreter 1977 anwesend sein.<lb/>
Er möchte gerne, daß ich diese Wirtschaftsdelegation führe, was<lb/>
ich aber gleich vorweg erklärte, dies sei kaum möglich. 1978<lb/>
sollen die Technischen Tage in der DDR und 1979 Technische Tage<lb/>
in Österreich abgehalten werden. <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> möchte unbedingt, daß ich<lb/>
jetzt in die DDR komme. Zu welchem Zeitpunkt überläßt er ganz<lb/>
mir. <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> gab mir auch deutlich zu verstehen, daß jetzt die<lb/>
Oststaaten von der starken Wirtschaftsverflechtung mit<add>[der]</add> Bundes<lb break="no"/>republik wegkommen wollen, deshalb dort weniger kaufen und Öster<lb break="no"/>reich dadurch eine einmalige Chance hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-12_12">In der Parteivorstandssitzung hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> neuerdings, nachdem in<lb/>
der Regierung, im Klub, jetzt wieder <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> und <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> verabschiedet.<lb/>
Zum Streit mit der Soz. Jugend wegen des Religionsunterrichtes<lb/>
berichtete <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, daß er am Samstag, das hörte ich jetzt zum<lb/>
ersten Mal, mit den SJ-lern gesprochen hat und dort festhielt,<lb/>
daß man über alles reden kann. In der Diskussion wurde dann fest<lb break="no"/>gestellt, daß der Zeitpunkt der unglücklichste ist, den man sich<lb/>
jetzt vorstellen kann. <rs type="person" ref="#per__114120">Ackerl</rs>, der Verbandsobmann, meinte, er wäre<lb/>
sehr froh, wenn überhaupt in der Jugend ein zentrales Thema dis<lb break="no"/>kutiert wird. Er könne gar nicht verhindern, wenn einzelne Gruppen<lb/>
oder Länder jetzt dieses Thema aktualisieren. Wie sich später<lb/>
herausstellte, allerdings hat dies niemand offiziell erklärt,<lb/>
sondern <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> hat es über unseren Bezirksobmann der SJ, der jetzt<lb/>
auch Wiener Obmann wurde, <rs type="person" ref="#per__114118">Woller</rs>, erfahren, wird über diese Frage<lb/>
seit Jahren debattiert. Der Verbandssekretär <rs type="person" ref="#per__111409">Cap</rs> hat dabei aber,<lb/>
den Eindruck habe ich schon, ein nicht ganz faires Verhältnis ein<lb break="no"/>geschlagen. Auf der einen Seite hat er <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> vorher erklärt, daß<lb/>
er jetzt vom Fernsehen zu einer Diskussion eingeladen sei, worüber<lb/>
er gar nicht glücklich ist, auf der anderen Seite hat er aber alles<lb/>
<pb n="32-1138" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-12_1138.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dazu beigetragen, damit dieses Problem jetzt hochgespielt<lb/>
wird. Bei <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> und <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> konnte ich andererseits wieder<lb/>
feststellen, daß sie vorerst, da sie sich als ehemalige Linke<lb/>
noch jetzt sehr komisch in ihren Positionen vorkommen, wenn<lb/>
sie mit soz. Jugendlichen diskutieren, ein gewisses schlechtes<lb/>
Gefühl haben. Das Ergebnis ist, daß sie nicht mit aller Deut<lb break="no"/>lichkeit eine Trennungslinie ziehen. Das Hauptproblem ist seit<lb/>
meiner Zeit in der Soz. Jugend noch immer dasselbe: Welcher<lb/>
Führungskader resp. welcher Obmann oder Sekretär ist für die<lb/>
Organisation verantwortlich. Auch ich wurde seinerzeit rausge<lb break="no"/>wählt von <rs type="person" ref="#per__97354">Paul Blau</rs>, <rs type="person" ref="#per__97552">Hindels</rs>, meinem Schwager <rs type="person" ref="#per__114117">Mayerhofer</rs> und<lb/>
dem damaligen SJ-Obmann <rs type="person" ref="#per__126282">Strasser</rs> weil, wie sie sich ausdrückten, <add>[ich]</add><lb/>
zu weit rechts stand<del>en</del>. Ich wollte damals eine jugendbewegte SJ<lb/>
und nicht eine linksorientierte, nur Klassenkampf predigende,<lb/>
nächtelang diskutierende Sektierergruppe. Der Mitgliedererfolg<lb/>
gab mir recht. In kürzester Zeit schrumpfte dann die SJ zu ihrer<lb/>
unbedeutenden Rolle, die sie auch heute noch immer in der Jugend<lb/>
hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-12_13"><rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> berichtete, daß jetzt die EDV-Anlage der Partei, IBM 1401,<lb/>
nicht mehr ausreicht und deshalb in die elektronische Datenver<lb break="no"/>arbeitungsgesellschaft in die Hofmühlgasse, d.h. in die des<lb/>
Gewerkschaftsbundes übersiedelt. <rs type="person" ref="#per__97727">Marsch</rs> referierte über die neue<lb/>
kommunalpolitische Kommission, die eine Riesenversammlung werden<lb/>
wird und deren Sekretär der ehemalige Stadtrat <rs type="person" ref="#per__97561">Fritz Hofmann</rs><lb/>
Mittwoch, den 13. Donnerstag, den 14. Oktober. Die Klubtagung war<lb/>
für mich insofern eine Enttäuschung als man viel zu viel Zeit<lb/>
dafür reserviert hatte und deshalb die Beteiligung systematisch<lb/>
abbröckelte. <rs type="person" ref="#per__97444">Heinz Fischer</rs> gab einen Bericht über die Arbeiten des<lb/>
Klubs und was in nächster Zeit in Angriff genommen werden muß.<lb/>
Der erste Diskussionsredner <rs type="person" ref="#per__116697">Luptowits</rs> sprach sofort zum Jugend<lb break="no"/>problem. <rs type="person" ref="#per__97444">Heinz Fischer</rs> kam ganz verzweifelt zu mir und meinte,<lb/>
ich sollte dann dazu Stellung nehmen, denn er kenne die Lehrlings<lb break="no"/>ausbildungsprobleme nicht im Detail. Durch Zufall kam ich mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__116697">Luptowits</rs> zu sprechen und der erzählte mir dann wieder, <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs><lb/>
hätte ihm aufgefordert, unbedingt bei der Diskussion sich zu Wort<lb/>
zu melden, d.h. er hat diese Diskussion sehr geschickt gemanagt.<lb/>
Einen forderte er auf darüber zu reden, denn zweiten dann dazu<lb/>
Stellung zu nehmen, scheinbar war es nur so möglich überhaupt<lb/>
eine Diskussion über die zwei Tage hinweg zu retten. Natürlich<lb/>
<pb n="32-1139" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-12_1139.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>habe ich bei meinem Diskussionsbeitrag einleitend gleich gesagt,<lb/>
auftragsgemäß melde ich mich jetzt hier zu Wort. Noch ärger<lb/>
war es bei LH-Stv. <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs>, der, wie er sagte, sich überhaupt<lb/>
nicht zu Wort gemeldet hat und dann aufgerufen wurde. Er meinte<lb/>
mit Recht, zur freien Meinungsäußerung gehört auch das Recht,<lb/>
nichts sagen zu wollen. Schon allein aus dieser Situation ist<lb/>
klar und deutlich, daß man die ganze Klubtagung in einem Tag<lb/>
hätte ebenfalls abwickeln können. Dies habe ich auch mit aller<lb/>
Deutlichkeit <rs type="person" ref="#per__97444">Heinz Fischer</rs> gesagt, die Umstehenden meinten, dann<lb/>
würde der gesellschaftliche Abend wegfallen, was angeblich ein<lb/>
Großteil der Abgeordneten wünscht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-12_14">Das Referat<add>[von]</add> <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> war ganz auf Außenpolitik ausgerichtet und<lb/>
wie ich nachher hörte, von den wenigsten entsprechend gewürdigt.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> kam darin auf die Handelsaktivitäten im Osten zu sprechen<lb/>
und daß wir die Kredit nicht nach dem System geben können, wenn wir<lb/>
die jetzt alle fällig stellen, können sie sie gar nicht zurückzahlen,<lb/>
sondern, wie es bei allen Krediten üblich ist, die Tilgung muß ein<lb break="no"/>gehalten werden und die Kreditfähigkeit muß gewährleistet sein,<lb/>
beides glaubt, und ist <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> überzeugt, trifft für alle Ost<lb break="no"/>staaten zu. Aus reinem Zufall, so behaupte ich, hat er meinen<lb/>
Namen bei den Bemühungen Strom aus Polen zu beziehen, durch die<lb/>
Verhandlungen, die ich dazu führte, genannt. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> und <rs type="person" ref="#per__114508">Tieber</rs><lb/>
ist dies aufgefallen und sie meinten, daß sei kein Zufall. Manchmal<lb/>
kommt mir vieles vor wie in der großen chinesischen oder russischen<lb/>
Politik, wo auch manche aus Einzelbemerkungen irgendetwas heraus<lb break="no"/>lesen, dort kann es noch eine Rolle spielen, bei uns glaube ich,<lb/>
ist dies Gott sei Dank nicht der Fall.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-12_15"><rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> berichtete über die Weltsituation und weniger über das<lb/>
Budget, das er nur nebenbei streifte, <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> über sein Ressort und<lb/>
ganz besonders über die neue Steuer. Die anderen Minister, <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs><lb/>
über sein Landwirtschaftskonzept, was sehr couragiert und wesent<lb break="no"/>lich anders ist als das von <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs>, ob es ihm wird gelingen die<lb/>
Regionalisierung der Milch durchzusetzen, wird sich zeigen. <rs type="person" ref="#per__98063">Weißen<lb break="no"/>berg</rs> hat ein sehr umfangreiches Programm, mit Dutzenden von<lb/>
neuen Gesetzen, unter anderem erwähnte er, daß die Lehrlingsaus<lb break="no"/>bildung weniger an das Gewerberecht als viel mehr an die Arbeits<lb break="no"/>marktsituation ausgerichtet werden sollte. Vorher hat er mich auf<lb/>
diese Passage, er hat seine Rede runtergelesen, aufmerksam gemacht.<lb/>
</p>
            <pb n="32-1140" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-12_1140.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-12_16">Ich habe ihm sofort gesagt, über alles kann man diskutieren<lb/>
und <rs type="person" ref="#per__97563">Erich Hofstetter</rs>, der seine Rede scheinbar auch gelesen<lb/>
hatte, meinte, so heiß wird sowieso nichts gegessen, wir werden<lb/>
sehen, was daraus wird, wenn er einen Bruchteil dessen, was er<lb/>
angekündigt hat in Angriff nimmt ist er derartig eingedeckt, daß<lb/>
er für das Lehrlingsproblem nur ganz wenig Zeit, wenn überhaupt<lb/>
eine, dafür aufbringen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-12_17">Ich versuchte natürlich jetzt während der Klubtagung alle möglichen<lb/>
anderen Aktivitäten zu entfalten. In Steyr hatten wir eine Ver<lb break="no"/>trauenspersonenkonferenz, <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> hat mich begleitet und die lockere<lb/>
Art wie ich über selbst unangenehme Probleme, wie Repräsentations<lb break="no"/>kosten usw. referierte, fand nicht nur bei <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs>, sondern auch,<lb/>
wie man mir dann am nächsten Tag versichert wurde, begeisterte<lb/>
Zustimmung. Was mich persönlich nur stört, ist, daß ich mich oft<lb/>
ertappe, wie <rs type="person" ref="#per__114511">Fritz Muliar</rs> gute Gags immer wieder zu bringen, damit<lb/>
die Leute wirklich unterhalte, aber ein ernstzunehmender Kritiker<lb/>
mir dann sofort sagen würde, so sollte man als Politiker nicht<lb/>
unbedingt sprechen, wenn man eine Karriere anstrebt. Da Gott sei<lb/>
Dank beides bei mir nicht der Fall ist, ich weder ein tierisch<lb/>
ernstzunehmender Politiker sein möchte noch eine besondere Karriere<lb/>
machen möchte, würde ich bei diesem System bleiben. Den Leuten<lb/>
gefällts und mir macht es Spaß. Auch bei den Bürgerversammlungen<lb/>
in Linz habe ich ähnlich agiert. In der einen war eine ganze<lb/>
Gruppe von Atomgegner, die mind. die Hälfte des vollen Saales<lb/>
ausmachten, in der zweiten wieder waren es wirklich an die 50<lb/>
Fragen, die schriftlich an mich gestellt wurden und die ich auf<lb/>
diese Art beantwortete.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-12_18">Betriebsratsobmann <rs type="person" ref="#per__112931">Köck</rs> besuchte ich die Kraftwerk Wilhering,<lb/>
da sie ebenfalls eine Horizontal-Turbinen-Anlage ist. Dort arbeiten<lb/>
die Maschinen schon vier Jahre ohne größeren oder kleineren Schaden.<lb/>
Die Betriebsräte sagten, jetzt hatten sie eine in der Kontrolle,<lb/>
genau röntgenisiert im Hinblick auf die Brüche in Altenwörth, und<lb/>
festgestellt, daß alles in Ordnung ist. Die Erklärung für mich,<lb/>
nachdem ich auch dort die Maschinen im Detail besichtigt hatte,<lb/>
in Wilhering sind 24 MW, in Altenwörth 40 MW. Die Fast-Verdoppelung<lb/>
dürfte also zu Konstruktionsfehlern geführt haben, dies ist aller<lb break="no"/>dings meine laienhafte Erklärung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-12_19">Bürgermeister <rs type="person" ref="#per__145576">Gründhammer</rs> ein Genosse aus Bad Häring, Tirol,<lb/>
ersuchte mich, für das Kurmittelhaus, welches 16 Mio. Schilling<lb/>
<pb n="32-1141" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-12_1141.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>kostet, bei einem Gemeindebudget von 15 Mio, um entsprechende<lb/>
Unterstützung. <rs type="person" ref="#per__114508">Tieber</rs> wird sich des Falles annehmen, <rs type="person" ref="#per__145576">Gründhammer</rs><lb/>
den Bericht des Hofrat <rs type="person" ref="#per__145581">Hein</rs> von Bad Ischl über dieses Kurhaus<lb/>
uns senden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-12_20">Bürgermeister <rs type="person" ref="#per__133756">Fuchs</rs> von Braunau hat eine Firma Ing. Karer, die<lb/>
jetzt ganz groß Chemieanlagen dort bauen wird. Jetzt hat die<lb/>
Firma bereits 35 Beschäftigte und bräuchte dringend 5 Mio. Schilling<lb/>
Kredit. <rs type="person" ref="#per__133756">Fuchs</rs> dachte an die Existenzgründungsaktion. Ich habe<lb/>
Ing. <rs type="person" ref="#per__145579">Karer</rs> und <rs type="person" ref="#per__133756">Fuchs</rs> sofort gesagt, daß es sich da um 2 Prämien<lb/>
handelt, von vielleicht max. 30.000 Schilling, weshalb eher ein<lb/>
Gewerbestrukturkredit in Frage käme. <rs type="person" ref="#per__145579">Karer</rs> wird mit der Kommunal<lb break="no"/>kreditbank Verhandlungen führen und sich dann an uns wenden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-12_21">Landessekretär <rs type="person" ref="#per__137049">Winder</rs> von Vorarlberg hat mit Hilfe eines Rauch<lb break="no"/>fangkehrers, der Genosse ist und gleichzeitig Obmann der Vorarlberger<lb/>
Rauchfangkehrer, die Haushalte bezüglich der Ofeneinstellung<lb/>
kontrolliert. Er möchte jetzt dasselbe für das Gewerbe und die<lb/>
Industrie wenn wir ihm entsprechend unterstützen. Bezüglich der<lb/>
Umweltentlastung muß er mit <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> sprechen. Bezüglich der<lb/>
Energieeinsparung können wir ihn unterstützen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-12_22">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte setz dich mit <rs type="person" ref="#per__137049">Winder</rs> auseinander.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-12_23">Bürgermeister <rs type="person" ref="#per__114604">Hillinger</rs> von Linz hat mit <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> die Firma Fehrer<lb/>
besucht, der Textilmaschinen herstellt. Da ich den Firmeninhaber<lb/>
vor längerer Zeit schriftlich zugesagt habe, daß ich ihn besuchen<lb/>
werde, habe ich die Gelegenheit jetzt sofort genützt und dann<lb/>
abends ebenfalls die Firma besichtigt. Ich war sehr beeindruckt,<lb/>
wie eigentlich ein österreichisches Unternehmen revolutionäre<lb/>
Spinnmaschinen entwickelt. Die Ringspulmaschinen, 7.000 Schilling<lb/>
je Spindel, die Open-End-Maschinen, 50.000 Umdrehungen, aber schon<lb/>
60.000 Schilling je Spindel sind nach dem neuen System Dref.<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__120383"><choice><choice><sic>Erich</sic><corr>Ernst</corr></choice></choice> Fehrer</rs> überholt. Diese Maschine kostet allerdings<lb/>
150.000 Schilling je Spinnkopf. Derzeit wird ein Typ von 3 Spinn<lb break="no"/>köpfen entwickelt. 15 Mio. Schilling stecken in Entwicklungskosten<lb/>
drinnen. Er wird jetzt die Produktion aufnehmen, nur in Linz<lb/>
assemblieren und die Zulieferer können und werden österreichische<lb/>
Firmen sein. Er schätzt den Umsatz auf mind. 500 Mio., wahrschein<lb break="no"/>lich aber wird er in die Milliarden Schilling gehen. Bei der<lb/>
Firma habe ich sein technisches, aber vor allem aber auch sein<lb/>
kommerzielles Management kennengelernt. Auf der Leipziger Messe<lb/>
<pb n="32-1142" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-12_1142.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>hatte ich einmal den Stand dieser Firma besucht, was noch<lb/>
heute lobend vermerkt wurde. <rs type="person" ref="#per__120383">Fehrer</rs> hatte interessanterweise<lb/>
keinen anderen Wunsch als zu zeigen, was er geleistet hat, er<lb/>
wollte keine wie immer geartete Unterstützung. Ich habe ihm<lb/>
selbstverständlich angeboten, jede Information oder Hilfe im<lb/>
Ausland zu weit ich dazu imstande bin. <rs type="person" ref="#per__114604">Hillinger</rs> schilderte mir<lb/>
<rs type="person" ref="#per__120383">Fehrer</rs>, und ich konnte mich auch dann persönlich davon überzeugen,<lb/>
als einen geradlinigen, aber sehr eigenartigen Menschen. Er hat<lb/>
weder mit der Industriellenvereinigung noch mit der Handelskammer<lb/>
Kontakt, stellt mit Bedauern fest, daß sich die österreichische<lb/>
Textilindustrie für seine Erfindungen überhaupt nicht interessiert<lb/>
und schon gar nicht jetzt seine Maschinen kauft, und meint mit Recht,<lb/>
die werden von der Entwicklung überrollt werden. Der Betriebsrat<lb/>
hat <rs type="person" ref="#per__114508">Tieber</rs> mitgeteilt, daß ein äußerst soziales Klima herrscht<lb/>
und für ihren Chef alle durch das Feuer gehen würden. Interessanter<lb break="no"/>weise ist ein Freund von <rs type="person" ref="#per__120383">Fehrer</rs> der Besitzer von GFM, Dr. <rs type="person" ref="#per__119181">Kralowetz</rs>,<lb/>
in Steyr, der auf dem Sektor der Schmieden eine ähnlich revolutionäre<lb/>
Erfindung gemacht hat wie <rs type="person" ref="#per__120383">Fehrer</rs> auf dem Sektor der Spinnereien,<lb/>
unwahrscheinlich wie im Stillen bei uns Unternehmungen oft<lb/>
phantastische Leistungen vollbringen, ohne daß sozusagen die<lb/>
Obrigkeit es weiß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-12_24">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Vielleicht können wir dahinterkommen, wie<lb/>
man mit solchen Firmen besser Kontakt hat und sie vielleicht<lb/>
dann doch in einem oder anderen Fall, wenn auch nicht materiell,<lb/>
so doch moralisch unterstützt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-10-12_25"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="32_1133_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-12_1133-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 12.10.1976</head>
         </div>
         <pb n="32_1133_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-12_1133-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="32_1142_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-12_1142-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="32_1142_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-12_1142-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 46. Ministerratssitzung, 12.10.1976</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="32_1142_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-12_1142-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
         <pb n="32_1142_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-12_1142-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="32_1142_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-12_1142-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen</head>
         </div>
         <pb n="32_1142_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-10-12_1142-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Schreiben Wais f. MV betr. Nachnominierung Peyerl Verhandlungen Gewässerschutzabk. BRD in Linz</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>