<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  4. September 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band17_1973-09-04</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-09-04">Dienstag, 4. September 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-09-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band17/">
      <body>
         <pb n="17-0968" facs="17_1973-09-04_0968.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Dienstag, 4. September 1973</p><p xml:space="preserve">Noch niemals hat sich so deutlich gezeigt wie bei dieser Minister<lb break="no"/>ratsvorbesprechung und Ministerrat in der Strudlhofgasse, daß wir<lb/>
ein ganz eigenes System haben. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, der sonst die Ministerrats<lb break="no"/>vorbesprechungen dazu nützt, um seine Überlegungen an Hand seiner<lb/>
Post, d. h. des Posteinlaufes den er mit anderen Ministern besprechen<lb/>
will, artikuliert, hat, weil anschließend daran die Regierung mit dem<lb/>
erweiterten Präsidium Besprechungen führen sollte, nur die Absicht,<lb/>
den Ministerrat mit 54 Punkten so schnell als möglich zu ermöglichen.<lb/>
Auch in der Vorbesprechung wurde deshalb kein einziges Problem erörtert,<lb/>
sondern sofort erklärt, machen wir Ministerrat. Im Ministerrat berichtete<lb/>
dann <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name> über die Cholera, daß alle Vorkehrungen, allerdings nur<lb/>
in Form Permanenzdienstes, getroffen sind. Die Deutschen und auch<lb/>
die Schweiz haben, wie sie mit Stolz vermerkte, nicht einmal für<lb/>
Samstag, Sonntag einen ständigen Permanenzdienst eingerichtet. <name type="person" ref="#per__97632">Kirch<lb break="no"/>schläger</name> berichtete über den Flugzeugzwischenfall und ich erklärte<lb/>
nur, daß ich zur Welthandelskonferenz nach Tokio fahre und <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name><lb/>
meine Vertretung übernimmt. Zu meiner größten Verwunderung fragte<lb/>
<name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name>, welche Konzeption ich in Tokio einnehmen würde. Brutal<lb/>
hätte ich antworten können, daß dies mit den Interessensvertretungen,<lb/>
ganz besonders mit dem Finanzministerium abgestimmt ist und er eigentlich<lb/>
darüber informiert hätte sein müssen. So setzte ich aber in einem Satz<lb/>
ihm nur auseinander, daß entweder eine generelle Senkung, wie die<lb/>
Kennedy-Runde mit der Bemerkung, dies koste zu viel Geld, oder die<lb/>
harmonisierte Methode möglich ist, die wir anstreben. Da <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
die Sitzung sowieso beenden wollte, hat es natürlich auch darüber<lb/>
keine Diskussion gegeben.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name><lb/>
Bitte besonders darauf achten, daß das Finanzministerium bei Maßnahmen,<lb/>
wo es doch davon betroffen ist, wie Zollsenkungen, entsprechend nicht<lb/>
nur informiert, sondern auch aktenmäßig festgehalten wird, daß es das<lb/>
Einverständnis gegeben hat.</p><pb n="17-0969" facs="17_1973-09-04_0969.jpg"/><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> hat dem Büro mitgeteilt, daß die Gefahr besteht, daß MinRat<lb/>
<name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> vom Finanzministerium, gleichzeitig Staatskommissär in der<lb/>
BÜRGES bei der Aufsichtsratssitzung entsprechende Anträge der Änderung<lb/>
der Richtlinien stellen wird. Da unsere Taktik bis jetzt immer so<lb/>
gelaufen ist, daß wir eine Änderung der Richtlinien ablehnen, damit wir<lb/>
nicht zusätzliche Mittel brauchen, die der Finanzminister entweder<lb/>
überhaupt nicht oder nur unzulänglich zur Verfügung stellen könnte,<lb/>
habe ich sofort mit <name type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</name> darüber gesprochen. <name type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</name> selbst<lb/>
war davon nicht informiert und hat mit MR. <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name>, wie er mir versichert,<lb/>
Rücksprache gehalten. Zu meiner größten Verwunderung hat dann nach<lb/>
der BÜRGES-Sitzung. <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> uns mitgeteilt, daß <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> trotzdem eine<lb/>
entsprechenden Antrag zur Debatte gestellt hat. Da die Tagesordnung<lb/>
umfangreich war, wurde von <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> die Sitzung unterbrochen und die An<lb break="no"/>träge sind nicht zur Diskussion gekommen. <name type="person" ref="#per__97892">Sallaberger</name>, der Vertreter<lb/>
des Freien Wirtschaftsverbandes hat mir abends in der Partei erklärt,<lb/>
daß er neben dem Handelskammervertteter <name type="person" ref="#per__114965">Dorn</name> gesessen ist, der die<lb/>
entsprechenden Anträge auch auf seiner Tagesordnung verzeichnet gehabt<lb/>
hat. <name type="person" ref="#per__97892">Sallaberger</name> vermutet hier ein enges Zusammenspiel zwischen MR. <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__114965">Dorn</name> von der Handelskammer und damit natürlich mit allen<lb/>
ÖVP-Vertretern in der Bürges-Aufsichtsrat. Ich habe <name type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</name> von<lb/>
dieser unglaublichen Vorgangsweise sofort informiert und <name type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</name><lb/>
hat neuerdings mit <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> gesprochen. Nach seiner Mitteilung hätte<lb/>
<name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> diese Anträge mit Geschäftsführung der Bürges, also auch mit<lb/>
den Vertretern den wir reingebracht haben, Steuer, abgesprochen und<lb/>
dessen Zustimmung erhalten. Selbst wenn dies stimmt, ist es meiner<lb/>
Meinung nach unmöglich, daß der Staatskommissär die Aufsicht zu führen<lb/>
hat, Kreditpolitik macht, um Mittel für vernünftige Aktion frei zu<lb break="no"/>bekommen ist es meiner Meinung nach sinnlos, die Richtlinien zu ändern,<lb/>
da diese letzten Endes von den ÖVP-Ministern noch festgelegt wurden<lb/>
und deshalb uns die Handelskammer oder die Wirtschaft dafür angreifen<lb/>
können. Der Freie Wirtschaftsverband hat sich bisher immer auf unsere<lb/>
Seite gestellt und keinerlei Änderungen der Richtlinien verlangt und<lb/>
obwohl sie selbst vor etlichen Jahren entsprechende Beschlüsse für<lb/>
Änderungen gefaßt haben. Nun versucht die ÖVP über das Finanzministerium<lb/>
unsere Front aufzuholen. <name type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</name> war wirklich darüber erschüttert,<lb/>
das konnte ich über das Telefon fast hören, und versprach, er wird<lb/>
<pb n="17-0970" facs="17_1973-09-04_0970.jpg"/>eine diesbezügliche Änderung herbeiführen. Wir einigten uns auf<lb/>
eine Besprechung unserer Fraktion mit dem Finanzministerium.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name><lb/>
Bitte eine Sitzung <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> – <name type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</name> und unsere Vertreter fraktionell<lb/>
einzuberufen, damit unverzüglich die entsprechenden Schritte besprochen<lb/>
werden können.</p><p xml:space="preserve">Bei der erweiterten Parteipräsidium – Regierungsbesprechung zeigte<lb/>
sich deutlich, daß unser System irgendwie geändert gehört. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
hat das Bedürfnis, aber nicht nur das, ich würde fast sagen in seiner<lb/>
Arbeitsmethode die unbedingte Notwendigkeit, daß er erst beim Sprechen<lb/>
und erklären der Probleme einen größeren Kreis gegenüber, seine Über<lb break="no"/>legungen und Gedanken erst formuliert. Da ich selbst ein solches<lb/>
System bevorzuge, habe ich dafür großes Verständnis. Andererseits<lb/>
wieder wird es für den Zuhörer ungeheuer langatmig und schwierig,<lb/>
solcher Meinungsbildung einige Male zu folgen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> selbst hat<lb/>
dies auch am besten dadurch ausgedrückt, daß er meinte, er möchte<lb/>
jetzt hier nicht ein langes poetisches Referat halten, weil er dies<lb/>
sowieso im Parteipräsidium nachher im Parteivorstand, dann sogar<lb/>
am Parteirat machen muß.und er möchte deshalb mehr herausstreichen,<lb/>
was in den nächsten Monaten geschehen müße und wie man dies am besten<lb/>
der Presse heute zur Kenntnis bringt. Drei Schwerpunkte wollte er für<lb/>
die Herbstarbeit herausgearbeitet wissen.<lb/>
1. Die Erfüllung des legislativen Nachholbedarfs, er erwähnte Arbeits<lb break="no"/>verfassung, Volksanwaltschaft und Rundfunkgesetz<lb/>
2. die nächsten 1/4 Jahr Aktivität und<lb/>
3. die notwendigen Tätigkeiten für Verwaltungsmaßnahmen, wie z. B.<lb/>
IRKW, d.h. das Unido-Zentrum</p><p xml:space="preserve">In kürzester Zeit aber war von dieser Dreiteilung nichts mehr zu be<lb break="no"/>merken, sondern er hat <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> aufgefordert, seine nächsten Gesetzes<lb break="no"/>initiativen zu erörtern. Dann ging dies bei allen Ministern und im Nu<lb/>
war es fast 6 Uhr und natürlich ist über andere Punkte oder über Maßnahmen<lb/>
die sonst getroffen werden sollten, gar nicht mehr geredet werden.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97444">Heinz Fischer</name> der neben mir saß meinte, daß die Hauptschuld für die<lb/>
Unsystematik darin liegt, daß <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> keine Tagesordnung auflegt<lb/>
<pb n="17-0971" facs="17_1973-09-04_0971.jpg"/>Ich glaube, daß das wirkliche Problem darin liegt, daß man nicht<lb/>
genau weiß, wielange und über welche Probleme man referieren soll.<lb/>
Dies gilt dann auch ganz besonders für die Diskussion. Ich selbst<lb/>
habe jetzt schon einigemal miterlebt, daß wenn es um das Krankenan<lb break="no"/>staltengesetz geht, immer wieder dieselben Argumente, nämlich wieviel<lb/>
mehr kann der Bund für die Spitäler nicht an Investitionsmittel, sondern<lb/>
an Betriebsaufwandanteil zur Verfügung stellen.</p><p xml:space="preserve">Da ich einer der letzten zum Referieren gekommen bin und LH. <name type="person" ref="#per__114583">Kery</name><lb/>
befürchtete, es würde auch bei mir lange dauern, er mir dafür 1 Minute<lb/>
geben wollte, habe ich in 24 sek. wie er stoppte, den Bericht über<lb/>
Gewerbeordnung, Straßenverkehrsordnung und Kraftfahrgestz als Schwer<lb break="no"/>punkte für die nächsten 3 Monate erwähnt. Bei entsprechender Disziplin<lb/>
d.h. womöglich vorgegebener Zeiteinheit, die jeder zur Verfügung hat<lb/>
und insbesondere gestraffter Diskussion, könnte man natürlich einen<lb/>
solchen Tag auch anders nützen. Allerdings weiß ich nicht, ob dies im<lb/>
Interesse von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> überhaupt gelegen ist.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat dann zusammengefaßt 7 Punkte erwähnt, die man in der Presse<lb/>
und Öffentlichkeitsarbeit der nächsten Monate vertreten sollte.<lb/>
1. Die Stabilisierungspolitik.<lb/>
2. In der Wirtschaftspolitik die Vollbeschäftigung sichern.<lb/>
3. Das Regierungsprogramm erfüllen.<lb/>
4. Mit der Opposition verhandeln und wenn möglich zu Kompromissen zu<lb/>
kommen.<lb/>
5. Das Verhalten der Volkspartei, aber auch der Freiheitlichen wird<lb/>
sich erst nach dem 21. Oktober d.h. nach den OÖ- und Wiener Wahlen<lb/>
ändern. Insbesondere wird man nach den oö-Wahlen das Verhalten der<lb/>
Freiheitlichen Partei feststellen können. Es wird, wie er sich aus<lb break="no"/>drückte, eine Probe aufs Exempel, d.h. wenn sie uns nicht bei der<lb/>
Installierung des LH. <name type="person" ref="#per__125380">Fridls</name> unterstützt, dann müsse man die ganze<lb/>
Taktik gegenüber der Freiheitlichen Partei neu überprüfen.<lb/>
6. Mit dem Partnern müßte man weiter verhandeln und besonders die<lb/>
positive Seite herausstreichen. Mit den Sozialpartner besteht<lb/>
das beste Einvernehmen, nur bei der Landwirtschaft sei dies ein<lb/>
wenig anders. Hier hätte die letzten Verhandlungen gezeigt, daß der<lb/>
<pb n="17-0972" facs="17_1973-09-04_0972.jpg"/>Bauernbund akzeptiert, daß gleichzeitig auch der Arbeitsbauernbund<lb/>
die freiheitlichen Bauern und der allgemeine Bauernverband mitverhandeln.<lb/>
7. Die große Frage sei, ob man die Differenzierung der einzelnen Prob<lb break="no"/>leme in der Presse erreichen könnte. Dies sei äußerst schwierig,<lb/>
doch sei es gelungen, bei der Aussenpolitik und auch beim UNO-City,<lb/>
daß die Presse nicht einheitlich gegen die Regierung Stellung nimmt,<lb/>
sondern daß doch einzelne Organe manchmal mit Regierungsvorschlägen,<lb/>
heißt, eigentlich <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>-Stellungnahmen einverstanden ist und des<lb break="no"/>halb nicht eine einheitliche Antipressefront gegen die Regierung<lb/>
festgestellt werden muß.</p><p xml:space="preserve">Neben den Krankenanstaltenproblem gab es eine einzige harte Diskussion<lb/>
zwischen <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und den Landesvertretern sowohl <name type="person" ref="#per__125380">Fridl</name>, <name type="person" ref="#per__114604">Hillinger</name> als<lb/>
auch <name type="person" ref="#per__97935">Sebastian</name>, dem es um die Finanzierung der verstaatlichten Betriebe<lb/>
geht. Die Ländervertreter behaupten, daß man den verstaatlichten Indu<lb break="no"/>strien 2 Milliarden S zugesichert hat und daß jetzt Finanzminister aber<lb/>
auch <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> als Ressortvertreter nicht bereit ist, diese 2 Milliarden<lb/>
zur Verfügung zu stellen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> selbst meinte, dies sei anders gewesen,<lb/>
daß nämlich bei den Fusionsgespräch man gesagt hat, man bräuchte jetzt<lb/>
20 Milliarden S für Rationalisierungsinvestitionen, 18 Milliarden seien<lb/>
dabei irgendwie gedeckt gewesen und für die restlichen 2 Milliarden<lb/>
hätte er nur erklärt, würde die ÖIAG entsprechende Finanzierungsmethoden<lb/>
finden müssen. D. h. der Eigentümer wird für die Aufbringung sorgen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> steht nun auf dem Stand unkt, daß ein Konzern mit 60 Milliarden<lb/>
S Umsatz, der keine Dividenden ausschütten muß, die Eigenfinanzierung<lb/>
dieser 2 Milliarden sicherstellen müßte. Ebenso lehnte <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> eine<lb/>
Erhöhung der scheinbar auch zugesagten Bergbauförderungsmittel auf<lb/>
die volle Verlustdeckung von <choice><choice><sic>Höfling-Bergler</sic><corr>Pölfing-Berla</corr></choice></choice> und Fohnsdorf ab. Immer<lb/>
mehr festigt sich bei mir die Überzeugung, daß es ganz schlecht ist,<lb/>
wenn der Bundeskanzler noch zusätzliche Ressortfragen hat oder gar<lb/>
vielleicht wie <name type="person" ref="#per__97818">Pittermann</name> und <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sich darum reißt, die ver<lb break="no"/>staatlichte Industrie unter seine Kompetenz zu bekommen. <name type="person" ref="#per__97904">Schärf</name> selbst<lb/>
hat als Vizekanzler sich ausschließlich um die Ressort der anderen<lb/>
Minister, d.h. um die Koordinierung bemüht und vor allem die Partei<lb break="no"/>arbeit sehr straff geführt. Ich selbst habe erlebt, wie er an <name type="person" ref="#per__98087">Wirlandner</name><lb/>
einen harten Brief geschrieben hat, als dieser in der Zukunft oder<lb/>
sonst in einem Organ eine Meinung vertreten hat, die gegen <name type="person" ref="#per__97904">Schärf</name>-<lb/>
<pb n="17-0973" facs="17_1973-09-04_0973.jpg"/>Linie und damit natürlich auch gegen die Linie der Partei gewesen<lb/>
ist. <name type="person" ref="#per__97904">Schärf</name> hat sich also um viele Details gekümmert, aber nur so<lb break="no"/>weit es die Parteilinie und soweit es die Koordinierung der Fraktion<lb/>
der Minister gewesen ist. <name type="person" ref="#per__97818">Pittermann</name> aber auch <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> haben sei es<lb/>
aus Hausmachtsgründen, oder aus anderen Überlegungen, die ich nicht<lb/>
weiß, danach gestrebt, daß die verstaatlichte Industrie unter ihre<lb/>
Ressorthoheit kommt. Jetzt ergibt sich daraus die Tatsache, daß natürlich<lb/>
in Wirklichkeit die Direktoren, aber auch wahrscheinlich die Betriebs<lb break="no"/>räte von den Direktoren informiert, immer mehr die Zusagen, eine tat<lb break="no"/>kräftige Unterstützung der verstaatlichten von einer sozialistischen Re<lb break="no"/>gierung erwarten und verlangen. Damit entsprechen ungeheure Konflikt<lb break="no"/>stoffe, wie sich bereits jetzt zeigt und wie wahrscheinlich in der<lb/>
Zukunft nicht viel stärker auswirken wird.</p><p xml:space="preserve">Die Messeeröffnung war diesmal sehr gut besucht, ja sogar überfüllt.<lb/>
Dadurch entstand eine irrsinnige Hitze und alle Reden waren sehr kurz.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> hat bei der Regierungsbesprechung mich gefragt, ob ich ein Kon<lb break="no"/>zept habe und über was ich sprechen werde. Da ich keine schriftliche<lb/>
Rede vorlegen konnte, hatte ich eben nur kurz erwähnt, daß ich über<lb/>
Export und Wirtschaftslage ganz kurz reden werde. <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> ist sofort ein<lb break="no"/>gestiegen und meinte, dann wird er über Umweltschutz vom Wiener Stand<lb break="no"/>punkt sprechen. Er hat sich dann auch eine kurze Rede selbst aufgesetzt,<lb/>
weil er mir gegenüber bemerkte, im Informationsdienst zwar 33 Leute<lb/>
sitzen hat und die ihm aber entsprechend miese Reden zur Verfügung stellen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> selbst versicherte mir auch neuerdings, daß er für die Landstraße,<lb/>
die infrastrukturell sehr benachteiligt sei, ein wirkliches Interesse<lb/>
zeigt und hier diesen Übelstand abstellen will.</p><p xml:space="preserve">Hofrat <name type="person" ref="#per__97998">Strauß</name> von der Messe ersuchte mich neuerdings, er sollte ver<lb break="no"/>suchen mehrere Minister einzuladen. Die Messe kommt jetzt endlich drauf,<lb/>
daß sie dringend einer optischen Verbesserung bedarf. ........... hat<lb/>
in seiner Begrüßungsansprache hingewiesen, daß ein afrikanischer Bauten<lb break="no"/>minister anwesend ist und der polnische Außenhandelsminister noch kommen<lb/>
wird.</p><pb n="17-0974" facs="17_1973-09-04_0974.jpg"/><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name><lb/>
Die Messe wäre glaube ich glücklich, wenn wir mindestens 3 Minister<lb/>
nach Wien bringen könnten.</p><p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__97382">Conrad</name> von der deutschen-österr. Handelskammer hat mich ersucht<lb/>
ob ich bereit im, im Advent nach Salzburg zu fahren, weil dort<lb/>
<name type="person" ref="#per__97457">Friderichs</name> zu einem Adventspiel eingeladen wird und ich mit ihm neuer<lb break="no"/>liche Besprechungen führen könnte. Ich habe sofort zugesagt, da ich<lb/>
natürlich jeden Kontakt mit westlichen Handelsministers dringend be<lb break="no"/>nötige, besonders wenn diese sogar noch auf Kosten anderer nach Öster<lb break="no"/>reich eingeladen werden.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name><lb/>
Ein Samstag, Sonntag, 1. oder 2. Advent wird noch von der Handels<lb break="no"/>kammer mit Dir abgesprochen.</p><p xml:space="preserve">Der <name type="person" ref="#per__140088">Rischka</name> von Rank Xerox hat mir mitgeteilt, daß er mit <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
selbst nicht gesprochen hat, sondern daß <name type="person" ref="#per__113031">Melis</name> dies wegen dem Europa-<lb/>
Institut getan hat. Deshalb hätte <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> so negativ reagiert und<lb/>
er selbst wird setzt selbst Besprechungen führen, <name type="person" ref="#per__97581">Igler</name> hätte ihm<lb/>
aber neuerdings versichert, was sie mitmachen. <name type="person" ref="#per__140088">Rischka</name> ist überzeugt,<lb/>
daß er <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> dafür gewinnen kann. <name type="person" ref="#per__140088">Rischka</name> war mir dann besonders,<lb/>
wie er sich ausdrückte, verpflichtet, weil ich ihm den chin. Botschafter<lb/>
nicht nur vorstellte, sondern auch dann noch half, alle Schwierigkeiten<lb/>
zu beseitigen, damit Rank Xerox bei der Industrieausstellung Möglichkeiten<lb/>
einer ev. Nachrichtenübermittlung besitzt. Überhaupt kann ich feststellen,<lb/>
daß die Unternehmer, die einmal mit mir zu tun hatten, bereit sind auch<lb/>
anderen gegenüber immer wieder herauszustreichen, wie sehr sie im Handels<lb break="no"/>ministerium nicht nur eine Unterstützung finden, sondern wie man jeder<lb break="no"/>zeit mit dem Minister reden kann und unbürokratisch Fragen erledigt<lb/>
werden. Besonders zeichnete es sich diesmal bei GenDir. <name type="person" ref="#per__97854">Rabus</name> von<lb/>
Steyr aus.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung an ALLE<lb/>
Der Servicegedanken wird deshalb so hoch geschätzt, weil ich doch im<lb/>
Stande bin, jeden Terminwunsch kurzfristig zu erfüllen. Bitte unter<lb/>
allen Umständen an diesen System festhalten.</p><p xml:space="preserve"/></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="17_0967_01" facs="17_1973-09-04_0967-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 4.9.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="17_0967_02" facs="17_1973-09-04_0967-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="17_0967_03" facs="17_1973-09-04_0967-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="17_0967_04" facs="17_1973-09-04_0967-04.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="17_0967_05" facs="17_1973-09-04_0967-05.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="17_0967_06" facs="17_1973-09-04_0967-06.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="17_0967_07" facs="17_1973-09-04_0967-07.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="17_0974_01" facs="17_1973-09-04_0974-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 84. Ministerratssitzung, 4.9.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="17_0974_02" facs="17_1973-09-04_0974-02.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="17_0974_03" facs="17_1973-09-04_0974-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="17_0974_04" facs="17_1973-09-04_0974-04.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="17_0974_05" facs="17_1973-09-04_0974-05.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>