<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  9. Jänner 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band46_1979-01-09</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-01-09">Dienstag, 9. Januar 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-07-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="46-0018" facs="46_1979-01-09_0018.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 9. Jänner 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der ÖAAB im Handelsministerium hat ein Flugblatt herausgegeben, das<lb/>
sich mit dem Kurierartikel von <name type="person" ref="#per__122296">Payrleitner</name>, "kein Minister – nur Bauxl"<lb/>
beschäftigt. Darin stellt er mit sichtbarer Schadenfreude fest, dass<lb/>
ich versagt habe und dass meine Tage gezählt sind. Das wirklich ent<lb break="no"/>scheidende ist aber, dass in diesem Flugblatt behauptet wird, ich<lb/>
gäbe keine Weisungen Beamten und verunsichere daher die leitenden Be<lb break="no"/>amten. Ich habe sofort die Sektionschefs zu mir gebeten, um sie zu<lb/>
fragen, wie weit sie verunsichert sind, was diese natürlich nur mit<lb/>
Verwunderung zur Kenntnis nahmen. Über die Taktik, wie wir aber jetzt<lb/>
gegen dieses Flugblatt auftreten sollen, konnten wir uns auch nicht<lb/>
so schnell einigen. Die einen meinten vollkommen negieren, das ist<lb/>
gar nicht der Rede wert, mich damit zu beschäftigen, die anderen aber<lb/>
meinten die sozialistische Fraktion müsste darauf entsprechend ant<lb break="no"/>worten. In dieser erfuhr ich, konnte man sich dann letzten Endes<lb/>
auch wieder nicht sofort auf die Gegenmassnahmen einigen. Am liebsten<lb/>
würde ich mit der Personalvertretung zusammen eine geheime Abstimmung<lb/>
zwischen den leitenden Beamten – sagen wir ab Abteilungsleiter –<lb/>
durchführen, ob tatsächlich mein Führungsstil wirklich den Beamten<lb/>
verunsichert. Ich hatte bis jetzt immer geglaubt, dass die Kooperation<lb/>
mit den heutigen Beamten, wo jeder die Möglichkeit hat mit mir zu<lb/>
reden und wo ich ihn von der Richtigkeit seiner Vorgangsweise über<lb break="no"/>zeuge, Anklang findet und nicht wie der ÖAAB behauptet, Unsicherheit<lb/>
verursacht. Wenn nämlich meine Auffassung richtig ist, dann müsste bei<lb/>
so einer geheimen Abstimmung ein überwältigender Erfolg zu verzeichnen<lb/>
sein. Dies würde der grösste politische Erfolg gegen dieses Flugblatt<lb/>
dann sein. Sollte aber wider Erwarten sich doch herausstellen, dass die<lb/>
leitenden Beamten lieber, nach den meiner Meinung veralteten Weisungs<lb break="no"/>prinzip arbeiten wollen, dann müsste ich mich auf diese – in meinen<lb/>
Augen vollkommen veraltete Regierungsmethode – wieder umstellen.<lb/>
Am interessantesten für mich war es, dass die Meinung vertreten wurde –<lb/>
und dies sogar noch von einem Nichtparteigenossen – das Flugblatt sei<lb/>
eine Frage der Disziplinarkommission. So könne und dürfte kein Beamter<lb/>
gegen den Minister auftreten. Das wirkliche Dilemma in dem ich mich<lb/>
befinde ist, dass wie immer ich auf dieses Flugblatt reagiere, indirekt<lb/>
natürlich den Kurier Artikel entweder wieder ins Gespräch bringe oder<lb/>
vielleicht sogar noch einer grösseren Bedeutung beimesse und in der<lb/>
Öffentlichkeit bekommt, als ich dies beabsichtige.<lb/>
</p>
            <pb n="46-0019" facs="46_1979-01-09_0019.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat berichtete <name type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</name> über die Beschäftigungssituation.<lb/>
Das erfreuliche über die nur 78.000 Arbeitslosen ist, dass wir dadurch<lb/>
im Jahre 78 unter die prognostizierte Arbeitslosenrate kommen. Da die<lb/>
Gastarbeiter in stärkerem Masse nicht mehr nach Österreich kommen<lb/>
können, wurden im vergangenen Jahr über 30.000 Arbeitsplätze für<lb/>
Inländer geschaffen. Der Polster für eine weitgehende Beschäftigung<lb/>
der Inländer durch Nichtzulassung von Gastarbeitern, ist für die Ar<lb break="no"/>beitsmarktverwaltung ideal, für die Gastarbeiter im wahrsten Sinne des<lb/>
Wortes aber nicht sozial.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit den Ministerialräten <name type="person" ref="#per__114624">Obermair</name>, <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name>, <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name>, <name type="person" ref="#per__111737">Marsch</name> und vor<lb/>
allem GD <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> als Obmann des Vereins für Kleinkraftwerke, wie<lb/>
<name type="person" ref="#per__107956">Satzinger</name> bearbeiten wir unser Energiepapier für die Regierungs<lb break="no"/>klausur. Nach mehreren Fassungen – die ersten waren, wie es halt<lb/>
Beamten verständlicher Weise entspricht – sehr vage gehalten, finden<lb/>
wir eine ziemlich gute Formulierung über die nächsten Massnahmen die<lb/>
gesetzt werden müssen. Meine Aufgabe besteht ja in dieser Arbeits<lb break="no"/>gruppe primär darin, die politische Linie genauer festzulegen. Auf<lb/>
der einen Seite beabsichtige ich nicht einen anderen Minister, schon gar<lb/>
nicht den Finanzminister, durch entsprechende Forderung budgetär in<lb/>
Schwierigkeiten zu bringen. Auf der anderen Seite aber müssen natürlich<lb/>
auch konkretere Aussagen gemacht werden. Vage Andeutungen würde heute<lb/>
niemand verstehen. Die Formulierungen über die Massnahmen, die in<lb/>
nächster Zeit gesetzt werden sollen, sind daher dann letzten Endes ver<lb break="no"/>hältnismässig sehr konkret und bauen natürlich auf die bisher ge<lb break="no"/>leistete Vorarbeit auf. Einigermassen überrascht bin ich, als ich dann<lb/>
letzten Endes doch die 11 Punkte der Energieverwertungsagentur von<lb/>
<name type="person" ref="#per__113069">Weiser</name> bekomme. Er hat aus seinem Energiekonzept die grössten Schnitzer<lb/>
weggelassen und daraus jetzt 11 Punkte formuliert, welche teils in<lb/>
unserem Konzept ebenfalls schon aufgrund unserer Arbeiten verankert<lb/>
sind, teils aber noch immer weitestgehend Utopie bleiben, wie z.B.<lb/>
stromintensive Betriebe sollten eben Urlaub machen und vor allem ent<lb break="no"/>sprechende Forderungen an das Budget stellen. Hier wird sich primär der<lb/>
Finanzminister damit auseinandersetzen müssen. Die finanziellen For<lb break="no"/>derungen der Kleinkraftwerke hat <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> mit <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> telefonisch be<lb break="no"/>sprochen. Dieser hat wie erwartet auf der einen Seite konkrete For<lb break="no"/>derungen verlangt, auf der anderen Seite aber natürlich bezüglich der<lb/>
budgetären Auswirkungen sich nicht binden wollen. Ich werde daher meine<lb/>
alte – und seit 9 Jahren – verfolgte Taktik fortsetzen, keine wie<lb/>
<pb n="46-0020" facs="46_1979-01-09_0020.jpg"/>immer geartete budgetäre Forderung zu stellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Firma <name type="person" ref="#per__145324">Kohmaier</name> habe ich jetzt mit der Verleihung zur Führung<lb/>
des Staatswappens ausgezeichnet. Bei dieser Gelegenheit hat mir der<lb/>
Firmenchef mitgeteilt, dass er jetzt doch wegen des Rumänienprojektes,<lb/>
wo er 20 Mio. Schilling Aufwand gehabt hat, bei der Internationalen<lb/>
Handelskammer in Paris klagen wird. Seiner Auffassung nach seien<lb/>
die Rumänen schliesslich daran schuld, dass es noch nicht zur Ab<lb break="no"/>wicklung dieses Projektes einer gemeinsamen Fabrik in Rumänien gekommen<lb/>
ist. Er ist sich darüber vollkommen klar, dass der Prozess jahrelang<lb/>
dauern wird. Die Österreichische Kontrollbank sollte deshalb – nachdem<lb/>
sie die Aufgabe hat, politische Versicherung abzugeben – diese 20 Mio.<lb/>
Schilling für ihn jetzt neuerdings flüssig machen. Seine Hausbank, die<lb/>
Giro-Zentrale, wo er ca. 100 Mio. Schilling Kredit hat, sollte dann ihm<lb/>
diese 20 Mio. Schilling neuen Kredit sozusagen geben. Ich versprach nur<lb/>
mit der Giro-Zentrale die Frage zu besprechen, damit diese eventuell<lb/>
mit der Österreichischen Kontrollbank einen Ausweg sucht. Wie mir Dir.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> nachher versicherte, sieht er kaum eine Möglichkeit die Firma<lb/>
auf diesem Wege zu sanieren. Für die über 400 Beschäftigten steht die<lb/>
Situation gar nicht günstig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Lass prüfen, ob wir hier irgendwie anders hel<lb break="no"/>fen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Schwechater Mühle der Firma Schoeller-Vonwiller, feiert irgendeinen<lb/>
Geburtstag und <name type="person" ref="#per__97925">Philipp Schoeller</name> sollte entsprechende Photos mit mir<lb/>
selbst machen. Der Fotograf – und noch viel mehr <name type="person" ref="#per__97925">Schoeller</name> waren<lb/>
sehr erfreut, dass ich sozusagen die Übergabezeremonie des Staatswappens<lb/>
vorwegnehmend für ihr ........... bereit war zu stellen. Nachher ver<lb break="no"/>suchte ich in einem 4-Augen-Gespräch zu klären, wieso das alte Bank-<lb/>
und Industriehaus Schoeller immer mehr jetzt auch der landwirtschafts<lb break="no"/>lichen Genossenschaft weichen muss. <name type="person" ref="#per__97925">Schoeller</name> meinte, es gäbe eine<lb/>
Grenze – er verwendete den neudeutschen Ausdruck deadline – die<lb/>
nicht überschritten werden dürfe. Seiner Meinung nach sei dies jetzt<lb/>
gerade bei der Brotfabrik genau zu prüfen. Wenn er seinen Vertrauens<lb break="no"/>mann Direktor <name type="person" ref="#per__112635">Mailath-Pokorny</name> wegschicken muss, dann sei dies ein<lb/>
Zeichen, dass die landwirtschaftliche Genossenschaft den grössten oder<lb/>
grösseren Einfluss hat als die Firma Schoeller, resp. er persönlich ihnen<lb/>
zugestehen möchte. Die Ankerbrotfabrik arbeitet mit jährlich hohen<lb/>
Defiziten und ist nur äusserst schwierig zu sanieren. Ich hoffe nur<lb/>
dass daraus nicht eine zweite Vöslauer Textilfabrik wird. Gegen die<lb/>
<pb n="46-0021" facs="46_1979-01-09_0021.jpg"/>Art der Sanierung hat sich <name type="person" ref="#per__97925">Schoeller</name> allerdings damals, als wir dies<lb/>
mit dem anderen Familienmitglied <name type="person" ref="#per__97581">Igler</name> durchführten, tatsächlich aus<lb break="no"/>gesprochen. Die Sanierungsmassnahme für Vöslau war nicht zuletzt<lb/>
auch eine Prestigelösung für die Creditanstalt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Präsidium auf der Landstrasse, hatte Stadtrat <name type="person" ref="#per__109812">Wurzer</name> den Be<lb break="no"/>zirksentwicklungplan, bzw. deren techn. und zeitliche Abwicklung erörtert.<lb/>
Die Gemeinde möchte neben dem Stadtentwicklungsplan, der im Gemeinde<lb break="no"/>rat verhandelt und letzten Endes beschlossen wird, auch für die 23<lb/>
Bezirke entsprechend Entwicklungspläne erstellen lassen. Die Vorgangs<lb break="no"/>weise von <name type="person" ref="#per__109812">Wurzer</name> ist meiner Meinung nach vollkommen richtig und wurde<lb/>
auch vom Präsidium einhellig gebilligt. Ein freischaffender Architekt,<lb/>
auf der Landstrasse wird es <name type="person" ref="#per__149677">Potyka</name> sein, soll all die Unsummen von<lb/>
Planungen und Projekte einmal zusammentragen und dann eben mit der<lb/>
Bezirksvertretung entsprechend koordinieren. Um Initiativen der Bevöl<lb break="no"/>kerung auf der einen Seite auszulösen, auf der anderen Seite aber dann<lb/>
zu kanalisieren, werden wir einen eigenen Verein gründen. Bei dieser<lb/>
Gelegenheit lernte ich auch gleich die Methoden von <name type="person" ref="#per__109293">Busek</name> auf dem<lb/>
Sektor der Planung kennen. Sehr geschickt wird er jetzt in jeden Be<lb break="no"/>zirk wahrscheinlich Planungsvorschläge machen, die optisch ungeheuer<lb/>
günstig sind. Am Beispiel Ottakrings konnte ich mich davon überzeugen,<lb/>
dass seine Taktik sein wird, die Rosinen einer solchen Bezirksent<lb break="no"/>wicklung herauszupicken, durch Grünflächen, Kindergartengestaltung,<lb/>
Spielflächen, sonstige Einrichtungen für die Öffentlichkeit, sich die<lb/>
Rosinen aus den Planungs- und Entwicklungskuchen herauszuholen und<lb/>
den Teig, wie z.B. die Verkehrsfragen, d.h. alle unangenehmen Probleme<lb/>
der anderen Seite überlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Über die Kandidatenaufstellung für die Nationalratswahl, der vierte<lb/>
Bezirk hat wieder vier, gab es dann eine lange Diskussion. Um den Genossen<lb/>
<name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> als zweiten Landstrasser Kandidaten gegenüber den anderen Be<lb break="no"/>zirken verteidigen zu können, werde ich als zentrale Notwendigkeit<lb/>
geführt. Dies bedeutet dass, wie ich berichtete, den Bezirk eben auf<lb break="no"/>gesetzt werde. Die Argumentation hat natürlich nur bei allen ent<lb break="no"/>sprechendes Schmunzeln ausgelöst. Bezüglich unserer dritten Stelle,<lb/>
die Genossin <name type="person" ref="#per__112037">Tischler</name> kandidiert seit einigen Malen darauf, berichtete<lb/>
ich, dass die Frauenorganisation, die Frauensekretärin <name type="person" ref="#per__109051">Dohnal</name> aus<lb break="no"/>drücklich mit mir telefonisch vorher gesprochen, grössten Wert darauf<lb/>
legt, dass die Frau darauf bleibt. Im Präsidium war dieser Posten auch<lb/>
<pb n="46-0022" facs="46_1979-01-09_0022.jpg"/>vollkommen unbestritten. Schwierigkeiten gibt es nur mit<lb/>
dem vierten Platz, wo ein Gewerkschafter auch seit etlichen<lb/>
Malen immer kandidierte. Das Verhältnis mit unserer Gewerkschafts<lb break="no"/>fraktion hat sich zu meiner grössten Verwunderung in der letzten<lb/>
Zeit sehr verschlechtert. Ich bin momentan der Einzige – habe ich das<lb/>
Gefühl – der noch gute Kontakte hat und der auch in dieser Frage<lb/>
von beiden Seiten unbestritten ist. Ich kann mir nicht vorstellen,<lb/>
dass wir eine Liste erstellen, die letzten Endes nicht auch die<lb/>
Gewerkschaftsfraktion akzeptiert. Als einzigen Ausweg wählten wir dann<lb/>
ein Verhandlungskomitee aus drei Leuten, die selbst auch aus der<lb/>
Gewerkschaft, resp. Betriebsorganisation gekommen sind, nämlich <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name>,<lb/>
<name type="person" ref="#per__116994">Seeböck</name> und <name type="person" ref="#per__97347">Berger</name>, die jetzt mit der Gewerkschaftsgruppe Landstrasse<lb/>
Verhandlungen führen sollen. Ich selbst werde als sozusagen Berufungsin<lb break="no"/>stanz noch nicht in Erscheinung treten. Hoffentlich brauche ich wirk<lb break="no"/>lich nicht in Erscheinung treten und es gelingt <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> eine befriedigende<lb/>
Lösung zu finden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="46_0017_01" facs="46_1979-01-09_0017-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 9.1.1979</head>
         </div>
         <pb n="46_0017_02" facs="46_1979-01-09_0017-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="46_0022_01" facs="46_1979-01-09_0022-01.jpg"/>
         <pb n="46_0022_02" facs="46_1979-01-09_0022-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 145. Ministerratssitzung, 9.1.1979</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="46_0022_03" facs="46_1979-01-09_0022-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="46_0022_04" facs="46_1979-01-09_0022-04.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>