<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 28. Juni 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band65_1982-06-28</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-06-28">Montag, 28. Juni 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-10-08">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="65-0748" facs="65_1982-06-28_0748.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 28. Juni 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Bundesvorstandssitzung des ÖGB fand diesmal im neuen Schulungs-<lb/>
und Erholungsheim der AK NÖ in Hirschwang statt; die übliche Routine<lb break="no"/>sitzung, nur halt 80 km von Wien entfernt. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> umriß die wirtschaft<lb break="no"/>liche Lage und die sozialpolitischen Ziele insbesondere die Urlaubs<lb break="no"/>verlängerung in seinem Referat. Da die Bundesvorstandssitzungsreso<lb break="no"/>lution, sie wird unterspielt seit eh und je als Pressekommunique be<lb break="no"/>zeichnet, alle diese Gesichtspunkte, die er erwähnte, beinhaltete und<lb/>
diesmal mit Ausnahme der KP, die sich der Stimme enthielt, einstimmig<lb/>
angenommen wurde, hatte er sich besonders kurz gehalten. Der Vizepräs.<lb/>
<name type="person" ref="#per__113374">Gassner</name> sprach traditionsgemäß als erster Redner, er erklärte, daß<lb/>
die christliche Fraktion auch er Urlaubsverlängerung zustimmen wird.<lb/>
Im Parlament wird er sich als Nationalrat allerdings schwer tun, denn<lb/>
bis jetzt hat die Handelskammer und die gesamte ÖVP offiziell diese<lb/>
Urlaubsverlängerung abgelehnt. Die einzige Bemerkung, die er kritisch<lb/>
dazu machte, war, daß wenn tatsächlich jetzt die Lohnverhandlungen im<lb/>
Herbst beginnen und die Unternehmer nicht bereit sind zumindestens die<lb/>
Lebenshaltungskostensteigerung abzugelten, dann sollte man, um dies zu<lb/>
erreichen, auf die Urlaubsverlängerung, 2 Tage, ab 1. Jänner 83 verzich<lb break="no"/>ten. <name type="person" ref="#per__113374">Gassner</name> kritisierte auch den Solidaritätsartikel, wo Berufsschul<lb break="no"/>lehrer attackiert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Bitte den Artikel mir beschaffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__113374">Gassner</name> schlug vor, man sollte schnell jetzt das Lehrlingsproblem in<lb/>
Angriff nehmen und nicht entsprechende Erklärungen von den verschie<lb break="no"/>densten Stellen abgeben. Es bestünde sonst die große Gefahr, daß die<lb/>
Lehrherren tatsächlich zuwarten, weil sie sagen, da können sie zusätzli<lb break="no"/>che Prämien einmal kassieren, wenn sie nicht sofort die Lehrlinge ein<lb break="no"/>stellen. Überraschend hat <name type="person" ref="#per__113374">Gassner</name> dann mich gefragt, wie es in Heili<lb break="no"/>genblut war und wie die Ökologie und Ökonomie, zu der er sich und in<lb/>
Wirklichkeit ja alle bekennen, das Dorfer Speicherwerk lösen werden.<lb/>
Er meinte, die Regierung müßte jetzt rasch entscheiden. Auch in der<lb/>
Schweiz gäbe es einen Nationalpark, der 1/5 so groß ist wie der<lb/>
Österreichische und wo mittendrin ein Kraftwerk errichtet ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</name>: Bitte sofort diese Unterlagen beschaffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> erteilte mir daraufhin das Wort und ich habe dahingehend be<lb break="no"/><pb n="65-0749" facs="65_1982-06-28_0749.jpg"/>richtet, daß in Heiligenblut nichts entschieden wurde, außer daß die<lb/>
Landeshauptleute sich neuerdings zum Nationalpark bekennen, wobei jeder<lb/>
eine andere Einstellung hat. Die E-Wirtschaft wird jetzt nur eine<lb/>
neue Variante 82/1, nachdem die letzten Projekte aus dem Jahre 74<lb/>
stammen, berechnen und darüber wird man in Hinkunft diskutieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> sprach sich ganz entschieden gegen ein Aufrechnen der 2 Tage<lb/>
Urlaubsbelastung für das nächste Jahr gegen Lohnabschlüsse aus. Er<lb/>
meinte, man hätte mit den Wirtschafts- und Sozialpartnern verhandelt,<lb/>
erstmals sei es zu keinem Kompromiß gekommen, obwohl der ÖGB ja Kom<lb break="no"/>promißlösungen angeboten hat, die Handelskammer geht diesmal nicht<lb/>
mehr mit und es wird fraglich sein, wie es in Zukunft weitergehen<lb/>
soll. Er sprach sich auch noch ganz entschieden gegen eine Prämie für<lb/>
Lehrlinge aus, wie er es bezeichnete. Der <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name>-Plan würde hier dazu<lb/>
führen, daß nur mehr öffentlich geförderte Lehrplätze geben würde.<lb/>
<name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> kündigte dann noch an, daß die Pensionen nicht um 5,1 %, wie<lb/>
die Berechnungsmethode der Pensionsautomatik ergibt, sondern eben<lb/>
der wahrscheinlichen Lebenshaltungskostensteigerung von 5,5 % heuer<lb/>
angepaßt werden. Diese höhere Pensionsleistung wird dem Bund 450 Mio.<lb/>
zusätzlich kosten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die anderen Fraktionen sprachen dann ebenfalls von den in dem Presse<lb break="no"/>komunique festgehaltenen Punkten und erklärten alle, daß sie dem zu<lb break="no"/>stimmen, mit Ausnahme der KP, obwohl die Gewerkschaftliche Einheit<lb/>
sehr wohl, wenn sie auch noch verschiedenste Kritiken anbrachte,<lb/>
letzten Endes der Pressemitteilung zustimmte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Mittagessen mit dem chilenischen Wirtschaftsminister habe ich<lb/>
ihm sofort die Projektliste übergeben, die wir nach Chile liefern<lb/>
wollen. Ich ersuchte ihn für unsere Aussprache am Mittwoch die not<lb break="no"/>wendigen Vorgespräche mit seiner Delegation zu führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">NR <name type="person" ref="#per__114075">Schmidt</name> hat mir mitgeteilt. daß jetzt eine Aussprache zwischen ihm,<lb/>
SC <name type="person" ref="#per__114570">Steiner</name> und anderen jungen Ökonomen stattfindet und dort die Bio<lb break="no"/>spritfrage neuerdings diskutiert wurde. Nach jüngsten Erkenntnissen<lb/>
ergäbe sich außer Biosprit aus Zellulose, die ja höchstens 7 bis 8 S<lb/>
kostet, jetzt ein Zuckerhirseprojekt, das ebenfalls um diesen Preis<lb/>
Biosprit herstellen könnte. GD <name type="person" ref="#per__117098">Vogler</name> von der Tullner Zuckerfabrik<lb/>
hat es mit etlichen Fachleuten präsentiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte dieses Projekt sofort von <name type="person" ref="#per__133371">Mandl</name> prüfen<lb/>
lassen.<lb/>
</p>
            <pb n="65-0750" facs="65_1982-06-28_0750.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__114075">Schmidt</name> hatte auch die Idee, man sollte in Hainburg, ähnlich wie dies<lb/>
in Wien geschehen ist, eine Donaurinne für ein Sportzentrum bauen,<lb/>
dafür sollte man den alten Arm durch ein Wehr abschließen und dadurch<lb/>
besonders sauberes Wasser erhalten. Ich erklärte <name type="person" ref="#per__114075">Schmidt</name> sofort, daß<lb/>
es bis jetzt üblich ist, die Alte Donau, also den stillgelegten Donau<lb break="no"/>arm, dann zu einem Sportzentrum auszubauen, aber ohne daß dort ein Wehr<lb/>
errichtet wird, wodurch das schmutzige Donauwasser und nicht Grund<lb break="no"/>wasser reinsickert, wo entsprechende Freizeitzentren für Wassersportler,<lb/>
insbesondere Bootshafen, entstehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</name>: Die DoKW soll diese Idee prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Aussprache mit Dir. <name type="person" ref="#per__97738">Meszaros</name> für die ÖMV, Dr. <name type="person" ref="#per__97498">Grünwald</name> für die<lb/>
ÖIAG und dem Salzburger Abg. NR <name type="person" ref="#per__114075">Schmidt</name>, der sich für die Minerex, weil<lb/>
sie in Salzburg Aktivitäten entwickelt hat, besonders interessiert, sowie<lb/>
dem Dir. <name type="person" ref="#per__132394">Hummelbrunner</name> von der Fa. Minerex brachte einen Teilerfolg.<lb/>
Die Minerex hätte mit Jahresmitte ihre 43 Beschäftigten kündigen<lb/>
müssen, weil die ÖMV nicht mehr bereit war, weitere Geldmittel zuzuschie<lb break="no"/>ßen. Das Budget ist 30 Mio., insgesamt hat die ÖMV schon 250 Mio. S<lb/>
reingesteckt. Die OB, unsere Geologen vom Haus hatten der Runde dargelegt,<lb/>
daß die eingereichten Projekte unbedingt zu Ende geführt werden sollten.<lb/>
Aus der Bergbauförderung werden entsprechende Zuschüsse gegeben, wenn<lb/>
nicht die Minerex sich im Stadium einer Liquidation befindet. Angeb<lb break="no"/>lich ist in der Saualpe und vor allem im böhmischen Massiv möglich,<lb/>
<choice><choice><sic>Anomalin</sic><corr>?</corr></choice></choice> zu nützen, man vermutet sogar, daß Zinn gefunden werden könnte.<lb/>
Aus dem Forschungsförderungsfonds hat Minerex 1 Mio. Subvention und<lb/>
1 1/2 Mio. Darlehen bekommen, dort hat der Vizepräsident des Forschungs<lb break="no"/>förderungsfonds Dir. <name type="person" ref="#per__97738">Meszaros</name> zugestimmt und die ÖMV, wo er eben<lb break="no"/>falls Direktor ist, will jetzt trotzdem Minerex stillegen. GD <name type="person" ref="#per__97498">Grünwald</name><lb/>
erklärte, daß die ÖIAG prinzipiell bereit ist die Minerex zu über<lb break="no"/>nehmen und 5 Mio. S pro Jahr reinzustecken. Wir einigten uns dann da<lb break="no"/>rauf, daß ein Minimalprogramm mit Minimalstbeschäftigten unbedingt<lb/>
weitergeführt werden soll. Der Rest, der auf dieses reduzierte Budget<lb/>
notwendig ist, soll dann aus Projektförderungen der Bergbauförderung<lb/>
finanziert werden. Anstelle der 43 Beschäftigten, die jetzt gekündigt<lb/>
werden sollen, werden zwar alle gekündigt, die insbesondere mit dem Pro<lb break="no"/>jekt Uranforschung in Forstau bis jetzt beschäftigt waren und noch nicht<lb/>
woanders untergebracht werden konnten, 8–10 der Beschäftigten, die<lb/>
Minerex dringend braucht, bleiben weiterbeschäftigt, bis die Lösung<lb/>
für die Zukunft gefunden ist. Als äußersten Termin wurde Ende September<lb/>
<pb n="65-0751" facs="65_1982-06-28_0751.jpg"/>genannt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich habe mit NR <name type="person" ref="#per__114075">Schmidt</name> vereinbart, daß er im Zuge des neuen Beschäfti<lb break="no"/>gungsprogrammes auch versuchen wird <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> klarzumachen, daß <add>[wir?]</add> in<lb/>
Durchführung des Rohstoffkonzeptes eine Firma, eben Minerex, halten<lb/>
sollten, diese wird ein mittelfristiges Programm 82 bis 85, dies ist<lb/>
ja der Zeitplan für das zweite Beschäftigungsprogramm, umfassen. Dort<lb/>
sollte auch das Rohstoffkonzept verwirklicht werden, d.h. eine stärkere<lb/>
Prospektion und Exploration erfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</name>: Bitte ähnlich der Fernwärme ein solches<lb/>
Konzept zusammenstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das erste Match in der zweiten Runde ist für Österreich mit 0:1 ver<lb break="no"/>lorengegangen. Die Franzosen haben eben besser gespielt und diesmal<lb/>
war eine Taktik a la Deutschland – Österreich nicht mehr möglich. Da<lb break="no"/>mit ist Österreich mit größter Wahrscheinlichkeit aus der WM ausgeschie<lb break="no"/>den. Unerträglich habe ich nur bei all den Übertragungen, die ich mir<lb/>
ja sonst nicht anhöre, die Reporter empfunden. Solche oft nichtssagende,<lb/>
ja für mich als Halblaien auffallend falsche Bemerkungen und Prognosen<lb/>
sind unwahrscheinlich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Was sagst Du als Fachmann dazu?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="65_0747_04" facs="65_1982-06-28_0747-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 28.6.1982</head>
         </div>
         <pb n="65_0747_05" facs="65_1982-06-28_0747-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>