<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19701219">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 19. Dezember 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Joseph Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band03_1970-12-19</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-12-19">Samstag, 19. Dezember 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-28">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band03/">
      <body>
         <pb n="03-0938" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-12-19_0938.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band03_1970-12-19_01">Das sich die Budgetdebatte wesentlich länger erstreckte, als im<lb/>
Fahrplan vorgesehen war, musste auch Samstag noch zur Nationalrat<lb break="no"/>sitzung herangezogen werden. Interessant war, dass zwar wesentliche<lb/>
Programmpunkte und Gesetze vorlagen, u.a. wurden die Marktordnungsge<lb break="no"/>setze und die Wirtschaftsgesetze behandelt, ausserdem wurden sozial<lb break="no"/>politisch wichtige Gesetzentwürfe verhandelt und letzten Endes auch be<lb break="no"/>schlossen. Dennoch war es möglich, bis zum frühen Nachmittag, d.h. von<lb/>
9 bis 1/2 2 Uhr die umfangreiche Tagesordnung mit doch einer grossen An<lb break="no"/>zahl von Diskussionrednern über die Runden zu bringen. Da die Abgeor<lb break="no"/>dneten die Nachmittagszüge erreichen wollten, wurden die Redner verhalten,<lb/>
sich kurz und prägnant zu fassen. Obwohl eine sehr harte Diskussion geführt<lb/>
wurde und nur einzelne Entgleisungen bezüglich der Länge und des<lb/>
Ausdruckes festzustellen waren, wurden meiner Meinung nach damit dokumen<lb break="no"/>tiert, dass dieser Stil wesentlich zielführender und zweckmässiger wäre.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band03_1970-12-19_02"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> war sehr erschüttert, als er von mir bestätigt bekam, dass bei<lb/>
der Vorsprache der Hauptvertreter der Genossenschaften, es waren die<lb/>
Revisionsverbände bei Justizminister <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs>, auch der landwirtschaftliche<lb/>
Revisionsverband, resp. Raiffeisenverband anwesend war. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> hatte<lb/>
gehofft, dass er innerhalb der ÖVP doch so stark koordinierenden Einfluss<lb/>
nehmen kann, dass die einzelnen Bünde nicht aus einer gemeinsamen Politik<lb/>
ausbrechen. Nun musste er erleben, dass mit Wissen <rs type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</rs>,wie <rs type="person" ref="#per__136719">Gasser</rs><lb/>
und anderen Funktionären ein Genossenschaftsgesetz bei <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> anstreben, das<lb/>
wie er – <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> – sich ausdrückte, eine weitere Benachteiligung der Han<lb break="no"/>delsbetriebe mit sich bringen müsste. Ich versicherte <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, dass sie<lb/>
sozialistische Regierung natürlich ein modernes Genossenschaftsgesetz<lb/>
schaffen wird, dass wir uns aber bemühen werden, darinnen gleiche Start<lb break="no"/>bedingungen zu schaffen. Ähnlich wie in der Gewerbeordnung meinte ich,<lb/>
müsste eben ein neuer Geist auch im Genossenschaftswesen Platz greifen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> gab zu, dass dies notwendig sei, hat allerdings folgende Bedenken:<lb/>
die Genossenschaften haben derzeit nicht nur einen legistischen Vorteil,<lb/>
sie dehnen ihr Geschäft auch auf Nichtmitglieder aus, obwohl dies in<lb/>
Wirklichkeit im Prinzip verboten ist, sondern haben auch steuerliche und<lb/>
budgetmässige Vorteile. Ich ersuchte ihn, seine Finanzabteilung sollte<lb/>
die wirklichen steuerlichen Vorteile des derzeitigen Genossenschaftsrechtes<lb/>
herausarbeiten. Bezüglich der Subventionen hatte ich ihm ja bereits vor<lb/>
Wochen mitgeteilt, dass ich mit <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> übereingekommen bin, dass<lb/>
<pb n="03-0939" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-12-19_0939.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Sektionschef <rs type="person" ref="#per__140306">Schratt</rs> und Sektionschef <rs type="person">Habel</rs> überprüfen sollten, wie weit<lb/>
hier Subventionsvorteile an die Genossenschaften gegeben werden. Wenn <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs><lb/>
mir einige Fälle, wo Händler z.B. bei Errichtung von Kellereien keine Subven<lb break="no"/>tion oder AJK-Kredite verbilligt kriegen sollten, dann müsst er mir dies<lb/>
mitteilen, und ich würde entsprechend intervenieren. Anschliessend an diese<lb/>
Aussprache hatte ich auch noch Gelegenheit, sowohl mit <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> als auch mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> und <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> über dieses Problem zu sprechen. Alle teilten meine Auf<lb break="no"/>fassung bezüglich der Wettbewerbsgleichheit, nur <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> meinte, dies müsste<lb/>
man sich doch noch ganz besonders überlegen. Ich bin überzeugt davon,<lb/>
dass <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> versuchen wird, hier die Genossenschaften doch besonders ein<lb/>
bisschen zu bevorzugen. Da <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> die Aktenunterlagen, die mir <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> ab<lb break="no"/>schriftlich zur Verfügung gestellt hat, gerne besitzen will, habe ich<lb/>
ihm vorgeschlagen, er soll mir einen Brief offizielle schreiben und ich<lb/>
werde dann in meinem Antwortschreiben alle diese Probleme aufzeigen. Ins<lb break="no"/>besondere werde ich, dies habe ich ihm zwar noch nicht gesagt, bei<lb/>
dieser Gelegenheit dann von der Bundeskammer ihre konkrete Stellungnahme<lb/>
zum Genossenschaftsproblem in kürzester Zeit aber sehr ausführlich von<lb/>
ihm verlangen.</p>
         </div>
      </body>
    
  </text>
</TEI>