<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19730306">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  6. März 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band15_1973-03-06</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-03-06">Dienstag, 6. März 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-10-12">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band15/">
      <body>
         <pb n="15-0286" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-03-06_0286.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-03-06_01">Dienstag, 6. März 1973</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-03-06_02">Bei einem Kurs der Lebensmittelarbeiter im Hueberhaus stelle ich<lb/>
neuerdings fest, dass unsere Betriebsräte, sie kommen aus fast allen<lb/>
Betrieben Österreichs, ungeheuer diszipliniert sind. Hier macht sich<lb/>
glaube ich wirklich die Schulung bemerkbar. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> selbst war bis<lb/>
jetzt immer sehr begeistert, wenn er von Parteiversammlungen oder<lb/>
Parteibesprechungen unmittelbar in Gewerkschaftsbesprechungen über<lb break="no"/>wechselte. Besonders in Graz ist ihm passiert, dass er durch ununter<lb break="no"/>brochene negative Frage: Ist denn das notwendig gewesen ? zu positiven<lb/>
Aussagen gekommen ist, wenn Gewerkschafter ihn dann in seiner Politik<lb/>
sei es in Feichtenbach bei den Metallarbeitern oder in Linz bei Ange<lb break="no"/>stellten unterstützt hatten. Richtig ist, dass wenn man unseren Funkti<lb break="no"/>onären der Gewerkschaft erklärt, wie die Probleme stehen, dass sie<lb/>
dort bereit sind, diszipliniert mitzugehen. <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> wird sagen, wie<lb/>
lange noch ?</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-03-06_03">Im Ministerrat wurden wieder etliche Pensionen von ehemaligen Minister<lb/>
beschlossen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erkundigte sich, wieso <rs type="person" ref="#per__110924">Prader</rs> erklären konnte,<lb/>
dass er jetzt 3.000 S bekommt und seiner Organistion schenkt. Der<lb/>
Ex-Verteidigungsminister hat ein gutes GEspür für optische Massnahmen.<lb/>
Als freigestellter Landesbeamter Hofrat und NR bekommt er beide Bezüge<lb/>
und durch die neuen Bestimmungen kommen eben noch 3.000 S auf den<lb/>
fiktiven Ministerbezug dazu, die er eben einer Organisation zur Ver<lb break="no"/>fügung stellt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-03-06_04"><rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> berichtet, dass er <rs type="person" ref="#per__113131">Niederl</rs> anweisen wird, die besondere Be<lb break="no"/>schleunigung für die stadtferne Trasse der Phyrnautobahn zu untersuche<lb/>
und vorzulegen. Zufällig kann ich abends im zweiten Programm FS die<lb/>
Wiederholung von Zeit im Bild sehen und muss feststellen, dass beim<lb/>
Interview nur herauskommt, dass er eben die seinerzeit eingereichte<lb/>
und genehmigte Variante durch Eggenberg nun ablehnt. In seiner feinen<lb/>
Art hat er nicht davon gesprochen, dass die vorhergehende Bundes<lb break="no"/>regierung dies beschlossen hat. Dadurch entstand der Eindruck als<lb/>
ob er selbst diesen Beschluss seinerzeit gefasst hätte und jetzt durch<lb/>
die Wahlergebnisse von Graz revidiert. Ich bin überzeugt, dass <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs><lb/>
dies nicht so wollte, bösartige Zungen werden ihm womöglich jezt<lb/>
anlasten, dass er durch diese Darstellung <rs type="person" ref="#per__136789">Scherbaum</rs> nicht Schützenhilfe<lb/>
geben wollte sondern jetzt als Minister rpäsentiert er einen Wählerauf<lb break="no"/>trag, d.h. eine Bürgerinitiative Rechnung trägt.</p><pb n="15-0287" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-03-06_0287.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-03-06_05">Den Vertrag zwischen der Rep. Österreich und der CSSR über die<lb/>
Staatsgrenze stellt <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> für eine Woche zurück, um unsere<lb/>
Bedenken wegen der Bergbaurechte, die gegebenenfalls mit den einge<lb break="no"/>tauschten Grundstücken von der CSSR nicht automatisch erlöschen und<lb/>
damit den tschechischen Behörden Rechte hier in Österreich geben<lb/>
würden, zu bereinigen. Hier ist ein Fehler unsererseits passiert.<lb/>
In der Dienstbesprechung habe ich auch ganz besonders auf diesen<lb/>
Umstand aufmerksam gemacht. Die ursprünglich vereinbarte Fassung<lb/>
wurde bei der Endformulierung abgeändert, der Aussenamt hat diese<lb/>
uns geschickt und die Einlaufstelle der Sektion I, MR <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> , als<lb/>
CSSR-Bearbeiter zugeteilt. dieser hat das Aktstück schubladiert,<lb/>
da es für ihn keine Problematik und vor allem einmal uninteressant<lb/>
war. Hätte dies aber unbedingt zumindestens der OB zur Kenntnis<lb/>
bringen müssen. Ich habe den Fall neuerdings benützt, um den Sek<lb break="no"/>tionsleitern bei der BEsprechung auseinanderzusetzen, wie sehr<lb/>
Kooperation zwischen einezlnen Sektionen notwendig ist.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-03-06_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Ich glaube, dass man an solchen Fällen konkret<lb/>
im Haus demonstrieren soll, wie es eben ge<lb break="no"/>macht werden müsste. Vorsicht bitte aber, vor<lb break="no"/>her mit <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> reden, ob der Sachverhalt wirk<lb break="no"/>lich so gewesen ist und wir ihn nicht zu unrech<lb/>
beschuldigen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-03-06_07">In der Dienstbesprechung berichtete auch <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> das erste Mal, das<lb/>
wir unsere Auslandsreisen um 15 % – 35 S , unsere INlandsreisen<lb/>
um 30 % 88.000 S und vor allem unsere Repräsentationsausgaben um<lb/>
133.% 35.000 S in den ersten zwei Moanten bereits überschritten<lb/>
haben. Er appellierte neuerdings an alle Sektionsleiter, sich<lb/>
grösster ZUrückhaltung aufzuerlegen. Schon allein damit diese<lb/>
Auslandsreisen nicht von mir wesentlich beansprucht werden, benütze<lb/>
ich das Dienstfahrzeug, da dies auf einer anderen Post verrechnet<lb/>
wird.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-03-06_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Ein Rückflug mit dem FLugzeug, wie wir das<lb/>
im Vorjahr praktiziert haben, unter allen<lb/>
Umständen zu vermeiden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-03-06_09">Betreffend der Reisediäten unserer Prüfer für Autozulassungen<lb/>
habe ich <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> ersucht, er möge eine finanzielle Lösung durch<lb/>
Vorstreckung des Amtes und endgültige BEzahlung durch die Firmen<lb/>
versuchen. er wird diesbezüglch mit <rs type="person" ref="#per__97722">Marhold</rs> Besprechungen führen,<lb/>
da die derzeitigen finanzgesetzlichen BEstimmungen dem entgegen<lb break="no"/>stehen. Selbst wenn wir vorerst den BEtrag auflegen, würden<lb/>
Rückzahlungen automatisch nicht bei uns eingehen, sondern beim<lb/>
Finanzminister. Hier müsste sich aber mit gutem Willen eine Lösung<lb/>
<pb n="15-0288" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-03-06_0288.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>finden lassen. Der Rechnungshof könnte bei einer späteren Prüfung<lb/>
kaum etwas materiell gegen eine solche Regelung haben.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-03-06_10">ÖGB-Dr. <rs type="person" ref="#per__97676">Lachs</rs> und AK-DVw. <rs type="person" ref="#per__117893">Krywult</rs> beschweren sich bei <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> und<lb/>
ich komme zufällig dazu, dass über die Liberalisierung resp. Kon<lb break="no"/>tingenterhöhung für. die Einfuhr aus den Oststaaten und vor allem<lb/>
aus Japan ihrere Meinung nach viel zu wenig geschieht. <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> hat<lb/>
hier nur unbedeutende ZUgeständnisse der Handelskammer abgerungen<lb/>
und glaubt deshalb auf dieser Basis eine Einigung mit der AK und dem<lb/>
ÖGB herbeiführen zu können. Er vertröstet diese mit REcht, dass im<lb/>
nächsten Jahr dann sicherlich grössere Schritte gemachtwerden,<lb/>
denn mit 1.1.1975 wird auf alle Fälle gegenüber Ungarn und Polen voll<lb/>
liberalisiert. Die STellungnahme des ÖGB kann meiner Meinung nach<lb/>
nur aus der Überkonjunktursituation erklärt werden. Jetzt können<lb/>
eventeulle BEschwerden von einzelnen Firmen, d.h. die Betriebsräte<lb/>
aus diesen Firmen leicht übergangen werden, da ja letzten Endes<lb/>
in irgendeiner Lösung ein tüchtiger BEtrieb sich bei härterer<lb/>
Konkurrenz entweder bewähren oder vielleicht sogar eine Ausweich<lb break="no"/>produktion aufnimmt. Sollte es einmal, was Gott abhüten möge, aber<lb/>
wirklich zu einer Krisensituation oder REzession grösseren Ausmasses<lb/>
kommen, bin ich überzeugt, wird natürlich dann sofort von der Gewerk<lb break="no"/>schaftsseite der Ruf nahc entsprechendem Schutz laut werden. Dann<lb/>
allerdings werden wir kaum mehr eine Möglichkeit haben, die Ent<lb break="no"/>scheidungen zurückzunehmen. Die wirklich grosse Gefahr besteht eigent<lb break="no"/>lich nur aus der DDR, mit der erst jetzt entsprechende Verhanldungen<lb/>
aufgenommen werdne müssen im Zuge der Vertragserstellung.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-03-06_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Ich glaube dass es auch im wohlverstandenen<lb/>
Interesse des ÖGB ist, wenn wir vielleicht doch<lb/>
Lösungen anstreben, die uns eine gewisse Rück<lb break="no"/>zugsmöglichkeit geben.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-03-06_12">So wie uns jetzt die Handelskammer dnakbar sein muss, weil die end<lb break="no"/>gültige und allumfassende LIberalisierung mit 1.1.1975 von Seiten<lb/>
der Amtsvorgängen zugesagt wurde und von mir jetzt durch die ent<lb break="no"/>sprechenden VErtragsklauseln mit den einezlnen Staaten gemildert wird<lb/>
bin ich überzeugt, wird auch der ÖGB, wenn wir doch im Laufe von den<lb/>
nächsten Jahren einmal in eine Rezessionsphase kommen, froh sein,<lb/>
wenn er diesbezügliche Möglichekiten der Rückspulung hat.</p><pb n="15-0289" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-03-06_0289.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-03-06_13">Erstmals seit 3 Jahren hatte ich länger Zeit und vor allem die<lb/>
Möglichezit noch während der Amtszeit mit den entsprechneden Kollegen<lb/>
zu reden, um mir eine Messe-Eröffnung vorzubereiten. Da bei der<lb/>
offiziellen Eröffnung der Wiener Messe der Herr Bundespräsident immer<lb/>
anwesend ist, kannich vor so einem illustren Kreis nicht meine Methode<lb/>
des Schmähführens anwenden. Wenn ich mich aber seriös darauf vorberei<lb break="no"/>ten kann, habe ich doch ein wesentlich besseres GEfühl als bisher,<lb/>
wo dies kaum möglich war. Zur grössten Überrashcung sind doch noch dri<lb/>
Minister, nämlich <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs>, <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> erschienen. <rs type="person" ref="#per__147002">Leo<lb break="no"/>dolter</rs> habe ich friemütig gestanden, dass mir diese offiziellen An<lb break="no"/>sprachen zum Hals heraushängen und mich in Wirklichkeit ein ungeheuer<lb/>
ungutes Gefühl immer habe. So war glaube über dieses freimütige<lb/>
Geständnis sehr erstaunt und meinte nur, anschliessend, dass ist<lb/>
doch sowieso hervorragend gelaufen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-03-06_14">Was mich gewundert hat, ist, dass Hofrat <rs type="person" ref="#per__97998">Strauss</rs>, der Präsident der<lb/>
Wiener Messe ganz zu meiner Überraschung ehrausgestrichen hat, dass<lb/>
ich einen Staatspreis für Möbel gestiftet habe, wofür er mir herzlichs<lb/>
dnkte. Genau so auch für das ungeheure VErständnis, das ich dem<lb/>
Messe-Problem gegenüber zutagelege. Hier gäbe sich die Möglichkeit,<lb/>
mit verhältnismässig geringen materiallen Aufwendungen doch bedeutende<lb/>
optische ERfolge zu erzielen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-03-06_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs>: Ich glaube, wir sollten überlegen, ob wir nicht so<lb/>
solche Aktivitäten in grössere Anzahl auch bei<lb/>
anderen Gelegenheiten entfalten können.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-03-06_16">Präs. <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> hat neuerdings bei mir wegen der Salzburger Reise<lb break="no"/>bürogenehmigung interveniert. Zum Glück hat <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> mir vorher be<lb break="no"/>richtet, dass er jetzt trotz eines nicht sehr günstigen Urteils vom<lb/>
Fremdenverkehrsdirektor <rs type="person" ref="#per__134323">Manzano</rs> eine Möglichkeit gefunden hat, die<lb/>
Zulassung zu genehmigen. <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> wäre darüber sehr erfreut.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-03-06_17">Sekt.Obmann <rs type="person" ref="#per__97459">Fröhlich</rs> intervenierte bie mir, ob er eine Chance hat,<lb/>
als Geschäftsführer für die ÖFVW bestellt zu werden. Er möcht,e wie<lb/>
er sich ausdrückt, aus dieser zwiespältigen Haltung, die er jetzt<lb/>
als Sektionsobamnn vom Gast- und Schankgewerbe Mir gegenüber an den<lb/>
Tag legen muss, endlich heraus. Er möchte sehr gerne mit mir zusammen<lb break="no"/>arbeiten und nicht immer auf der anderen Seite stehen. Für ihn per<lb break="no"/>sönlich wäre das daher eine äusserst günstige Lösung. Ich erklärte<lb/>
sofrt, dass ich gar nichts dageen habe, dass er mich attackiert,<lb/>
dies sei letzten Endes die Funktion von Handelskammervertretern.</p><pb n="15-0290" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-03-06_0290.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-03-06_18">Er kündigte mir gleichzeitig an, dass er jetzt wieder von seinen<lb/>
Funktionären beauftragt wurde, dagegen zu protestieren, dass das<lb/>
Gast- und Schankgewerbe nicht als Exportzweig anerkennt wird und des<lb break="no"/>halb von mir keine UNterstützung bekommt, wie sie dies gegenüber dem<lb/>
Finanzminister wünschen. Ich liess ihn aber bezüglich seiner Bewer<lb break="no"/>bung nicht im Unklaren, dass ich bereits angeregt habe, dass eine<lb/>
Ausschreibung dieses Postens erfolgen sollte. In diesem Fall meinte<lb/>
er, hat seine Frau ihm geraten, dass er sich unter gar keinen Um<lb break="no"/>ständen beteiligen sollte. Da er sihc eine Ablehnung, wie er sich aus<lb break="no"/>drückte, nicht leisten könnte. Ich war nicht dieser Meinung und<lb/>
versprach ihm nur, dass wir gegebenenfalls noch einmal auf dieses<lb/>
Problem zurückkommen werden. D.h. eine neuerliche Aussprache führen<lb/>
werden. Ich liess ihn nicht im Unklaren, dass er auf den heftigsten<lb/>
Widerstand aller Zweigestellenleiter stossen wird, die einen aussen<lb break="no"/>stehenden, ob Dr. <rs type="person" ref="#per__127903">Lukas</rs> als Aussenhandelsstellenleiter oder ihn als<lb/>
Handelskammerfunktionär entschieden ablehnen. Er meinte alledings,<lb/>
dass er auch bereit wäre, eine andere Funktion anzustreben, er wolle<lb/>
nur unbedingt aus der jetzigen Funkion hinaus.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-03-06_19">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Vielleicht gibt es wirklich eine andere Arbeit,<lb/>
wo wir ihn tatkräftig unterstüzten könnten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-03-06_20">Beim Faschingsball der ÖFVW traf ich aus den Dr. <rs type="person" ref="#per__114586">Zedek</rs> von der Handels<lb break="no"/>kammer. Es ist das erste Mal, dass ich ihn beim Hausball der Angestell<lb break="no"/>ten bemerkte. Bei dieser Gelegenheit hat <rs type="person" ref="#per__97684">Langer-Hansel</rs> eine langjährige<lb/>
Sekretärin gleich verabschiedet, ich benützte ebenfalls die Gelegen<lb break="no"/>heit, um den Betriebsrat für seine ERfolge zu gratulieren und für die<lb/>
gewonne Schlacht, d.h. unsere Niederlage, letzten Endes auch durch<lb/>
die Unterstützung der Gewerkschaft für die BEschäftigten herauszustreich<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> war auf Urlaub und ich konnte deshalb mit ihm nicht sprechen.<lb/>
Mich hätte es sehr interessiert, ob die Behauptung von <rs type="person" ref="#per__97459">Fröhlich</rs> rich<lb break="no"/>tig ist, dass sich die Länder auf ihn als GEschäftsführer geeinigt hät<lb break="no"/>ten und ein einstimmiger VOrschlag von dieser Seite zu erwarten sei.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-03-06_21"/></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="15_0285_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-03-06_0285-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 6.3.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="15_0290_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-03-06_0290-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Nachtrag TO 62. Ministerratssitzung, 6.3.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="15_0290_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-03-06_0290-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 62. Ministerratssitzung, 6.3.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="15_0290_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-03-06_0290-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO MR-Sitzung Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="15_0290_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-03-06_0290-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Information für den Herrn BM betr. TOP 12</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="15_0290_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-03-06_0290-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>