<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sonntag, der  6. März 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band35_1977-03-06</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-03-06">Sonntag, 6. März 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-04-15">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="35-0276" facs="35_1977-03-06_0276.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Sonntag, 6. März 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Landeskonferenz des Freien Wirtschaftsverbandes im Burgenland<lb/>
stand natürlich im Zeichen der kommenden Landtagswahl im Oktober.<lb/>
Der Bürgermeister von Neudörfl <name type="person" ref="per:140155">Posch</name> wies schon in seiner Begrüssungs<lb break="no"/>ansprache darauf hin und ganz besonders natürlich dann Landesrat<lb/>
<name type="person" ref="per:98037">Vogl</name>. Bei den letzten Wahlen fehlten ihnen 127 Stimmen, obwohl sie<lb/>
Stimmengewinne verzeichnen konnten, um ihr Mandat zu halten, das<lb/>
sie dann an die Freiheitlichen verloren haben. <name type="person" ref="per:98037">Vogl</name> sagte mit<lb/>
Recht, da ärgert man sich masslos. Der Überhang beträgt 7.900 Stimmen<lb/>
zugunsten der Sozialisten, um eine sozialistische Führung des Bundes<lb break="no"/>landes zu haben. Leicht sind diese nicht, aber doch immerhin möglich zu<lb/>
verlieren. Was mich freute, war, dass auch der Geschäftsführer <name type="person" ref="per:113825">Steyrer</name><lb/>
von der Bürges eine Ansprache hielt und dadurch die Aktivitäten und<lb/>
Tätigkeiten der Bürges für das Klein- und Mittelgewerbe besonders<lb/>
herausstreichen konnte. <name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name> ging darauf ein, dass der Freie<lb/>
Wirtschaftsverband von der ÖVP immer als unbedeutendes Anhängsel<lb/>
der sozialistischen Partei dargestellt wird, der gegenüber dem<lb/>
ÖGB in der Partei gar nichts zu reden hat. An Hand des Zielprogrammes<lb/>
des Freien Wirtschaftsverbandes aus dem Jahr 1969, welches die<lb/>
soz. Regierung, ganz besonders der Handelsminister dann übernommen hat,<lb/>
dokumentierte <name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name>, wie sich der Freie Wirtschaftsverband<lb/>
durchsetzen konnte. Den EG-Vertrag, die neue Gewerbeordnung, die<lb/>
Haushaltsbesteuerung und sogar jetzt die Einführung von Prämien<lb/>
als Alternative zu den Zinsenzuschüssen der Bürges. Natürlich<lb/>
strich ich in meinem Referat aufbauend auf diese einleitenden<lb/>
Referate ganz besonders den Unterschied zwischen der ideologischen<lb/>
Mittelstandspolitik, in meinen Augen nur eine Phrase, wenn man will<lb/>
sogar klassenkämpferisch, weil es einen Oberstand und einen<lb/>
Unterstand dann noch geben muss, heraus. Demgegenüber die weniger<lb/>
ideelle aber umso wirksamere Hilfe für die Klein- und Mittelbetriebe.<lb/>
Die Erkenntnis, dass das Small Business in Amerika heute trotz<lb/>
der Ankündigung der Industrialisierung lebt, in Österreich gerade durch<lb/>
die letzte Rezession wieder einmal bewiesen, die Flexibilität und doch<lb/>
gute wirtschaftliche Fundierung des Klein- und Mittelbetriebes,<lb/>
der Hinweis dann, dass die Strukturwandlung aber natürlich sowohl<lb/>
beim Gewerbe, im Fremdenverkehr als auch ganz besonders im Handel<lb/>
Platz greift und nur gesunde Klein- und Mittelbetriebe übrigbleiben<lb/>
können, die sich spezialisiert haben und Dienstleistungen erbringen,<lb/>
<pb n="35-0277" facs="35_1977-03-06_0277.jpg"/>haben auch grosse Zukunftschancen. Dass niemand die Klein-<lb/>
und Mittelbetriebe ausradieren, verstaatlichen und ich weiss nicht<lb/>
was noch alles die ÖVP uns noch in die Schuhe geschoben hat und<lb/>
weiterhin als Feindbild konstruiert, wird uns von dieser Politik<lb/>
nicht abbringen. Die Folgen einer Wirtschaft ohne Klein- und Mittel<lb break="no"/>betriebe zeigen am deutlichsten die COMECON-Staaten. Dort versucht<lb/>
man jetzt teilweise in Ungarn, Polen, Gewerbe und Kleindienst<lb break="no"/>leistungen wieder auf privater Basis zu errichten, resp. zu fördern.<lb/>
Die Diskussion war flau, nur zwei Diskussionsredner, LR <name type="person" ref="per:98037">Vogl</name> meinte<lb/>
mir gegenüber, er sei überhaupt überrascht, denn im Burgenland wird<lb/>
nicht diskutiert, da gilt die Parteilinie. Immer wieder bin ich<lb/>
von dieser Einstellung überrascht, weil ich mich persönlich daran über<lb break="no"/>haupt nicht gewöhnen kann. Im Burgenland dürfte es aber tatsächlich<lb/>
so üblich sein, dass man zu hören hat, was sie einem sagen, vielleicht<lb/>
nachher unter vier Augen oder vielleicht noch besser beim Glaserl<lb/>
Wein ein wenig fragt, aber ja nicht in einer Versammlung oder Konferenz.<lb/>
Diese Haltung ist mir vollkommen unerklärlich, und ich würde sie, wenn<lb/>
ich im Burgenland etwas zu reden hätte, mit allen Mitteln bekämpfen.<lb/>
Ob dies allerdings gut wäre, traue ich mir nicht zu beurteilen,<lb/>
denn vielleicht herrscht dort wirklich eine andere Mentalität.<lb/>
Bürgermeister <name type="person" ref="per:146222">Böröczky</name> von Kittsee ersuchte mich anschliessend, ich<lb/>
möge veranlassen, dass Sekt.Chef <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> den Geschäftsführer von Ostgas<lb/>
wegen der obersteirischen Gasversorgung empfangen soll (<name type="person" ref="per:145897">Huber</name>). Ich<lb/>
versprach ihm, <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> davon zu verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte erkundige Dich wie es mir Ostgas<lb/>
jetzt in der Steiermark weitergeht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei einer Aussprache mit <name type="person" ref="per:114117">Mayerhofer</name> über die Reorganisation der<lb/>
Gemeinde durch die Bereichsleiter, die nun direkt dem Magistrats<lb break="no"/>direktor <name type="person" ref="per:123307">Bandion</name> unterstehen und nicht mehr dem Baudirektor <name type="person" ref="per:146223">Seder</name><lb/>
ist auch der Senatsrat <name type="person" ref="per:140484">Skopalik</name> übergangen worden. In einem dicken<lb/>
Buch, wo die neue Geschäftseinteilung die einzelnen Funktionen auf<lb break="no"/>zählt und das neue Organisationsgefüge darstellt, erscheint die<lb/>
Koordinationsstelle <name type="person" ref="per:140484">Skopaliks</name> mit ein paar Zeilen. Für ihn leider<lb/>
das eingetreten, was ich ihm vor etlichen Jahren prophezeit habe.<lb/>
Damals schon sagte ich, ich könne mir nicht vorstellen, dass<lb/>
tatsächlich die Koordination der Gemeindeverwaltung durch einen Mann<lb/>
auch wenn er noch so tüchtig ist wie <name type="person" ref="per:140484">Skopalik</name> sich durchsetzen würde,<lb/>
was sich jetzt bestätigt hat. Die neue Konstruktion der Gemeinde<lb break="no"/>verwaltung bringt Unordnung in das hierarchische Gefüge, die meisten<lb/>
<pb n="35-0278" facs="35_1977-03-06_0278.jpg"/>neuen Bereichsleiter sind die alten, Hochbau, Tiefbau und sonstige<lb/>
Leiter, die jetzt nur den Vorteil kriegen als Funktionszulage einen<lb/>
zusätzlichen halben Senatsratsgehalt dazu zu bekommen und nicht<lb/>
mehr dem Baudirektor unterstellt zu sein. Ob damit eine effizientere<lb/>
Verwaltung möglich ist, weiss ich nicht, möchte es aber bezweifeln.<lb/>
Die einzig mögliche Reform in einer öffentlichen Verwaltung besteht<lb/>
darin, dass man die Hierarchie unangetastet lässt, versucht, tüchtige<lb/>
Leute in die Hierarchie einzubauen, womöglich an deren Spitze zu<lb/>
setzen, als Lenkungs- und Kontrollorganismus kann man sich nur dann<lb/>
als Leiter dieser Behörde, sei es Bürgermeister oder Minister, einen<lb/>
entsprechenden Stab schaffen. Die Linie muss angetastet bleiben,<lb/>
der Stab kann ja nach den Möglichkeiten grösser sein, dann die<lb/>
Linie kontrollieren, ja sogar viele vorschreiben, ausschliesslich<lb/>
über den Bürgermeister oder Minister, resp. in dessen Namen.<lb/>
Ich glaube, dass dieses System einzig und allein funktionieren kann<lb/>
und auf Grund der Erfahrungen, die ich in der Arbeiterkammer und jetzt<lb/>
im Handelsministerium gewonnen habe, bin ich davon mehr denn je überzeugt.<lb/>
Voraussetzung dafür ist allerdings auch, dass man die richtigen<lb/>
Leute in die richtigen Positionen sowohl in der Linie als auch im<lb/>
Stab bringt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="35_0275_01" facs="35_1977-03-06_0275-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 6.3.1977</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>