<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 10. Jänner 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band34_1977-01-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-01-10">Montag, 10. Januar 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-02-28">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="34-0001" facs="34_1977-01-10_0001.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 10. Jänner 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">S.Chef Dr. <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> und <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> einigen sich, daß die Kompetenz<lb/>
über die Messe von der Industriesektion in die Handelssektion<lb/>
transferiert werden soll. MR <name type="person" ref="#per__111706">Müller</name> soll die Agenden übernehmen,<lb/>
ebenso die gesamte Exportförderung wofür <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> dann <choice><choice><sic>den</sic><corr>die?</corr></choice></choice> Export<lb break="no"/>fonds-Kompetenz ebenfalls an <name type="person" ref="#per__111706">Müller</name> abtreten soll. <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> möchte<lb/>
auch die Filmkompetenz, die bisher bei der Messeabteilung ge<lb break="no"/>legen ist, an <name type="person" ref="#per__111699">Puffler</name> abtreten. Begründung dafür ist der Medien<lb break="no"/>verbund, da <name type="person" ref="#per__111699">Puffler</name> jetzt bereits die Zeitungen, Fernsehen usw.<lb/>
betraut. Das ganze wurde ausgelöst, weil MR <name type="person" ref="#per__140282">Drössler</name> gehofft hat,<lb/>
der Nachfolger von MR <name type="person" ref="#per__136790">Wagner</name> in der Abteilung mit allen Kompetenzen<lb/>
zu werden. Die Abteilung wird aber ausgeschrieben. <name type="person" ref="#per__140282">Drössler</name> wird<lb/>
sich neben vielen anderen Bewerbern darum bemühen müssen. Mit dem<lb/>
Personalvertreter wurde in Aussicht genommen, daß wenn <name type="person" ref="#per__131309">Bock</name> der<lb/>
beste Bewerber ist, und die Ausschreibung dies eindeutig ergibt,<lb/>
dieser die Abteilung bekommen kann. <name type="person" ref="#per__140282">Drössler</name> sieht darin ein<lb/>
"packeln" des ÖAAB, resp. des CV und obwohl er auch ÖAAB-ler<lb/>
ist, fühlt er sich dadurch benachteiligt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Stelle neuerdings fest, daß jede Verein<lb break="no"/>barung oder Absprache die Ausschreibung weder beeinflußen darf<lb/>
noch wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe beschwert sich <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name>, daß die Bürokratie in<lb/>
der Zollbegünstigung den Osten scheinbar gute Aussichten ver<lb break="no"/>sichert und nur die Handelskammer angeblich sich dagegen aus<lb break="no"/>spricht. Der sowjetische Handelsrat <name type="person" ref="#per__113078">Nikolaenko</name> hat diesbe<lb break="no"/>züglich während der Ferien bei ihm vorgesprochen, dieser hat<lb/>
gedroht, daß wenn für Maschinen nicht eine Zollsenkung vorge<lb break="no"/>nommen wird, die Gas- und Öllieferungen der Sowjetunion einge<lb break="no"/>stellt werden könnten. Der Vertreter des Finanzministeriums<lb/>
Sektionsrat <name type="person" ref="#per__145912">Stierle</name> soll eine diesbezügliche Andeutung gegen<lb break="no"/>über <name type="person" ref="#per__113078">Nikolaenko</name> gemacht haben, <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> insbes. regt sich furcht<lb break="no"/>bar auf, daß bekannt wurde, 26 Positionen, 200 Subpositionen,<lb/>
d. sind 2/3 des Zollbelastungs-Ost-Importes davon betroffen wären.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> möchte am liebsten ganz scharf und radikal alle Forderungen<lb/>
ablehnen. Nach langer Diskussion ist er dann bereit, zuzugestehen,<lb/>
daß wir hinhaltend Widerstand leisten müssen, weder die Sowjets<lb/>
und andere Oststaaten aber verärgern dürfen. Großzügig meinte er,<lb/>
er hätte Aussenhandelsminister <name type="person" ref="#per__110971">Biro</name> von Ungarn klipp und klar,<lb/>
als dieser in der Handelskammer vorgesprochen hat, dezidiert er<lb break="no"/><pb n="34-0002" facs="34_1977-01-10_0002.jpg"/>klärt, eine Zollbegünstigung komme nicht in Frage. Eine<lb/>
solche Scharfmacherpolitik halte ich für falsch. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> ist<lb/>
jetzt auch der Meinung, es sei zweckmäßiger, als mit den Sowjets<lb/>
und anderen Oststaaten allein die Auseinandersetzung zu führen,<lb/>
diese an die EFTA in Genf wegen eines evtl. Abkommens zu ver<lb break="no"/>weisen. Da Aussenminister <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> auch diese Meinung jetzt teilt,<lb/>
sollte man schön langsam diese Taktik einleiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Interministerielle Sitzung über die Zoll<lb break="no"/>frage neuerlich einberufen mit den Spitzenvertretern unter meinem<lb/>
Vorsitz.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Berufsausbildung meint <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, eine Organisationsänderung<lb/>
komme nicht in Frage. Die Arbeiterkammer soll ein größeres<lb/>
Kontrollrecht bekommen, gegen eine Paritätische Regelung spricht<lb/>
er sich aber ganz entschieden aus. Eine solche sei nur über eine<lb/>
unmittelbare Bundesverwaltung möglich, dazu müßten die Übertragung<lb/>
an die Landeshauptleute dann deren Zustimmung finden. Die ÖVP<lb/>
Landesleute werden dies aber entschieden ablehnen. Ebenso wird<lb/>
die Umlage von der Handelskammer abgelehnt, dies sei einer Steuer<lb/>
ähnlich und der Finanzminister hat dezidiert erklärt, keine neuen<lb/>
Steuern einzuführen. Ich erklärte <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, unter diesen Umständen<lb/>
wird es zu keiner Einigung kommen, da der Gewerkschaftsbund nicht<lb/>
bereit ist, auf die Mitwirkung zu verzichten. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> meint, ich<lb/>
sei der radikale Vertreter, der Gewerkschaftsbund, ja selbst nicht<lb/>
einmal die Jugendorganisationen, wünschen diese Änderung. Hier<lb/>
ist er entweder falsch informiert oder er spielt und will bluffen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> lenkt insofern ein, daß er erklärt, es mußte jetzt im<lb/>
Jänner sofort mit <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> ein Gipfelgespräch stattfinden, das er<lb/>
vereinbaren wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte bei Terminvereinbarung dann Sitzung<lb/>
ins Handelsministerium zu mir einberufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zur KLW-Sondersteuer stellt <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> fest, gibt es schwere Differen<lb break="no"/>zen zwischen <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> und <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name>. Die Bahn sei ausser stande, den<lb/>
Hucke-Pack-Verkehr zwischen Spielfeld-Strass und Salzburg aufzu<lb break="no"/>nehmen. Auch die ÖVP hätte versucht über den Brenner einen Hucke<lb break="no"/>pack-Verkehr zu organisieren, der nur 30 % der Kosten gedeckt hat.<lb/>
Er wurde deshalb sehr bald eingestellt.<lb/>
</p>
            <pb n="34-0003" facs="34_1977-01-10_0003.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">00003<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Elektrizität fragt <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> was jetzt<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__112012">Arthold</name> geschieht. Ich erkläre, daß selbst bei einer<lb/>
Regelung der zukünftigen Gestaltung des Vorstandes der Verbund<lb/>
der auf alle Fälle reduziert werden soll, <name type="person" ref="#per__112012">Arthold</name> wahrschein<lb break="no"/>lich nicht mehr in Frage kommt. Bezüglich der Atommüll-Lagerung<lb/>
meint <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, daß der Landtag Tirol einen Beschluss gefaßt hat,<lb/>
Atommüll dürfe in ihrem Land nicht gelagert werden. Als Wald<lb break="no"/>viertler Abgeordneter könnte er sich sehr gut vorstellen, daß<lb/>
auch in Niederösterreich ein ähnlicher Beschluß zustande kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte verschaffe mir sofort den Landtags<lb break="no"/>beschluß von Tirol.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Vorzimmer treffe ich mit <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> auch auf den<lb/>
Behebergungsvorsteher <name type="person" ref="#per__139999">Schreiner</name>. Dort unterhalten wir uns über<lb/>
die Weihnachtsferien, die Qualitätsausstattung der Betriebe A1,<lb/>
A und auch B waren besser ausgelastet als die C und D. Eine<lb/>
Erscheinung die sich jetzt seit Monaten immer wieder bestätigt.<lb/>
Ich verweise darauf, daß unsere Komfort-Zimmer-Aktion überhaupt<lb/>
die Qualitätsförderung sich sehr bewährt hat. Die Prognose, die<lb/>
seinerzeit <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> machte, daß dies eine falsche Politik war,<lb/>
ist eindeutig widerlegt. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> muß das süß-sauer-lächelnd zu<lb break="no"/>geben, meint allerdings, er hätte dies nie so kritisiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Laß von <name type="person" ref="#per__111699">Puffler</name> die entsprechenden Zeitungs<lb break="no"/>mitteilungen heraussuchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich berichte <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> dann über diese Aussprache und verlange von<lb/>
ihm auch, daß alle Vorkehrungen getroffen werden, jetzt bereits<lb/>
für den Bildungsurlaub die Öst. Fremdenverkehrsbetriebe einzu<lb break="no"/>schalten. Die Handelskammer erklärt zwar <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, wird sich ganz<lb/>
entschieden gegen den Bildungsurlaub aussprechen, zweckmäßiger<lb/>
wäre es, und dies erkläre ich den Herren dezidiert, wenn sie bei<lb/>
dieser Gelegenheit dann gleich die Voraussetzung schaffen würden,<lb/>
daß tatsächlich die österreichischen Fremdenverkehrsbetriebe ein<lb break="no"/>geschaltet werden. Ebenso wäre es dringend notwendig, gemeinsam<lb/>
ähnlich wie dies die Krankenkasse in Deutschland gemacht hat,<lb/>
Organisationen zu finden, die Gäste, die nach Österreich kommen,<lb/>
in irgendeiner Weise Zuschüsse, Prämien oder Geschenke zu fördern.<lb/>
</p>
            <pb n="34-0004" facs="34_1977-01-10_0004.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> hat die Idee, einen Öst. Fan-Club mit Reisetaschen,<lb/>
Kappen, Knautschjacken, Briefmarkenalben, usw. auszustatten.<lb/>
Gegen die Art wie er dies aufziehen möchte, habe ich große<lb/>
Bedenken. Bei der Bundesbahn war dies ein ganz großer Versager.<lb/>
Vom Mai bis Dezember wurden 5.000 Stück dieser Knautschjacken<lb/>
um 111 Schilling verkauft, jetzt hat man die Preise neuerdings<lb/>
auf 99 Schilling reduziert, im Geschäft kosten sie angeblich<lb/>
160 Schilling, <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> möchte dafür 200 Schilling incl. Kappe.<lb/>
Ich empfehle <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name>, er möchte sich mit finanziell tüchtigen<lb/>
Firmen, ohne daß ich ihm eine einzelne nenne, ins Einvernehmen<lb/>
setzen um einen großen, entsprechenden Marketing-Plan zu er<lb break="no"/>arbeiten. Das, was er jetzt in Angriff nehmen will, muß ein<lb/>
Versager werden. Siehe Bundesbahn.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Journalistenfrühstück ist sehr gut besucht. Allerdings<lb/>
auch größtenteils durch Referenten oder Mitarbeiter, z.B. den<lb/>
Autoren der Konsumentenfibel. Bei dieser Gelegenheit kann ich<lb/>
mich gleich für die 3. Auflage bei ihnen bedanken, die sich<lb/>
wesentlich von den ersten zwei unterscheidet. Optisch aber auch<lb/>
inhaltlich. Die graphische Gestaltung ist wesentlich besser. Die<lb/>
Bürges–Geschäftsführer berichten über den starken Andrang bei<lb/>
allen Aktionen, gegenüber 1974 hat sich das Kreditvolumen von<lb/>
3,5 Milliarden auf 7 Milliarden im Jahre 1976 erhöht, dies ist<lb/>
wirklich eine gigantische Leistung. Ich danke insbes. auch dem<lb/>
Personal der Bürges, die diesen Ansturm ohne Vermehrung abwickeln<lb/>
konnte. <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> berichtet über den Aussenhandel und den Fremden<lb break="no"/>verkehrsanteil, dieser sinkt ständig, weil die Ausgaben der<lb/>
Österreicher im Ausland größer <choice><choice><sic>wird</sic><corr>werden</corr></choice></choice>. Ebenso kommt es zu wesent<lb break="no"/>licher Verstärkung der Importe an Konsumgütern, dadurch ver<lb break="no"/>schlechtert sich unsere Aussenhandelsbilanz, und insbes. unsere<lb/>
Zahlungsbilanz. Bei einem nachfolgenden Interview von <name type="person" ref="#per__117014">Hlavac</name><lb/>
für das Fernsehen 1 will dieser unbedingt von mir eine Stellung<lb break="no"/>nahme ob wir nicht doch eine Weichwährungspolitik machen sollten,<lb/>
d.h. den Schilling abwerten, damit die Exporte sich erleichtern<lb/>
und die Fremden mehr kommen oder evtl. die Devisenzuteilung<lb/>
reduzieren und manipulieren, resp. gegebenenfalls eine Auto<lb break="no"/>steuer einführen sollten. Er verfilmt mind. eine Rolle ohne die<lb/>
für ihn passende Antwort zu bekommen. Nach seiner Methode frägt<lb/>
er immer wieder dasselbe, nur mit anderen Worten, mit einem Wort,<lb/>
er möchte mich reinlegen. <name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name> ist nachher sehr empört über<lb/>
diese Art des Interviews, das ja typisch zeigt, wie einzelne<lb/>
<pb n="34-0005" facs="34_1977-01-10_0005.jpg"/>Redakteure sehr wohl manipulieren möchten, wenn man in<lb/>
einem Nebensatz nur eine entsprechend andere Antwort her<lb break="no"/>ausschneiden kann als ich sie tatsächlich gegeben habe, würde<lb/>
sie <name type="person" ref="#per__117014">Hlavac</name> glatt so manipulieren. Der ORF hat dies bereits<lb/>
einige Male getan. <name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name> wird dieses Problem mit dem Vorge<lb break="no"/>setzten <name type="person" ref="#per__117014">Hlavacs</name> besprechen, ohne sich darüber zu beschweren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Minister <name type="person" ref="#per__145913">Huda</name> von Bangladesch bespricht mit mir die Export<lb break="no"/>möglichkeiten seines Landes nach Österreich. <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> erklärt<lb/>
dabei dezidiert, daß Bangladesch noch kein Abkommen über Zoll<lb break="no"/>reduktion für Entwicklungsländer und handwerkliche Waren hat.<lb/>
Am Abend bei der Ministerratsvorbesprechung behauptet <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name><lb/>
das Gegenteil und meint, dies sei bereits im Bundesgesetzblatt<lb/>
erschienen. Zum Glück habe ich mich aus dieser Diskussion sehr<lb/>
geschickt herausgehalten, sonst wäre ich der Blamierte gewesen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Wer hat jetzt wirklich recht?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bangladesch, Indien und auch Ägypten haben mit der OPEC ein<lb/>
Kredit-Abkommen abgeschlossen, deshalb kommt auch der ägyptische<lb/>
Minister zu mir. Mit <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> bespreche ich den Israel- und Ägypten-<lb/>
Besuch im Frühjahr dieses Jahres. <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> möchte unbedingt, daß<lb/>
ich nach Israel fahre und ist auch begeistert, wenn ich dann von<lb/>
unserem Botschafter <name type="person" ref="#per__97767">Mussi</name> an die ägyptische Grenze geführt werde<lb/>
und dort vom Öst. Botschafter aus Ägypten übernommen werde.<lb/>
<name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> möchte, daß wir einen solchen Versuch unternehmen, da es<lb/>
für uns keine unüberwindliche Grenze und keine Bevorzugung der<lb/>
israelischen oder ägyptischen Seite in diesem Streit geben sollte.<lb/>
Er selbst möchte ebenfalls dann eine entsprechende Rundreise<lb/>
zwischen verfeindetem Staaten auch innerhalb der Arabischen<lb/>
Nation, wenn es mir gelingt, versuchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> wird unsere Botschaften diesbezüglich<lb/>
anweisen, wenn ich mit dem ägypt. Minister dieses Problem geklärt<lb/>
habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Wiener Vorstand und dann im Wiener Ausschuß berichtet <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__109818">Edlinger</name> über eine neue Aktion. Da am Wochenende zu erwarten<lb/>
ist, daß die Volkspartei auf Grund ihrer Besprechungen in Wild<lb break="no"/>schönau zwischen <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name>, <name type="person" ref="#per__109293">Busek</name>, <name type="person" ref="#per__97686">Lanner</name> und <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name> ihre Wien-Politik<lb/>
ändern wird, möchte <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> jetzt mit einer Pressekonferenz diesen<lb/>
zuvorkommen. Wenn die Volkspartei jetzt ja zu Wien, dann muß man<lb/>
<pb n="34-0006" facs="34_1977-01-10_0006.jpg"/>ihre Demagogie jetzt bereits aufzeigen. Für Wien ist dies<lb/>
ja zu begrüßen, für die Partei darf es nicht eine verbale<lb/>
Zuwendung bleiben. Im Staatssenat hat sich im Dezember die<lb/>
ÖVP bedankt, daß sie einen Bericht von <name type="person" ref="#per__114840">Stacher</name> und <name type="person" ref="#per__109290">Mayr</name><lb/>
über das Allg. Krankenhaus bekommen wird, einvernehmlich bis<lb/>
Feber soll dieser umfassende Bericht vorliegen. In Wildschönau<lb/>
erklärt sie jetzt 100 Md. Schilling Kosten würde dieses Allg.<lb/>
Krankenhaus verschlingen und es sei kein Konzept dafür vor<lb break="no"/>handen. Die ÖVP hat sich auch bei <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> über den Verfassungs<lb break="no"/>gesetzentwurf für Wien bedankt und greift jetzt an, daß noch<lb/>
immer kein Sicherheitskontrollamt geschaffen wurde. <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> wird<lb/>
deshalb dem Gemeinderat seinen Verfassungsentwurf jetzt über<lb break="no"/>mitteln und dort wird man weiter verhandeln. Die ÖVP beschwert<lb/>
sich, daß auf den Wiener Märkten Fleisch und Gemüse so teuer<lb/>
sind, Gen.Sekr. <name type="person" ref="#per__97686">Lanner</name> noch nicht allzu lange beim Bauernbund<lb/>
hat aber nach Meinung <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> dafür die Hauptverantwortung. Das<lb/>
Klima in Wien wird sich also jetzt wahrscheinlich einigermaßen<lb/>
verschärfen. <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> möchte nun eine Informationskampagne Leistungen<lb/>
der SPÖ über Wien, sein Slogan wäre, die Soz. Partei ist die<lb/>
größte Bürgerinitiative. Für 1978 bis 1983 soll nun ein Arbeits<lb break="no"/>programm für die Wiener von den Wienern erstellt werden. Vor<lb break="no"/>schläge sollen an die Partei gemacht werden, dort sollte man<lb/>
zwei Tage Donnerstag von 16 - 21 Uhr und Samstag Vormittag Gemeinde<lb break="no"/>räte und Funktionäre treffen können um mit ihnen über alle<lb/>
Probleme zu diskutieren. Scheinbar will er die Erfahrungen aus<lb/>
der offenen Tür jetzt institutionalisieren. Zwischen Mai und<lb/>
Juni soll dann eine öffentliche Diskussion im Freien, insbes.<lb/>
in Passagen durchgeführt werden. Was ich schon jahrzehntelang<lb/>
mache, soll jetzt scheinbar institutionalisiert werden. Ich bin<lb/>
sehr gespannt, was daraus wird. Das ganze ist darauf zurückzu<lb break="no"/>führen, weil im November 1024 Mitglieder verloren wurden und<lb/>
seit September 2.500, das sind doppelt so viel als im Vorjahr.<lb/>
Die Bezirke sollen jetzt 30 – 40 Erhebungen machen warum diese<lb/>
Leute die Partei verlassen haben. Laut einer Meinungsumfrage<lb/>
ist nämlich Wien die Partei besser als die Gemeindeverwaltung.<lb/>
Das Ergebnis lautet also <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> als Bürgermeister überlegen, dann<lb/>
die Sozialistische Partei, dann die schlechte Gemeindeverwaltung,<lb/>
dem stehen aber die stärkeren Austritte entgegen. Dem Präsidium<lb/>
des Klubs der Gemeinderäte und dem Präsidium des Wiener Vor<lb break="no"/>standes hat man sich auch dahingehend geeinigt, alle Aufsichts<lb break="no"/>räte die Gemeinderäte sind, Stadträte oder Bezirksvorsteher zurück<lb break="no"/><pb n="34-0007" facs="34_1977-01-10_0007.jpg"/>zuziehen, nur mehr die Holding soll ähnlich wie bei der<lb/>
ÖIAG die Aufsichtsräte entsenden. Kontrolle soll ein Be<lb break="no"/>teiligungsausschuß in der Gemeinde errichtet werden, wo<lb/>
die Holding stets zu berichten hat. Die Geschäftsführer<lb/>
für alle Betriebe aber auch selbst für die Holding soll in<lb/>
Hinkunft ausgeschrieben werden. <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> macht in Wirklichkeit<lb/>
alles jetzt dem Bund nach, ob dies zweckmäßig ist, bezweifle<lb/>
ich. Wenn er nicht starke Leute in die entsprechenden Betriebe<lb/>
bringt, wird da die politische Verantwortung von den Gemeinde<lb break="no"/>räten und Stadträten wegkommen, dafür aber vielleicht noch<lb/>
weniger stark gearbeitet werden als bisher. Es kommt weniger<lb/>
auf die Organisationsform als auf die starken, tüchtigen, guten<lb/>
Leute an, die jetzt scheinbar nicht in den einzelnen Gesell<lb break="no"/>schaften und auch nicht in der Holding sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Ministerratsvorbesprechung begründet <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, warum<lb/>
wir mit dem Zug nach Kleinkirchheim fahren sollen. Dies sei<lb/>
nicht auf die Aktion der Kronen-Zeitung gegen die Dienstwagen<lb/>
zurückzuführen weil wir angeblich sowieso immer mit dem Zug<lb/>
fuhren. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> verlangt aber, daß <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name>, <name type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</name> und<lb/>
auch ich, was ich nicht beabsichtigte, an der Feier 50 Jahre<lb/>
Wirtschaftsforschungsinstitut teilnehme. Dadurch sollen wir<lb/>
vier dann mit einem Flugzeug nach Klagenfurt fliegen. Ich bin<lb/>
neugierig, ob wir dies bei der Wetterlage überhaupt können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Bitte meine Teilnahme bei WIFO zusagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> regt sich furchtbar auf, daß bei den Annoncen, die<lb/>
die Partei aufgibt, die Eisenbahner mit 21.000 Schilling für<lb/>
den Lokführer angegeben wurde. Man dürfe bei Annoncen, sagte<lb/>
<name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name>, keine Tricks machen, jetzt müsse man alles detailliert<lb/>
aufklären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Bitte mir sofort diese Annoncen zu<lb/>
beschaffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Belgien gibt es 260.000 Arbeitslose, das sind 6 1/2 %.<lb/>
In Amerika haben, wo bis jetzt <name type="person" ref="#per__134052">Ford</name> als Konservative herrschten,<lb/>
7 % Arbeitslosigkeit bestanden. In Italien, wo 30 Jahre die<lb/>
Democrazia Cristiana regiert, ist es wirtschaftlich am<lb/>
schlechtesten. Bürgerliche Regierungen, à la <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name>, können also<lb/>
dieses Problem nicht lösen. Wir müßten dies viel stärker der<lb/>
<pb n="34-0008" facs="34_1977-01-10_0008.jpg"/>Öffentlichkeit mitteilen. Das von <name type="person" ref="#per__54371">Neurath</name> gegründete<lb/>
Wirtschaftsmuseum hat einen pädagogischen Bilderlösungs<lb break="no"/>versuch unternommen, der sich jetzt durchgesetzt hat. Die<lb/>
neuesten Ergebnisse sind sehr befriedigend. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> möchte<lb/>
deshalb, daß alle Minister ihre Ziffern jetzt im Bilderdienst<lb/>
zur Verfügung stellen. <name type="person" ref="#per__114464">Kunz</name> von ihm wird dies ganze koordinieren.<lb/>
Niemand kann der Regierung und den einzelnen Ministern verwehren,<lb/>
objektive Fakten mitzuteilen und durch optisch, gut gelungene<lb/>
Bilderlösungen Massenmedien zu präsentieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Setz dich bitte sofort mit <name type="person" ref="#per__114464">Kunz</name> diesbezüglich<lb/>
in Verbindung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__112031">Maurer</name> hat einen Brief an <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wegen des Atommülls geschrieben.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wußte nicht, daß <name type="person" ref="#per__126976">Strache</name>, ich habe zuerst geglaubt sein<lb/>
Büro, meine heutige Aussprache mit dem Präsidium von NÖ abgesagt<lb/>
hat. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wird deshalb <name type="person" ref="#per__112031">Maurer</name> jetzt den Brief beantworten<lb/>
ich soll ihm einen diesbezüglichen Entwurf so schnell als möglich<lb/>
schicken und <name type="person" ref="#per__112031">Maurer</name> und <name type="person" ref="#per__97389">Czettel</name> zu einer Aussprache einladen.<lb/>
Durch die Erklärung <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> in der Kronen-Zeitung, daß das<lb/>
Waldviertel in Frage kommt, ist <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> insofern umgeschwenkt<lb/>
als er meint, man müsse den Goldsegen für das Waldviertel, wenn<lb/>
es die Atommüll-Lagerung bekommt, herausstreichen. Die Situation<lb/>
jetzt sich jetzt wieder einmal grundlegend geändert. Ich bin<lb/>
der schweren Verantwortung, die übrigens gar nicht in meiner<lb/>
Kompetenz liegt, los und überzeugt, daß wir auf alle Fälle zu<lb/>
einem positiven Ergebnis kommen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Ich brauche sofort einen detaillierten<lb/>
Zeitplan über die Absichten der Verbundgesellschaft, resp. des<lb/>
Gemeinschaftskraftwerkes Tullnerfeld über die Atommüll-Endlagerung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__113131">Niederl</name> hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> einen Brief geschrieben über die Finanzierung<lb/>
der Autobahn durch die Europäische Gemeinschaft. Jetzt gibt es<lb/>
dort eine neue Kommission und <name type="person" ref="#per__116355">Haferkamp</name> ist von der Wirtschaft<lb/>
zum Aussenkommissär ernannt worden. <name type="person" ref="#per__116355">Haferkamp</name> ist ein Gewerk<lb break="no"/>schafter und Sozialist und soll in Hinkunft als Anlaufstelle, wie<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sich ausdrückte, verwendet werden. Dieser gute Ausdruck<lb/>
der Illegalität ist ihm rausgerutscht, charakterisiert aber unsere<lb/>
zukünftige resp. <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> Möglichkeit. Man wird <name type="person" ref="#per__116355">Haferkamp</name> ent<lb break="no"/>sprechend einladen und mit ihm ständig Kontakt halten.<lb/>
</p>
            <pb n="34-0009" facs="34_1977-01-10_0009.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ein gewisser <name type="person" ref="#per__145914">Kimda</name> hat ein Buch über die österreichische<lb/>
Neutralität herausgebracht, vom Unterrichtsministerium appro<lb break="no"/>biert, das den extremen Standpunkt der ÖVP in der Neutralitäts<lb break="no"/>politik darlegt, dieses wurde auch an die einzelnen Botschaften<lb/>
Österreichs versendet. <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> hat es nun eingezogen, und <name type="person" ref="#per__145915">Vebros</name><lb/>
wird seine alte Broschüre jetzt auf den neuesten Stand bringen,<lb/>
weil dies noch immer das sachlich beste Buch über die österr.<lb/>
Neutralität ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> wird mir die Unterlagen schicken,<lb/>
versuche rauszubekommen wo hier besondere Gleichungen existieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="34_0000_01" facs="34_1977-01-10_0000-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 10.1.1977</head>
         </div>
         <pb n="34_0000_02" facs="34_1977-01-10_0000-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>