<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19820706">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  6. Juli 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band65_1982-07-06</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-07-06">Dienstag, 6. Juli 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-10-03">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="65-0794" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-07-06_0794.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-07-06_01">Dienstag, 6. Juli 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-07-06_02">Der neue Vorstandsdirektor der NEWAG, ehem. Konsumangestellter <rs type="person" ref="#per__149358">Gold</rs>,<lb/>
erklärt mir, er müßte, nachdem er jetzt monatelang schon diese Funk<lb break="no"/>tion inne hat, den Antrittsbesuch bei mir machen. Da sein Vorgänger,<lb/>
der tödlich verunglückte ehem. AK-Dir. <rs type="person" ref="#per__132752">Hofmann</rs>, ein Jugendfreund von<lb/>
mir, auch kaum Gelegenheit gehabt hat die NEWAG-Politik entschei<lb break="no"/>dend zu beeinflussen, fürchte ich, daß es auch <rs type="person" ref="#per__149358">Gold</rs> kaum gelingen<lb/>
wird. <rs type="person" ref="#per__131107">Grossendorfer</rs> und ich erörtern ihm die für uns nächstwichtig<lb break="no"/>ste Entscheidung, die Kraft-Wärme-Kopplung im jetzt zu bauenden Kohle<lb break="no"/>kraftwerk Dürnrohr. Vom NEWAG-Block, 315 MW, war geplant 100 MW für<lb/>
die Fernwärmeabgabe vorzusehen. Jetzt hat sich die Verbund mit ihrem<lb/>
405-MW-Block auch entschlossen 200 MW gegebenenfalls auszukoppeln.<lb/>
Diese Wärme kann nur meiner Meinung nach sinnvoll eingesetzt werden,<lb/>
wenn damit St. Pölten auch versorgt wird. Die Leitung dahin soll nach<lb/>
ersten überschlägigen Kalkulationen 700 Mio. Investitionen erfordern.<lb/>
Die im NEWAG-Block durchzuführenden Investitionen mit ca. 30 Mio. bil<lb break="no"/>den kein Problem. Diese Kraft-Wärme-Kopplung würde meiner Meinung<lb/>
nach überhaupt die Errichtung des Kohlekraftwerkes Dürnrohr berechti<lb break="no"/>gen. Wenn schon diese nicht zu leugnende Umweltverschmutzung eintritt,<lb/>
dann sollte man alles daran setzen, um wenigstens die optimale energie<lb break="no"/>wirtschaftliche Lösung zu erzielen. Vom Standpunkt der E-Wirtschaft<lb/>
war es vielleicht vertretbar, um zur Nutzung der schon durch das Kraft<lb break="no"/>werk Zwentendorf vorgesehenen und schon gebauten elektrischen Übertra<lb break="no"/>gungseinrichtungen den Standort Dürnrohr zu wählen. Vom Standpunkt der<lb/>
Abwärmenutzung war Dürnrohr sicherlich nicht optimal. Der Fernwärme<lb break="no"/>transport kommt sicher teurer als der elektrische Leitungstransport,<lb/>
wäre man mit dem Kraftwerk näher nach St. Pölten oder gar näher <choice><choice><sic>Wiens</sic><corr>nach Wien</corr></choice></choice><lb/>
gegangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-07-06_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</rs>: Was sagen die Energielogisten dazu?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-07-06_04">Vor der Ministerratssitzung habe ich wegen Verschiebung der Energie<lb break="no"/>ferien 1983 mit Unterrichtsminister <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> gesprochen. Durch das<lb/>
Zusammentreffen der Ferien in den Niederlanden, teils der BRD und<lb/>
vor allem Westösterreichs kommt es zu einer Ballung im nächsten Jahr<lb/>
und dadurch bedingte größere Belastung des Fremdenverkehrs, vor allem<lb/>
aber des Straßenverkehrs. <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> sieht dies ein, glaubt aber kaum,<lb/>
daß er deswegen eine gesetzliche Änderung, die notwendig wäre, wenn<lb/>
er die Ferien verschieben möchte, im Parlament beantragen oder durch<lb break="no"/><pb n="65-0795" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-07-06_0795.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>bringen würde. Er versprach mir, die Angelegenheit noch einmal<lb/>
zu prüfen. Meine schriftliche Unterlage wird er sicherlich beantworten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-07-06_05">Mit Finanzminister <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> und Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__97937">Seidel</rs> sprach ich die<lb/>
Frage, wenn tatsächlich Polen sich für zahlungsunfähig erklärt, wie<lb/>
es dann weitergehen soll, <add>[für]</add> die staatsverbürgten Polenkredite müßte<lb/>
die Osterr. Kontrollbank, die die Haftung übernommen hat, gegebenenfalls<lb/>
einspringen. Dir. <rs type="person" ref="#per__97518">Haschek</rs> müßte versuchen ein langfristiges Konzept<lb/>
auszuarbeiten. Für die nicht staatsverbürgten würden die Banken ge<lb break="no"/>wisse Staatshilfe brauchen, da sie ansonsten nicht nur schwer geschä<lb break="no"/>digt, sondern im Einzelfall sogar nicht mehr bilanzieren könnten. Bei<lb/>
den jetzt in Wien stattfindenden Umschuldungsverhandlungen der west<lb break="no"/>lichen Banken mit Polen, an denen sonst <rs type="person" ref="#per__97518">Haschek</rs> teilgenommen hat, kann<lb/>
dieser infolge Erkrankung nicht teilnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-07-06_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Laß Dir berichten, wie es weitergeht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-07-06_07">In der Ministerratsvorbesprechung hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> Stadtrat <rs type="person" ref="#per__116209">Zilk</rs> als neuen<lb/>
Vertreter, der im ORF die Wünsche und Politik der Sozialisten und<lb/>
insbesondere der Regierung vertreten wird, begrüßt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-07-06_08"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, der sehr verärgert war, begann sofort über die arbeitslosen<lb/>
Akademiker zu sprechen. Derzeit sind es 725, in Hinkunft, befürchtet<lb/>
er, werden es sehr bald 1000 sein, mehr als 50 % in Wien. Bei der<lb/>
Aufklärung stellte sich heraus, daß z.B. 65 Juristen dabei sind, ob<lb break="no"/>wohl alle Ministerien erklären, sie bräuchten welche, auch 19 Zahn<lb break="no"/>ärzte sind gemeldet, von denen immer wieder gesagt wird, es gibt zu<lb/>
wenig. Gesundheitsminister <rs type="person" ref="#per__117200">Steyrer</rs> erklärte, das sind ehem. Kassen<lb break="no"/>ärzte, die vor der Pensionierung stehen. Auch die 85 AHS-Mittelschul<lb break="no"/>lehrer können, wie <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> sagte, nur so erklärt werden, daß in der<lb/>
Steiermark der Landesschulinspektor die strenge Dienstpostenbesetzung<lb/>
und Vorschriften einhält, wodurch die Hälfte in der Steiermark sind.<lb/>
Die anderen müssen sich um Sondervertragslehrer handeln, die jetzt die<lb/>
Prüfung machen, Wissenschaftsminister <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> fühlte sich durch die<lb/>
Kritik <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> besonders angesprochen und meinte, 1/3 der 725 seien<lb/>
bestimmt nur bedingt vermittelbar. An der allgemeinen Arbeitslosen<lb break="no"/>ziffer gemessen, waren es im Vorjahr nur 1,4 % arbeitslose Akademiker,<lb/>
jetzt sind es nur mehr 0,6 %, es besteht also gar kein Alarmgrund.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dagegen, er alarmiert nicht, er weiß nur, daß die Zeitungen dies<lb/>
in kürzester Zeit aufgreifen werden und die Regierung muß sich um je<lb break="no"/>den Arbeitslosen kümmern.<lb/>
</p>
            <pb n="65-0796" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-07-06_0796.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-07-06_09"><rs type="person" ref="#per__117200">Steyrer</rs> ging dann auf die Probleme der Ärzte über. Die 53 arbeits<lb break="no"/>losen Ärzte seien keine Frage und Problem. Wirklich problematisch<lb/>
sei es, daß 500 promovierte Ärzte keine Ausbildungsstellen haben<lb/>
können, die dreijährige Spitalsausbildung für den praktischen Arzt,<lb/>
die sechsjährige für den Facharzt scheitern an den Vorschriften, wo<lb break="no"/>nach ein Turnusarzt für 30 Betten vorgesehen ist. In Wien seien es<lb/>
14, in Niederösterreich 20. Noch immer müßten aber wesentlich mehr<lb/>
Ausbildungsstätten zur Verfügung stehen. Gesundheitsminister <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs><lb/>
hatte noch vorgesehen, daß 300 praktische Ärzte, die Hälfte bezahlt<lb/>
der Bund und die Hälfte bezahlt das Land, zusätzlich ausgebildet<lb/>
werden können, damit man die benötigten Anästhesisten, Zahnärzte,<lb/>
Psychiater bekommt. In den Spitälern sei eine schnellere Durchfluß<lb break="no"/>zeit notwendig. Die Spitäler müßten eben ausgebildete Ärzte dann<lb/>
kündigen, damit diese dann automatisch in die Praxis gehen. <rs type="person" ref="#per__117200">Steyrer</rs><lb/>
erwartet jetzt endlich von der Ärztekammer, Präs. <rs type="person" ref="#per__113114">Piaty</rs>, entsprechende<lb/>
Vorschläge zur Novelle des Ärztegesetzes. Bis jetzt hat er aber nichts<lb/>
bekommen. Kärnten und Wien haben sich bereiterklärt, die Hälfte der<lb/>
Lehrpraxis zu bezahlen, die anderen noch nicht. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meint, die<lb/>
Ärztekammer informiert mit Zeitungsannoncen, wir machen nichts, <rs type="person" ref="#per__117200">Steyrer</rs><lb/>
und <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> müßten jetzt eine Pressekonferenz geben. <rs type="person" ref="#per__117200">Steyrer</rs> er<lb break="no"/>innert daran, daß das Krankenanstaltszusammenarbeitsfondsgesetz von<lb/>
Salzburg, <rs type="person" ref="#per__113822">Haslauer</rs>, gekündigt wurde, auch darüber wird <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, da sich<lb/>
der LH an ihn wenden wird, verhandeln müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-07-06_10"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> verliest eine Studie vom WIFO, daß draufkommt, daß das 1-Mrd.-<lb/>
Sonderwohnbauprogramm erst in der zweiten Hälfte dieses Jahres wirksam<lb/>
wird. Noch immer fehlen entsprechende Erlässe die dringendst notwen<lb break="no"/>dig sind. Ebenso wird die 1 Mrd. Stadterneuerung viel zu spät wirksam.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> fürchtet, daß große Kritik kommen wird, daß das erste Regie<lb break="no"/>rungsbeschäftigungsprogramm<add>[, im]</add> Jänner schon beschlossen, noch immer nicht<lb/>
durchgeführt wird. Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__111408">Eypeltauer</rs> erklärt, daß man im<lb/>
Bautenministerium entsprechende Verhandlungen geführt hat, aber es rich<lb break="no"/>tig ist, daß noch gewisse Vorarbeiten zu lösen sind. Die Länder haben<lb/>
die notwendigen Unterlagen nicht geliefert. Erst vorige Woche Donner<lb break="no"/>stag haben die Finanzreferenten der Länder entsprechende Besprechun<lb break="no"/>gen geführt. <rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs> verweist darauf, daß er nur 5,8 % des Bauvolu<lb break="no"/>mens auf öffentliche Bauten zurückzuführen sind, er laufende Presse<lb break="no"/>informationen gibt, derzeit 14.687 Projekte mit 92 Mrd. S Volumen<lb/>
in Arbeit sind. Er ist Mittwoch in Linz, Donnerstag in der Steiermark,<lb/>
Freitag in Kärnten. Jetzt hört er schon die Kritik, <rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs> ist nie<lb/>
<pb n="65-0797" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-07-06_0797.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>im Büro, sondern immer auf Gaude. Die neu gegründete Straßenbauge<lb break="no"/>sellschaft <choice><choice><sic>Asag</sic><corr>ASFINAG?</corr></choice></choice>, wird von HRat Dr. <rs type="person" ref="#per__1137829">Theußl</rs> verteufelt, die alten Straßen<lb break="no"/>bauer wehren sich eben gegen Neukonstruktionen. Die Umfahrung Grimmen<lb break="no"/>stein ist jetzt 16 Monate projektiert und ausgeschrieben worden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-07-06_11"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> stellt fest, daß die Meinungsumfrage ergibt, daß die SPÖ wieder<lb/>
schlechter wurde, die Regierung steht Problemen hilflos gegenüber.<lb/>
Der jetzt eingesetzte Dr. <rs type="person" ref="#per__146153">Busch</rs>, ehem. Sekr. von <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs>, wird die Pro<lb break="no"/>gramme zusammenfassen. Er hat einen diesbezüglichen PR-Vorschlag ge<lb break="no"/>macht, den aber nur <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> für sich behalten will, damit er nicht<lb/>
wieder im Profil landet. <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> fragt, ob die Koordination, die <rs type="person" ref="#per__146153">Busch</rs><lb/>
durchführt, sich auch auf die Materialsammlung erstreckt, die ja das<lb/>
Zentralsekretariat für die nächste Wahl über die geleistete Arbeit<lb/>
und über die zukünftige Tätigkeit bekommen sollte. Dies bleibt nach<lb/>
wie vor im Zentralsekretariat und wird vom Parteivorsitzenden Stv.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> bearbeitet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-07-06_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__146153">Busch</rs> und Zentralsekretär entspre<lb break="no"/>chend Kontakt aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-07-06_13"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> teilt mit, daß die Verlagsfirma Molden pleite ist, um <rs type="person" ref="#per__126929">Molden</rs><lb/>
bräuchte man sich nicht kümmern, er hat als Widerständler Großes ge<lb break="no"/>leistet und aber jetzt entsprechende persönliche Beziehungen, daß man<lb/>
sich um ihn nicht zu sorgen braucht, anders dagegen um die Autoren, die<lb/>
bei dieser Moldenpleite auch ihr geistiges Eigentum verlieren. <rs type="person" ref="#per__113083">Sino<lb break="no"/>watz</rs> und <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> werden daher die Autorenliste durchgehen und für die<lb/>
kleineren versuchen ihre Rechte zu wahren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-07-06_14"><rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> berichtet auch auf Aufforderung <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> über das zweite<lb/>
Sonderbeschäftigungsprogramm, das jetzt formuliert wird und im Septem<lb break="no"/>ber bei der Regierungsklausur beschlossen werden soll. Gegenüber dem<lb/>
Bericht von <rs type="person" ref="#per__131107">Grossendorfer</rs>, der Sonntag beim zusammenfassenden Gespräch<lb/>
im Rennerinstitut eingeladen war und dabei war, kommen keine neuen Er<lb break="no"/>kenntnisse. Die ÖVP macht Hysterie, obwohl die Handelskammer und auch die<lb/>
Industriellenvereinigung davon warnt. Wichtig seien erstens die Regie<lb break="no"/>rungsbeschlüsse bezüglich Jugendbeschäftigung und Lehrlingsaufstockung,<lb/>
zweitens die Lehrwerkstättenprogramme der verstaatlichten Industrie<lb/>
und der Konzernbetriebe der Banken und drittens gegebenenfalls das<lb/>
Wiener Programm auch auf die Bundesländer auszudehnen. Dem gegenüber<lb/>
möchte Sozialminister <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs>, der bei der Regierungsbesprechung<lb/>
<pb n="65-0798" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-07-06_0798.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>allerdings nicht anwesend ist, die jetzt vorgesehenen 250 auf 1000<lb/>
als Sonderprogramm ausdehnen. <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> ist dagegen, weil er sieht da<lb break="no"/>rin eine allgemeine Regelung, die nicht notwendig ist. <rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs> soll<lb/>
im Sommer eine Pressekonferenz über das Baugeschehen und ich über die<lb/>
Fernwärme abhalten. Für das zweite Beschäftigungsprogramm kann man<lb/>
nicht wie das im Jahre 75 geschehen ist, durch ein entsprechendes BÜG<lb/>
und eine so große Verschuldung wie damals reingegangen ist, rechnen.<lb/>
Diese Budgetmaßnahme von damals kann nicht wiederholt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-07-06_15"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> kommt wieder auf die Frage zu sprechen, daß man jetzt ein<lb/>
zweites Programm vorstellt und noch immer nicht weiß, wie das erste<lb/>
abgewickelt wird. Er urgiert neuerdings, daß endlich das erste schnell<lb/>
anlaufen sollte. Verkehrsminister <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> verweist darauf, daß seine<lb/>
Projekte alle in Auftrag gegeben wurden, er hat deshalb ein neues<lb/>
Waggonsonderprogramm gestartet. Da rechnet er damit, daß auch die<lb/>
SGP entsprechend zusätzliche Lehrlinge einstellt. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> repliziert<lb/>
neuerdings, daß das <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs>-Programm über die Lehrlingsfragen der ARGE,<lb/>
die sich aus Sozialisten und ÖVP-lern, <rs type="person" ref="#per__97487">Graf</rs> und <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs>, zusammensetzt<lb/>
gegeben wurde. Die beiden letzten wollen aber nur die SPÖ-Vorschläge<lb/>
verwirklichen. <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> ist der Meinung, daß dies auch tatsächlich ge<lb break="no"/>nügt, schließt allerdings die Wünsche <rs type="person" ref="#per__111740">Dallingers</rs> aus, weil dafür<lb/>
kein Geld vorhanden ist. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ist darüber sehr verwundert, weil er<lb/>
glaubt, daß <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs> vorher, bevor er irgendwelche Aktionen startet,<lb/>
sich mit dem Finanzminister abstimmt. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> bemerkt nur, <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs><lb/>
liegt mit seiner Aussage in der gestrigen Presse sehr richtig, es<lb/>
dürfte keine Panik entstehen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> äußert aber auch seine Bedenken<lb/>
gegen den ÖGB-Vorschlag, einen Berufsausbildungsfonds zu errichten.<lb/>
Der Bund wird sicherlich dort keine Mittel reinzahlen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-07-06_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Was beabsichtigt das Sozialministerium jetzt<lb/>
in der Lehrlingsfrage konkret und was kostet es.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-07-06_17"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> berichtet, daß sich die Offiziere jetzt bei ihm beschwert haben,<lb/>
da die SJ die Reformbestrebungen im Bundesheer attackiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-07-06_18">Eine lange Debatte gibt dann die Verwendung des ehem. TGM im 9. Bez.<lb/>
Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__109051">Dohnal</rs> hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> einen Brief geschrieben, wo erinnert<lb/>
wird, daß dieses Gebäude für die Jugend reserviert gehört. <rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs><lb/>
erklärt, daß die BGV die 650 Mio. S für die Renovierung errechnet hat.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> verweist darauf, daß das eine eigengesetzliche Entwicklung<lb/>
<pb n="65-0799" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-07-06_0799.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>nimmt, ohne daß man darauf Einfluß nehmen kann. Ursprünglich war<lb/>
vorgesehen, daß das TGM der Gemeinde kostenlos übergeben wird. Beim<lb/>
Ausziehen sind einige Schäden unbeabsichtigt entstanden, die man er<lb break="no"/>klärt hat, man wird sie um ein paar Mio. wiedergutmachen. Auch die<lb/>
Idee, das TGM als Lager für das AKH weiter zu benützen, wurde aufge<lb break="no"/>geben, jetzt soll der Finanzminister 56 Mio. S dafür aufbringen.<lb/>
Stadtrat <rs type="person" ref="#per__116209">Zilk</rs> <choice><choice><sic>steht</sic><corr>stellt</corr></choice></choice> fest, daß das TGM teilweise unter Denkmalschutz<lb/>
steht, daß natürlich die Magistratsabteilungen 25 und 35, aber auch die<lb/>
BGV entsprechende teure Pläne erstellt, dies wurde aber nicht verein<lb break="no"/>bart. Die Absicht war und ist, daß so schnell als möglich den Ziel<lb break="no"/>gruppen, die dort jetzt schon eingesiedelt sind, das Haus übergeben<lb/>
wird. Es war immerhin möglich in Österreich bis jetzt <add>[eine]</add> Hausbesetzerwelle<lb/>
zu verhindern. <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> bestätigt auch, daß man seinerzeit vereinbart<lb/>
hat nur die dringendsten Instandhaltungen durchzuführen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> kri<lb break="no"/>tisiert neuerdings, daß <choice><choice><sic>die</sic><corr>bei der</corr></choice></choice> BGV alles, was sie in die Hand nimmt, lange<lb/>
dauert und teuer ist. <rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs> verweist darauf, daß jetzt eine Ver<lb break="no"/>sammlung mit den 700 Beschäftigten gehabt hat, dort hat er angekündigt,<lb/>
daß die BGV I und BGV II zusammengelegt werden. In diesen Organisationen<lb/>
hat er den größten Widerstand gegen seine Pläne. <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> stellt ab<lb break="no"/>schließend fest, das TGM kann nur eine Mitgift bekommen, die paar Mio.<lb/>
werden jetzt sofort zur dringendsten Instandhaltung freigemacht, aber<lb/>
nicht der Ausbau um die 56 Mio.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-07-06_19"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> verweist neuerdings mir gegenüber, daß er befürchtet, in Groß<lb/>
Gerungs wird es bei der Abwicklung des Hotelbaus Schwierigkeiten ge<lb break="no"/>ben. Ich bestätige ihm, daß die Handelskammer dagegen ist, daß aber<lb/>
trotzdem alle Beschlüsse gefaßt wurden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-07-06_20">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte die Abwicklung mir berichten lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-07-06_21"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> macht noch aufmerksam, da in der Regierungssitzung eine ent<lb break="no"/>sprechende Note an Amerika beschlossen werden soll, wo auf die Gefahr<lb/>
aufmerksam gemacht wird, die jetzt entsteht, wenn die Palästinenser<lb/>
von der israelischen Regierung aus <choice><choice><sic>Libyen</sic><corr>dem Libanon</corr></choice></choice> vertrieben werden. Eine<lb/>
diesbezügliche Formulierung hat <rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs> ihm geschickt und wird dann auch<lb/>
in der Regierungssitzung ohne Diskussion beschlossen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-07-06_22">Die ÖMV hat vor Inbetriebnahme des überschweren Bohrturmes für Tiefst<lb break="no"/>bohrungen bis 7000 m in Aderklaa die Journalisten und sonstig inte<lb break="no"/>ressierten Stellen eingeladen. Auch die Vertreter der amerikanischen<lb/>
<pb n="65-0800" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-07-06_0800.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Lieferfirma sind anwesend. Dies ist die zweite Tiefbohranlage, die<lb/>
erste steht in Zistersdorf. Bevor eine solche Anlage in Betrieb geht,<lb/>
die in Wirklichkeit eine große Fabrik ist, sieht alles nett und sauber<lb/>
aus, die Tiefbohranlage in Zisterdorf nach dem Gasausbruch machte<lb/>
dann schon einen anderen Eindruck auf mich. Sicher ist, daß die 180<lb/>
Mio. S, die eine solche Anlage kostet, verhältnismäßig günstig gekauft<lb/>
werden konnte. Jetzt stehen hunderte Anlagen in Amerika rum, weil die<lb/>
amerikanische Regierung mit ihrer Energiepolitik einen zweckmäßigen<lb/>
Einsatz fast verhindert. Bei Aussprache mit den verschiedensten Be<lb break="no"/>suchern, insbesondere dann auch mit Wissenschaftern, erklärt man mir,<lb/>
daß diese Energiepolitik, die ich auch immer kritisierte, rein ins<lb/>
Öl, raus aus dem Öl, rein ins Gas, raus aus dem Gas, raus aus der Kohle,<lb/>
rein in die Kohle, größtenteils zumindestenes in Amerika auf den Ein<lb break="no"/>fluß der Kohlelobby zurückzuführen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-07-06_23">Wichtig war mir, daß ich bei dieser Besichtigung anschließend, die<lb/>
anderen sind schon sehr ungeduldig in den Autobussen gesessen, mit den<lb/>
dortigen ca. 50 Arbeitern sehr eingehende Gespräche führen konnte.<lb/>
Die anwesenden Betriebsräte, die auch bei der Bergbaugesetznovelle im<lb/>
Parlament mit mir gesprochen haben, haben nicht nur wegen der Förder<lb break="no"/>zinsregelung große Bedenken, sondern befürchten auch allen Ernstes,<lb/>
daß wenn tatsächlich diese Tiefbohrungen auf die größten Gasvor<lb break="no"/>kommen in Österreich stoßen sollten, wie die Geologen voraussagen,<lb/>
dann Absatzschwierigkeiten für das Gas in Österreich wären. Dies kann,<lb/>
ohne daß es die ÖMV-Verwaltung und der Vorstand mir gegenüber bestä<lb break="no"/>tigt haben, vielleicht auch der Grund sein, warum die ÖMV bei den Gas<lb break="no"/>bezügen aus der SU zurückhaltend war. GD <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> versichert mir zwar dann<lb/>
nachher beim Essen in Schloß Eckartsau, daß keinesfalls eine solche<lb/>
Gefahr besteht. Ich bin auch davon überzeugt, daß wenn wir tatsächlich<lb/>
jetzt auf diese riesigen Gasvorkommen stoßen sollten, dann auf alle<lb/>
Fälle unsere thermischen Kraftwerke entsprechend versorgt werden könnten,<lb/>
gegebenenfalls noch auf Gas, das wesentlich umweltfreundlicher ist,<lb/>
umzustellen wären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-07-06_24">GD <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> versichert mir auch, daß nicht die Absicht besteht, unmittel<lb break="no"/>bar jetzt den Benzinpreis zu erhöhen, rechnungsmäßig wäre es notwen<lb break="no"/>dig, der Markt verträgt aber keine Preiserhöhung. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> meint, was mir<lb/>
bei der Festsetzung der amtlichen Preise der volkswirtschaftlich ge<lb break="no"/>rechtfertigte Preis ist, ist für ihn in der freien Marktpreisbildung<lb/>
der Markt, der eben auch nicht kostenmäßige Preise bringt.<lb/>
</p>
            <pb n="65-0801" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-07-06_0801.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-07-06_25">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</rs>: Bitte dies weiter genau beobachten und<lb/>
von der ÖMV berichten lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-07-06_26">Im Bundesrat kommen als letzten Tagesordnungspunkte die Beschlüsse des<lb/>
Nationalrates zum sogenannten Mittelstandsgesetz, Berggesetznovelle,<lb/>
sprich Förderzinsregelung, und Wirtschaftstreuhänderberufsordnung. Beim<lb/>
Mittelstandsgesetz gibt es ein heftiges Hickhack zwischen der SPÖ und<lb/>
der ÖVP über die Wirtschaftspolitik der Regierung im allgemeinen und<lb/>
das Ausbeuten der Klein- und Mittelbetriebe durch den Staat. Hier<lb/>
muß ich mich zu Wort melden, da insbesondere BR <rs type="person" ref="#per__110995">Pisec</rs> mich besonders<lb/>
anspricht. Neuerdings urgiert er übrigens die Erhöhung der Grenze,<lb/>
wie die Bundeshandelskammer vorgeschlagen hat, bei den Textilscheinen.<lb/>
Er behauptet, daß dadurch Verwaltungsarbeit von 70 Mio. S entsteht, die<lb/>
man sich ersparen kann. Ich habe von ihm die Unterlagen verlangt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-07-06_27">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte dem nachgehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-07-06_28">Bei der Bergbaunovelle erhebt der Bundesrat, da jetzt der Vorsitz bei<lb/>
den Sozialisten liegt und daher die ÖVP die Mehrheit hat, Einspruch,<lb/>
d.h. dieses Problem kommt im Herbst wieder in den Nationalrat zum Be<lb break="no"/>harrungsbeschluß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-07-06_29">Bei der WTBO hatte nur der sozialistische Redner <rs type="person" ref="#per__1137830">Ceeh</rs>, ein Kärntner<lb/>
Bundesrat, Stellung genommen und insbesondere auf die Praktiken der<lb/>
Wirtschaftstreuhänder verwiesen und bei dieser Gelegenheit auch gleich<lb/>
die NEWAG attackiert. Ich war sehr verwundert, daß von der ÖVP sich<lb/>
niemand meldete. Ich selbst hab natürlich dazu auch keinen <choice><choice><sic>Muxer</sic><corr>Mucks</corr></choice></choice><lb/>
gemacht, da ich froh bin, daß die WTBO jetzt endlich beschlossen<lb/>
wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-07-06_30">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97584">JAGODA</rs>: Bitte sagst du den Äußerungen <add>[von]</add> <rs type="person" ref="#per__1137830">Ceeh</rs>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-07-06_31"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="65_0793_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-07-06_0793-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 6.7.1982</head>
         </div>
         <pb n="65_0801_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-07-06_0801-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="65_0801_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-07-06_0801-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 140. Ministerratssitzung, 6.7.1982</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="65_0801_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-07-06_0801-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
         <pb n="65_0801_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-07-06_0801-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="65_0801_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-07-06_0801-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Nachtrag TO 140. Ministerratssitzung, 6.7.1982</head>
         </div>
         <pb n="65_0801_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-07-06_0801-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (Nachtrag TO MR-Sitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>