<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 11. Juli 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band11_1972-07-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-07-11">Dienstag, 11. Juli 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-01">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="11-0885" facs="11_1972-07-11_0885.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 11. Juli 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zum Glück habe ich mir eingeführt, dass ich in der Früh, und<lb/>
selbst wenn es sehr zeitig früh ist, von Brüssel angerufen werde,<lb/>
um über den Verlauf der Verhandlungen telefonisch sofort infor<lb break="no"/>miert zu werden. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat nämlich bei der Ministerratssitzung<lb/>
ganz unverhofft erklärt. <name type="person" ref="per:97985">Staribacher</name> soll über die Verhandlungen<lb/>
in Brüssel berichten. Obwohl ich in die Details gar nicht einge<lb break="no"/>gangen bin, musste ich doch erwähnen, dass England die Verhand<lb break="no"/>lungen jetzt fast zum Platzen gebracht hätte, da es die Papier<lb break="no"/>lösung, die die Kommission vorgeschlagen hat, im Interesse der<lb/>
engl. Papierindustrie nicht akzeptieren wollte. Bei diesem einzigen<lb/>
Produkt soll nämlich durch die lange Übergangszeit der Zoll inner<lb break="no"/>halb der EFTA-Staaten neu errichtet werden. Die Kommission hat<lb/>
4 % vorgeschlagen und die Engländer wünschen nun, dass der Zoll<lb/>
in derselben Parität wie die 6 gegenüber den nicht-beitrittswilli<lb break="no"/>gen Staaten im Jahre 1977 ebenfalls aufgebaut ist. Botschafter<lb/>
<name type="person" ref="per:135642">Leitner</name> und <name type="person" ref="per:137933">Marquet</name> haben mir berichtet, dass die Finnen und die<lb/>
Schweden Samstag und Sonntag bis spät in die Nach hinein in<lb/>
London mit den Engländern verhandelt haben, und kein Zugeständnis<lb/>
erreichen konnten. Das Verhandlungsklima war derartig frostig,<lb/>
dass sowohl die Schweden als auch die Finnen darüber empört<lb/>
waren. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, der die Details nicht kennt und vielleicht auch<lb/>
gar nicht Zeit hat, sich darüber zu informieren, trug unverzüglich<lb/>
vor, es sollte eine Demarche unsererseits in England sofort erfolgen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> unterstützte mich, indem er erklärte, die ganze Ver<lb break="no"/>handlung sie ja erst um 3 Uhr früh zu Ende gegangen und man hätte<lb/>
bis jetzt ja gar nichts anders Machen können als eben im Minister<lb break="no"/>rat eben jetzt darüber zu diskutieren. Er und ich schlugen dann<lb/>
vor, dass wir auch den britischen Botschafter in Österreich<lb/>
am Ballhausplatz bitten werden. In einem Punkt hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> natür<lb break="no"/>lich recht, die EFTA hat eine Solidarität beschlossen und erklärt<lb/>
sie wird gegeneinander nicht die Zölle neuerdings aufbauen, auch<lb/>
nicht gegenüber den Beitrittskandidaten. Jetzt aber stellt sich<lb/>
heraus, dass eben Grossbritannien seine Papierindustrie und den<lb/>
vorübergehenden Schutz höher einschätzt als die EFTA-Solidarität.<lb/>
Mich persönlich wundert es gar nicht. Die Demarche ich sicherlich<lb/>
sehr gut, denn selbst wenn sie gar keinen Erfolg hat, hat es<lb/>
<pb n="11-0886" facs="11_1972-07-11_0886.jpg"/>gegenüber Schweden und Finnland gezeigt, dass wir sie nicht<lb/>
allein kämpfen lassen und gegenüber der Papierindustrie in<lb/>
Österreich können wir dokumentieren, dass wir alles unter<lb break="no"/>nommen haben, was irgendwie möglich ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein Telefongespräch mit Botschafter <name type="person" ref="per:139868">Platzer</name> in London, das <name type="person" ref="per:97632">Kirch<lb break="no"/>schläger</name> und ich führten, zeigte mir, dass es gar nicht so ein<lb break="no"/>fach ist, eine solche Demarche wirklich zu organisieren. <name type="person" ref="per:139868">Platzer</name><lb/>
selbst war verständlicherweise über die Details überhaupt nicht<lb/>
informiert. Ich versuchte zwar, ihm so einfach wie möglich das<lb/>
Problem zu erklären, doch auch <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> meinte dann zu mir,<lb/>
dass es auch er nicht ganz verstanden hätte. Ich rief deshalb<lb/>
sofort Brüssel an und erklärte, man sollte den letzten Stand<lb/>
der Besprechungen und vor allem einmal was man von den Finnen<lb/>
und Schweden in der Zwischenzeit erfahren hatte, <name type="person" ref="per:139868">Platzer</name> durchge<lb break="no"/>ben, damit er, wenn er die Intervention macht, doch auch eine<lb/>
schriftliche Unterlage hat. <name type="person" ref="per:139868">Platzer</name> selbst hat dies auch von<lb/>
mir gewünscht. Den britischen Botschafter oder auch nur den Ge<lb break="no"/>schäftsträger konnten wir überhaupt nicht erreichen, weil er in<lb/>
Klagenfurt weilte, wo er ein Mittagessen ich glaube von der Landes<lb break="no"/>regierung oder der Landesregierung gegeben hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> habe ich über seinen Vorschlag, dass die 17 Mill. S<lb/>
die in unserem Budget noch offen sind und die <name type="person" ref="per:139856">Autengruber</name> berechtigt<lb/>
wäre, mit mir sofort abzuschliessen, neuerdings durchbesprochen.<lb/>
Ich erklärte <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name>, dass ich mit <name type="person" ref="per:139856">Autengruber</name> und mit dem<lb/>
Referenten für das Handelsminister <name type="person" ref="per:110130">Kaber</name> gerne die Diskussion<lb/>
führen würde und auch die beiden Herren entsprechend aufklären,<lb/>
welche einzelne Posten bei uns noch offen sind. Ich wies ins<lb break="no"/>besondere darauf hin, dass mit diesen 17 Mill. wir die Kürzungen,<lb/>
die ansonsten nach dem generellen Regierungsbeschluss durchge<lb break="no"/>führt werden müssten, soweit kompensiert haben, dass wir einiger<lb break="no"/>massen unsere Aktionen fortsetzen können. Dies gilt allerdings<lb/>
nicht für die Erhöhung des Bundesbeitrages für die ÖFVW von 60<lb/>
auf 72 Mill. S und vor allem aber von der Klo-Aktion im Rahmen<lb/>
der Fremdenverkehrsförderung von 40 auf 60 Mill. S. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> wies<lb/>
darauf hin, dass wir aber jetzt schon sehr viel für den Fremden<lb break="no"/>verkehr tun und er selbst im Rahmen des Finanzausgleiches den<lb/>
Gemeinden an stelle der 4 Mill. Zinsenzuschüsse 30 Mill. S geben<lb/>
werde. da wir sowohl das Fremdenverkehrskonzept als auch die<lb/>
<pb n="11-0887" facs="11_1972-07-11_0887.jpg"/>die einzelnen Posten mit dem Finanzministerium im Vorjahr ab<lb break="no"/>geschlossen und aktenmässig fixiert haben, musste ich und ich glaube,<lb/>
er hat es eingesehen, ich konnte gar nicht anders, diese beiden<lb/>
Posten ÖFVW und Klo-Aktion neuerdings eben entsprechend erhöhen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> wies darauf hin, dass wir ja für den Fremdenverkehr auch<lb/>
die Hotelaktion jetzt gestartet haben, die ebenfalls sehr viel Geld<lb/>
kostet. Ich erklärte, ich würde <name type="person" ref="per:139856">Autengruber</name>, bis ins Detail jede<lb/>
einzelne Post aufgliedern und vielleicht könnte man aus den<lb/>
17 Mill., die <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> meinte, ich sollte sie für diese beiden<lb/>
Aktionen heranziehen, die eine oder andere Million umschichten. Keines<lb break="no"/>falls aber könnte ich 32 Mill, die ich dringend benötige, damit ab<lb break="no"/>decken. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> kam auch auf die Erhöhung der Wirtschaftsförderung<lb/>
durch die Aufstockung des Gewerbestrukturverbesserungsgesetzes von<lb/>
3 auf 5 % zur Sprache und meinte, dass ich darüber hinaus ja auch<lb/>
noch 20 Mill. S für die Industrieförderung habe, die ich eigentlich<lb/>
niemals verwende. Hier konnte ich ihm nachweisen, dass doch einige<lb/>
vorher nicht voraussehbare Ausgaben, die <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> teilweise einleitete,<lb/>
die sich teilweise aber auch aus den internationalen Verpflichtungen<lb/>
wie z.B. das Dokumentationszentrum ergeben, im Laufe des Jahres damit<lb/>
gedeckt werden können. Im Prinzip bin ich froh, dass wir nicht noch<lb/>
mehr Aktionen gestartet haben, denn daraus ergibt sich dann immer in<lb/>
der weiteren Folge eine riesige Diskussion und fast ein Streit mit dem<lb/>
Finanzministerium, wie man die Anschlussgelder dann bekommen kann. Da<lb/>
die entsprechenden Beschlüsse immer auf Kürzungen des Budgets lauten,<lb/>
muss man dann froh sein, wenn man die Kürzungen unbedingt und hat kaum<lb/>
eine Chance die notwendigen Aufstockungen zu bekommen. Ohne diese beiden<lb/>
Posten zu berücksichtigen, würden wir jetzt schon eine Aufstockung<lb/>
der Fremdenverkehrsförderungsmittel um 22 % und der wirtschaftlichen<lb/>
Förderungsmittel um 30 % erhalten. Diese Ziffern habe ich <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> natür<lb break="no"/>lich nicht gesagt, aber ich bin überzeugt davon, dass ihm seine<lb/>
Herren auch diese Berechnungen anstellen. Offen blieb und bleibt die<lb/>
Frage der Bergbauförderung. Hier kommt ein neues Gesetz und man<lb/>
kann von vornherein wirklich überhaupt nicht sagen, ob wir mehr<lb/>
Mittel brauchen oder ob wir nicht durch günstige Preis- und Konjunktur<lb break="no"/>situation mit den 61,2 Mill. doch auskommen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Besichtigung der U-Bahn-Baustelle hat mich sehr beeindruckt. <choice><choice><sic>Bisher</sic><corr>Die bisher</corr></choice></choice><lb/>
vorgesehene projektierte Strecke von Favoriten über Karlsplatz zum<lb/>
Praterstern und der Ausbau der Stadtbahn zur U-Bahn ist angeblich mit<lb/>
<pb n="11-0888" facs="11_1972-07-11_0888.jpg"/>5 Mia. S, an denen der Bund ich glaube mit 2 Mia. beteiligt, stellt<lb/>
sich jetzt bereits auf 8 Mia. S. Ich habe mit den führenden Ingenieuren<lb/>
während der Besichtigung besprochen und natürlich erklärt. wie<lb/>
sich die Zeiten ändern. Als in der ersten Republik, es war allerdings<lb/>
schon unter dem Ständestaat die Höhenstrasse auf den Kahlenberg<lb/>
gebaut wurde, war dies eine Sensation. Heute baut man gigantische<lb/>
Bauwerke und betrachtet dies als selbstverständlich. Abgesehen von<lb/>
der technischen Seite dieser Probleme ist die wirtschaftliche Lage<lb/>
eben so günstig und wahrscheinlich gerade durch diese Bauwerke<lb/>
auch auf diese Höhe gebracht, dass man kaum mehr Vergleiche mit der<lb/>
ersten Republik oder einer vorhergehenden Zeit anstellen kann. Als<lb/>
einzige Vergleichsbasis bietet sich hier die Ringstrassenzeit<lb/>
bis zum Ende des vorigen Jahrhunderts, wo ein riesiger Boom auch<lb/>
in der Kaiserstadt war, an. Damals war Österreich allerdings ein<lb/>
Riesenreich mit über 50 Mill., wo sich alles in der Reichs- und<lb/>
Kaiserstadt Wien konzentriert hat. Bei solchen Besichtigungen<lb/>
mit gigantischen finanziellen Aufwendungen frage ich mich, ob<lb/>
die Finanzierung solcher Werke überhaupt möglich wäre, wenn wir nicht<lb/>
die Vollbeschäftigung, d.h. das grosse Bruttonationalprodukt-Wachstum<lb/>
hätten, allerdings durch eine Inflationsrate finanziert und auch immer<lb/>
weitergetrieben. Hätte man in der ersten Republik nur einen Bruchteil<lb/>
dieser Politik gemacht, wäre wahrscheinlich die wirtschaftliche<lb/>
Lage in Österreich ganz anders gewesen als sie sich eben auf Grund der<lb/>
sturen Haltung der damaligen Regierungen, die auf die Stabilität<lb/>
den grössten Wert gelegt hat, ergeben hat. Das ganze Gefasel von der<lb/>
Opposition, dass jetzt die Inflation etwas unsoziales ist, weil<lb/>
es den Ärmsten der Armen die Preise verteuert und damit seine Lebens<lb break="no"/>haltung wesentlich verschlechtert ist doch in Wirklichkeit<lb/>
nicht wahr. Natürlich ist die Preisentwicklung sehr unangenehm und<lb/>
wir sollen sie, so weit es irgendwie geht, bekämpfen, Natürlich ist es<lb/>
für die Rentner entscheidend, dass die entsprechende Erhöhung ihrer<lb/>
Rente erfolgt. Natürlich ist es notwendig, dass wir dort, wo unser<lb/>
Sozialsystem noch nicht alle erfasst hat, durch Einzel- individuelle<lb/>
Unterstützungen die Ärmsten der Armen wirklich auch auf einen Lebens<lb break="no"/>standard bringen, den sie früher nie gehabt haben und den sie jetzt<lb/>
mit Recht verlangen können. Möglich ist dies aber nur, wenn die Voll<lb break="no"/>beschäftigung gesichert und das Wirtschaftswachstum immer stärker<lb/>
wird. Die einzig Benachteiligten sind die Sparer, deren Zinsertrag<lb/>
<pb n="11-0889" facs="11_1972-07-11_0889.jpg"/>tatsächlich durch die Preissteigerung wegeskontiert wird. Hier weiss<lb/>
ich keinen Ausweg, fast aber würde ich sagen, dass eben die Einnahmen,<lb/>
die man für seine Bedürfnisbefriedigung nicht braucht, ein gewisser<lb/>
Kaufkraftverlust in Kauf genommen werden muss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präs. <name type="person" ref="per:114599">Turnauer</name> wollte mir unter vier Augen die Situation der Neusiedler<lb/>
schildern und hat deshalb Wert darauf gelegt, dass kein Beamter anwesend<lb/>
ist. <name type="person" ref="per:114599">Turnauer</name> hat ein riesig verschuldetes Unternehmen übernommen. Auf<lb/>
seinem gut geführten und finanziell abgesicherten Betrieb ISOVOLTA<lb/>
hat er auch im Jänner 35 Mill. S in die Neusiedler gesteckt, die aber<lb/>
jetzt bereits aufgebraucht sind. Er muss nun, um Lieferantenrechnungen<lb/>
bezahlen zu können, 39 Mill. S flüssig machen. Da er ausserstande ist,<lb/>
durch höhere Einnahmen die Papierpreise sind nach wie vor ge<lb break="no"/>drückt, diesen Betrag zu erwirtschaften, sieht er keine andere Mög<lb break="no"/>lichkeit, als den Betrieb Schlöglmühl zu sperren. Er befürchtet nun<lb/>
und dies zu recht, dass die Gewerkschaft dies nicht hinnehmen wird und<lb/>
ihn vielleicht sogar noch durch Kampfmassnahmen – er hat dieses Wort<lb/>
zwar nicht gebraucht – eine finanzielle Schädigung noch zusätzlich<lb/>
verursachen wird. <name type="person" ref="per:114599">Turnauer</name> meint, da er jetzt mit 630 Mill. S in Kreide<lb/>
steht, dass damit die Gefahr besteht, dass die gesamte Neusiedler zu<lb break="no"/>sammenbricht. Ob sich die Gewerkschaft eigentlich vollkommen klar ist,<lb/>
dass der Betrieb auf die Dauer nicht gehalten werden kann, d.h.<lb/>
<name type="person" ref="per:114599">Turnauer</name> unter allen Umständen schliessen wird, neige ich auch der<lb/>
Auffassung zu, es wäre viel zielführender, für die dort Beschäftigten<lb/>
noch sie viel wie möglich an finanziellen Entschädigungen herauszu<lb break="no"/>holen. Ich habe diesbezüglich, ohne dass ich es <name type="person" ref="per:114599">Turnauer</name> natürlich<lb/>
sagte, den Präsidenten <name type="person" ref="per:97570">Hrdlitschka</name>, aber auch den ZS <name type="person" ref="per:98010">Teschl</name> von<lb/>
der Chemiearbeitergewerkschaft informiert, dass ich mich bereiterklären<lb/>
würde, einige günstige Bedingungen an Abfertigungen und an Entschädigun<lb break="no"/>gen versuchen würde, herauszuholen. <name type="person" ref="per:98010">Teschl</name> selbst glaubt nicht, dass<lb/>
<name type="person" ref="per:114599">Turnauer</name> infolge seiner schlechten finanziellen Lage dazu bereit wäre.<lb/>
Ich habe aber das Gefühl, dass sich die Gewerkschaft aus rein optischen<lb/>
Gründen auf Kampfmassnahmen eingestellt hat und wahrscheinlich auch durch<lb/>
führen wird, obwohl sie weiss, dass sie damit eigentlich für die dort<lb/>
Beschäftigten kaum etwas Positives erreichen kann. Bei diesen beiden<lb/>
festgefahrenen Standpunkten wird es mir sehr schwer sein, in einer<lb/>
Kompromisslösung eine friedliche Entwicklung zu erreichen. Die Frage<lb/>
<name type="person" ref="per:114599">Turnauers</name>, was er machen soll, erklärte ich ihm, er sollte am Mittwoch<lb/>
<pb n="11-0890" facs="11_1972-07-11_0890.jpg"/>bei der Aussprache mit LH <name type="person" ref="per:112031">Maurer</name> versuchen, festzulegen, ob die<lb/>
Landesregierung tatsächlich bereit wäre, die 3 Mill. S, wie sie das<lb/>
Sozialministerium zur Verfügung stellt, ebenfalls als a fonds perdu,<lb/>
d.h. als reine Subvention zu geben. Bis jetzt hat nämlich die Landes<lb break="no"/>regierung nur die Absicht, auf 5 Jahre hindurch 2 Mill. S zu 4 %<lb/>
Verzinsung als Kredit zur Verfügung zu stellen. Damit, fürchte ich, ist<lb/>
<name type="person" ref="per:114599">Turnauer</name> wirklich nicht geholfen, da er dieses Angebot kaum annehmen<lb/>
kann, würde dannn nicht die ganze Schuld der Schliessung auf ihn fallen,<lb/>
sondern auch teilweise auf die Landesregierung, die zuerst erklärt hat,<lb/>
sie wird den Betrieb, wenn der Bund entsprechende Mittel gibt, unter<lb break="no"/>stützen, jetzt, nachdem über die produktive Arbeitslosenfürsorge des SM<lb/>
eine solche Unterstützung zugesagt ist, zurückziehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="11_0884_01" facs="11_1972-07-11_0884-01.jpg"/>
         <pb n="11_0884_02" facs="11_1972-07-11_0884-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="11_0890_01" facs="11_1972-07-11_0890-01.jpg"/>
         <pb n="11_0890_02" facs="11_1972-07-11_0890-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 34. Ministerratssitzung, 11.7.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>