<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 13. Dezember 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band45_1978-12-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-12-13">Mittwoch, 13. Dezember 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-07-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="45-1464" facs="45_1978-12-13_1464.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 13. Dezember 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="#per__98028">Vak</name> von der "Z" ruft mich an und ersucht mich, ob die<lb/>
Studie, welche das Ostinstitut des Wirtschaftsforschungsinsti<lb break="no"/>tutes für das Handelsministerium ausgearbeitet hat, auch für<lb/>
eine Veröffentlichung der "Z" herangezogen werden kann. Der<lb/>
Leiter des Institutes, Prof. <name type="person" ref="#per__117201">Stankovski</name>, hat von der "Z" einen<lb/>
Auftrag bekommen, eine Schrift über Wien als Osthandelsplatz<lb/>
zu machen. Die Erkenntnisse, die er aus der Studie für das Han<lb break="no"/>delsministerium gewonnen hat, möchte er sehr gerne darin verwer<lb break="no"/>ten. Ich habe selbstverständlich <name type="person" ref="#per__98028">Vak</name> sofort meine Zustimmung<lb/>
gegeben. Die "Z" hat so oft schon das Handelsministerium in jeder<lb/>
Beziehung unterstützt, sodass ich dies als eine kleine Gegen<lb break="no"/>leistung <name type="person" ref="#per__98028">Vak</name> anbieten konnte. Am meisten überrascht hat mich die<lb/>
Seriosität des Leiters des Ostinstitutes. Jeder andere hätte,<lb/>
ohne auch nur ein Wort zu erwähnen, die Ergebnisse unserer Studie<lb/>
verwertet. Ich bin überzeugt, selbst wenn er wortwörtlich die Er<lb break="no"/>kenntnisse ebenfalls dort geschrieben hätte, niemand wäre drauf<lb/>
gekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte sofort unseren Auftragsgeber der<lb/>
Studie im Haus verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vizepräsident <name type="person" ref="#per__97938">Seidl</name> teilt mir mit, dass er mit der RAG sein beab<lb break="no"/>sichtigtes Kompromiss abschliessen konnte. Chemie Linz und Lenzing<lb/>
bekommen je 4 Mio Schilling und Steyrermühl 1 Mio Schilling rück<lb break="no"/>vergütet. Vizepräsident <name type="person" ref="#per__112114">Freyschlag</name> von der Arbeiterkammer Linz<lb/>
hat mit der RAG ebenfalls verhandelt und bis zum 30.6.1979 die<lb/>
Kommunalrabatte durchsetzen können. Dadurch werden auch die Arbei<lb break="no"/>terkammer Linz und die Kommunalbetriebe zufrieden sein. Mobil wird<lb/>
jetzt ein Schreiben an mich richten, <name type="person" ref="#per__97938">Seidl</name> wird es persönlich<lb/>
übergeben und ich soll am Durchschlag dann die entsprechende Be<lb break="no"/>stätigung, dass ich dieses Kompromiss akzeptiere, die Preisrege<lb break="no"/>lung braucht dann nicht mehr in jedem einzelnen Fall durch Be<lb break="no"/>scheid erfolgen, sondern es wird nur in der Preiskommission von<lb/>
seitens des Handelsministeriums festgestellt, dass dieses Kom<lb break="no"/>promiss allgemeine Anerkennung gefunden hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte für die nächste und letzte Preis<lb break="no"/>sitzung dieses Jahres die entsprechenden Vorbereitungen treffen.<lb/>
</p>
            <pb n="45-1465" facs="45_1978-12-13_1465.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name> als Präsident des Verbandes der Elektrizitätswerke<lb/>
kam mit seinem Präsidium, aber auch mit dem Tarifreferenten Dir.<lb/>
<name type="person" ref="#per__117202">Stock</name> von der NEWAG sowie dem Geschäftsführer <name type="person" ref="#per__116121">Orglmeister</name>, um<lb/>
gegen die beabsichtigte Verordnung über die Kleinkraftwerke zu<lb/>
protestieren. Der Verband der E-Werke befürchtet, dass durch<lb/>
die Festsetzung der höheren Übernahmspreise für Strom aus diesen<lb/>
Kleinkraftwerken das Gefüge zerstört wird. Die einzelnen Präsidien<lb break="no"/>mitglieder erklärten mir, dass sie befürchten, die Einspeisung<lb/>
aus den Eigenanlagen könnte zu wesentlicher Verschlechterung der<lb/>
Elektrizitätswirtschaft führen. Diese Eigenanlagen, insbesondere<lb/>
die der ÖMV oder der stromintensivsten Betriebe könnten auf Kosten<lb/>
der Landesgesellschaften, aber auch der Verbundgesellschaft eine<lb/>
Elektrizitätspolitik betreiben, die nicht beabsichtigt sein kann.<lb/>
Ich erklärte sofort, dass ich nicht bereit bin, die an und für<lb/>
sich richtige Argumentation der Elektrizitätswirtschaft zu akzep<lb break="no"/>tieren. In der Öffentlichkeit und insbesondere im Parlament werde<lb/>
ich von der Opposition ständig attackiert, dass nichts für die Klein<lb break="no"/>kraftwerke geschieht. Nach Meinung der demagogischen Fachleute<lb/>
der anderen Seite könnte damit das Elektrizitätsversorgungsproblem<lb/>
gelöst werden. MR <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> hat eine richtige Lösung insoferne vorge<lb break="no"/>schlagen, als er von den Kleinkraftwerken eine Übernahme zu den<lb/>
hohen Strompreisen von 80% des Verbundtarifes dann verlangt, wenn<lb/>
das Kleinkraftwerk sich verpflichtet, auch während der Wintermonate<lb/>
entsprechenden Strom zu liefern. Nur dann gebührt ihm ein Leistungs<lb break="no"/>preis. Um der ÖVP und insbesondere deren Landeshauptleuten nicht<lb/>
neuerdings die Möglichkeit zu geben mich anzugreifen oder gar viel<lb break="no"/>leicht in demagogischer Art und Weise mir bei der Preisfestsetzung<lb/>
des Strompreises im Einzelfall den schwarzen Peter zu geben, habe<lb/>
ich ihnen klar und deutlich erklärt, dass ich nach wie vor auf die<lb/>
Delegation dieses Rechtes an die Landeshauptleute bestehen werde.<lb/>
Die Vertreter des Elektrizitätsverbandspräsidiums, insbesondere<lb/>
die der Österreichischen Volkspartei, ersuchten nur, dass <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name><lb/>
mit den Tariffachleuten darüber noch Gespräche führen sollte.<lb/>
Damit war ich sofort einverstanden und erklärte, man müsse dann auch<lb/>
die Interessensvertretungen zuziehen. Diese haben bis jetzt sich<lb/>
nämlich sehr negativ gegen die Wünsche der Elektrizitätswirtschaft<lb/>
ausgesprochen. Dies gilt insbesondere für die Handelskammer. Die<lb/>
Stellungnahme der Handelskammer war eindeutig, dass sie von mir<lb/>
einen noch höheren Übernahmepreis für die Kleinkraftwerke von den<lb/>
Landesgesellschaften resp. Verbundgesellschaft verlangten.<lb/>
</p>
            <pb n="45-1466" facs="45_1978-12-13_1466.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die zweite Frage war die Verteilung des Verlustes aus der<lb/>
Nichtinbetriebnahme des Kernkraftwerkes auf 10 Jahre. Hier hat<lb/>
nur die Verbund die Detailunterlagen, bilanzmässige Erklärung,<lb/>
wenn es nicht zu einem solchen Gesetzesbeschluss kommt, mir auf<lb break="no"/>gegliedert. Die Landesgesellschaften haben sich wieder einmal<lb/>
hinter die Verbund gestellt und nur generell erklärt, bei ihnen<lb/>
ist die Situation ähnlich. Ich verlangte, dass jede einzelne<lb/>
Landesgesellschaft mir die notwendigen bilanzmässigen Unter<lb break="no"/>lagen und Behauptungen und Beweise, welche Kapitalvernichtung<lb/>
resp. Eigenkapitalvernichtung durch Überschuldung, die dadurch<lb/>
eintreten würde, mir nachweist. <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name> hat sehr geschickt den<lb/>
ÖVP-Generaldirektor der STEWEAG, <name type="person" ref="#per__114463">Altziebler</name>, bei dieser Gelegen<lb break="no"/>heit festgelegt und von ihm die Zustimmung bekommen, dass <name type="person" ref="#per__116121">Orgl<lb break="no"/>meister</name> jetzt mit jeder einzelnen Landesgesellschaft die notwendigen<lb/>
Unterlagen erarbeitet und mir sendet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte sofort die Energiesektion davon ver<lb break="no"/>ständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Vertreter der PKL, welche 50% des österreichischen Marktes<lb/>
an Papierbechern für die Milchwirtschaft erzeugen, wollen jetzt<lb/>
in Österreich eine Produktionsstätte errichten. Die Firma Linnich<lb/>
hat sich bei mir deshalb vorgestellt. Ich habe nicht zuletzt auf<lb/>
besonderen Wunsch von Sekretär Dr. <name type="person" ref="#per__114075">Schmidt</name> vom Gewerkschaftsbund<lb/>
sie darauf verwiesen, dass in St. Pölten, Glanzstoff-Fabrik, die not<lb break="no"/>wendigen Grund- resp. Räumlichkeiten zur Verfügung stehen würden.<lb/>
Die 6 Vertreter sagten, sie werden sich sehr genau noch umschauen<lb/>
und in absehbarer Zeit den endgültigen Standort festlegen. Sie be<lb break="no"/>absichtigen schon nach Osten zu gehen, weil hier die grösste Ab<lb break="no"/>satzmöglichkeit für ihre Produkte besteht. Direktor <name type="person" ref="#per__117205">Schoch</name>, der<lb/>
jahrelang bei Waldhof in Deutschland gearbeitet hat, meinte, die<lb/>
Rohstoffe müssten vorerst eingeführt werden. Die Neusiedler,<lb/>
welche dieses doppelbeschichtete Papier liefern könnte, ist der<lb break="no"/>zeit noch zu teuer und muss erst im Produktionsprozess umgestellt<lb/>
umgestellt werden. Eines steht jetzt aber nur für Linnich eindeutig<lb/>
fest, es muss Sulfatzellstoff verwendet werden. <choice><choice><sic>Magnifeit</sic><corr>?</corr></choice></choice> hat nicht<lb/>
die Möglichkeit Sulfat zu ersetzen. Diese Erkenntnis hat man vor<lb/>
Jahren schon bei Waldhof in Deutschland durch Experimente und ein<lb break="no"/>gehende Untersuchung festgestellt. SChef <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> hat die Delegation<lb/>
dann weiter betreut und Detailinformationen gegeben.<lb/>
</p>
            <pb n="45-1467" facs="45_1978-12-13_1467.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte aufs nächste Jour fixe AK und ÖGB<lb/>
setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der rumänische Botschafter <name type="person" ref="#per__117612">Groza</name> hat bei mir interveniert, was jetzt<lb/>
mit der Beteiligung Österreichs an dem Schwarzmeer-Donau-Kanal ge<lb break="no"/>schehen sollte. Ich verwies darauf, dass ich mit der CA, die einen<lb/>
solchen Konsortialkredit um 300 Mio Dollar mit englischen Banken<lb/>
durchgeführt hat, bereit wäre, über einen neuen mit der rumänischen<lb/>
Seite zu verhandeln. Voraussetzung ist, dass Rumänien einsieht, dass<lb/>
dieser Kredit nicht aus den Erträgnissen des Kanales zurückgezahlt<lb/>
werden soll. Hier gibt keine Bank einen entsprechenden Kreditauf<lb break="no"/>trag. Da für diese Frage das Finanzministerium primär zuständig<lb/>
ist, hat <name type="person" ref="#per__117612">Groza</name> mir mitgeteilt, er wird sowieso mit dem Finanz<lb break="no"/>minister zusammenkommen. Die wichtigste Frage für uns war, dass<lb/>
jetzt Rumänien doch bereit ist, von der Steyr-Daimler-Puch Motoren<lb/>
zu kaufen, da sie sich über eine Lizenzlieferung auch einigen<lb/>
werden. Auch von der VOEST sollen jetzt Maschinen gekauft werden,<lb/>
die ursprünglich beabsichtigt waren bei Thyssen in Deutschland zu<lb/>
bestellen. Mein Einwand, dass jetzt die Rumänen wegen der Strumpf<lb break="no"/>hosenlieferung die Vöslauer in den Konkurs getrieben haben und da<lb break="no"/>mit die von mir aufgezeigte Gefahr beim Staatsbesuch auch für das<lb/>
Rumänien-Geschäft eingetreten ist, begegnete <name type="person" ref="#per__117611">Ceausescu</name> damit, dass<lb/>
er darauf verwies, in Rumänien werden jetzt in einer ländlichen<lb/>
Gegend 400 Beschäftigte ebenfalls gefährdet. Dort hat der örtliche<lb/>
Parteisekretär durchgesetzt, dass gegen den Wunsch des Leicht<lb break="no"/>industrieministers diese Strumpfhosenproduktion aufgenommen wird.<lb/>
Jetzt gibt es für die dort Beschäftigten, da sie fast ausschliess<lb break="no"/>lich nach Österreich die Strümpfe exportiert hätten, keine weitere<lb/>
Verwendungsmöglichkeit. Bezüglich der Firma Kohmeier wurde fest<lb break="no"/>gestellt, dass die Anlage, die errichtet werden soll, zu gross ist<lb/>
und dadurch der Absatz gefährdet wäre. <name type="person" ref="#per__115662">Kohmeier</name> ist nicht bereit<lb/>
den Exportanteil, der aus Rumänien rausgebracht werden müsste, zu<lb/>
garantieren. Sie verlangen deshalb eine Reduzierung des Vertrages<lb/>
und damit der gemeinsamen zu errichtenden Anlage.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Bitte <name type="person" ref="#per__112989">Herold</name> soll die Betriebe über dieses<lb/>
Ergebnis sofort verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Vorstand der Lebensmittelarbeiter gab es nach meinem Wirtschafts<lb break="no"/>bericht interessanter Weise eine längere Diskussion. Insbesondere<lb/>
<pb n="45-1468" facs="45_1978-12-13_1468.jpg"/>wurde von den Vertretern der Betriebe <choice><choice><sic>auf</sic><corr>auch?</corr></choice></choice> die Handelsmacht der<lb/>
Ketten Hofer usw. berichtet und kritisiert. Die Lebensmittelbe<lb break="no"/>triebe müssen nach wie vor immer stärker rationalisieren, immer<lb/>
weniger Arbeiter werden beschäftigt und die Preise werden ständig<lb/>
relativ herabgesetzt. Ein Betriebsrat meinte sogar, dass die Ar<lb break="no"/>beiterkammer und der Gewerkschaftsbund selbst daran schuld ist,<lb/>
weil er die Konsumenten zum preisbewussten Einkaufen erzogen hat.<lb/>
Diese gehen heute mehr und mehr immer nach den Aktionspreisen und<lb/>
Angeboten vor. Richtig ist, dass durch die Rationalisierung auch<lb/>
bei uns ständig weniger Beschäftigte zu verzeichnen sind. Dass<lb/>
dadurch auch die Gewerkschaftsmitglieder weniger werden, ist auto<lb break="no"/>matisch festzustellen. Erfreulich war, dass ich dem Vorstand berich<lb break="no"/>ten konnte, dass jetzt endgültig der Streit wegen der Bezahlung<lb/>
für Bazillenausscheider geregelt ist. <name type="person" ref="#per__97819">Plesch</name> hat mir mitgeteilt,<lb/>
dass jetzt im Gesundheitsministerium der Erlass aus der <name type="person" ref="#per__117613">Rehor</name>-Zeit<lb/>
aufgehoben wurde und damit jetzt für Bazillenausscheider wieder das<lb/>
Epidemiegesetz gilt. Es muss jetzt nur noch durch einen zweiten<lb/>
Erlass festgestellt werden, dass die Untersuchungen – und wieviele<lb/>
Untersuchungen und wer die Untersuchung durchführt – das Epidemie<lb break="no"/>gesetz für den Einzelnen dann zur Anwendung gelangt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte schau, dass der Erlass so schnell als<lb/>
möglich abgefertigt wird und verständige mich sofort davon.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__97498">Grünwald</name> und Direktor <name type="person" ref="#per__113123">Moskovics</name> wollten wegen der Ausweitungs<lb break="no"/>möglichkeit für Exporte und <name type="person" ref="#per__113123">Moskovics</name> zu meiner grössten Ver<lb break="no"/>wunderung auch von Möglichkeit von Investitionsgründungen in Öster<lb break="no"/>reich mit mir reden. <name type="person" ref="#per__113123">Moskovics</name> behauptet, er glaubt, dass er et<lb break="no"/>liche Unternehmer finden würde, die in Österreich Betriebe er<lb break="no"/>richten, wenn sie die notwendige Unterstützung bekommen. Dies gilt<lb/>
ganz besonders für Risikokapital. Ich habe mit aller Offenheit<lb/>
und Deutlichkeit gesagt, dass er bereits seit Jahren die Möglich<lb break="no"/>keit gehabt hätte, solche Betriebe in Österreich anzusiedeln, das<lb/>
Handelsministerium hätte ihm jedwede Unterstützung gewährt. <name type="person" ref="#per__113123">Mos<lb break="no"/>kovics</name> hat hier scheinbar entweder nicht auf die Möglichkeit ge<lb break="no"/>achtet oder glaubt jetzt einen besonderen Zeitpunkt zu haben, um<lb/>
zusätzliches Risikokapital durch den Staat garantiert zu bekommen.<lb/>
Mit <name type="person" ref="#per__97498">Grünwald</name> wollte er dann darüber reden, welche Möglichkeit sich<lb/>
in dieser Hinsicht bei den verstaatlichten Betrieben ergibt. Gleich<lb break="no"/><pb n="45-1469" facs="45_1978-12-13_1469.jpg"/>zeitig hat <name type="person" ref="#per__113123">Moskovics</name> bei mir neuerdings festgestellt, ich sollte<lb/>
unbedingt den chinesischen Botschafter empfangen. Ursprünglich war<lb/>
beabsichtigt, dass ich an ihm einen Brief schreibe, wo ich feststelle,<lb/>
dass wir gegenüber China keine restriktive Politik betreiben. Da<lb break="no"/>gegen hat SChef <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> grösste Bedenken. <name type="person" ref="#per__113123">Moskovics</name> hat aber schein<lb break="no"/>bar dem chinesischen Botschafter entsprechende Zusagen gemacht,<lb/>
dass ich mich mit ihm ins Einvernehmen setzen werde, weshalb er<lb/>
jetzt dringend Wert darauf legt, mit dem Botschafter Kontakt auf<lb break="no"/>zunehmen. Ich habe <name type="person" ref="#per__113123">Moskovics</name> zugesagt, ich werde den chinesischen<lb/>
Botschafter empfangen. Der beste Zeitpunkt, glaube ich, ist, wenn<lb/>
ich Anfang nächsten Jahres nach der Aussprache <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name>, <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name><lb/>
bei mir die notwendigen Vorschläge wegen der Einladung des chine<lb break="no"/>sischen Handelsministers oder eventuell unserer China-Reise mit ihm<lb/>
bespreche.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte die entsprechenden Vorarbeiten leisten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zur Fraktionszusammenkunft im Schweizerhof konnte ich nicht kommen,<lb/>
weil ich zwar mit dem Auto einen solchen Versuch unternommen habe,<lb/>
aber in der von mir vom Klub freigegebenen Zeit wahrscheinlich<lb/>
nicht einmal die Zusammenkunft erreicht hätte, geschweige denn mich<lb/>
dort auch nur eine Minute aufhalten hätte können. Im Parlament<lb/>
wurde nämlich durch eine dringliche Anfrage an den Bundeskanzler,<lb/>
ob er den Finanzminister noch immer hält und ob er die Regierung<lb/>
umbilden will und warum er dies nicht machen will, der ganze Fahr<lb break="no"/>plan durcheinander gebracht. So kam es auch dazu, dass wir bis<lb/>
3/4 1 Uhr in der früh tagten. Zum Schluss hat es noch einen fulmi<lb break="no"/>nanten Krach gegeben. Der letzte Redner der ÖVP, <name type="person" ref="#per__114949">Regensburger</name>,<lb/>
der angeblich kurz sprechen sollte, hat sich sehr lange über einen<lb/>
Fall eines Strassenarbeiters ausgelassen. Er behauptete, dass<lb/>
<name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> seine Akten nicht kennt, alles dort versaut und deshalb ein<lb/>
Fall, den er vor Monaten oder Jahren zur Sprache gebracht hat,<lb/>
noch immer unerledigt ist. Dadurch gab es eine gewisse Unruhe<lb/>
und teilweise sogar, weil <name type="person" ref="#per__114949">Regensburger</name> sich sehr ungeschickt aus<lb break="no"/>gedrückt hat, mitternächtliches Gelächter. <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name>, der Klubobmann<lb/>
der ÖVP, sah sich darauf veranlasst, zum Schluss sozusagen noch eine<lb/>
Philippika gegen die unfaire Art, wie man die Opposition behandelt,<lb/>
vorzubringen. Da platzte dem Oppositionsführer <name type="person" ref="#per__97807">Peter</name> der Kragen<lb/>
und er hat durch wütende Zwischenrufe <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name> mitgeteilt, dass es<lb/>
eine freiwillige Vereinbarung gegeben hat, eine verkürzte Budget<lb break="no"/><pb n="45-1470" facs="45_1978-12-13_1470.jpg"/>debatte abzuführen. Die unqualifizierte Vorgangsweise der ÖVP<lb/>
veranlasst ihn jetzt auf diese Vereinbarung zu verzichten. Ich<lb/>
fürchte, dass jetzt die FPÖ den letzten Tag morgen und wahrschein<lb break="no"/>lich dann auch noch die Freitag- und Samstagsitzungen dazu be<lb break="no"/>nützen wird, um, wie zu erwarten, lange und breit über alle Probleme<lb/>
zu diskutieren. Solche Nachtsitzungen bringen wirklich nichts<lb/>
anderes als Streit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="45_1463_04" facs="45_1978-12-13_1463-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13.12.1978</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>