<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19731030">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 30. Oktober 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band18_1973-10-30</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-10-30">Dienstag, 30. Oktober 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-09-01">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band18/">
      <body>
         <pb n="18-1190" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-10-30_1190.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-30_01">Dienstag, 30. Oktober 1973</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-30_02">In der Klubtagung berichtet <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> über seine sozialpolitischen Ge<lb break="no"/>setzesvorschläge und vor allem über die nächsten Aktivitäten und in<lb/>
Vertretung von <rs type="person" ref="#per__97755"><sic>MOser</sic></rs>, derin Istanbul die Brücke eröffnet, <rs type="person" ref="#per__109290"><sic>Mayer</sic> Hans</rs><lb/>
über die Verhandlungen betreffend die Assanierung und Bodengesetze<lb/>
und vor allem als letzter Referent <rs type="person" ref="#per__97444">Heinzi Fischer</rs> über die Geschäfts<lb break="no"/>ordnung. Da die meisten Klubmitglieder auf alle Fälle mittags Schluss<lb/>
machen wollen, gibt es nur mehr eine sehr kurze Diskussion mit einigen<lb/>
Diskussionsrednern. Interessant ist überhaupt, dass am zweiten Tag fast<lb/>
nur mehr die Hälfte bis maximal 2/3 anwesend sind. Soviel ich herum<lb break="no"/>höre sind alle von der Klubsitzung insoferne befriedigt als es keine<lb/>
kontroversiellen Auffassungen gibt. Es ist unwahrscheinlich, in welch<lb/>
starkem Ausmass der Zustand wie er jetzt in unserem Klub und wahrsschein<lb break="no"/>lich auch in der Partei ist, liegt, nämlich kein Streit, nicht viel Dis<lb break="no"/>kussion, alels soll wie geschmiert gehen und womöglich immer eine Wahl<lb/>
gewonnen werden. Obwohl es jetzt in der Öffentlichkeit schon deutlich<lb/>
sichtbar Abnützungserscheinungen von der Regierung <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> zumindestens<lb/>
von den Massenmedien behauptet wird, sind unsere Genossen noch immer<lb/>
davon überzeugt, dass alles zum besten läuft. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> gelingt es immer<lb/>
wieder, die Spitzenfunktionäre davon zu überzeugen, dass Niederlagen,<lb/>
und um solche handelt es sich z.B. auch in Oberösterreich jetzt bei den<lb/>
Landarbeiterkammerwahlen, maximal um örtlich bedingte Ergebnisse und<lb/>
Probleme handelt. Ich bin absolut positiv zu zukünftigen Nationalrats<lb break="no"/>wahlen eingestellt, glaube ja dass wenn <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> kandidiert und daran<lb/>
ist ja kein Zweifel, wenn er es gesundheitlich durchsthet, wir tatsächlich<lb/>
noch einmal gewinnen können, d.h. die absolute Mehrheit erhalten, doch<lb/>
möchte ich nicht die negativen Erscheinungen auf die leichte Schulter<lb/>
nehmen.<lb/>
Die fraktionelle Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__97671">Kreutler</rs> und <rs type="person" ref="#per__97429"><sic>Feichtingen</sic></rs> von der ÖMV<lb/>
ergibt, dass diese meinem Vorschlag, man sollte die Benzinpreiserhöhung<lb/>
und insbesondere Heizölpreiserhöhung vorwegnehmen, die erst mit 1.1.74<lb/>
zwischen Finanzminister und der ÖMV vereinbart wurde, findet nicht die<lb/>
Zustimmung dieser beiden. Sie sind fest entschlossen, abzuwarten, bis<lb/>
sie in der nächtsen Woche mit den Internationalen gemeinsam ein Preis<lb break="no"/>erhöhungsantrag von Seiten der Handelskammer kommt, der natürlich wesent<lb break="no"/>lich höher ist, als die seinerzeitigen Vereinbarungen über die Abgeltung<lb/>
der Mehrwertsteuer. Die Preiserhöhungen, die ihnen vorschweben sind wahr<lb break="no"/>scheinlich gigantisch und ich habe <rs type="person" ref="#per__97671">Kreutler</rs> nicht im Unklaren gelassen,<lb/>
<pb n="18-1191" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-10-30_1191.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dass in den umliegenden Ländern sich maximal die Benzinpreise um 50<lb/>
Groschen erhöhen, allerdings kann er mit recht darauf hinweisne, dass<lb/>
dafür vor einiger Zeit dort eine erste Preiserhöhung bereits Platz gegrif<lb/>
fen hat. Mit <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> habe ich bereits vereinbart, dass wir – wenn es zu ei<lb break="no"/>nem Preiserhöhungsantrag kommt – ganz kurzfristig eine Preiskommission<lb/>
einberufen müssen, damit nicht dann im letzten Moment neuerdings Hamster<lb break="no"/>käufe die ganze Versorgungslage durcheinanderbringen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-30_03">Die Aussprache zwischen Mineralölwirtschaft und Landwirtschaft, die<lb/>
Min.Rat <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> leitet, der dies glaube ich ganz geschickt macht, verlief<lb/>
äusserst firedlich. Ic selbst bin hauptsächlichningegangen, damit<lb/>
sich dann bei den Attacken, die im Nationalrat zu erwarten sind, mit<lb/>
konkretem Hinweis, dass ich die Besprechungen selbst geführt habe oder<lb/>
zumindestens als BEobachter daran teilgenommen habe, unmittelbare Eindrüc<lb/>
wiedergeben kann. Die Landwirtschaftskammer hat die Informationen ihrer<lb/>
Funktionäre gesammelt, hat allerdings selbst mir gegenüber zugegeben,<lb/>
dass selbstverständlich die Bauern Heizöl und vor allem einmal Dieselöl<lb/>
hamstern, nicht zuletzt deshalb, weil sie im Oktober und November<lb/>
den grössten Anteil, nämlich 25 % ihres Jahresverbrauches haben. Im<lb/>
Dezember fällt er dann auf 4 % herunter. Das schlagendste Argument<lb/>
müssten dann in einer Debatte im Nationalrat sein, dass ich frge,<lb/>
wo denn nun 1 kg Mais durch Nichtttrocknen verdorben oder auch nur<lb/>
eine Arbeit des Bauern wegen Knappheit an Dieselöl nicht gemacht werden<lb/>
konnte.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-30_04">Sowohl Min.Rat <rs type="person" ref="#per__97684">Langer-Hansel</rs> als auch Dr. <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> versichern mir, dass<lb/>
jetzt immer stärker Bundesländervertreter sich für <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> einsetzen.<lb/>
Unter anderem hat der Obmann des Vorarlberger Fremdenverkehrsverbandes<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> persönlich, den er jetzt eknnengelernt hat, versichert, dass<lb/>
er sich für ihn einsetzt und wenn irgendwer behauptet, Vorarlberg sei<lb/>
für <rs type="person" ref="#per__123822">Gaisbacher</rs> oder einen sonstigen Kandidaten, er dem behauptet kann,<lb/>
dass dies nicht stimmt. <rs type="person" ref="#per__134958">Somes</rs>, der offizielle Vorarlberger Vertreter<lb/>
in der Generalversammlung, wird von ihm entsprechend angewiesen. Ich<lb/>
habe sowohl <rs type="person" ref="#per__97684">Langer-Hansel</rs> als auch <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> gegenüber erklärt, es wäre<lb/>
halt sehr schön, wenn diese unter vier oder sechs Augen gegebenen Er<lb break="no"/>klärungen womöglich mir gegenüber schriftlich von dem Betreffenden, der<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> unterstützt, mitgeteilt wird.</p><pb n="18-1192" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-10-30_1192.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-30_05">Im Klub der Mandatare auf der Landstrasse gab es eine ungeheure inten<lb break="no"/>sive und lebhafte und fast würde ich sagen aggressive Diskussion. Zum<lb/>
ersten Mal hat <rs type="person" ref="#per__97582">Jacobi</rs> dort mitgeteilt, dass man bis jetzt überhaupt<lb/>
nicht mit ihr gesprochen hat. <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> hat nicht einen einzigen Stadtrat,<lb/>
ob er ihn ablehnt oder zu ihm positiv steht, bis jetzt empfangen. Nur<lb/>
die, die zu ihm wallfahrten, wie sie sich ausdrückte, nach Bad Gastein<lb/>
fuhren, hatten mit ihm Kontakt. Er selbst hat keinerlei Kontakt zu<lb/>
den Stadträten gesucht. Über diese Vorgangsweise und insbesondere, dass<lb/>
man auch jetzt mit ihr noch kein Wort gesprochen hat, ist sie sehr<lb/>
empört. Sie sieht zwar ein, dass sie kaum mehr Chance hat, in den<lb/>
Stadtrat wieder berufen zu werden, doch glaubt sie und dies mit REcht,<lb/>
dass man darüber mir ihr hätte zumindestens einmal sprechen können.<lb/>
Sie meinte mir gegenüber unter vier Augen, dass <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> eben nur <rs type="person" ref="#per__97668"><sic>kreisky</sic></rs><lb/>
kopiert. <rs type="person" ref="#per__97939">Seitler</rs> selbst bemerkte, teilweise richtig, dass jetzt alle<lb/>
hinter <rs type="person" ref="#per__97582"><sic>JAcobi</sic></rs> stehen, währenddem vor etlichen Wochen noch sehr viele<lb/>
mit einer Kandidatur von ihr gar nicht so einverstanden gewesen sind.<lb/>
Und dies lauthals auch verkündeten. Wenn nicht bei uns in Sitzungen<lb/>
so doch gegenüber Bezirksfremden, die dies naütlrich sofort immer<lb/>
in die Zentrale meldeten oder zumindestens gesprächsweise dort er<lb break="no"/>wähnten. Jetzt meinte <rs type="person" ref="#per__97939">Seitler</rs> hätten wir es sehr schwer und ganz be<lb break="no"/>sonders ich kaum eine Chance, den Wunsch des Bezirkes, nämlich dass<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97582">Jacobi</rs> zumindestens bis zur Eröffnung der Stadt des Kindes bleibt, durch<lb break="no"/>zusetzen. Da ich auch auf der Klubtagung sowohl <rs type="person" ref="#per__97786">Heinz Nittel</rs> als<lb/>
Sekretär von Wien als auch vor alltem <rs type="person" ref="#per__97845">Otto Probst</rs> als Obmann darauf<lb/>
aufmerksam gemacht habe, dass man unbedingt mit dem Präsidium des<lb/>
3. Bezirkes vorher reden muss, bevor eine Entscheidung fällt, habe ich<lb/>
dies natürlich auch unseren Vertrauenspersonen mitgeteilt, Sie waren<lb/>
mit diesem Vorschlag sehr einverstanden, umso mehr als mir <rs type="person" ref="#per__97845">Probst</rs> neuer<lb break="no"/>dings versicherte, dass er sich daran halten wird, wollten aber gleichzei<lb/>
tig, dass man sowohl <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> als auch <rs type="person" ref="#per__97845">Probst</rs> in eine grösseres Forum<lb/>
mindestens im Vorstand, am liebsten aber die Ausschussitzung auf die<lb/>
Landstrasse einlädt. Ich setzte den Genossen auseinander, dass dies<lb/>
ohne weiteres möglich sei, dass sie sicher aber erst zu einem Zeit<lb break="no"/>punkt kommen werden, wo die ganze Angelegenheit schon erledigt ist.<lb/>
Dann würden sie zwar kritisieren können, aber es hätte überhaupt keinen<lb/>
Effekt. Die Genossen selbst erwarten, dass zumindestens wenn <rs type="person" ref="#per__97582">Jacobi</rs><lb/>
nicht mher in den Stadtsenat kommt, worauf man ja nicht unbedingt<lb/>
Anspruch hat, zumindestens dann <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> im Nationalrat kommt. Eine<lb/>
solche Möglichkeit eröffent sich, da, wenn <rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs> als Gesundheits<lb break="no"/>stadtrat berufen wird, er seine NR-Mandat zurücklegen muss.</p><pb n="18-1193" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-10-30_1193.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-10-30_06">Auf der Liste selbst steht dann vor <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> noch <rs type="person" ref="#per__113043">Pfoch</rs>, <rs type="person" ref="#per__97561">Hofmann</rs> und<lb/>
eine Frau. So zumindestens hat es mir <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> gesagt. Da <rs type="person" ref="#per__113043">Pfoch</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97561"><sic>HOfmann</sic></rs> wie ich annehme sicher im Stadtsenat bleiben, müsste der<lb/>
Plan gelingen, wenn nicht die Frauen wieder eine neuerliche Kandidatur<lb/>
anmelden. Eine weitere Gefahr wäre die Gewerkschaft, doch habe ich<lb/>
hier mit <rs type="person" ref="#per__98066">Robert <sic>Weiss</sic></rs> diskutiert und verlang,t dass <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> jetzt end<lb break="no"/>lich berücksichtigt wird. Dieselbe Meinung hat übrigend <rs type="person" ref="#per__113043">Pfoch</rs>, der im<lb/>
Wiener Präsidium doch entsprechend viel mitzureden hat. Die Entscheidung<lb/>
über den Nationalrat fällt allerdings nicht im Wiener Präsidium allein.<lb/>
Wir werden als Landstrasser eine schwere Auseinandersetzung und dies<lb/>
spüren unsere Funktionäre. Momentan gärt es bei uns in dieser Frage<lb/>
ganz schön. Anerkannt wird, dass wir in offener WEise über diese<lb/>
Probleme diskutieren, wie dies wahrscheinlich in keinem anderen Bezirk<lb/>
üblich ist. Ich selbst bin ein Gegner von Geheimdiplomatie und noch viel<lb/>
mehr ein Gegner von geheimer Intrige. Manchmal frage ich mich allerdings<lb/>
ob man ohne eine solche überhaupt auskommen kann.</p></div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>