<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sonntag, der 25. September 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band38_1977-09-25</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-09-25">Sonntag, 25. September 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="38-1091" facs="38_1977-09-25_1091.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Sonntag, 25. September 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim 15. österr. Jugendkongress der ÖGB-Jugend musste ich Rechenschaft<lb/>
ablegen, wieso wir die Aktion 75 – Forderungen bezüglich eines<lb/>
neuen Berufsausbildungsgesetzes nicht durchgebracht haben. Ich<lb/>
habe dort sehr objektiv, trotzdem aber mit mir innerlicher Anteil<lb break="no"/>nahme den Werdegang geschildert. Insbesondere verwies ich darauf,<lb/>
warum letzten Endes ich mich doch dazu entschlossen habe, von den<lb/>
Forderungen eine eigene Organisation aufzubauen, und auf den Aus<lb break="no"/>bildungsfonds zu verzichten, letzten Endes dieses Kompromiss mit<lb/>
den Vertretern der Jugend ausgearbeitet habe und glaube auch,<lb/>
dass man zustimmen sollte. Da der Obmann der christlichen Gewerk<lb break="no"/>schafter <name type="person" ref="#per__113374">Gassner</name> anwesend war, habe ich zwar wirklich nicht demago<lb break="no"/>gisch, aber doch auf die gespaltene Stellung ÖVP-Jugend, christliche<lb/>
Gewerkschaftsjugend hingewiesen. Trotzdem habe ich unter Applaus<lb/>
festgehalten, dass der einheitliche Gewerkschaftsbund für uns<lb/>
entscheidend ist und bleiben muss. Selbst <name type="person" ref="#per__113374">Gassner</name> hat demonstrativ<lb/>
zugestimmt. In der sehr ausführlichen Diskussion haben dann alle<lb/>
Redner von mir verlangt, was ich sowieso schon in meinem Referat<lb/>
erklärt habe, dies ist der erste, ich glaube sogar bedeutende<lb/>
Schritt in der Novelle des Berufsausbildungsgesetzes, das Ziel<lb/>
aber, die Aktion 75, wird weiter, wenn auch mit anderem Zeitplan<lb/>
und wahrscheinlich immer wieder nur Teilergebnissen von uns<lb/>
weiter zu erkämpfen sein. Ich deutete, wenn auch nur in einem<lb/>
Nebensatz an, dass dies wahrscheinlich mit einer anderen Kompetenz<lb break="no"/>verteilung, nämlich Ausbildung beim Sozialminister letzten Endes<lb/>
wird wenn überhaupt endgültig geregelt werden können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Damenmodewochen-Eröffnung hat Präs. <name type="person" ref="#per__107940">Dittrich</name>, der inter<lb break="no"/>essanterweise zur Modeschau eingeladen hatte und nicht mehr<lb/>
der Fachverband für Bekleidung bei seiner Eröffnungsansprache auf die<lb/>
Zustände auf dem Messesektor verwiesen. Er machte neuerdings darauf<lb/>
aufmerksam, dass es unmöglich ist, dass sich die Kammern und Aus<lb break="no"/>steller nicht einigen. Wie ich später erfuhr, hat er bei einer<lb/>
Aussprache mit dem Kammerpräsidenten in Salzburg eine ent<lb break="no"/>sprechende Niederlage erlitten. Dieser ist gar nicht bereit gewesen,<lb/>
mit ihm wegen der Contact-Messe in Salzburg, die sich mit der<lb/>
Wiener Messe ständig wegen Terminüberschneidungen bekriegt, zu<lb/>
einer vernünftigen Regelung zu kommen. <name type="person" ref="#per__107940">Dittrich</name> lehnt aber trotzdem<lb/>
so wie ich, die Schaffung eines Messe-Gesetzes ab. Er meint aber,<lb/>
<pb n="38-1092" facs="38_1977-09-25_1092.jpg"/>und auch dies ist meine Ansicht, dass es notwendig sein wird<lb/>
in nächster Zeit eine ernste Aussprache zu führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <del>HAFFNER</del> <corr><name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name></corr>: Bitte die diesbezüglichen Vorbe<lb break="no"/>reitungen treffen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>