<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 13. Februar 1982 bis Montag, der 15. Februar 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band63_1982-02-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1982-02-13" to="1982-02-15">Samstag, 13. Februar 1982 bis Montag, 15. Februar 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-09-08">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="63-0170" facs="63_1982-02-13_1982-02-15_0170.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, 13. Februar 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die ofm fand das erstemal am Messegelände statt. Ich glaube, daß dieses<lb/>
Ausstellungszentrum besser geeignet ist als der Messepalast. Erstens<lb/>
konnten die einzelnen Aussteller dort mit besseren Ausstellungsflächen<lb/>
besser befriedigt werden und zweitens gibt es für die Besucher bessere<lb/>
Parkplätze. Der erste Punkt hat sich auch bereits bestätigt, alle Aus<lb break="no"/>steller erklärten mir, daß sie bessere Platzverhältnisse haben. Das<lb/>
zweitere kann man erst dann feststellen, bis die Ferienmesse zu Ende<lb/>
ist und die tatsächlichen Anzahl der Besucher gezählt hat. Überraschend<lb/>
für mich war, daß die großen Reiseveranstalter Neckermann, Kuoni usw.<lb/>
sich an dieser Ferienmesse nicht beteiligten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Versuch den Grund zu erfahren. Nächstes Jour<lb/>
fixe <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Überrascht war ich, daß die ausländischen Fremdenverkehrsorganisationen<lb/>
insbesondere natürlich wieder die Italiener sehr stark vertreten waren.<lb/>
Nicht nur, daß die Enit mit einem Zentralstand so wie immer aufschien,<lb/>
sondern es waren diesmal wesentlich mehr Provinzen selbständig anwesend<lb/>
als dies in der Vergangenheit der Fall war.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die österreichischen Länder und Regionen hatten diesmal weniger spekta<lb break="no"/>kuläre Attraktionen. Nur die Salzburger waren mit ihrem Kapellen er<lb break="no"/>schienen. Pfeiferln und aus riesigen Holzstämmen geformte Tubas haben<lb/>
einen eigenartigen Klangkörper gebildet. Wie der Fremdenverkehrsdirektor<lb/>
Hofrat <name type="person" ref="#per__117627">Oppitz</name> erklärte, eigenartig und im konträrsten Gegensatz zu sonst<lb/>
was man sich unter Salzburger Musik anklingend an Festspiele vorstellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Kurier zog in der Halle mit einer riesigen Bühne eine kontinuierliche<lb/>
Show ab. Ich bin nicht ganz sicher, ob dies die anderen Aussteller dort<lb/>
als sehr glücklich empfinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Klär bitte, ob am Ende dann darüber nicht sehr<lb/>
geklagt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Am meisten hat mich beeindruckt, daß der Pensionistenverband unter dem<lb/>
Motto Seniorenurlaub imstande war eine ganze Front von Einzelanbietern<lb/>
mit denen er Kontrakte abgeschlossen hat, sozusagen dem Besucher zu prä<lb break="no"/>sentieren. Erstmals nämlich kann man auf dieser Ferienmesse gleich<lb break="no"/>zeitig buchen und nicht nur Prospekte sammeln und sich nur die Urlaubs<lb break="no"/>angebote anzusehen. Ich bin sehr gespannt, ob am Ende der ofm 82 die<lb/>
<pb n="63-0171" facs="63_1982-02-13_1982-02-15_0171.jpg"/>Aussteller mit dieser Neueinführung zufrieden sind. Viele erhoffen<lb/>
sich sicherlich, daß durch die Buchungsmöglichkeit sie auch nicht nur<lb/>
große Kostenaufwendungen mit Prospektdrucken, -verteilen usw. bei dieser<lb/>
ofm haben werden, sondern eben auch zusätzliche Buchungen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Am Schluß meiner immerhin von 10 bis 5 Uhr dauernden Besichtigungstour<lb/>
hatte ich dann mit den Direktoren der Messe AG insbesondere dem neuen<lb/>
dritten Direktor <name type="person" ref="#per__1137572">Hoffmann</name> über die <choice><choice><sic>Wiener Messe Politik</sic><corr>Wiener-Messe-Politik? Wiener Messepolitik?</corr></choice></choice> diskutiert. Ich<lb/>
habe allen klargemacht, daß sie sich nicht nur mehr um eine Abstimmung<lb/>
der Termine mit den anderen österreichischen Messen kümmern müssen, son<lb break="no"/>dern daß sie überhaupt einen stärkeren Ansatz zu einer internationalen<lb/>
Messe durch verschiedene Maßnahmen ergreifen müssen. Ich erklärte neuer<lb break="no"/>dings meine Bereitschaft sie in jeder Beziehung durch Einladung von<lb/>
ausländischen Ministern usw. zu unterstützen. Der wichtigste Punkt er<lb break="no"/>scheint mir aber, daß man endlich mit den Ausstellervertretern klärt,<lb/>
ob tatsächlich so viele Messen in Österreich manche oft gleichzeitig ab<lb break="no"/>gehalten werden müssen. Die Wiener Messe-Leute mußten mir zugeben, daß<lb/>
eine große Ausstellungsmüdigkeit festzustellen ist. Je mehr Messen allge<lb break="no"/>meiner Art und auch die Fachmessen abgehalten werden umso höher ist der<lb/>
Aufwand der einzelnen Aussteller in einer Rezession, wie wir sie jetzt<lb/>
erleben haben sie außer den großen Aufwendungen auch kaum mit entspre<lb break="no"/>chenden Aufträgen zu rechnen. Da <name type="person" ref="#per__1137572">Hoffmann</name> aus Salzburg kommt, kennt er<lb/>
den Konkurrenzkampf zwischen Ostösterreich und Westösterreich der ver<lb break="no"/>schiedensten Messen sehr genau, er ist fest davon überzeugt, daß die<lb/>
Wiener Messe noch große Chancen hat die sie nützen wird müssen. Ich<lb/>
wünsche der Wiener Messe wirklich viel Erfolg, um ihre seinerzeitig be<lb break="no"/>deutende, ja in der ersten Republik überragende Stellung im österreichi<lb break="no"/>schen Messegeschehen wieder zu erlangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sonntag, 14., bis Montag, 15. Februar 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. Teich, 70 % Turnauer, 30 % VMW, hat in Tunis eine Aluminiumfo<lb break="no"/>lienfabrik, wie sie die Fa. Teich auch in Österreich betreibt, aufgebaut.<lb/>
NR Dr. <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name>, GD von Turnauer, ersuchte mich, ob ich diese Fabrik er<lb break="no"/>öffnen würde. Ursprünglich wollte ich damit gleichzeitig die Gemischte<lb/>
Kommission verbinden, was aber leider nicht gelungen ist. Unser Botschaf<lb break="no"/>ter <name type="person" ref="#per__151024">Hohenberg</name>, ein Enkel des Thronfolgers <name type="person" ref="#per__1137573">Ferdinand</name>, bemühte sich sehr,<lb/>
wenigstens ein Gespräch zustandezubringen. Es gelang ihm nur den Staats<lb break="no"/>sekretär <name type="person" ref="#per__1137574">Mestiri</name> vom Außenamt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Eröffnung war dann interessanterweise sowohl der Verkehrsmini<lb break="no"/>ster <name type="person" ref="#per__1137575">Ben Jemaa</name> und auch mein sonstiges Vis-a-vis Handelsminister <name type="person" ref="#per__145305">Lasram</name><lb/>
<pb n="63-0172" facs="63_1982-02-13_1982-02-15_0172.jpg"/>anwesend. Die Fabrik in Tunis ist für die dortigen Verhältnisse wirklich<lb/>
ein Schmuckstückchen, wie wir bei einer Besichtigung feststellen konnten.<lb/>
Dort hat mich der Direktor der API, Agence de Promotion des Investisse<lb break="no"/>ments, klammheimlich ersucht, ich sollte den Minister <name type="person" ref="#per__145305">Lasram</name> bitten, er<lb/>
möge doch vor dem Mittagessen, das diese Organisation für alle Beteilig<lb break="no"/>ten gegeben hat, ersuchen eine Pressekonferenz zu halten. Obwohl dieses<lb/>
Essen, und das wußte <name type="person" ref="#per__145305">Lasram</name> ganz genau, so wie alle diesen offiziellen<lb/>
Zeitverschwendungsmittagessen 3 Stunden dauerte, hatte er zugestimmt. Vor<lb break="no"/>her hatte ich mit ihm schon wegen unserer nächsten Gemischten Kommission<lb/>
in Wien eine Aussprache. Bei dieser Gelegenheit übergab ich ihm eine<lb/>
Projektliste, wo insbesondere interessante Großprojekte, die in der<lb/>
nächsten Zeit den Zuschlag bekommen werden, verzeichnet waren und an<lb/>
denen die österreichische Industrie gerne mitwirken würde. U.a. wurde<lb/>
z.B. ein Wärmekraftwerk Rades, in der nächsten Zeit zugeschlagen, wir<lb/>
befinden uns mit den Japanern und Franzosen in Konkurrenz. Da wir aber<lb/>
in Sousse schon 2-mal 150 MW aufgebaut haben, das Kraftwerk arbeitet be<lb break="no"/>stens die Kessel stammen von SGP, die Kraftwerksunion hat dieses Kraftwerk<lb/>
gebaut, rechneten wir uns Chancen aus, daß wir dieses Kraftwerk eben<lb break="no"/>falls zugeschlagen bekommen. Überrascht mußte ich dann von unserem<lb/>
Handelsdelegierten <name type="person" ref="#per__1137576">Janschek</name> hören, daß die Kraftwerksunion sich bis<lb/>
jetzt Viel zu wenig um dieses neue Kraftwerk in Rades gekümmert hat, sodaß<lb/>
tatsächlich unsere Chancen nicht besonders gut stehen. Vielleicht gelinqt<lb/>
es, daß SGP Sublieferant für die Kessel mit einer anderen Firma, die den<lb/>
Zuschlag bekommt, herangezogen wird. Diese Möglichkeit schließe ich<lb/>
aber defacto aus, denn wenn ihn die Japaner oder Franzosen bekommen,<lb/>
dann haben die ihre eigene Kesselproduktionsfirma. Ähnlich eine Papier<lb break="no"/>fabrik in Kasserine. Diese alte Fabrik soll erweitert werden. Voith hat<lb/>
seinerzeit die alten Maschinen hingeliefert, jetzt hat man die Kanadier<lb/>
ersucht eine feasibility study zu liefern, ausschlaggebend wird sein,<lb/>
daß die Kanadier den Zuschlag bekommen, weil sie 100 Mio tunesische<lb/>
Dinar, das sind 3 Mrd. S zu 6 % zur Verfügung stellen können. Auch bei<lb/>
einigen VÖEST-Alpine Projekten liegen die Verhältnisse ähnlich. <name type="person" ref="#per__145305">Lasram</name><lb/>
hat mir zugesichert, er wird trotzdem alle Projekte genau studieren<lb/>
lassen, damit er bei der Gemischten Kommission in Wien darüber entspre<lb break="no"/>chende Informationen geben kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die tunesische Firma SIED, die 51 % der neuen Aluminiumfabrik hat, so<lb/>
verlangt es das tunesische Investitionsgesetz für Ausländer, ist meiner<lb/>
Meinung nach wirklich ein neuer Weg und ich hoffe, daß auch andere<lb/>
österreichische Firmen diese Möglichkeit nützen, als nämlich Teich jetzt<lb/>
die Produktion in Tunesien aufgenommen hat, wurde sofort jedwede Einfuhr<lb/>
von Folien, die Teich erzeugen kann, von der Importliste gestrichen.<lb/>
</p>
            <pb n="63-0173" facs="63_1982-02-13_1982-02-15_0173.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Niemand bekommt mehr eine Lizenz für diese Waren, Teich hat also einen<lb/>
absoluten Schutz.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Firma Glockner-Deutz, Deutschland hat jetzt die Absicht in Tunis<lb/>
eine Traktorenfabrik zu errichten. Wahrscheinlich wird dort sowieso<lb/>
nur assembliert, sollte dies aber zutreffen, dann muß SDP damit rechnen,<lb/>
daß sie alle Traktorenexporte dorthin verliert. Ich habe zwar dieses<lb/>
Problem bei Staatssekretär <name type="person" ref="#per__1137574">Mestiri</name> angeschnitten, dieser war nicht ge<lb break="no"/>nau informiert und meinte nur, Tunesien hat allein schon aus politischen<lb/>
Gründen großes Interesse mit Kleinstaaten, insbesondere dem neutralen<lb/>
Österreich bessere Wirtschaftsbeziehungen auszubauen und selbstverständ<lb break="no"/>lich wird SDP weiter ihre bedeutenden Lieferungen, immerhin 25 % Markt<lb break="no"/>anteil, weiter durchführen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__111400">Malzacher</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Riesendelegation, die die Firma Teich eingeladen hat, befanden<lb/>
sich auch zwei österreichische Produzenten Konsul <name type="person" ref="#per__132221">Haas</name>, der einige<lb/>
PEZ-Erzeugnisse und sonstige Produkte nach Tunis liefern will, er<lb/>
erklärte mir am Rückflug sofort, für ihn käme eine Produktionsstätte<lb/>
nicht infrage, weil der Markt zu klein wäre, selbst seine Produkte kann<lb/>
er dort nicht einführen, weil ihm eine Firma, die daran Interesse hatte,<lb/>
meinte, er könne für 100-e kg Einfuhrlizenzen bekommen. Dies zahlt sich<lb/>
für ihn gar nicht aus. Auch der Besitzer der Fa. Spitz war in der Dele<lb break="no"/>gation, dieser erzählte mir am Rückflug, daß die Firma jetzt große Pro<lb break="no"/>bleme mit der Erzeugung des 80 %-igen Rum hat. Angeblich gibt es Schwie<lb break="no"/>rigkeiten mit dem Handelsministerium, er versprach mir schriftlich den<lb/>
Fall darlegen zu lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Was weißt Du von dem Fall.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. Spitz hat um das Staatswappen angesucht, angeblich ist alles<lb/>
positiv erledigt, die Firma hätte sehr gerne, wenn ich es persönlich<lb/>
überreichen würde, was ich prinzipiell auch zugesagt habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Wie weit ist die Angelegenheit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Tunesien gibt es jetzt eine bessere Chance österreichische Produkte<lb/>
zu verkaufen, weil vor 5 Jahren unser Import dort ca. 50 Mio. S ausgemacht<lb/>
hat und wir ca. 220 Mio. exportierten, im letzten Jahr dagegen haben wir<lb/>
durch Öleinfuhren 1 Mrd. S importiert, unseren Import also verzwanzigfacht<lb/>
und den Export nur auf 450 Mio. S, also ca. verdoppelt. Selbstverständ<lb break="no"/><pb n="63-0174" facs="63_1982-02-13_1982-02-15_0174.jpg"/>lich habe ich bei der Pressekonferenz aber noch viel mehr bei den<lb/>
bilateralen Gespräche immer wieder darauf verwiesen, daß wir doch eine<lb/>
einigermaßen ausgeglichene Handelsbilanz anstreben sollten, was die<lb/>
Tunesier auch im Prinzip zusagten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In unserer Delegation waren außer den Bankern <name type="person" ref="#per__127779">Haumer</name>, Erste österr.<lb/>
Sparkasse, <name type="person" ref="#per__140540">Pale</name>, GZ, Dkfm. <name type="person" ref="#per__1137577">Randa</name>, Z, auch viele Journalisten. Dr.<lb/>
<name type="person" ref="#per__114719">Wailand</name> von der Krone hat mich dann vertraulich informiert, daß er jetzt<lb/>
eine neue Zeitschrift "Gewinn" mit <name type="person" ref="#per__129949">Waldstein</name> vom Kurier herausgeben<lb/>
wird. Er bleibt bei der Krone, <name type="person" ref="#per__129949">Waldstein</name> geht weg, der Gewinn wird<lb/>
11-mal jährlich erscheinen, Juli-August eine Doppelnummer, wird von<lb/>
Sparkassen, Versicherungen getragen und gegenüber dem Trend eine harte<lb/>
Konkurrenz. Dr. <name type="person" ref="#per__114719">Wailand</name> informierte mich streng vertraulich, daß sie<lb/>
450.000 S Druckkosten haben werden, bei 40.000 Auflage und 35 S dem<lb/>
Preis. 550.000 S wird monatlich der Redaktionsbetrieb kosten. Die Idee<lb/>
von ihm ist, mit wenigen ständigen Redakteuren zu arbeiten, dafür aber<lb/>
Experten auf allen Gebieten sich zu verpflichten. Für die Konsumenten<lb/>
hat der Dr. <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> gewonnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Nächstes Jour fixe AK möchte ich mit Dr. <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name><lb/>
vertraulich sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Ausflug war von der Teich AG bestens aber auch sehr aufwändig<lb/>
organisiert. <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> hat mir gegenüber wieder einmal bewiesen, daß er<lb/>
doch ein exzellenter Manager ist. Wenn er einen Bruchteil dessen als<lb/>
Parteiführer der ÖVP hätte anwenden können, warum es nicht funktioniert<lb/>
liegt sicher teilweise an ihm, teilweise aber am Gegenspieler <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>,<lb/>
dann hätten es die Sozialisten wesentlich schwieriger gehabt. Derzeit<lb/>
hat es den Anschein, wie wenn er unumschränkter Herrscher im <name type="person" ref="#per__114599">Turnauer</name>-<lb/>
Konzern ist. <name type="person" ref="#per__114599">Turnauer</name> selbst zieht sich weitestgehend zurück, ich<lb/>
war sehr überrascht, daß er z.B. auch an dieser Eröffnungsfahrt gar nicht<lb/>
teilgenommen hat, sondern mit ein paar in Pension gegangenen Direktoren<lb/>
von Hoechst, die er noch aus der Stollack-Farbfabrikszeit kennt, eine<lb/>
Kur in Österreich angetreten hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wir flogen mit der Lauda Air, das eine Propellerflugzeug, mit dem wir<lb/>
flogen, hatte er sehr billig gekauft, nicht einmal eine zweistellige<lb/>
Millionenzahl mußte er dafür bezahlen, 15 Mio. S dann für ein General<lb break="no"/>service aufwenden, die zweite <choice><choice><sic>selbst</sic><corr>gleiche?</corr></choice></choice> Maschine, die er dann neu kaufte<lb/>
um 80 Mio., hat ihm, wie mir alle Bankleute und die etwas davon verstehen<lb/>
müßten, versichern, in das finanzielle Debakel reingetrieben. Jetzt muß<lb/>
<name type="person" ref="#per__127144">Lauda</name> wieder Autorennen fahren oder, wie er sich ausdrückt, idiotische<lb/>
<pb n="63-0175" facs="63_1982-02-13_1982-02-15_0175.jpg"/>Kurven drehen, um so viel Geld zu verdienen, um vielleicht wieder aus<lb/>
diesem Debakel herauszukommen. Auf alle Fälle ist es unwahrscheinlich, wie<lb/>
lange heute eine Turboprop für eine doch verhältnismäßig so kurze<lb/>
Strecke braucht, nämlich doppelt so lange wie ein Jet. Das Service<lb/>
war aber blendend, ich glaube allerdings, dies geht auf die Firma Teich<lb/>
zurück.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="63_0169_01" facs="63_1982-02-13_1982-02-15_0169-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13.–15.2.1982</head>
         </div>
         <pb n="63_0175_01" facs="63_1982-02-13_1982-02-15_0175-01.jpg"/>
         <pb n="63_0175_02" facs="63_1982-02-13_1982-02-15_0175-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Wiener Vorstand, 15.2.1982</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="63_0175_03" facs="63_1982-02-13_1982-02-15_0175-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="63_0175_04" facs="63_1982-02-13_1982-02-15_0175-04.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>