<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 29. April 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band10_1972-04-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-04-29">Samstag, 29. April 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-09-24">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="10-0537" facs="10_1972-04-29_0537.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, 29. April 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Eröffnung der Grazer Messe hatte ich den Eindruck, dass<lb/>
seit dem Ableben von LH <name type="person" ref="per:97664">Krainer</name> nicht mehr so viele Leute zum<lb/>
Frühstück in die Burg kommen. Vielleicht auch war dies ein reiner<lb/>
Zufall, denn die Diplomaten waren eigentlich in derselben Stärke<lb/>
vertreten. Diesmal war auch <name type="person" ref="per:97917">Schleinzer</name> erschienen und ich kam<lb/>
ziemlich nahe, <name type="person" ref="per:113131">Niederl</name> setzte ihn gleich zu seiner linken Seite,<lb/>
mit ihm ins Gespräch. Ich nützte die Gelegenheit, um ihm neuerdings<lb/>
zu versichern, dass er doch wahrscheinlich sowieso über die EWG-<lb/>
Verhandlungen genau informiert sei, aber wenn dies nicht der Fall<lb/>
sein sollte, ich jederzeit ihm zur Verfügung stehe. Er interessier<lb break="no"/>te sich für einige Details, meinte aber abschliessend, dass er<lb/>
trotzdem mich entsprechend angreifen würde. Dies war insbe<lb break="no"/>sondere glaube ich eine Reaktion, als auch gleich vorweg festge<lb break="no"/>stellt habe, dass seine Erklärung, die Opposition in Österreich<lb/>
wird sich nicht so verhalten wie die Opposition in Grossbritan<lb break="no"/>nien, als positiv zu betrachten sei und damit eigentlich eine<lb/>
Zustimmung als gegeben von mir angenommen wird. Dass die Opposi<lb break="no"/>tion dann kritisiert und angreift, dafür habe ich vollstes Ver<lb break="no"/>ständnis, erklärte ich gleich vorweg.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der offiziellen Ansprache ging ich auf einige Bemerkungen von<lb/>
<name type="person" ref="per:113131">Niederl</name> ein, doch war dieser wesentlich vorsichtiger, als <name type="person" ref="per:97664">Krainer</name><lb/>
seine Wünsche an die Bundesregierung deponiert. Vor allem aber hat<lb/>
er darauf hingewiesen, dass bei den Entwicklungsmöglichkeiten im<lb/>
steirischen Raum die Gemeinden und das Land koordinieren müssten.<lb/>
Er hat also ganz bewusst den Bund vergessen und ich habe darauf so<lb break="no"/>fort reagiert, indem ich gesagt habe, es dürfte sich hier doch nur<lb/>
um eine beabsichtigte Achtung der Kompetenz – Bund soll<lb/>
Bundessachen entscheiden – handeln, und ich möchte sofort diese<lb/>
Ergänzung, nämlich Kooperation aller drei Gemeinden, Länder und<lb/>
Bund hinweisen. Ausserdem hat <name type="person" ref="per:113131">Niederl</name> auch Schwerbaum auf die<lb/>
EWG-Verhandlungen resp. auf die Notwendigkeit, eine klare und<lb/>
schnelle Entscheidung herbeizuführen, in ihrer Rede angespielt.<lb/>
</p>
            <pb n="10-0538" facs="10_1972-04-29_0538.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Dies war natürlich auch für mich ein guter Aufhänger, um über die<lb/>
EG-Problematik kurz zu berichten. Da insbesondere auch <name type="person" ref="per:97917">Schleinzer</name><lb/>
bei der <choice><choice><sic>Vorsprechung</sic><corr>Vorbesprechung</corr></choice></choice> eine diesbezügliche Bemerkung gemacht hat,<lb/>
erwähnte ich diese Diskussion auch in meiner offiziellen Ansprache.<lb/>
Ich versuchte, die Aktualität und die Art, wie ich seinerzeit mit<lb/>
<name type="person" ref="per:97664">Krainer</name> Messe-Eröffnungsreden abgewickelt habe, auf alle Fälle bei<lb break="no"/>zubehalten. Den ORF-Leuten sollte ich eine Durchschrift unseres<lb/>
Entwurfes geben, doch habe ich leider diesen im Auto liegen gelassen,<lb/>
da ich darauf vergessen habe. Ich glaube, dass sie aber auch mit dem<lb/>
Entwurf nicht allzu viel hätten anfangen können. Das Grundkonzept<lb/>
war von <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> glaube ich sehr richtig erstellt, Doch ergeben sich eben<lb/>
aus der Aktualität immer wieder entsprechende Abweichungen, die<lb/>
<choice><choice><sic>nachmal</sic><corr>manchmal?</corr></choice></choice> sehr weit führen können, sodass ich nämlich kaum etwas vom<lb/>
ursprünglichen Konzept übernehmen kann. Ein bisschen tut er mir<lb/>
ja immer leid, dass ich dann geistige Arbeit von <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> nicht sofort<lb/>
entsprechend verarbeiten kann. Da ich zum Unterschied von den anderen<lb/>
Ministern ja meistens allein reise, ich möchte nämlich nicht haben,<lb/>
dass die Kollegen ihre Freizeit, die sie sowieso nur in bescheidenem<lb/>
Masse haben, durch Anwesenheit bei meinen Veranstaltungen noch stärker<lb/>
eingeschränkt bekommen, gibt es dann auch für <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> und die anderen<lb/>
kaum eine Möglichkeit festzustellen, was in den aktuellen Ereignissen<lb/>
und Mitteilungen wirklich notwendig war und was nicht. Dadurch habe<lb/>
ich allerdings keine Kritik über meine Ansprachen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97646">KOPPE</name>: Ich hoffe, dass Du mir immer sagst, wenn Du bei<lb/>
solchen Eröffnungen wirklich anwesend sein willst. Ich selbst wäre da<lb break="no"/>mit sehr einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Bürgermeister und der Oberamtsmann von Podersdorf, wo die<lb/>
Teilnehmer der Schweizerischen Handelskammer letzten Endes gelandet<lb/>
waren, nützte die Gelegenheit, um mich mit ihren Wünschen und Sorgen<lb/>
vertraut zu machen. Podersdorf musste, es liegt phantastisch am<lb/>
See, eine Kläranlage für 3 Mill. S bauen. Die gesamte Kanalisation muss<lb/>
durch Pumpen bewerkstelligt werden. Das Dorf, welches vor 10 Jahren<lb/>
noch ein furchtbar schlechtes Infrastrukturnetz gehabt hat – es gab<lb/>
fast keine Strassen, sondern nur Gatschpisten, das Seeufer war ein<lb/>
Gansel-Paradies – hat sich, wie die Schweizer, die vor diesem Zeit<lb break="no"/>raum bereits einmal hier waren, und dies überraschend feststellten,<lb/>
wirklich zu einer Fremdenverkehrsgemeinde herausgemausert. Da ihre<lb/>
<pb n="10-0539" facs="10_1972-04-29_0539.jpg"/>Wünsche bei anderen Ministern ressortieren, konnte ich und<lb/>
wollte auch keinerlei Zusagen machen. Was mir am meisten imponiert<lb/>
hat, war, dass sie in ihrem neuen Gemeindehaus gleich einen riesigen<lb/>
Keller unten für Buschenschank eingerichtet haben. Als sie bauten,<lb/>
waren die Gemeindeväter besorgt, dass er so gross ausgefallen ist.<lb/>
Jetzt stellt sich bereits heraus, dass er viel zu klein ist. Poders<lb break="no"/>dorf hat jetzt 1.800 Betten, aber was das Wichtigste ist, einen riesi<lb break="no"/>gen Campingplatz, der insbesondere von den deutschen Gästen über 70 %<lb/>
frequentiert wird. Bei einer Bootsrundfahrt erzählten mir die Schif<lb break="no"/>fer, dass die Gemeinde Podersdorf durch den tüchtigen Oberamtsmann<lb/>
und Bürgermeister einen phantastischen Aufstieg genommen hat. Leider<lb/>
trifft dies für andere Gemeinden nicht so zu. Insbesondere soll<lb/>
Illmitz, dass sich einige Kilometer südlich befindet, wesentlich<lb/>
schlechter in seiner Entwicklung sein, weil dort nicht diese<lb/>
Initiative Platz greift, wie das in Podersdorf der Fall ist. Auch<lb/>
auf diesem Gebiet kann man also feststellen, dass es ausschliess<lb break="no"/>lich auf die Person ankommt, die für Fremdenverkehr oder Gemeinde ver<lb break="no"/>antwortlich ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="10_0536_01" facs="10_1972-04-29_0536-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 29.4.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>