<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19760218">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 18. Februar 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band29_1976-02-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-02-18">Mittwoch, 18. Februar 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-03">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="29-0219" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band29/29_1976-02-18_0219.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-18_01">Mittwoch, 18. Feber 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-18_02">Die Eröffnung des Klub-Hotels in Baden. eines ehemalig verfallenen<lb/>
Schlosses Weikersdorf war von der Familie Papst, ganz besonders aber<lb/>
von der Frau <rs type="person" ref="#per__142481">Papst</rs> gross arrangiert worden. Musikalisch umrahmt<lb/>
wurde es durch ein junges Orchester. Auf meine Frage an Frau <rs type="person" ref="#per__142481">Papst</rs><lb/>
wer diese seien, antwortet sie frech, "die jungen Philharmoniker".<lb/>
Dies zeigt, welch tüchtige Kraft sie ist, denn natürlich wollte es<lb/>
der Zufall, dass der Dirigent mit meinem Sohn in die Mittelschule<lb/>
gegangen ist und derzeit alle von einem musischem Gymnasium kommen<lb/>
wo sie als Studenten ein Orchester zusammengestellt haben. Die Tüch<lb break="no"/>tigkeit von Frau <rs type="person" ref="#per__142481">Papst</rs> dokumentiert sich aber auch darin, dass das<lb/>
Hotel einmalig eingerichtet ist. Die ganze Investition hat 55 Millionen<lb/>
Schilling gekostet. Wie diese verdient werden können, ist mir eigent<lb break="no"/>lich noch nicht ganz klar. Zwei Gags muss ich noch erwähnen. <rs type="person" ref="#per__114511">Muliar</rs><lb/>
hat ein Gedicht gelesen, das von einem Freund des Hauses gedichtet<lb/>
wurde. Bei dieser Gelegenheit sagte er über die Zusammenarbeit, wie<lb/>
schön ist es die Jungen der Kunst und Musik zugewendet werden nach<lb/>
einem Dirigenten geleitet Patronostro<add>[?]</add> heisst. Der Pfarrer der das<lb/>
Haus segnet, die Geschichte Österreichs anspielend, <rs type="person" ref="#per__97869">Karl Renner</rs>.<lb/>
Der Bürgermeister <rs type="person" ref="#per__137905">Wallner</rs> wieder, der die Tafel enthüllt, weist da<lb break="no"/>rauf hin, dass es gelungen ist, der Welt darzulegen, dass <rs type="person" ref="#per__88902">Beethoven</rs>,<lb/>
der grosse Schöpfer, ein Österreicher ist, während der Österreicher<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114126">Hitler</rs> als Deutscher gilt. Ich selbst erwähne, dass die Konkurrenz sehr<lb/>
schwer sein wird, bei Vergleich der Leistung päpstlicher als der Papst<lb/>
zu sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-18_03">Beim Gruppensprechtag Osteuropa gibt es eine interessante Dis<lb break="no"/>kussion. SChef <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> weist mit Recht darauf hin, dass die Oststaaten<lb/>
jetzt konzentriert die Zolldiskriminierung angreifen. Durch die<lb/>
Senkung der Zölle für die EG-Staaten haben sie eine schlechtere<lb/>
Konkurrenzsituation als dies bis jetzt der Fall war. <rs type="person" ref="#per__142483">Exner</rs> von<lb/>
der Handelskammer möchte dieses Problem so weit wie möglich raus<lb break="no"/>schieben und keinerlei konkrete Vorschläge zum Abbau dieser Dis<lb break="no"/>kriminierung machen. Ihm schwebt allen Ernstes vor, dass man jahre<lb break="no"/>lang jetzt noch nichts dagegen unternehmen sollte, bei Konzessionen<lb/>
aber von den Oststaaten sofort Gegenkonzessionen verlangt und das<lb/>
Ganze zeitlich <choice><choice><sic>terminsiert</sic><corr>terminiert? terminisiert?</corr></choice></choice>. Wir einigen uns darauf, dass die Handels<lb break="no"/>kammer mit dem Handelsministerium sofort die entsprechenden Unterlagen<lb/>
<pb n="29-0220" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band29/29_1976-02-18_0220.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ausarbeiten soll, wieviel die einzelnen Staaten diskriminiert sind<lb/>
und welche Produkte besonders für sie interessant sind. Soweit<lb/>
es sich um Rohstofflieferungen handelt, sind diese ja sowieso<lb/>
grösstenteils zollfrei. Meistens beträgt diese Quote der zollfreien<lb/>
Einfuhren bis zu 3/4 der Gesamteinfuhren. Den restlichen muss man<lb/>
dann für besonders kritische Produkte weltweite Zollsenkungslösungen<lb/>
suchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-18_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs> UND <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Wir müssen ganz konkrete Listen er<lb break="no"/>stellen lassen, wo für die zukünftigen <choice><choice><sic>Vorhandelungen</sic><corr>Verhandlungen? Vorhandlungen???</corr></choice></choice> Vorschläge<lb/>
und Auswirkungen ersichtlich sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-18_05">Die wirtschaftspolitische Aussprache verlief diesmal äusserst<lb/>
dramatisch. <rs type="person" ref="#per__97937">Seidel</rs> vom Wirtschaftsforschungsinstitut hielt einen<lb/>
unbedeutenden Einführungsvortrag und charakterisierte die Jänner-<lb/>
Ziffern. <rs type="person" ref="#per__97637">Kloss</rs> von der Nationalbank brachte seinen Bericht, d.h.<lb/>
er liest eigentlich immer eine Zusammenfassung des Nationalbank-<lb/>
Monatsberichtes vor. Der Finanzminister war im Rechnungshofaus<lb break="no"/>schuss und hat deshalb einen schriftlichen Bericht vorgelegt.<lb/>
Dort erwähnte er auch in Durchführung des Beschlusses der Wirt<lb break="no"/>schaftskonferenz in den Redoutensaal die gestern beschlossenen<lb/>
Massnahmen ERP-Fonds Aufstockung, 1.5 Milliarden Investitionskredit,<lb/>
500 Millionen, wie sich <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> dann ausdrückte, nur drei Zeilen. Bei<lb/>
der Debatte meldeten sich sofort die ganze Phalanx der Unternehmer.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>, <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, <rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs>, Vizepräsident <rs type="person" ref="#per__97938">Seidl</rs>, Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__140313">Helbich</rs>,<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__133969">Festa</rs> von der Handelskammerstatistik und von der Arbeitnehmerseite<lb/>
ein Einziger, nämlich <rs type="person" ref="#per__97868">Reithofer</rs>. Insbesondere <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> attackierte<lb/>
die Notenbank, dass sie mit dem Finanzierungssystem der Industrie<lb/>
zwar billiges Geld zur Verfügung stellt, was zu begrüssen ist, aber<lb/>
der Weg wird ganz entschieden abgelehnt. Nach Meinung <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil's</rs> handelt<lb/>
es sich hier um eine glatte Verletzung oder Bruch des Nationalbank<lb break="no"/>gesetzes. Ausnahmsweise, nicht zuletzt, weil <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> nicht hier war,<lb/>
schaltete ich mich ein, um diesen Angriffen entgegenzutreten. Die<lb/>
Nationalbank sorgt hier dafür, um eine Forderung der Wirtschaft auf<lb/>
500 Millionen Schilling sollen für den Fremdenverkehr dienen, d.h.<lb/>
in mein Ressort fallen, 700–800 Millionen Schilling für die Industrie,<lb/>
200 Millionen für die Landwirtschaft für die Möglichkeit Investitionen<lb/>
zu tätigen. Grösstenteils handelte es sich um Mittelstandskredite<lb/>
die von der Handelskammer auch jetzt wieder gefordert werden. Die Be<lb break="no"/>hauptung <rs type="person" ref="#per__97581">Igler's</rs>, dass man damit Kohle finanzieren will, konnte ich<lb/>
<pb n="29-0221" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band29/29_1976-02-18_0221.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>aufklären, dass sehr wohl auch von meinem Haus eine Finanzierung für<lb/>
diese 305 Millionen gedacht hat, dass aber der Finanzminister immer<lb/>
erklärte, diese 1.5 Milliarden dienen ausschliesslich zur Erfüllung<lb/>
der Ankündigung bei der Wirtschaftskonferenz. Nicht also ein Kohle<lb break="no"/>kredit, sondern tatsächlich eine Industrieförderung im grossen<lb/>
Ausmass. Bei dieser Gelegenheit weise ich auch gleich den Angriff<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil's</rs> zurück, der erklärte der einfachgesetzliche Preisregelungs<lb break="no"/>entwurf verunsichere die Unternehmer. Ich behauptete frech, obwohl<lb/>
ich weiss dass dies tatsächlich der Fall ist, dass es sich hier<lb/>
um einen Irrtum handeln muss, denn bis jetzt waren die Preisgesetze<lb/>
immer befristet und dadurch hat je eine Unsicherheit bestanden, jetzt<lb/>
wird das erste Mal ein unbefristetes Gesetz einfachgesetzlich wie<lb/>
ich zugab, existieren. Ganz scharf aber replizierte dann Präs. <rs type="person" ref="#per__97637">Kloss</rs><lb/>
von der Nationalbank. Er erklärte, es müsse erst morgen der Generalrat<lb/>
beschliessen und er wird im Generalrat berichten, dass hier von<lb/>
seitens der Wirtschaft über diese für die Wirtschaft so wichtigen<lb/>
Investitionsanstoss gesagt wurde. Er sieht darin überhaupt keine Ge<lb break="no"/>setzesverletzung, sondern ganz im Gegenteil mit Zustimmung der Wirt<lb break="no"/>schaft wird seit Jahren dies Exportkreditfinanzierung ebenso getätigt.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</rs> unterstütze <rs type="person" ref="#per__97637">Kloss</rs>, indem er erklärte, wenn man hier ein<lb/>
Politikum macht was gegen die Nationalbank gerichtet ist, wird man<lb/>
sich in der Nationalbank wirklich überlegen, ob man die von den<lb/>
Wirtschaftsverbänden verlangte Finanzierung, sei es des Exportkredites<lb/>
oder jetzt des Industriefinanzierungskredites geben sollte. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> ver<lb break="no"/>suchte sich dann nur mehr zurückzuspielen auf das Argument, sie sind<lb/>
ja mit allen einverstanden, nur nicht dass der ERP-Fonds jetzt die<lb/>
Schuldverschreibungen emittiert und dann diese von der Nationalbank<lb/>
verbilligt, d.h. mit gebrochenem Diskont ins Portefeuille genommen<lb/>
wurden. Der ERP-Fonds wird in den Augen von <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>, wie er sich<lb/>
schon bei seinen Diskussionsvortrag äusserte, eine Staatsbank. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs><lb/>
und <rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs> wieder erklärten, sie waren ja nicht dabei und sind daher<lb/>
nur aus der Zeitung informiert. Ich bot mich sofort an, die Information<lb/>
in Hinkunft vorzunehmen, wenn sie von ihren eigenen Bankenorganisa<lb break="no"/>tionen nichts erfahren, die ja mit einer grossen Anzahl von Vertreter<lb/>
gestern dabei waren.und zugestimmt hatten. Da <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> zum Parteipräsi<lb break="no"/>dium gehen musste und nicht den Vorsitz führte, hatte ich dann zu<lb break="no"/>sammenfassend <rs type="person" ref="#per__97637">Kloss</rs> ersucht, doch morgen dem Generalrat mitzuteilen,<lb/>
dass die schweigende Mehrheit, in der wirtschaftspolitischen Aus<lb break="no"/>sprache sich sehr wohl für diese Lösung einsetzt und die Kritik<lb/>
nur von einer Seite erfolgt. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> hat die ganze Zeit mich dann<lb/>
pousseriert, ich sollte die Verhandlungen abschliessen, weil er<lb/>
<pb n="29-0222" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band29/29_1976-02-18_0222.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ernstlich befürchtete, es werde jetzt noch das Exportfinanzierungs<lb break="no"/>system auch zerredet, oder vielleicht dann sogar wirklich gefährdet.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> hat dies so getroffen, dass er mich dann spät abends noch<lb/>
anrief und mitteilte, er sei reingelegt worden, da man bluffte und<lb/>
doch ein verbilligter Zinssatz jetzt von der Nationalbank zur An<lb break="no"/>rechnung kommt.Über die Zinsverbilligung und die Langfristigkeit<lb/>
der Dauerschuldverschreibung, die gegebenenfalls ins Portefeuille<lb/>
der <choice><choice><sic>Nationalk</sic><corr>Nationalbank?</corr></choice></choice> kommen, sei der Punkt wo die Handelskammer oder wenn<lb/>
man will auch die ÖVP stark kritisiert. Wieder einmal zeigt es sich<lb/>
für mich, dass das Formelle doch eine ganz grosse Rolle spielt. Die<lb/>
Handelskammer und auch die Industriellenvereinigung sind verärgert,<lb/>
weil sie bei der Aussprache nicht dabei waren. Die Banken dürften<lb/>
tatsächlich über die Kreditsektion die Spitze der Bundeskammer über<lb break="no"/>haupt nicht informieren. Ebenso dürfte die Industriellenvereinigung,<lb/>
obwohl <rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs> mit der Schoeller-Bank sehr verhandelt ist, hier im<lb/>
konkreten keine Informationen besessen haben. Hätte <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> die<lb/>
Vertreter informieren lassen, hätte sich die ganze Situation anders<lb/>
entwickelt. Ich will damit nicht behaupten, dass die ÖVP nicht auch<lb/>
attackiert hätte oder.attackieren wird, die Lösung wäre nur wahr<lb break="no"/>scheinlich von der Handelskammer auch irgendwie akzeptiert worden<lb/>
und damit wäre die Attacke wesentlich anders ausgefallen. <rs type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</rs><lb/>
hat dies nachher gegenüber <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, den er noch scharf persönlich auch<lb/>
angriff, klar und deutlich gesagt. Wenn die Handelskammer die Regie<lb break="no"/>rung angreift, wenn die ÖVP in Opposition ganz besonders dies tut,<lb/>
hat er dafür Verständnis. Kein Verständnis aber hat er, wenn man hier<lb/>
die Institution der Nationalbank diskreditiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-18_06">In der anschliessenden Paritätischen Kommission gab es einen einzigen<lb/>
interessanten Punkt. Die Landwirtschaftskammer möchte den Getreide<lb break="no"/>preis unter allen Umständen erzwingen und jetzt bereits schon eine<lb/>
Zusage haben. Deshalb hat sie sich entschlossen, so wie schon ein<lb break="no"/>mal, den Erhöhungsantrag auf Grund der Metallarbeiterlohnerhöhung<lb/>
der eisenverarbeitenden Industrie nicht zuzustimmen. Vor Jahren<lb/>
hatte die Präsidentenkonferenz, <choice><choice><sic>u,zw,</sic><corr>?</corr></choice></choice> der radikalere Flügel, <rs type="person" ref="#per__113056">Bier<lb break="no"/>baum</rs> usw. sich durchgesetzt und <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> musste auch damals jedweden<lb/>
Preiserhöhungsantrag ablehnen. Das Endergebnis war, dass dann die<lb/>
Firmen in Eigenregie die Erhöhung durchführen könnten und die<lb/>
Steyr-Traktoren und andere Landmaschinen wesentlich teurer wurden<lb/>
als ursprünglich mit der Paritätischen Kommission hätte vereinbart<lb/>
werden können. Ich verwies <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> auf diese Erfahren und er hat sie<lb/>
auch nicht abgestritten, sondern nur eine einzige Bemerkung gemacht,<lb/>
<pb n="29-0223" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band29/29_1976-02-18_0223.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>kein Kommentar. Die Landwirtschaftskammer muss also jetzt wider<lb/>
besseren Wissens diese Politik wiederholen und dass wird sich<lb/>
in Zukunft klar und deutlich zeigen, damit den Bauern neuerdings<lb/>
schädigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-18_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Die Preisanträge für Landmaschinen auf Grund<lb/>
der in Aussicht genommenen perzentuellen Erhöhungssätze durchrechnen<lb/>
lassen und dann mit den tatsächlichen Preiserhöhungen, die nach der<lb/>
Freigabe jetzt verlangt werden, gegenüberstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-18_08"><rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs>, <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs>, <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs>, Ing. <rs type="person" ref="#per__113077">Altmann</rs>, Landwirtschaftskammer und <rs type="person" ref="#per__112051">Singer</rs><lb/>
besprechen dann mit mir die Vorgangsweise für Durum-Weizen. Ich<lb/>
erklärte dezidiert, dass ich nicht bereit bin den Preisantrag der<lb/>
Landwirtschaftskammer verhandeln zu lassen, sondern die Preisrege<lb break="no"/>lung aufheben werde. Da dadurch die 50 Groschen Weizenabgabe nicht<lb/>
mehr bezahlt werden müssen, gibt es eine Möglichkeit den Durum-<lb/>
Bauern mehr zu geben, als er selbst erwartet. Die Teigwarenindustrie<lb/>
war bereit bis 25 Groschen zu übernehmen. Dadurch können die Mühlen,<lb/>
es sind nur deren sieben, diese Preiserhöhung von Griess und auch die<lb/>
50-Groschen-GAF-Weizenabgabe, die sie nicht mehr zahlen müssen, an die<lb/>
Bauern weitergeben. Dadurch wird es zu einem wesentlichen Anreiz<lb/>
für Durum-Anbau kommen. <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> und <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> verlangten von mir nur eine<lb/>
Garantie, dass die Mühlen nicht diese Preiserhöhungen, resp. diese<lb/>
Abgabe-Ersparnis für sich in Anspruch nehmen. Da es sich hier nur<lb/>
um drei grosse und vier kleinere vermahlende Mühlen handelt, müsste<lb/>
es möglich sein, mit diesen eine diesbezügliche Vereinbarung zu<lb/>
schliessen. Ich verpflichtete mich diesbezügliche Verhandlungen<lb/>
zu führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-18_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte sieh zu dass <rs type="person" ref="#per__112051">Singer</rs> tatsächlich eine<lb/>
interministerielle Besprechung auf breiter Basis einlädt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-18_10">In einer Besprechung mit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs>, <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs>, <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs>,<lb/>
Klubobmann <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs>, Stellvertreter <rs type="person" ref="#per__97803">Pansi</rs>, <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> und <rs type="person" ref="#per__97819">Plesch</rs> und<lb/>
mir, wurden die Einbringung und Verhandlungstaktik der Markt<lb break="no"/>ordnungsgesetze und des Preisgesetzes besprochen. Wir kamen überein,<lb/>
dass nur jetzt, wenn wir ein Gegenkonzept im Parlament vorlegen,<lb/>
die ÖVP gezwungen ist mit uns konkrete Verhandlungen zu führen.<lb/>
Bis jetzt waren Ankündigungen, dass man einfachgesetzliche Regelungen<lb/>
macht ohne gleichzeitig die entsprechenden Termine und vor allem<lb/>
<pb n="29-0224" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band29/29_1976-02-18_0224.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>einen grösseren Spielraum bis zum Inkrafttreten des Gesetzes zu<lb/>
haben, wirkungslos. Die ÖVP konnte damit rechnen, dass niemand das<lb/>
Auslaufen der Marktordnungsgesetze insbesondere verantworten würde,<lb/>
wenn nicht eine Ersatzregelung zeitgerecht vorher beschlossen ist.<lb/>
Diesmal soll eben durch bereits Einbringen in den nächsten Minister<lb break="no"/>rat und Zuweisung an das Parlament der erste Schritt getan werden.<lb/>
<choice><choice><sic>Einstimmen</sic><corr>Einstimmig</corr></choice></choice> wurde festgestellt, dass auf alle Fälle der Viehverkehrs<lb break="no"/>fonds verschwinden soll. Diese Funktion kann vom Landwirtschaftsministe<lb break="no"/>rium leicht erfüllt werden. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> erhofft sich auch noch einen Teil<lb/>
der 650 Millionen Schilling, die er vorher für die Viehstützung auf<lb break="no"/>bringen musste, ersparen kann. Beim Getreidefond wieder erklärte ich,<lb/>
dass wir jetzt schon dokumentieren müssen, eine Getreidepreiserhöhung<lb/>
nicht ohne weiters zu genehmigen. Wenn wir den Landwirten jetzt<lb/>
zeigen, dass wir bei den Durum-Weizen eine Regelung anstreben, wo<lb/>
der Getreidefond Weizenabgabe bereits ausgeschaltet ist, wird an<lb/>
der Festigkeit unserer Seite weniger gezweifelt. Bezüglich der Milch<lb/>
dagegen sind wir alle der Meinung, dass eine Regelung gefunden werden<lb/>
muss, die die jetzige Versorgung aufrecht erhält. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> aber auch<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> befürchteten dass es ähnlich wie seinerzeit vom Allgemeinen<lb/>
Bauernverband in Kärnten durch entsprechende Massnahmen der Land<lb break="no"/>wirtschaft des Bauernbundes insbesondere zu Versorgungsschwierigkeiten<lb/>
in den Städten, ganz besonders in Wien kommen kann. Ich teile diese<lb/>
Meinung zwar nicht, denn in der Ersten Republik mussten die Bauern<lb/>
Massnahmen ergreifen, damit nicht zu viel Milch ins Verbauungszen<lb break="no"/>trum Wien geliefert wird. Ich gebe zu, dass damals aber die Bauern<lb/>
nicht so stark organisiert waren und der Bauernbund keinesfalls so<lb/>
aggressiv war, als dies jetzt der Fall ist. Auf lange Sicht wird<lb/>
sicherlich auch der Bauernbund sich dagegen nicht stemmen können,<lb/>
dass die Bauern sehr wohl nach Wien herein ihre Milch und Milch<lb break="no"/>produkte liefern wollen. Kurzfristig dagegen könnte es vielleicht<lb/>
zu Schwierigkeiten kommen. Da ich aber sowieso auf dem Standpunkt<lb/>
seit eh und je stehe, man soll die ganze Lösung etappenweise ver<lb break="no"/>suchen, kann ohne weiters die bisherige Milchregelung im vollen<lb/>
Umfang entweder durch das derzeitige Marktordnungssystem oder auch<lb/>
durch eine einfachgesetzliche Regelung fortgesetzt werden. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
möchte, dass die Fonds irgendwie bleiben, denn dadurch werden nicht<lb/>
neue Dienstposten bei den Ressorts verlangt. Von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wurde<lb/>
letzten Endes festgehalten, dass die zuständigen Minister für die<lb/>
<pb n="29-0225" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band29/29_1976-02-18_0225.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Marktordnung <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs>, für das Preisgesetz ich mit den anderen Seiten<lb/>
dann verhandeln sollen. Ich schlug sofort vor, dass wir dies gemeinsam<lb/>
tun sollten, was auch allgemein akzeptiert wurde. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> wieder<lb/>
ersuchte nur, dass unbedingt sein Vertreter <rs type="person" ref="#per__115484">Schultes</rs> zugezogen<lb/>
wird. Ich diskutierte dann am Weg nach Hause mit <rs type="person" ref="#per__97819">Plesch</rs> noch einmal<lb/>
das ganze System durch. Vieh ist für mich auch erledigt. Für Getreide<lb/>
dagegen glaube ich tatsächlich, es wird entscheidend sein, ob es<lb/>
uns gelingt die Durum-Weizenbauern dazu zu bringen, mehr anzubauen<lb/>
als im vergangenen Jahr. Wenn die Mühlen mitspielen und ich glaube<lb/>
die kann man durch Importdrohungen von Weizengriess dazu bringen,<lb/>
müsste es ähnlich wie beim Zuckerrübenanbau des Vorjahres sein.<lb/>
Die Präsidentenkonferenz wird schärfstens dagegen protestieren und<lb/>
erklären, es wird jetzt eine Versorgungsschwierigkeit eintreten.<lb/>
Die einzelnen Bauern aber werden sich durch die Verlockung des<lb/>
hohen Preises für den Durum-Weizen, so hoffe ich, dafür entscheiden,<lb/>
mindestens die 20.000 Tonnen Eigenproduktion dem Markt zur Ver<lb break="no"/>fügung stellen. Ich rechne sogar damit, dass wenn wir den anderen<lb/>
Getreidepreis wirklich nicht erhöhen, jetzt aber auf alle Fälle<lb/>
durch die Ankündigung dies nicht zu machen, den Durum Weizenbauern<lb/>
stärken, dass er seine Anbaufläche vergrössenn sollte und viel<lb break="no"/>leicht sogar neue Durum Weizenbauern gewinnen. Damit würden wir<lb/>
die Inlandsversorgung mit Durum Weizen sicherstellen. Die Situation<lb/>
ist nämlich wirklich ähnlich den der Zuckerwirtschaft. Dort hatten<lb/>
wir auch einen grösseren Anbau gebraucht, weil der Weltmarktpreis<lb/>
wesentlich höher war als unser inländischer Preis. In der<lb/>
Zwischenzeit ist nur der Zuckerpreis am Weltmarkt ein wenig gefallen.<lb/>
Der Durum-Preis liegt aber nach wie vor sehr hoch.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-18_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte die Preise am Weltmarkt genau feststellen,<lb/>
insbesondere auch für DURUM-Griess, wenn wir den als letzte Möglich<lb break="no"/>keit vor Versorgungsschwierigkeiten einführen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-18_12"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="29_0218_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band29/29_1976-02-18_0218-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 18.2.1976</head>
         </div>
         <pb n="29_0218_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band29/29_1976-02-18_0218-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>