<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19700527">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 27. Mai 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Joseph Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band01_1970-05-27</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-05-27">Mittwoch, 27. Mai 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-18">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band01/">
      <body>
         <pb n="01-0166" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band01/01_1970-05-27_0166.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band01_1970-05-27_01">Die Bundeskammer hatte mir mitgeteilt, dass die Handels<lb break="no"/>delegierten aus dem arabischen Raum und Nahost bei mir vor<lb break="no"/>sprechen wollten, um mir die Aufwartung zu machen. Eine<lb/>
diesbezügliche Aussenhandelstagung war in der Bundeskammer<lb/>
im Mai vorgesehen gewesen. Ich hatte der Bundeskammer mitge<lb break="no"/>teilt – zuständig ist der dafür eingesetzte Generalsekretärstv.<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__126971">Wakolbinger</rs> - dass ich viel lieber an dieser Arbeits<lb break="no"/>tagung in der Handelskammer teilnehmen wollte. Ich hatte mir<lb/>
vorgestellt, ich würde in einem kleinen Rahmen mit den Handels<lb break="no"/>delegierten über die Probleme diskutieren können und vor allem<lb/>
ich hätte Gelgenheit, meineAuffassungen ihnen zu sagen.<lb/>
Ich habe mir vorgestellt, dass im arabischen Raum und Nahost<lb/>
vielleicht nicht so stark aber doch bei den anderen Aussen<lb break="no"/>handelstagungen dann insbesondere im europäischen Raum oder<lb/>
im amerikanischen Raum ich versuchen könnte, die Handeldele<lb break="no"/>gierten für unsere Politik einzuspannen. Meine Absicht ist<lb/>
doch, mit den dort zuständigen Stellen der Bundeshandelskammer<lb/>
d.s die Aussenhandelsdelegierten, in Kontakt zu kommen, mit<lb/>
Firmen, die sich interessieren nach Österreich zu kommen oder<lb/>
entsprechende andere wirtschaftspolitische Massnahmen zu erör<lb break="no"/>tern. Zu meinem grössten Leidwesen und Verwunderung wurde ich<lb/>
dort von einem vollkommenen Präsidium empfangen und ganz formell<lb/>
diese Aussenhandelstagung in Form von Berichten der Attachees<lb/>
abgewickelt. Am Präsidiumstisch hatte nicht nur Präsident<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und Generalsekretär <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, sondern auch Vizepräsident<lb/>
<rs type="person" ref="#per__136642">Förster</rs> und Herr <rs type="person">von Schoeller</rs> von der Schoeller-Bank Platz ge<lb break="no"/>nommen, die eigentlich als die Herren des Hauses natürlich entspre<lb break="no"/>chend anwesend sein konnten, aber mir die Möglichkeit nahmen,<lb/>
in einen wirklichen persönlichen Kontakt mit den Handelsdele<lb break="no"/>gierten zu kommen. Die Berichte der Handelsdelegierten waren<lb/>
sehr interessant, allerdings wie gesagt, mein Plan war damit<lb/>
gründlich durchkreuzt. Interessant war vielleicht eine Bemer<lb break="no"/>kung, die <rs type="person" ref="#per__97925">Schoeller</rs> machte, als Iran berichtete, meinte er,<lb/>
dass die österreichische Presse doch von uns beeinflusst werden<lb/>
<pb n="01-0167" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band01/01_1970-05-27_0167.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sollte, um objektivere Berichte über diese Länder zu bringen. Er<lb/>
meinte, die Bundesregierung hätte sich mit der Presse sehr gut<lb/>
arrangiert und könnte deshalb doch ihre Einfluss geltend machen.<lb/>
Ich erwiderte sofort, dass ich niemals daran denken würde, die Jour<lb break="no"/>nalisten in dem Sinne zu beeinflussen, dass sie sich in iherer Presse<lb break="no"/>freiheit beeinträchtigt fühlten. Ich selbst erklärte zwar rundwegs,<lb/>
dass ich persönlich zwar auch lieber eine Berichterstattung geteilt<lb/>
habe, sehe z.B. wie das z.B. in den anderen grossen euorpäischen<lb/>
Zeitungen üblich ist, insbesondere in Wirtschaftszeitungen, wo zuerst<lb/>
die ganz nüchterne und objektive Tatsachenmitteilung kommt und anschlies<lb break="no"/>send daran einen Kommentar, der die Auffassung der Zeitung oder des<lb/>
Redakteurs Wiedergibt. Der Handelsdelegierte Dr. <rs type="person" ref="#per__140585">Skorcic</rs> aus<lb/>
Teheran erwiderte, dass diese Darstellung dem Iran vollkommen genügen<lb/>
würde, aber leider halt bei uns nicht gehandhabt wird. Ich konnte nur<lb/>
darauf erwidern, dass die Bundeshandelskammer sowieso vorgesehen hatte,<lb/>
eine bessere Pressebetreuuung vorzunehmen und eben auf diese Art und<lb/>
Weise es möglich sein müsste, Falschmeldungen oder nicht objektive<lb/>
Meldungen aus der Welt zu schaffen und dadurch dazu beizutragen, eine<lb/>
objektivere Berichterstattung zu erreichen. Ich sagte, dass ich über<lb/>
die Entschlüsse der Bundeskammer sehr froh bin, dass sie jetzt eine<lb/>
bessere Pressearbeit und ein intensiveres Pressegespräch führen<lb/>
in Wirklichkeit hat sie ja nichts anderes gemacht, als jetzt nach<lb break="no"/>geholt, was die Arbeiterkammer mit <rs type="person" ref="#per__97646">Fritz Koppe</rs> bereits vor Jahren be<lb break="no"/>gonnen hat und das so gute Früchte gezeigt hat Wir müssen uns darauf<lb/>
einstellen, dass hier wieder einmal von der BHK nachgezogen wurde. Es ist dies<lb/>
nicht das erste Mal, auch als wir in der Arbeiterkammer die Wirtschafts<lb break="no"/>wissenschaftliche Abteilung gegründet hatten, hat die BHK nachgezogen,<lb/>
in späteren Jahren. Wir haben allerdings bezüglich der Dokumentation<lb/>
in der Arbeiterkammer nachgezogen, da war uns die Bundeskammer wieder<lb/>
vor. Bezüglich des Organisationsaufbaues liegen wir glaube ich, in<lb/>
der Arbeiterkammer deshalb besser, weil wir eine entsprechende kleine<lb/>
Organisation noch haben. Die Bundeskammer, die ja heute schon einen<lb/>
sehr aufgeblähten grossen Beamtenapparat hat, hat ja bekanntlicherweise<lb/>
die Ration beauftragt, eine entsprechende Reorganisation vorzubereiten,<lb/>
die allerdings im Sande verlaufen ist. Gen.Sekr. <rs type="person">Witek</rs>, der<lb/>
dafür verantwortlich zeichnet und von der Ration immer zurEmpfehlung<lb/>
<pb n="01-0168" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band01/01_1970-05-27_0168.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>weitergereicht wird, wie gut Ratio arbeitet, hat angeblich<lb/>
vollkommen Schiffbruch erlitten mit dieser Reorganisation,<lb/>
da das Ergebnis nur das gewesen sein soll, zumindestens behauptet<lb/>
das <rs type="person">Sebek</rs>, der Syndikus für den Fremdenverkehr, dass die Sektionen<lb/>
der Bundeskammer aufgelöst hätten werden sollen. Nach einigen<lb/>
Stunden hatte <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> beabsichtigt, die Sitzung zu verlassen<lb/>
und daher schon am Anfang mit mit vereinbart, dass er mich dann<lb/>
noch bitten würde, zu kommen, er wollte einige Sache mir mit be<lb break="no"/>sprechen. Es war eine gute Gelegenheit, um wieder zu demonstrieren,<lb/>
wie sehr ich von der Bundeskammer abhängig bin, indem der Präsdient<lb/>
mit seiner Zeit verfügt und ich selbstverständlich nur als sein<lb/>
Befehlsempfänger das zu tun habe, was er wünscht. Auf diese Art<lb/>
und Weise kann ich einerseits das Misstrauen der Beamten in der<lb/>
Bundeskammer versuchen zu paralysieren, andererseits aber dokumentier<lb break="no"/>ren, dass ich im engsten Einvernehmen mit der Bundeskammer vorgehen<lb/>
will. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> selbst teilte mir mit, dass er betreffend der An<lb break="no"/>frage von <rs type="person" ref="#per__97641">Kohlmeier</rs> in der Parteileitung geklärt hatte, dass in<lb/>
Hinkunft keine wie immer gearteten Anfragen, ohne dass wir informier<lb/>
könnten und er selbst würde sich bemühen, dass<lb/>
die Interessenvertretungen soweit wie möglich aus dem Streit heraus<lb break="no"/>bleiben. Bei der Gelegenheit erzählt er mir, dass er es in seiner<lb/>
Jugend sehr schwer gehabt hätte, oft hätte er nicht einmal ein<lb/>
Mittagessen sich kaufen können, da er von Lassee immer nach<lb/>
Wien gefahren sei, um hier zu lernen, und zu arbeiten und in<lb/>
Wirklichkeit diese Zeit nie vergessen hat. Seine beiden Töchter,<lb/>
eine studiert Medizin und hat als Freundin eine ganz arme Kommili<lb break="no"/>tionin, erinnert ihn immer an seine Jugend und er ist sehr glück<lb break="no"/>lich, dass auch seine Kinder erkennen, wie es in der Welt nicht<lb/>
nur immer Gutsituiertesondern auch andere Menschen gibt, die aber<lb/>
genau so wertvoll sind, oft noch wertvoller als die anderen. Er<lb/>
fragte mich auch, wie meine Söhne auf die Ministerwürde reagiert<lb/>
haben, und war sehr erfreut zu hören, dass es sie sich ganz normal<lb/>
weiter benehmen und keine wir immer gearteten Allüren an den Tag<lb/>
legen. Ich kann überhaupt feststellen, dass <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> einer der<lb/>
sozialsten Unternehmer ist, der auch Verständnis hat für Probleme der<lb/>
Arbeiterschaft und ich glaube, dass wir sehr froh sein können,<lb/>
dass er am Wirtschaftsbundobmann sitzt und gleichzeitig Präsident<lb/>
der Bundeskammer ist. Bezüglich der Wahlen für den Herbst<lb/>
glaube ich besteht keine Gefahr, dass er diese Position wieder be<lb break="no"/>kommen kann. Wir dürfen ihm allerdings keine allzu grossen<lb/>
<pb n="01-0169" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band01/01_1970-05-27_0169.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Schwierigkeiten machen, d.h. wir müssen versuchen, dass das<lb/>
Klima, das bis jetzt in der ÖVP-Alleinregierung zwischen den<lb/>
Sozialpartnern geherrscht hat, auch weiterhin bleibt.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band01_1970-05-27_02">Nachmittags hatte ich Gelegenheit, bei den Sitzungen über die<lb/>
preisdämpfenden Massnahmen – bisherhatte die Bundesregierung<lb/>
immer von flankierenden Massnahmen gesprochen – wir haben den<lb/>
Titel aus zwei Gründen abgeändert. Erstens stehen wir auf<lb/>
dem Standpunkt, dass wir von der alten Regierung auch keine<lb/>
Arbeitstitel übernehmen sollen und zweitens sollte es ja<lb/>
hier nur um preisdämpfende Massnahmen gehen, da es ja nicht<lb/>
anzunehmen ist, dass wir imstande sind, eine Preisstabilisierung<lb/>
zu erreichen, da im westeuropäischen und weltweiten Masstabe<lb/>
die Preise in den nächsten Monaten sehr stark steigen werden.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> habe ich in der Vorbeprechung bereits mitgeteilt, dass<lb/>
von Seiten des Gewerkschaftsbundes und der Arbeiterkammer für<lb/>
unsere so insbesondere die Nettopreisverordnung für Möbel gefordert<lb/>
werden wird. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> erklärte sich bei der Sitzung bereit, die<lb/>
sogenannten flankierenden Massnahmen um ein halbes Jahr zu ver<lb break="no"/>ländern, d.h. bis Ende 1970. Darüber hinaus bot er die Japan-<lb/>
Liberalisierung an, von den allerdings von den 25 Produkten<lb/>
ausser den Antibiotika alles bereits den Japanern verkauft wurde,<lb/>
indem an die Japaner bereiterklärt haben, sich dafür<lb/>
für eine halbjährige,Verlängerung unseres derzeitigen Vertrages<lb/>
einverstanden zu erklären. Bezüglich der Liberalisierung gegen<lb break="no"/>über dem Osten war er sehr zurückhaltend und es wurden in der<lb/>
Diskussion eben darauf hingewiesen,dass von Seiten der Handelskammer<lb/>
hier kaum entsprechende Zustimmungen zu erreichen sind. Der ÖGB<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97676">Tommy Lachs</rs> verlangte eine entsprechende Novellierung der Gewerbe<lb break="no"/>ordnung, er meinte es wäre eine Verbesserung des Wettbewerbes<lb/>
dringen erforderlich, Eine Verschärfung des Kartellgesetzes<lb/>
und dann der vorbesprochene entsprechende Erlass einer Verordnung,<lb/>
wonach die Packungsgrössen für Schokolade festgelegt werden sollen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs>, der mich aufmerksam machte, dass man hier sehr vorsichtig<lb/>
vorgehen müsste, solange nicht klargestellt ist, dass dann durch<lb/>
diese Massnahmen nicht villeicht sogar Importschokolade ausge<lb break="no"/>schlossen wird. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> war mit der Regelung, dass Schokolade<lb/>
in den Verpackungsgrössen genormt werden sollte, einverstanden.</p>
            <pb n="01-0170" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band01/01_1970-05-27_0170.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band01_1970-05-27_03"><lb/>
<lb/>
Die Industriellenvereinigung vertreten durch <rs type="person" ref="#per__97661">Kottulinsky</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97725">Marquet</rs>, Generalsekretär <rs type="person">Fetzer</rs> hat kein einziges Mal das<lb/>
Wort ergriffen, machte keinerlei positive Vorschläge sondern<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97661">Kottulinsky</rs> wies nur darauf hin, dass man die Kostenanalyse<lb/>
durchführen müsste, <rs type="person" ref="#per__97725">Marquet</rs> wies nur<lb/>
darauf hin, dass die Firmen erwarteten, dass die flankierenden<lb/>
Massnahmen auslaufen, da die Zollsenkungen die verlangt werden<lb/>
bei den Fertigwaren, doch immer erst gerecht werden, wenn ent<lb break="no"/>sprechende Zollsenkungen auch bei den Vorprodukten durchgeführt<lb/>
werden. Konkrete Vorschlägehatte er allerdingskeine gemacht.<lb/>
Vielleicht war die Industriellenvereinigung so zurückhaltend,<lb/>
weil Generalsekretär <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> zweifelsohne der stärkste Mann auf<lb/>
dem Wirtschaftssektor innerhalb der ÖVP, anwesend gewesen ist.<lb/>
Wenn ich allerdings die Situation richtig überblicke, so glaube ich<lb/>
ich, dass noch immer in der Industriellenvereinigung das Prinzip<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__97733"><sic>Mayr-Gunthof</sic></rs> gilt, nämlich nur zu raunzen und in Wirklich<lb break="no"/>keit keinerlei konstruktive positive Vorschläge zu machen.<lb/>
Die Landwirtschaft versuchte darzulegen - Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__97368">Brandstätter</rs> –<lb/>
dass die Versorgungslage insbesondere bei Fleisch, gesichert sei,<lb/>
da im Sommer wahrscheinlich die Italiener durch die verschiedenen<lb/>
Streiks kaum einen Fremdenverkehr haben würden und daher auch<lb/>
nicht entsprechende Abnahme des Rindfleisches oder der Rinder<lb/>
gewährleistet wäre. Es würde deshalb auf Grund der eingelagerten<lb/>
Mengen zu keinerlei Versorgungsschwierigkeiten kommen.Gegen eine<lb/>
Delegierung auf Grund des § 7 Aussenhandelsgesetzes für Importe<lb/>
durch die Landeshauptleute sprachen sich die Vertreter der LW<lb/>
ganz entschieden aus. Erstens waren sie der Meinung, dass Wirt<lb break="no"/>schaft eine unmittelbar Bundeskompetenz und deshalb nicht zu<lb/>
delegieren sei und zweitens sei die Delegierung nur für die<lb/>
mittelbare Bundesverwaltung möglich und deshalb auch aus diesem<lb/>
Grunde abzulehnen. Ausserdem meinten sie, dass die Wirtschafts<lb break="no"/>einheit verfassungsrechtlich gewährleistet ist und wenn daher<lb/>
die Landeshauptleute eine Delegierung bekommen, dann müsste dies<lb/>
gegen die Verfassung fast verstossen. Diese Argumentation konnte<lb/>
sehr einfach widerlegt werden, weil gerade <rs type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</rs> einige<lb/>
Verordnungen erlassen hatte wonach die Landeshauptleute ent<lb break="no"/>sprechende Delegierungsbefugnisse bekommen haben, u.a. wurde<lb/>
ja bekanntlich auch das Wild den Landeshauptleuten delegiert,<lb/>
<pb n="01-0171" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band01/01_1970-05-27_0171.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>mit dem Ergebnis, dass die Wildpreise in Österreich sehr sehr<lb/>
stark gestiegen sind. <rs type="person" ref="#per__97676">Lachs</rs> forderte eine grössere Post für<lb/>
die Konsumenteninformation damit entsprechende Tests bei<lb/>
Grossgeräten, Waschmaschinen, Bügelmaschinen, durchgeführt<lb/>
werden könnten. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> sagte, dass die Konsumenteninformation<lb/>
eine Angelegenheit der Interessenvertretungen sei und dass man<lb/>
deshalb keinerlei Geld von der Regierung braucht. In Wirklichkeit<lb/>
geht es ihm darum, dass das Instirument der Konsumenteninformation<lb/>
nicht so sehr stark eingesetzt wird. Ich werde noch in den nächsten<lb/>
Woche die Verhandlungen mit ihm sehr hart führen müssen, damit die<lb/>
Konsumenteninformation entsprechend ausgebaut wird und meine<lb/>
Absicht ist es ja, auf alle Fälle dies im meinem Ministerium zu<lb/>
konzentrieren. Min.Rat <rs type="person" ref="#per__112051">Singer</rs> vom Innenministerium verlangte, dass<lb/>
die seinerzeit durchgeführte Umsatzsteuererhöhung für Margarine<lb/>
von Kunstspeisefette und Öle von 1,7 % auf 5,5 % wieder rück<lb break="no"/>gängig gemacht wird. Begründet wird diese Forderung auch damit,<lb/>
dass die Rohstoffe für Margarine in der letzten Zeit um 60 %<lb/>
gestiegen sind und deshalb eine Verteuerung von Margarine zu erwar<lb break="no"/>ten ist. Insbesondere wies <rs type="person" ref="#per__97676">Lachs</rs> darauf hin, dass das die Industri<lb/>
dies doch unbedingt verlangen müsste. Das gab mir Gelegenheit,<lb/>
darauf hinzuweisen, dass für die Industrievertretung die Industrie<lb break="no"/>llenvereinigung oder die Bundeskammer insbesondere zuständig wären<lb/>
und man es ihnen überlassen sollte, ihre Forderunge in dieser<lb/>
Sitzung zu präzisieren und nicht der ÖGB dafür berufen sei.<lb/>
Die zehn Punkte der preisdämpfenden Massnahmen werden nun fol<lb break="no"/>gendermassen erledigt.<lb/>
1. Die verbesssrung des Wettbewerbes wird, da sie ein lang<lb break="no"/>fristiges Probleme ist zwar vom Handelsministerium in Angriff<lb/>
genommen , kann aber kaum unmittelbar Folgen zeitigen.<lb/>
2. Die Nettopriesverordnung für Möbel wird im Handelsministerium<lb/>
unverzüglich in Anriff genommen, eine diesbezgülich Sitzung<lb/>
ist bereits vereinbart. 3. Die Liberalisierung gegenüber Japan<lb/>
wird zur Kenntnis genommen, war allerdings eine handelspolitische<lb/>
Massnahme, die sich jetzt halt auch als preisdämpfend heraus<lb break="no"/>stellen kann. Die Liberalisierung gegenüber dem Osten wird<lb/>
unverzüglich inAngriff genommen und im Handelsministerium diesbe<lb break="no"/>zügliche Verhandlungen aufgenommen. 4. Beim Land- und<lb/>
Forstwirtschaftsminister werden Verhandlungen aufgenommen, um die Ver<lb break="no"/>sorgung mit Saisonprodukten sicherzustellen. Die Einschränkung für<lb/>
<pb n="01-0172" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band01/01_1970-05-27_0172.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Exporte – <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> hat bereits das Kontingent von 7.000 im Mai auf<lb/>
4.500 reduziert, die Landwirtschaft wollte 5.000 Stück haben –<lb/>
im Juni, der hat nur 4.500 genehmigt -- und erklärt, er möchte<lb/>
die ersten zwei Märkte abwarten, um dann gegebenenfalls 500 Stück<lb/>
noch zusätzlich für den Export frizugeben.<lb/>
5. Die Erlässe bezüglich § 6 ZS, resp. Die Verordnung, wonach die<lb/>
Freiliste 1 verlängert wird, wird unverzüglich durchgeführt, die<lb/>
Stellungnahme war bis 15.6. von Seiten des FM terminisiert. Auf<lb/>
Grund der positiven Ergebnisse der heutigen Sitzung wird die Stellung<lb break="no"/>nahme nicht nur abgewartet sondern als Zustimmung bereits gewertet.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band01_1970-05-27_04">Betreffend der Forderung des Gewerkschaftsbundes un-d der Arbeiterkammer,<lb/>
die Zitrusfrüchte aus der Zuckerausgleichabgabenregelung herauzunehmen,<lb/>
wird die Sonderkommission beauftragt, einen diesbezüglichen Vorschlag<lb/>
bis 15.6. zu machen. Ebenso wird vom FM bis zu diesem Zeitpunkt ver<lb break="no"/>sucht, eine Ergänzung der Freiliste l oder auf Grund des § 6 ZG Zoll<lb break="no"/>ermässigungen oder Zollfreistellungen zu erreichen. Ich hatte unter<lb/>
vier Augen Dr. <rs type="person">Gleihsner</rs> von der Handelskammer darauf aufmerksam ge<lb break="no"/>macht, dass ich bei diesen Verhandlungen bitten würde, dass wenn es wirk<lb break="no"/>lich Forderungen gäbe, die von Seiten der Bundeskammer unter gar keinen<lb/>
Umständen akzeptiert werden können, dass er mich darauf aufmerksam machen<lb/>
sollte – zeitgerecht – damit ich dann die entsprechende Schutzfunktion<lb/>
der Bundeskammer übernehmen könnte. Ich sagte ihm, dass ich meine<lb/>
Kooperation mit der Bundeskammer sehr sehr ernst nehme, und deshalb<lb/>
auch diesbezügliche Informationen dringendst bräuchte. Ich glaube<lb/>
er war über diese Mitteilung sehr erfreut und ich hoffe, dass ich<lb/>
diesbezügöich mit ihm gut zusammenarbeiten kann.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band01_1970-05-27_05">7. Eine etwaige finanzielle Höhergruppierung des Vereins für Konsumenten<lb/>
information wird noch überprüft, einen diesbezüglichen Ansatz habe ich<lb/>
im Budget und ich werde sehen, ob und inwieweit wir Mittel dafür frei<lb break="no"/>machen können.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band01_1970-05-27_06">8. Die Verpackungsgrösse für Schokolade wird im Handelsministerium unver<lb break="no"/>züglich überprüft und in Kraft gesetzt.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band01_1970-05-27_07">9. Die Warenkennzeichnung auf Grund des unlauteren Wettbewerbsgesetzes<lb/>
wird im Handelsministerium unverzüglich ebenfalls geprüft und versucht,<lb/>
entsprechende Verordnunge in Kraft zu setzen.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band01_1970-05-27_08">10. Die Forderung nach Kunstspeisefett-Umsatzsteuereduzierung von 5,5 auf<lb/>
1,7 % wird deshalb nicht konkret behandelt, weil ersten dazu eine<lb/>
<pb n="01-0173" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band01/01_1970-05-27_0173.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>gesetzliche Regelung dazu notwendig wäre, die wir bestimmt im Parlament<lb/>
nicht durchsetzen und zweitens weil dies ein allergischer Punkt für die<lb/>
Milchwirtschaft ist und <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> sich die Frage offenhalten will, um<lb/>
gegebenenfalls gegen die Landwirtschaft ausspielen zu können. Es sollte<lb/>
deshalb der Regierung noch nicht endgültig gesagt werde , wie man<lb/>
hier vorgehet und dadurch die Landwirtschaft im Ungewissen gelassen werd</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band01_1970-05-27_09">Wenn bei dieser Sitzung der Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> die Liberalisierungs<lb break="no"/>vorschläge der Bundeskammer betreffend Japanimporte vorgelegt und<lb/>
Sekt.Rat <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> die Unterlagen bezüglich der Nettopreisforderung<lb/>
für Möbel von Seiten des Österreichischen Gewerkschaftsbundes und<lb/>
der Arbeiterkammer. Der ÖGB hat in den Brief als Beilage ein<lb/>
nicht von den einzelen Firmen bezeichnete Erhebung durchgeführt und<lb/>
angeschlossen. Die Unterlage war verhältnismässig sehr dürftig und vor<lb/>
allem im Begleitbrief stand drinnen, dass ein Mitglied des ÖGB durch<lb/>
Erhebungen und Umfragen in einigen Geschäften feststellen konnte, dass<lb/>
Preisunterschreitungen d.h. Rabatte auf die Listenpreise angeboten<lb/>
wurden. Der ÖGB hatte in dem offiziellen Schreiben überhaupt keine ent<lb break="no"/>sprechenden Ziffern genannt, <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> hat mir nur vorher eine Liste<lb/>
übergeben. Da aber in dieser Liste die Firmen namentlich bezeichnet<lb/>
waren zum Unterschied vom ÖGB hatte ich nur das offizielle Schreiben<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> übergeben. <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> kam ganz wutentbrannt, das offizielle Schrei<lb break="no"/>ben hat auch eine Beilage, die der Minister erhalten hat. Worauf ich<lb/>
ihm antwortete, ich unterscheide sehr streng zwischen dem offiziellen<lb/>
Schreiben,darin war keine Liste vorhanden und die anderen Unterlagen<lb/>
sind für mich nicht existent. Ich konnte dadurch über die Schwierig<lb break="no"/>keit hinwegkommen, dass Unterlagen vom ÖAKT ganz anderer Art sind als<lb/>
die des ÖGB, nämlich dass eben der ÖAKT die Firmen genau nennt, wenn<lb/>
ich diese Liste dem Handelsministeriumsvertreter gegeben hätte,<lb/>
hätte es sofort die Bundeskammer bei den einzelnen Firmen interveniert.<lb/>
Ich glaube deshalb, wir müssten in Zukunft eine viel stärkere Koordi<lb break="no"/>nation zwischen Gewerkschaftsbund und Arbeiterkammer herbeiführen.<lb/>
In einem abschliessenden Gespräch konnten wir fraktionell feststellen,<lb/>
dass die Sache sehr gut gelaufen ist, wobei <rs type="person" ref="#per__97676">Tommy Lachs</rs> allerdings<lb/>
darauf hinwies, dass dies nur möglich war, weil ich entsprechende<lb/>
Vorarbeiten bei <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> geleistet hatte. Dies will ich nicht bestreiten,<lb/>
bin mir allerdings vollkommen klar, dass diese Verhandlungsbereitschaft<lb/>
primär darauf zurückzuführen ist, weil <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> natürlich genua erkennt,<lb/>
dass wir alle diese Massnahmen, die ihn konkret sehr stark tangieren,<lb/>
<pb n="01-0174" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band01/01_1970-05-27_0174.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wie z.B. Nettopreisverordnung, Zollermässigungen auf Grund des § 6 ZG<lb/>
Freilistenergänzung , in die alleinige Kompetenz der Ministerien<lb/>
falllen und keinerlei gesetzliche Zustimmung vom Parlament, wo er<lb/>
gegebenenfalls dagegen Einspruch erheben könnte. notwendig sind.<lb/>
Die anschliessende Besprechung zwischen <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, mir und <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> ergab,<lb/>
dass wir bezüglich der Eierqualitätsverordnung bis zu den Sechser-Packun<lb break="no"/>gen herunter von den Eierkennzeichnungsstellen verlangen, dass diese<lb/>
die entsprechende Klassifizierung durchnehmen und dass <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> bestrebt<lb/>
sein wird, dies in seinerm Haus so schnell wie möglich einer Klärung<lb/>
zuzuführen. Bezüglich des Direktverkehr, d.h. des Einkaufes des Klein<lb break="no"/>händlers bei den Erzeugern wurde festgehalten, dass hier eine Klassi<lb break="no"/>fizierung nicht erfolgen kann, da niemand dazu imstande ist eine solche<lb/>
vorzunehmen und auch nicht entsprechende Kennzeichnung bei einzelnen<lb/>
Eiern erfolgen kann. Ich hoffe, dass es mir gelingen wird, an Hand von<lb/>
konkreten Beispielen bezüglich Konsumentenschutzes <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> davon<lb/>
zu überzeugen, dass es zweckmässig ist, diese Kompetenz im Handels<lb break="no"/>ministerium zu konzentrieren, da die andere Alternative wäre,<lb/>
dass das Sozialministerium diese Kompetenz an sich zieht, auch nicht<lb/>
nur hinsichtlich der gesundheitlichen Agenden sondern auch hinsicht<lb break="no"/>lich – wie wir es sagen – der Geldbörse des Konsumenten. Da sich die<lb/>
Frau Staatssekretär <rs type="person">Wondrack</rs> insbesondere jetzt auch wieder auf<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97808">Petuely</rs> zu stützen scheint, der in der Bundeskammer durch seine<lb/>
Flesichprozesse ein ausgesprochenes rotes Tuch ist, hoffe ich, dass<lb/>
es auf diese Art möglich sein wird, die Bundeskammerfunktionäre davon<lb/>
zu überzeugen, dass ein Ressortierung dieser Frage bei mir günstiger<lb/>
auch für sie sein kann.</p>
         </div>
      </body>
    
  </text>
</TEI>