<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 10. Februar 1983</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band68_1983-02-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1983-02-10">Donnerstag, 10. Februar 1983</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-12-05">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="68-0175" facs="68_1983-02-10_0175.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 10. Februar 1983<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD-Stv. von VW-Werk, <name type="person" ref="#per__111752">Münzner</name>, und Herr <name type="person" ref="#per__123317">Matousek</name> berichten mir über die<lb/>
Wärmepumpenprojekte von VW. <name type="person" ref="#per__111752">Münzner</name> bestätigt, daß der VW-Vorstand un<lb break="no"/>mittelbar vor dem endgültigen Beschluß steht, die Montage als ersten<lb/>
Schritt nach Österreich zu vergeben. Der Dieselmotor wird nach wie vor<lb/>
aber in Wolfsburg gefertigt. Dipl.Ing. <name type="person" ref="#per__150249">Hofbauer</name> ist es in Deutschland<lb/>
gelungen einen exzellenten Dieselmotor zu erzeugen, der jetzt auch im<lb/>
Dauerbetrieb sich bewährt hat. Ein Wärmepumpendieselmotor muß nämlich<lb/>
zum Unterschied von <add>[einem]</add> Kfz-Motor unbedingt gleichmäßige Leistung erbringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">SC <name type="person" ref="#per__111737">Marsch</name> hat mit <name type="person" ref="#per__123317">Matousek</name> nachher noch über dieses Projekt gesprochen.<lb/>
Zu seiner und auch meiner größten Überraschung hat <name type="person" ref="#per__123317">Matousek</name> und damit<lb/>
auch die ganze VW-Kalkulationsgruppe angenommen, daß dieser Dieselmotor<lb/>
mit mineralölsteuerfreiem Dieselkraftstoff betrieben werden könnte. Da<lb break="no"/>für bestehen nur geringe Chancen, da das Finanzministerium bis jetzt<lb/>
ganz entschieden abgelehnt hat, für stationäre Motoren mineralölsteuer<lb break="no"/>freie Dieselkraftstoffe zuzulassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__111737">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</name>: Bitte beim Finanzministerium<lb/>
diese Frage so schnell als möglich abklären. <add>Info da!</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__111752">Münzner</name> ist auch Aufsuchtsratspräsident bei der deutschen Fa. Triumph-<lb/>
Adler, dort hat er diesen Defizitbetrieb im Einvernehmen mit den<lb/>
dortigen Betriebsräten durch Reduzierung des Vorstandes von 13 auf 6<lb/>
Mitglieder und vor allem durch starke Reorganisation, einvernehmliche<lb/>
Freistellung von tausenden von Arbeitern, bei einem Umsatz von 2 Mrd.<lb/>
DM doch die Verluste von 250 Mio. in den letzten Jahren, wie er hofft,<lb/>
auf heuer ausgeglichene Bilanz reorganisiert. Die Produktpalette wurde<lb/>
wesentlich eingeschränkt, in Hinkunft werden nur mehr elektrische<lb/>
Schreibmaschinen erzeugt, ein Personalcomputer und ein Kleinsystem-<lb/>
Modularcomputer sowie Teletexmaschinen sollen in der Kommunikation<lb/>
insbesondere eine Konkurrenz gegenüber dem sehr stark ausgebreiteten<lb/>
Nixdorf-Konzern werden. In Österreich, meinte er, ist Triumph-Adler<lb/>
schlecht vertreten. Hier wird er ein eigenes Importbüro errichten, auf<lb/>
längere Sicht könnte sich <name type="person" ref="#per__111752">Münzner</name> ohne weiteres vorstellen, daß auch<lb/>
österreichische Zulieferer zum Zuge kommen. Ausgelöst wurde diese Dis<lb break="no"/>kussion durch meinen Hinweis, daß wir jetzt nicht nur für 5,2 Mrd. S<lb/>
Zulieferer für PKW, also Autoproduzenten sind, sondern auch für 700 Mio.<lb/>
S jetzt schon Elektronikteile für IBM und andere im Export zuliefern.<lb/>
</p>
            <pb n="68-0176" facs="68_1983-02-10_0176.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__123317">Matousek</name> auch diese Probleme<lb/>
weiterhin besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der japanische Botschafter in Österreich, <name type="person" ref="#per__122975">Yamato</name>, wird mit Ende März<lb/>
nach Tokio zurückkehren. Sein Nachfolger Botschafter <name type="person" ref="#per__1138538">Miyazawa</name> ist der<lb break="no"/>zeit in Algerien japanischer Botschafter und wird von dort nach Wien<lb/>
kommen. Neuerdings hat <name type="person" ref="#per__122975">Yamato</name> versichert, daß die japanische Seite alles<lb/>
unternehmen wird, um mehr Importe aus Österreich zu tätigen. Er glaubt<lb/>
auch, daß die Einkaufsdelegation und die bisherigen Maßnahmen, die einge<lb break="no"/>leitet werden, sehr bald sich in der Außenhandelsstatistik niederschla<lb break="no"/>gen werden. Wir können dies nur gemeinsam hoffen, er glaubt auch, daß<lb/>
ein Besuch von mir spätestens im Herbst dieses Jahres dazu wesentlich<lb/>
beitragen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Dieses Problem dann mit dem neuen Botschafter<lb/>
erst konkret besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Arbeitsessen mit dem Industrieminister von Simbabwe, <name type="person" ref="#per__1138539">Makoni</name>, und seinem<lb/>
Staatssekretär, auch mit unserem Staatssekretär <name type="person" ref="#per__97678">Lacina</name>, fand auch unter<lb/>
Beiziehung von Dr. <name type="person" ref="#per__97474">Gleißner</name> von der Handelskammer, aber vor allem auch<lb/>
dem Konsul für Simbabwe, Bundesrat Dr. <name type="person" ref="#per__110995">Pisec</name> statt. <name type="person" ref="#per__110995">Pisec</name> selbst hatte am<lb/>
Vorabend mit <name type="person" ref="#per__1138539">Makoni</name> eine längere Aussprache. Dort konnte er feststellen,<lb/>
daß die neue, seit zwei Jahren unabhängige Regierung großes Interesse an<lb/>
einem Ausbau der Wirtschaftsbeziehungen zu Österreich hat. Die VÖEST-<lb/>
Alpine hat deshalb den guten Start, weil sie seinerzeit unter der rhode<lb break="no"/>sischen weißen Regierung noch das Stahlwerk errichtete, dies muß aber<lb/>
jetzt entsprechend durch wahrscheinlich einem 3-Mrd.-S-Investitionsaufwand<lb/>
modernisiert werden. Die VÖEST-Vertreter haben mir vorher erklärt, daß<lb/>
kaum eine Chance besteht, diesen Finanzierungsbedarf allein decken zu<lb/>
können, VÖEST-Alpine wird sich daher bemühen ein Konsortium zustandezubrin<lb break="no"/>gen. Nach wie vor ist das große Problem, wie dann die Finanzierung dieser<lb/>
Investition erfolgen sollte. Staatssekretär <name type="person" ref="#per__97678">Lacina</name> hat eindeutig klar<lb break="no"/>gestellt, daß die dem BKA zur Verfügung stehenden Entwicklungshilfegelder<lb/>
nur im bescheidensten Maße und Umfang herangezogen werden können. Ins<lb break="no"/>besondere hat <name type="person" ref="#per__97678">Lacina</name> gegenüber <name type="person" ref="#per__110995">Pisec</name> eindeutig erklärt, kommen nur immer<lb/>
wieder konkrete Entwicklungshilfeprojektzusagen infrage. Eine generelle<lb/>
Aussage, die <name type="person" ref="#per__1138539">Makoni</name> natürlich am liebsten gehabt hätte, Österreich wird<lb/>
Entwicklungshilfe leisten, lehnte <name type="person" ref="#per__97678">Lacina</name> entschieden ab.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__110995">Pisec</name> informierte mich auch, daß SDP die Absicht hat Mopeds zuerst hinzu<lb break="no"/>liefern und dann womöglich dort auch auf Wunsch der Simbabwer zu assemblie<lb break="no"/>ren.</p>
            <pb n="68-0177" facs="68_1983-02-10_0177.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__1138541">Wais</name> von Siemens wieder hatte mir gestern mitgeteilt, daß direkte<lb/>
Anbote von Siemens Austria in Simbabwe abgewickelt wurden, aber auch<lb/>
über die deutsche Siemens Österreich für kleinere Aufträge Zulieferungen<lb/>
tätigen würde. Dies gilt insbesondere für die Nachrichtenkommunikation.<lb/>
<name type="person" ref="#per__145802">Siemens</name> hofft auch eine kleine Partie von Feldfernsprechanlagen liefern<lb/>
zu können. Alle diese Projekte wurden von mir erwähnt, <name type="person" ref="#per__1138539">Makoni</name> selbst<lb/>
betrachtet sich aber als Industrieminister nur für die insbesondere von<lb/>
der VÖEST-Alpine vorgeschlagene Modernisierung des Stahlwerkes für<lb/>
zuständig. Konsul <name type="person" ref="#per__110995">Pisec</name>, der mir erklärte, daß er Siemens dort vertritt,<lb/>
sieht aber trotzdem gewisse Möglichkeiten für die von mir vorgetragenen<lb/>
Exportprojekte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte Siemens und SDP verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Vorstandssitzung der LUGA wurde über die beabsichtigte Stillegung<lb/>
der Brauerei Sorgendorf im zweisprachigen Kärnten eingehend diskutiert.<lb/>
Übereinstimmend wurde festgestellt, daß in Hinkunft Vorsorge getroffen<lb/>
werden muß, daß die Arbeitnehmervertreter in den Aufsichtsräten insbe<lb break="no"/>sondere dann, wenn sie in einem zentralen Aufsichtsrat alle Werke zu<lb/>
vertreten haben, bei Stillegungsanträgen unbedingt Einspruch erheben<lb/>
müssen. Im konkreten Fall wurde bei der Steirerbrau von den Aufsichts<lb break="no"/>räten, die aus Göss delegiert sind, die Sorgendorfer-Brauerei-Stillegung<lb/>
nicht beeinsprucht. Erklärt kann diese Haltung nur werden, weil die<lb/>
Gösser und Puntigamer Betriebsräte damit rechnen, <choice><choice><sic>daß</sic><corr>dann</corr></choice></choice> 78.000 hl Erzeu<lb break="no"/>gungskontingent dann in ihren Brauereien zu erzeugen und dadurch eine<lb/>
bessere Kapazitätsausnützung für sich selbst zu erreichen. Unser Kärntner<lb/>
Landessekretär wurde beauftragt die entsprechenden Verhandlungen sofort<lb/>
zu führen. Falls die Brauerei trotzdem geschlossen wird, muß ein Sozial<lb break="no"/>plan erstellt werden. Von den ca. 80 Beschäftigten werden trotzdem dann<lb/>
nur mehr die Hälfte als Depotarbeiter in der Brauerei verbleiben können.<lb/>
Die Verhandlungen müßten dann aber auch sicherstellen, daß zumindestens<lb/>
dieses Depot dort auf längere Zeit bleibt, obwohl die Lage für die<lb/>
Auslieferung in Kärnten äußerst ungünstig ist. Sorgendorf in Bleiburg<lb/>
wird sicherlich auf die Dauer als in der Grenznähe zu Jugoslawien und<lb/>
nicht in der Mitte Kärntens liegend auch als Auslieferungslager nicht<lb/>
zu halten sein. Da die Brauerei nur 11.000 S pro Monat an den Schloß<lb break="no"/>besitzer <name type="person" ref="#per__1138540">Graf Thurn</name> Pacht bezahlt, verhältnismäßig wenig, manche sagen,<lb/>
fast gar nichts investiert wurde, gebart die Brauerei Sorgendorf aktiv.<lb/>
Umso weniger können die Belegschaftsvertreter und auch der Braumeister,<lb/>
d.h. die leitenden Angestellten verstehen, daß die Brauerei jetzt von<lb/>
der Konzernmutter Steirerbrau geschlossen werden soll. Auch LH-Stv.<lb/>
</p>
            <pb n="68-0178" facs="68_1983-02-10_0178.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> und vor allem auch AK-Präs. von Kärnten, <name type="person" ref="#per__127164">Quantschnig</name>, haben<lb/>
bei mir wegen dieser Schließung heftigst protestiert. Die Kärntner Lan<lb break="no"/>desregierung wird sich mit diesem Problem noch im besonderen beschäfti<lb break="no"/>gen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="#per__133371">Mandl</name> soll dies weiter verfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nach meinem Bericht gab es dann auch eine größere Diskussion, der GD<lb/>
<name type="person" ref="#per__117098">Vogler</name>, von der Tullner Zuckerfabrik und vielen anderen Aktivitäten<lb/>
im Rahmen des Raiffeisenverbandes bekannter bedeutender Exponent, hat<lb/>
jetzt endgültig, wie man so schön sagt, das Handtuch geworfen. Er schei<lb break="no"/>det mit Ende des Jahres aus allen seinen Funktionen aus, mit Ende des<lb/>
Jahres geht er in die Pension, hat aber jetzt bereits alle seine Funktionen<lb/>
abgetreten. Wie mir unser christlicher Obmann in der Gewerkschaft mit<lb break="no"/>teilte, ist in dem monatelangen, ja sicherlich jahrelang zurückliegenden<lb/>
Kampf zwischen der Gruppe <name type="person" ref="#per__117098">Vogler</name> gegen die Gruppe <name type="person" ref="#per__1138542">Huber</name> letztere eindeu<lb break="no"/>tiger Sieger geblieben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__97819">Pleschiutschnig</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In einer Landstraßer Sektion konnte ich in der Jahreshauptversammlung<lb/>
nach einem Bericht und einer sehr angeregten Diskussion bei der Mit<lb break="no"/>gliederehrung alte Genossen auszeichnen. Vor allem aber habe ich den<lb/>
ehem. Bezirksvorsteher <name type="person" ref="#per__97939">Seitler</name> und den Genossen <name type="person" ref="#per__1138543">Neugebauer</name>, der in der<lb/>
Sektion zeitlebens mitgearbeitet hat und dort fast Feuerwehrfunktion<lb/>
hatte, d.h. er hat alles gemacht, was man sich nur vorstellen kann, die<lb/>
wahrlich verdienten Victor-Adler-Plaketten überreicht. Unwahrscheinlich,<lb/>
wie sehr gerade manche älteren Genossen jetzt mit mir <add>[sich]</add> gemeinsam seit<lb/>
Jahrzehnten aufopfernd auf der Landstraße mitarbeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__123301">VECSEI</name>: Bitte sorge vor, daß im Pensionistenverband bekannt<lb/>
wird, daß <name type="person" ref="#per__97939">Seitler</name> die Victor-Adler-Plakette bekommen hat, damit in ihrem<lb/>
Organ darüber geschrieben wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="68_0174_01" facs="68_1983-02-10_0174-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 10.2.1983</head>
         </div>
         <pb n="68_0174_02" facs="68_1983-02-10_0174-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>