<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  8. Mai 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band59_1981-05-08</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-05-08">Freitag, 8. Mai 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-05-29">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="59-0595" facs="59_1981-05-08_0595.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 8. Mai 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Handel organisiert jährlich in der Stadthalle eine Riesenaus<lb break="no"/>stellung "Senior aktuell". Die Drogisten haben dort einen großen<lb/>
Informationsstand und außerdem im ersten Stock dann von einzelnen<lb/>
Firmen entsprechende Gesundheitsangebote. Da ich mich für den Drogisten<lb/>
zum Schutz seines Namens durch eine Gewerbeordnungsverordnung stark<lb/>
exponiert habe, wurde mir die Ehrennadel in Gold verliehen. Zum Glück<lb/>
hat mich der Freier-Wirtschaftsverband-Vertreter abgepaßt und meinte, ich<lb/>
sollte doch besonders darauf hinweisen, daß ich mit ihrer Gruppe gut<lb/>
zuammenarbeite. Dies konnte ich dann in meiner launigen Ansprache<lb/>
leicht tun, indem ich darauf verwies, daß die Sozi-Drogisten, was auch<lb/>
stimmte, mich vorzeitig schon auf die Notwendigkeit, etwas gegen die<lb/>
großen Drogeriemärkte zu tun, aufmerksam machten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Wie weit können wir den Freien Wirtschaftsverband<lb/>
ansonsten stärker ins Spiel bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. Kiepe Elektrik, ein spezifisch auf öffentliche Aufträge ausge<lb break="no"/>richtetes, hoch spezialisiertes Unternehmen, muß jetzt zur Kenntnis<lb/>
nehmen, daß die Gemeinde Wien ihre Bestellung für Übertragungseinrich<lb break="no"/>tungen der Straßenbahn eingestellt hat. Die Firma hat nun mit der<lb/>
französischen Firma Thompson CSF für die Panzerfunkgeräte angeboten.<lb/>
Thompson hatte große Firmen genau geprüft, um dann bei Kiepe Electric<lb/>
wegen der guten Facharbeit zu kooperieren. Die Firmenvertreter ersuch<lb break="no"/>ten mich nun, bei <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> zu intervenieren. Dies habe ich selbstver<lb break="no"/>ständlich zugesagt, wenn es soweit ist, das heißt, das Bundesheer durch<lb/>
entsprechende Budgetmittel diese Aufträge vergibt. MR <name type="person" ref="per:97493">Gröger</name> wird<lb/>
zwischenzeitig versuchen, entsprechende Kontakte und weitere Unter<lb break="no"/>stützung der Firma geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="per:112054">Buchner</name>, Chemie<add>[Linz]</add>, und sein Wien-Vertreter Dr. <name type="person" ref="per:112049">Rimsky</name> erklärten mir die<lb/>
Notwendigkeit bei den Düngepreisen eine gewisse Gastangentenlösung<lb/>
von der Paritätischen Kommission genehmigt zu bekommen. Dadurch soll<lb/>
wie seinerzeit bei den Brennstoffpreistangenten der Baustoffindustrie<lb/>
automatisch die Gaspreiserhöhung auf den Verbraucherpreis abgewälzt<lb/>
werden können. Z.B. muß jetzt das deutsche Gas um 3,20 S für die 40 Mio.<lb/>
m³ gegenüber dem sonstigen Gasbezugspreis von 2,30 S bezahlt werden.<lb/>
Dies würde auf den derzeitigen Stickstoffpreis von 3.600 S die t ca.<lb/>
180. S ausmachen. Zum Glück muß nicht ich diese Regelung erlassen,<lb/>
sondern eben die Paritätische Kommission. Die Chemie Linz wird daher<lb/>
<pb n="59-0596" facs="59_1981-05-08_0596.jpg"/>unverzüglich dort trotz der jetztigen einvernehmlichen Düngepreiser<lb break="no"/>höhung sofort einen neuen Preisantrag stellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name> Wenn die Unterlagen kommen, mir bitte vorle<lb break="no"/>gen.</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:112054">Buchner</name> rechnet fest, daß er eine große Anlage für 1200 Mio S Inve<lb break="no"/>stitionen in Enns, Hafen, auf Kohlenstoffaser früher oder später errich<lb break="no"/>ten wird. Ein gewisser <name type="person" ref="per:122943">Forster</name>, der derzeit mit Airbus Geschäfte<lb/>
macht, hat<add>[durch?]</add> diese Chemiefaser, die härter ist als Edelstahl, entspre<lb break="no"/>chende Produktionsmöglichkeiten. Auf der Welt gibt es nur eine<lb/>
Kapazität von 3.000 bis 4.000 t. Diese Faser kostet deshalb 20 DM<lb/>
pro kg. Für 5 PKW Teile könnte es jetzt sofort die Produktion aufneh<lb break="no"/>men. VW und andere wären daran brennendst interessiert. Alles müsse<lb/>
strengst vertraulich behandelt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:111737">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Was wissen wir davon?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Vertreter der RAG wollten sich bei mir beschweren, daß ihr Preis<lb break="no"/>antrag von 1 S pro m³ Gas verlängert wurde und nicht ein neuer In<lb break="no"/>landspreis festgesetzt wird. Ich erklärte sofort, solange die entspre<lb break="no"/>chenden Förderzinsverträge nicht abgeschlossen sind, sie mit keiner<lb/>
besseren Lösung rechnen können. Da mit 1.1.81 jetzt die 15 %-ige<lb/>
Förderzinsabgabe gilt, wünschen sie natürlich jetzt so schnell als<lb/>
möglich zu einem Inlandsgaspreis zu kommen. MR <name type="person" ref="per:112190">Mock</name> wird sein Möglich<lb break="no"/>stes tun, um noch im Mai spätestens aber im Juni zu einem Abschluß<lb/>
zu kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Beschwerde, daß jetzt in Oberösterreich zu wenig Heizöl extra<lb break="no"/>leicht ausgeliefert wird, kann nur auf Hamsterkäufe zurückgeführt<lb/>
werden. Im ersten Quartal 81 haben sie 82.000 to ausgeliefert, gegenü<lb break="no"/>ber 55.000 im Vorjahr.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Laß Dir stets, wenn Beschwerden auftauchen,<lb/>
sofort die notwendigen Auslieferungsziffern von den Multis und<add>[der]</add> ÖMV<lb/>
geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der bulgarische Botschafter <name type="person" ref="per:113838">Penkov</name> informierte mich, daß beim <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>-<lb/>
Besuch Mitte Mai die Voest-Alpine und etliche bulgarische Firmen, die<lb/>
in einem Konsortium zusammengeschlossen sind, einen Kooperationsvertrag<lb/>
abschließen werden. In Zukunft sollen auch Edelstahlimporte, die bis<lb/>
<pb n="59-0597" facs="59_1981-05-08_0597.jpg"/>jetzt in Deutschland bezogen wurden, auf Österreich umgelegt werden,<lb/>
wenn ein Sonderkredit dafür gegeben wird. Dies hatte mir <name type="person" ref="per:113838">Penkow</name> aller<lb break="no"/>dings nur zur Einleitung gesagt, in Wirklichkeit ist er gekommen, um<lb/>
zu Fragen, was mit den 35 Mio. Zahlungsleistung der <choice><choice><sic>österreichischen<lb/>
Klimagesellschaft</sic><corr>Österreichischen Klimatechnik Gesellschaft </corr></choice></choice> an bulgarische Firmen geschehen wird. Ich habe ihm<lb/>
einmal mehr wieder erklärt, das ist eine Angelegenheit des Konkurs<lb break="no"/>richters. Der österreichische Staat wird und kann nicht bulgarische<lb/>
Firmen besonders behandeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Neuerdings beschwerte sich <name type="person" ref="per:113838">Penkow</name> wegen der Vidierung. Einwandfrei<lb/>
konnte festgestellt werden, daß 91 t, die normalpreisig angeboten<lb/>
wurden, ohne weiteres eingeführt werden konnten, bei 69 t wurden bis<lb/>
zu 50 % Unterpreise festgestellt. Einen Schwellenpreis von 10 S wurde<lb/>
Importpreise von 5,40 S uns gemeldet. <name type="person" ref="per:113838">Penkow</name> erklärte mit Frau MR<lb/>
<name type="person" ref="per:131763">Pschorn</name> die Details zu besprechen. Ebenso beschwerte er sich dann bei<lb/>
Blumenimporten, die allerdings nur 1 % der Oststaaten, Bulgarien und<lb/>
Rumänien gemeinsam, ausmachen. Hier erklärte ich ihm sofort, das müßte<lb/>
er mit dem Landwirtschaftsministerium klären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der sozialistische LAbg. <name type="person" ref="per:133064">Dietrich</name> intervenierte wegen einer Firma, de<lb break="no"/>ren Kreditzuschuß war auf die Auflage gebunden, daß das WC und Bad<lb/>
getrennt werden muß. Da wir gerade jetzt in der Bürges eine nicht so<lb/>
strenge Lösung beschlossen hatten, hat <name type="person" ref="per:108746">Haffner</name> versucht zu klären, ob<lb/>
dies auch hier möglich ist. Zu spät stellte sich dann heraus, <name type="person" ref="per:133064">Dietrich</name><lb/>
war bereits wieder auf dem Weg nach Vorarlberg, daß bereits die Kre<lb break="no"/>ditzusage erfolgte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Du mußt eine bessere Koordination von der<lb/>
Bürges verlangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Arbeitsessen mit dem BR <name type="person" ref="per:111708">Honegger</name>, der zweckmäßigerweise gleich<lb/>
neben mich placiert wurde, und ganz besonders mit dem auf der linken<lb/>
Seite platzierten <name type="person" ref="per:125287">Sommaruga</name> konnten tatsächlich die offenen Probleme<lb/>
zweckmäßig besprochen werden. Über unser Handelsbilanzaktivum wurde<lb/>
von Seiten der Schweizer kein Wort verloren. Dies ist auch erklärlich,<lb/>
denn wenn man die Ziffern des Ursprungs- und Bestimmungslandes als<lb/>
unsere normale Handelsbilanz der Statistik nach dem Handelsland gegen<lb break="no"/>überstellt, dreht sich der Aktivsaldo von 1,2 Mrd sofort in<add>[einen]</add> Passivsaldo<lb/>
von über 6 Mrd.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: In Hinkuft bitte wünsche ich neben unserer Handels<lb break="no"/>statistik immer die Ziffern des Handelslandes, gegebenenfalls Schätzungen.<lb/>
</p>
            <pb n="59-0598" facs="59_1981-05-08_0598.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich unserer Wünsche von Weinexporten in die Schweiz wurde sofort<lb/>
zugestimmt, daß wenn die inländische Produktion nicht ausreicht, wir<lb/>
außer dem nicht länderspezifischen Globalkontingent von 35.000 hl Grund<lb break="no"/>kontingent sofort bei Mehrimporten so wie auch im vergangenen Jahr<lb/>
groß ins Geschäft kommen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich unserer Getreideexporte hat das Landwirtschaftsministerium<lb/>
ersucht, ich sollte nicht intervenieren, weil die Qualitätskontrollen<lb/>
bei Mahl- und Backversuchen für uns ungünstig verlaufen sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Was sagt die Fa. Mauthner dazu?<lb/>
Während des Aufenthaltes <name type="person" ref="per:111708">Honeggers</name> hatte man sich wegen der Joghurtim<lb break="no"/>porte geeinigt. Die Abschöpfung wird von 8 S auf 5,50 reduziert,<lb/>
gleichzeitig aber 3 % der österreichischen Produktion als Kontingent<lb/>
festgelegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Stumpenimporte nach Österreich wurde von der Schweiz<lb/>
darauf verwiesen, daß lt. EFTA-Übereinkommen das Verpackungsmonopol ange<lb break="no"/>zweifelt werden könnte. Das möchte man aber nicht, es sollte aber we<lb break="no"/>gen der 5 Schweizer Stumpenproduzenten doch eine Importmenge von der<lb/>
Tabakregie zugelassen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte bei Tabakregie sofort intervenieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich des Wunsches der schweizerischen Heizölexporteure, meistens<lb/>
kleinere Firmen, Heizöl extraleicht nach Österreich zu liefern, sollte<lb/>
nicht nur allein in der Raffinerie Schwechat, sondern auch in einem<lb/>
Freilager die Färbung vorgenommen werden. Dies widerspricht dem<lb/>
österreichischen Gesetz. Niemand kann eine solche Ausnahme machen, not<lb break="no"/>wendig wäre es, daß daher die ÖMV sich bereit erklärt, zu einem erträg<lb break="no"/>lichen Verarbeitungspreis die Färbung durchzuführen. Jetzt versucht<lb/>
die ÖMV die schweizerischen Exporteure zu veranlassen, gewisse Mindest<lb break="no"/>preise einzuhalten. Dies verstoßt erstens gegen das Kartellgesetz und<lb/>
zweitens können sie dann natürlich überhaupt nichts nach Österreich<lb/>
verkaufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte kläre vertraulich, wie die ÖMV dies<lb/>
tatsächlich handhabt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Lebensmittelimportmeldeverordnung, wonach Käse und Topfen<lb/>
<pb n="59-0599" facs="59_1981-05-08_0599.jpg"/>unverzüglich zu melden sind, konnte ich keinerlei Zusagen machen, da<lb/>
diese notwendige Kontrolle auch vom Standpunkt des Lebensmittelrechtes<lb/>
notwendig ist. Ihre Beschwerden über unseren Gesundheitspapst <name type="person" ref="per:97808">Petuely</name><lb/>
sind nicht stärker, aber auch nicht anders, als auch von österreichischen<lb/>
Unternehmen immer wieder vorgetragen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein großes Problem ergibt sich, daß die Schweizer mit Portugal kein<lb/>
Textilabkommen bis jetzt abgeschlossen haben. Sie fürchten, daß jetzt<lb/>
die überschüssigen Textilien, insbesondere die Hemden in die Schweiz von<lb/>
Portugal exportiert werden. Nachdem die nordischen Staaten, Norwegen,<lb/>
Schweden, Finnland, zuerst geheim, jetzt aber offiziell ihre Hemdenim<lb break="no"/>porte aus Portugal beschränkt haben, mußte auch Österreich eine ent<lb break="no"/>sprechende Regelung treffen. Die Schweizer haben recht, dies verstoßt<lb/>
gegen die EFTA, wir haben aber keine andere Lösung, mehr als 1,3 Mio Hem<lb break="no"/>den pro Jahr können wir nicht importieren. Da die anderen Staaten, die<lb/>
dem Multifaserabkommen unterliegen, von Österreich verlangen, daß Nicht<lb break="no"/>mitglieder des Multifaserabkommens gleich Mitgliedern behandelt werden,<lb/>
haben wir in Österreich keine andere Wahl. <name type="person" ref="per:111708">Honegger</name> wird dies bei der<lb/>
nächsten EFTA-Sitzung Mai, fürchte ich, zur Sprache bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Über diese EFTA-Sitzung hatte <name type="person" ref="per:111708">Honegger</name> den Wunsch, wir sollten sie<lb/>
wieder formell abwickeln. Diese Idee der freien Klubaussprache hat<lb/>
sich nach seiner Meinung nicht bewährt. Ich war sofort mit dem Vorschlag<lb/>
einverstanden, diese formal ablaufende Sitzung wieder einzuführen.<lb/>
<name type="person" ref="per:111708">Honegger</name> und ich kamen aber überein, wir sollten versuchen bei dem<lb/>
neuen Generaldirektor <name type="person" ref="per:97636">Kleppe</name>, ein norwegischer Sozialist, doch vielleicht<lb/>
zu erreichen, daß wir nur einmal im Jahr eine EFTA-Sitzung haben und<lb/>
gegebenenfalls eine solche klubähnliche Aussprache bei Bedarf abhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:111708">Honegger</name> hatte dann noch eine Aussprache mit Bundeskanzler <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>.<lb/>
Das letzte Mal hatte <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ihn ersucht, er möge doch dafür sorgen,<lb/>
ob nicht schweizerische Unternehmer in der Mur-Mürz-Furche investieren<lb/>
würden. Ich habe ihm zu diesem Zweck jetzt alle Unterlagen überreicht.<lb/>
<name type="person" ref="per:111708">Honegger</name> meinte, die Engländer hatten ein Investitionsseminar, wo der<lb/>
Energieminister, das Investitionsinstitut, ein Steuerberater, ein Ge<lb break="no"/>werkschafter von TUC und ein Schweizer Unternehmer, der bereits in<lb/>
England investiert, Vorträge hielten und dann auch für Auskunft zur<lb/>
Verfügung standen. Der Handelsdelegierte <name type="person" ref="per:127889">Koch</name> wurde ersucht, er sollte<lb/>
eine solche Werbeaktion auch in der Schweiz starten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:111737">MARSCH</name>: Wie weit können wir uns da einschalten?<lb/>
</p>
            <pb n="59-0600" facs="59_1981-05-08_0600.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Beim Abendessen in der Schweizer Botschaft, an dem zu meiner großen<lb/>
Freude auch Staatssekretär <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> teilnahm, wurden die Gespräche<lb/>
noch fortgesetzt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Begräbnis von Stadtrat <name type="person" ref="per:97786">Nittel</name> in der Feuerhalle war bestens orga<lb break="no"/>nisiert und es hat eine unzählige Menschenmenge daran teilgenommen.<lb/>
Umso schlimmer fiel dann die Trauerkundgebung auf dem Rathausplatz ab.<lb/>
Ich weiß nicht, wer auf diese Wahnsinnsidee gekommen ist, nachdem am<lb/>
ersten Mai, als die Züge bereits formiert waren und auf den Rathausplatz<lb/>
losmarschierten, die Erste-Mai-Kundgebung abgesagt und zu einer Trauer<lb break="no"/>kundgebung umfunktioniert wurde, war natürlich eine unübersehbare<lb/>
Menge auf dem Rathausplatz eingetroffen. Am Freitag abends dann eine<lb/>
zweite Trauerkundgebung zu wiederholen, mußte ein Debakel werden, damit<lb/>
hat man der Partei, aber vor allem dem Andenken <name type="person" ref="per:97786">Nittels</name> keinen guten<lb/>
Dienst erwiesen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="59_0594_01" facs="59_1981-05-08_0594-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 8.5.1981</head>
         </div>
         <pb n="59_0594_02" facs="59_1981-05-08_0594-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>