<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sonntag, der  4. April 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band05_1971-04-04</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-04-04">Sonntag, 4. April 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-05">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="05-0432" facs="05_1971-04-04_0432.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Sonntag, 4. April 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Versammlungen am Vormittag, vor denen ich am Anfang<lb/>
eigentlich von der Zweckmässigkeit gar nicht überzeugt war,<lb/>
stellte sich dann als sehr zielführend heraus. Sowohl in<lb/>
Arriach als auch in Einöde hatte ich in wirklich ganz abge<lb break="no"/>legenen Dörfer volle Gasthäuser, das darauf zurückzuführen ist,<lb/>
weil in diese Gegenden überhaupt sehr selten ein Politiker<lb/>
hinkommt. Ausserdem waren dort die Ortsmächtigen der ÖVP<lb/>
und da es sich um freiheitliche Gemeinden handelte, waren<lb/>
auch sehr viele FPÖ-ler anwesend. Ich konnte daher mit Gegnern<lb/>
diskutieren. Die Auseinandersetzungen, die ich ja suchte, waren<lb/>
wie mir der Sekretär nachher sagte, für sie deshalb so wertvoll,<lb/>
weil doch die FPÖ-ler wahrscheinlich für <name type="person" ref="#per__97607">Jonas</name> resp. für die<lb/>
SPÖ gewonnen werden konnten. Die Nachmittagsversammlungen dagegen<lb/>
waren fast wieder nur lauter Parteiveranstaltungen an stelle des<lb/>
vorgesehenen Mittagessens in Villach mit dem Bürgermeister<lb/>
Ing. <name type="person" ref="#per__137130">Resch</name> hatte ich aber die Gelegenheit benützt, um mich<lb/>
bei der BBU – Bleiberger Bergwerksunion – sowohl den Bergbau<lb/>
als auch in Arnoldstein nachher die Hütte genauer anzusehen.<lb/>
Da ich von Wien aus nichts organisiert hatte, ich hab nur Samstag<lb/>
Vormittag das Werk angerufen, dass ich wenigstens in den Be<lb break="no"/>trieb hineingehen kann, konnte man auch keinen grossen Empfang<lb/>
für mich veranstalten. Ich lege aber auf solche Empfänge<lb/>
überhaupt keinen Wert und war deshalb sehr froh, dass ich in ganz<lb/>
kleinem Kreis mit einem Genossen, der der Elektromeister des<lb/>
Bergbaubetriebes ist, und dem Bürgermeister von Bleiberg zuerst<lb/>
in der Direktion eine entsprechende Aufklärung über die Aufschlüs<lb break="no"/>se und die neuen Felder bekommen konnte. Sie haben dort eine<lb/>
phantastische Reliefkarte gehabt und man konnte sich wirklich<lb/>
einen allgemeinen Einblick verschaffen. Anschliessend zeigte<lb/>
man mir noch das Thermalbad, bei einem Wassereinbruch in einen<lb/>
Stollen konnten sie ein Thermalquelle entdecken, haben diese<lb/>
gefasst und damit ein Hallenbad ganz moderner Art mit Sauna und<lb/>
allem Komfort errichtet. Damit hoffen sie auch im Sommer mehr<lb/>
Fremde in die Gegend zu ziehen. Die Abbauarbeiten, wie sie jetzt<lb/>
Jahrhunderte lang in Bleiberg durchgeführt werden, hinterlassen<lb/>
natürlich riesige Schutthalden und dies bilden gerade keinen<lb/>
idealen Fremdenverkehrsrahmen. Da sie derzeit aber die Halden<lb/>
<pb n="05-0433" facs="05_1971-04-04_0433.jpg"/>nochmals nach Blei resp. Zink aufschliessen, derzeit ist das<lb/>
technische Know-how so weit, dass man aus diesen Halden noch<lb/>
rentabel Erz gewinnen kann, werden diese Halden nun zielführender<lb break="no"/>weise, nachdem sie abgearbeitet sind, in das Bergwerks in aufgelassene<lb/>
Stollen womöglich abgelagert. Ich interessierte mich auch für den neu<lb break="no"/>aufgeschlossenen Schacht, die Schichtarbeit war allerdings am Sonntag<lb/>
eingestellt. Wie wenig zielführend aber hier die einzelnen Interessen<lb/>
zwischen Fremdenverkehr, Luftverschmutzung usw. abgestimmt sind,<lb/>
konnte ich bei der Besichtigung des neuen Schachtes feststellen.<lb/>
Der Schacht hat eine eigene Dieselanlage, die Tag und Nacht Gestank<lb/>
und Lärm entwickelt, weil sich die BBU mit der KELAG nicht über den<lb/>
Strompreis einigen konnte. Bei der Besichtigung der Ober-Tag-Ein<lb break="no"/>richtungen vom Bergbau kam die Schichtablöse für den einzigen Pumpen<lb break="no"/>wärter. Der Förderschachtmann musste, um den Pumpenwärter aus 600 m<lb/>
Tiefe herauszuholen, die Anlagen in Betrieb nehmen. Entgegen allen<lb/>
Vorschriften, der Bürgermeister ersuchte mich, ich sollte ja nichts<lb/>
der Bergbehörde mitteilen, konnten wir deshalb noch die ganzen Gru<lb break="no"/>beneinrichtungen auch besichtigen. Zum Unterschied von früher wird<lb/>
jetzt in der neuen Schachtanlage unter Tags das Gestein aufgebrochen<lb/>
und gleichzeitig auch zerkleinert, dann wird es automatisch gewogen<lb/>
und in einen Förderkorb mit 6,5 t verfrachtet. Dieser wird dann voll<lb break="no"/>kommen automatisch zur <choice><choice><sic>Frutationsanlage</sic><corr>Flotationsanlage?</corr></choice></choice> über Tag gebracht. Während<lb/>
dieser ganzen Arbeiten ist der Förderschacht unbesetzt, nur wenn<lb/>
Menschen transportiert werden, hat die Bergbehörde vorgeschrieben,<lb/>
muss der Förderschacht auch noch durch einen Förderwächter besetzt<lb/>
werden. Der Erztransport in der Grube selbst wird nicht mehr auf<lb/>
Schienen bewerkstelligt, sondern mir kleinen Kipp-Autos. Ich habe von<lb/>
den Grubeneinrichtungen von und von deren rationellerer Ausgestaltung<lb/>
den besten Eindruck.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anders sieht dies leider in Arnoldstein mit der Hütte aus. Dort sind<lb/>
noch sehr alte Öfen in Gebrauch und es wird daher dringend Zeit, neue<lb/>
Investitionen vorzunehmen. <name type="person" ref="#per__97929">Schützelhofer</name>, der sehr verärgert war,<lb/>
dass man ihn erst so spät informiert hatte, dass ich sowohl den<lb/>
Bergbau als auch die Hütte besichtigen wollte, kam um 1/3 2 Uhr<lb/>
dann angerast, um mir zu erklären, warum er einen neuen Ofen jetzt<lb/>
dringend aufstellen muss. Mit diesem neuen Wirbelofen kann er<lb/>
die Produktion entsprechend aus- und einschalten, was bei den<lb/>
derzeit vorhandenen uralten Öfen nicht der Fall ist. Diese müssen<lb/>
kontinuierlich Jahr und Tag rennen. <name type="person" ref="#per__97929">Schützelhofer</name> sagt, erst jetzt,<lb/>
<pb n="05-0434" facs="05_1971-04-04_0434.jpg"/>wo sie erstmalig in eine Gewinnzone kommen, können sie auch<lb/>
in der Hütte Rationalisierungsinvestitionen tätigen. Bei der Be<lb break="no"/>triebsbesichtigungen kamen wir auch zu Superphosphatwerk und<lb/>
<name type="person" ref="#per__97929">Schützelhofer</name> klagte mir sein Leid. Die überschüssige Schwefel<lb break="no"/>säure, die er auch der Produktion automatisch anfällt und die<lb/>
er daher weiterverarbeiten muss, bedingt, dass er unbedingt die<lb/>
Superphosphat-Erzeugung aufrechterhalten muss. Die Stickstoff<lb break="no"/>werke aber haben in den letzten Jahren einen richtigen Produktions<lb break="no"/>rückgang verzeichnen müssen und sind nicht bereit, ihm auf diesem<lb/>
Produktionssektor entgegenzukommen. Da es sich um 2 verstaatlichte<lb/>
Betriebe handelt, habe ich <name type="person" ref="#per__97498">Ossi Grünwald</name> die ganze Problematik erzählt<lb/>
Er wird sich bemühen einen Lösungsvorschlag auszuarbeiten, resp.<lb/>
von der Kantgasse ausarbeiten zu lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Bitte, dieses Problem auch von unserem<lb/>
sektoralen Industriereferat prüfen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich kann mir vorstellen, dass Gen.Direktor <name type="person" ref="#per__112054">Buchner</name> von den Stickstoff<lb break="no"/>werken über diese Entwicklung nicht sehr erfreut ist. Wenn ich mit<lb/>
ihm über die Acrylfaser weitere Verhandlungen führen werde, muss<lb/>
ich auch dieses Problem zur Sprache bringen. Ich hoffe, dass ich<lb/>
bis zu diesem Zeitpunkt schon die entsprechenden Elaborate ausge<lb break="no"/>arbeitet vorfinden werde.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>