<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19780508">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  8. Mai 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band43_1978-05-08</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-05-08">Montag, 8. Mai 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-05-17">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="43-0499" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-05-08_0499.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-08_01">Montag, 8. Mai 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-08_02">Beim Jour-fixe mit <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> allein kam es wieder nur zu einer<lb/>
allgemeinen Aussprache. Details überlässt er prinzipiell schein<lb break="no"/>bar nur <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>. Für ihn wird es ein grosses Problem werden, wer<lb/>
eigentlich jetzt zukünftiger Generalsekretär sein wird. Wegen<lb/>
ihres Grundsatzprogrammes, welches ordnungspolitische Aufgaben<lb/>
erfüllen soll, gab es am letzten Kammertag erstmalig eine Kampf<lb break="no"/>abstimmung. Der Freie Wirtschaftsverband hat dagegen gestimmt,<lb/>
weil er der Meinung war, ordnungspolitische Probleme hätten bei<lb/>
der Interessensvertretung nichts verloren. Hier muss ich zugeben,<lb/>
irrt er wirklich, denn in der Arbeiterkammer wird ständig ordnungs<lb break="no"/>politische Diskussion geführt. Wir haben sogar dazu eine eigene<lb/>
Grundsatzabteilung wirtschaftswissenschaftliche Abteilung ge<lb break="no"/>gründet. Ich berichtete <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> dann über die Reaktion der<lb/>
Amerikaner auf unser Ölsaatenprojekt. Durch die Wünsche der Agrarier,<lb/>
insbesondere aber durch die ständige Diskussion von Direktor<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111709">Wohlmeyer</rs>, Gmünd, der Agrarindustrie, wurde die amerikanische<lb/>
Seite aufmerksam und hat jetzt einen entschiedenen Protest, so wie<lb/>
seinerzeit auch gegen die Europäische Gemeinschaft in denselben<lb/>
Problem, losgelassen. Meiner Meinung nach ist damit das Projekt<lb/>
oder zumindestens der Weg, wie dieses Projekt von den Agrariern<lb/>
in Angriff genommen wurde, endgültig gescheitert. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> war<lb/>
sehr froh von mir zu hören, dass <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, <rs type="person" ref="#per__97936">Seefranz</rs> und ich uns<lb/>
über die Aufkaufgesellschaft als Verwertungsgesellschaft geeinigt<lb/>
haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-08_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Wie weit ist <rs type="person" ref="#per__112966">Goldmann</rs> mit <rs type="person" ref="#per__97936">Seefranz</rs>?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-08_04">Direktor <rs type="person" ref="#per__112054">Buchner</rs>, Chemie Linz, hat sich auch bei der Handelskammer<lb/>
wegen der hohen Gaspreise beschwert. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> interveniert deshalb<lb/>
ebenfalls bei mir. Er ist einverstanden, dass im Zuge des Gaspreis<lb break="no"/>verfahrens gegen die Landesgesellschaften dieses Problem ebenfalls<lb/>
geregelt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-08_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Wie geht es mit der RAG weiter?<lb/>
</p>
            <pb n="43-0500" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-05-08_0500.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-08_06">Die Handelskammer ist scheinbar nicht bereit, den Vorsitzenden-<lb/>
Stellvertreter der Arbeitsgemeinschaft Managementbildung, der<lb/>
derzeit vom BFI gestellt wird, zu akzeptieren. Sie beharren auf<lb/>
dem neuen Leiter des WIFIs, Dr. <rs type="person" ref="#per__114539">Kirchmair</rs>. Ich erkläre rundwegs,<lb/>
dass es unmöglich ist, einen Mann, der soeben erst installiert<lb/>
wurde, sofort allen anderen <choice><choice><sic>Ausbildungsmanagerinstitutionen</sic><corr>Managerausbildungsinstitutionen?</corr></choice></choice> vor<lb break="no"/>zusetzen. Ich schlage deshalb einen alternierenden Vorsitz,<lb/>
der nach etlichen Jahren wechseln soll, vor. Dr. <rs type="person" ref="#per__114537">Oder</rs>, der Sekretär<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>, der zu diesem Punkt natürlich sofort von <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs><lb/>
dezugerufen wird, meint, dies könnten die Institute, die der Handels<lb break="no"/>kammer nahestehen und natürlich mehr und stärker sind als das<lb/>
BFI, kaum akzeptieren. Es wird erwogen, eventuell den langjährigen<lb/>
Leiter des Hernstein-Instituts, Dr. <rs type="person" ref="#per__114538">Fink</rs>, als Kompromisskandidat<lb/>
in Erwägung zu ziehen. Die Handelskammer wird noch entsprechende<lb/>
Überlegungen anstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-08_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs> UND <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__114537">Oder</rs> entsprechende Ge<lb break="no"/>spräche führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-08_08"><rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> ist erleichtert von mir zu hören, dass ich derzeit<lb/>
Nordkorea und Vietnam, vor allem aber nicht mit <rs type="person" ref="#per__110998">Eisenberg</rs> diese<lb/>
Länder besuchen werde. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> drängt neuerdings sowie<add>[so wie?]</add> <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs>,<lb/>
dass ich Südkorea, Manila und Tokio, Singapur unbedingt einen<lb/>
Besuch abstatten sollte. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> hat das letzte Mal bei seinem<lb/>
Besuch in Südkorea nämlich dem dortigen Minister versprochen,<lb/>
er wird dafür eintreten, dass ich endlich dieses Land auch einmal<lb/>
besuchen werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-08_09">Beim Besuch der chinesischen Delegation beim Bundespräsidenten,<lb/>
die überhaupt keinerlei konkrete Ergebnisse brachte, wurde ich<lb/>
offiziell auch dort im Auftrag des chinesischen Aussenhandels<lb break="no"/>minister nach Peking eingeladen. Interessanterweise sagte man mir,<lb/>
wenn ich nach Japan fahre, könnte ich doch vorher Peking einen<lb/>
Besuch abstatten<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-08_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte überlegen, ob Peking nicht ebenfalls<lb/>
eingebaut werden kann.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0501" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-05-08_0501.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-08_11">Beim Journalistenfrühstück berichtete <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> über unsere Investi<lb break="no"/>tionstätigkeit auf dem Fremdenverkehrssektor. Insbesondere die<lb/>
ERP-Ersatzaktion 75, nur mit 86 Mio Schilling, dieses Jahr mit<lb/>
633 Mio Schilling dotiert, wird eine grosszügige Fremdenver<lb break="no"/>kehrsförderung ermöglichen. Die Hoteliers und Wirtshäuser sind<lb/>
auch an Investitionen brennend interessiert. Selbst die Hotelier<lb break="no"/>vereinigung, konnte ich mitteilen, war mit den Aktivitäten des<lb/>
Handelsministeriums, wie die vorwöchige Vorsprache zeigte, sehr<lb/>
zufrieden. Die von den Unternehmern bezeichnete Aktion Schubraupe,<lb/>
ich habe sie, glaube ich, mit den besseren Slogan "niederreissen –<lb/>
neu bauen" bezeichnet, muss eine neue Investitionsgesinnung bringen.<lb/>
Mit Verbesserungen allein geht es jetzt nicht mehr ganz. Von einer<lb/>
Rundfunkgruppe werde ich nachher auch nur bezüglich des Fremdenver<lb break="no"/>kehrs interviewt. Wer waren diese Leute, die ich das erste Mal<lb/>
gesehen habe?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-08_12">MR <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> berichtete über die Aktion des Vorarlberger <choice><choice><sic>Rechnungs<lb break="no"/>zentrums</sic><corr>Rechenzentrums</corr></choice></choice> für Buchungs- und Vertriebsangebote über die deutsche<lb/>
Aktion START! Bisherige EDV-Lösungen in Deutschland, Frankreich,<lb/>
aber auch in der Schweiz haben nur die Angebote in Computer ge<lb break="no"/>speichert und sind eigentlich an den hohen Kosten gescheitert. Ins<lb break="no"/>gesamt wird START 100 Mio DM bei den 800 Reisebüros der deutschen<lb/>
Bundesbahn, Lufthansa und vor allem TUI investieren. Mit 1200<lb/>
<choice><choice><sic>Terminel</sic><corr>Terminals?</corr></choice></choice> sollte eben versuchsweise auch Österreich eingeschaltet<lb/>
werden. 6 Regionen sind notwendig. Bis jetzt hat Stubai endgültig<lb/>
abgeschlossen. 5 weitere sind in sehr konkreten Verhandlungen und<lb/>
werden in den nächsten Tagen abschliessen. Redakteure einer Frem<lb break="no"/>denverkehrszeitung haben in der Diskussion sofort darauf hinge<lb break="no"/>wiesen, dass dafür 15% Provision verlangt wird und es fraglich<lb/>
ist, ob dies tatsächlich für die Region ein Geschäft wird, da ja<lb/>
gleichzeitig auch für 350.000 Schilling die Garantie abgegeben werden<lb/>
muss. Da die normale Provision 10% beträgt, würden durch die EDV-<lb/>
Anlage und das ganze System eine Verteuerung von 5% entstehen,<lb/>
die selbstverständlich, wie ich ihnen dann im Detail auseinandersetzte,<lb/>
letzten Endes der Hotelier zu tragen hat. Keinesfalls kann man erwar<lb break="no"/>ten, dass dies auf den Gast überwälzt werden kann. Da ich überzeugt<lb/>
bin, dass in Hinkunft alle Buchungen so wie in Amerika über die<lb/>
grossen Reisebüros nur computermässig erledigt werden können,<lb/>
wird vielleicht auch dieses Experiment scheitern, doch früher oder<lb/>
später eine Lösung ausschliesslich mit vielleicht sogar mehreren<lb/>
<pb n="43-0502" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-05-08_0502.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Computersystemen gefunden werden. TUI mit 40% deutschen Reise<lb break="no"/>büroanteil macht den Anfang, NUR mit 20% und Neckermann werden<lb/>
sicherlich bald folgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-08_13">Oberassistent <rs type="person" ref="#per__113038">Reim</rs>, wie ihn der Leiter des Pressegespräches,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs>, richtiger Weise vorgestellt hat, berichtete über einige<lb/>
internationale Zahlen, über die österreichische Wirtschafts<lb break="no"/>entwicklung. Was natürlich sofort aufgefallen ist, dass diese<lb/>
Zahlen, die aus verschiedenen internationalen Quellen stammen,<lb/>
nicht deckungsgleich sind. Das Pro-Kopf-Bruttonationalprodukt<lb/>
variiert beträchtlich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-08_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte in Hinkunft auch auf diese Ziffern be<lb break="no"/>sonders achten. Der Ziffernvergleich sollte womöglich stimmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-08_15">Im Wiener Vorstand und Ausschuss wurde zuerst über die Anträge des<lb/>
letzten Landesparteitages berichtet. Selbstverständlich wurden<lb/>
die Fragen den Ministern zur Beantwortung übermittelt. Die Frage<lb/>
des Kernkraftwerkes bekomme ich. <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> erwartet nicht, dass schnell<lb/>
eine Antwort erfolgt. Ich versprach ihm die Antwort zu einem ihm<lb/>
genehmen Zeitpunkt, sicherlich nach den Gemeinderatswahlen, erst<lb/>
zu senden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-08_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte den Termin mit <rs type="person" ref="#per__109818">Edlinger</rs> abstimmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-08_17">Die Volkspartei wünscht jetzt den Gesiba-Rechnungshof-Rohbericht.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> ist ganz entschieden dagegen und meint, vorher müsse die<lb/>
Gegenargumente von den Betroffenen noch gehört werden. Dann aller<lb break="no"/>dings wird er den Bericht sofort dem Gemeinderat zur Verfügung stel<lb break="no"/>len. Er kann sich nämlich nicht vorstellen, dass womöglich über den<lb/>
Bericht innerhalb der Holding oder sonstiger Stelle schon diskutiert<lb/>
wird und der Gemeinderat kennt den Bericht noch nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-08_18">Von den Wiener Delegierten wird beim Bundesparteivorstand eine<lb/>
Änderung eintreten. <rs type="person" ref="#per__114122">Hlawka</rs> scheidet aus und an ihrer Stelle kommt<lb/>
<rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs>, die neue Frauenobmännin. <rs type="person" ref="#per__97818">Pittermann</rs> wird durch <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> er<lb break="no"/>setzt. Der bisherige Wiener Sekretär <rs type="person" ref="#per__97786">Nittel</rs> wird von <rs type="person" ref="#per__109818">Edlinger</rs> abge<lb break="no"/>löst. <rs type="person" ref="#per__97786">Nittel</rs> soll aber als Obmann der sozialistischen Wohnbauver<lb break="no"/>einigung anstelle des Genossen <rs type="person" ref="#per__97384">Czernetz</rs>, der seit 1949 als Bundesbil<lb break="no"/>dungsausschussobmann im Parteivorstand war, doch drinnen bleiben.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0503" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-05-08_0503.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-08_19"><rs type="person" ref="#per__97384">Czernetz</rs> ist als aussenpolitischer Sprecher zwar sehr daran<lb/>
interessiert weiter im Parteivorstand zu bleiben, ist aber<lb/>
bereit, selbst seinen Rücktritt mitzuteilen, bevor er sozu<lb break="no"/>sagen rausgewählt wird. <rs type="person" ref="#per__97845">Probst</rs> wird, solange er dritter Präsident<lb/>
des Nationalrates ist, noch im Parteivorstand verbleiben. Da sich<lb/>
jetzt ausser <rs type="person" ref="#per__114540">Hatzl</rs>, der seinerzeit als zentrale Notwendigkeit für<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114541">Konecny</rs>, der vom Parteitag nicht die notwendigen Stimmen bekam,<lb/>
im Parteivorstand gewählt wurde, jetzt keinesfalls mehr kommt<lb/>
vom 22. Bezirk NR <rs type="person" ref="#per__114542">Schemer</rs>, vom 2. Bezirk NR <rs type="person" ref="#per__97926">Schranz</rs> und auch<lb/>
Stadtrat <rs type="person" ref="#per__97913">Schieder</rs> in den Parteivorstand kommen sollen, ergibt,<lb/>
dass dafür keine Plätze frei sind. <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> und <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> sind zwar<lb/>
auf Wiener Mandaten, werden nur angedeutet, aber nicht ernstlich<lb/>
in Erwägung gezogen, die durch Bezirksfunktionäre zu ersetzen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> bemerkt mit Recht, dass im Bundesparteivorstand es eigentlich<lb/>
mehr Ehre und Prestige ist, als unter den jetzigen Umständen ein<lb/>
wirkliches Gremium, wo die Parteipolitik gemacht wird. Diesen<lb/>
Eindruck habe ich schon lange – in allen Gremien, in denen ich ge<lb break="no"/>wesen bin – eigentlich seit 1945. Die wirkliche Politik wird in<lb/>
kleinsten Gremien vorbereitet, insbesondere die Personalpolitik<lb/>
in noch kleineren Kreisen besprochen und dann den jeweiligen offizi<lb break="no"/>ellen dafür zuständigen Organen zur Beschlussfassung vorbereitet.<lb/>
Nur wenn die Partei in einem ausgesprochenen Tief war, wie z.B.<lb/>
in der <rs type="person" ref="#per__97793">Olah</rs>-Krise, wurde auch dann in diesen Gremien diskutiert.<lb/>
Da die 10 zentralen Notwendigkeiten noch nicht endgültig feststehen,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs> das letzte Mal als Obmann der Wiener Fraktion in den<lb/>
Parteivorstand entsendet wurde, besteht die Idee, auch den derzeitigen<lb/>
Obmann der Wiener Fraktion <rs type="person" ref="#per__114543">Pöder</rs> als Kandidaten ins Gespräch zu<lb/>
bringen, wenn <rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs> als Bundesfraktionsobmann ÖGB auf die 10<lb/>
zentralen Notwendigkeiten käme. Sosehr der Parteitag – wovon ich<lb/>
überzeugt bin – wieder ruhig über die Bühne gehen wird und selbst<lb/>
über das Parteiprogramm, mit den über 1000 Anträgen, wahrschein<lb break="no"/>lich kaum eine endlose Debatte stattfinden wird, wird es bezüglich<lb/>
der Wahlen zumindestens in kleineren Kreisen eine intensive Dis<lb break="no"/>kussion geben. Die Wahlkommission wird einige Probleme zu lösen<lb/>
haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-08_20">Über die Neugestaltung der AZ wurde eine lange Diskussion geführt.<lb/>
Die Wien-Seite und NÖ-Seite sollte jetzt wieder eingestellt werden.<lb/>
Dadurch würden Wiener Probleme nicht mehr speziell behandelt,<lb/>
<pb n="43-0504" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-05-08_0504.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sondern eben auf die Titelseite resp. auf die zwei Seiten<lb/>
für politisches Geschehen untergebracht werden. Innenpolitik<lb/>
wird 2 und 4 haben, der Hintergrund auf Seite 3 soll bleiben,<lb/>
5 die Weltpolitik, die Wirtschaft 6 und 7 und 8 Sport. Durch die<lb/>
Herausgebergemeinschaft, die Zentrale Wien und NÖ, Wien muss<lb/>
dafür 1978 5 Mio Schilling zuschiessen, erhofft man auch, dass<lb/>
diese besser informieren kann und dann früher oder später eine<lb/>
frühere Auflage erreicht. Die Redaktion wird insoferne umge<lb break="no"/>staltet, als <rs type="person" ref="#per__114544">Kölbl</rs> jetzt für die Wiener Fragen zuständig, jetzt<lb/>
in der Politik sein wird und <rs type="person" ref="#per__114545">Grossmeier</rs> mehr den lokalen Teil<lb/>
behandeln soll. <rs type="person" ref="#per__113613">Scheuch</rs> hofft, dass er jetzt durch die Lehr<lb break="no"/>redaktion, die <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> schon im Parteivorstand angekündigt hat,<lb/>
zwei Mitarbeiter bekommt. Ich weiss nicht, wieviele Redakteure<lb/>
die Arbeiterzeitung hat, ich bin aber überzeugt, es sind mehr als<lb/>
genug.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-08_21">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Erkundige Dich, wie es mit der AZ-Umgestaltung<lb/>
weitergeht und wieviele Redaktionsmitglieder sie tatsächlich hat<lb/>
und wer was tun wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-08_22">Bürgermeister <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> wird wieder, wie im Ausschuss dann berichtet,<lb/>
an die Ausgetretenen, vom Juli bis Dezember 1977 insgesamt 2.200,<lb/>
einen Brief schreiben. Bei den ersten Halbjahr waren ganz gute Wie<lb break="no"/>dereintritte zu verzeichnen. Gemeinderat <rs type="person" ref="#per__114547">Gawlik</rs> bemerkt mit Recht,<lb/>
die grössten Verluste entstehen uns durch die Administration.<lb/>
Bei Übersiedlungen usw. klappt es überhaupt nicht. In Wirklichkeit<lb/>
ist eben der gute Vertrauensmann keinesfalls durch einen Computer<lb/>
zu ersetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-08_23">Im ÖGB-Bundesvorstand hat <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> mit dem Gruppeninspektor General<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114548">Wingelbauer</rs> und dem Armeechef <rs type="person" ref="#per__114546">Spannocchi</rs> erstmals eine Aussprache<lb/>
mit Bundesvorstandsmitgliedern gehabt. Die Militärs waren darüber<lb/>
sehr erfreut, teilten auch gleich mit, dass sie die beste gewerk<lb break="no"/>schaftlich <choice><choice><sic>organisierteste</sic><corr>organisierte</corr></choice></choice> Armee der westlichen Welt sind und<lb/>
dass sie auf Zusammenarbeit grössten Wert legen. Im Vergleich<lb/>
zur ersten Republik, konnte <rs type="person" ref="#per__114548">Wingelbauer</rs> mit Recht sagen, ist es<lb/>
heute wesentlich günstiger. Damals wäre es unvorstellbar gewesen,<lb/>
dass das Heer zu einer solche Aussprache eingeladen worden wäre<lb/>
und noch unvorstellbarer, dass die Offiziere auch gekommen wären.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114546">Spannocchi</rs> berichtete, dass von den 15.000 Mann Bereitschaftstruppe<lb/>
zwar nur 60% derzeit existieren, doch die 40% sofort einberufen<lb/>
<pb n="43-0505" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-05-08_0505.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>werden können. Selbst der Warschauer Pakt braucht 48 Stunden<lb/>
und die NATO 60 Stunden bis voll einsatzfähig zu sein. In<lb/>
diesem Zeitraum können die österreichischen Kräfte auch sofort<lb/>
mobilisiert werden. Die Gegenüberstellung zwischen Warschauer<lb/>
Pakt und NATO zeigt, dass 12.700 Panzer gegen 8.000 Panzer,<lb/>
16.000 Flugzeuge gegen 3.700 Flugzeuge, aber 3.200 Atomspreng<lb break="no"/>köpfe gegen 8.500 Atomsprengköpfe existieren. Insbesondere aber<lb/>
sind die 5 amerikanischen Divisionen, 2 britische, 2 dänisch,<lb/>
niederländisch und belgische, insgesamt also mit den 12 westdeut<lb break="no"/>schen, die NATO sehr stark. Natürlich darf man die sowjetischen<lb/>
5 Divisionen in der CSSR, 4 in Ungarn und dann noch in der DDR<lb/>
sowie insbesondere die eigenen Divisionen dieser Staaten, die<lb/>
wesentlich stärker sind als die NATO-Divisionen. Auf Österreich<lb/>
würden im Einsatz ca 10 Divisionen entfallen, die nach dem alten<lb/>
Erfahrungsschlüssel 1:4 eigentlich von 3 Divisionen abgewehrt<lb/>
werden könnten. Die Angriffsgefahr besteht aber nicht nur von<lb/>
Osten, sondern, da die Schweiz und Österreich ein Riegel zwischen<lb/>
dem NATO-Verteidigungssystem sind, auch natürlich als Durchzug der<lb/>
NATO-Truppen, eine Westgefahr besteht. <rs type="person" ref="#per__114546">Spannocchi</rs> hat deshalb die<lb/>
allumfassende Raumverteidigung konzipiert, wo 700 Sperren schon<lb/>
derzeit errichtet sind und weitere Befestigungsbauten geschaffen<lb/>
werden. Dies wird dann in der Diskussion allgemein festgestellt,<lb/>
die Bauarbeiter sehr freuen. Die Landwehr wird stärker ausgebaut.<lb/>
Derzeit werden 40.000 pro Jahr eingezogen und 15.000 in der Reserve<lb/>
dann gegebenenfalls gehalten. 1986, da 6 Waffenübungen alle 2 Jahre<lb/>
notwendig sind, wird das Ende der Heeresreform erreicht und<lb/>
Österreich dann nach Meinung nach <rs type="person" ref="#per__114546">Spannocchi</rs> absolut verteidigungs<lb break="no"/>fähig sein. Dieser Verteidigung könnte Österreich 300.000 Infanteri<lb break="no"/>sten binden und damit die Eintrittsgefahr wesentlich verringern.<lb/>
Im zweiten Weltkrieg hätte die Eroberung der Schweiz – wie man<lb/>
heute genau weiss – 22 deutsche Divisionen gebunden, weshalb<lb/>
man dies unterlassen hat. Die Rüstungsausgaben mit 11 Mia Schilling<lb/>
müssten für die Reorganisation des Bundesheeres um 560 Mio ohne<lb/>
Infrastruktur, d.h. Bauten, die insgesamt 3.5 Mia Schilling aus<lb break="no"/>machen, also 350 Mio Schilling pro Jahr, bei dem derzeitigen<lb/>
Bauvolumen von 300 Mio aufgestockt werden. Von den 11 Mia werden<lb/>
2.6 Mia in der inländischen Produktion vergeben und 1.8 Mia nur<lb/>
an Waffen und Munition importiert. Österreich gibt jetzt 1.200<lb/>
Schilling pro Kopf aus, die CSSR 1.500, die Schweiz das Doppelte<lb/>
und Schweden sogar das Dreifache des österreichischen Pro-Kopf-<lb/>
<pb n="43-0506" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-05-08_0506.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Verbrauches. So schlecht, meinte <rs type="person" ref="#per__114546">Spannocchi</rs>, ist das heutige Wehr<lb break="no"/>budget gar nicht, als man immer wieder erzählt und annimmt. Über<lb break="no"/>haupt müsste nach seiner Theorie nur mehr positive Einstellung<lb/>
zum Militär gezeigt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-08_24">Mit <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> habe ich vorher die Frage Hirtenberger Munitions<lb break="no"/>fabrik und <rs type="person" ref="#per__113833">Assmann</rs>, Radmer, Neuinvestition besprochen. <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs><lb/>
ist fest entschlossen – wie er dann auch im Bundesvorstand<lb/>
mitteilte – in Radmer ein Depot und eine Munitionsfabrik für<lb/>
Granaten zu errichten. Dies nicht nur wegen der Beschäftigungs<lb break="no"/>situation, sondern auch wegen strategischen Gründen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-08_25">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> soll mit seinen Leuten Kontakt mit<lb/>
dem Verteidigungsministerium diesbezüglich halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-08_26"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="43_0498_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-05-08_0498-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 8.5.1978</head>
         </div>
         <pb n="43_0498_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-05-08_0498-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>