<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  1. Juni 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band36_1977-06-01</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-06-01">Mittwoch, 1. Juni 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="36-0636" facs="36_1977-06-01_0636.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 1. Juni 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Konstituierung des Ausschusses für Betriebsneugründungen<lb/>
ersuchte ich die Mitglieder, unverzüglich mit ihrer Arbeit zu beginnen,<lb/>
damit die bereits jetzt vorliegenden 50 Anträge so schnell wie<lb/>
möglich erledigt werden. Wenn die Ansuchen den Richtlinien nicht<lb/>
entsprechen, so sollte man sofort den Magistrat der Stadt Wien<lb/>
verständigen, damit dort die Betriebsneugründungsaktion dafür<lb/>
herangezogen werden kann. Die Wiener haben nämlich beschlossen,<lb/>
dass sie nur dort einspringen, wo das Handelsministerium nichts<lb/>
tut.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97584">JAGODA</name> UND <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte Mit Magistrat jetzt schon<lb/>
die Modalitäten klären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Eröffnung des grössten Fernsehproduktionsbetriebes Europas<lb/>
von Grundig wurde ich ausser Programm nach dem Generaldirektor<lb/>
<name type="person" ref="per:146929">Richter</name>, Präs. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> und <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> eingeschoben. In einer launigen<lb/>
Rede, wie mir alle versicherten, die aber dem Konsul <name type="person" ref="per:126281">Grundig</name> sehr ge<lb break="no"/>fallen hat, ersuchte ich um Einstellung von mehr Lehrlingen<lb/>
und <name type="person" ref="per:126281">Grundig</name> sagte mir dann eine Verdoppelung zu. Ausserdem wird er<lb/>
10 Lehrlinge von Wien im dritten Lehrjahr in ihre spezielle<lb/>
Ausbildungsstätte nach Fürth bei Unterbringung in ein Lehrlings<lb break="no"/>heim und jeweils einmal im Monat die Heimfahrt übernehmen. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name><lb/>
und <name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name> meinten nachher zu mir, dies hätte ich sehr geschickt<lb/>
gemacht, der Bundespräsident sprach frei, sehr gescheit und wesent<lb break="no"/>lich besser, als wenn er die Reden herunterliest. 465 Mill. hat<lb/>
die ganz neue und sehr interessante Fabrik gekostet und 1,147 Mio.<lb/>
Umsatz wurden damit erzielt, wovon 150 Mill. in die Entwicklung<lb/>
und Forschung gehen. Ich versuchte von <name type="person" ref="per:126281">Grundig</name> herauszubekommen,<lb/>
was Neuerungen auf diesem Sektor sein werden. Ausser der Video<lb break="no"/>rekorder, Fernsehapparate, wo man wie in Berlin dann bald<lb/>
in Deutschland und sicherlich wahrscheinlich bald in Österreich<lb/>
Kochrezepte, Wetterberichte, Kino- Theaterprogramme über den<lb/>
Fernseher lesen kann so wie jetzt in Tageszeitungen. Der wirkliche<lb/>
Hit wurde mir aber von einem Direktor erzählt, der annimmt,<lb/>
dass die Videorekorder auch für Abspielen von Filmen herangezogen<lb/>
werden können. Die Voraussetzung dafür ist, dass die Kameras<lb/>
noch wesentlich verkleinert und verbilligt werden müssen. Dann<lb/>
bedarf es keiner Entwicklung der Filme mehr sondern Aufnahme<lb/>
mit der Kamera und sofortiges Vorführen im Videorekorder.<lb/>
</p>
            <pb n="36-0637" facs="36_1977-06-01_0637.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name> UND <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte Entwicklungsprogramm der<lb/>
Elektro-Industrie vom Branchenreferat verfolgen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Lederwaren-Erzeuger, Komm.Rat <name type="person" ref="per:146930">Fröhlich</name>, Obmann, Sekretär <name type="person" ref="per:146669">Leopold</name><lb/>
und vor allem Vertreter der Fa. Schneider Dr. <name type="person" ref="per:146931">Stermann</name> wollten, dass<lb/>
ich unverzüglich die automatische Lizenzierung einführe, denn<lb/>
die Industrieproduktion im Vorjahr betrug 400 Mill. und für<lb/>
515 Mill. S wurden Lederwaren importiert. Insbesondere trifft<lb/>
sie die Ware aus den Billigstpreisländern und deshalb soll auch das<lb/>
Präferenzzollgesetz 50 % wenn schon nicht auf diesem Sektor<lb/>
ganz abgeschafft so wenigstens wie bei Textilien mit 35 % Zoll<lb break="no"/>ermässigung gewährt werden. Min.Rat <name type="person" ref="per:115656">Steiger</name> wehrt sich ganz besonders<lb/>
gegen die automatische Lizenzierung, weil wir jetzt in England,<lb/>
wo man diese für die Stahlwaren eingeführt hat, dagegen heftigst<lb/>
protestieren. Die Bundeskammer nimmt hier eine geteilte Haltung<lb/>
ein, die wir international kaum vertreten können, ausserdem würde<lb/>
die automatische Lizenzierung überhaupt nicht das bringen, was<lb/>
die Lederwarenerzeuger aber auch die Bekleidungs- und Textilindu<lb break="no"/>strie erwartet, nämlich die Importverhinderung von Billigwaren.<lb/>
Ich forderte deshalb alle auf, man sollte ein ganzes Bündel von<lb/>
Massnahmen, die wirksamer sind als die automatische Lizenzierung<lb/>
überlegen, wie z.B. die eindeutige Deklarierung und Kontrolle<lb/>
der Angaben der Firmen und dann bei Grenzübertritt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:111718">Skene</name> und Dr. <name type="person" ref="per:112564">Smolka</name> von der Zuckerindustrie und vom Nahrungs<lb break="no"/>mittelverband hatten ähnliche Probleme, der Weltmarktpreis für<lb/>
Zucker liegt jetzt knapp bei 4.- S, die Grenzkosten der Zucker<lb break="no"/>industrie 5.- S, allerdings bei einem Rübenpreis für Exportzucker<lb/>
von 45 Groschen, normaler Rübenpreis 56 Groschen, die sie den<lb/>
Bauern garantiert haben. In Hinkunft werden sie dies nicht<lb/>
können und denken daran, überhaupt wieder zum alten System zurück<lb break="no"/>zukehren, nur so viel Zucker anzubauen als man für den Inlands<lb break="no"/>bedarf benötigt. Der Verbraucherpreis müsste für die Normal<lb break="no"/>kalkulation um 1.50 S erhöht werden. 1973 und 1974 haben sie jeweils<lb/>
im Budget 30 Mill. S zum Zuckerausgleich gehabt, heuer ist nichts<lb/>
im Budget und sie erwarten auch kaum, dass im nächsten Jahr sie<lb/>
etwas bekommen. Der Fachverband möchte, dass ebenfalls an der<lb/>
Grenze genau kontrolliert wird. Die Zollabfertigung sollte nur am<lb/>
Sitz der Untersuchungsanstalten erfolgen dürfen, das wären 6 Zoll<lb break="no"/>ämter. Auf Grund des § 31 Lebensmittelgesetzes müsste die Unter<lb break="no"/>suchungsanstalt unverzüglich binnen drei Tagen abfertigen.<lb/>
</p>
            <pb n="36-0638" facs="36_1977-06-01_0638.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Untersuchungsanstalten aber, Dr. <name type="person" ref="per:97808">Petuely</name>, sind nicht bereit,<lb/>
die Importe nicht zuletzt wegen Personalmangels zu kontrollieren.<lb/>
Andererseits aber wird den österr. Firmen z.B. jetzt in der<lb/>
neu kommenden <choice><choice><sic>Konservatien-Verordnung</sic><corr>?</corr></choice></choice> – Konservieren von<lb/>
Backwaren, Margarine, Senf und Tomatenmark in Tuben – verboten.<lb/>
Importwaren sind aber konserviert. Diese ungleiche Behandlung<lb/>
kann wirklich auf die Dauer nicht hingenommen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name> UND <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte unverzüglich Verhandlungen<lb/>
mit Gesundheitsministerium aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Nationalrat wurde den ganzen Tag über den <name type="person" ref="per:108224">Lütgendorf</name>-Bericht<lb/>
sehr hart diskutiert und leider ging es manchmal sehr turbulent<lb/>
zu. Den besten Gag machte aber Abg. <name type="person" ref="per:112589">Zeillinger</name>, der zur ÖVP rief,<lb/>
sie haben einen grossen Triumph erreicht, ein nichtsozialistischer<lb/>
Minister – <name type="person" ref="per:108224">Lütgendorf</name> – wurde entfernt und das Ergebnis ist ein<lb/>
sozialistischer Minister mehr in dieser Bundesregierung.<lb/>
Die FPÖ sucht nämlich jetzt nicht nur <name type="person" ref="per:108224">Lütgendorf</name> die Schuld zu<lb/>
geben sondern auch dem Aussenminister, dem Innenminister, dem<lb/>
Finanzminister, mich wunderte dass das Handelsministerium von<lb/>
ihm – wie ich allerdings glaube – nur vergessen wurde. Keinesfalls<lb/>
aber geschont wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> von der ÖFVW war jetzt beim COTAL-Kongress in La Paz.<lb/>
Die lateinamerikanischen Staaten haben jetzt eine touristische<lb/>
Entwicklungsbank gegründet. Er schlägt vor, österr. Geldinstitute<lb/>
sollten sich daran beteiligen und er wird diesbezüglich mit<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:110922">Vranitzky</name>, Creditanstalt, sprechen. Ich empfahl ihm, man<lb/>
sollte ein Konsortium der österr. Banken, die sich daran beteili<lb break="no"/>gen würden, bilden. Seine Idee, die Fremdenverkehrswerbung soll<lb/>
sich eine GesmbH anschliessen, die durch Beratung usw. die österr.<lb/>
Betriebe gegen Bezahlung unterstützen soll, lehnte ich rundweg<lb/>
ab. Da würden wir mit der Handelskammer und dem Fachverband<lb/>
in so grosse Schwierigkeiten kommen, dass selbst wenn eine<lb/>
wirkliche Notwendigkeit für eine solche Aufgabe bestünde, wir<lb/>
diese nicht als halbamtliche Stelle durchführen dürften und sollten.<lb/>
Ebenso sprach ich mich dagegen aus, dass wir für die Fremden<lb break="no"/>verkehrsdelegierten vom Bund oder Ländern bei der AUA ein<lb/>
Governmental <choice><choice><sic>Regrest</sic><corr>?</corr></choice></choice>, d.h. Freikarten verlangen sollten.<lb/>
Dies kann nicht unsere Aufgabe sein. Einverstanden bin ich<lb/>
dagegen, dass wir ein oder zwei Leute der ÖFVW, die im Ausland<lb/>
tätig waren, zur Schulung von Basisorganisationen nach Österreich<lb/>
zurückrufen. Einverstanden bin ich, dass wir für den Sohn von<lb/>
<pb n="36-0639" facs="36_1977-06-01_0639.jpg"/><name type="person" ref="per:137440">Burda</name><add>[ev. Falschidentifikation, Anm.]</add>, der viel für die ÖFVW macht, die österr. Staatsbürger<lb break="no"/>schaft versuchen zu erreichen und dass für <name type="person" ref="per:134175">Schanovsky</name>, den<lb/>
Graphiker der ÖFVW der Professor-Titel verlangt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte entsprechende Schritte einleiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Irak urgiert angeblich das Fremdenverkehrsabkommen, weil er<lb/>
für Hotelmanagement entsprechende Unterstützung erwartet. Diese<lb/>
können wir allerdings auch ohne das Fremdenverkehrsabkommen geben,<lb/>
wenn konkrete Wünsche vorliegen. 1982 ist 700 Jahre Habsburg mit<lb/>
Österreich belehnt worden und der Fremdenverkehr soll dieses<lb/>
Ereignis entsprechend nützen, wofür ich volles Verständnis habe.<lb/>
Gewarnt habe ich davor, dass jetzt Österreich vielleicht gar das<lb/>
Gesundheitsministerium oder das Handelsministerium gewisse Gegenden<lb/>
als besonders gesund klassifiziert. Dies muss dazu führen,<lb/>
dass die anderen Gegenden sich benachteiligt fühlen und gegen eine<lb/>
solche Methode ganz entschieden Sturm laufen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Aussprache mit <name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name> wegen der Beschwerde von <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> und<lb/>
insbesondere <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name>, dass er das Handelskammernest ständig<lb/>
beschmutzt, ergab folgendes Bild: Der Österr. Wirtschaftsbund<lb/>
hat in der Bundessektion Handel nicht nur überragenden Einfluss<lb/>
sondern propagiert mit Handelskammergeld seine politischen Pro<lb break="no"/>gramme. Ebenso wird dies in Knittelfeld von dem dortigen Kammer<lb break="no"/>sekretär, der gleichzeitig österr. Wirtschaftsbundfunktionär ist,<lb/>
getan. Dagegen spricht sich <name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name> entschieden aus. Das Pro<lb break="no"/>gramm der Handelskammer ist überhaupt ausschliesslich nach dem<lb/>
österr. Wirtschaftsbund ausgerichtet. Dagegen ist allerdings kaum etwas<lb/>
einzuwenden. Die Mittelstandspolitik der Handelskammer, ausgelöst<lb/>
jetzt durch die neue Politik des Österr. Wirtschaftsbundes, müsste<lb/>
dazu führen, dass höhere Angestellte, Management und wer weiss<lb/>
Gott noch aller von der Handelskammer betreut wird, die eigentlich<lb/>
gar nichts auf Grund des Handelskammergesetzes dort verloren haben.<lb/>
Die gewerbliche Sozialversicherung hat ein 4-Stock-Haus in Graz um<lb/>
3 Mill. S dem österr. Wirtschaftsbund verkaufen wollen. <name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name><lb/>
verlangt unbedingt eine Ausschreibung. Bezüglich der Lohnfortzahlung<lb/>
müsste die arbeitsrechtliche Lösung nur für grössere Betriebe gelten.<lb/>
Bis zu 20 Pflichtversicherungen soll es bei der jetzigen Fonds-<lb/>
Lösung bleiben und bis zu 30 Beschäftigte soll eine Wahlmöglichkeit<lb/>
bestehen. In den Fonds selbst dürfen nur mehr Betriebe aufgenommen<lb/>
<pb n="36-0640" facs="36_1977-06-01_0640.jpg"/>werden, die bis zu 50 Beschäftigte haben. Damit würden die<lb/>
kleinen geschützt bleiben. Die Behauptung <name type="person" ref="per:97893">Sallingers</name>, dass<lb/>
durch die Kooptierung dies ein Geschenk des Österr. Wirtschafts<lb break="no"/>bundes an den Freien Wirtschaftsverband ist, lehnt <name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name><lb/>
ganz entschieden ab, weil wie in Wien, NÖ und Bgld. dort kooptierten<lb/>
Vizepräsidenten die Verantwortung mittragen muss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: Tagesprogramm am nächsten Jour fixe mit<lb/>
Handelskammer mir mitgeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Bürgermeister von Bad Ischl <name type="person" ref="per:116989">Saller</name> wird am 15. Juni zum Prä<lb break="no"/>sidenten des Salzkammergut Fremdenverkehrsverbandes gewählt. Er<lb/>
erwartet vom Handelsministerium eine tatkräftige Unterstützung,<lb/>
resp. Subvention.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte prüfen lassen, wie wir ihm helfen<lb/>
können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="per:113016">Peter</name> von den Illwerken und Min.Rat <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> teilen mir mit,<lb/>
dass ich unter allen Umständen die Überreichung einer Auszeichnung<lb/>
an <name type="person" ref="per:113017">Berchtold</name> weiter verschieben müsste. Es gibt jetzt von der ÖVP<lb/>
Fraktion eine Dokumentation, wo der zu bestellende Direktor <name type="person" ref="per:113021">Reich</name><lb/>
nachweist, dass <name type="person" ref="per:113017">Berchtold</name> vor Gericht eine Schutzbehauptung,<lb/>
<name type="person" ref="per:113016">Peter</name> nennt es eine falsche Zeugenaussage gemacht hat. Ich erkläre<lb/>
sofort, dass ich auf Grund dieser Mitteilung nicht nur Auszeich<lb break="no"/>nung weiter hinausschieben kann sondern auch eine Untersuchung<lb/>
einleiten muss und verlange von <name type="person" ref="per:109811">Burian</name>, dass er dies aktenmässig<lb/>
festhält und als Aufsichtsbehörde und nicht nur als Mitglied des<lb/>
Aufsichtsrates bei den Illwerken durchführt. Ich verständige selbst<lb break="no"/>verständlich dann auch ohne den Namen <name type="person" ref="per:113016">Peter</name> zu nennen Sekt.Chef<lb/>
<name type="person" ref="per:107937">Frank</name>. <name type="person" ref="per:112014">Erbacher</name> teilt mir dann abends mit, er hätte in Erfahrung<lb/>
gebracht, bei den Illwerken von 8 Führungsleuten wegen der Bestellung<lb/>
<name type="person" ref="per:113021">Reich</name> durch die ÖVP vier frühzeitig und 2 aus Altersgründen aus<lb break="no"/>scheiden sollen. Er hat dies in einem Brief LH <name type="person" ref="per:118211">Kessler</name> als Vorsitzenden<lb/>
des Aufsichtsrates mitgeteilt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> eine Begründung wegen der Aus<lb break="no"/>zeichnungsverschiebung besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:107937">Frank</name>, <name type="person" ref="per:112014">Erbacher</name>, <name type="person" ref="per:97333">Bandhauer</name> und die Betriebsräte <name type="person" ref="per:114380">Nischkauer</name>, Verbund,<lb/>
<name type="person" ref="per:114714">Inthal</name>, ÖDK, <name type="person" ref="per:112931">Köck</name> DoKW, besprechen fraktionell mit mir die<lb/>
weitere Vorgangsweise. Der Vorschlag der Konzentration durch Ver<lb break="no"/>schränkung der 15 Vorstandsmitglieder im Verbundkonzern und damit<lb/>
Einsparung von Vorstandsposten wird nach längerer Diskussion von<lb/>
<pb n="36-0641" facs="36_1977-06-01_0641.jpg"/>allen akzeptiert. In Hinkunft muss nur besser koordiniert<lb/>
werden und die einzelnen Betriebsräte tatsächlich informiert<lb/>
werden. Vertraulich teilt <name type="person" ref="per:114714">Inthal</name> mit, dass man beabsichtigt,<lb/>
wenn <name type="person" ref="per:114717">Dichtl</name> in Pension geht den jetzigen Kelag-Geschäftsführer<lb/>
<name type="person" ref="per:114729">Steiner</name>, der bis jetzt bei der ÖDK war, wieder gleichzeitig in<lb/>
die ÖDK zurückzurufen. Ein ähnliche Verhältnis ist in der<lb/>
Vergangenheit z.B. bei <name type="person" ref="per:113017">Berchtold</name> in den Illwerken und<lb/>
Vorarlberger Landesgesellschaft bestanden. In Korneuburg<lb/>
wird nach einem Bericht <name type="person" ref="per:112014">Erbacher</name>, dass er alle offenen Personal<lb break="no"/>fragen durchgesetzt hat und dass selbst jetzt endlich der<lb/>
Betriebsleiterstv. gegen den sich die ÖVP bis jetzt immer ausge<lb break="no"/>sprochen hat, bestellt wird, unmittelbar davon Abstand genommen,<lb/>
dass <name type="person" ref="per:112014">Erbacher</name> in der Gesellschafterversammlung die Dirimierung<lb/>
gegenüber <name type="person" ref="per:112012">Arthold</name> bekommen sollte. <name type="person" ref="per:112014">Erbacher</name> erwähnt mit<lb/>
Recht, dass dann <name type="person" ref="per:112012">Arthold</name> überhaupt nicht mehr zu einer Zusammen<lb break="no"/>arbeit bereit ist, sondern eben alles von ihm dirimieren lässt.<lb/>
Die bessere Lösung ist und wird angestrebt, dass überhaupt nur<lb/>
mehr ein Geschäftsführer in Korneuburg notwendig ist, da das<lb/>
Werk derzeit kaum eine kommerzielle Tätigkeit entfaltet, solange<lb/>
nicht neu gebaut wird, genügt <name type="person" ref="per:112014">Erbacher</name> vollkommen. <name type="person" ref="per:112012">Arthold</name> wird<lb/>
sein Gehalt von Korneuburg in sein Verbundgesellschaftsgehalt<lb/>
eingebaut. Wenn er dies nicht akzeptiert, dann wird er in Korneu<lb break="no"/>burg pensioniert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die interessanteste Diskussion ergab aber der Vorschlag von <name type="person" ref="per:114714">Inthal</name>,<lb/>
dass ich auch die Vorstände-Gehälter entsprechend erhöhen sollte.<lb/>
Der letzte Lohn- und Gehaltsabschluss in der E-Wirtschaft hat<lb/>
entgegen dem gewerkschaftlichen Abschluss von 7,5 % tatsächlich<lb/>
auf Grund der kollektivvertraglichen Einigung der Betriebsräte<lb/>
mit der Unternehmungsleitung vor Jahrzehnt tatsächlich 9,3 %<lb/>
gebracht. Da ich in der Vergangenheit nicht bereit war, für die<lb/>
Direktoren diese Prozentsätze anzuerkennen, fühlen sich jetzt die<lb/>
Betriebsräte bemüssigt, mich diesbezüglich zu drängen. diesmal<lb/>
wenigstens einen höheren Abschluss als 7,5 % zuzugestehen.<lb/>
Ich erklärte rundweg, dass ich das deshalb nicht machen könne,<lb/>
weil ich das Problem der Nebenbeschäftigung, Aufsichtsratsgebühren<lb/>
usw. klären muss. Auch die Betriebsräte haben am Parteitag zuge<lb break="no"/>stimmt, dass jeder Sozialist nur 2 hauptamtliche Geschäfte haben<lb/>
soll. Ich kenne fast keinen der 15 Vorstandsmitglieder im Ver<lb break="no"/>bundkonzern, die tatsächlich dieser Auflage gerecht werden.<lb/>
Ich muss deshalb eine diesbezügliche Lösung anstreben.<lb/>
</p>
            <pb n="36-0642" facs="36_1977-06-01_0642.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:112014">Erbacher</name> wird jetzt einmal ausrechnen, was tatsächlich für<lb/>
Erhöhungen notwendig wären, um diese Parteitagsverpflichtung<lb/>
zu erfüllen. <name type="person" ref="per:114714">Inthal</name> und die Betriebsräte schlugen mir glatt<lb/>
eine 10 %-ige Erhöhung der Vorstandsgehälter vor. Ich wies besonders<lb/>
darauf hin, dass bei den Strompreisverhandlungen immer wieder<lb/>
und dies wird in Hinkunft nur noch stärker werden, die AK<lb/>
und der ÖGB auf das unmögliche Gehaltsverhältnis bei der<lb/>
E-Wirtschaft hinwies. Die Lohntangente ist nach wie vor unver<lb break="no"/>gleichlich hoch. <name type="person" ref="per:97333">Bandhauer</name> meinte, er hätte mit den Bayern-Werken<lb/>
jetzt durchkalkuliert und festgestellt, dass diese 8 Pfennig<lb/>
Durchschnittserlös, das sind 56 Groschen, während die Verbund<lb/>
nur 42 Groschen bekommt. Für stromintensive Betriebe erlösen sie<lb/>
45 Groschen wie z.B. bei einem grossen Chemiebetrieb, während die<lb/>
Verbund bei der Chemie Linz 35 Groschen erlöst. <name type="person" ref="per:97333">Bandhauer</name><lb/>
hat allerdings mir bestätigt, dass bei den letzten Strompreis<lb break="no"/>erhöhungen, die ich zu verantworten habe. die Verbund sehr wohl<lb/>
wesentlich besser behandelt wird als in der Vergangenheit<lb/>
und auch im Vergleich zu den Landesgesellschaften. Eine Tarif<lb break="no"/>reform wird derzeit ja von <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> besprochen und versucht,<lb/>
noch für den 1. Jänner 1978 mit der AK und dem ÖGB zu vereinbaren.<lb/>
Die Betriebsräte haben sich dann interessanterweise gegen<lb/>
die weitere Rationalisierung ausgesprochen. Insbesondere wird<lb/>
in den Werken und Umspannwerken jeder mögliche Arbeitsplatz<lb/>
eingespart und dies gibt regional z.B. für Aschach schon<lb/>
grosse Probleme. Wirkliche Einsparungsmöglichkeiten gibt es<lb/>
bei den Zentralen, wo in der Vergangenheit unverhältnis<lb break="no"/>mässig viel Angestellte aufgenommen wurden. Erklärlich ist<lb/>
das aus dem Prinzip, dass der technische Direktor meistens<lb/>
ein Sozialist, notwendige Aufnahmen verlangen musste und der<lb/>
kaufmännische Direktor dann automatisch auch für seinen Bereich<lb/>
nach dem Proporz-System 1 : 1 entsprechende Zugeständnisse ver<lb break="no"/>langte, weil er sonst der Aufnahme der Techniker auch nicht zu<lb break="no"/>stimmte. Mit diesem System habe ich schon versucht zu<lb/>
brechen und muss in Hinkunft ganz rigoros bekämpft werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Lass Dir bitte alle die diesbezüglichen Forde<lb break="no"/>rungen der ÖVP auf dieser Basis geben, damit wir dies einmal<lb/>
entsprechend anprangern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit den beiden Generaldirektoren der Porr AG und Universale<lb/>
habe ich Gelegenheit, über Aktivitäten der Bauwirtschaft im Ausland<lb/>
zu sprechen. Bei dieser Gelegenheit erfuhr ich, dass jetzt<lb/>
endlich die Bauunternehmer zumindestens die grossen bei Auslands<lb break="no"/><pb n="36-0643" facs="36_1977-06-01_0643.jpg"/>geschäften Absprachen tätigen. Die deutsche Bauindustrie, wurde<lb/>
mir mitgeteilt, hat ein System entwickelt, wo sie trotz des Kartell<lb break="no"/>amtes in Berlin entsprechende Absprachen wahrscheinlich sogar<lb/>
nicht nur für Auslandsaufträge, führen. Bei uns dagegen fürchte<lb/>
ich, funktioniert es im Ausland weniger, dafür aber im Inland<lb/>
umso besser. Auslösendes Moment für mich waren die beiden Projekte<lb/>
von Porr auf der einen Seite und von der Universale auf der<lb/>
anderen für das Verbundgebäude. Ich erklärte beiden, dass ihre<lb/>
Projekte unvergleichlich teuer sind und meiner Meinung nach eine<lb/>
Ausschreibung für Oberlaa die beste Lösung. Der Betriebsrat hat dies<lb/>
aber namens der Belegschaftsmitglieder ganz entschieden abgelehnt.<lb/>
Die wollen lieber in ein teures Projekt in der Stadt einziehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="36_0635_05" facs="36_1977-06-01_0635-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 1.6.1977</head>
         </div>
         <pb n="36_0635_06" facs="36_1977-06-01_0635-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>