<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19820312">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 12. März 1982 bis Sonntag, der 14. März 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band64_1982-03-12</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1982-03-12" to="1982-03-14">Freitag, 12. März 1982 bis Sonntag, 14. März 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-09-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="64-0312" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-03-12_1982-03-14_0312.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-12_01">Freitag, 12. März 1982 bis Sonntag, 14. März 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-12_02">Für Freitag war der Besuch des Oberst <rs type="person" ref="#per__123182">Gaddafi</rs> bei der VÖEST vorgesehen.<lb/>
Gleichzeitig war vor längerer Zeit schon der britische Handelsminister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__1137687">Biffen</rs> ebenfalls mit einem VÖEST-Besuch eingeplant. Die Schwierigkeit<lb/>
bestand jetzt, <rs type="person" ref="#per__1137687">Biffen</rs>-Besuch sozusagen terminlich so zu gestalten, daß<lb/>
dieser nicht mit <rs type="person" ref="#per__123182">Gaddafi</rs> zusammentrifft. Gleichzeitig mußte vorgesehen<lb/>
werden, daß die Änderung <rs type="person" ref="#per__1137687">Biffen</rs> nicht als Diskriminierung betrachtet.<lb/>
MR <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> stöhnte, daß er mit den Libyern so große Schwierigkeiten wegen<lb/>
der Koordinierung und der Protokollausarbeitung hat. MR <rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs> wieder<lb/>
stöhnte, daß die Änderung des Besuchsprogrammes mit dem englischen<lb/>
Botschafter so abgeändert muß, daß dieser sich nicht diskriminiert fühlte.<lb/>
Furchtbar viel Aufregung, furchtbar viel Arbeit und dann stellt sich<lb/>
heraus, daß <rs type="person" ref="#per__123182">Gaddafi</rs> gar nicht nach Linz fährt, weil erste Version, er<lb/>
durch einen Zeitungsartikel, die VÖEST lege angeblich keinen Wert darauf,<lb/>
verärgert sei. Die zweite Version aber, die ich sogar lange vorher<lb/>
schon, bevor sie dann die offizielle wurde, erklärte nämlich, daß er<lb/>
eben am Freitag ihren Feiertag in die Moschee beten geht. Ich erklärte<lb/>
überall als Beispiel, würde ich in London bei auch einem offiziellen<lb/>
Besuch am 1. Mai sein, würde auch ich anstelle eines Sightseeing schon<lb/>
allein demonstrativ am 1. Mai mitmarschieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-12_03">Das Gespräch mit dem britischen Handelsminister <rs type="person" ref="#per__1137687">Biffen</rs> verlief morgens um<lb/>
8.30 Uhr im Handelsministerium also zu nachtschlafender Zeit für einen<lb/>
Engländer problemlos. 7,8 Mrd. S Import gegenüber 10,5 Mrd. S Export<lb/>
betrachten die Briten nicht als ein besonderes Problem. Als Konservativer<lb/>
ist er für den Freihandel und meint, dies müsse man in Kauf nehmen.<lb/>
Andererseits aber wieder sei er nicht zuletzt eben um mehr Exporte<lb/>
nach Österreich tätigen zu können, brennendst daran interessiert, daß<lb/>
das englische Coal Board mehr Schwarzkohle nach Österreich liefern könnte,<lb/>
im Vorjahr wurde nach langjährigen Stillstand 85.000 to wieder exportiert<lb/>
der größte Teil, um nicht zu sagen, fast alles zur VÖEST-Alpine. Der<lb/>
Coal-Board-Chef <rs type="person" ref="#per__133263">Sir Derek</rs> wird noch im Laufe des Frühjahrs zu einem<lb/>
Symposium nach Österreich kommen. Ich habe ihm sofort erklärt, wir<lb/>
würden wahrscheinlich mehr britische Kohle kaufen, wenn der Preis nicht<lb/>
doch wesentlich höher liege als der jetzt zu bezahlende am Weltmarkt.<lb/>
Er interessierte sich dann auch besonders über die Kreditlösung der Ost<lb break="no"/>staaten, insbesondere über die Umschuldung in Polenkredit, ein weiteres<lb/>
Problem war die Zusammenarbeit auf dem Verteidigungsministeriums-Gebiet<lb/>
also Kooperation über Waffenlieferungen und event. Produktion.<lb/>
</p>
            <pb n="64-0313" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-03-12_1982-03-14_0313.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-12_04">Bei der VÖEST-Alpine in Linz hatte ich dann, bevor der libysche Schwer<lb break="no"/>industrieminister <rs type="person" ref="#per__123186">Muntasser</rs> eintraf, Gelegenheit mit GD <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> und<lb/>
seinen engsten Mitarbeitern, insbesonders dem Intertrading-Chef<lb/>
<rs type="person" ref="#per__123768">Preschern</rs>, dessen Politik zu besprechen. Intertrading wurde auf Initia<lb break="no"/>tive <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalters</rs> vor ein paar Jahren gegründet und hat jetzt bereits einen<lb/>
Umsatz vom 5,4 Mrd. S erreicht. 65 % davon ist der freie Handel, 35 %<lb/>
ist Auflösung von Kompensationsverpflichtungen, VÖEST oder anderer öster<lb break="no"/>reichischer Firmen aus Oststaatengeschäften. Diese Abteilung hat derzeit<lb/>
hundert Beschäftigte mit 12 ausländischen Vertretungen, teils bei der<lb/>
VÖEST, teils auch eigene Gesellschaften.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-12_05">Ich berichte <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs>, daß mir GD <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> auf meine ausdrückliche Frage,<lb/>
ob er nun bereit sei, libysche zusätzliche Ölmengen zu übernehmen, damit<lb/>
zusätzliche Exporte nach Libyen getätigt werden können, erklärt hat,<lb/>
nicht einen Liter. Er verstehe sich mit dem derzeitigen Schwerindustrie<lb break="no"/>minister, ehemaliger GD der verstaatlichen libyschen Ölgesellschaft<lb/>
<rs type="person" ref="#per__123186">Muntasser</rs> sehr gut, er sei ein guter Freund von ihm, aber er könne der<lb break="no"/>zeit überhaupt nichts sagen. 1980 hätten sie 1 Mio. to importiert, im<lb/>
Vorjahr nur 500.000 to u. auch heuer könnten sie nur die 500.000 to über<lb break="no"/>nehmen. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> stöhnte insbesondere über den Vertrag, den er jetzt mit<lb/>
den Saudi-Arabern hat, dort müsse er jetzt die mit 34 $ pro Barrel verein<lb break="no"/>barten Vertragsmengen abnehmen. Früher waren die Saudis für ihn eine<lb/>
günstige Bezugsquelle, als <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> vor ein paar Jahren dieses Öl ihnen<lb/>
vermittelte. Jetzt ist dieser Vertrag ein Fluch. Die Italiener hätten<lb/>
das Glück, daß dieser 34-$-pro-Barrel-Vertrag ausgelaufen ist, die<lb/>
deutsche Veba hätte keine Antwort über ihre Reduktionswünsche bekommen,<lb/>
worauf sie die Mengen nicht mehr abnehmen und jetzt den Saudis nicht<lb/>
mehr antworten. Er sehe weder ein noch aus und fragte mich, was er<lb/>
machen soll. Ich erklärte ihm einmal mehr, daß sei seine Verantwortung,<lb/>
er hätte den Vertrag geschlossen, ich hätte ihn dazu weder zu- noch abge<lb break="no"/>redet, er hätte mich auch gar nicht gefragt. Jetzt müsse er selbst<lb/>
wissen, was er tun soll respektive gegebenenfalls <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> fragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-12_06"><rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> erklärte sofort, die VÖEST-Alpine wird daher über Intertrading<lb/>
sehr wohl zusätzliche Ölmengen zuerst einmal bis 500.000 to wahrschein<lb break="no"/>lich in Zukunft sogar 1 Mio. to übernehmen. <rs type="person" ref="#per__123768">Preschern</rs> ist gerade vom<lb/>
Iran gekommen, wo er ähnliche Ölmengen mit entsprechenden Kompensations<lb break="no"/>lieferungen österr. Firmen in den Iran besprochen hat. Diese Firmen müssen<lb/>
für ihren Export nach Iran eben ca. 10 % an Intertrading abführen,<lb/>
dann kann diese die zusätzlichen Ölmengen vom Iran irgendwie am Welt<lb break="no"/>markt verkaufen respektive gegebenenfalls verarbeiten lassen und an die<lb/>
<pb n="64-0314" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-03-12_1982-03-14_0314.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Produkte entsprechend billig im Ausland und ich bin fest davon über<lb break="no"/>zeugt und erklärte ihnen dies auch, früher oder später im Inland unter<lb break="no"/>bringen. Der ÖMV entsteht dadurch eine ungeheure Konkurrenz, nicht nur<lb/>
der Multis sondern in Hinkunft sicherlich auch der Intertrading.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-12_07">Mit Stolz berichtete mir <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> und sein Vorstandkollege <rs type="person" ref="#per__1137689">Wicher</rs> für<lb/>
die Anlagenbau zuständig, daß sie jetzt eine Auftragssumme von 50 Mrd. S<lb/>
haben, 9 Mrd. allein der jetzt abzuschließende Sowjetvertrag über das<lb/>
Kleinstahlwerk. <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> war beim sowjet. Vizeaußenhandelsminister <rs type="person" ref="#per__127183">Komarow</rs><lb/>
und ist fest davon überzeugt, jetzt das Projekt in Kürze unter<lb break="no"/>schreiben zu können. Von den 9 Mrd. S müssen sie allerdings dem Italiener<lb/>
<choice><choice><sic>Danielli</sic><corr>Danieli?</corr></choice></choice> als Zulieferer 1,7 Mrd. geben und den Finnen für den Bau 2 Mrd.<lb/>
Noch immer bleibt aber ein großer Brocken für die VÖEST-Alpine und was<lb/>
noch wichtiger ist, wieder eine Referenzanlage für die Kleinstahlwerk<lb break="no"/>produktion, welche fast schon serienmäßig jetzt VÖEST-Alpine anbietet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-12_08">Die Aussprache mit dem Schwerindustrieminister <rs type="person" ref="#per__123186">Muntasser</rs> und seinem Be<lb break="no"/>gleiter über das Trainingscenter-Projekt 3,9 Mrd. S verlief aber ganz<lb/>
anders als die VÖEST erwartete. Eine ganze Reihe von dafür zuständigen<lb/>
Vorstandsdirektoren und vor allem Libyen-Spezialisten hatten in Tripolis<lb/>
dieses Projekt so vorbereitet, daß sie glaubten, während des <rs type="person" ref="#per__123186">Muntasser</rs>-<lb/>
Besuches könnte es endgültig finalisiert werden. Der dafür zuständige<lb/>
Ing. <rs type="person" ref="#per__1137691">Eisler</rs> hatte mit dem dafür Zuständigen in Tripolis, <rs type="person" ref="#per__1137690">Nasuf</rs> erst vor einigen<lb/>
Tagen alle Details abgesprochen und war fest davon überzeugt, daß der<lb/>
Preis und die Technik stimmt. Zur allergrößten Überraschung hatte dann<lb/>
<rs type="person" ref="#per__123186">Muntasser</rs> erklärt, die VÖEST-Alpine hätte ja in Libyen das Stahlwerk<lb/>
<choice><choice><sic>Misurata</sic><corr>Misrata?</corr></choice></choice> bekommen um 500 Mio. libysche Dinar. Beim Trainingscenter aber,<lb/>
zeigt sich, daß sie zu teuer sind. Es hat drei Bewerber gegeben, unter<lb/>
dem VÖEST-Preis liegt ein ital. Unternehmen und Offert um 47 % billiger.<lb/>
Jetzt begann dann eine äußerst schwierige Phase in der Verhandlung, ich<lb/>
schlug daher <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> sofort vor, zwei Libyer, er und ich sollten uns<lb/>
zu einem Acht-Augen-Gespräch zurückziehen. Dadurch mußte ich ganz unbe<lb break="no"/>absichtigt, Sts. <rs type="person" ref="#per__110169">Nußbaumer</rs>, er hätte <rs type="person" ref="#per__123182">Gaddafi</rs> begleiten sollen, desavouieren,<lb/>
aber ich konnte und <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> wollte auch gar nicht, irgend jemand vom<lb/>
Bundeskanzleramt beiziehen. In diesem Gespräch wurde dann von mir und<lb/>
insbesondere von <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> auch darauf verwiesen, daß jedermann insbe<lb break="no"/>sondere auch die österr. Öffentlichkeit und sicherlich auch man weltweit<lb/>
erwartete, daß aus Wirtschaftsgründen Österreich <rs type="person" ref="#per__123182">Gaddafi</rs> eingeladen hat<lb/>
und bei jedem Staatsbesuch aus Staatshandelsländern größere Projekte<lb/>
finalisiert werden. Ich konnte noch ermitteln, daß die dritte Anbots<lb break="no"/><pb n="64-0315" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-03-12_1982-03-14_0315.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>firma auch eine ital. Firma war, die um 20 % mehr verlangte, als die<lb/>
VÖEST. Daraus ergab sich deutlich, daß es unmöglich ist, das gleich<lb break="no"/>zeitig ein 47 %-iges billigeres Offert als seriöses Anbot gelten kann.<lb/>
Bei langer Verhandlung kurzer Sinn, <rs type="person" ref="#per__123186">Muntasser</rs> informierte <rs type="person" ref="#per__123182">Gaddafi</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> dann <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>. Bei einer nicht vorgesehenen dritten Zusammen<lb break="no"/>kunft zwischen den beiden, wurde dann wie <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> nächsten<lb/>
Tag mitteilte, neuerdings dieses Projekt besprochen, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hofft,<lb/>
daß <rs type="person" ref="#per__123182">Gaddafi</rs> in Libyen entsprechende Weisungen dann im Detail noch geben<lb/>
wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-12_09">Bei der Besichtigung der Lehrlingsausbildungsstätte der VÖEST-Alpine<lb/>
wegen der libysch üblichen Verspätung mußten diese sogar Überstunden<lb/>
machen, mußte ich dann feststellen, daß dies auch nicht sehr geschickt<lb/>
organisiert war. Anstelle, daß man dort wirklich ernste Arbeit gezeigt<lb/>
hätte, wurde so typisch alle Lehrlinge auf ihren Schraubstöcken mit<lb/>
Feilen beschäftigt, ich organisierte dann noch schnell, daß auch auf<lb/>
Maschinen gearbeitet wurde, da ja <rs type="person" ref="#per__123182">Gaddafi</rs> erklärt hat, er wird sich die<lb/>
Fernsehaufzeichnungen vorführen lassen. Ob er das tut oder nicht, er<lb break="no"/>scheint mir nicht so wichtig, aber, daß im Fernsehen von Libyen eine<lb/>
riesige Werkstatt ähnlich dem Trainingscenter gezeigt wird und die<lb/>
Leute tun nur auf einem Schraubstock feilen, halte ich für ungeschickt.<lb/>
Ähnlich war es auch in der Elektrowerkstätte. Auch in der VÖEST-Alpine<lb/>
haben halt viele Leute überschneidende Kompetenzen und keiner kann<lb/>
endgültig entscheiden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-12_10">Die Aussprache dann mit dem britischen Handelsminister <rs type="person" ref="#per__1137687">Biffen</rs> verlief<lb/>
programmgemäß. Nach Berechnungen der VÖEST ist die englische Kohle um<lb/>
15 % zu teuer, nach den mir vorliegenden Unterlagen mußte ich fest<lb break="no"/>stellen, daß hier entweder in der Außenhandelsstatistik nicht stimmt<lb/>
oder doch die VÖEST-Unterlagen nicht mit der Statistik korrespondiert,<lb/>
da aufgrund der Außenhandelsstatistik der Tonnenpreis, denn die VÖEST<lb/>
bezahlte, wesentlich höher ist, als die VÖEST wahrscheinlich wirklich<lb/>
aufgrund ihrer Aufzeichnungen zahlt, erklärte ich gleich angriffslustig<lb/>
aber doch humorvoll, <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> und seinem Intertrading-Mann, die anderen<lb/>
haben es nicht gehört und es war auch nicht für dessen Ohren bestimmt,<lb/>
daß sie hier einen Gewinntransfer nach England vorgenommen haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-12_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</rs>: Bitte die Differenz vertraulich versuchen<lb/>
aufzuklären.<lb/>
</p>
            <pb n="64-0316" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-03-12_1982-03-14_0316.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-12_12">In Linz überreichte ich auch das Staatswappen an eine 1968 gegründete<lb/>
Elektrobau-Firma von zwei jungen Ingenieuren, mit einem noch jüngeren<lb/>
Mitarbeiterstab. Dort wurden Firmenprobleme auf Mikrocomputersysteme<lb/>
entwickelt und geplant und damit immerhin ein 50 Mio. S Umsatz erzielt.<lb/>
Die beiden Inhaber, <rs type="person" ref="#per__1137692">Krippner</rs> und <rs type="person" ref="#per__1137693">Kletzmaier</rs> ersuchten mich dann beim<lb/>
Abschied, ich sollte mit GD <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> noch einmal darüber sprechen, daß<lb/>
sie jetzt gern endgültig mit der VÖEST-Alpine kooperieren würden.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> erzählte mir dann, daß die VÖEST tatsächlich ein Interesse<lb/>
hat, in dem Betrieb einzusteigen. Die beiden wollen nur 10 % Anteil,<lb/>
die VÖEST-Alpine würde aber dann so große Aufträge hingehen respektive<lb/>
die Firma so ausdehnen, daß sie mit 10 % Anteil wesentlich mehr hätten,<lb/>
als jetzt der ganze Betrieb wert ist. <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> sagte mir auch ein wenig<lb/>
verärgert, als er von dieser Firma das erste Mal erfuhr, dann hörte,<lb/>
daß beide bei der VÖEST-Alpine als Ingenieure angestellt waren, daß in<lb/>
ihrem System etwas nicht stimmen kann, wenn tüchtige Leute weggehen,<lb/>
anstelle sich innerhalb der VÖEST-Alpine entwickeln zu können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-12_13">Die Firmeninhaber haben sich bei auch beschwert, daß immer mehr auch<lb/>
öffentliche Aufträge auf diesem Gebiet ins Ausland gehen, obwohl sie<lb/>
selbst auch solche Aufträge jederzeit erledigen könnten. Ich habe sie<lb/>
auf unsere öffentliche Auftragsvergabe Ausschuß verwiesen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-12_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Vielleicht wenden sie sich an Dich oder<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113022">Fabrizii</rs>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-12_15">Die Firma Wick in Vorchdorf beruht auf einer alten Tischlermeisterfirma,<lb/>
damals in Linz und jetzt in der dritten Generation fabrikmäßige Er<lb break="no"/>zeugung von Fenstern, Türen und Jalousien. Erzeugt <choice><choice><sic>hauptschließlich</sic><corr>hauptsächlich?</corr></choice></choice> aus<lb/>
Holz, zwischendurch auch und natürlich noch immer mit einem größeren Anteil<lb/>
von Kunststoffenstern. Das Aluminium, weil bei Ranshofen zu teuer, wird<lb/>
aus Nenzing, Vorarlberg bezogen, in der letzten Zeit aber ganz besonders<lb/>
starke Zunahme der Holzfensterproduktion.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-12_16">Bei der Eröffnung des 10. Spielcasinos in Linz kam sogar Finanzminister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs>. Dieser erklärte allerdings sofort, ich allein sollte reden<lb/>
und auch eröffnen, er kommt nur her um zu kassieren. Erstmals hat dann<lb/>
auch bei der Eröffnungsansprache GD <rs type="person" ref="#per__113372">Wallner</rs> von der Casino AG darauf<lb/>
verwiesen, daß er eine halbe Mrd. S Steuer bezahlt. Der Bürgermeister<lb/>
verwies auf die Aktivitäten in Linz und LH <rs type="person" ref="#per__112001">Ratzenböck</rs> meinte humorvoll,<lb/>
er hätte sich überhaupt überlegt, hierher zu kommen, denn dann heißt<lb/>
es gleich die Landesfinanzen sind so schlecht, daß er sie beim Glücks<lb break="no"/>spiel versucht zu sanieren. Jedem Casino liegt ein bißchen Verruchtes<lb/>
<pb n="64-0317" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-03-12_1982-03-14_0317.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>zugrunde, der Spieltrieb der Menschen sei etwas schönes aber auch<lb/>
gefährliches, da das Ganze im Regionalprogramm über ganz Österreich<lb/>
angeblich durch vier Stunden übertragen wird, verwies ich dann natür<lb break="no"/>lich darauf, welche Bedeutung diese 10 Casinos für den österr. Touris<lb break="no"/>mus haben. Das was GD <rs type="person" ref="#per__113372">Wallner</rs> sonst immer besonders herausstreicht,<lb/>
und eigentlich gegen die Auffassung von <rs type="person" ref="#per__112001">Ratzenböck</rs> war, habe ich dann<lb/>
natürlich auch besonders herausgestrichen. Ich habe fast alle Casino<lb break="no"/>eröffnungen miterlebt, aber ein solches Gedränge und so einen Massen<lb break="no"/>auftrieb wie in Linz hat es noch nirgends gegeben. Damit alle irgendwie<lb/>
unterkommen, hatte man sogar vor dem Hotel ein Zelt aufgestellt. Bei<lb/>
den ersten Roulettekugelwürfen kam ich auf schwarz, <choice><choice><sic>demso</sic><corr>ebenso?</corr></choice></choice> <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114604">Hillinger</rs>, dafür aber <rs type="person" ref="#per__112001">Ratzenböck</rs> auf rot. <rs type="person" ref="#per__112001">Ratzenböck</rs> meinte, dies sei<lb/>
ein ganz gutes Omen, drei schwarz ein rot für die nächsten Wahlen. Wenn<lb/>
diese vom Glück abhängig sind und sich nach dem Spiel richten, hätten<lb/>
wir allerdings schon schwer verloren. Die Meinungsumfragen signalisieren<lb/>
allerdings einen solchen Verlust Gott sei Dank nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-12_17">Samstag hat dann Oberst <rs type="person" ref="#per__123182">Gaddafi</rs> das Programm wieder total umgeworfen.<lb/>
Ich selbst hatte noch mit der libyschen Delegation eine Aussprache,<lb/>
bevor wir das Protokoll feierlichst unterzeichneten. Für mich war dieser<lb/>
Besuch deshalb so befriedigend, weil ich mit dieser Protokollunter<lb break="no"/>zeichnung und damit Abwicklung der Gemischten Kommission in Wien, mir er<lb break="no"/>sparte, übernächstes Wochenende nach Tripolis zu fliegen. Neues gibt<lb/>
es eigentlich nicht zu berichten, außer, daß die libysche Seite sich<lb/>
nicht zuletzt wahrscheinlich durch Intervention des Revolutionsführers<lb/>
doch bei entsprechender Ölkompensationsübernahme für das Trainingscenter<lb/>
der VÖEST-Alpine entscheiden wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-12_18">Im ÖGB-Schulungsheim in Vöslau wurden zwei Grundkurse der Lebensmittel<lb break="no"/>arbeiter also 60 Leute zusammengezogen. Mit mir gab es dann eine sehr<lb/>
lockere Diskussion über alle Probleme. Insbesonders natürlich mußte ich<lb/>
alle Skandale der letzten Zeit aufklären und verteidigen und nicht<lb/>
zuletzt auch über die Kritik der Minister von ihren Bezügen bis zu<lb/>
sonstigen Vergnügen Rede und Antwort stehen. Während es vielleicht<lb/>
anderen unangenehm ist und sie über dieses Problem sich hinwegschwindeln,<lb/>
gehe ich genau den umgekehrten Weg. Nur keiner Frage ausweichen, frei<lb break="no"/>mütigst die Einkommen, belegt durch Lohnstreifen darlegen, die soge<lb break="no"/>nannten Vergnügen, Essen und Trinken manchmal gleichzeitig drei an<lb/>
einem Abend als das hinzustellen, was sie nämlich wirklich sind, eine<lb/>
Belastung und vor allem nicht etwas verteidigen, was ich selbst nicht<lb/>
als richtig empfinde. Immer wieder wird mir dann bestätigt, das kommt<lb/>
<pb n="64-0318" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-03-12_1982-03-14_0318.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>bei allen am Besten an, weil man angeblich bei mir das Gefühl hat, daß<lb/>
ich es wirklich ehrlich meine.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-12_19">Über die Mittagszeit berichtete ich dann noch dem Gruppenausschuß<lb/>
der Müller, die sich zu einer Wochenendschulung zur Besprechung ihrer<lb/>
nächsten Aktivitäten auch in dem selben Heim befanden. Daß man natür<lb break="no"/>lich nebenbei womöglich immer Detailinformationen über den <rs type="person" ref="#per__123182">Gaddafi</rs>-Besuch<lb/>
von mir erwartet, ist klar, allen erscheint es ja als ein besonderes<lb/>
Novum <choice><choice><sic>um</sic><corr>und?</corr></choice></choice> <rs type="person" ref="#per__123182">Gaddafi</rs> ein bißchen als ein Monstrum, für mich war es doch nicht<lb/>
mehr als ein routinemäßiger Staatsbesuch.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-12_20">Der Besuch bei der Leipziger Messe entwickelte sich fast wie ich er<lb break="no"/>wartete. Das DDR-Protokoll hatte unseren Botschafter schon vorher und<lb/>
dann noch bevor der Rundgang zur VÖEST-Alpine kam, dezidiert mitgeteilt,<lb/>
Herr Staatsvorsitzender wird keine Möglichkeit haben, den Pavillon zu<lb/>
betreten. Ich ging wie auch das letzte Mal ihm einen Schritt entgegen<lb/>
und meinte sofort, ich dürfe doch erwarten, daß er reinkommt, was<lb/>
selbstverständlich auch dann geschah. Ich berichtete ihm über die Ge<lb break="no"/>spräche die in der Zwischenzeit von der VÖEST-Alpine mit den deutschen<lb/>
Außenhandelsunternehmungen, Generaldirektoren abgeführt wurden, bei<lb/>
denen ich als einziger der österr. Delegation anwesend war. <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs><lb/>
wollte mir nämlich auch die Gelegenheit geben, über die Schwierigkeiten<lb/>
bei der Abwicklung von vielen Großaufträgen selbst zu hören, welche<lb/>
Probleme hier entstehen können. <rs type="person" ref="#per__114104">Honecker</rs> war mit der Entwicklung der<lb/>
Wirtschaftsbeziehungen sehr zufrieden, hat es auch vor laufender<lb/>
Kamera immer wieder bestätigt, ich selbst bedankte mich bei ihm auch<lb/>
über die großen Konsumgütereinfuhren der DDR aus Österreich. <rs type="person" ref="#per__114104">Honecker</rs><lb/>
hat, wie er mir dann beim Rausgehen auch noch versichert, vollstes<lb/>
Verständnis, daß ich nicht nur für die Verstaatlichte Industrie, sondern<lb/>
mich auch für die mittlere Privatindustrie eben der Konsumgüterindustrie<lb/>
stärker einsetze.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-12_21">Eine Aussprache dann unter vier Augen mit Sts. <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> ergab, daß dieser<lb/>
auf Drittmärkten Bauaufträge von bis 4 Mrd. S hat, die er durch eine<lb/>
DDR-österr. Baufirma gerne ausführen würde. Er meinte, ein Joint ven<lb break="no"/>ture wäre dafür die beste Lösung, 50 % zu 50 %, sie würden die Verträge<lb/>
einbringen und ihren Kreditanteil für diese Bauaufträge, 1 Mrd. im Irak,<lb/>
700 Mio. in Algerien, der Rest in Tunesien, Marokko usw. dieser Gesell<lb break="no"/>schaft übertragen. Da ich beim Durchgang mit dem österr. Handelsdele<lb break="no"/>gierten erfahren habe, daß die DDR jetzt keinerlei Bauaufträge mehr<lb/>
<pb n="64-0319" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-03-12_1982-03-14_0319.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>nach Österreich geben möchte, schlug ich <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> sofort vor, diese Ge<lb break="no"/>mischte Gesellschaft könnte als ersten Schritt einmal einen entsprech<lb break="no"/>enden Bauauftrag auch in der DDR übertragen bekommen. <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> schloß dies<lb/>
nicht aus und meinte, die Gesellschaft soll sich eben dann mit ihm<lb/>
besprechen. Ich selbst erklärte sofort, daß für diese Gesellschaft<lb/>
mehrere österr. Firmen in Frage kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-12_22">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</rs>: Die Generaldirektoren von Porr, Universale,<lb/>
Hofman &amp; Maculan, <choice><choice><sic>Illbau</sic><corr>Ilbau?</corr></choice></choice>, Hinteregger sofort zu einer Sitzung zu mir<lb/>
einladen. Mit GD <rs type="person" ref="#per__114715">Herbeck</rs>, Porr verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-12_23">Mit <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs>, seinem Konsortialvertreter<add>[hs. korrigiert, Anm.]</add> <rs type="person" ref="#per__1137694">Ulrich</rs> bei der VÖEST-Alpine und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__125951">Reh</rs> besprachen dann <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> und ich die Weiterentwicklung. Der österr.<lb/>
Botschafter wäre bei dieser Besprechung so wie der österr. Handelsdele<lb break="no"/>gierte <rs type="person" ref="#per__114105">Wratschko</rs> gerne dabei gewesen, doch <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> steht auf dem<lb/>
Standpunkt, bei reinen Firmengesprächen wollen sie sozusagen unter sich<lb/>
bleiben. Bei der nächsten Konsortialsitzung soll über die mittelfristige<lb/>
Entwicklung der VÖEST-Alpine und der DDR gesprochen werden. <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> meinte,<lb/>
sie hätten jetzt bis 1990 eine Ausarbeitung ihres Forschungsinstitutes<lb/>
der Außenhandelsorganisation, Prof. <rs type="person" ref="#per__1137696">Bauer</rs> würde über die Entwicklung im<lb/>
Rahmen des RGW vertraulichst berichten. Im großen und ganzen kommt auf<lb/>
dem Chemiesektor, der Kohleerschließung, der Krankenhäuser, Errichtung<lb/>
der Mikroprozessoren und der Plasmaschmelztechnik eine engere Zusammen<lb break="no"/>arbeit in Frage. Die DDR braucht Berufsausbildungseinrichtungen, jetzt<lb/>
hat sie wieder 50 Atomingenieure ausgebildet, insgesamt werden 1,3 Mrd.<lb/>
Mark aufgewendet. Signalsicherungstechnik, diese gemeinsame Baugesell<lb break="no"/>schaft und insbesondere auf der Mikroelektronik sei zwischen der DDR,<lb/>
Prof. <rs type="person" ref="#per__1137695">Merkel</rs> und der VÖEST-Alpine neue Gesellschaft mit den Amerikanern<lb/>
<choice><choice><sic>Ami</sic><corr>?</corr></choice></choice> eine Kooperation möglich und wünschenswert. In dieser amerikanisch-<lb/>
österr. Gesellschaft vorgesehene immerhin noch 20 % Standardchiperzeugung<lb/>
sei nach Meinung der DDR eine Fehlentwicklung. <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> hatte mir vorher<lb/>
noch versichert, auch die 80 %-ige kundenbezogene Chip-Produktion sei<lb/>
mehr als fraglich. Darüber wird VÖEST-Alpine und die DDR, Prof. <rs type="person" ref="#per__1137695">Merkel</rs><lb/>
noch Detailgespräche führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-12_24"><rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> ersuchte, daß Intertrading auch jetzt Lebensmittel, Soja, Reis<lb/>
usw. gegebenenfalls nach Deutschland liefern kann. Die medizinisch-techn.<lb/>
Kooperation in Nigeria wird die Fa. Zeiss, Jena mit der VÖEST gemein<lb break="no"/>sam abwickeln. Hier erklärte <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs>, daß immer eine Großfirma wie Zeiss<lb/>
mit 45.000 Beschäftigten ganz andere und bessere Möglichkeiten hat auf<lb/>
<pb n="64-0320" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-03-12_1982-03-14_0320.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Drittmärkten mit der VÖEST gemeinsam aufzutreten, als z.B. eine Außen<lb break="no"/>handelsorganisation der DDR.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-12_25">Natürlich kam auch die Frage der Finanzierung zur Sprache. Beim Heim<lb break="no"/>flug dann hat insbesondere <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> mit Recht darauf verwiesen und<lb/>
MR <rs type="person" ref="#per__114560">Tschach</rs>, mein DDR-Referent hat ihm beigestimmt, daß das Verhalten<lb/>
der österr. Presse und insbesondere auch <choice><choice><sic>des</sic><corr>das?</corr></choice></choice> im Wirtschaftsforschungs<lb break="no"/>institutes sitzende Osthandelsinstitut unverantwortlich berichtet.<lb/>
Wenn man hier in Österreich immer wieder darauf verweist, daß die DDR<lb/>
der nächste zahlungsunfähige Partner ist, obwohl dies überhaupt nicht<lb/>
stimmt, dann kann man einen solchen Staat in die größte Schwierigkeit<lb/>
bringen. MR <rs type="person" ref="#per__114560">Tschach</rs> bezeichnet mit Recht, das Ganze als eine Kampagne,<lb/>
der sich unerklärlicherweise auch seiner Meinung nach die HK anschließt.<lb/>
Die einzelnen im Ausland tätigen Handelsräte, <rs type="person" ref="#per__134277">Wagner</rs> in Ungarn, <rs type="person" ref="#per__114105">Wratschko</rs><lb/>
in der DDR wehren sich zwar dagegen, haben aber eben nicht den not<lb break="no"/>wendigen Einfluß. Die höchsten Spitzen, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, ÖIAG-GD <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs>,<lb/>
der ebenfalls jetzt zur Leipziger Messe fährt, <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> und auch ich,<lb/>
können uns noch so abstrampeln, mit solchen Zeitungspolemiken wird alles<lb/>
wieder kaputtgemacht. Für mich war der Besuch bei der Leipziger Messe<lb/>
ja ausschließlich eine Erfüllung des DDR-Wunsches, Dr. <rs type="person" ref="#per__114101">Mittag</rs>, der<lb/>
wichtigste Mann jetzt auf dem Wirtschaftsgebiet der unmittelbar beim<lb/>
Staatspräs. <rs type="person" ref="#per__114104">Honecker</rs> hat sich auch bei mir noch ausdrücklich bei der<lb/>
Verabschiedung bedankt. <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> war über meinen Besuch glücklich, da ja<lb/>
andere Minister unter anderem auch <rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorff</rs> zur Leipziger Messe kommen<lb/>
obwohl sie kaum so große Aufträge bekommen, dennoch war dieser Besuch<lb/>
von mir eine reine Pflichterfüllung. Von der Früh bis abends nichts<lb/>
anderes als österr. Firmen besucht u. mit DDR-Vertretern über alles er<lb break="no"/>denkliche Gespräche geführt. Persönlich selbst konnte ich allerdings<lb/>
mir von einem Friseurkollektiv noch schnell die Haare schneiden lassen.<lb/>
So flink wie dort habe ich noch nirgends einen Haarschnitt erlebt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-12_26">Da mir <rs type="person" ref="#per__114104">Honecker</rs> Grüße an BP <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> und Kanzler <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> beauf<lb break="no"/>tragt hat, werde ich selbstverständlich diese auch ausrichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-12_27">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__136485">RENNER</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-12_28">Die beiden "reinen Vergnügen" dieses Wochenendes, der Ball der SPÖ<lb/>
Landstraße und der Empfang der ital. Reiseverbandskongresses im Wiener<lb/>
Rathaus verliefen routinemäßig. Beim Ball der Landstraßer jetzt schon<lb/>
einige Male in <rs type="person" ref="#per__133860">Hübners</rs> Kursalon anstelle im Schwechater Hof, gibt<lb/>
mir immer die Gelegenheit, den Damen vom Balleinlaß um 20.00 Uhr bis<lb/>
<pb n="64-0321" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-03-12_1982-03-14_0321.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Balleröffnung 21.00 Uhr persönlich die Damenspende überreichen. Dies<lb/>
ist eine nette Geste und erspart mir, jeden einzelnen die Hand zu<lb/>
schütteln und doch jeden einzelnen zu begrüßen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-12_29">Der Empfang im Rathaus wurde diesmal von Dr. <rs type="person" ref="#per__114709">Krebs</rs> durchgeführt und<lb/>
auch abgewickelt. Ein einziger Stadtrat war zur Eröffnung gekommen,<lb/>
ein vollkommen unübliches Vorgehen. Erklärlich ist dies für mich nur,<lb/>
daß Vizebürgermeister <rs type="person" ref="#per__97899">Sandner</rs> wegen der Nichteinladung zu dem Kongreß<lb/>
durch die ÖFVW so verärgert ist, daß man als Gegenmaßnahme eben <rs type="person" ref="#per__114709">Krebs</rs><lb/>
das Ganze abwickeln ließ. Die andere Version lautet, Dr. <rs type="person" ref="#per__114709">Krebs</rs> als<lb/>
Fremdenverkehrsdirektor von Wien hätte dadurch die Möglichkeit gehabt,<lb/>
sich bei dem Kongreß entsprechend ins Bild zu setzen. Immerhin hat der<lb/>
Präs. <rs type="person" ref="#per__134070">Magnoni</rs> von mir wissen wollen, wie der Senator politisch verankert<lb/>
ist. Die Italiener können sich mit Recht nicht vorstellen, daß nicht<lb/>
ein höherer Funktionär diesen Abend eröffnet hat. Ich war sehr froh,<lb/>
daß ich, wenn auch wesentlich verspätet, doch noch zu dieser Veran<lb break="no"/>staltung gekommen bin. Eine Ministeranwesenheit bei so vielen Anlässen,<lb/>
Konferenz ist natürlich in Italien vollkommen unüblich und wurde daher<lb/>
von den Italienern überaus freundlich und wohltuend verzeichnet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-12_30">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte bei nächster Zusammenkunft mit <rs type="person" ref="#per__97899">Fröhlich-<lb/>
Sandner</rs> erinnern und Entschuldigungsbrief mitgeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-12_31"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="64_0311_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-03-12_1982-03-14_0311-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 12.3.1982</head>
         </div>
         <pb n="64_0311_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-03-12_1982-03-14_0311-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm 12.3. Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="64_0311_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-03-12_1982-03-14_0311-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13./14.3.1982</head>
         </div>
         <pb n="64_0311_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-03-12_1982-03-14_0311-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm 13./14.3. Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>