<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19710129">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 29. Jänner 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band04_1971-01-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-01-29">Freitag, 29. Januar 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="04-0106" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-01-29_0106.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-01-29_01">Freitag, 29. Jänner 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-01-29_02">Direktor <rs type="person" ref="#per__135762">Wirnschimmel</rs> von den Illkraftwerken war der erste Elek<lb break="no"/>trizitätsvorstand, der sich offiziell bei mir vorstellte. Genosse<lb/>
<rs type="person" ref="#per__135762">Wirnschimmel</rs> glaube ich hat das Bedürfnis gehabt, bereits jetzt<lb/>
seinen neuen obersten Minister sozusagen die Aufwartung zu machen.<lb/>
Ich hatte angenommen, dass er bei der Ökonomischen Konferenz dabei<lb/>
sein wird, zu meiner grössten Verwunderung aber habe ich ihn dort<lb/>
gar nicht gesehen. Obwohl viele Elektrizitätsleute anwesend waren.<lb/>
Die Vorbesprechung zu dieser Konferenz gab keine neuen Gesichts<lb break="no"/>punkte, ausser dass fast alle ein sehr schlechtes Gefühl hatten.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> kam sehr zu spät und wir konnten deshalb kaum über diese<lb/>
Problematik diskutieren. Alle waren allerdings der Meinung, dass<lb/>
es das nächste Mal besser vorbereitet gehört. Ich selbst hatte<lb/>
auch für mein Referat, ich musste immerhin für 3 Minister referie<lb break="no"/>ren, ein sehr ungutes Gefühl. Da ich bereits um 4 Uhr früh munter<lb/>
war, hatte ich Gelegenheit, mir die ganze Materie noch einmal durch<lb/>
den Kopf gehen zu lassen. <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> liess sich von der Kollegin<lb/>
<rs type="person" ref="#per__123214">Worel</rs> begleiten, die allerdings an der Vorbesprechung nicht teil<lb break="no"/>nehmen konnte. Alle schlugen <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> bei der Vorbesprechung vor,<lb/>
dass man sich das nächste Mal besser darauf vorbereiten müsste.<lb/>
Es ist zwar richtig, wenn <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> konterte, dass ja die Konferenz<lb/>
bereits sehr Wochen feststand, der genau Termin wurde wirklich<lb/>
innerhalb von nicht ganz 10 Tagen fixiert. Ich glaube allerdings,<lb/>
dass auch eine längere Vorbereitung der Konferenz nicht ein anderes<lb/>
Ergebnis gebracht hätte. Wir kamen ja bereits in der Vorbesprechung<lb/>
überein, dass nicht neue Arbeitsgruppe oder neue Aufforderungen,<lb/>
Probleme zu untersuchen, gestellt werden sollten, Durch eine solche<lb/>
Vorgangsweise hätte die Öffentlichkeit und insbesondere die ÖVP<lb/>
erklären können, dass wir doch nicht so gut auf die Regierungsge<lb break="no"/>schäfte vorbereitet sind. Bei der Konferenz wurde <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
als einziger besonders begrüsst. Ich habe dies als nicht sehr ziel<lb break="no"/>führend empfunden. Sicher ist der Gewerkschaftsbund eine mächtige<lb/>
Organisation und der Präsident als Fraktionsführer auch der<lb/>
sozialistischen Gewerkschafter kann bei einer solchen Konferenz<lb/>
begrüsst werden. Aber in der jetzigen Phase ist das glaube ich<lb/>
nicht sehr günstig. Ausserdem hätte er dann zumindestens müssen<lb/>
die Organisation des FWV und des Arbeitsbauernbundes als die poli<lb break="no"/>tischen Träger von Wirtschaftsgruppen innerhalb der soz. Partei<lb/>
ebenfalls begrüsst werden. Die Minister referierten so ungefähr<lb/>
<pb n="04-0107" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-01-29_0107.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>20 Minuten, ist selbst habe, da ich für 3 Minister zu referieren hatte,<lb/>
27 Minuten gebraucht, <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs>, der nur über die Arbeitsmarktproblematik<lb/>
ein Kurzreferat halten sollte, kam immerhin auf 26 Minuten. Interessanter<lb break="no"/>weise hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> gar nicht aufgefordert, zu referieren, son<lb break="no"/>dern in seinen Begrüssungsworten über die ERP-Vergabe und über die<lb/>
Raumplanungskonferenz selbst gesprochen. In der Diskussion meldete<lb/>
sich als ziemlich einer der ersten <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> und strich ebenfalls sofort<lb/>
heraus, dass die Arbeit der Regierung zu hektisch sei und zu viel auf<lb/>
einmal angepackt werde. Zu diesem Zeitpunkt war aber <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs>, der nach<lb/>
den Referaten gleich wegging, bereits abwesend. Trotzdem kann ich immer<lb/>
wieder feststellen, dass <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> in jeder Phase Schützenhilfe gibt<lb/>
ich nehme nämlich nicht an, dass er beabsichtigte, damit entsprechend<lb/>
herausgestrichen zu werden. In der Mittagspause hatte ich Gelegenheit<lb/>
mit den Firmen VÖEST, Wiener Brückenbau und SGP zu reden. Ich hatte<lb/>
nämlich bei meinem Besuch in der Lobau in Erfahrung bringen können,<lb/>
dass die ÖMV unter einem furchtbaren Lieferrückstand von insbesondere<lb/>
SGP leidet und damit den <choice><choice><sic>Bladformern</sic><corr>Platformer</corr></choice></choice> nicht zeitgerecht fertigstellen<lb/>
kann. Die Genossen versprachen mir, alles daran zu setzen, um so<lb/>
schnell wie möglich die versäumte Zeit nachzuholen, d.h. zumindestens<lb/>
jetzt alles daran zu setzen, um die Bestandteile für den <choice><choice><sic>Bladformern</sic><corr>Platformer</corr></choice></choice><lb/>
zu liefern. <rs type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97738">Meszaros</rs>, die an dieser Aussprache teil<lb break="no"/>nahmen, werden in der nächsten Zeit, insbesondere <rs type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</rs>, der dafür<lb/>
verantwortlich ist, versuchen, mit den Firmen ein entsprechendes<lb/>
Arrangement zu treffen. Die einzelnen Genossen hatten den Eindruck<lb/>
und sagten es mir auch, dass sie dafür Verständnis haben, dass ich<lb/>
mich so dahinterklemme, da ich ja doch wahrscheinlich versprochen<lb/>
habe, so schnell wie möglich bleifreies Benzin zu liefern. Es ist<lb/>
richtig, dass diese Bleifreiheit des Benzin vom <choice><choice><sic>Bladformer</sic><corr>Platformer</corr></choice></choice> abhängt<lb/>
und ich erklärt habe, dass dass entsprechende bleiärmere Benzine auf<lb/>
den Markt kommen müssen. Ich habe aber niemals einen Termin gesagt,<lb/>
sondern die ÖMV hat nur gemeint, dass sie mit 1.7. den <choice><choice><sic>Bladformern</sic><corr>Platformer</corr></choice></choice> in<lb/>
Betrieb nehmen kann. Heute weiss ich, dass dieser Termin niemals ein<lb break="no"/>gehalten werden wird. Ich selbst bin aber in dieser Beziehung viel<lb/>
weniger belastet als die Firmenvertreter in dem Fall geglaubt haben.<lb/>
Die Presse war sehr sehr schlecht bei der Konferenz vertreten. Deshalb<lb/>
konnte es passieren, dass z.B. der Express dann berichtete, dass<lb/>
Minister <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> über das und jenes referiert hat. <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> aber bekannt<lb break="no"/>licherweise in Berlin bei der Grünen Woche. Ich glaube auch, dass<lb/>
die organisatorischen Vorbereitungen sehr mangelhaft waren. Z.B. hat mir<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> mitgeteilt, dass man vergessen hat sowohl <rs type="person" ref="#per__132167">Korp</rs> als auch <rs type="person" ref="#per__114651">Rauscher</rs><lb/>
<pb n="04-0108" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-01-29_0108.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>zur Konferenz einzuladen. Beim Mittagessen kam es zu einem<lb/>
beachtlichen Ausspruch <rs type="person" ref="#per__98034">Veselskys</rs>. Ich hatte mich auf einen leeren<lb/>
Sessel gesetzt und er kam zurück und die anderen sagten mir, hier<lb/>
sitzt <rs type="person" ref="#per__98034">Ernst Eugen</rs>, ich wollte zwar natürlich ihn dann sofort<lb/>
seinen Sessel abtreten, da sagt er, nein, nein, bleib nur sitzen,<lb/>
es ist ja nicht das erste Mal, dass Du auf meinem Sessel sitzt.<lb/>
Alle anderen waren genauso erstaunt wie ich und es stellte sich<lb/>
dann heraus, dass er damit meinte, dass er als Handelsminister<lb/>
ja vorgesehen gewesen sei. Da ich über diese Verhältnisse nicht<lb/>
genau informiert war und <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> am selben Tisch sass, erklärte<lb/>
ich auf eine diesbezügliche Bemerkung, dass <rs type="person" ref="#per__97442">Hertha</rs> ja genau wissen<lb/>
müsste, wie es gewesen ist. Sie selbst sagte, sie wüsste gar nichts,<lb/>
obwohl sie natürlich im Präsidium über diese Frage diskutiert haben<lb/>
müssen. Ich konterte deshalb und sagte, ich weiss aber, dass sowohl<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</rs> als auch <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> dafür eingetreten sind, dass ich nicht<lb/>
Landwirtschaftsminister werde. Ich müsste deshalb als irgendein<lb/>
Handelsminister verdrängt haben. Ich könnte mir sehr gut vorstellen,<lb/>
dass vielleicht wirklich <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> vorgesehen hat, dass <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs><lb/>
Handelsminister wird. In dieser Phase hat <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> das nicht mehr<lb/>
abgestritten, sondern nur erklärt, dass die Besprechungen als<lb/>
vertraulich gegolten haben und sie deshalb bisher geschwiegen<lb/>
hat. Ich kann mir nicht sehr gut vorstellen, dass man nach 9 Monaten<lb/>
etwas als vertraulich behandeln kann und soll. <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> dürfe also<lb/>
über den Verhandlungsverlauf sehr genau informiert gewesen sein. Ich<lb/>
kann ihm daher nachfühlen, dass er jetzt das Gefühl hat, wenn er<lb/>
Handelsminister wäre, müsste er nicht mit den Schwierigkeiten, die<lb/>
sich zwischen ihm und <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ergeben, fertig werden, denn dann wäre<lb/>
er als selbständiger Minister nicht so in unmittelbarem Schuss- und<lb/>
Beziehungsfeld mit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wie derzeit als sein Staatssekretär. Auch<lb/>
bei der Ökonomischen Konferenz hatte er ja doch zuerst bei den<lb/>
ganzen Vorbesprechungen immer erklärt und sicherlich mit Zustimmung<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs>, dass er über die und die Probleme referieren wird, und<lb/>
dann hat er nicht die Möglichkeit gehabt, hier wirklich aufzu<lb break="no"/>treten. Allerdings hat ihm dann als Ausgleich scheinbar <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
eine Erklärung im Fernsehen abgeben lassen. Ein Staatssekretär<lb/>
hat ein sehr schwieriges Arbeitsgebiet, weniger allerdings wegen<lb/>
sachlicher Fragen als wegen der Kooperationsverhältnissen zu<lb/>
seinem Minister.<lb/>
</p>
            <pb n="04-0109" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-01-29_0109.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-01-29_03">Im Fernsehen diskutierten <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> und ich mit ORF-Team.<lb/>
Als Leiter der Sendung wurde extra aus Brüssel der Korrespondent<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97417">Klaus Emmerich</rs> sowie Dr. <rs type="person" ref="#per__135868">Werner Nußbaum</rs> und <rs type="person" ref="#per__135888">Erich Weis</rs>, die Dis<lb break="no"/>kussion sollte sich über die Löhne und Preise, wirtschaftliche<lb/>
Situation aber insbesondere dann 2/3 über die zukünftige Wirtschafts<lb break="no"/>politik und über die konkreten Massnahmen, die die österreichische<lb/>
Bundesregierung für zukünftige wirtschaftspolitische Probleme in<lb/>
Angriff genommen hat, erstrecken. Ausgangsbasis sollte letzten Endes<lb/>
vor allem auch die Ökonomische Konferenz sein. Wir verhedderten,<lb/>
wie nicht anders zu erwarten, natürlich die grösste Preis uns in die<lb/>
Preisproblematik und konnten entsprechend auf die Angriffe und<lb/>
Wünsche der Diskussionsteilnehmer vom ORF parieren und reagieren. Ob<lb/>
dies allerdings angekommen ist, kann man ja nie beurteilen. Sicher<lb/>
ist nur, dass meine Mitteilung, dass man in Wien um 1.65 S/kg Koks<lb/>
in genügender Menge kriegen könnte, veranlasste in der Nacht zwei<lb/>
Teilnehmer anzurufen und zu fragen, wo sie solchen Koks bekommen können.<lb/>
Ich verwies sie auf die Gaskoks-Vertriebs GesmbH. Da ich mich ja<lb/>
noch mittags davon überzeugen konnte, dass die VÖEST wirklich Schwie<lb break="no"/>rigkeiten hat, um ihre 1000 t Koks täglich abzusetzen, obwohl sie<lb/>
den billigsten Kokspreis derzeit in Österreich hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-01-29_04"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="04_0105_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-01-29_0105-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 29.1.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>