<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 28. Februar 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band35_1977-02-28</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-02-28">Montag, 28. Februar 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-04-15">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="35-0237" facs="35_1977-02-28_0237.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 28. Feber 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe griff ich sofort die ÖVP-Taktik, nämlich Skanda<lb break="no"/>lisierung der Minister, insbesondere auch meiner Person, frontal<lb/>
an. Zuerst der Kammerpräsident <name type="person" ref="#per__107940">Dittrich</name> in der Handelskammer<lb break="no"/>zeitung, dass ich als Wiener Abgeordneter Anti-Wien-Politik<lb/>
mache, der Kurier im Zusammenhang mit Komm.Rat-Titelverleihung<lb/>
an <name type="person" ref="#per__113832">Berger</name>, der erklärt, ich hätte ihn befürwortet, obwohl dies<lb/>
eine routinemässige Erledigung eines Vorschlages der Handelskammer<lb/>
gewesen ist und ca. 500 hier überhaupt nicht klassifiziert,<lb/>
qualifiziert wurde. Jetzt die Dringliche Anfrage, dass ich das<lb/>
Parlament belogen hätte, weil <name type="person" ref="#per__137167">Ursprunger</name> eine Studie ausarbeitete<lb/>
von einem Verein bezahlt wurde, das Handelsministerium eine Subven<lb break="no"/>tion gab. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und ganz besonders <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> wollten mir klar<lb break="no"/>machen, dass dies keine Taktik sei und vor allem sie – die Bundes<lb break="no"/>handelskammer – damit überhaupt nichts zu tun hätten. Innerhalb<lb/>
der ÖVP, des ÖVP-Klubs hätten sie sich ganz entschieden gegen<lb/>
eine solche Taktik gewehrt, worauf ich sie auf den Artikel<lb/>
in der Presse von Samstag aufmerksam machte. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> kannte diesen<lb/>
Artikel überhaupt nicht, <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> meinte, der Schreiber sei gut infor<lb break="no"/>miert, sie wären aber von der ÖVP kritisiert worden, weil sie<lb/>
nicht an der Sitzung bei der Dringlichen Anfrage anwesend waren.<lb/>
Sie hatten eine Aussprache mit <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name>, <name type="person" ref="#per__97487">Graf</name> hätte dort die Stel<lb break="no"/>lung des Wirtschaftsbundes dokumentiert. Deswegen wurde <name type="person" ref="#per__97487">Graf</name><lb/>
hart kritisiert. Wegen der Kurier-Meldung wird <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> mit <name type="person" ref="#per__97581">Igler</name><lb/>
reden, da immer wieder die Schreibweise des Kuriers, wo die<lb/>
Industriellen die Mehrheit der Anteile haben, kritisiert wird.<lb/>
Sowohl <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> als auch <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> distanzierten sich ganz entschieden<lb/>
davon. Nie hat <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> so gespürt, dass diese<lb/>
Methode nicht ankommt sondern geändert werden muss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die internationalen Gesellschaften wollen zu <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> kommen wegen<lb/>
der Erhöhung des Heizöl-schwer-Preises von 1350.- auf 1400 S/t.<lb/>
Ausserdem wünschen sie, dass die 15 Tage Raffinerieverarbeitung<lb/>
des Rohöls der Internationalen an die ÖMV von dieser auch für<lb/>
die Lagerungsmenge angerechnet wird. Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> traf ich<lb/>
beim OPEC-Empfang und er erklärte mir, dass eine privatrechtliche<lb/>
Vereinbarung zwischen Internationalen und ÖMV ist, und sich<lb/>
niemand darin auskennt sich aber auch nicht einmischen sollte.<lb/>
Er lehnt diese Anrechnung ganz entschieden ab. <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> meinte auch<lb/>
mir gegenüber, er sei unglücklich, dass die Arbeiterkammer die<lb/>
<pb n="35-0238" facs="35_1977-02-28_0238.jpg"/>Erhöhung des Heizöl-schwer-Preises in der Paritätischen<lb/>
Kommission abgelehnt hat, denn dies sei der einzige Anhaltspunkt<lb/>
der Internationalen, um sich jetzt beim Bundeskanzler beschweren<lb/>
zu können wegen Benachteiligung gegenüber anderen Ländern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Verein für Konsumenteninformation will sein Budget er<lb break="no"/>höhen, 400.000 S soll die Handelskammer mehr zahlen und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
fragt, ob dann auch das Handelsministerium seinen Anteil er<lb break="no"/>höhen wird. Dies wurde seinerzeit vereinbart und deshalb stehe<lb/>
ich dazu.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Verkehrsbüro hat die ÖFVW für ihre Verkaufspolitik einspannen<lb/>
wollen, was die anderen Reisebüros und natürlich die Handelskammer<lb/>
entschieden ablehnen. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> gibt aber zu, dass es zweckmässig<lb/>
ist z.B. so wie in den Niederladen, dass auch die österr. Fremden<lb break="no"/>verkehrsstellen in den Ländern mehr Verkaufspolitik betreiben.<lb/>
Die Wiener z.B. werden jetzt den Computer der Handelskammer<lb/>
die Bettenreservierungen durchführen. Das könnten unsere FV-<lb/>
Vertretungen in Europa und Übersee ebenfalls machen. Hier kommt<lb/>
es nur darauf an, dass nicht ein Reisebüro bevorzugt wird.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> meldet auch grösste Bedenken gegen das Reisebürogesetz<lb/>
an. Insbesondere wehrt er sich gegen einen Garantiefonds, weil<lb/>
dadurch die ehrlichen und ständig gut arbeitenden Reisebüros<lb/>
für Aussenseiter haften müssten. Ich erkläre ihm dezidiert,<lb/>
er soll entsprechende Vorschläge machen, denn ein Reisebüro<lb break="no"/>gesetz kommt auf alle Fälle.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <del>HAFFNER UND</del> <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name> <add>-&gt; Konspol [???]</add>: Feststellen, was der Fachver<lb break="no"/>band und die Handelskammer konkretes vorschlagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Ausschreibungsrichtlinien für einen Ministerratsvortrag<lb/>
schlägt <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> vor, sollte mit <name type="person" ref="#per__126405">Klose</name> besprochen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Bitte sofort Kontakt aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> teilt mir mit, dass eine Ad-hoc-Arbeitsgruppe der Arbeiter<lb break="no"/>kammer, ÖGB, HK, Industriellenvereinigung zur Lösung des Zahlungs<lb break="no"/>bilanzdefizits der Exportförderung, Fremdenverkehr und Investitions<lb break="no"/>förderung gegründet wurde. Diese Arbeitsgruppe soll entsprechende<lb/>
Vorschläge erstatten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte aufs nächste Jour fixe AK - ÖGB setzen.<lb/>
</p>
            <pb n="35-0239" facs="35_1977-02-28_0239.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Als wichtigsten und letzten Punkt setze ich <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> und <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
auseinander, dass die Entwicklung für das Berufsausbildungsgesetz<lb/>
gegen meinen Willen einen Verlauf nimmt, der nicht nur mich<lb/>
nicht befriedigt, sondern auch die Gewerkschaftsjugend. Ich berichte<lb/>
über die stundenlangen Diskussionen am Samstag, <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> meint, das<lb/>
Ganze sei darauf zurückzuführen, weil ich den Standpunkt der Handels<lb break="no"/>kammer zu wenig vertrete. Dazu hätte ich überhaupt keine Begründung,<lb/>
erkläre ich ihm rundweg. Nur der Tatsache, dass verfassungsmässige<lb/>
Bedenken bestehen und vor allem, dass die Handelskammer sich so<lb/>
entschieden gegen eine Abgabe wehrt, veranlasst mich, überhaupt<lb/>
die anderen Punkte zu akzeptieren damit wenigstens eine einiger<lb break="no"/>massen befriedigende Regelung zustande kommt. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> meint, sie<lb/>
wären in der Behördenorganisation – Mitsprache der Arbeiterkammer –<lb/>
sehr weit gegangen und betrachten sich eigentlich schon als<lb/>
Demolierer ihres jahrzehntelang aufgebauten und wie er meint<lb/>
zweckmässigsten Ausbildungssystems. Er ist fest davon überzeugt,<lb/>
dass in Deutschland kein Fonds für die Lehrlingsausbildung kommen<lb/>
wird. Diese Aussprache berichte ich <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> sofort nach meiner Rück<lb break="no"/>kehr und verlange von ihm, dass jetzt die anderen offenen Punkte<lb/>
so schnell wie möglich erledigt werden sollen. Bezüglich der<lb/>
finanziellen Beteiligung der Handelskammer an gemeinsame Ausbildungs<lb break="no"/>projekte müsste ein Briefwechsel mit dieser Zusage vorbereitet<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Briefwechsel natürlich erst nach Abschluss der<lb/>
Verhandlungen Handelskammer vorlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Arbeitsgruppe zwischen Österreich und Bulgarien für Maschinen,<lb/>
Elektronik, Elektrotechnik und Chemie und Chemieprodukte sowie<lb/>
Petrochemie tagt im Handelsministerium und da habe ich die Vizemini<lb break="no"/>ster begrüsst. Dies machte ich deshalb, um der bulgarischen Seite<lb/>
zu zeigen, dass wir an ihrer Tätigkeit grösstes Interesse haben.<lb/>
Das wirkliche Problem, daß in Österreich zu wenig bulgarische Waren<lb/>
verkauft werden, können wir durch diese Arbeitsgruppe auch nicht lösen.<lb/>
Die VÖEST z.B. hat mich verständigt, dass sie ausserstande ist<lb/>
den Balkan-Car, auf den die Bulgaren so stolz sind in ihr Ver<lb break="no"/>teilerprogramm geschweige denn in ihr Produktionsprogramm aufzu<lb break="no"/>nehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> ruft ganz aufgeregt an, weil irgendjemand vom Protokoll<lb/>
im BKA bei dem Besuch des jordanischen Kronprinzen <name type="person" ref="#per__113381">Hassan</name> gesagt<lb/>
hat, die Handelskammer dürfe nicht die Wirtschaftsgespräche mit<lb/>
<pb n="35-0240" facs="35_1977-02-28_0240.jpg"/>den Unternehmern und dem Kronprinzen und seiner Begleitung<lb/>
durchführen sondern dies müsse im Handelsministerium geschehen,<lb/>
maximal unter Zuziehung der Handelskammer. Ich schlug<lb/>
<name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> vor, er möge diese Frage mit Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> klären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Frag <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name>, wie dies weitergegangen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück berichtete <name type="person" ref="#per__123217">Novak</name> von der ÖFVW, dass<lb/>
bei der Austria-Tourist-Börse 1 Mill. S gekostet hat, die ÖVFW<lb/>
500.000 S gegenüber 200.000 S gegenüber dem Vorjahr dafür<lb/>
bezahlen musste. Die Zahl der Reisebüros, also Einkäufer aus<lb/>
aller Welt hat sich daher von 120 auf 203 erhöht. 630 österr.<lb/>
Anbieter haben fast 10.000 Betten angeboten und sehr gute Ab<lb break="no"/>schlüsse gemacht. Die ATB wird auch in Hinkunft nur für die österr.<lb/>
Anbieter zur Verfügung stehen. Ausländer können höchstens An<lb break="no"/>schlussprogamme mit österr. Anbietern besprechen. Wenn man aus<lb break="no"/>ländische Anbieter ebenfalls auf die Messe liesse, dann würden<lb/>
sehr bald dieselben Verhältnisse wie bei der Messe in Berlin<lb/>
sein, nur mehr ein grosser Jahrmarkt! Für die Ausländer steht<lb/>
die österr. Ferienmesse zur Verfügung. Dort berichtete der PR-<lb/>
Mann der ÖFVW <name type="person" ref="#per__97559">Hofbauer</name>, dass sich die Besucher gegenüber dem Vor<lb break="no"/>jahr von 120.000 auf 140.000 erhöht haben. Insbesondere war<lb/>
der Aktivurlaub, Wandern, Tennis, aber auch Angeln sehr gefragt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> berichtete über die Fremdenverkehrsergebnisse vom Jänner<lb/>
die wieder gegenüber dem Vorjahr eine 8 %-ige Nächtigungssteigerung<lb/>
zu verzeichnen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__113619">Pschorn</name> referierte über die Zusammenfassung der Aussenhandels<lb break="no"/>statistik vom Jahr 1976. Ich weiss nicht, ob hier wirklich ein<lb/>
grosses Interesse vorhanden ist, wir dokumentieren glaube ich<lb/>
hauptsächlich damit, dass wir uns mit dieser Materie doch auch<lb/>
im Detail beschäftigen, obwohl darauf kaum Konsequenzen gezogen<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Getränke-Arbeiter Wien Betriebsrätekonferenz wies ich<lb/>
einleitend in meiner Begrüssung auf die Absicht des Handelsministe<lb break="no"/>riums hin, faire Konkurrenzverhältnisse zu schaffen. Die Importe<lb/>
von polnischem Bier in Flaschen, die von den Polen als Einweg<lb break="no"/>flaschen geliefert werden, dann bei der österr. Brauereien aber<lb/>
durch die Rücknahme der Wirte immer wieder auftauchen, bei der<lb/>
<pb n="35-0241" facs="35_1977-02-28_0241.jpg"/>Abfüllung dann meistens explodieren, wie gegen die Einfuhr<lb/>
von alkoholfreiem <choice><choice><sic>Brief</sic><corr>Bier</corr></choice></choice>, da nach Codex verboten ist, werden<lb/>
entsprechende Möglichkeiten, dies zu ändern, im Handelsmini<lb break="no"/>sterium untersucht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Erkundige dich bitte, wie weit die<lb/>
Arbeiten fortgeschritten sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> beschwerte sich bei mir, dass Freitag<lb/>
eine Ausschreibung für die Wiener Zeitung am SOnntag hinausgegangen<lb/>
ist, wo für den Bundesminister Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> unterschrieben<lb/>
ist, ohne dass er einen Akt gesehen hat, geschweige denn den<lb/>
Akt unterzeichnete. Ich habe sofort <name type="person" ref="#per__97819">Plesch</name> und <name type="person" ref="#per__114994">Böhm</name> zu mir gebeten<lb/>
um mit <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> gemeinsam dieses Problem zu besprechen. Vorerst<lb/>
entschuldigte ich mich sofort bei <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> über diese unverzeih<lb break="no"/>liche Vorgangsweise. Da ich alles was im Haus und ganz besonders im<lb/>
Büro passiert, zu vertreten habe, fühle ich mich dazu ver<lb break="no"/>pflichtet, obwohl ich natürlich von dieser Vorgangsweise<lb/>
nichts gewusst habe. <name type="person" ref="#per__114994">Böhm</name> erklärte dann, dass <name type="person" ref="#per__97819">Plesch</name> ihm die<lb/>
Ausschreibungsbedingungen, die von Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> im Konzept<lb/>
für die OB vorgelegt wurden, von <name type="person" ref="#per__97819">Plesch</name> bekommen hat. Seine Auf<lb break="no"/>gabe war aber nur, formell zu prüfen, ob die Ausschreibungsbedin<lb break="no"/>gungen entsprechen. Er hat weder einen Akt gesehen noch einen Akt<lb/>
anlegen sollen, geschweige denn eine Unterschriftsfloskel in<lb/>
diesen Ausschreibungsbedingungen gefunden. Das wurde von <name type="person" ref="#per__97819">Plesch</name><lb/>
von einer alten Ausschreibung übernommen, und <name type="person" ref="#per__111699">Puffler</name> zur<lb/>
Abfertigung gegeben. <name type="person" ref="#per__111699">Puffler</name> nämlich hat gute Beziehungen zur<lb/>
Wiener Zeitung und hat noch zeitgerecht für Samstag diese<lb/>
Ausschreibung in die Wiener Zeitung bringen können. Das dürfte<lb/>
auch der Grund gewesen sein, dass eine Aktenzahl von <name type="person" ref="#per__111699">Puffler</name><lb/>
genommen wurde, obwohl er selbstverständlich dafür überhaupt<lb/>
nicht zuständig ist. Da am Montag keine Wiener Zeitung er<lb break="no"/>scheint, war nach Auskunft <name type="person" ref="#per__97819">Plesch</name> es nicht mehr möglich,<lb/>
länger zuzuwarten. <name type="person" ref="#per__114994">Böhm</name> und auch <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> beschwerten sich<lb/>
<choice><choice><sic>bitte</sic><corr>bitter?</corr></choice></choice>, dass diese Angelegenheit so verzögert wurde. <name type="person" ref="#per__97819">Plesch</name> erklärt,<lb/>
dass er mit der Personalvertretung diesbezügliche Rücksprachen<lb/>
wegen der Ausschreibung hat führen müssen. Ähnlich sei es<lb/>
auch mit dem Bericht an den Bundeskanzler wegen der Überstunden<lb/>
gewesen. Dort beschwert sich <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> mit Recht, dass er bereits<lb/>
vor Monaten im Jänner noch einen Bericht vorgelegt habe, der<lb/>
jetzt neuerdings vom Bundeskanzleramt urgiert wird und Ende Feber<lb/>
erst mir vorgelegt wird. Ich ersuche sowohl Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> als<lb/>
auch MR <name type="person" ref="#per__114994">Böhm</name>, wenn es sich um Terminschwierigkeiten der Erledigung<lb/>
<pb n="35-0242" facs="35_1977-02-28_0242.jpg"/>handelt, dass man mich direkt verständigen soll. Insbesondere<lb/>
bedanke ich mich aber neuerdings bei Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name>, dass er<lb/>
so viel Verständnis jetzt doch noch aufgebracht hat, ersuche MR<lb/>
<name type="person" ref="#per__114994">Böhm</name> aktenmässig den ganzen Vorgang bei der Ausschreibung festzuhal<lb break="no"/>ten. Die Vorgangsweise kann dadurch nicht saniert werden, wohl<lb/>
aber für die spätere Zukunft, falls ich deswegen angegriffen<lb/>
werden sollte, festgehalten ist. Anschliessend an diese Aus<lb break="no"/>sprache habe ich <name type="person" ref="#per__97819">Plesch</name> aufmerksam gemacht, dass er von Glück reden<lb/>
kann, dass <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> mit dieser Vorgangsweise einverstanden ist<lb/>
und damit sein Bewenden zum Ausdruck gebracht hat. Wäre <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name><lb/>
intransigent gewesen und nicht mir gegenüber so loyal und zuge<lb break="no"/>neigt, hätte er bestimmt durchgegriffen und gegebenenfalls<lb/>
sogar ein Disziplinarverfahren gegen <name type="person" ref="#per__97819">Plesch</name> verlangen können.<lb/>
Ich bin sehr froh, dass die ganze Angelegenheit so gut be<lb break="no"/>reinigt werden konnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG AN ALLE: Bitte in Hinkunft grössere Aufmerksamkeit<lb/>
aktenmässige Erledigung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vor der Ministerratsvorbesprechung hat mir <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name> den Akt <name type="person" ref="#per__113626">Ortmann</name><lb/>
zur Kenntnis gebracht und dass die Staatsanwaltschaft jetzt<lb/>
eine Anklageerhebung einleiten wird. Ich hatte seinerzeit<lb/>
die Staatsanwaltschaft wegen der schweren Beschuldigungen gegen<lb/>
<name type="person" ref="#per__113626">Ortmann</name> verständigt, <name type="person" ref="#per__113626">Ortmann</name> selbst hat auch eine Selbstanzeige<lb/>
erstattet. Gerichtsverfahren soll nun seine Schuld oder Un<lb break="no"/>schuld beweisen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97584">JAGODA</name> UND <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Welche personellen Folgen wird<lb/>
dies in unserem Haus ergeben?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Minister <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> teilt mir mit, dass er bereit ist, im Bundesrat<lb/>
das Kaffee- und Kakaoabkommen zu vertreten. Er ersucht nur, dass<lb/>
im Ausschuss des Bundesrates Beamte des Handelsministeriums<lb/>
anwesend sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte Vertretung veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> berichtet einleitend, dass die ÖNB keine privaten Beamten<lb/>
sind. Interviews in Zeitungen, insbesondere in der Kleinen Zeitung<lb/>
vom Direktor <name type="person" ref="#per__97873">Rieger</name> sollen nicht dazu führen, die Währungs<lb break="no"/>politik über die Zeitungen zu machen. Die Regierung müsste vorher<lb/>
verständigt werden, weshalb er auch <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> eingeladen hat. Dieser<lb/>
erklärt, dass <name type="person" ref="#per__97873">Rieger</name> nur eine Interpretation bei Pressegesprächen<lb/>
durchgeführt hat, damit der Verlust der Währungsreserven nicht<lb/>
<pb n="35-0243" facs="35_1977-02-28_0243.jpg"/>falsch in den Zeitungen dargestellt wird. Währungsreserven seien<lb/>
von 61 Mia. im Jahre 1975 auf 42 Mia. im Jahr 1976 zurückgegangen.<lb/>
Davon seien 3 – 4 Mia. kurzfristige Spekulationsdevisen der Genossen<lb break="no"/>schaftlichen Zentralbank. Diese hätte 2,5 Mia. S im Ausland veran<lb break="no"/>lagt, als die DM 7.23 S kostete und dann <choice><choice><sic>auch</sic><corr>auf?</corr></choice></choice> S 7.10 gefallen ist.<lb/>
Die Genossenschaftliche Zentralbank hat geglaubt, sie kann die<lb/>
ÖNB zwingen, den Schilling wieder aufzuwerten, um nicht allzu grosse<lb/>
Verluste auf diese Anlage im Ausland zu erleiden. Der Ausspruch auf<lb/>
der Börse war, wir werden solange Vorauszahlungen leisten, bis die<lb/>
ÖNB nicht mehr mitkommt. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> erklärte, dass die Genossenschaftliche<lb/>
Zentralbank ein dreistufiges Institut ist, das nicht in Österreich<lb/>
genug Selbstveranlagungen hat und deshalb bei ihrer Überliquidität<lb/>
ins Ausland gehen muss. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wieder meinte, dass man diese<lb/>
Spekulation aber aufzeigen müsse, insbesondere den Verlust von<lb/>
200 Mill. S, den die GZB dadurch erlitt. <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> warf mit Recht ein,<lb/>
dies wird die Bauern sehr interessieren, die ihr Geld in die<lb/>
Raiffeisenkassen legen. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> verwies darauf, dass auch die<lb/>
VÖEST und andere grosse Betriebe solche Finanztransaktionen machen,<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> stellte fest, dass es nicht Aufgabe der Industriebetriebe<lb/>
sei, Bankgeschäfte zu tätigen, weil dadurch ganz grosse Risken<lb/>
entstehen können. Der wirklich grosse Abfluss auf weitere Kompo<lb break="no"/>nenten wie PKW, einmaliger Nachholbedarf und daher 225.000 Einfuhren,<lb/>
mehr Energieverbrauch und schlechtes Wasserdargebot. Aufbau wie ein<lb/>
Gutachten des Wirtschaftsforschungsinstitut der ÖNB bestätigt hat.<lb/>
Öllageraufbau auf Grund der Verpflichtung des Internationalen Energie<lb break="no"/>agenturabkommens. Besonders starker Maschinenimport in dem vergan<lb break="no"/>genen Jahr und die zusätzlich 25 %-ige AfA, die seinerzeit als EG-<lb/>
Abkommensergänzung vom Finanzministerium bis zum Jahresende 1976<lb/>
gewährt wurde. Ein wirkliches Hauptproblem liegt aber ganz woanders.<lb/>
Die Leistungsbilanz hat ein Defizit von 27 Mia. S. Die statistische<lb/>
Differenz macht 11 Mia. S aus. Hier handelt es sich um noch nicht<lb/>
bezahlte Exporte, die handelsmässig bereits <choice><choice><sic>ber</sic><corr>über?</corr></choice></choice> die AH-Statistik<lb/>
abgewickelt sind, von dem man bis jetzt immer angenommen hat, dass<lb/>
80 – 85 % dieser statistischen Differenz der Leistungsbilanz zuzu<lb break="no"/>schlagen sind. Der Präsident der ÖNB <name type="person" ref="#per__97637">Kloss</name> glaubt nun, dass dieser<lb/>
Betrag höchstens 50 % mehr beträgt. Viele Zahlungen sofort erfolgen,<lb/>
ja sogar die Exporteure Anzahlungen jetzt bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte versuche die Meinung der verschiedensten<lb/>
Stellen und Firmen dazu einzuholen.<lb/>
</p>
            <pb n="35-0244" facs="35_1977-02-28_0244.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">In diesem Jahr rechnet die ÖNB mit 9 Mia. S Abfluss der Währungs<lb break="no"/>reserven. Unter der Voraussetzung, dass sich der Export weiter<lb/>
vergrössert und die Importzuwachsmenge von 26,1 % des Jahres<lb/>
1976 auf 12 % des Jahres 1977 fällt. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> hat eine ganze<lb/>
Reihe von Ziffernunterlagen vorgelegt, der insbesondere auf die<lb/>
schwierige budgetäre Situation hinwies. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte, in<lb/>
Hinkunft wird man nicht mehr weitere Steuersenkungen wie in den<lb/>
Jahren 1971 1973 und 1975 vornehmen können, weil auch die Lebens<lb break="no"/>haltungskosten nicht so viel steigen werden und vor allem aber<lb/>
der Aufstieg der Wirtschaft im Jahre 1977/78/79 nicht mher<lb/>
so rasant sein wird wie eben bis zum Jahre 1976. Insbesondere<lb/>
Anfangs der Siebzigerjahre. Ausserdem müssten jetzt Wege über<lb break="no"/>legt werden, wie man dem Export helfen kann, eine Import<lb break="no"/>drosselung zu erreichen. <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> meinte, man sollte einen<lb/>
zweiten Mehrwertsteuersatz für Luxusgüter insbesondere Autos ein<lb break="no"/>führen, wogegen sich <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> aber ganz entschieden ausspricht.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte, Leute, die schon <choice><choice><sic>en</sic><corr>ein?</corr></choice></choice> Auto haben, dürften nicht<lb/>
jetzt zusätzlich wieder belastet werden. Er könne sich eher<lb/>
vorstellen, dass man bei den Einfuhren von Autos irgendwelche<lb/>
beschränkende Massnahmen einführt. Einen zweiten Mehrwert<lb break="no"/>steuersatz würden wir von der ÖVP ganz hart attackiert<lb/>
werden. <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name> verwies darauf, dass es Firmen gibt, die wegen der<lb/>
AfA heute bereits nur mehr Kombiwagen erzeugen wie z.B.<lb/>
Renault und Citroen. Durch die günstige Abschreibungsmöglichkeit<lb/>
der Unternehmer würden diese Typen heute bevorzugt. <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name><lb/>
sprach sich sogar für eine Verlängerung der derzeitigen AfA für<lb/>
Autos von 5 Jahren auf 10 Jahre aus, wodurch die normale <choice><choice><sic>Abschreibung</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
von 20 % auf 10 % reduziert würden. Eine Abwertung, meint <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name><lb/>
kommt nicht in Frage, weil eine Aussprache im Präsidium des ÖGB<lb/>
fraktionell ergeben hat, dass nach einer Abwertung, die er<lb break="no"/>gänzt werden müsste durch einen Lohn- und Preisstopp auf eine<lb/>
gewisse Zeit, die Gewerkschaften für einen Lohnstopp keine<lb/>
Garantie abgeben können und wollen. Dass ein Preisstopp über<lb break="no"/>haupt unmöglich ist nach einer Abwertung ergibt sich schon<lb/>
daraus, weil automatisch dadurch die Importe sich verteuern.<lb/>
Die Aussprache zeigte mir, dass es zwischen Finanzministerium<lb/>
und Nationalbank doch beträchtliche Differenzen gibt, die<lb/>
auch in Zukunft nicht so leicht bereinigt werden können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat jetzt am 3. März eine Aussprache mit <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> und wollte<lb/>
von mir die Personal- und Besetzungsprobleme bei der Verbund wissen.<lb/>
</p>
            <pb n="35-0245" facs="35_1977-02-28_0245.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__112012">Arthold</name>, erklärte ich, sei sicherlich von <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> nicht mehr<lb/>
für eine Verlängerung vorgesehen, sondern <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> geht es primär<lb/>
darum, das 4. Vorstandsmitglied für die ÖVP zu erhalten. Hier<lb/>
müssten entsprechende Besprechungen aber erst abgeführt werden.<lb/>
Mit der Landwirtschaft wird das Problem der Beraterkosten<lb/>
für die Landwirtschaftskammer, wo der Bund nur mehr 2/3 der<lb/>
Personalkosten übernimmt und wo insbesondere die Reisespesen<lb/>
nur bis zur Budgethöhe vom ihm angewiesen werden, wahrschein<lb break="no"/>lich von der Landwirtschaft angeschnitten. Die CA soll anstelle<lb/>
<name type="person" ref="#per__97733">Mayer-Gunthof</name> <name type="person" ref="#per__117009">Hämmerle</name> von der Handelskammer Vorarlberg kommen,<lb/>
in die Länderbank anstelle <name type="person" ref="#per__114655">Harmer</name> Präs. <name type="person" ref="#per__107940">Dittrich</name>. <name type="person" ref="#per__146151">Peter</name> soll<lb/>
dort auch ausscheiden und <name type="person" ref="#per__113818">Gehart</name> Platz machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte kläre mit <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name>, wie es dann mit<lb/>
seinem Aufsichtsratsposten in der E-Wirtschaft weitergehen soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><add>[Fehlstelle, Anm.]</add> hat bei <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> angefragt, warum die Dienstkraftwagen<lb/>
der Minister nicht gekennzeichnet sind, ja überhaupt die Anzeich<lb break="no"/>nung der Dienstkraftwagen der einzelnen Ressorts sehr lässig nur<lb/>
gehandhabt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte veranlasse, dass dies genau kontrolliert<lb/>
wird, auch beim Ministerauto.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Forderungsprogramm der Bundesländer soll das nächste Mal<lb/>
bei der Ministerratsvorbesprechung diskutiert werden. Die<lb/>
Ressorts sollen ihre Wünsche resp. Ablehnung des Forderungsprogramms<lb/>
der Bundesländer-Punkte darlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte Stellungnahme ausarbeiten lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die bisherigen Erhebungen bezüglich des Kommerzialrates <name type="person" ref="#per__113832">Berger</name><lb/>
zeigen, dass <name type="person" ref="#per__109293">Busek</name> mit ihm auf Urlaub war in Nassau auf den Bermudas,<lb/>
einen PKW von ihm bekommen hat und <name type="person" ref="#per__113832">Berger</name> Wahlhelfer bezahlte.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte, während man <name type="person" ref="#per__97985">Staribacher</name> mit einer dringlichen<lb/>
Anfrage rücksichtslos von der ÖVP attackierte und damit "die<lb/>
ehrlichste Haut" skandalisieren wollte, nimmt die AZ und alle<lb/>
anderen auf <name type="person" ref="#per__109293">Busek</name> ungeheuer Rücksicht, der tatsächlich mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__113832">Berger</name> verbandelt ist. Es gibt eine soziologischen Zusammenhang<lb/>
weil diese Neureichen immer wieder einer Partei ihre Bestätigung<lb/>
finden und Parteiverbindungen brauchen. Selbstverständlich<lb/>
sind diese meistens bei der ÖVP, wie <name type="person" ref="#per__126731">Krauland</name>, <name type="person" ref="#per__134289">Müllner</name>, <name type="person" ref="#per__140949">Polcar</name><lb/>
Bauring-Skandal könnte dabei nicht aufgerechnet werden, denn<lb/>
<pb n="35-0246" facs="35_1977-02-28_0246.jpg"/>dort handelt es sich nicht um eine politische Bestechung, sondern<lb/>
um unfähige Direktoren. Ich muss objektiverweise zugeben, dass<lb/>
<choice><choice><sic>wir</sic><corr>mir</corr></choice></choice> dieses ganze politische Leben, was diese Seite betrifft,<lb/>
höchst zuwider ist. Anderseits hat aber <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> recht, hätte<lb/>
die ÖVP eine solche Verbindung von mir zu <name type="person" ref="#per__137167">Ursprunger</name> nur geahnt,<lb/>
von Beweisen ganz zu schweigen, dann wäre die Anfrage noch klarer<lb/>
gewesen, der Angriff von ihr rücksichtslos vorgetragen worden.<lb/>
So konnte sie mir überhaupt nichts vorwerfen, ja nicht einmal<lb/>
eine falsche Beantwortung einer Anfrage wegen einer Vergabe von<lb/>
einem Auftrag von 150.000 S, mit dem ich persönlich überhaupt nichts<lb/>
zu tun hatte und hat schon eine dringliche Anfrage gestartet. Ver<lb break="no"/>ständlich, dass <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> jetzt sagt, man muss anderes fighting spirit<lb/>
<choice><choice><sic>über den</sic><corr>gegenüber der?</corr></choice></choice> ÖVP, insbesondere gegenüber <name type="person" ref="#per__109293">Busek</name>, d.h. der ÖVP Wien zeigen.<lb/>
Da fällt mir der Satz ein: Politik-Lied ein garstig Lied, das<lb/>
es bereits im Mittelalter gegeben hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Vielleicht ist Deine Absicht, an der ÖVP-<lb/>
Angriffspolitik festzuhalten, wirklich gar nicht so schlecht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</name> berichtet, dass eine Information des schweizerischen<lb/>
Militärdepartements besagt, dass kein Dossier unter Verschluss<lb/>
für den Schweizer Panzer existiert. In der Schweiz gibt es gar nicht<lb/>
den Begriff "kriegstauglich" sondern nur truppenverwendungsfähig<lb/>
oder technisch geeignet, daher kann es auch nicht den Begriff "kriegs<lb break="no"/>untauglich", den der Redakteur <name type="person" ref="#per__146147">Marcel Kaiser</name> gebraucht hat, in<lb/>
keinem Dossier, ja nicht einmal in der normalen Umgangssprache<lb/>
geben. <name type="person" ref="#per__146147">Kaiser</name> sei ein Oberleutnant in der Schweizer Armee ge<lb break="no"/>wesen, der aber wegen Vergehen ausgestossen wurde und jetzt in der<lb/>
Wochenpresse in der Schweiz als Redakteur tätig ist. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat<lb/>
aber vorgeschlagen, dass eine Entscheidung für den Panzer eine<lb/>
möglichst breite Basis gestellt wird, weshalb der Landesverteidigungs<lb break="no"/>rat damit beschäftigt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei unserer Akademiker-Diskussion mit Stadtrat <name type="person" ref="#per__109290">Mayr</name> auf der Land<lb break="no"/>strasse musste ich auch einige Diskussionsbeiträge über Benzin,<lb/>
Energiesituation, Aussenhandelsentwicklung, ÖMV Bohr und Gewinne<lb/>
usw. beantworten. Diese ca. 50 Leute, die jetzt schon jahrzehnte<lb break="no"/>lang zusammenkommen, sind glaube ich tatsächlich Opinion leader<lb/>
auf der Landstrasese über unsere Art der Berichterstattung und<lb/>
vor allem an der Diskussion und des Stellens für Angriffe sehr<lb/>
dankbar sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Vielleicht müssten wir die Form ein bisschen<lb/>
ändern.<lb/>
</p>
            <pb n="35-0247" facs="35_1977-02-28_0247.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Beim OPEC-Empfang im Imperial für die anwesenden Finanzminister<lb/>
unter der strengsten Polizei- und Kriminalbeamtenbewachung.<lb/>
Alle Parkplätze rund um das Hotel waren geräumt, Stahlhelm- und<lb/>
Maschinenpistolen-Polizisten aufgezogen, Kriminalbeamte um das<lb/>
Haus und im Haus. Eine Riesenanzahl von Botschaftern, selbst<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name>, <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name>, <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> und ich. Mehr Reverenz kann man<lb/>
der OPEC wirklich nicht erweisen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="35_0236_01" facs="35_1977-02-28_0236-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 28.2.1977</head>
         </div>
         <pb n="35_0236_02" facs="35_1977-02-28_0236-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>