<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19710911">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 11. September 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band07_1971-09-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-09-11">Samstag, 11. September 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-28">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="07-1025" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-11_1025.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-11_01">Samstag, 11. September 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-11_02">Die Zentrale hat mir für 9.00 Uhr in Rannersdorf die erste Ver<lb break="no"/>sammlung vorgeschrieben. Durch einen reinen Zufall fuhren wir<lb/>
über die Simmeringer Hauptstraße nach dem wir einen anderen<lb/>
Weg, der näher ist, verfehlt haben. Ich wunderte mich, daß dort<lb/>
eine Kolonne stand und fuhr glatt durch. Wie ich an die Spitze<lb/>
der Kolonne gekommen war, blieb ich doch stehen, um die Genossen<lb/>
wenigstens zu begrüßen, da ich angenommen hatte, sie warten zwar<lb/>
auf jemanden anderen, aber da sie mir so zuwinkten, wollte ich<lb/>
nicht ganz spurlos vorüberfahren. Zu meiner größten Verwunderung<lb/>
stellte sich dann heraus, daß diese Kolonne auf mich gewartet<lb/>
hatte. Niemand hat konkret in meinem Plan und auch <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs><add>[ev. Falschidentifikation]</add> nicht<lb/>
verständigt, daß wir dort auch tatsächlich eintreffen sollten<lb/>
und nicht in Rannersdorf. Hätte man mich überhaupt gefragt, dann<lb/>
<choice><choice><sic>werde</sic><corr>wäre?</corr></choice></choice> ich wahrscheinlich der Meinung gewesen, ob es sehr sinn<lb break="no"/>voll ist, wenn man eine ganze Autokolonne von vielleicht 20<lb/>
Autos in einem Bezirk fährt und verschiedene Punkte ganz kurze<lb/>
Referate von 20 Minuten Dauer hält. Ich glaube, daß diese Wahl<lb break="no"/>kampfführung eigentlich vorbei sein sollte, zumindestens haben<lb/>
wir 1966 auf der Landstraße dies aufgegeben. Seit der Zeit de<lb break="no"/>monstrieren wir im 3. Bezirk nicht mehr unsere Stärke sondern<lb/>
auch durch kontinuierliche Diskussionen mit den verschiedensten<lb/>
opinion leaders Versuche an neutrale Leute heranzukommen. Genauso<lb/>
dienen dazu die AEZ-Passegendiskussionen. Ich glaube, daß es<lb/>
sinnvoller und zielführender ist, ein Mikrophon ganz bescheiden<lb/>
aufzustellen. natürlich auf einem verkehrsreichen Platz, dann<lb/>
von seinen eigenen Genossen ein oder zwei Fragen stellen zu lassen<lb/>
und dann kann man mit Sicherheit annehmen, daß die Passanten irgend<lb break="no"/>welche Fragen stellen und aus dieser Diskussion glaube ich hat<lb/>
sich viel mehr Eindruck und positive Wirkung auf Neutrale als wie<lb/>
eine solche Machtdemonstration. Selbstverständlich aber bleibt<lb/>
es ja jedem Bezirk überlassen, wie er seinen Wahlkampftaktik<lb/>
führt und ich selbst füge mich da jeder Anordnung.<lb/>
</p>
            <pb n="07-1026" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-11_1026.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-11_03">Nachmittags hatte ich im südlichen Niederösterreich vier<lb/>
Versammlungen in den diversen Volksheimen und Stadtsälen.<lb/>
Bei dieser Gelegenheit mußte man allerdings wieder feststellen,<lb/>
daß hier nur Genossinnen und Genossen kommen, die sowieso<lb/>
garantiert sozialistisch wählen. Natürlich ist es von größter<lb/>
Bedeutung in diesen kleineren Orten unseren Funktionären das<lb/>
Gefühl zu geben, daß auch ein Minister nicht nur bereit ist<lb/>
sondern zu ihnen kommt, zu ihnen spricht, sie aufmuntert und<lb/>
mit ein paar <choice><choice><sic>gecks</sic><corr>Gags?</corr></choice></choice> ihnen sogar eine angenehme 3/4 oder<lb/>
Stunde verschafft. Fraglich ist natürlich nur, ob man nicht<lb/>
doch mit irgendwelchen Überlegungen neutrale Leute an einem<lb/>
Ort zusammenbringen könnte, wo man umso gewissenhafter mit<lb/>
ihnen Probleme und Anfragen tatsächlich diskutieren kann.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>