<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 29. Oktober 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band28_1975-10-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-10-29">Mittwoch, 29. Oktober 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-09">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="28-1234" facs="28_1975-10-29_1234.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 29. Oktober 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. von Meinl, <name type="person" ref="per:140573">Patzelt</name>, will OBI-Fruchtverwertung in Münchendorf<lb/>
in seinen Konzern übernehmen. D.h. er gibt die eigene Gesell<lb break="no"/>schaft auf. Bis jetzt hat Obi Bischofszell ca. 20 % Anteil<lb/>
gehabt, geht aber jetzt auf 4 % zurück, d.h. hat alles an Meinl<lb/>
verkauft, auch GÖC hat nur 4 %. Das Kapital von 1,5 Mill. S<lb/>
ist aufgebraucht, da die Verluste 1974 1,8 und die 1975 1,2 Mill.<lb/>
betragen. Um die 35 Beschäftigten einzugliedern, werden sie<lb/>
jetzt gekündigt und dann bei Meinl wieder aufgenommen. <name type="person" ref="per:115698">Meinl</name><lb/>
möchte nun die 4.500 jetzt Beschäftigten nicht durch den verhält<lb break="no"/>nismässig guten Vertrag bei Obi, d.h. Fruchtsafterzeuger in unserer<lb/>
Gewerkschaft ständig beunruhigt haben. Der Handels- und Transportar<lb break="no"/>beitergewerkschaft, die Meinl organisiert hat, hat wesentlich<lb/>
schlechtere Verträge. <name type="person" ref="per:97357">Blümel</name>, <name type="person" ref="per:137946">Schuster</name> und insbesondere <name type="person" ref="per:116991">Göbl</name>,<lb/>
unsere Sekretäre, versuchen darauf hinzuweisen, dass die Ölwerke<lb/>
auch einen eigenen Vertrag und eine eigene Firma sind, genauso<lb/>
Cabos, der Süsswarenbetrieb. Der Grund dafür ist, dass Meinl diese<lb/>
beiden Betriebe dazu benützt, um auch in Konkurrenzfirmen, wie z.B.<lb/>
zu A&amp;O u. anderen Diskontern die entsprechenden Produkte liefern<lb/>
zu können. Das ist glaube ich weitestgehend eine Ausrede, denn<lb/>
er könnte natürlich auch die von Meinl erzeugten Produkte so<lb/>
deklarieren, dass sie für einen Konsumenten nicht sofort als Meinl-<lb/>
Ware, wenn er sie woanders kauft, erkenntlich sind. In Wirklichkeit<lb/>
möchte er den Vertrag für die Beschäftigten wesentlich verschlech<lb break="no"/>tern und droht, er müsse, wenn es nicht gelingt, sie in den Meinl-<lb/>
Konzern zu überführen, sie kündigen und den Betrieb schliessen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. Soskola mit ganz wenigen Beschäftigten und Erzeugung<lb/>
von Hundeausrüstungen wie Riemen und Maulkörbe, Hundeleinen usw.<lb/>
bekommt auch das Staatswappen, die Fa. ist zwar im vorigen Jahrhun<lb break="no"/>dert gegründet werden, aus einem Riemerbetrieb entstanden, feiert<lb/>
in ein paar Wochen den 75-jährigen Bestand und hat mit den paar Be<lb break="no"/>schäftigten wahrlich keinen Grund, eine solche Auszeichnung zu<lb/>
bekommen. In meiner Politik kann ich das nur insoferne vertreten,<lb/>
als ich ja jedem Orden und Auszeichnungen gebe, so viel mir irgend<lb break="no"/>wie die dafür zuständigen Stellen genehmigen.<lb/>
</p>
            <pb n="28-1235" facs="28_1975-10-29_1235.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Der ORF macht wieder eine Erfindermesse. Voriges Jahr hatten<lb/>
sie dafür eine Stunde Sendezeit, diesmal werden sie nicht in<lb/>
einer grossen Halle entsprechende Diskussionen machen, weil sich<lb/>
herausstellte, dass die Leute viel zu lange ihre Erfindungen erklären.<lb/>
Deshalb wird diesmal durch Statements und Demonstration der Er<lb break="no"/>findungen das ganze gestrafft. Sie hatten mich eingeladen, eine<lb/>
kurze Erklärung über den Zweck der Arbeitsgemeinschaft für Patent<lb break="no"/>förderung, die das Handelsministerium bekanntlich mit der Handels<lb break="no"/>kammer gegründet hat, zu geben. Die Handelskammer war, als sie davon<lb/>
erfuhr, sehr unglücklich und hat beim ORF durchgesetzt, dass<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:113032">Reiger</name>, der Präsidialist, auch eine Erklärung abgeben kann. In<lb/>
Wirklichkeit hatte ich dort die Möglichkeit zu demonstrieren,<lb/>
was die Regierung mit der Handelskammer gemeinsam für die Erfinder<lb/>
getan hat. <name type="person" ref="per:113032">Reiger</name> konnte dann darauf hinweisen, dass auch für die<lb/>
Steuern entsprechende Merkblätter vorgelegt werden. Der Erfinder,<lb/>
<name type="person" ref="per:141605">Gabmeier</name>, der eine Unterwasserliege konstruiert hat wodurch die Massage<lb/>
erspart wird und von der die Fachleute sagen, sie ist sehr gut und<lb/>
wird sich durchsetzen, bedankte sich bei mir Dutzende Male, weil<lb/>
er schon kapitulieren wollte und nur im letzten Moment durch meine<lb/>
Unterstützung, wie er sagte, die Erfindung zu einem guten Abschluss<lb/>
bringen konnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="per:134029">Kunze</name><add>[ev. Falschidentifikation]</add> von Bunzl &amp; Biach und <name type="person" ref="per:123208">Richard Felsinger</name>, der Besitzer<lb/>
der grossen Asphalt- und Strassenbaufirma, ersuchen mich um Unter<lb break="no"/>stützung für die Bearbeitung von <choice><choice><sic>Polio-Olephine</sic><corr>Polyolefinen</corr></choice></choice>. Heute sind<lb/>
diese PVC oder Plastikabfälle unverwertbar und machen den Umwelt<lb break="no"/>schutz grosse Sorgen. Durch Patente ist es nun möglich, von 5 - 600.000<lb/>
Tonnen Bitumen, die gebraucht werden, bis zu 20 % Polyolefine<lb/>
beizumischen. Derzeit allerdings können maximal 20 t gesammelt<lb/>
werden. Der Verbrauch von Polyolefinen ist derzeit 120.000 t und<lb/>
der Abfall könnte also bis zu 15–20 % verwertet werden. Die Ver<lb break="no"/>wertung ist zwar um 20–40 % teurer, doch kann durch entsprechende<lb/>
dünnere Auftragsschichten beim Strassenbau der grössere Teil dieser<lb/>
Verteuerung hereingebracht werden. Diesbezügliche Experimente laufen.<lb/>
Die Fa. Felsinger, die 3.000 t täglich Mischgut erzeugt mit 7 %<lb/>
Bitumenzusatz, d.h. 200 t täglich verarbeitet, hat eine Anlage,<lb/>
um 40 t zu erzeugen. Ich erkläre mich bereit, mit <name type="person" ref="per:97755">Moser</name> über<lb/>
dieses Problem zu sprechen und den Forschungsauftrag, den <name type="person" ref="per:123208">Felsinger</name><lb/>
eingereicht hat, zu unterstützen. Die Strassen sollen dadurch wesent<lb break="no"/>lich länger halten als bei dem normalen Bitumenauftrag. Für uns<lb/>
<pb n="28-1236" facs="28_1975-10-29_1236.jpg"/>als Handelsministerium ist es deshalb wichtig, eine solche<lb/>
Abfallverwertung zu erreichen, weil dadurch ein Recycling<lb/>
von Plastik erreicht ist. Die Produktionsförderungsgesellschaft,<lb/>
die wir für die Altpapierverwertung gegründet haben, wird jetzt<lb/>
auch eingeschaltet, um die Plastikverwertung schon vorzubereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:113038">REIM</name>: Bitte Entsprechendes mit <name type="person" ref="per:97493">Gröger</name> veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dipl.Ing. <name type="person" ref="per:114656">Pönisch</name> und die Betriebsräte der Tauernkraftwerke<lb/>
kommen <choice><choice><sic>zu</sic><corr>aus</corr></choice></choice> einem einzigen Grund, nämlich mitzuteilen, dass<lb/>
sie unter allen Umständen gegen die Bestellung von Ing. <name type="person" ref="per:140241">Perl</name><lb/>
von der Verbundgesellschaft als Direktor bei den Tauernkraft<lb break="no"/>werken sind. In diesem Fall hätte es sicherlich einen Aufstand<lb/>
gegeben. Ich kann sie beruhigen, dass <choice><choice><sic>wir</sic><corr>mir?</corr></choice></choice> alle Leute, selbst die<lb/>
grössten Freunde von <name type="person" ref="per:140241">Perl</name> erklären, dass der bessere Mann von der<lb/>
ÖDK Dr. <name type="person" ref="per:114091">Gmeinhart</name> ist. <name type="person" ref="per:114091">Gmeinhart</name> wird deshalb vorgeschlagen, weil<lb/>
dies gibt eine Befriedigung, wie ich genau und deutlich feststel<lb break="no"/>len kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Bürgermeister von Kaprun <name type="person" ref="per:141613">Hofer</name>, der ebenfalls in der Dele<lb break="no"/>gation war, wird mir eine Tetrapak schicken, wo sie seinerzeit<lb/>
2,5 Mill. Liter Gletscherwasser nach Deutschland, Feldschlöss<lb break="no"/>chen-Brauerei, um 6.– S pro m³ geschickt haben. Dies war der<lb/>
doppelte Wasserzins, aber nicht der einzige Grund, warum sie<lb/>
reines Gletscherwasser nach Deutschland verkauften. Wichtig<lb/>
war die Propaganda, die sie mit diesem Wasser in Deutschland<lb/>
für Kaprun gemacht haben. Der Besitzer hat das Wasser um 1.55 DM<lb/>
pro Doppelliter Tetrapak-Inhalt verkauft. Die Gesundheitsbe<lb break="no"/>hörde hat das eingestellt, weil doch zu viele Bakterien durch<lb/>
den Transport und scheinbar auch durch die Lagerung dort ent<lb break="no"/>standen sind. Er wird mir eine solche Packung schicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ZS <name type="person" ref="per:97741">Millendorfer</name> gibt nach längerer Diskussion endlich zu, dass<lb/>
für die Baugeologie die 6 Beschäftigten aus der CSSR auch eine<lb/>
Genehmigung bekommen. Ursprünglich wollten sie dagegen sein,<lb/>
weil in Katschberg und in Malta sowie in Voitsberg III sie<lb/>
behaupten, die Bauarbeiten hätten ohne weiteres durchgeführt<lb/>
werden können. Überall dort hat Baugeologie von der CSSR sich<lb/>
bestens bewährt. Das Gegenargument der Tschechen ist, dass sie<lb/>
mit Beton-Mounier, einer deutschen Firma, die allerdings in<lb/>
<pb n="28-1237" facs="28_1975-10-29_1237.jpg"/>Innsbruck ihren Sitz hat, ein grosses Bauwerk um 280 Mill. S er<lb break="no"/>richten. Ebenso soll dort eine Fliesenfabrik von mehr oder minder<lb/>
deutschem Kapital über österreichische Tarn<lb break="no"/>firmen Beton-Mounier eben errichtet werden. Die Bauarbeiter werden<lb/>
nun von mir verlangen, dass in Hinkunft bei ausländischen Firmen<lb/>
50 % inländische Arbeiter verwendet werden sollen. Bei anderen<lb/>
Baufirmen haben sie ebenfalls überall 60 % Österreicher verlangt<lb/>
und auch durchgesetzt. Dies ist meiner Meinung nach leichter möglich,<lb/>
wenn es sich um grosse Bauvorhaben handelt, nicht aber, wenn die<lb/>
ganze Baugeologie nur 6 Bauarbeiter braucht. Für das Jahr 1976<lb/>
werden sie jetzt ein Zusatzkontingent und eine Zentralreserve von<lb/>
50 Beschäftigten für alle solche ausländischen Firmen vor<lb break="no"/>schlagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:98018">Uher</name> von der CA teilt mit, dass er die Absicht hatte, in der Partei<lb/>
Wirtschaftsvertrauensmänner in die Betriebe zu organisieren. Dieses<lb/>
Vorhaben ist aber deshalb von vornherein zum Sterben verurteilt,<lb/>
weil er mit den Gewerkschaften in Konflikt kommt. Da hat er<lb/>
mit <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> darüber gesprochen und dieser sagte, er sei für jede Idee<lb/>
die ein Freund hat immer aufgeschlossen, hat aber sicherlich damit<lb/>
über seine Grösse gesprochen. <name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name>, den er vor ein paar Tagen<lb/>
informierte, hat sich ebenfalls sehr reserviert verhalten. Die Landes<lb break="no"/>hauptleute <name type="person" ref="per:98038">Wagner</name> und <name type="person" ref="per:114583">Kery</name> und <name type="person" ref="per:114936">Hartl</name>, die er ebenfalls kontaktierte,<lb/>
waren angeblich positiver eingestellt. Das Ganze hätte schon vor<lb/>
längerer Zeit im Parteivorstand beschlossen werden sollen, wurde<lb/>
aber dann von <name type="person" ref="per:97727">Marsch</name> doch von der Tagesordnung <choice><choice><sic>angesetzt</sic><corr>abgesetzt?</corr></choice></choice>.<lb/>
Auf alle Fälle habe ich als Parteivorstandsmitglied davon niemals<lb/>
etwas gehört. Hier kommt <name type="person" ref="per:98018">Uher</name> mit der sozialistischen Gewerkschafts<lb break="no"/>fraktion in Konflikt, insbesondere mit den Privatangestellten.<lb/>
Die Betriebsbetreuung liegt einmal bei den Gewerkschaft, diese<lb/>
Trennung wurde seinerzeit festgelegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:98018">Uher</name> glaubt, dass die Fusion Oberglas und Stölzle jetzt einen Schritt<lb/>
weitergekommen ist. Bei Oberglas hat sich ein Teil der Besitzer,<lb/>
<name type="person" ref="per:141614">Körbitz</name> und <name type="person" ref="per:141615">Abel</name>, bereiterklärt, ein Minderheitspaket von 30 %<lb/>
der CA zu verkaufen. Dass die Fusion dringendst notwendig ist,<lb/>
gibt <name type="person" ref="per:98018">Uher</name> unumwunden zu. Ihm ist es auf privatrechtlicher Basis<lb/>
gelungen, bei Lapp-Finze, wo er Präsident ist, mit Brevillier &amp; Urban<lb/>
das Produktionsprogramm abzustimmen. Brevillier ist ungefähr dreimal so<lb/>
gross wie Lapp-Finze. Hier muss er nur sehr vorsichtig vorgehen, um<lb/>
<pb n="28-1238" facs="28_1975-10-29_1238.jpg"/>nicht gegen das Kartellgesetz zu verstossen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Wenn das Kartellgesetz einer zweckmässigen<lb/>
Reorganisation und Produktionsaufteilung und damit auch wahr<lb break="no"/>scheinlich teilweise einer Preisabsprache entgegen steht, müss<lb break="no"/>ten wir uns überlegen, wie es zu novellieren ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="28_1233_05" facs="28_1975-10-29_1233-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 29.10.1975</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>