<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  4. April 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band25_1975-04-04</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-04-04">Freitag, 4. April 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="25-0402" facs="25_1975-04-04_0402.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, den 4. April 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Firma IMMUNO gibt dem ARBÖ immer wieder Blutkonserven weshalb<lb/>
mich Generalsekretär <name type="person" ref="per:97411">Effenberger</name> ersuchte ich sollte ich sollte<lb/>
der Fabrik unbedingt einen Besuch abstatten. Für mich war es auch<lb/>
deshalb interessant weil ein Versuch des Gesundheitsministeriums<lb/>
gestartet wurde uns als Gewerbebehörde die Blutverarbeitung zu<lb/>
entziehen. Die Ärzte haben großes Interesse daran, daß dies nicht<lb/>
gewerberechtlich, sondern nur vom Gesundheitsministerium geregelt<lb/>
wird. Derzeit sind auch Verhandlungen über ein Arzneimittelgesetz<lb/>
und ein Plasmapheresegesetz, weshalb es gilt die gewerberechtlichen<lb/>
wovon 250 Millionen exportiert werden. Höchst z.B. nach 1945 er<lb break="no"/>klärt hat, es will nichts mehr mit menschlichen Blut zu tun haben,<lb/>
um mit den Alliierten nicht in Konflikt zu kommen, hat sie einen<lb/>
gewissen Vorsprung, den sie unter allen Umständen wahren will und<lb/>
auch wahren wird. Die Firma expandiert gigantisch. Derzeit hat sie<lb/>
600 Beschäftigte, wovon 30 Akademiker in der Forschung und Kontrolle<lb/>
insbesondere tätig sind. Nach Deutschland gehen 50 % des Exportes<lb/>
nach Italien 25. Der Rohstoffanteil, d.h. das Blut macht 45 % aus.<lb/>
Der Spender bekommt 250.- Schilling. Verteuernd wirkt auch noch die<lb/>
lange Produktionszeit, nämlich 5–6 Monate, wobei hauptsächlich die<lb/>
Kontrolluntersuchungen irrsinnig lange dauern. Wenn man natür<lb break="no"/>lich sieht wie diese Firma aus dem Nichts fast einen derartig<lb/>
gigantischen Aufbau geleistet hat, so kommt man als Ärztevertretung<lb/>
zu der Überzeugung, dieses Geschäft könnte man auch machen. Blut<lb/>
ist ein wichtiger aber scheinbar sehr teurer Saft. Jetzt kann ich<lb/>
auch erst ermessen, was die freiwillige Blutspendung dem Roten<lb/>
Kreuz für eine Einnahmequelle gibt, wenn es wahrscheinlich auch<lb/>
die Blutkonserven teuer verkauft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:113038">REIM</name> (<choice><choice><sic>Remp</sic><corr>?</corr></choice></choice>): Bitte solche Kostenbenefitrechnungen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Um der Diskussion zwischen der Sektion III und V wer eigentlich<lb/>
für die Lagerförderung zuständig ist auszuweichen und weil wir<lb/>
ein Versorgungssicherungsgesetz jetzt sowieso diskutieren, stimme<lb/>
ich dem Vorschlag von <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> und <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name> zu, daß wir die Lager<lb break="no"/>förderungsaktion für die angeblich im Budget 24 Millionen Schil<lb break="no"/>ling zur Verfügung stünden, zurückstellen. Diese Idee wurde seiner<lb break="no"/>zeit ja nur geboren um wenn es zu keiner Bevorratung kommt, das<lb/>
Bevorratungsgesetz war damals auch schon sehr umstritten, daß wir<lb/>
als hauptsächlich optische Maßnahme ein Lagerstättenförderungsge<lb break="no"/>setz befürwortet hätten. Daß wir es jetzt zurückstellen können,<lb/>
<pb n="25-0403" facs="25_1975-04-04_0403.jpg"/>bin ich eigentlich auch sehr froh, denn ob es wirklich sinnvoll<lb/>
gewesen wäre nur die Industrie die Öl verwendet, nicht aber die<lb/>
dölproduzierende verarbeitende oder den Handel zu fördern, bin<lb/>
ich nicht ganz sicher.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> berichtet, daß Apollo, ein Hotel welches dem Gewerkschafts<lb break="no"/>bund gehört angesucht hat um entsprechende Unterstützung für die<lb/>
Renovierung. 4 Millionen wollen sie aus der Hausaktion lt. <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name><lb/>
maximal 1 Million möglich, vom Gewerbestrukturverbesserungsgesetz<lb/>
wollen sie 5 Millionen, müßte auch auf die Hälfte reduziert werden<lb/>
und zusätzlich haben sie noch die Kombination so gut ausgebaut,<lb/>
daß sie auch noch aus der Komfortzimmeraktion Mittel bekommen<lb/>
könnten. Ich ersuche und erkläre <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> ausdrücklich, daß keine<lb/>
wie immer geartete Protektion walten soll, sondern wie alle anderen<lb/>
Ansucher auch den Gewerkschaftsbund behandeln sollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="per:140475">Trezek</name>, Ankerdatenverarbeitung, und<add>[der]</add> Direktor vom neu gebauten<lb/>
Grazer Werk wollen, daß wir sie unterstützen. Die Beschäftigung<lb/>
wurde von 850 auf 420 reduziert, im neuen Werk Graz 140 Millionen<lb/>
investiert, die Gemeinde Graz hat nur 2 Millionen dazugeschossen,<lb/>
dazu wurden noch weitere 60 Millionen in Laufzeit 1970 investiert,<lb/>
sodaß die Firma schätzt, daß jetzt ein Zeitwert nachdem die Fabrik<lb/>
erst ein paar Jahre existiert und auf der grünen Wiese ganz modern<lb/>
errichtet wurde, von 160 Millionen Schilling hat. Die Firma würde<lb/>
dringend eine Kooperation mit anderen Firmen brauchen, da die<lb/>
mechanischen Kassen sehr stark im Umsatz zurückgegangen sind.<lb/>
<name type="person" ref="per:97493">Gröger</name> denkt an die amerikanische Firma Potter, die sich vom<lb/>
Wiener Raum expandieren möchte oder an eine Vorarlberger Firma sowie<lb/>
an das Bundesheer, weil es derzeit ungeheuer viel Schnallen im<lb break="no"/>portiert, die gegebenenfalls in diesem Werk erzeugt werden könnten.<lb/>
Die Firma dürfte den Markt unterschätzt haben und die Entwicklung<lb/>
zu der elektronischen Kasse versäumt haben. Ähnlich war es auch<lb/>
bei den österreichischen Aufzugsfirmen, die die Elektronik ver<lb break="no"/>nachläßigten und dann von ausländischen Firmen aufgekauft wurden.<lb/>
Anker ist aber eine Zweitniederlassung von einer großen deutschen<lb/>
Firma, wo man auch in der letzten Zeit mehr als 3.000 Beschäftigte<lb/>
von 10.000 gekündigt hat. Nach Polen hat die Firma bis jetzt<lb/>
3.000 Kassen exportiert, jetzt wird in den Comecon-Raum von Lizenz<lb break="no"/>erzeugung CSSR Produktion 7.500, Ungarn 3.000, ein Teil davon nach<lb/>
Polen exportiert. Trotzdem glaubt die Firma ein polnisches Geschäft<lb/>
<pb n="25-0404" facs="25_1975-04-04_0404.jpg"/>von 5.000 Kassen machen zu können. Ich verspreche mich auch für<lb/>
dieses Polengeschäft besonders einzusetzen. Angeblich hat der<lb/>
Finanzminister bei seinem Besuch mit <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> bei <name type="person" ref="per:97591">Jaroszewicz</name><lb/>
dieses Geschäft entriert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name> und <name type="person" ref="per:113038">REIM</name>: <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> soll bitte recherchieren, wie<lb/>
man dieser Firma beim Export helfen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:132520">Petermichl</name> und Dr. <name type="person" ref="per:140476">Kloss</name>, sein Sekretär, der jetzt allerdings<lb/>
Syndikus vom Handel wird, er löst <name type="person" ref="per:134294">Zajicek</name> krankheitshalber ab,<lb/>
und der neue Sekretär <name type="person" ref="per:140477">Szodl</name>, kamen wegen der Änderung des Keller<lb break="no"/>buches für den Weinhandel. Jetzt muß die Sorte und der Jahrgang<lb/>
vermerkt werden um Fälschungen zu verhindern, doch ist dies büro<lb break="no"/>kratisch so umständlich, daß selbst die Landwirtschaftskammer jetzt<lb/>
einsieht, daß es unzweckmäßig war, diese Bestimmung aufzunehmen.<lb/>
Die Handelskammer war schon seit eh und je dagegen. Auch die Arbeiter<lb break="no"/>kammer soll jetzt bereit sein einer Änderung zuzustimmen. Sekretär<lb/>
<name type="person" ref="per:126872">Macho</name> von der Lebensmittelarbeitergewerkschaft, der Vertreter im<lb/>
Weinwirtschaftsfond, soll eine diesbezügliche Erklärung abgegeben<lb/>
haben. Ich versprach mich mit der Arbeiterkammer ins Einvernehmen<lb/>
zu setzen und dann mit <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> zu reden. Die Weinsituation ist der<lb break="no"/>zeit nicht sehr günstig. Am 30. November 1974 waren 3,032.000 hl<lb/>
bei einer Ernte von 1,6 Millionen vorhanden. Als Kontingent sind<lb/>
440.000 Importweine plus 20.000 aus Accordino vorgesehen. 200.000<lb/>
sollten exportiert werden, hauptsächlich nach Deutschland, obwohl<lb/>
<name type="person" ref="per:132520">Petermichl</name> meint, diese Ziffer wird man heuer nicht erreichen.<lb/>
Da der inländische Verbrauch 2,8 Millionen hl ist, würde maximal<lb/>
dann ein Lager von 460.000 hl zur Verfügung stehen. Das normale<lb/>
Lager Manipulationslager allein beträgt 1,2 Millionen hl. Auf<lb/>
Grund der jahrelangen Aufzeichnungen kann das stimmen. Die Rechnung<lb/>
die <name type="person" ref="per:132520">Petermichl</name> aber gemacht hat, 70.000 Weinbauern, jeder 10 hl<lb/>
sind schon 700.000, das stimmt glaube ich auch wirklich nicht.<lb/>
Auf alle Fälle bin ich aber dafür, daß mehr Wein importiert wird.<lb/>
<name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> und <name type="person" ref="per:97851">Pultar</name> sollen erklärt haben, daß von den 440.000 to<lb/>
Kontingent, 50 % aus der EG kommen müsse, so lautet nämlich der<lb/>
Vertrag mit der Gemeinschaft. In Hinkunft sollen aber sogar das<lb/>
ganze zusätzliche Kontingent was <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> bereit ist zu geben, aus<lb/>
der EG importiert werden. Scheinbar hofft <name type="person" ref="per:97851">Pultar</name>, von dem diese<lb/>
Idee stammt, daß er dadurch eine Geneigtheit der europäischen<lb/>
Gemeinschaft für Rinderexporte Österreichs erreichen kann. Tat<lb break="no"/>sächlich aber sind von den 220.000 Kontingent von der EG nur<lb/>
<pb n="25-0405" facs="25_1975-04-04_0405.jpg"/>78.000, dagegen von den Drittländern von den 220.000 wenigstens<lb/>
160.000 hl ausgeschöpft. Die größten Möglichkeiten ergeben sich<lb/>
bei Spanien, wo trotz des Transportes von 1.20 Schilling und des<lb/>
Zolls von 3.60 Schillinge, der spanische Rotwein insbesondere noch<lb/>
immer preiswert ist. Der Idee von <name type="person" ref="per:97851">Pultar</name>, alle Importweine aus<lb/>
der EG zu beziehen, stehen die Bestrebungen der Landwirtschafts<lb break="no"/>kammer und insbesondere des Bauernbundes gegenüber, der überhaupt<lb/>
nichts mehr aus den europäischen Gemeinschaften beziehen möchte,<lb/>
um einen Druck auf die Brüsseler-Administration auszuüben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name> UND <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Wieso gibt es eine so verkehrte<lb/>
Auffassung innerhalb der Agrarier, <name type="person" ref="per:97851">Pultar</name>, Bauernbund und was sagen<lb/>
unsere Brüsseler.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97333">Bandhauer</name>, Verbund, <name type="person" ref="per:109811">Burian</name>, ständiger Referent und Aufsichtsrats<lb break="no"/>mitglied bei den Illwerken, berichten mir über die Aussprache mit<lb/>
Landesrat <name type="person" ref="per:116913">Mandl</name> und jetzt inbesonders fraktionell <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> mit <name type="person" ref="per:113016">Peter</name>.<lb/>
Es soll ein Syndikatsvertrag zwischen dem Land und Ministerium ge<lb break="no"/>schlossen werden damit der Anspruch des Landes auf Grund des sei<lb break="no"/>nerzeitigen Landesvertrages und vor allem ein gemeinsames Vor<lb break="no"/>gehen gegen die deutschen Abnehmer erreicht werden kann. Der Syndi<lb break="no"/>katsvertrag müßte vom Ministerium ausgearbeitet werden unter Mit<lb break="no"/>hilfe der Verbundgesellschaft, ein diesbezüglicher Rohentwurf<lb/>
wird durchbesprochen, wobei ich persönlich die Finessen nicht<lb/>
prüfen kann. Mir fällt nur auf, daß sich das Land bei den Strom<lb break="no"/>preisen eine besonders günstige Position sichern will, die über<lb break="no"/>haupt nicht möglich ist, da sie dem jetzigen Vertrag stikte ent<lb break="no"/>gegensteht. Diese Idee sei auch gar nicht mit <name type="person" ref="per:116913">Mandl</name> besprochen wor<lb break="no"/>den, sondern sei jetzt erst von <name type="person" ref="per:113016">Peter</name> geboren werden, wie <name type="person" ref="per:109811">Burian</name><lb/>
erklärt. Die Frage die sich ergibt ist, ob ein so kompliziertes Ver<lb break="no"/>tragswerk bis zum 15. Mai fertig sein kann, der letzte Tag wo es<lb/>
im Parlament eingebracht werden kann, da eine gesetzliche Rege<lb break="no"/>lung notwendig ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:97469">GEHART</name>: Wenn die Termine nicht eingehalten werden,<lb/>
dann prüfe bitte, ob man nicht eventuell auch die Finanzprokuratur<lb/>
einschalten sollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die ÖDK, aber auch die GKB erscheinen nicht nur mit dem gesamten<lb/>
Vorstand, sondern auch noch mit entsprechenden Fachexperten. Da<lb/>
sieht man verständlicher Weise wenn es ums Geld geht, schalten sich<lb/>
doch verhältnismäßig viel Leute ein. Die GKB hat einen Riesen<lb break="no"/><pb n="25-0406" facs="25_1975-04-04_0406.jpg"/>verlust in Fohnsdorf und ist daher nicht bereit den Rabatt den<lb/>
es bei Köflach, 5.5 % gegeben hat, auch in Fohnsdorf zu gewähren.<lb/>
Sie meint sogar sie hätte bei der Paritätischen Kommission den<lb/>
einzig richtigen Preis, der nur 50 % ihrer Kosten deckt eingebracht<lb/>
und hätte dort noch 3.8 % Abstrich hinnehmen müssen. Deshalb müsse<lb/>
sie jetzt den Preis 119.75 Schilling für 10^6 unbedingt verlangen.<lb/>
Für mich war es klar, daß dieser Erlös tatsächlich herauskommen<lb/>
muß. Ich habe bereits zu Ostern den Herren der ÖDK dies klar<lb/>
und deutlich auseinandergesetzt. Das Gegenargument war nur, daß sie<lb/>
wegen der jugoslawischen Kohlenimporte mit dem Preis präjudiziert<lb/>
werden. Es wurde deshalb lang und breit über verschiedene Mög<lb break="no"/>lichkeiten diskutiert, wie über die Verrechnung Voitsberg sei<lb/>
es durch andere Kohle, sei es durch Reduzierung des dortigen<lb/>
Rabattes, der Erlös der GKB gegeben werden kann, ohne daß es die<lb/>
jugoslawischen Kohlenimportpreisverhandlungen präjudiziert. Eine<lb/>
endgültige Lösung wurde nicht gefunden, da Dir. <name type="person" ref="per:97674">Kugler</name> der dafür<lb/>
verantwortlich ist, erst mit seinem Finanzbuchhalter und den Rech<lb break="no"/>nungsprüfern sprechen will.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="per:112054">Buchner</name> versichert mir auf meine besondere Anfrage, daß sie<lb/>
nicht beabsichtigen den Düngerpreis im heurigen Jahr zu erhöhen.<lb/>
Im Gegenteil sie mußten feststellen, daß die letzte Düngerpreis<lb break="no"/>erhöhung bereits dazu geführt hat, daß geringere Mengen abgesetzt<lb/>
werden als sie angenommen haben. Deshalb haben sie auch bereits die<lb/>
letzte Kali-Preiserhöhung vom Weltmarkt her geschluckt. Ich kann<lb/>
deshalb bei den Verhandlungen mit der Landwirtschaft die dezidierte<lb/>
Erklärung abgeben, daß eine weitere Kostenverteuerung auf diesem<lb/>
Sektor nicht zu erwarten ist. Die Intervention wegen <name type="person" ref="per:140452">Narbeshuber</name>,<lb/>
ein Funktionär von der Schwechater Gemeinde, der auch gleichzeitig<lb/>
bei der Petro-Chemie in Schwechat beschäftigt ist, ergibt die<lb/>
dezidierte Erklärung vor <name type="person" ref="per:112054">Buchner</name>, daß er der Nachfolger von<lb/>
Geschäftsführer <name type="person" ref="per:140453">Bruck</name> sein wird und nicht, wie <name type="person" ref="per:140453">Bruck</name> will, <name type="person" ref="per:140481">Leitner</name>,<lb/>
der nur ein Verwaltungsjurist und ehemaliger Sekretär von <name type="person" ref="per:112054">Buchner</name><lb/>
war. <name type="person" ref="per:112054">Buchner</name> meint dort müßte ein Diplomingenieur, ein Chemiker<lb/>
also tätig werden, weil ansonsten die ÖMV ein Übergewicht erlangen<lb/>
würde. <name type="person" ref="per:140453">Bruck</name> wird in 2–3 Jahren in Pension gehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:98016">Tonn</name>, Schwechater Bürgermeister,<lb/>
verbinden.<lb/>
</p>
            <pb n="25-0407" facs="25_1975-04-04_0407.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97865">Reisinger</name> regte an, daß die Direktoren der Landesgesell<lb break="no"/>schaften und der Verbund fraktionell über die Verschiebung des<lb/>
Kernkraftwerkes Stein reden sollen. Er fürchtete eine harte Attacke<lb/>
von seiten der ÖVP gegen diese von mir angekündigte Verschiebung.<lb/>
Ich erklärte sofort, daß es sich hier nicht um ein Politikum ge<lb break="no"/>handelt hat und schon gar nicht um eine Verschiebung wegen der<lb/>
kommenden Wahlen, sondern weil ich überzeugt bin, daß erstens<lb/>
die inländischen Energiequellen in dem Fall Voitsberg III auch<lb/>
Köflacher Kohlenrevier und auch die Importe Polen und UdSSR einge<lb break="no"/>baut werden müssen und deshalb sich dadurch schon automatisch eine<lb/>
geringfügige Verschiebung ergibt. Außerdem hat dann <name type="person" ref="per:112014">Erbacher</name> dar<lb break="no"/>gelegt, daß sie im Verbundvorstand, als es ihm gelungen ist von<lb/>
der politischen Ebene auf die sachliche zurückzukommen, einstimmig<lb/>
anerkannt wurde, daß eine solche Verschiebung schon allein aus<lb/>
dem Rückgang des Verbrauches statt 7.3 % nur 4.3 % im vergangenen<lb/>
Jahr sich ergeben muß. Im Laufe der Diskussion kam ich aber dann<lb/>
darauf wie recht ich hatte, aus rein sachlichen Gründen diese<lb/>
Verschiebung zu verlangen. Die Uranbeschaffung ist heute fraglicher<lb/>
denn je. Das südafrikanische Uran hat die dortige Gesellschaft<lb/>
Rio Tinto, aber auch die französische daran beteiligte Gesellschaft<lb/>
ganz einfach erklärt, könne zu den jetzigen vereinbarten Preisen<lb/>
nicht einmal für das Kernkraftwerk Tullnerfeld geliefert werden.<lb/>
Sie verlangen obwohl ein Vertrag mit Gleitklausel mit 6 Dollar<lb/>
abgeschlossen wurde, jetzt entweder eine Erhöhung des Preises auch<lb/>
für die schon gelieferte Menge, oder sie liefern ganz einfach weder<lb/>
für das erste noch für das zweite Kernkraftwerk die notwendigen<lb/>
Uranmengen. <name type="person" ref="per:97333">Bandhauer</name> hat sich furchtbar aufgeregt und meinte man<lb/>
könne doch nicht erklären, daß Verträge nur ein Fetzen Papier sind.<lb/>
In Wirklichkeit fühlen die uranproduzierenden Staaten wie sehr<lb/>
sie heute auf den längeren Ast sitzen und erpressen die Abnehmer<lb/>
mit allen möglichen Ausreden und jeden erdenkbaren Mittel. Die<lb/>
Endablagerung ist noch immer nicht endgültig erklärt, und vor<lb/>
allem nicht ökonomisch durchgerechnet. Ich habe alle Direktoren<lb/>
nicht im unklaren gelassen, daß ich nicht bereit bin, so wie dies<lb/>
scheinbar <name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name> gemacht hat, ohne auch nur im entferntesten zu<lb/>
wissen wie hier vorgegangen wird beim ersten Kernkraftwerk, jetzt<lb/>
beim zweiten Kernkraftwerk dieselbe Vorgangsweise zu akzeptieren.<lb/>
Ich erklärte, daß ich mir vollkommen klar bin, daß die Arbeiten am<lb/>
zweiten Kernkraftwerk weitergehen sollen, weil auf alle Fälle zur<lb/>
Stromversorgung früher oder später dieses zweite Kernkraftwerk<lb/>
gebaut werden muß. Die interessante Seite der Diskussion kam erst<lb/>
<pb n="25-0408" facs="25_1975-04-04_0408.jpg"/>nachdem wir stundenlang palavert hatten, daß nämlich die<lb/>
Landesgesellschaften fürchten, wenn jetzt die Verbundgesellschaft<lb/>
durch andere Strombezüge abgesichert, von dem Ausbau des zweiten<lb/>
Kernkraftwerkes Abstand nimmt, oder auch nur das 1.300-MW-Werk<lb/>
auf 1.000 MW reduziert, sich dadurch für die Landesgesellschaften<lb/>
eine Kostenverteuerung ergibt. Dies wollen sie unter gar keinen<lb/>
Umständen hinnehmen. Ich habe ihnen deshalb auch sofort vorge<lb break="no"/>schlagen, dann müßten sie sich eben mit der Verbundgesellschaft<lb/>
wieder zusammensetzen um ein neues Ausbaukonzept der Elektrizi<lb break="no"/>tätswerke zu erstellen. Sowie für mich der Energieplan nicht<lb/>
sakrosankt ist und jährlich revidiert werden soll und muß, so<lb/>
muß man eben auch das 1972 erstellte Ausbauprogramm entsprechend<lb/>
modifizieren, abändern um es wirklich optimal zu gestalten. Wenn die<lb/>
ÖVP darüber einen Krieg haben will, dann sollen sie die Ausein<lb break="no"/>andersetzung haben. Ich fürchte weder in der Öffentlichkeit<lb/>
noch in der Sachfrage eine wirkliche Diskussion über diese Pro<lb break="no"/>bleme. Wir werden gemeinsam und hier meine ich die Elektrizitäts<lb break="no"/>wirtschaft als Ganzes, große Schwierigkeiten haben gegen die<lb/>
Kernkraftwerkgegner und gegen die öffentliche Meinung die richtige<lb/>
und wahrscheinlich auch nur einzige Konzeption zu vertreten. So<lb/>
wie ich es abgelehnt habe <name type="person" ref="per:111410">König</name> gegenüber die Reorganisation von<lb/>
Enns-Donau als ein Politikum zu bezeichnen, so lehne ich es auch<lb/>
jetzt ab wenn man glaubt von seitens der ÖVP daraus politisches<lb/>
Kapital schlagen zu können. Ich werde auf alle Fälle Sachfragen<lb/>
versuchen sachlich zu lösen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="25_0401_01" facs="25_1975-04-04_0401-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 4.4.1975</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>