<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  3. Mai 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band20_1974-05-03</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-05-03">Freitag, 3. Mai 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-12-05">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band20/">
      <body>
         <pb n="20-0537" facs="20_1974-05-03_0537.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Freitag, 3. Mai 1974</p><p xml:space="preserve">In der Sitzung der soz. Fremdenverkehrsverantwortlichen von den<lb/>
Ländern berichteten <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> und ich über die Vorschläge zur Besetzung<lb/>
der Geschäftsführung in der ÖFVW und vor allem über den geschäfts<lb break="no"/>führenden Obmann, der neu geschaffen werden sollte. Alle waren mit<lb/>
dem Vorschlag einverstanden, nur der zusätzlich neue Vertreter Wiens<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:114709">Krebs</name> meinte, dass die Ländervertreter <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> insbesondere abge<lb break="no"/>lehnt hatten, weil er noch als zu unreif gilt. <name type="person" ref="per:136644">Figdor</name> wies darauf<lb/>
hin, dass man aber seinerzeit einen Zweiervorstand <name type="person" ref="per:97459">Fröhlich</name>-<name type="person" ref="per:111736">Zolles</name><lb/>
erwogen hatte. <name type="person" ref="per:134288">Millwisch</name> dagegen verlangte unbedingt, dass <name type="person" ref="per:114586">Zedek</name><lb/>
als geschäftsführender Obmann nur diese Funktion ausüben dürfte.<lb/>
Die Geschäftsführung müsste bei <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> rsp. seinem Stellvertreter<lb/>
<name type="person" ref="per:114587">Kübler</name> bleiben, sonst entsteht ein Dreiervorstand und dort würde<lb/>
dann <name type="person" ref="per:114586">Zedek</name> das entscheidende Wort sprechen. <name type="person" ref="per:140834">Paulas</name> unser Vertreter<lb/>
des Freien Wirtschaftsverbandes in der Bundessektion Fremdenverkehr<lb/>
berichtete, dass in Innsbruck nicht alle Bundesländer für <name type="person" ref="per:97459">Fröhlich</name><lb/>
gewesen sind. Er hält den jetzigen Vorschlag für den besten. Auch <name type="person" ref="per:111730">Newole</name><lb/>
von Kärnten erklärte, der Vorschlag passt ihm ausgezeichnet. Da<lb/>
der offizielle Vertreter von Kärnten Dr. <name type="person" ref="per:139524">Stelzer</name>, ein ÖVP-ler dadurch<lb/>
an politischem Einfluss nicht stärker wird. Hofrat <name type="person" ref="per:125286">Tschach</name> vom<lb/>
Burgenland, der jetzige Sprecher der Länder in der Direktoriumssitzung<lb/>
meinte, er verstehe <name type="person" ref="per:114709">Krebs</name> nicht, denn es sei nach sechstündiger<lb/>
Debatte in Eisenstadt und den Ländern dann ein einstimmiger Beschluss<lb/>
zustandegekommen. <name type="person" ref="per:140940">Rohringer</name>, der Nachfolger von KAD Dr. <name type="person" ref="per:139695">Rainer</name> aus<lb/>
Tirol meinte, er würde dafür sorgen, dass <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> in den Fremdenver<lb break="no"/>kehrsrat in Tirol eingeladen wird und da die Arbeiterkammer auch Mit<lb break="no"/>glied der Tiroler Volkswirtschaftlichen Gesellschaft ist, auch dort<lb/>
bei einer Montagrunde referieren sollte. Als dritte Möglichkeit<lb/>
würde er ihn zur Vollversammlung der Arbeiterkammer einladen. Gegen<lb/>
den letzten Vorschlag hatte ich grösste Bedenken und ersucht ihn,<lb/>
unbedingt davon Abstand zu nehmen. <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> dürfe unter gar keinen<lb/>
Umständen als der AK-Vertreter womöglich dann noch in der Handels<lb break="no"/>kammer von dieser Seite zusätzliche Schwierigkeiten bekommen. Es<lb/>
genügt uns schon, dass er als Sozialist so stark besonders von der<lb/>
Handelskammer bis jetzt zumindestens angefeindet wurde. <name type="person" ref="per:140693">Lautisch</name> von<lb/>
der Steiermark ist überzeugt, dass <name type="person" ref="per:114586">Zedek</name> nicht die erforderliche Zeit<lb/>
haben wird. Deshalb natürlich die Geschäftsführung <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name>/<name type="person" ref="per:114587">Kübler</name><lb/>
in Kürze des Heft vollkommen in der Hand haben wird. Er wird auch<lb/>
<pb n="20-0538" facs="20_1974-05-03_0538.jpg"/>däfür sorgen, dass in der Steiermark er zum Fremdenverkehrstag einge<lb break="no"/>laden wird. Allgemein beschwerten sich aber alle Genossen, dass<lb/>
wir viel zu wenig fraktionellen Kontakt haben, es hat zwar jeder einzelne<lb/>
zugegeben in der fast eineinhalbstündigen Diskussion, dass er mit der<lb/>
Lösung einverstanden ist, dass ich stets denjenigen, den ich getroffen<lb/>
habe, kontaktierte und auch zu erwarten war, dass wenn sie früher damit<lb/>
beschäftigt worden wären, dasselbe Ergebnis herausgekommen ist. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name><lb/>
und ich haben aber zugegeben und ihnen versprochen, dass wir die Frak<lb break="no"/>tion jetzt öfters mindestens alle zwei Monate einberufen werden.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name>: Vielleicht wäre wirklich ein jour fixe alle Monate<lb/>
die beste Lösung.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:113626">Ortmann</name> berichtete über die beabsichtige Ausweitung der Komfort<lb break="no"/>zimmeraktion. In Hinkunft sollen die Sanitärräume in den Gast- und<lb/>
Schankgewerben, die Heizungsanlagen pro geheiztem Zimmer 15.000 S<lb/>
die Personalzimmer und Umkleideräume in die Komfortzimmeraktion einbe<lb break="no"/>zogen werden. Um nicht alle Beiseln insbesondere in die Sanitärräume<lb break="no"/>aktion einzubeziehen, sind Mindestausstattungen vorgesehen. Es muss<lb/>
ein Vorraum mit Waschgelegenheiten vorhanden sein, getrennt für Frauen<lb/>
und Männer, bei den Männer ein Sitzabort, zwei Pisstellen, zwei Frauen<lb/>
zwei Sitzaborte und ich weiss nicht welche Details hier noch alle<lb/>
gefordert werden. <name type="person" ref="per:113626">Ortmann</name> schlug weiters vor, man solle die Förderungsbe-<lb/>
träge, die wir jetzt geben erhöhen und auch die Richtlinien für die<lb/>
Kreditübergrenze von derzeit 1 Mill. auf 2,5 Mill. für Erneuerungs-<lb/>
und Verpflegungsvorhaben draufsetzen. Damit glaubte er könnte er den<lb/>
Anschluss an die Landeshaftungsgrenzen finden und eine Vereinheitlichung<lb/>
der Antragsformulare noch leichter gestalten. Die Erhöhung der För<lb break="no"/>derungsbeträge lehnte ich nach einer längeren Diskussion zum jetzigen<lb/>
Zeitpunkt ganz entschieden ab. Im nächsten Jahr, wenn Handelskammer<lb break="no"/>wahlen sind, wird der Freie Wirtschaftsverband an mich herantreten und<lb/>
dann werde ich deren Ersuchen nachgehen. Jetzt verlangen es die<lb/>
Länder und die Handelskammer, wenn ich dem nachgebe, wird es ein<lb/>
Riesenerfolg der Länderforderung oder gar vielleicht der Handelskammer<lb/>
sein. Daran habe ich kein Interesse abgesehen davon, dass wir dann<lb/>
wahrscheinlich mehr Mittel brauchen würden. Die Kreditübergrenze muss<lb/>
mit den Ländervertretern abgestimmt werden, weil sie hier bundesländer<lb break="no"/>weise verschieden aber doch auf alle Fälle meistens mit der Handelskammer<lb/>
gemeinsam und dem Handelsministerium eben entsprechende Zinszuschüsse<lb/>
geben. <name type="person">Sigmund</name> von NÖ bemerkte, dass bei der Ausdehnung der Komfort<lb break="no"/><pb n="20-0539" facs="20_1974-05-03_0539.jpg"/>zimmeraktion nicht wieder die Formulare so spät von uns aufgelegt<lb/>
werden, dass die Landesregierung bereits durch schnelleren Druck<lb/>
der Formulare propagandistisch früher in Erscheinung tritt, was für<lb/>
NÖ besonders jetzt sehr schlecht wäre. <name type="person" ref="per:140693">Laurich</name> von der Steiermark<lb/>
wollte auch, dass wir eine Aktion für die Küchenbetriebe starten.<lb/>
Hier hat <name type="person" ref="per:113626">Ortmann</name> mit Recht erklärt, es müssten erst entsprechende<lb/>
Vorarbeiten geleistet werden, welche Bezugspunkte man bei der<lb/>
Küche schaffen sollte. Komfortzimmeraktion ist einfach, Küchen<lb break="no"/>betrieb – welcher Herd, welche Küchenmaschine usw, – schon sehr<lb/>
schwierig, nicht zuletzt aus Konkurrenzgründen, wenn man gewisse<lb/>
Geräte einschaltet und gewisse nicht. Auch hier verwies ich darauf,<lb/>
dass wir frühestens vor den Wahlen im nächsten Jahr eine solche zu<lb break="no"/>sätzliche Aktion starten werden.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name> UND <name type="person" ref="per:97584">JAGODA</name>: Bitte bei allen Aktionen, die wir jetzt<lb/>
jetzt zusätzlich schaffen oder unsere bestehenden ausdehnen, immer auf<lb/>
die budgetäre aber noch viel mehr auf die politische, wahltaktischen Ge<lb break="no"/>sichtspunkte besondere Rücksicht nehmen,<add>Jagoda informiert FG</add></p><p xml:space="preserve">In der Direktoriumssitzung der ÖFVW stellte ich die Vorschläge der<lb/>
neuen Geschäftsführung zur Diskussion, da wir für die Generalver<lb break="no"/>sammlung endgültige Beschlüsse fassen mussten. Hofrat <name type="person" ref="per:140802">Mannsbart</name> von<lb/>
Tirol, obwohl er nicht Ländersprecher ist, aber der kommende nach<lb/>
dem Rotierungsverfahren, hatte zwei Wünsche. Der erste: da jetzt<lb/>
die Handelskammer mit dem geschäftsführenden Obmann und dem schon<lb/>
bestehenden Obmannstellvertreter eine stärkere Funktion hat als<lb/>
die Ländervertreter, wollte, dass auch ein zweiter Obmannstellvertre<lb break="no"/>ter von den Ländern gewählt werden könne. Da auch das Handelsmini<lb break="no"/>sterium mit dem Obmann und einem Stellvertretenden Obmann zwei<lb/>
hat, war für mich überhaupt kein Grund, diesem Vorschlag nicht zuzu<lb break="no"/>stimmen. Dies tat ich umso leichter, als ich den zweiten Vorschlag<lb/>
ganz entschieden ablehnte, nämlich dass nicht <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name>, der die Ge<lb break="no"/>samtverantwortung trägt natürlich damit automatisch das erste<lb/>
Geschäftsführer ist, sondern die Länder wollten, das jeder Geschäfts<lb break="no"/>führer für seinen Aufgabenbereich auch offiziell und nach aussen<lb/>
hin in Erscheinung tritt und vor allem die Propaganda und die<lb/>
p.r.-Arbeit usw. für sein Gebiet zu leisten hat. Dies war ein<lb/>
glatter Versuch, <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> hier nicht nur de facto sondern auch optisch<lb/>
<name type="person" ref="per:114587">Kübler</name> nicht nur gleichberechtigt sondern auch für sein Gebiet<lb/>
voll verantwortlich zu präsentieren. Hier kam mir zugute, dass<lb/>
<pb n="20-0540" facs="20_1974-05-03_0540.jpg"/>die Handelskammer ursprünglich unbedingt einen Geschäftsführer<lb/>
als Verantwortlichen verlangt hatte und <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> auch eine diesbez<lb break="no"/>zügliche Vereinbarung auch statutenmässig und geschäftsordnungs<lb break="no"/>mässig bereits fixiert mit Dr. <name type="person" ref="per:114586">Zedek</name> abgesprochen hatte. <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name><lb/>
hatte überhaupt auch für diese Direktoriumssitzung die Punkte<lb/>
nicht nur genau durchdacht sondern auch schriftlich fixiert, sodass<lb/>
wir sofort alle Beschlüsse ganz konkret fassen konnten. <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> wurde<lb/>
als der hauptverantwortliche Geschäftsführer bestellt und <name type="person" ref="per:114587">Kübler</name>,<lb/>
ohne dass es ausdrücklich gesagt wurde, natürlich damit nur sein<lb/>
Stellvertreter. <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> meinte, es müsste aber jetzt genau festge<lb break="no"/>legt werden, wie die Abgrenzung zwischen <name type="person" ref="per:114587">Kübler</name> und ihm und vor<lb/>
allem wie die Verantwortung gegenüber dem Direktorium durch eine ent<lb break="no"/>sprechende Vereinbarung geklärt werden müsste. Bis jetzt war<lb/>
es nämlich so, dass eigentlich das Direktorium jedes einzelne Ge<lb break="no"/>schäft, jede einzelne Massnahme, jedes einzelne Ausgabenpost hätte<lb/>
beschliessen müssen, Nur bis 60.000 S wäre der Geschäftsführer<lb/>
berechtigt gewesen irgendwelche Entscheidungen allein zutreffen.<lb/>
Kein Geschäftsführer hat sich daran gehalten, was sicherlich ge<lb break="no"/>schäftsordnungdwidrig war und deshalb war es gut, dass <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> diese<lb/>
Klärung verlangt. Da ich nicht beabsichtigt habe, dass man hier<lb/>
wochenlange Verhandlungen führt, haben wir die einzelnen Punkte, so wie<lb/>
sie <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> aber auch <name type="person" ref="per:114587">Kübler</name> wollten durchgegangen, im Protokoll fest<lb break="no"/>gehalten und damit ist auch dieses Problem aus der Welt geschaffen.<lb/>
Eine sehr interessante Diskussion ergab sich, wann das neue System<lb/>
installiert werden sollte. Die Geschäftsführer waren eigentlich mit<lb/>
Beschluss des Direktoriums bestellt. Die Länder hatten seinerzeit ver<lb break="no"/>langt, dass mit Installierung des neuen System der derzeitige Ge<lb break="no"/>schäftsführer <name type="person" ref="per:97684">Langer-Hansel</name> seine Funktion abläuft. Ein solcher Be<lb break="no"/>schluss wurde, obwohl ich noch einmal den Ländervertretern bei der<lb/>
letzten Sitzung eine Brücke bauen wollte, dass wir für <name type="person" ref="per:97684">Langer-Haasel</name><lb/>
zumindestens bis Jahresmitte die Geschäftsführung aufrechterhalten<lb/>
sollten, dieser Vorschlag wurde diesmal nicht einmal ventiliert<lb/>
sondern brutal erklärt, die Ländervertreter Hofrat <name type="person" ref="per:140802">Mannsbart</name> aber<lb/>
auch die Handelskammer, dass mit Beschlussfassung vom 15. Mai in der<lb/>
Generalversammlung die Funktion <name type="person" ref="per:97684">Langer-Hansels</name> zu Ende ist. Ich glaube<lb/>
dass <name type="person" ref="per:97684">Langer-Hansel</name> darüber sein gekränkt und sicherlich auch verärgert<lb/>
ist.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:97684">Langer-Hansel</name> so schnell wie<lb/>
möglich einen Termin vereinbaren.</p><pb n="20-0541" facs="20_1974-05-03_0541.jpg"/><p xml:space="preserve">In der Lebensmittelarbeitergewerkschaft, Zentralvorstandssitzung<lb/>
berichtete ich über die wirtschaftliche Lage und ganz besonders<lb/>
über die Preissteigerungen, die in der nächsten Zeit zu erwarten<lb/>
sind und für uns Lebensmittelarbeiter von grösster Bedeutung sind.<lb/>
Die Brauereiarbeiter wollten bekanntlicherweise mit Mai bereits<lb/>
Verhandlungen über einen neuen Kollektivvertragslohn beginnen.<lb/>
Wie ich aber leider recht behielt waren die Unternehmer nicht nur nicht<lb/>
bereit, solche Verhandlungen zu führen, sondern nicht einmal bereit<lb/>
zu bestätigen, dass sie bei den letzten Verhandlungen sich bereit erklärt<lb/>
hätten, dass die Laufzeit der Kollektivverträge verkürzt werden soll.<lb/>
Die Betriebsräte haben hier unserem Sekretär <name type="person" ref="per:126872">Macho</name> falsche Hoffnungen<lb/>
gemacht und eine Aussprache im kleinsten Kreis zwischen dem Verhandlungs<lb break="no"/>komitee und der Unternehmerseite hat klar und deutlich gezeigt, dass<lb/>
sie im Gegenteil versuchen werden, längerfristig den laufenden<lb/>
Kollektivvertrag nicht zu ändern. Zum Glück ist <name type="person" ref="per:97357">Blümel</name> jetzt wieder<lb/>
hier und kann und wird sich entsprechend einschalten.</p><p xml:space="preserve">NR <name type="person" ref="per:97545">Hellwagner</name>, Gen.Dir. <name type="person" ref="per:123366">Heller</name> von der SAKOG und zwei Betriebsräte<lb/>
wollten von mir in Anwesenheit von <name type="person" ref="per:108609">Sterk</name> eine konkrete Zusicherung<lb/>
dass sie 26 Mill. S auf 3 Jahre verteilt für einen neuen hydraulischen<lb/>
Stahlausbau von der Alpine eine Bergbauförderung zugesagt bekommen.<lb/>
Die ursprünglichen alten Triebausbauten kosten noch ca. 60.000 S/Stk.<lb/>
aus dem Jahre 1968/69, 1970/72 die neueren schon 86.000 und die<lb/>
jetzt ganz modernen 209.000 S. Da wir auch im Jahre 1973 der SAKOG<lb/>
10 Mill. S gegeben haben, obwohl sie kein Defizitbetrieb ist,<lb/>
habe ich die Forderung nach Investitionszuschüssen nicht prinzipiell<lb/>
abgelehnt, aber habe keinerlei Zusagen gemacht, weil ich derzeit gar<lb/>
keine Mittel frei habe. Von den jetzigen zur Verfügung stehenden<lb/>
50 Mill. haben 43 Mill. die GKB bekommen, um Löhne bezahlen zu<lb/>
können und im Juni wird die GKB in grosse Schwierigkeiten kommen.<lb/>
Für die SAGOK liegen nach Mitteilung des Gendirektors die Erlös<lb break="no"/>kosten bei 88.-S 10^6 wöhrend die Produktionskosten 95 S 10^6 sind,<lb/>
d.h. das Defizit von 9 Mill. S ist genau die AfA. Die Erlöse haben<lb/>
sich deshalb verbessert, weil jetzt die OKA auch der SAKOG 81,48 S<lb/>
10^6 bezahlt, denselben Preis, den die OKA auch der WDK bezahlen muss.<lb/>
Eine sehr konkrete Zusage machte ich dagegen, dass SAKOG jetzt<lb/>
durch Sondierungsbohrungen feststellen will, ob ausser der einen Kohlen<lb break="no"/>mulde, wo 20 Mill. t abbauwürdig sind, noch weitere 6 Kohlenmulden<lb/>
vorhanden sind, wie vibroseismische Untersuchungen der RAG ergeben<lb/>
hätten. Das Land Oberösterreich hat sich bereiterklärt, den ihm<lb/>
<pb n="20-0542" facs="20_1974-05-03_0542.jpg"/>zukommenden Anteil von 38,85 %, das sind 2,71 Mill. S zu über.<lb/>
nehmen. In diesem Fall ersuchte ich <name type="person" ref="per:108609">Sterk</name>, er möge mit dem Finanz<lb break="no"/>ministerium reden, damit auch wir die uns zustehenden 40 %, das<lb/>
sind 2,8 Mill. S jetzt sofort aus der Bergbauförderung flüssig<lb/>
machen können. Da ich im neuen Bergbauförderungsgesetz 1973 gerade<lb/>
dafür plädiert habe, dass wir die Aufschliessung und Prospektions<lb break="no"/>arbeiten in Hinkunft stärker fördern wollen, erscheint mir, nachdem<lb/>
das Land OÖ grundsätzlich einen solchen Beschluss gefasst hat, es not<lb break="no"/>wendig, dass auch der Bund sofort mit einer aktiven Politik in Er<lb break="no"/>scheinung tritt.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> wurde von der BHK, Bundesinnung der Bäcker und das Fachverbandes<lb/>
Nahrungs- und Genussmittelindustrie wegen des Bäckereiarbeitergesetzes<lb/>
gefragt und er hat mich dieser Besprechung zugezogen. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> wollte<lb/>
wissen, in welcher Richtung in Hinkunft das Bäckereiarbeitergesetz novel<lb break="no"/>liert werden sollte. <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> erklärt, dass <name type="person" ref="per:97925">Schoeller</name> und einige Be<lb break="no"/>triebsräte bei ihm waren und erklärt hätten, sie hätten grosse Sorge.<lb/>
Er selbst verhandelt jetzt bereits im Sozialministerium fast ein Jahr<lb/>
und kommt zu keinem endgültigen Ergebnis. Wenn bis Ende Juni nicht<lb/>
ein gemeinsamer Vorschlag Gewerkschaft und Handelskammer vorliegt,<lb/>
wird er auf alle Fälle einen Entwurf einbringen und er kündigte<lb/>
gleich an, dass dieser den Gewerkschaftsforderungen weitgehendst<lb/>
entsprechen wird. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> meinte, da gäbe es die Möglichkeit, das<lb/>
Bäckereiarbeitergesetz auslaufen zu lassen, Schutzbestimmungen in<lb/>
die Kollektivverträge aufzunehmen, wie derzeitige Verhandlungen ja auch<lb/>
geführt werden, der Rest könnte dann in das Dienstnehmerschutzgesetz<lb/>
eingebaut werden. Das Hauptproblem sei die Konkurrenz zwischen der<lb/>
Industrie und dem Gewerbe, die dann bei einer möglichen Schichtbetrieb<lb/>
noch härter wird. Bundesinnungsmeister <name type="person" ref="per:149255">Steffe</name> meinte, ob wir nicht<lb/>
den Arbeitszeitbeginn auf 2 Uhr vorverlegen könnten. Ich erwiderte,<lb/>
dass die Gewerkschaft die Forderung erheben wird in einem solchen<lb/>
Fall den Arbeitsbeginn auf 6 Uhr zurückzuverlegen. Ich glaube, dass<lb/>
diese Aussprache sehr klärend war und der Handelskammer gezeigt hat,<lb/>
dass sie jetzt mit konkreten Massnahmen rechnen muss.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name> hat mit seinem ZS <name type="person" ref="per:97892">Sallaberger</name>, dem Bürges-Geschäftsführer<lb/>
<name type="person" ref="per:113825">Steyrer</name>, <name type="person" ref="per:97678">Lacina</name> von der Arbeiterkammer und seiner Mitarbeiterin<lb/>
von der wirtschaftswissenschaftlichen Abteilung sowie <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name>, <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name><lb/>
und mir die Umgestaltung der Bürges besprochen. Die für den 8. ausge<lb break="no"/><lb/>
sandten Unterlagen lassen den Schluss zu, dass wir nicht nur die<lb/>
<pb n="20-0543" facs="20_1974-05-03_0543.jpg"/>Stamm-Bürges in eine Prämienaktion umwandeln wollen, sondern<lb/>
eine zusätzliche neue Aktion für Betriebsgründungen starten möchten.<lb/>
Dies ist aber nicht beabsichtigt, wie <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> erklärte, da wir nicht<lb/>
einmal noch die Zusicherung des Finanzministeriums haben, für das<lb/>
nächste Jahr 12 Mill. S für die Umwandlung in eine Prämienaktion<lb/>
zu bekommen. Da es ein einfaches Kriterium wie bei der Komfortzimmer<lb break="no"/>aktion leider nicht gibt, können wir zu keiner allgemein befriedigend<lb/>
den Lösung kommen. Die Gemeinde Wien gibt für Betriebsübernahmen<lb/>
und Neugründung seit 1965 bis zu 200.000 S 4 % Zinsenzuschuss<lb/>
zwei Jahren rückzahlungsfrei. Da dies bis 35 Jahre Alter die Aktion<lb/>
begrenzt ist und nur erstmalige Betriebsgründung und Übernahme<lb/>
zum Zug kommt sind seit 1965 1.829 Fälle nur angefallen. Die<lb/>
Steiermark hat mir 1. Jänner 1974 dasselbe System übernommen und nö.<lb/>
will das auch tun. wenn wir daher eine ähnliche Aktion starten,<lb/>
so wird damit nicht sehr viel Neues geschaffen und insbesondere<lb/>
werden die Länder dabei mehr in Erscheinung treten als das Handels<lb break="no"/>ministerium. Zum Schluss einigten sie sich, dass auf alle Fälle<lb/>
es zweckmässig ist, die Sitzung abzusagen, um vielleicht doch noch<lb/>
im eigenen Reihen eine Klärung und bessere Vorschläge auszuarbeiten.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name>, <name type="person" ref="per:112051">Singer</name>, <name type="person" ref="per:140835">Degen</name>, <name type="person" ref="per:111737">Marsch</name>, <name type="person" ref="per:98040">Wais</name> und ich besprachen die neue Fassung<lb/>
des Preisregelungsgesetzes durch. Ich entschied mich dann doch<lb/>
dass der § 5 wonach jetzt Obst, Gemüse, Kaffee, Kakao, Dünge- und<lb/>
Futtermittel bei Importen zwar nicht preisgeregelt werden könnten<lb/>
aber deren Preise nach dem Preisregelungsgesetzgrundsätzen zu er<lb break="no"/>stellen ist, auch in die neue Novelle aufgenommen werden soll.<lb/>
Sicherlich ist diese Regelung systemwidrig. Das Preisregelungs<lb break="no"/>gesetz kennt nur Vorschriften wie man geregelte Preise erstellen<lb/>
sollte und eigentlich müsste man der Ordnung halber die vorher auf<lb break="no"/>gezählten Produkte in die Anlage aufnehmen. Dann könnte das Landwirt<lb break="no"/>schaftsministerium wie es heute de facto macht, auch rechtlich ein<lb break="no"/>wandfrei die Preise festsetzen. Eine Änderung der Anlage würde aber<lb/>
sofort einen neuen Sturm der Entrüstung auslösen. Ich glaube deshalb,<lb/>
dass es wirklich zweckmässiger ist, wir lassen alles unverändert.<lb/>
Da ich überzeugt bin, dass die Landeshauptleute wahrscheinlich<lb/>
den Entwurf ablehnen, die ÖVP im Parlament keineswegs zustimmt,<lb/>
sollten wir uns wirklich nur auf die wenigen materiellen Änderungen<lb/>
beschränken. Ich habe mit Klubsekretär NR <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> besprochen,<lb/>
dass wir wenn irgendwie möglich im Verfassungsausschuss gar<lb/>
<pb n="20-0544" facs="20_1974-05-03_0544.jpg"/>keinen Unterausschuss für das Preisregelungsgesetz einsetzen<lb/>
sondern gleich im Verfassungsausschuss selbst behandeln. Dadurch<lb/>
kämen wir über die Schwierigkeit einer Terminisierung hinweg. Möglich<lb/>
wäre dies, weil materiell-rechtlich in Wirklichkeit nur ganz wenige<lb/>
Paragraphen geändert werden.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte eine Gegenüberstellung und Zusammenstellung<lb/>
der wichtigsten abgeänderten Paragraphen machen<lb/>
lassen.</p><p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> und <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> besprach ich die weiter Vorgangsweise in der<lb/>
ÖFVW. <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name>, davon bin ich überzeugt, wird sich durchsetzen, und damit<lb/>
ist ein weiterer sehr wichtiger Personalabschnitt in unserer Tätigkeit<lb/>
im Ministerium bereinigt. Wir haben hier wirklich auch etwas sehr<lb/>
gutes getan, einen Fachmann in eine Position gebracht, der noch dazu<lb/>
unserer Partei angehört. Dies war eigentlich jetzt die letzte Tat<lb/>
von <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> und ich glaube er kann mit Recht auf die Personalerfolge<lb/>
seiner Tätigkeit im Handelsministerium stolz sein. Dies macht uns<lb/>
wirklich niemand nach.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="20_0536_01" facs="20_1974-05-03_0536-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 3.5.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="20_0536_02" facs="20_1974-05-03_0536-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>