<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 30. Jänner 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band04_1971-01-30</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-01-30">Samstag, 30. Januar 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="04-0110" facs="04_1971-01-30_0110.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, 30. Jänner 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da wir die ganze Woche keine Chance hatten, zusammenzukommen,<lb/>
hatte ich mit <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> vereinbart, dass wir uns am Samstag<lb/>
Vormittag treffen. Mir war diese Besprechung zu diesem Zeitpunkt<lb/>
sehr gelegen, da er damit dokumentiert, dass der Minister auch<lb/>
am Samstag arbeitet, was ja wirklich gelegentlich bei mir<lb/>
zutrifft. Ich informierte <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> über die beginnenden konkreten<lb/>
Verhandlungen zum Genossenschaftsgesetz und damit Abgrenzung zur Ge<lb break="no"/>werbeordnung. Er meinte, dass dies für sie ein schwerer Schlag sein<lb/>
würde, wenn es mir wirklich gelänge, eine Gewerbeordnung, die die<lb/>
allgemein gleichen Wettbewerbsbedingungen für alle schaffen, durchzu<lb break="no"/>setzen. Ich hoffe, dass es mir auch tatsächlich gelingen wird, <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name><lb/>
davon zu überzeugen, dass wir hier einen wettbewerbsneutralen Weg<lb/>
gehen müssen. Da <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> nicht anwesend war, ersuchte mich <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name>,<lb/>
ob wir dieses Problem nicht noch auch in seiner Anwesenheit – wir<lb/>
wollen uns in der nächsten Woche im Parlament zusammensetzen –<lb/>
besprochen werden kann. Ich stimmte dem natürlich sofort zu. Betref<lb break="no"/>fend der grossen Kompetenznovelle stehe ich auf dem Standpunkt, dass<lb/>
die Bundeskammer aus optischen Gründen dagegen sein muss. Die wirklichen<lb/>
Schwerpunkte ihrer Kritik richten sich ausschliesslich gegen die<lb/>
Befürchtung, dass die Strasse und der Güterverkehr automatisch zu<lb/>
<name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name>, dem Verkehrsminister kommt. Mein Hinweis, dass ja auch<lb/>
die Bundessektion Verkehr in der Bundeshandelskammer dies wünscht,<lb/>
hat <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> nicht sehr befriedigt, da er natürlich genau weiss,<lb/>
dass sich die Spediteure und sonstigen Fachgruppenmitglieder sofort<lb/>
mit der Bundesbahn einigen werden und die andere Wirtschaft dann – wie<lb/>
er glaubt, die Zeche bezahlen muss. Ich erwiderte neuerdings, dass<lb/>
<name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name> ein schlechter Verkehrsminister wäre, wenn er ausschliesslich<lb/>
die Politik von der Bundesbahn aus machen würde. Ebenso meint die<lb/>
Bundeskammer, dass es schlecht wäre, die Integrationsproblematik<lb/>
dem Aussenministerium zu übertragen. Mein Hinweis, dass ja auch be<lb break="no"/>reits <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name> in der Klosterneuburger Übereinkommen eine solche<lb/>
Regelung zumindestens praeter legem, wenn nicht sogar contra legem verein<lb break="no"/>bart hat, wurde dahingehend interpretiert, dass <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name> hier <name type="person" ref="per:97634">Klaus</name><lb/>
nachgegeben hat und eigentlich damit nur einen schlechten Erfolg erzielt<lb/>
hatte. Ich kam dann noch auf die Problematik unserer Bürges-Konstruktion<lb/>
zu sprechen. Da <name type="person" ref="per:97656">Kostroun</name>, der Präsident des Freien Wirtschaftsverbandes<lb/>
und gleichzeitiger Vizepräsident der Bundeskammer, an <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> einen<lb/>
<pb n="04-0111" facs="04_1971-01-30_0111.jpg"/>Brief geschrieben hatte, nahm ich Bezug auf meine Vorstands<lb break="no"/>aussprache im FWV, dort hat mir <name type="person" ref="per:97656">Kostroun</name> von diesem Schreiben<add>[eine]</add><lb/>
Mitteilung gemacht und ich hab deshalb jetzt <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> aufgefordert,<lb/>
er möge in dieser Frage mit <name type="person" ref="per:97656">Kostroun</name> einen Akkord herstellen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> hatte die Post aber noch nicht gesehen, er war ja die<lb/>
ganzen Wochen in Tirol und anderen Bundesländern gewesen und hat<lb/>
sich sofort den Brief vorlegen lassen. In diesem Brief steht nichts<lb/>
Konkretes drinnen, sondern nur, dass <name type="person" ref="per:97656">Kostroun</name> unter Anwesenheit von<lb/>
<name type="person" ref="per:98000">Swoboda</name>, dem Generalsekretär, und <name type="person" ref="per:97602">Jodlbauer</name> mit ihm über Problem<lb/>
Bürges sowie über Problem Amtlicher Stimmzettel und Vertretung der<lb/>
Mitglieder des FWV in den einzelnen Fachgruppen reden will. Ich<lb/>
habe <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> darauf aufmerksam gemacht, dass <name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name>, der der<lb break="no"/>zeitige Vertreter des FWV, bei der Bürges, und zwar im Gewerbestruk<lb break="no"/>turverbesserungs-Beirat als starker Mann in dieser Frage doch in<lb/>
die Bürges eingebaut werden könnte. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> sagte mir sofort zu,<lb/>
dass er dies mit <name type="person" ref="per:97656">Kostroun</name> unverzüglich in Angriff nehmen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="04_0111_01" facs="04_1971-01-30_0111-01.jpg"/>
         <pb n="04_0111_02" facs="04_1971-01-30_0111-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>TB Koppe, 13.1.1971</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="04_0111_03" facs="04_1971-01-30_0111-03.jpg"/>
         </div>
         <pb n="04_0111_04" facs="04_1971-01-30_0111-04.jpg"/>
         <pb n="04_0111_05" facs="04_1971-01-30_0111-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>TB [Autor unbekannt], 15.1.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>