<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19810211">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 11. Februar 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band58_1981-02-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-02-11">Mittwoch, 11. Februar 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-04-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="58-0209" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-02-11_0209.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-11_01">Mittwoch, 11. Februar 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-11_02">Die Zuckergroßhändlervereinigung wünscht bei der nächsten Zuckerpreis<lb break="no"/>erhöhung eine entsprechende Anpassung ihrer Großhandelsspanne an ihre<lb/>
Kosten. Sie behauptet 20.000 Beschäftigte zu haben, die Zuckerindu<lb break="no"/>strie hätte nur 3.000. Diese 20.000 Beschäftigten aber sind natürlich<lb/>
nicht so wie bei der Zuckerindustrie die 3.000 nur mit der Zuckerab<lb break="no"/>gabe befaßt. Vor allem beschwerten sie sich aber über die Kürzung ihrer<lb/>
Spanne, wenn sie den Zucker bei den Industriebetrieben abholen. Hier<lb/>
hat das Landwirtschaftsministerium eine entsprechende Verordnung wegen<lb/>
des Zuckerpreisausgleiches erlassen. MR <rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs> war anwesend und wird<lb/>
dieses Problem in der Preiskommission zur Sprache bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-11_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte Landwirtschaftsministeriumbüro verstän<lb break="no"/>digen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-11_04">Die Vorsprache der österreichischen Erwerbsgärtner und Blumenbinder<lb/>
zum Valentinstag dient immer dazu, um die offenen Probleme wie z.B.<lb/>
Billigstimporte aus den Niederlanden oder hauptsächlich natürlich das<lb/>
Energieproblem zu besprechen. Die Billigstimporte aus den Niederlanden<lb/>
können nur deshalb nach Österreich, weil wir keine entsprechende<lb/>
Qualitätsbestimmung haben, wie die EG eine solche jetzt ausarbeitet.<lb/>
Die Schweizer schützen sich bei Zierpflanzen dadurch ab, daß sie ein<lb/>
eigenes Sommerkontingent festlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-11_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Die Abteilung soll dies genau prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-11_06">Bezüglich der Energieabwärmenutzung der ÖMV-Schwechat wurde beim<lb/>
letzten Valentinstag bei Bundeskanzler <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> vereinbart, eine Studie<lb/>
in Auftrag zu geben, um die 35.000 Tagesliter 40-grädiges Kühlwasser<lb/>
der ÖMV zu nutzen. Die Studie je 150.000,–– Bundeskanzleramt, Gärtner<lb break="no"/>vereinigung und ÖMV liegt nun vor. 150 Betriebe der Gärtner in Schwechat,<lb/>
Mannswörth und Simmering können angeschlossen werden. Dadurch werden<lb/>
20.000 t jährlich Heizöl leicht oder mittel erspart. Anstelle der 250,––<lb/>
pro m² werden in Hinkunft nur 90,–– pro m² von den Gärtnern veranschlagt<lb/>
werden müssen. Allerdings setzt dies eine Investition von 230 Mio. S<lb/>
voraus. Die Gärtner sind fest davon überzeugt, daß die ÖMV eine solche<lb/>
Investition, da sie sich ja durch die Rückzahlung der Gärtner für die<lb/>
Wärme amortisiert, auch tatsächlich durchführen wird.<lb/>
</p>
            <pb n="58-0210" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-02-11_0210.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-11_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Kennt die Energiesektion diese Studie.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-11_08">Dir. <rs type="person" ref="#per__110040">Nentwich</rs> von der GKT teilt mir mit, daß jetzt innerhalb der GKT<lb/>
eine sehr ungute Stimmung herrscht. Die Angestellten und Arbeiter haben<lb/>
zum Unterschied von der Verbundgesellschaft, die 7,9 % Lohnerhöhung<lb/>
bekommen haben, nur 6,5 % erhalten. Er ersucht mich um strengst vertrau<lb break="no"/>liche Behandlung dieser Mitteilung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-11_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Werden die Sondergesellschaften nicht gleich<lb/>
der Verbund behandelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-11_10">Der Sekretär vom Landwirtschaftsminister, <rs type="person" ref="#per__97819">Pleschiutschnig</rs>, und unser<lb/>
Sekretariat, Dr. <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs>, sind wegen der Verwendung von Nitrovin hart<lb/>
aneinandergeraten. Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> möchte vom Gesundheitsstand<lb break="no"/>punkt Nitrovin, so wie das Landwirtschaftsministerium, aus dem Markt<lb/>
ziehen. In den Europäischen Gemeinschaften dagegen wird es nach wie vor<lb/>
zugelassen. Wenn wir die Produktion aus Ungarn nicht mehr einführen,<lb/>
müssen wir das wesentlich teurere Ersatzprodukt aus der BRD beziehen.<lb/>
Da es sich hier um einen Kampf der verschiedensten Firmeninteressen<lb/>
handelt, einigen wir uns dahingehend, daß das Landwirtschaftsministerium<lb/>
nicht nur zugesteht, daß im nächsten halben Jahr die ungarische Firma<lb/>
den Nachweis der <choice><choice><sic>nicht gesundheitsschädlich</sic><corr>Gesundheitsunschädlichkeit</corr></choice></choice> erbringen muß, sondern auch<lb/>
der Landwirtschaftsminister mir in einem Brief mitteilt, in diesem<lb/>
Fall dann Nitrovin weiter zuzulassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-11_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109808">ALBRECHT</rs>: Damit sind deine Bedenken weitestgehend<lb/>
berücksichtigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-11_12">Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> aus der DDR mit seinem GD <rs type="person" ref="#per__123193">Schindler</rs> und Dir. <rs type="person" ref="#per__125951">Reh</rs>,<lb/>
für Österreich zuständig, sowie der Botschafter <rs type="person" ref="#per__122250">Schramm</rs> und der Han<lb break="no"/>delsdelegierte <rs type="person" ref="#per__126945">Stahl</rs> berichten unserem Handelsdelegierten, SC <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs>,<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__114560">Tschach</rs> über die günstigen Abschlüsse. Ihre Berechnung des Han<lb break="no"/>delsvolumens Österreich – DDR beträgt 8 Mrd. S, unseres 5 Mrd. Die<lb/>
Differenz ergibt sich angeblich aus der verschiedenen Berechnungsmethode,<lb/>
3 Mrd. sind mir aber viel zu viel, <rs type="person" ref="#per__114560">Tschach</rs> wird dies prüfen. Richtig<lb/>
ist, daß 630 Mio. Konsumgüter im Vorjahr gekauft wurden, 81 wurden bis<lb/>
jetzt auch schon 500 Mio. wieder bestellt. Ich interveniere auch neuer<lb break="no"/>dings wegen zusätzlicher Schuheinkäufe, <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> wird dies im einzelnen be<lb break="no"/>rücksichtigen. Bezüglich des Abschlusses Vöest-Alpine – Eisenhüttenstadt<lb/>
erklärt mir <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs>, daß das Gesamtvolumen von 15,3 Mrd. S, im September<lb/>
<pb n="58-0211" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-02-11_0211.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>des Vorjahrs erstmals erstellt, um 100 % überhöhte Preise hat. Jetzt<lb/>
hat die Vöest-Alpine den Anbotspreis auf 14,9 Mrd. S reduziert. Die DDR<lb/>
möchte 12 Mrd. aufwenden. Ich habe sofort mit <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> anschließend<lb/>
darüber gesprochen, dieser erklärte mir dezidiert, er könnte keinerlei<lb/>
Preisreduktionen mehr vornehmen. Eine entsprechende Reduktion kann nur<lb/>
mehr durch Einschränkung dies Lieferumfanges erzielt werden. Diese<lb/>
Information war <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> deshalb so wichtig, weil er mit <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> dann noch<lb/>
ein entsprechendes Gespräch bei einem Mittagessen führen muß. <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs><lb/>
ersuchte mich, ich sollte unbedingt an der Leipziger Messe teilnehmen,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> wird mit einem Flugzeug am Messetag nach Leipzig fliegen, wir<lb/>
vereinbarten, daß ich ebenfalls mitfliege. <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> hat dieses Problem<lb/>
dann auch noch bei einer Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> angeschnitten. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
ersuchte mich dann abends dringendst, daß ich unbedingt nach Leipzig<lb/>
fliegen sollte. Er hofft, daß er mit <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> wegen der Mur-Mürz-Furche-Pro<lb break="no"/>blematik noch in ein spezielles Geschäft kommen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-11_13">Die DDR wird ihre Kohlenlieferungen jetzt weltweit auch kürzen müssen.<lb/>
Nur Österreich wird von der Braunkohlebriketts-Belieferung mit DDR-<lb/>
Briketts rechnen können. Die DDR hätte aus Polen 4,9 Mio. t Kohle bekom<lb break="no"/>men müssen, ebenso 3 Mio. t, die die SU für die DDR in Polen gekauft hat.<lb/>
Die Polen beabsichtigten 204 Mio. t zu fördern. Jetzt wird diese Ziffer<lb/>
auf 188 Mio. zurückgenommen, die Pessimisten glauben aber, daß höchstens<lb/>
166 Mio. kommen werden. Davon bräuchte Polen selbst im Inland 160 Mio.,<lb/>
sodaß fast nichts für Exporte zur Verfügung steht, obwohl 40 Mio. t<lb/>
Lieferverpflichtung nach dem Westen und Osten von den Polen eingegangen<lb/>
wurden. Die DDR untersucht nach wie vor die Verflüssigung, hier müßten<lb/>
25 Mrd. Mark Investitionen aufgenommen werden, die Amortisation würde<lb/>
erst in 15 Jahren eine Rentabilität bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-11_14">Das wirkliche kritische Problem war aber die Fertigstellung der von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> versprochenen Zollermäßigungen. Wir haben uns jetzt endlich<lb/>
über die Produkte geeinigt. Das Finanzministerium verlangt aber eine<lb/>
jeweils Einzelgenehmigung und Bestätigung des Handelsministeriums über<lb/>
die nicht bedarfsmäßige oder überhaupt Nichtproduktion in Österreich.<lb/>
Dies ist bei den Kränen z.B. technisch äußerst schwierig durchzuführen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> erwartete, daß rückwirkend mit 1. Jänner die Zollermäßigung Platz<lb/>
greifen wird, ich erklärte ihm sofort, dies sei ganz unmöglich, wenn<lb/>
überhaupt, könnte erst mit nächsten Monatsanfang, wenn wir uns mit dem<lb/>
Finanzministerium einigen, eine solche Regelung erfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-11_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte das Büro von <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> verständigen.<lb/>
</p>
            <pb n="58-0212" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-02-11_0212.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-11_16">Die Fa. Huber und <rs type="person" ref="#per__131071">Pichler</rs>, ein Schneidermeister im 4. Bez., hat Halb<lb break="no"/>fertigkleider und mißt sie den Kunden dann innerhalb kürzester Zeit<lb/>
an, wodurch ein Mittelding zwischen Maßschneiderei und Konfektion ent<lb break="no"/>steht. Unter anderem hat Bundespräsident <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs>, der dort Kunde<lb/>
ist, auch interveniert, damit diese Firma das Staatswappen verliehen<lb/>
bekommt. Bei der Besichtigung wurde mir dann mitgeteilt, daß auch mein<lb/>
Vater dort seine Anzüge bestellt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-11_17">Die Fa. Adidas, Dir. <rs type="person" ref="#per__126844">Ellensohn</rs>, möchte Exportmöglichkeiten in die DDR,<lb/>
dort hat sie schon geringe Exporte in dem letzten Jahr getätigt, aber<lb/>
auch in die CSSR erschließen. MR <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> hat übernommen, mit den entspre<lb break="no"/>chenden Handelsdelegierten zu reden resp. notwendige Verbindungen her<lb break="no"/>zustellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-11_18">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte ich möchte einen genauen Bericht über die<lb/>
weitere Entwicklung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-11_19">In der Wirtschaftskommission, Arbeitsgruppe Energie, Rohstoffe, Umwelt<lb/>
und Fremdenverkehr, hat das Gesundheitsministerium, SC <rs type="person" ref="#per__111378">Pindur</rs>, seine<lb/>
endgültige Formulierung vorgelegt. Bezüglich des Energiepapieres wurden<lb/>
neuerdings alle Wünsche durchgegangen und weitestgehend berücksichtigt,<lb/>
sodaß auch jetzt eine endgültige Formulierung gemacht werden kann. Für<lb/>
die Rohstofformulierung hat Dr. <rs type="person" ref="#per__116120">Hille</rs> einen zweiten Entwurf vorgelegt<lb/>
und jetzt übernommen, mit der Obersten Bergbehörde und der Austroplan<lb/>
entsprechende neue Formulierung zu bringen. Das Fremdenverkehrspapier<lb/>
wurde von der Arbeitsgruppe einem eigenen Ausschuß zugewiesen. Dieser<lb/>
hat ja bereits einmal getagt und eine erste Formulierung aufgrund der<lb/>
seinerzeitigen Gespräche mit der Handelskammer und Fremdenverkehrs<lb break="no"/>interessenten, insbesondere auch des Reisebüroverbandes, formuliert. Ich<lb/>
bin sehr gespannt, wie eine Koordinierung dieser verschiedensten Papiere<lb/>
und der verschiedensten Stilrichtungen und der verschiedensten Ausdrucks<lb break="no"/>weisen der einzelnen Arbeitsgruppen dann einigermaßen einheitlich zu<lb break="no"/>sammengefaßt und zusammengeschrieben wird. Beim seinerzeitigen Wirt<lb break="no"/>schaftsprogramm hat dies <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> gemacht, er hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> die Arbeit<lb/>
der Koordination und auch der Formulierung wahrscheinlich abgenommen.<lb/>
Nicht zuletzt wurde er deshalb auch von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> beabsichtigt als<lb/>
Handelsminister und, als dies dann nicht gegangen ist, als Staatssekretär<lb/>
ins Bundeskanzleramt berufen. Die endgültige Zusammenfassung müßte<lb/>
diesmal sein Kabinettschef <rs type="person" ref="#per__97678">Lacina</rs> und NR <rs type="person" ref="#per__114075">Erich Schmidt</rs> vom ÖGB besor<lb break="no"/>gen. Als wir das erste Wirtschaftsprogramm erarbeiteten, waren wir noch<lb/>
in der Opposition und <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hatte mehr Zeit für diese Arbeit.<lb/>
</p>
            <pb n="58-0213" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-02-11_0213.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-11_20">Jetzt wird er wahrscheinlich den größten Teil an die beiden Sekretäre<lb/>
abtreten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-11_21">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Wie stellt sich die Partei zu diesem Vorhaben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-11_22">Die Austria Ferngas sieht eine Chance auf dem norwegischen Sektor der<lb/>
Nordsee Erdgas zu beziehen. Ein Produktionskonsortium, wo zwei norwe<lb break="no"/>gische Firmen beteiligt sind, hat der Austria Ferngas 240 Mio. m³ ab<lb/>
1986 und eine zweite Firma dann sogar weitere 117 Mio. m³ Erdgas zu<lb/>
kaufen. Der Preis würde natürlich höher sein als das derzeitige euro<lb break="no"/>päische Käuferkonsortium, 50 % die Ruhrgas, dann Frankreich, Belgien,<lb/>
Niederlande dieses Gas kaufen wollen. Ein deutsches Gasunternehmen<lb/>
und Thyssengas wurden, weil sie ebenfalls dafür Interesse gezeigt haben,<lb/>
nolens volens in das europäische Käuferkonsortium aufgenommen. Dr.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114585">Schmidt</rs> von Austria Ferngas glaubt nun, mit einer ähnlichen Politik<lb/>
ebenfalls sich Gas zu sichern resp. gegebenenfalls in das Käuferkon<lb break="no"/>sortium aufgenommen zu werden. Natürlich rechnen die beiden norwegi<lb break="no"/>schen Verkäufer, die aus dem Produktionskonsortium aussteigen möchten<lb/>
und ihren Anteil eben freihändig verkaufen, um einen höheren Preis er<lb break="no"/>zielen zu können. Anstelle der 5,50 $, sollen es 5,70 $ sein. Ich habe<lb/>
sofort mit GD <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> von der ÖMV Kontakt aufgenommen. Dieser war sicht<lb break="no"/>lich verärgert, daß die Austria Ferngas, ohne auf ihn zu warten, mit mir<lb/>
konferiert. Ich selbst habe größtes Interesse daran, daß dieses Gas<lb/>
von der Austria Ferngas erstanden wird, selbst wenn das Risiko einer<lb/>
Verärgerung der Ruhrgas dadurch gegeben ist. Die ÖMV hat mit Ruhrgas<lb/>
angeblich diesbezüglich verhandelt und ist auf die größte Ablehnung ge<lb break="no"/>stoßen. Ich erklärte <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs>, daß ich schon allein wegen der Diversifi<lb break="no"/>zierung der Gasbezüge an diesem Nordseegas größtes Interesse habe.<lb/>
Die ÖMV hat mit ihrem Geschäftspartner Ruhrgas natürlich andere Inter<lb break="no"/>essen, deshalb erklärte <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs>, es würde zu keiner Transportvereinbarung<lb/>
kommen. Das Gas kostet jetzt cif Emden für die Ruhrgas 5,50 $ = 3,20 S,<lb/>
dazu kommt 1 $ für die Peagierung bis zur österreichischen Grenze, dies<lb/>
wären weitere 60 Groschen, so die Berechnung der Austria Ferngas. Die<lb/>
ÖMV erklärt, dem steht das Russengas noch immer mit 2,20 S wesentlich<lb/>
billiger. Ich kann natürlich die kommerzielle Seite schwer beurteilen,<lb/>
vom politischen Standpunkt aber erklärte ich <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> dezidiert, daß ich<lb/>
mich nicht von der Opposition angreifen lasse, mögliche Gaslieferungen<lb/>
nicht zu nützen. Dies war letzten Endes auch der Grund, warum wir<lb/>
seinerzeit bei Algeriengas als erster Staat im europäischen Konsortium<lb/>
alle Voraussetzungen inklusive der Bundeshaftung erbracht haben. Leider<lb/>
<pb n="58-0214" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-02-11_0214.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>hat mir Dr. <rs type="person" ref="#per__114585">Schmidt</rs> mitteilen müssen, daß jetzt auch die Schweiz bei<lb/>
Kontakten mit der Sonatrach in Algerien nicht weitergekommen sind. Die<lb/>
Algerier rechnen fest, daß sie mit den Amerikanern und Franzosen über<lb/>
die alten Verträge sehr bald<add>[eine]</add> entsprechende Vereinbarung haben werden.<lb/>
Erst dann kann mit den neuen Gasverträgen und endgültigen Verhandlungen<lb/>
gerechnet werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-11_23"><rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> erklärte auf meine Anfrage, wie die Ruhrgas ihre zukünftige Lie<lb break="no"/>ferung nach Österreich sieht, daß er diesbezügliche Zusagen erhofft.<lb/>
Da wir am Montag über dieses Problem eine eingehende Aussprache haben,<lb/>
hat <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> ersucht, es möge die Austria Ferngas morgen sofort Detailge<lb break="no"/>spräche mit ihm führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-11_24">Dr. <rs type="person" ref="#per__127109">Grimm</rs>, ein junger tüchtiger Beamter, der jetzt die Auszeichnungen<lb/>
des § 68 vorbereitet und Reserveoffizier des Österreichischen Bundes<lb break="no"/>heeres ist, möchte sich gerne mit der Landesverteidigung beschäftigen.<lb/>
Das Bundeskanzleramt wollte ihn für die geistige Landesverteidigung<lb/>
kapern. Damit <rs type="person" ref="#per__127109">Grimm</rs> nicht verlorengeht, habe ich mit SC <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> und ihm<lb/>
vereinbart, daß er gegebenenfalls von der III-Sektion wegkann und in<lb/>
der Energiesektion die wirtschaftliche Landesverteidigung durchführt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-11_25">Der ehemalige Bautenminister <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> war jetzt 3 Monate in Mexiko, dort<lb/>
hat er festgestellt, daß in den Hotelzimmern von den einzelnen Regionen<lb/>
Fremdenverkehrsprospekte aufliegen. Er meint, dies sollte man auch in<lb/>
Österreich machen, damit man in Wien schon sehen kann, was in Nieder<lb break="no"/>österreich alles Schönes gibt und so weiter.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-11_26">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Die ÖFVW soll sich dies überlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-11_27"><rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> hat dann noch gemeint, man müßte auch die Pistenverordnung fürs<lb/>
Schifahren in die Hotelzimmer auflegen, damit der Gast weiß, wie er<lb/>
sich auf Pisten zu verhalten hat und welche gesetzlichen Möglichkeiten<lb/>
es gibt. <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> hat vor längerer Zeit seine Funktionstätigkeit als Bun<lb break="no"/>desminister aufgegeben, genießt jetzt ein herrliches Privatierdasein<lb/>
als pensionierter Minister und gibt uns jetzt die guten Ezzes. Über<lb/>
die kleinen Anregungen habe ich mich amüsiert. Als die Krise <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> –<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> aber am Höhepunkt war, hat er mir gegenüber gemeint, wir müßten<lb/>
doch zusammenhalten, damit wir alle die Arbeit gedeihlich fortsetzen<lb/>
können. Natürlich interessierte er sich dann auch noch über die Fragen<lb/>
der Straßenfinanzierung, wo ich ihm allerdings keine Detailinformationen<lb/>
geben konnte. Mit seinem Nachfolger <rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs> dürfte er einen nicht allzu<lb/>
<pb n="58-0215" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-02-11_0215.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>intensiven Kontakt haben. Lustig für mich war nur, daß er ein herrliches<lb/>
Pensionistendasein, beste Gesundheit, strotzende Bräune, mit einem<lb/>
Wort, ein herrlichstes Leben führt, jedem auch erzählt, wie es besser<lb/>
ist, wenn man sich schont und dann aber dem anderen auferlegt unbedingt<lb/>
weiterzumachen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-11_28"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="58_0208_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-02-11_0208-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 11.2.1981</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>