<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  6. April 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band42_1978-04-06</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-04-06">Donnerstag, 6. April 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-05-08">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="42-0359" facs="42_1978-04-06_0359.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 6. April 978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Werkstättendienst der ÖBB hat seinen 11. Bundeskongress<lb/>
abgehalten und mich wieder zu einem Referat eingeladen. Obwohl<lb/>
es eine gewerkschaftliche Organisation ist und dadurch eigent<lb break="no"/>lich überparteilich sein sollte, spricht der Vorsitzende alle<lb/>
prinzipiell nur als Genossen an. Die Erklärung für mich ist, dass<lb/>
es sich dort wahrscheinlich wirklich um 95 % Organisierte handelt.<lb/>
Die Delegierten kommen aus ganz Österreich und aus Linz war<lb/>
sogar ein kommunistischer Vertreter anwesend. In meinem wirt<lb break="no"/>schaftspolitischen Referat kam ich selbstverständlich auch<lb/>
auf die Nutzung der Kernenergie zu sprechen. Die Diskussion be<lb break="no"/>stand nur in einer Anfrage des Kommunisten, warum man die Ver<lb break="no"/>billigungsaktionen des Landwirtschaftsministers nicht ständig<lb/>
durchführt, d.h. Butter und Fleisch billiger verkaufen, und des<lb/>
Maschinendirektors der ÖBB, Dipl.Ing. <name type="person" ref="#per__114136">Göttner</name>, wie die Verhandlungen<lb/>
über die Atommüllagerung in Iran stehen. Der Vorsitzende <name type="person" ref="#per__114137">Nagy</name><lb/>
fasste deshalb zusammen und meinte, die ÖBB-ler seien positiv zur<lb/>
Kernkraft, weshalb es darüber keine Diskussion bei ihnen gibt.<lb/>
Sein Wunsch war, dass jetzt die Ausbildner der ÖBB nicht auf Grund<lb/>
der Novelle zum Berufsausbildungsgesetz Prüfungen wegen ihrer Aus<lb break="no"/>bildungsfähigkeit ablegen müssen. Seiner Überzeugung nach bestätigen<lb/>
die Lehrerfolge der 1.500 Lehrlinge der ÖBB, dass dort die bestmög<lb break="no"/>liche Ausbildung erfolgt. <name type="person" ref="#per__114137">Nagy</name> wird deshalb ein diesbezügliches<lb/>
Schreiben an das Handelsministerium richten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97584">JAGODA</name> UND <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Bitte sich mit <name type="person" ref="#per__114137">Nagy</name> ins Einver<lb break="no"/>nehmen setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Klubobmann <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> teilt mir mit, dass er mit <name type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</name> auf<lb/>
dessen Verlangen vereinbart hat, dass die Marktordnungsgesetze<lb/>
so zeitgerecht im Parlament verhandelt werden, dass spätestens<lb/>
in der Mai-Sitzung des NR eine Beschlussfassung erfolgt. Wie<lb/>
immer die Verhandlungen zwischen <name type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</name> und <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> ausgehen,<lb/>
wird der Bundesrat dagegen keinen Einspruch erheben, sodass mit<lb/>
1. Juli die Gesetzesnovellen zeitgerecht in Kraft treten können.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</name> hat nun innerhalb seiner Partei heftigste Kritik,<lb/>
weil er die Wirtschaftsgesetze als Paket aufgelöst hat. Aus Unacht<lb break="no"/>samkeit oder vielleicht auch aus Taktik, das kann ich nicht prüfen,<lb/>
<pb n="42-0360" facs="42_1978-04-06_0360.jpg"/>ist es erstmalig, dass die Landwirtschaft versucht hat, ihr<lb/>
Problem zu lösen, ohne auf die anderen Wirtschaftsgesetze<lb/>
Rücksicht zu nehmen. <name type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</name> hat deshalb bei <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> ange<lb break="no"/>fragt, wie es um das Rohstofflenkungsgesetz, Preisgesetz<lb/>
usw. steht. Dieser erklärte ihm, dass seiner Information nach die<lb/>
Gesetze jetzt in der Begutachtung sind und sicherlich nicht bei der<lb/>
nächsten NR-Sitzung vom Handelsministerium eingebracht werden können.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</name> war sehr entsetzt und ersuchte <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name>, alles zu unter<lb break="no"/>nehmen, damit auch die anderen Gesetze so schnell wie möglich zur<lb/>
Verhandlung im Parlament kommen können. <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> versprach nur,<lb/>
mit mir über dieses Problem zu sprechen, was <name type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</name> sehr<lb/>
wenig befriedigte. <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> schlägt nun vor, dass um <name type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</name><lb/>
entgegenzukommen, ich auf die Vorlage von Regierungsvorlagen ver<lb break="no"/>zichten sollte, und er dafür Initiativ-Anträge der Soz. Partei<lb/>
einbringen würde. Dies hätte den Vorteil, dass ich nicht die Be<lb break="no"/>gutachtung abwarten muss und vor allem, dass ich nicht über den<lb/>
Inhalt dieser Gesetzesnovellen mit der Handelskammer langwierige<lb/>
Verhandlungen führen müsste. Ich stimmte sofort diesem Vorschlag<lb/>
zu. Erstens gibt er mir Gelegenheit, im Parlament dann über die<lb/>
entsprechenden Gesetzesformulierungen zu verhandeln, ohne vorher<lb/>
mit der Handelskammer geklärt zu haben, wie sie zu den einzelnen<lb/>
Punkten steht. Nach den bisherigen Gesprächen, die ich mit Gen.<lb/>
Sekr. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> geführt habe, wird die Handelskammer selbst höchstens<lb/>
einer zweijährigen Verlängerung der Gesetze zustimmen. In Berlin<lb/>
hatte <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> und ich selbst auch Gelegenheit, über diese Materie<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> eingehend zu sprechen und dort hat er ebenfalls diese<lb/>
Stellungnahme der Handelskammer ausdrücklich und dezidiert uns<lb/>
mitgeteilt. Wenn <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> <name type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</name> verspricht, dass er durch<lb/>
Initiativ-Anträge dafür sorgen wird, dass zeitgerecht alle anderen<lb/>
als die Transformationsgesetze ebenfalls im Parlament verhandelt<lb/>
werden können, wird ihm <name type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</name> sehr zu Dank verpflichtet sein.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> hat über diese Taktik auch mit Präs. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> gesprochen, der<lb/>
mit der Vorgangsweise einverstanden ist. <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> ersucht, dass<lb/>
wir ihm die Formulierungen über die Gesetzes-Initiativ-Anträge<lb/>
vor der Regierungsklausur am 16. April vorlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97584">JAGODA</name>, <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name>, <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name>, <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name>, <name type="person" ref="#per__97819">Plesch</name> u. <name type="person" ref="#per__98040">Wais</name>: Bitte die<lb/>
Formulierungen sofort in Angriff nehmen und mit mir besprechen.<lb/>
</p>
            <pb n="42-0361" facs="42_1978-04-06_0361.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Im Parteivorstand berichtete <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, dass jetzt ÖIAG-Gen.Dir.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97470">Geist</name> endgültig ausscheidet. Er bedauert dies sehr, weil <name type="person" ref="#per__97470">Geist</name><lb/>
doch versucht hat, die ÖIAG als Konzernbetrieb stark zu machen<lb/>
und zu führen. Schwierigkeiten hat er mit den Betrieben gehabt.<lb/>
Als Nachfolger schlägt er <name type="person" ref="#per__97498">Grünwald</name> vor, der unbestechlich sich<lb/>
gegen die Manager behauptete, bestqualifiziert sei. Der einzige<lb/>
Nachteil sei, dass er nicht aus einem Betrieb kommt, doch würde man<lb/>
einen diesbezüglichen Manager in Österreich, aber auch in Europa<lb/>
nicht bekommen können. Zum Stellvertreter von <name type="person" ref="#per__97498">Grünwald</name> soll<lb/>
ZBO <name type="person" ref="#per__114138">Brauneis</name> vorgeschlagen werden, <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> will damit wieder<lb/>
einmal mehr zeigen, dass er Arbeiter in die höchste Funktion bringt,<lb/>
<name type="person" ref="#per__97607">Jonas</name> als Bundespräsident, <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> als Parlamentspräsident, <name type="person" ref="#per__114138">Braun<lb break="no"/>eis</name> jetzt als ÖIAG-Gen.Dir.-Stellvertreter, <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wies sogar darauf<lb/>
hin, dass Grundig-Chef auch ein Elektro-Arbeiter gewesen ist.<lb/>
<name type="person" ref="#per__114138">Brauneis</name> kennt die Sorgen der Arbeiter und da die Betriebe über<lb break="no"/>besetzt sind, wird es dort grosse Schwierigkeiten und Probleme<lb/>
geben, die <name type="person" ref="#per__114138">Brauneis</name> am besten lösen könnte. An Stelle des Koll.<lb/>
<name type="person" ref="#per__114138">Brauneis</name> wird Prof. <name type="person" ref="#per__114139">Nowotny</name> in den NR einrücken. <name type="person" ref="#per__114139">Nowotny</name> hätte<lb/>
für den derzeitigen Nationalrat <name type="person" ref="#per__114140">Libal</name>, der in der Hälfte der Legisla<lb break="no"/>turperiode zurücklegen sollte, dann aber doch nicht zurücklegte,<lb/>
ins Parlament einrücken sollen. Da nun <name type="person" ref="#per__114139">Nowotny</name> an Stelle von<lb/>
<name type="person" ref="#per__114138">Brauneis</name> in den NR kommt, wird den Betriebsangehörigen zugesagt,<lb/>
dass bei der nächsten Wahl auf alle Fälle wieder ein Vertreter von<lb/>
ihnen in Oberösterreich kandidieren wird. Da der Eisenbahner-Obmann<lb/>
<name type="person" ref="#per__97842">Prechtl</name> in OÖ ein akkordiertes Mandat ist, <name type="person" ref="#per__114139">Nowotny</name> dann an<lb/>
dessen Stelle ein akkordiertes Mandat bekommen wird, müsste für<lb/>
den Arbeitervertreter auf alle Fälle auch noch Platz sein, wenn<lb/>
wir nicht ein Mandat verlieren. <name type="person" ref="#per__114140">Libal</name> scheidet auf alle Fälle<lb/>
aus. Dieser Vorschlag wurde ohne Diskussion angenommen und <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
ermächtigt, wenn der Landesparteivorstand Montag die entsprechenden<lb/>
Beschlüsse fasst, namens des Parteivorstandes dann auch dem zuzu<lb break="no"/>stimmen.</p>
            <p xml:space="preserve">Über die Wirtschaftslage berichtete <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und meinte, wir müssten<lb/>
vorsichtig sein, dass die Stabilitätspolitik, wo wir jetzt grosse<lb/>
Erfolge erzielt haben, nicht die Beschäftigungspolitik erschlägt.<lb/>
Derzeit gäbe es Milliarden S Kapitalimportanträge bei der OeNB,<lb/>
die diese allerdings im Interesse der Stabilitätspolitik ablehnt.<lb/>
</p>
            <pb n="42-0362" facs="42_1978-04-06_0362.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">In der DDR hätte er feststellen können, dass dort eine Über<lb break="no"/>beschäftigung herrscht, dass man noch Arbeitskräfte brauchen würde.<lb/>
In der BRD dagegen sei die grosse Arbeitslosigkeit. Dort hätte<lb/>
die Stabilitätspolitik bereits die Beschäftigung drastisch reduziert.<lb/>
Er erinnert sich an einen Ausspruch <name type="person" ref="#per__112983">Chruschtschows</name>, dass früher oder<lb/>
später in der Bundesrepublik Arbeitslosigkeit herrschen werde<lb/>
und die DDR volle Beschäftigung haben wird. Als er dies damals<lb/>
<name type="person" ref="#per__114141">Adenauer</name> auf Ersuchen <name type="person" ref="#per__112983">Chruschtschows</name> übermittelte, meinte dieser:<lb/>
Glaubt Herr <name type="person" ref="#per__112983">Chruschtschow</name>, die Arbeiter werden ihre Freiheit gegen<lb/>
Beschäftigung tauschen? <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> macht scheinbar auch unser<lb/>
restriktiver Kurs schön langsam Sorge. Ich bezweifle allerdings,<lb/>
dass der Finanzminister noch einen beträchtlichen Spielraum<lb/>
hat. Selbst die OeNB hat nur einen geringen Spielraum, selbst wenn<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> jetzt eine expansive Politik betreiben wollte, bin ich<lb/>
nicht sicher, ob der Finanzminister bei der Budgetsituation<lb/>
und die OeNB bei ihrer Offenmarktpolitik Möglichkeiten hätten,<lb/>
diese auch tatkräftig zu unterstützen. Die einzige Voraus<lb break="no"/>setzung, um zu einer wirklich expansiven Politik in der jetzigen<lb/>
Geld- und Währungs-, vor allem aber Kreditpolitik zu kommen,<lb/>
wäre eine Abwertung. Davor schreckt aber selbst <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> zurück,<lb/>
resp. hat sich mit seinem Ansatz vor ca. 1 Jahr bei <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> und<lb/>
der OeNB sowie der sonstigen Banken nicht durchsetzen können.<lb/>
Da der Dollar weiter verfallen ist, die DM aber offiziell nicht<lb/>
aufwertete, konnte sich Österreich auch nicht deutlich sicht<lb break="no"/>barer und spürbarer von der DM abkoppeln. Was die Beschäftigungs<lb break="no"/>lage betrifft, besteht allerdings derzeit für eine solche extreme<lb/>
Politik noch keine Notwendigkeit. Diese Überlegungen hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
zwar nicht im Parteivorstand vorgetragen, für mich bilden sie<lb/>
aber die Hauptfrage. Sozialminister <name type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</name> hat mir zuge<lb break="no"/>flüstert, er könne sich vorstellen, dass um die Beschäftigungslage zu<lb/>
sichern, mehr gegen das Pfuscherunwesen unternommen werden müsste.<lb/>
<name type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</name> hat jetzt entsprechende Aussprachen vor, um diese<lb/>
Politik: Kampf gegen den Pfusch, um Arbeit für die offiziell<lb/>
Beschäftigten zu sichern, anzukündigen. Ich warnte ihn davor, und ver<lb break="no"/>wies darauf, dass die Handelskammer selbst jetzt solche Aktionen<lb/>
gegen das Pfuscherunwesen starten möchte. Die Handelskammer hat<lb/>
eigene Referate in den Ländern, die das Pfuscherunwesen aufstö<lb break="no"/>bern und zur Anzeige bringen sollen. Ich sehe keinen Grund,<lb/>
dass wir uns dabei besonders exponieren. <name type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</name> meinte, dass<lb/>
<pb n="42-0363" facs="42_1978-04-06_0363.jpg"/>aus strukturellen Beschäftigungsschwierigkeiten solche Mass<lb break="no"/>nahmen erwogen werden müssten. Er denkt nicht an eine Arbeitszeit<lb break="no"/>verkürzung, sondern eher an vorzeitige Pensionierung oder noch an<lb/>
sonstige Arbeitszeitvolumen-Reduktion. Dafür komme nur eine Ver<lb break="no"/>längerung des Urlaubs in Frage, wofür ich gleichzeitig zwei<lb/>
Urlaubsänderungen vorschlug, die grosse Anzahl von Feiertagen<lb/>
zu reduzieren. Wenn dies nicht möglich ist, so müssten zumindestens<lb/>
die beiden Donnerstag-Feiertage Fronleichnam und Christi Himmel<lb break="no"/>fahrt auf einen Freitag verlegt werden. Wenn es in Italien mög<lb break="no"/>lich war entsprechende Feiertage abzuschaffen, so glaube ich,<lb/>
müsste es auch in Österreich möglich sein, bei Urlaubsverlängerung<lb/>
gleichzeitig Feiertage aufzusaugen. Ich habe die Stellungnahme<lb/>
der Handelskammer nie verstanden, die doch bei den Urlaubsver<lb break="no"/>längerungen von 14 Tagen zuerst auf 3 Wochen, dann auf 4 Wochen<lb/>
Mindesturlaub diese Gelegenheit verstreichen liess, um nicht<lb/>
einen oder den anderen Feiertag dafür abzutauschen. Scheinbar hatte<lb/>
sie doch Schwierigkeiten oder befürchtete solche Schwierigkeiten<lb/>
mit der katholischen Kirche.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Bitte untersuche, wie in Italien und anderen<lb/>
europäischen Staaten dieses Problem geregelt wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> begründete auch, warum in Israel das UNO-Kontingent<lb/>
Österreichs nicht nach Libanon verlegt hat. Dort wird ein jahr<lb break="no"/>zehntelanger Partisanen-Krieg bestehen. Seit <name type="person" ref="#per__114143">Napoleon</name> in Spanien<lb/>
konnte kein Staat noch einen Partisanen-Krieg mit noch so grossem<lb/>
militärischem Einsatz beenden. Amerika prüft jetzt, ob die Israeli<lb/>
nicht amerikanische Waffen in Libanon gesetzwidrig ver<lb break="no"/>wendeten, die EG wird heftigst dagegen protestieren und selbst<lb/>
in Israel gibt es jetzt unter Führung von Reserve-Offizieren<lb/>
einen Aufstand der Jugendlichen gegen die <name type="person" ref="#per__112985">Begin</name>-Politik.<lb/>
45.000 Demonstranten in Tel Aviv zeigen dies deutlich. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
hat mit <name type="person" ref="#per__114142">Palme</name> telefoniert und dieser teilte mit, dass die<lb/>
Preise um 14 % gestiegen sind und das BNP minus 2,5 % erreicht.<lb/>
Offiziell sind 2 % Arbeitslosigkeit, doch mit Bereitschaftsar<lb break="no"/>beitern und Umschulungsarbeitern sind es 6 %. Dieses Argument<lb/>
<pb n="42-0364" facs="42_1978-04-06_0364.jpg"/>verwendet auch die österreichische Opposition, wo <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> es<lb/>
allerdings nicht offiziell zur Kenntnis nimmt. Bei den nächsten<lb/>
Wahlen im September 1979 ist deshalb mit einem grossen Sieg<lb/>
<name type="person" ref="#per__114142">Palmes</name> zu rechnen. Zur österr. innenpolitischen Situation<lb/>
bemerkte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, dass <name type="person" ref="#per__112569">Götz</name> auf Kosten der Volkspartei Stimmen<lb/>
gewinnen wird. Unsere Argumentation muss sein, die soll die Zukunft<lb/>
<name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> und <name type="person" ref="#per__112569">Götz</name> bestimmen oder die SPÖ-Politik fortgesetzt werden,<lb/>
die die 10 besten Jahre der zweiten Republik brachte. Nicht<lb/>
die Vergangenheit <name type="person" ref="#per__112569">Götz</name>', als er ein HJ-Führer war, ist entscheidend,<lb/>
damals war er viel zu jung, sondern sein jetziges Denken. Von<lb/>
6 % Stimmen auf die Mehrheit zu kommen, ist ein Totalitätsanspruch,<lb/>
wie ihn nur die Nazis seinerzeit stellten und sogar schafften.<lb/>
Seine Sprache, die Bonzen, die Parteien, er wende sich an die<lb/>
"Nicht-Partei-Mitglieder", an die ehrlichen Wähler usw.<lb/>
zeigt seine faschistische Ideologie. Überraschend dabei ist, dass<lb/>
er als Grazer Bürgermeister durch eine unverantwortliche Einkommens<lb break="no"/>politik dieser Posten auch in der Vergangenheit zu den Spitzenverdienern<lb/>
zählt. <name type="person" ref="#per__97807">Peter</name> war auch Nationalsozialist, ist aber als Eisenbahner-<lb/>
Sohn aus einem Milieu gekommen, dem er immer nahegestanden ist.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97807">Peter</name> war auch ein ehrlicher Makler und jetzt ein Demokrat. Bei<lb/>
<name type="person" ref="#per__112569">Götz</name> liegt die Situation nach Meinung <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> ganz anders und<lb/>
ich teile diese Auffassung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97727">Marsch</name> berichtet dann über die Organisationsfragen und Delegationen.<lb/>
In der CA wird Aufsichtsrat <name type="person" ref="#per__114145">Tichy</name> durch <name type="person" ref="#per__114148">Göttlicher</name>, beide vom<lb/>
Freien Wirtschaftsverband, ersetzt, Aufsichtsrat <name type="person" ref="#per__114149">Bös</name> aus der Steier<lb break="no"/>mark durch Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name>. In der Länderbank scheidet <name type="person" ref="#per__114144">Kölliker</name><lb/>
aus und <name type="person" ref="#per__114146">Kort</name>, Büro des Finanzministers, wird nominiert. Über<lb/>
die Aufsichtsräte der Elektrizitätswirtschaft berichtet <name type="person" ref="#per__111737">Marsch</name><lb/>
von dem grossen Erfolg, den ich erzielen konnte, meint, die Liste<lb/>
liege bei ihm auf und zeige deutlich, dass nicht nur die Aufsichts<lb break="no"/>räte reduziert wurden, sondern auch die Sozialisten jetzt dort über<lb break="no"/>wiegen. Da ich nicht will, dass auch nur ein Vorstandsmitglied<lb/>
dann einmal sagt, er hätte davon nichts gewusst, verlange ich<lb/>
ausdrücklich von <name type="person" ref="#per__97727">Marsch</name>, dass er die Umbesetzungen namentlich<lb/>
nennt. In der DoKW <name type="person" ref="#per__114147">Kubin</name> anstelle von <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name>, in der ÖDK <name type="person" ref="#per__108746">Haffner</name><lb/>
statt <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> und in der Verbundgesellschaft <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> statt <name type="person" ref="#per__97555">Hintermayer</name>.<lb/>
Alles wird diskussionslos abgenommen. Über das Parteiabzeichen für<lb/>
Funktionäre und über den Parteitag gibt es dann ähnlich wie im<lb/>
Präsidium ebenfalls eine umfangreiche Diskussion, die mich aber gar<lb/>
nicht interessiert und ich daher auch gar nicht aufpasse.<lb/>
</p>
            <pb n="42-0365" facs="42_1978-04-06_0365.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__112949">Kazda</name> berichtet mir, dass die Verhandlungen über<lb/>
den Dienstpostenplan 1979 sehr schwierig sein werden. In diesem<lb/>
Jahr hatte das BKA sich bereiterklärt, dass wir nicht 1 %, das<lb/>
wären 9 Dienstposten, einsparen müssen, sondern nur 2. Für<lb/>
das nächste Jahr hat Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> zwei weitere Dienstposten<lb/>
dringendst verlangt. Einer davon sollte für die Abteilung, welche<lb/>
die Internationale Energieagentur zu betreuen und deren Vorschläge<lb/>
in Österreich durchzuführen hat, reserviert sein. Ich ermächtigte<lb/>
<name type="person" ref="#per__112949">Kazda</name>, so wie im Vorjahr, einen ähnlichen Abschluss sofort<lb/>
zu tätigen und nicht erst auf die Ministerebene hinaufzuschieben.<lb/>
Ich bin nämlich fest davon überzeugt, dass wir nur still und leise<lb/>
mit dem BKA zu einer vernünftigen Regelung kommen können, jedwede<lb/>
Delegation auf die Ministerebene kann für unser Ministerium nur<lb/>
zu einem schlechteren Ergebnis führen. Da nämlich Einsparungs<lb break="no"/>vorschläge bei anderen Ministerien mit wesentlich grösserer<lb/>
Beschäftigtenzahl sowieso immer Ministerentscheidungen verlangen,<lb/>
ist das BKA sicherlich daran interessiert, mit dem einen oder dem<lb/>
anderen Ministerium wenigstens auf Beamtenebene abschliessen zu<lb/>
können. Diesen Vorteil sollten wir nützen. Präs. <name type="person" ref="#per__97688">Leberl</name> hat<lb/>
für das Patentamt wieder 16 zusätzliche Dienstposten verlangt,<lb/>
die <name type="person" ref="#per__112949">Kazda</name> zwar anmelden wird, von vornherein aber weiss, dass<lb/>
diese kaum zu bekommen sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Bibliothek 3 a- und 2 b-Posten, die beim Wissenschaftsministerium<lb/>
geführt werden, möchten jetzt in den Handelsministerium-Stand<lb/>
übernommen werden. Dagegen spreche ich mich ganz entschieden aus,<lb/>
weil dadurch unser Personalstand aufgepfropft wird, ohne dass<lb/>
wir zusätzliche Dienstposten bekämen. Die Umreihung der 4 Amts<lb break="no"/>gehilfen von e und d könnte nur bei zwei, die nicht pragma<lb break="no"/>tisiert sind, auf meine Weisung erfolgen. Da ich noch niemals<lb/>
eine Weisung gegeben habe, beabsichtige ich es auch diesmal nicht<lb/>
zu tun. Wenn nämlich die zwei Pragmatisierten – <name type="person" ref="#per__114150">Lachinger</name> und<lb/>
<name type="person" ref="#per__114151">Schönbauer</name> – ihre Dienstprüfung machen, steht einer Umstufung<lb/>
nichts im Wege. Ich kann mir nicht vorstellen, dass für Amtsge<lb break="no"/>hilfen die Dienstprüfung so schwierig ist, dass sie nicht jeder<lb break="no"/>mann bestehen könnte. Die Präsidialzulage von <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name>, 800.– S,<lb/>
und <name type="person" ref="#per__113619">Pschorn</name>, 600.– S, wird auf <name type="person" ref="#per__111994">Hirsch</name> und <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> je 700.– S auf<lb break="no"/>geteilt.</p>
            <pb n="42-0366" facs="42_1978-04-06_0366.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Der ägyptische Energieminister <name type="person" ref="#per__112982">Sultan</name> kam pünktlich und zu<lb/>
meiner grössten Verwunderung war ich der einzige Nicht-Ägypter,<lb/>
der ihn überhaupt abholte. Verspätet ist <name type="person" ref="#per__113105">Maculan</name> gekommen<lb/>
und von AEG habe ich überhaupt niemanden gesehen. Ich erklärte<lb/>
<name type="person" ref="#per__112982">Sultan</name>, dass alles aus den gewünschten Sicherheitsgründen so<lb/>
wenig wie möglich auffallend erfolgt und wir fuhren deshalb<lb/>
auch ohne weisse Maus sofort auf dem schnellsten Weg über die Lände<lb/>
ins Intercontinental. <name type="person" ref="#per__112982">Sultan</name> will tatsächlich in Wien nichts<lb/>
anderes machen, als sich für die rumänische anschliessende Reise<lb/>
vorbereiten und wünscht kein anderes Programm. In Wirklichkeit<lb/>
dürfte er mit einigen Firmen-Vertretern <name type="person" ref="#per__113105">Maculan</name>, AEG und viel<lb break="no"/>leicht noch anderen feste Vereinbarungen und Programme haben.<lb/>
Mir kann dies nur recht sein. <name type="person" ref="#per__112982">Sultan</name> deutete mir nur an, dass<lb/>
wir mit seinen Vorschlägen sehr zufrieden sein werden. Er hätte<lb/>
noch einmal darüber mir Präs. <name type="person" ref="#per__112568">Sadat</name> gesprochen und sei von ihm<lb/>
dazu ausdrücklich ermächtigt. Details wollte er mir scheinbar<lb/>
nicht sagen, ich habe darauf nicht insistiert, weil das Gespräch<lb/>
ja in Englisch geführt wird und ich in diesem Fall auf alle<lb/>
Fälle einen Zeugen dabei haben möchte, damit nicht ein Missverständnis<lb/>
entstehen könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="42_0358_01" facs="42_1978-04-06_0358-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 6.4.1978</head>
         </div>
         <pb n="42_0358_02" facs="42_1978-04-06_0358-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>