<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  4. Juni 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band02_1970-06-04</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-06-04">Donnerstag, 4. Juni 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band02/">
      <body>
         <pb n="02-0218" facs="02_1970-06-04_0218.jpg"/>
         <div type="entry">
            <dateline>
               <date when="1970-06-04">Donnerstag, 4. Juni</date>
            </dateline>
            <p xml:space="preserve">Der 1. Vizeminister des ungarischen Aussenministeriums Dr. <lb/>
<name type="person" ref="per:97331">Jenö Baczoni</name>, Botschafter <name type="person">Kurtan</name> und Handelsrat <name type="person">Toth</name>, Sektionschef<lb/>
<name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> und <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> hatten eine Besprechung. Die Ungarn wollten<lb/>
so wie die Polen die Multilateralisierung. Wir mussten feststellen,<lb/>
dass die Oststaaten, wie wir erfahren konnten , scheinbar auf<lb/>
Wunsch der COMECON oder auf Absprache der COMECON diese Forderung<lb/>
automatisch jetzt von allen jetzt gestellt wird. Wie allerdings der<lb/>
Saldo im ungarischen Aussenhandel, der 1969 13 Mio $ und in den<lb/>
ersten Monaten 1970 bereits 6 Mio $ beträgt, dann abgebaut werden<lb/>
soll, ist mir nicht ganz klar. Die ÖNB, <name type="person" ref="per:97873">Rieger</name>, haben uns mitge<lb break="no"/>teilt, dass sie eine schrittweise Multilateralisierung ablehnen,<lb/>
ihrer Meinung nach sollte unverzüglich eine 100-%-ige Konvertibi<lb break="no"/>lität und Multilateralsierung eingeführt werden, so wie dies derzeit<lb/>
mit Russland vereinbart wird. Der Vizeminister kam auch auf die<lb/>
Gemischte Kommission zu sprechen, die im Jänner vorgesehen war und<lb/>
infolge der Wahlen auf den Frühherbst verschoben wurde und es wurde<lb/>
vereinbart, dass eine unparative Arbeit dort geleistet werden soll.<lb/>
Mein Wunsch, ob die Ungarn nicht vielleicht doch Koks liefern<lb/>
könnten, wurde insofern nicht sehr positive aufgenommen, da es<lb/>
sich um einen major handelt und die Ungarn deshalb ein Gesetz<lb/>
gemacht haben , wo alle Verträge auf Koks ausser Kraft gesetzt wurden.<lb/>
<name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> flüsterte mir, dass wir 1.000 t bekommen hätten. Nach der<lb/>
Sitzung konnte ich ihm nachweisen, dass dies nicht stimmt, da die<lb/>
Bergbehörde mir ausdrücklich mitgeteilt hat, dass kein Kilogramm Koks<lb/>
von Ungarn geliefert wird. Es ist dies ein typisches Zeichen, wie<lb/>
wenig die einzelnen Abteilungen kooperieren, und sich gegenseitig<lb/>
informieren. Auf die Frage, ob ich schon einmal in Budapest gewesen sei<lb/>
sagte ich, dass mir diese Stadt wo ich einmal war, sehr gefallen hat,<lb/>
da sie an der Donau liegt, währenddem wir uns erst jetzt bemühen<lb/>
müssen, an die Donau Wien hinzubringen. Die Ungarn hatten dafür Ver<lb break="no"/>ständnis, ersuchte aber nur, ob es nicht möglich wäre, ihre Schiff<lb break="no"/>fahrtslinie MAHART, die eine Agentur an der Donau besitzen, irgendwo<lb/>
anders unterzubringen„da sie ja jetzt entsprechend dem Bauplan und<lb/>
der Stadtplanung das Gelände räumen müssen. Ich versprach, ihren<lb/>
Wunsch der Gemeinde Wien mitzuteilen.</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG: Bitte, einen Brief an die Gemeinde Wien mit dem Wunsch<lb/>
der Ungarn schreiben.</p>
            <pb n="02-0219" facs="02_1970-06-04_0219.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> rief telefonisch an und teilte mir mit, dass er<lb/>
grössten Sorgen wegen der in seinem Wahlkreis gelegenen<lb/>
Porzellanfabrik ÖSPAG hätte. Ich etnahm, dass diese Firma<lb/>
bei ihm interveniert hat und fragte, ob vielleicht auch die<lb/>
Firmenvertreter bei ihm stünden. Er sagte, ja, worauf ich mich<lb/>
bereit erklärte, unverzüglich mit ihnen zu sprechen. Sie sollten<lb/>
sofort in mein Büro kommen. Es glaube, es hat das dem Prof. <name type="person">Lesta</name><lb/>
und seinem Direktor unheimlich gut gewirkt, dass ich also direkt<lb/>
zu seiner Verfügung stand, dies war allerdings nur möglich,<lb/>
weil ich eine zeitmässige Lücke hatte. Die ÖSPAG hatte bisher<lb/>
100.000 $ Porzellan nach Ostdeutschland schicken könne, meistens<lb/>
handelte es sich um Hotelgeschirr, währenddem die DDR 370.000 $<lb/>
nach Österreich importieren konnte. Nun hat die Handelsvertretung<lb/>
immer wieder Schwierigkeiten gemacht da sie durch die Liberali<lb break="no"/>sierung in Durchführung der flankierenden oder wie wir sie jetzt<lb/>
nennen der preisdämpfenden Massnahmen sowieso ihr Porzellan auf<lb/>
doppeltes Kontingent nach Österreich bringen konnten. Die ÖSPAG<lb/>
ersuchte nun, da sie bis Juli den Vertrag über das Hotelgeschirr<lb/>
abschliessen müsste, die Lizenzen zu stornieren. Da wir mit der<lb/>
DDR als Ministerium keinerlei Beziehung haben, musste ich die<lb/>
Herren an die Bundeskammer, Dr. <name type="person">Gleihsner</name>, verweisen, wobei<lb/>
allerdings Sekt.Chef <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> zusagte, er würde auch mit <name type="person">Gleihsner</name><lb/>
in diesem Punkt sprechen.Tatsache ist, dass wir hier allerdings<lb/>
sehr vorsichtig vorgehen müssen, der ÖSPAG zwar helfen, aber wie<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> mir nachher mitteilte, vielleicht eine Gefahr entstehen<lb/>
könnte, dass die Braunkohlenbriketts dann von der DDR nicht ge<lb break="no"/>liefert werden, Ich habe deshalb <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> ersucht, sich mit<lb/>
<name type="person">Gleihsner</name> ins Einvernehmen zu setzen. Ich glaube allerdings<lb/>
dass diese Befürchtung übertrieben ist, da ja die DDR natür<lb break="no"/>lich auch an der Braunkohlenbrikettlieferung sehr interssiert<lb/>
ist. Bei der Gelegenheit konnte ich feststellen, dass die ÖSPAG<lb/>
ihre Umsatz wesentlich vergrössert hat, 1969 betrug er 154 Mio<lb/>
und wird 1970 auf 170 Mio anwachsen. Die Absicht besteht, Inve<lb break="no"/>stitionen in 8 – 10 % des Umsatzes vorwärts zu treiben, wobei<lb/>
die Lohntangente mit 55 % eben dann entsprechend gesenkt werden<lb/>
kann. Es so grosser lohnintensiver Betrieb bedeutet natürlich<lb/>
eine irrsinnige Benachteiligung in der internationalen Konkurrenz,<lb/>
insbesondere wird von der ÖSPAG mitgeteilt, dass z.B. die Bulgaren<lb/>
<pb n="02-0220" facs="02_1970-06-04_0220.jpg"/>jetzt Teller liefern mit Goldrand, die nur 2/3 des Preises<lb/>
der österr. Teller sind, und die natürlich von den Kaufhäusern<lb/>
als Billigimporte und Billigpreise gerne gekauft werden.<lb/>
Ich habe den Firman gar nicht zugesichert, dass wir sie gegen<lb/>
diese Importe schützen wollen, sonder sie müssen bestrebt sein<lb/>
durch Qualität und Preise auch diesen Ostimporte Barriere bieten<lb/>
zu können. Wie mir <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> mitteilte, sei dieses Unternehmen<lb/>
jetzt übrigend mehrheitlich im Besitz von Schweizern.</p>
            <p xml:space="preserve">In der Arbeitsgruppe Industriepolitik konnte ich feststellen,<lb/>
dass die Studie fast fertig ist und wahrscheinlich der Wirt<lb break="no"/>schafts- und Sozialbeirat in seiner nächsten Sitzung sie ver<lb break="no"/>abschieden wird, Wir haben dann eine gute Ausgangsbasis für<lb/>
unser Industriekonzept.</p>
            <p xml:space="preserve">In der Vorstandsitzung der Lebens- und Genussmittelarbeiter<lb/>
konnte ich die Mitarbeiter davon überzeugen, dass es jetzt<lb/>
unzweckmässig wäre, einen entsprechenden Antrag auf Lohnerhöhung<lb/>
zu stellen, da die Unternehmer ja bekanntlicherweise die Marga<lb break="no"/>rinepreise erhöhen wollen. Sie werden deshalb diesenWunsch für<lb/>
die nächste Sitzung in 14 Tage zurückstellen.</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> und <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> konnte ich vereinbaren, dass er im<lb/>
Rahmen der preisdämpfenden Massnahmen die Umsatzsteuerforderung<lb/>
auf Senkung für Margarine aufnehmen und dem Parlament einen<lb/>
diesbezüglichen Gesetzesantrag vorlegen wird.</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Vorbesprechung über das kleine Kompetenzgesetz konnte<lb/>
ich folgendes Interessante bemerken: <name type="person">Kirchweger</name> von der ÖIG<lb/>
versuchte, dem Klub einzureden, dass es zweckmässig wäre,<lb/>
die Korneuburger Werft, die derzeit die DDSG besitzt, der Linzer<lb/>
Werft zu übertragen. Er meinte, es zweckmässig, einen diesbe<lb break="no"/>züglichen Entschliessungsantrag oder sonstige Meinungsäusserurg<lb/>
der Sozialisten zu geben. Mein Hinweis, er kennt mich ja nicht<lb/>
und hat ja keine Ahnung, dass ich dieses Problem auch kenne,<lb/>
dass dies von den Korneuburger Genossen, den Werftarbeitern,<lb/>
ganz entschieden abgelehnt wird und dass es hier eine ähnliche<lb/>
politische Situation geben würde wie derzeit bei dem Problem<lb/>
<pb n="02-0221" facs="02_1970-06-04_0221.jpg"/>der Fusionierung zwischen Linz und NÖ-ÖMW hatte ihn dann<lb/>
sofort veranlasst, zu sagen, dass dies ja nicht entscheidend<lb/>
sei und man könnte ja ruhig natürlich auch den jetzigen Zustand<lb/>
belassen. Aus dieser Vorgangsweise habe ich entnommen, dass<lb/>
wir sehr vorsichtig sein müssen, wenn Beamte irgendwo zu Besprechungn<lb/>
zugezogen werden, können sie ihre eigene Meinung dort deponieren<lb/>
und Entscheidungen herbeiführen, für die sie letzten Endes aber gar<lb/>
nicht die Verantwortung tragen, sondern ausschliesslich der dafür<lb/>
verantwortliche Minister, der aber von dieser Entscheidung wahr<lb break="no"/>scheinlich gar nichts weiss.</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG:, Bitte <name type="person" ref="per:97498">Grünwald</name> und <name type="person" ref="per:126256">Luczensky</name> davon verständigen.</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dieser Gelegenheit machte mich <name type="person" ref="per:97841">Teddi Prager</name> darauf aufmerksam,<lb/>
dass er mich nur warnen könnte vor <name type="person" ref="per:136486">Mühlberger</name> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add>, der von ihm als<lb/>
absolut unverlässlich bezeichnet wurde. Ich konnte mir darüber<lb/>
natürlich kein Urteil bilden, ersuchte ihn mit <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name>, resp.<lb/>
<name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> die Angelegenheit zu besprechen. <name type="person" ref="per:136486">Mühlberger</name> war gerade vorher<lb/>
bei mir und hatte sieh als kooperierender Mann angeboten, der<lb/>
von <name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name> den Auftrag bekommen hätte, mit einem gewissen<lb/>
Prof. ........ zusammenarbeiten und einen Kompetenzentwurf für<lb/>
die Kernenergie auszuarbeiten. Da mir von Seiten der Zeitungen<lb/>
zugesteckt wurde, dass die Bundeskammer beabsichtige, d.h.<lb/>
<name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> als Führer des Schattenwirtschaftsministeriums, eine<lb/>
entsprechende Novelle des Güterbeförderungsgesetzes als Initiativ<lb break="no"/>antrag auszuarbeiten, hatte ich mir von der Sektion vorlegen lassen<lb/>
die derzeitigen Vorarbeiten zur Novelle des Güterbeförderungsge<lb break="no"/>setzes, die noch von <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name> eingeleitet wurden. Die Bundeskammer<lb/>
hatte von ihm verlangt, er sollte eine Konzessionspflicht für den<lb/>
Güternah- und Güterfernverkehr einführen. Nach genauerem Studium<lb/>
bin ich nicht der Meinung, dass es zweckmässig ist, dass wir<lb/>
uns auf eine Verschärfung in der Konzessionausdehnung und Konzesions<lb break="no"/>pflicht einstellen und ich werde deshalb verwsuchen, mit <name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name><lb/>
die,Frage neuerdings zu besprechen. Ich stehe zwar im Prinzip auf<lb/>
dem Standpunkt, dass er die Strassenkompetenz auf alle Fälle<lb/>
bekommen sollte, aber solange ich sie noch wahrzunehmen habe,<lb/>
werde ich zwar in engstem Einvernehmen mit ihm vorgehen, aber<lb/>
doch versuchen – wie übrigens die Gemeinde Wien in ihrem Gutachten<lb/>
zu diesem Gesetz vorschlägt - dies im Rahmen der Gewerbeordnungn<lb/>
zu behandeln.</p>
         </div>
      </body>
    
  </text>
</TEI>