<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19780118">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 18. Jänner 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band40_1978-01-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-01-18">Mittwoch, 18. Januar 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-04-03">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="40-0049" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band40/40_1978-01-18_0049.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band40_1978-01-18_01">Mittwoch, 18. Jänner 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band40_1978-01-18_02">Der Besitzer von der Loba-Chemie Dr. <rs type="person" ref="#per__111716">Löw-Beer</rs> ersuchte mich,<lb/>
bei den Autoimporteuren, insbesondere VW-Werkseinkäufern, zu inter<lb break="no"/>venieren, damit sein Konservierungsmittel gekauft wird. Auch bei<lb/>
Steyr-Daimler-Puch war es ihm bis jetzt nicht möglich, einen<lb/>
Vertrag abzuschliessen, obwohl, wie er meinte, die riesigen Importe<lb/>
von ausländischen Autos für Loba-Chemie eine gute Produktionsgrundlage<lb/>
wäre. Interessant für mich war hauptsächlich seine Begründung:<lb/>
Bis jetzt hätte es die freie Marktwirtschaft gegeben, weshalb das<lb/>
Handelsministerium sich nicht um die einzelnen Firmen gekümmert<lb/>
hätte. Jetzt aber sei Gott sei Dank ein neuer Zug und nun hoffe er,<lb/>
dass österr. Firmen in ihrer Existenz damit gesichert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band40_1978-01-18_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Woher kam dieser Dr. <rs type="person" ref="#per__111716">Beer</rs><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band40_1978-01-18_04">Die Präsentation von den Ergebnissen der Regierungsklausur durch<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> und <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> im Parlament veranlasste mich, wenigstens den<lb/>
ersten Rednern – <rs type="person" ref="#per__97807">Peter</rs>, <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> und teils <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> – von der Regierungs<lb break="no"/>bank aus zuzuhören. <rs type="person" ref="#per__97807">Peter</rs> griff insbesondere die Tatsache auf,<lb/>
dass die 577 Mia S bereits in einem Bericht des Finanzministeriums<lb/>
vom Oktober vorigen Jahres dem Parlament zugeleitet und im Finanz<lb break="no"/>ausschuss jetzt zur Behandlung liegt. Jetzt noch einmal im Plenum<lb/>
durch die Regierungsklausur diesen Bericht zur Debatte zu stellen,<lb/>
meint <rs type="person" ref="#per__97807">Peter</rs>, sei eine Unterlaufung des Parlamentarismus, da zuerst<lb/>
der Finanzausschuss darüber beraten sollte. Für mich war es deut<lb break="no"/>lich sichtbar, <rs type="person" ref="#per__97807">Peter</rs> wollte angreifen, aber doch nicht allzu<lb/>
hart mit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ins Gericht gehen. <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> dagegen, hatte ich den<lb/>
Eindruck, wird jetzt mit seinen Angriffen immer schärfer als<lb/>
Oppositionsführer auch rhetorisch immer härter, aggressiver,<lb/>
ob dies allerdings bei der Bevölkerung besser ankommt, getraue<lb/>
ich mir nicht zu beurteilen. Er meinte wieder, <choice><choice><sic>das</sic><corr>der</corr></choice></choice> Parlamentarismus<lb/>
leide darunter, dass die Rede von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> gestern spät abends<lb/>
und die von <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> überhaupt erst um Mitternacht im Parlament<lb/>
den Oppositionsführern zur Verfügung gestellt wurde. Meine Über<lb break="no"/>legung dazu wäre, ihnen überhaupt gar keine Unterlage mehr zu<lb/>
geben, sondern frei zu sprechen und zu erklären, es gibt keine<lb/>
schriftliche Erklärung. Natürlich zog sich die Debatte dann wieder<lb/>
über einen längeren Zeitraum und war grösstenteils sehr lustlos,<lb/>
soweit ich sie hören konnte. Die Beteiligung der Abgeordneten<lb/>
<pb n="40-0050" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band40/40_1978-01-18_0050.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>selbst durch Anwesenheit im Plenum war sehr mager, obwohl in<lb/>
unserem Klub immer wieder von den Abgeordneten andere Meinungen<lb/>
zu Anwesenheitspflicht gesagt werden. Ich glaube ernstlich, dass<lb/>
man hier ein anderes System finden muss, um den schlechten opti<lb break="no"/>schen Eindruck zu verwischen resp. zu korrigieren. Vielleicht<lb/>
sollte man so wie im englischen Parlament keine festen Sitzungs<lb break="no"/>plätze festlegen, höchstens zur Abstimmung und ansonsten sollte<lb/>
sich jeder irgendwo frei seinen Sitzplatz wählen. Dadurch würden ge<lb break="no"/>rade in den ersten Reihen die Bänke stärker besetzt sein. Die<lb/>
weitere Tagesordnung spulte sich dann ganz normal ab, zum letzten<lb/>
Punkt meldete sich dann nur <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs>, um eine Abschiedsrede vom Parla<lb break="no"/>ment zu halten. Selbstverständlich war sie versöhnlich, er ent<lb break="no"/>schuldigte sich bei allen, die er eventuell beleidigt hatte, meinte,<lb/>
der Parlamentarismus in Österreich hätte sich bewährt, obwohl er<lb/>
auch Angst hatte, als nach jahrzehntelanger Koalition, als er 1967<lb/>
ins Parlament kam und dort erstmalig mit der ÖVP-Alleinregierung<lb/>
eine echte Oppositionszeit begonnen hatte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band40_1978-01-18_05">Die Wirtschaftspolitische Aussprache war diesmal im wahrsten Sinne<lb/>
des Wortes nur von der zweiten Garnitur beschickt. Weder führte<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> den Vorsitz, noch hatte es eine interessante Diskussion<lb/>
gegeben zu den beiden Referenten – <rs type="person" ref="#per__97937">Seidel</rs> und <rs type="person" ref="#per__97637">Kloss</rs>. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> war<lb/>
ebenfalls durch die Parlamentsdebatte verhindert, anfangs anwesend<lb/>
zu sein. <rs type="person" ref="#per__97937">Seidel</rs> brachte nichts besonders Neues, sondern erörterte<lb/>
nur die internationale und österreichische Wirtschaftssituation teils<lb/>
auf Grund des OECD-Berichtes und der üblichen Informationswege der<lb/>
europäischen Wirtschaftsforschungsunterlagen und -besprechungen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97637">Kloss</rs> selbst legte einen umfangreicheren schriftlichen Bericht<lb/>
vor, als er es <choice><choice><sic>sonder</sic><corr>sonst?</corr></choice></choice> immer macht, weil er sich wahrscheinlich als<lb/>
letztmalig anwesend gar nicht besonders anstrengen wollte. Von<lb/>
den Sozialpartnern war weder <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> noch <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>/<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> anwesend,<lb/>
weshalb Komm.Rat <rs type="person" ref="#per__111717">Schönbichler</rs> in Vertretung der Handelskammer nur<lb/>
auf einer Seite deren Stellungnahme herunterlas. Nur <rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs> gab<lb/>
einige Gedanken zum Ergebnis der Regierungsklausur mit besonderem<lb/>
Engagement vorgetragen zum besten. Hauptproblem, wie die Indu<lb break="no"/>striellenvereinigung oder, besser gesagt, deren Repräsentant es<lb/>
sieht, war dass in der Investitionspolitik für die Privaten die 10 Mio<lb/>
Summe genügend ist, mit ERP-Mittel angereichert tatsächlich<lb/>
jetzt so schnell wie möglich auch für mittlere und kleinere<lb/>
Betriebe zur Verfügung gestellt werden sollte, ohne dass vorerst<lb/>
<pb n="40-0051" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band40/40_1978-01-18_0051.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wieder zu klären sei, wie jedes einzelne Projekt durch Mit<lb break="no"/>wirkung der Nationalbank abgesichert werden muss. <rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs> be<lb break="no"/>fürchtet, dass die Hausbanken erst dann wieder dem einzelnen<lb/>
Betrieb helfend unter die Arme greifen, wenn sie wegen Refinan<lb break="no"/>zierung mit der OeNB ein entsprechendes Arrangement haben. Noch<lb/>
viel mehr aber befürchtete <rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs>, ohne dass er es sagte, aller<lb break="no"/>dings andeutete, dass die Investitionskredit AG, an der sich<lb/>
ja der Bund durch Kapitalaufstockung direkt beteiligen will,<lb/>
dann nicht mehr mit Hausbankcharakter, wie dies jetzt doch der<lb/>
Fall war, die entsprechenden Mittel zur Verfügung stellen kann.<lb/>
Auch im <rs type="person" ref="#per__111717">Schönbichler</rs>-Papier wurde die Aufstockung resp. stärkere<lb/>
Einschaltung des Bundes in der Investitionskredit abgelehnt.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> war zu diesem Zeitpunkt kurz anwesend und meinte, das<lb/>
Problem sei doch, dass die Hausbanken, die gleichzeitig Mütter<lb/>
der Investitionskredit sind, diese nie geliebt haben und sie<lb/>
daher auch gar nicht richtig als Investitionsbank arbeiten liessen.<lb/>
Überall in Europa gibt es aber eigene Kreditinstitute für Investi<lb break="no"/>tionen und in der EG wird jetzt an einer grossen Lösung gearbeitet.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erschien dann auch ganz kurz, um in der wirtschaftspolitischen<lb/>
Aussprache den Interessensvertretungen klar zu machen, dass jetzt<lb/>
eine entscheidende Phase in der Inbetriebnahme des Kernkraftwerkes<lb/>
Zwentendorf angebrochen ist. Wenn das Parlament nicht eine positive<lb/>
Stellungnahme dazu abgibt, wird dieses Kraftwerk nicht in Be<lb break="no"/>trieb gehen. Die Folgen würden abgesehen vom Zahlungsbilanzproblem<lb/>
eine ungeheure Kostenbelastung der Eigentümer, 50% Bund und 7 Landes<lb break="no"/>gesellschaften, sein, die sicherlich nicht durch die Subvention des<lb/>
Staates unterstützt würden. Da sich selbstverständlich sofort<lb/>
auch die Arbeitnehmerseite, NR <rs type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</rs>, für den Gewerkschaftsbund<lb/>
meldete und erklärte, sie würden nicht bereit sein, höhere Strom<lb break="no"/>tarife dann aus dieser Kostenbelastung zu akzeptieren, wäre dies<lb/>
auch für die gesamten Elektrizitätserzeuger, zumindestens soweit<lb/>
sie daran beteiligt sind, ein schwerer Verlust. Da ich persönlich<lb/>
fest davon überzeugt bin, dass, was immer geschieht, das Kernkraft<lb break="no"/>werk Zwentendorf in Betrieb geht, sehe ich in dieser Diskussion<lb/>
keinen anderen Zweck, als die Interessensvertreter, insbesondere<lb/>
die Handelskammer und Landwirtschaftskammer zu einem stärkeren<lb/>
Engagement in der ÖVP zu veranlassen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat dann auch am<lb/>
Schluss der Nationalratssitzung durch Zufall mit <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, <rs type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</rs>,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> und mir dieses Problem neuerdings kurz besprochen und<lb/>
meinte, wenn die Abstimmung innerhalb der ÖVP nicht freigegeben wird<lb/>
<pb n="40-0052" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band40/40_1978-01-18_0052.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>auf der sozialistischen Seite einige Abgeordnete garantiert da<lb break="no"/>gegenstimmen werden, sodass selbst wenn die Freiheitlichen, wie schon<lb/>
angekündigt, nicht einheitlich ablehnen werden, so doch nicht<lb/>
eine Mehrheit zustandekommen kann. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> hat mit Abg. <rs type="person" ref="#per__111410">König</rs><lb/>
ständigen Kontakt wegen der Energiesituation und über Energie<lb break="no"/>fragen und von ihm erfahren, dass der Meinungsbildungsprozess<lb/>
innerhalb der ÖVP furchtbar langwierig und sehr schwierig sein<lb/>
dürfte. Vor dem ersten Parteiengespräch fanden nicht nur entspre<lb break="no"/>chende ständige Kontakte innerhalb der ÖVP im Parlament statt,<lb/>
sondern soll jetzt auch noch ein eigener Bundesparteivorstand<lb/>
darüber beraten. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ist fest davon überzeugt, dass die<lb/>
Radikalisierung des Klubs durch die Wahl von Klubobmann <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs> fort<lb break="no"/>schreiten wird und deshalb, ob es der Wirtschaft guttut oder schadet,<lb/>
das Ziel der ÖVP nur sein wird, unter allen Umständen die Wahl<lb/>
1979 zu gewinnen. Das schwedische Beispiel liegt verständlicher<lb break="no"/>weise <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sehr in den Knochen. Zum Glück hat gerade im jetzigen<lb/>
Zeitpunkt im schwedischen Parlament eine Kommission beschlossen,<lb/>
und zwar mit Stimmen von Regierungskoalitionsparteien, dass die<lb/>
Kernkraft weiterhin ausgebaut wird. Nur zwei Vertreter waren da<lb break="no"/>gegen, einer der ehemaligen Bauernpartei, die den Ministerpräsidenten<lb/>
jetzt stellt. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> konnte damit überall zeigen, welche Wandlung<lb/>
innerhalb der schwedischen Regierungskoalition vor sich geht. Er<lb/>
ist davon überzeugt, dass es personelle Konsequenzen innerhalb der<lb/>
Regierungszusammensetzung geben muss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band40_1978-01-18_06">In der Paritätischen Kommission gab es zu jedem einzelnen Tages<lb break="no"/>ordnungspunkt den üblichen Bericht und kaum eine Diskussion, weil<lb/>
die Materie vorher in der Präsidentenbesprechung ja immer bis<lb/>
ins letzte Detail durchdiskutiert wird. Die Sitzung hat daher<lb/>
wirklich nur mehr rein formellen Charakter, um die Beschluss<lb break="no"/>fassungen der Präsidentenbesprechungen sanktionieren lassen zu können.<lb/>
Interessanterweise wurde nur an das Handelsministerium der Wunsch<lb/>
auf schnelle Erledigung der amtlichen Gaspreis-Regelung herange<lb break="no"/>tragen. Ursache war ein Antrag der steirischen Ferngas auf Er<lb break="no"/>höhung. Erwartet wird vom Handelsministerium, dass schnell und<lb/>
nicht allzu belastend für die Abnehmer eine günstige Regelung fest<lb break="no"/>gelegt wird. Ähnlich gab es eine Diskussion über die Zuckerpreis<lb break="no"/>regelung. Die Sozialpartner hatten sich vor drei Jahren darauf<lb/>
geeinigt, dass die nächste Preiserhöhung mit 1.2. erfolgen soll.<lb/>
</p>
            <pb n="40-0053" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band40/40_1978-01-18_0053.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band40_1978-01-18_07">Dieser Termin sollte unter allen Umständen eingehalten werden.<lb/>
In der Präsidentenkonferenz hat <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> allerdings nur 90 Groschen<lb/>
Zuckerpreiserhöhung zugesagt, Präs. <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> wollte dagegen mindestens<lb/>
1.60 S. Bei 1.40, meinte <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> dann zu mir, könnte er sich vor<lb break="no"/>stellen, würde er die Rübenbauern zu einer Zustimmung veranlassen<lb/>
können. Ich liess ihm keinen Zweifel, dass dies vollkommen un<lb break="no"/>möglich ist, Voraussetzung für eine einvernehmliche Regelung ist,<lb/>
dass wir uns über die Beteiligung der Landwirtschaft bei den Zucker<lb break="no"/>exporten einigen können. Jetzt, meinte <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs>, müssten sie schon<lb/>
25% geringeren Preis bei der Plus-Rübe und 35% bei der Plus-Plus-<lb/>
Rübe in Kauf nehmen. Darüber herrscht scheinbar zwischen der Zucker<lb break="no"/>industrie und dem Rübenbauernbund Einverständnis. Die Zuckerindustrie<lb/>
sitzt derzeit auf 400 Mill. S Zuckerlager, welches exportiert werden<lb/>
muss, da der Inlandsverbrauch nicht so hoch ist und die Zinsen<lb/>
allein 40 Mill. S pro Jahr ausmachen. <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> hat mir zugesichert,<lb/>
dass alles unternommen werden soll, um bei einer hohen Zuckeranbaufläche<lb/>
zu bleiben. Die 56.000 ha wird er zwar nicht halten können, doch<lb/>
hofft er, dass nicht wesentlich restringiert werden muss. Die<lb/>
Ausweichfrucht wäre in diesem Jahr, da der Winterweizen ja schon<lb/>
angebaut ist, Mais. Da wir im vorigen Jahr aber eine gute Maisernte<lb/>
und einen starken Preisverfall dort hatten, wird angenommen, dass<lb/>
wenn jetzt noch zusätzliche tausende Hektar anstelle Zuckerrübe Mais<lb/>
angebaut wird, ein weiterer Preisverfall erfolgen würde. Die<lb/>
Landwirtschaft ist also hier tatsächlich auch an einer Lösung<lb/>
brennendst interessiert. Präs. <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> hat angekündigt, er wird mit<lb/>
der Zuckerindustrie reden und gegebenenfalls mit ihrem Vertreter<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111718">Skene</rs> und er selbst zu einer ganz kleinen Aussprache mit mir<lb/>
ins Ministerium kommen. Bei dieser Gelegenheit habe ich<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> gleich angedeutet, dass ich heuer nicht bereit bin, im<lb/>
Sommer eine Preisregelung wie im Vorjahr für Weizen durchzuführen.<lb/>
Die überschüssigen Mengen von Weizen, die eigentlich nur als Futter<lb break="no"/>mittel verwendet werden können, müssen freigegeben werden, um den<lb/>
auf dem Markt zu erzielenden, dann sicherlich tieferen Weizenpreis<lb/>
entsprechende Auflockerung des ganzen Weizen-Gefüges zu bewirken.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> war über meine Ankündigung nicht erstaunt, da er sie ja er<lb break="no"/>wartete, meinte nur, das können wir zu einem späteren Zeitpunkt<lb/>
noch besprechen. Jetzt müssten wir unbedingt die Zuckerfrage klären.<lb/>
Dieser Meinung bin ich auch.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band40_1978-01-18_08"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="40_0048_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band40/40_1978-01-18_0048-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 18.1.1978</head>
         </div>
         <pb n="40_0048_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band40/40_1978-01-18_0048-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>