<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 26. Juli 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band12_1972-07-26</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-07-26">Mittwoch, 26. Juli 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="12-0968" facs="12_1972-07-26_0968.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 26. Juli 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:97661">Kottulinsky</name>, Generalsekretär der Industriellenvereinigung<lb/>
wollte zwei Probleme bei mir deponieren. Erstens hatte er vorige<lb/>
Woche eine Besprechung bei <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, wo diesem ihm mitteilte, dass<lb/>
in einer Stunde eine Besprechung über die Entlastungssätze beim<lb/>
Handelsminister beginnt. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> fragte scheinheilig, ob auch<lb/>
<name type="person" ref="per:97661">Kottulinsky</name> dazu eingeladen ist. Die Handelskammer legt bekannt<lb break="no"/>licherweise grössten Wert darauf, dass sie als die Interessen<lb break="no"/>vertretung der Unternehmer bei allen Besprechungen allein anwesend<lb/>
ist. Sie selbst übernimmt es, wie mir <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> seiner<lb break="no"/>zeit zugesichert haben, die Industriellenvereinigung dann entspre<lb break="no"/>chend einzuladen und mitzunehmen. In der letzten Zeit hat sie dies<lb/>
aber nie mehr getan. <name type="person" ref="per:97661">Kottulinsky</name> wollte von mir nun bestätigt haben,<lb/>
ob die Arbeit weiterläuft und wann mit einem Ergebnis zu rechnen ist.<lb/>
Die Unternehmer drängen schon sehr. Direkt eingeladen möchte die<lb/>
Industriellenvereinigung auch jetzt nicht von mir werden, weil er<lb/>
genau weiss, dass die Handelskammer hier äusserst empfindlich ist.<lb/>
<name type="person" ref="per:97661">Kottulinsky</name> wünscht also keinen Streit und verzichtet deshalb gerne<lb/>
auf die Teilnahme bei Besprechungen. Ich sicherte ihm zu, die beste<lb/>
Lösung wäre, wenn er öfters zu mir käme, um Probleme, die er hat<lb/>
zu besprechen. Da ich ihm auch diesmal ganz kurzfristig einen Termin<lb/>
gegeben habe, war er mit der Lösung sehr einverstanden. Ich weiss<lb/>
allerdings nicht, ob er tatsächlich öfters kommen wird, was ich sehr<lb/>
begrüssen würde. Ich selbst will ihn aber nicht vorladen, damit nicht<lb/>
der Eindruck entsteht, ich hätte diesen engeren Kontakt mit der<lb/>
Industriellenvereinigung gesucht. Das zweite Problem war, wenn es<lb/>
im Herbst zu einer Währungs-Realignment kommt, d.h. eine Kursanpassung,<lb/>
dass<add>[?]</add> die Industrie nicht jetzt schon eine Bindung möchte bis jetzt<lb/>
war die einvernehmliche Taktik, dass wir die Kurse an unsere Haupt<lb break="no"/>partner im Export und im Wirtschaftsverkehr angepasst haben. <name type="person" ref="per:97661">Kottulinsky</name><lb/>
möchte nun zuerst abwarten, wie sich die ganze Kostensituation und<lb/>
die Preissituation in Österreich weiter entwickelt, bevor wir die<lb break="no"/>selbe Taktik einschlagen sollen. Sein Ziel wäre, gegebenenfalls eine<lb/>
kleine Abwertung im Rahmen einer solchen Kursanpassung durchzuführen,<lb/>
was in diesem Fall nicht auffallen würde. Auf Grund unserer jahrzehn<lb break="no"/>telangen Bekanntschaft habe ich <name type="person" ref="per:97661">Kottulinsky</name> angesprochen, ob die<lb/>
<pb n="12-0969" facs="12_1972-07-26_0969.jpg"/>Industriellenvereinigung unter der neuen Führung den <name type="person" ref="per:97733">Mayer-Gunthof</name>-<lb/>
Kurs fortsetzen wird. Besonders aus der letzten Stellungnahme der<lb/>
Industriellenvereinigung, wobei auch indirekt natürlich die Meinung<lb/>
der Wochenpresse, die sicher der Industriellenvereinigung gehört, zur<lb/>
Sprache kommt, glaube ich eine gewisse Änderung bemerkt zu haben.<lb/>
Ausserdem hat die Industriellenvereinigung sich jetzt endgültig<lb/>
entschlossen, den Kurier zu kaufen und damit eine Tageszeitung in<lb/>
den machtpolitischen Kampf einzusetzen. <name type="person" ref="per:97661">Kottulinsky</name> meint, dass<lb/>
nicht beabsichtigt sei, an der Unabhängigen Schreibweise de Kurier<lb/>
etwas zu ändern, was ich aber sofort damit pariere, dass ja letzten<lb/>
Endes die Herausgeber eindeutig die Industrie sein wird. Auch<lb/>
dann wenn sie über eine Kommanditgesellschaft und die Wochenpresse<lb/>
nicht als direkter Herausgeber fungieren wird. Die Kommanditisten<lb/>
werden eine grosse Anzahl von Industriellen sein, die einen bedeu<lb break="no"/>tenden Anteil, sogar – wie er sich ausdrückt – den grössten Teil<lb/>
des Kapitals aufbringen wird. Abgewickelt wird das ganz über die Süd<lb break="no"/>ost-Treuhand, das ist die Wirtschaftsprüfergesellschaft des Dr. <name type="person" ref="per:97436">Fetzer</name>,<lb/>
ehemaliger Gen.Sekretär der Industriellenvereinigung und jetzt<lb/>
glaube ich noch immer Vorstandsmitglied. <name type="person" ref="per:97661">Kottulinsky</name> gibt zu,<lb/>
dass die Regierung aber auch ich persönlich oder sie soz. Partei<lb/>
beängstigend sein kann, weil es natürlich unglaubwürdig ist, dass<lb/>
sie eine vollkommene unabhängige Zeitung führen wollen, die nicht<lb/>
eine Parteipolitik betreiben wird oder soll. Er selbst wird alles<lb/>
daran setzen, um die Industriellenvereinigung aus dem Parteien<lb break="no"/>streit herauszuhalten. Seiner Meinung nach wird sich an der unabhän<lb break="no"/>gigen Politik als reine Interessenvertretung nichts ändern. Keines<lb break="no"/>falls wird die Industriellenvereinigung eine Vorfeldorganisation<lb/>
der ÖVP.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Sekr. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> wünscht eine dringliche Aussprache und es<lb/>
stellt sich dann heraus, dass es nur um die Errichtung der<lb/>
Abteilung 25 a <name type="person" ref="per:111737">Marsch</name> geht. Beamte, nicht <name type="person" ref="per:112946">Schleifer</name>, wie er sagt, waren<lb/>
bei ihm intervenieren, was eigentlich mit dieser Abteilung be<lb break="no"/>absichtigt sei und warum nicht die Abteilung 25 die Arbeit über<lb break="no"/>tragen bekommt. Ich erkläre rundheraus, dass ich eine neue Abteilung<lb/>
errichten muss, weil ich diese zusätzliche Arbeit nur mit einem<lb/>
neuen und verbesserten Beamtenstab leisten kann. Die Arbeit selbst<lb/>
ist auf Grund des Preisbestimmungsgesetzes angefallen, die Schuld<lb/>
dafür trägt <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, der abgelehnt hat, dass der <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name>-Entwurf<lb/>
<pb n="12-0970" facs="12_1972-07-26_0970.jpg"/>Gesetz werden konnte, wo das Handelsministerium gar keine Agenden<lb/>
bekommen hätte. Das neue Gesetz, welches auf die Zustimmung ja in<lb/>
diesem Punkt auf die Initiative der Handelskammer zurückgeht, muss<lb/>
jetzt von mir exekutiert werden. Der Hinweis <name type="person" ref="per:97769">Mussils</name>, dass <name type="person" ref="per:112946">Schleifer</name><lb/>
keine Abteilung hat, zeigt, dass er falsch oder unrichtig informiert<lb/>
wurde, resp. sich nicht genau informieren liess, oder einen entsprechenden<lb/>
Rückzug wünscht. Da er sofort erklärte, als ich ihm erklärte, <name type="person" ref="per:112946">Schleifer</name><lb/>
hat sowieso eine eigene Abteilung, seine Intervention abbrach. Er mein<lb break="no"/>te noch, <name type="person" ref="per:112946">Schleifer</name> sei ja kein Mann der Handelskammer sondern komme aus<lb/>
der christl. Arbeiterbewegung, was mich dann veranlasst, zu erklären,<lb/>
mir ist es ganz wurscht, von wo er kommt, entscheidend ist für mich,<lb/>
dass seine Abteilung einen einzigen guten Mann hat, nämlich <name type="person" ref="per:112977">Neuhold</name>,<lb/>
der die Arbeit des Preisregelungsgesetzes durchführt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Abends kam dann auch Min.Rat <name type="person" ref="per:97801">Ottahal</name> und Sekt.Chef <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> und meinten,<lb/>
dass die Personalvertretung gegen die Errichtung der Abteilung 25 a<lb/>
grösste Bedenken hat. Die Aussprache mit Ing. <name type="person" ref="per:112947">Engelmayer</name>, dem<lb/>
Vertreter der Personalvertretung, zeigte mir deutlich, dass er Zeit<lb/>
gewinnen will, um den Personalausschuss einzuberufen und dieses<lb/>
Problem zu diskutieren. Er meinte, er würde dann ja wahrscheinlich<lb/>
gar keinen Einwand erheben. Da ich auf dem Standpunkt stehe, dass<lb/>
eine Errichtung der Abteilung unter gar keinen Umständen die Genehmigung<lb/>
der Personalvertretung oder deren Stellungnahme braucht, gab ich das<lb/>
erste Mal eine Weisung, unverzüglich das Dekret <choice><choice><sic>aufzufolgen</sic><corr>auszufolgen?</corr></choice></choice> und die<lb/>
Abteilung zu errichten. <name type="person" ref="per:114994">Böhm</name> meinte, dass dies ein historischer Moment<lb/>
sei, da ich wirklich das erste Mal eine Weisung gegeben habe. Ich er<lb break="no"/>klärte, dass das Gesetz mit 1. September wirksam wird und ich dann<lb/>
dem Parlament verantwortlich sei, bis zum 15. November die Listen<lb/>
erstellt zu haben. In diesem Fall kann ich nicht zuwarten und will<lb/>
auch gar nicht zuwarten, ob die Personalvertretung meine Massnahmen<lb/>
billigt oder nicht. Die Abteilung <name type="person" ref="per:112946">Schleifer</name> ist damit überhaupt nicht<lb/>
berührt, da sie nur die Mitwirkung bei Angelegenheiten der Preis<lb break="no"/>regelung hat und diese die 25 a nicht berührt. Die besonderen preis<lb break="no"/>politischen Angelegenheiten erstrecken sich ausschliesslich auf das<lb/>
Gebiet der Energieträger und der Erdölderivate. Mit dieser Abgrenzung hat<lb/>
die Abteilung 25 a und deren Aufgabe überhaupt keinen Berührungspunkt<lb/>
mit der <name type="person" ref="per:112946">Schleifer</name>-Abteilung. Abgesehen davon stehe ich auf dem Standpunkt,<lb/>
dass selbst der Minister jederzeit Abteilungskompetenzen entsprechend<lb/>
ändern kann. Mit der Personalvertretung beginnt jetzt scheinbar ein<lb/>
<pb n="12-0971" facs="12_1972-07-26_0971.jpg"/>politischer schwerer Kampf. <name type="person" ref="per:112947">Engelmayer</name> meinte, dass wir bis<lb/>
jetzt ein sehr gutes Einvernehmen gehabt hätten, aber beim<lb/>
Fall <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> das erste Mal grössere Differenzen zutage getreten<lb/>
sind. Er konnte mir allerdings keinen zweiten Fall mehr nennen.<lb/>
Sein Hinweis, dass jetzt viele Leute von aussen aufgenommen<lb/>
werden, dass man sie sogar von der Gemeinde und von der Polizei<lb/>
holt, wurde mir Recht von <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> aber auch <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> pariert, dass<lb/>
man eben erfahrene Fachleute braucht, die die Arbeit machen können.<lb/>
Ich forderte <name type="person" ref="per:112947">Engelmayer</name> auf uns Leute zu nennen, die im Hause eventuell<lb/>
nicht vollkommen ausgelastet sind, was er zugab und in die neue<lb/>
Tätigkeit hinüberwechseln wollen. Ich glaube, die Sprachregelung<lb/>
sollte sein, dass wir selbstverständlich alle Vorschläge bezüglich<lb/>
Aufnahme und Überstellung der Personalvertretung in die neue<lb/>
Abteilung im Prinzip akzeptieren, wenn die Betreffenden die not<lb break="no"/>wendigen Voraussetzungen mitbringen. Es wird dann an <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> resp. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name><lb/>
liegen, festzustellen, ob dies auch tatsächlich der Fall ist.<lb/>
Auf alle Fälle musste ich – und das soll unsere Sprachregelung sein –<lb/>
zur Durchführung des Gesetzesauftrages eine neue Abteilung errichten<lb/>
die die notwendigen Aufgaben übernehmen kann. Der Vorschlag zu<lb/>
dieser Regelung ist von der Sektion und dem Präsidium gekommen<lb/>
und ich selbst habe nur durch die Weisung sichergestellt, dass<lb/>
nicht eine Verzögerung eintritt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name>: Bitte dies auch aktenmässig festhalten lassen<lb/>
damit bei einer zukünftigen Auseinandersetzung dies eindeutig beweis<lb break="no"/>bar ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> und <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> haben mir eine gar nicht meinem Stil und<lb/>
meiner Auffassung entsprechenden Besuch zugeschanzt. Im dritten<lb/>
Bezirk gibt es ein Lebensmittelgeschäft, wo der Besitzer bereits<lb/>
60 Jahre Tag für Tag Dienst macht. Für unsere Zeitung Extra Drei<lb/>
sollte nun ein Bild gemacht werden, wie ich dem Besitzer und<lb/>
seiner Frau, hochbetagte Menschen, gratuliere. Ich leide sicher<lb/>
nicht an Kontaktfreudigkeit, aber ich finde es so aufdringlich,<lb/>
wenn man, und das ist doch klar erkenntlich, aus irgendwelchen pro<lb break="no"/>pagandistischen Zwecken erscheint, um zu gratulieren. Den besten<lb/>
Ausweg fand dann <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name>, indem er meinte, der Bezirksvorsteher<lb/>
hätte mich auf das Jubiläum aufmerksam gemacht und er sei derzeit<lb/>
in Urlaub. Als Handelsminister komme ich nun, ihnen zu gratulieren,<lb/>
was sicherlich für das alte Ehepaar eine gewisse Auszeichnung bedeutet.<lb/>
</p>
            <pb n="12-0972" facs="12_1972-07-26_0972.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Zum Glück hat mir <name type="person" ref="per:111699">Puffler</name> mitgeteilt, der das Ganze auch mit dem<lb/>
Fotografen organisierte, dass er eine Presseaussendung beabsichtige.<lb/>
Ich ersuchte ihn, davon unter allen Umständen Abstand zu nehmen.<lb/>
Da Herr <name type="person" ref="per:140113">Wagner</name> sagte, mit der Mehrwertsteuer würde er sich schwer<lb/>
tun, er führt ja die Buchhaltung selbst, ersuchte ich <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name>, er<lb/>
möge vom Freien Wirtschaftsverband einen Mann, der sich genau auskennt,<lb/>
bitten, <name type="person" ref="per:140113">Wagner</name> dies nicht nur zu erklären, sondern ihm auch wirk<lb break="no"/>lich ein bisschen zu helfen. Eventuelle Kosten könnten ja wir aus<lb/>
unserer Privatschatulle übernehmen. Dies wäre für mich im Nachhinein<lb/>
eine entsprechende Rechtfertigung meines Besuches.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Strassentarife für Treibstofftransporte sollten auf Antrag<lb/>
des Fachverbandes um 18 % erhöht werden. Die Handelskammer hat<lb/>
diesen Prozentsatz auf durchschnittlich 6 % abgesenkt, da ich<lb/>
mit dem Verkehrsministerium das Einvernehmen herstellen muss,<lb/>
habe ich von <name type="person" ref="per:134300">Metzner</name> erfahren, dass man dort dem Wunsch der ÖBB<lb/>
Rechnung tragend um 8 % für Treibstoffe und 12 % für Heizöl und<lb/>
Bitumen die Tarife erhöhen möchte. Eine Rücksprache mit <name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name><lb/>
ergab, dass er einverstanden ist, wenn ich ihm eine durchschnitt<lb break="no"/>lich 6 %-ige Erhöhung vorschlage. Ich erklärte ihm nämlich, dass<lb/>
es ganz unmöglich ist, dass wir jetzt einen höheren Satz als die Han<lb break="no"/>delskammer selbst bereit ist, zuzugestehen, festlegen. Die ganzen<lb/>
Tarifansätze sind sowieso nur Höchsttarife und werden heute wesent<lb break="no"/>lich unterfahren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:108609">Sterk</name> hat mir das Montanhandbuch 1972 überreicht, eine beachtliche<lb/>
Leistung. Dieses Jahrbuch kostet dem Ministerium keinen Groschen,<lb/>
sondern es wird nur von uns der Text geliefert. <name type="person" ref="per:108609">Sterk</name> leistet hier<lb/>
mit seinem Mitarbeiter eine grosse Arbeit, ohne dass sie eigentlich<lb/>
dafür besonders entlohnt werden. Der Druck des Jahrbuches wird vom<lb/>
Montan-Verlag durchgeführt, ohne dass wir ausser der Abnahme von 150<lb/>
Exemplaren auch nur einen Groschen bezahlen müssen. Diese 150<lb/>
Exemplare verschickt <name type="person" ref="per:108609">Sterk</name> in die einzelnen Länder und bekommt dafür<lb/>
im Austausch die Montanbücher und sonstigen Unterlagen dieser an<lb break="no"/>deren Staaten. <name type="person" ref="per:108609">Sterk</name> legte mir auch die endgültige und mit dem<lb/>
Finanzministerium abgesprochene Fassung des Bergbauförderungsgesetzes<lb/>
vor, welches nun in die Begutachtung geht. <name type="person" ref="per:108609">Sterk</name> ist wirklich ein expedi<lb break="no"/>tiver Mann und kennt seine Materie sehr genau und arbeitet äusserst<lb/>
gewissenhaft.<lb/>
</p>
            <pb n="12-0973" facs="12_1972-07-26_0973.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name>: Vielleicht könnte man irgendeine Auszeich<lb break="no"/>nung oder sonstige Belobigung für die Leute, die so brav mit uns<lb/>
arbeiten und kooperieren, vorsehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auch das Berggesetz, welches <name type="person" ref="per:112190">Mock</name> bekanntlicherweise mit Ende<lb/>
Juli von mir terminisiert bekommen hat, ist nun in den Grundzügen<lb/>
fertig. Die Erläuternden Bemerkungen fehlen noch, doch forderte<lb/>
ich <name type="person" ref="per:112190">Mock</name> auf, er möge mir unbedingt jetzt noch bis Freitag den<lb/>
Akt vorschreiben, wo das Berggesetz in die Begutachtung geht.<lb/>
Die Erläuternden Bemerkungen könnte er dann noch immer nacharbei<lb break="no"/>ten. Ich halte nämlich, wenn ich nicht noch vor meinem Urlaub<lb/>
den Akt unterschreibe es für ohne weiteres für möglich, dass<lb/>
ich bei meiner Rückkunft noch immer nicht den fertigen Entwurf<lb/>
mit Erläuternden Bemerkungen vorfinden würde. Richtig ist an<lb break="no"/>dererseits, dass <name type="person" ref="per:112190">Mock</name> es versanden hat, die Leobener Professoren,<lb/>
aber auch das Institut für Verwaltungsrecht jetzt schon so einzu<lb break="no"/>spannen, dass die sich mit diesem Entwurf fast identifizieren<lb/>
müssen. Er hat in dem mir übergebenen Exemplar genau vermerkt,<lb/>
mit wem er die einzelnen Formulieren abgesprochen hat, wer bei die<lb break="no"/>sen Formulierungen entsprechende Änderungen-Wünsche gehabt<lb/>
hat und welcher Text letzten Endes akzeptiert worden ist. Abge<lb break="no"/>sehen von der administrativen Arbeit, ein ungeheurer Vorteil,<lb/>
weil jetzt gerade die wichtigen Professoren der Montanistischen<lb/>
Hochschule in Leoben die Wissenschaft sich auch mit diesem<lb/>
Entwurf identifizieren muss und wird. <name type="person" ref="per:112190">Mock</name> will auch die ent<lb break="no"/>sprechenden Professoren bei der Begutachtung offiziell einschalten,<lb/>
was ich sofort akzeptierte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Er hat in seiner Begutachtungsliste auch den Freiheitlichen<lb/>
Abgeordnetenklub aufgenommen. Er meinte, man hätte ihm von der<lb/>
Legislativabteilung mitgeteilt, dass ich wünsche, dass der<lb/>
Freiheitliche Klub ebenfalls Gesetze zur Begutachtung bekomme.<lb/>
Dies habe ich niemals verlangt, sondern höchsten mitgeteilt,<lb/>
dass ich die Freiheitlichen informiert habe, im Zuge der Inte<lb break="no"/>grationsbesprechungen, wenn nämlich die Freiheitlichen, die<lb/>
behaupten, sie bekommen die Unterlagen zu spät, weil sie keine<lb/>
Interessenvertretungen besitzen, sich im Einzelfall an mich<lb/>
wenden, dann kann man ihnen auch entsprechende Unterlagen geben,<lb/>
<pb n="12-0974" facs="12_1972-07-26_0974.jpg"/>keinesfalls aber können sie in die offizielle Begutachtungs<lb break="no"/>liste eingeschaltet werden. Dies ist auch deshalb nicht notwendig,<lb/>
weil – selbst wenn die SPÖ und die ÖVP über ihre nahestehende<lb/>
Interessenvertretungen die Unterlagen früher bekommen sollte,<lb/>
das Parlament ja auf alle Fälle 22 Exemplare zur Stellungnahme<lb/>
und vor allem die gesamten Stellungnahmen der anderen Interessen<lb break="no"/>vertretungen und Ministerium und Länder zugeschickt erhält. Hier<lb/>
hat die Freiheitliche Partei die Möglichkeit, sich zeitgerecht im<lb/>
Präsidium des Nationalrates die Entwürfe zu verschaffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name>: Bitte darauf achten, dass nicht eine Partei<lb/>
in die Begutachtung eingeschaltet wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97357">Blümel</name> erzählte mir abends, dass er im Viehverkehrsfonds schwere<lb/>
Auseinandersetzungen mit der Agrarseite gehabt hat. <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> hat der<lb/>
Arbeiterkammer erklärt, er wird eine Weisung wegen der Importe von<lb/>
Schweinen, d.h. der Liberalisierung geben. Bis zur Viehverkehrs<lb break="no"/>fondssitzung war aber eine solche Weisung weder mündlich geschweige<lb/>
denn schriftlich vorhanden. Die Landwirtschaft hat die Importfreigabe<lb/>
davon abhängig gemacht, ob eine gewisse Anzahl von Schlachtrindern<lb/>
auch im August exportiert werden können. <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> hat mich am späten<lb/>
Nachmittag erst angerufen, ob ich etwas dagegen habe, dass er jetzt<lb/>
eine solche schriftliche Weisung doch ergehen lässt. Da er dazu meine<lb/>
Zustimmung braucht, ersuchte er um eine schriftliche Bestätigung<lb/>
meiner Zusage.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name>: Bitte entsprechendes unverzüglich veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="12_0967_01" facs="12_1972-07-26_0967-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 26.7.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>