<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sonntag, der 19. Mai 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band21_1974-05-19</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-05-19">Sonntag, 19. Mai 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-12-28">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band21/">
      <body>
         <pb n="21-0612" facs="21_1974-05-19_0612.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Sonntag, 19. Mai 1974</p><p xml:space="preserve">Vor der Eröffnung der IFABO 74 hatte ich Gelegenheit mit <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> kurz zu sprechen. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> hatte <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> als ich dazukam<lb/>
gerade auseinandergesetzt, dass er mir wünschen würde, dass mein<lb/>
Preisregelungsgesetz im Parlament beschlossen wird. Dann würde ich<lb/>
meine Wunder erleben, denn niemand kann mit einer preisbehördlichen<lb/>
Massnahme wirklich Einfluss auf die Preis- und Wirtschaftsentwicklung<lb/>
nehmen. Ich schlug ihm sofort vor, er soll das Experiment wagen,<lb/>
ich selbst würde es sehr begrüssen und konterte, dass auch die ÖVP-<lb/>
Vorschläge noch unzweckmässiger und wenig zielführend sind. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
sagte rundwegs, dass dieser Vorschlag nicht von ihm stammt und des<lb break="no"/>halb wolle er sich auch nicht äussern. Für mich ist es ganz klar,<lb/>
dass wahrscheinlich jetzt über die Preisentwicklung und über die ge<lb break="no"/>setzlichen Möglichkeiten im Parlament monatelang wird verhandelt<lb/>
werden. Allerdings könnte in der Zeit, wo diese Diskussion im Parlament<lb/>
stattfindet, der Lebenshaltungskostenindex über 10 % sein und dies<lb/>
würde schockartig sicherlich auch in der Öffentlichkeit einen starken<lb/>
Druck ausüben, dass doch vielleicht etwas geschehen müsste. In diesem<lb/>
Fall könnte die ÖVP bereit sein, doch eine abgeschwächte Form eines<lb/>
Preisregelungsgesetzes, d.h. einer entsprechenden Novelle zuzustimmen.<lb/>
Wenn sie nicht einmal zu einer solchen Vorgangsweise bereit ist, wäre<lb/>
zu überlegen, ob man nicht bei dieser Gelegenheit dann erklären<lb/>
müsste, die Bundesregierung ist nicht mehr bereit, dem Preisregelungs<lb break="no"/>gesetz in Hinkunft ihre Zustimmung zu geben, d.h. der soz. Klub müsste<lb/>
beschliessen, es auslaufen zu lassen, um die Landeshauptleute dann<lb/>
voll verantwortlich zu machen. Ich gebe mich allerdings keiner Illusion<lb/>
hin, dass dies propagandistisch vielleicht durchzustehen ist, in der<lb/>
Praxis aber sicher dazu führt, dass dann im letzten Moment der soz.<lb/>
Parlamentsklub aber auch die Bundesregierung den Mut verlieren wird,<lb/>
einen solchen entscheidenden Schritt zu tun. Gleichzeitig müsste näm<lb break="no"/>lich dann auch die Marktordnungsgesetze auslaufen, d.h. es würden alle<lb/>
Wirtschaftsgesetze verschwinden. Dass sich an einen solchen gesetzlichen<lb/>
Zustand dann entsprechende Folgen unmittelbar anschliessen würden,<lb/>
wahrscheinlich würden doch einige preisgeregelte Artikel, wie z.B.<lb/>
Elektrizität, Gas, Wasser, preisgeregelte Nahrungsmittel usw.<lb/>
früher oder später erhöht werden und dann würde man naütrlich unmittel<lb break="no"/>bar die Regierung verantwortlich machen. Niemand wird sich daher ge<lb break="no"/>trauen, einen solchen Schritt wirklich zu tun. Dies glaube ich<lb/>
<pb n="21-0613" facs="21_1974-05-19_0613.jpg"/>weiss aber die ÖVP auch genau, weshalb ein solches Pokerspiel kaum<lb/>
ein Ergebnis bringen kann und wird.</p><p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> erörterte ich dann doch noch den Lebenshaltungskostenindex<lb/>
für Mai. <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> teilte mir mit, dass <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name>, resp. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> bei ihm an<lb break="no"/>gerufen haben und ihn auf diese Enwicklung aufmerksam gemacht haben.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> ist mit Recht darüber empört, dass zwar die Erhöhung von 502.-<lb/>
auf 773,- S in den Lebenshaltungskostenindex eingeht, dagegen die Zu<lb break="no"/>schläge, die in der ersten Wochen plus 50 % und in jeder weiteren<lb/>
Woche 25 % betragen haben und die auch mit dieser Erhöhung sofort<lb/>
reduziert wurden, nämlich auf 25 % für die erste Woche und 10 % für<lb/>
jede weitere Woche, in dem Index nicht ihren Niederschlag finden.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> hat <name type="person" ref="#per__97913">Schieder</name> beauftragt, entsprechnede Vorarbeiten zu leisten,<lb/>
die Gemeinde will eine Kampagne zur Rechtfertigung starten, die gleich<lb break="no"/>zeitig auch die Unzulänglichkeit des Lebenshaltungskostenindexes heraus<lb break="no"/>streichen wird. <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> meinte, diese Kampagne lässt er sich Millionen<lb/>
kosten.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97646">KOPPE</name> UND <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Ich werde mit <name type="person" ref="#per__97913">Schieder</name> sprechen unverzüg<lb break="no"/>lich die Vorbereitungen koordinieren.</p><p xml:space="preserve">Bei der Eröffnung der IFABO hatte ich Gelegenheit, auf meine Er<lb break="no"/>fahrungen in Salzburg zurückzuführen und gleichzeitig auch zu er<lb break="no"/>klären, dass dringednst notwendig ist, jetzt einmal eine entsprechende<lb/>
Koordinierung der einzelnen Ausstellungstermine und Ausstellungs<lb break="no"/>zentren sowie Messen vorzunehmen. Ich erklärte rundweg, dass man den<lb/>
Ausstellern nicht mehr zumuten könne, dass sich ununterbrochen durch<lb/>
entsprechende Neuaussstellung dazu zu zwingen, daran zu beteiligen.<lb/>
Zu meiner grössten Verwunderung erntete ich hier grossen Beifall.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> hat mir versprochen, er wird gegebenenfalls und ich habe<lb/>
dies auch bei der Ansprache herausgestrichen, auf freiwilliger Basis<lb/>
mit den einzelnen Gruppen Verhandeln und wenn es nicht gelingen<lb/>
sollte, müsste ich eine entsprechende gesetzliche Regelung ins Auge<lb/>
fassen. Ich gab aber neuerdings meiner Überzeugung Ausdruck, dass<lb/>
es auf freiwilliger Basis gelingen müsste, zu einem vernünftigen Arrange<lb break="no"/>ment zu kommen. Zu diesem Zweck ist die Arbeitsgemeinschaft gegründet<lb/>
auch Wien ist dieser beigetreten und ich sehe daher in dieser Arbeits<lb break="no"/>gemeinschaft wirklich die Möglichkeit einer vernünftigen Koordination<lb/>
zu kommen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</name>: Min.Rat <name type="person" ref="#per__136790">Wagner</name> soll ein Schreiben für mich vorbe<lb break="no"/>reiten, wie ich für die nächste Sitzung der Arb.Gem. auf dieses Problem<lb/>
besonders hinweise und alle zu einer Aussprache einlade.</p><pb n="21-0614" facs="21_1974-05-19_0614.jpg"/><p xml:space="preserve">Bei der Besichtigung der Fruchtunion durch den alb. Aussenhandels<lb break="no"/>minister erfuhr ich, dass in den ersten Jahren die Gesellschaft<lb/>
als <name type="person" ref="#per__97872">Rief</name> sie an die Deutschen verkaufte Defizit machte. Jetzt<lb/>
haben sie einen neuen jungen tüchtigen Geschäftsführer <name type="person" ref="#per__146991">Lemond</name>,<lb/>
wie <name type="person" ref="#per__97872">Rief</name> sich ausdrückte einen Preussen, der mit ungeheurem Elan<lb/>
aber sicher doch auch auf die österreichischen Verhältnisse umstel<lb break="no"/>lend den Betrieb reorganisierte. Auf dem Gemüse- und Obstsektor<lb/>
hat sich allerdings ein wesentlicher Wandel vollzogen. Die Gross<lb break="no"/>händler sind grösstenteils ausgeschaltet, weshalb auch der<lb/>
Gemüsemarkt in Inzersdorf nicht mehr floriert. Die grossen Absatz<lb break="no"/>organisationen wie Diskonter, Ketten, Konsum usw. beziehen alle<lb/>
direkt, sei es von der Genossenschaft oder über den Importeur<lb/>
und die Grosshändler, die früher auch noch als Zwischenhandel ein<lb break="no"/>geschaltet waren, fallen grösstenteils weg. Die Albaner sind an<lb/>
der Fruchtunion sehr interessiert, weil sie in Wirklichkeit nicht<lb/>
ihnen die entsprechenden Waren abkaufen sondern <name type="person" ref="#per__97872">Rief</name> schon in den<lb/>
Sechzigerjahren Saatgut gebracht hat und ihnen gezeigt hat, wie<lb/>
man entsprechende Gemüsesorten wie z.B. Paradeiser anbaut. Die<lb/>
Fruchtunion übernimmt heute über 20 Mill. S Obst und Gemüse von Alba<lb break="no"/>nien und die <choice><choice><sic>Alber</sic><corr>Albanier?</corr></choice></choice> hätten grosses Interesse daran, dies womöglich<lb/>
zu verdoppeln. Die Bruttospanne war früher über 10 % allerdings incl.<lb/>
1.7 % Umsatzsteuer und ist jetzt nicht mehr als 8 %. Nettogewinn<lb/>
bliebe ca. nicht ganz 1 %. Hauptsächlich klagt <name type="person" ref="#per__97872">Rief</name>, dass die<lb/>
Löhne so exorbitant hoch gestiegen sind. Was für mich nur immer wieder<lb/>
so beeindruckend ist, ist, dass bei all diesen Exkursionen, Besich<lb break="no"/>tigungen und so weiter von seiten der Ministerien, obwohl hier ein<lb/>
Minister auf Besuch ist, subalterne Beamte geschickt werden. Wenn<lb/>
es ins Ausland geht, da reisen immer die Sektionschefs und Min.Räte<lb/>
mit, wenn es darum geht, einen Gast im Inland zu betreuen und<lb/>
das ist am Samstag, Sonntag auch der Fall, dann kann man erleben,<lb/>
dass wirklich sich die meisten davon drücken. Vom Landwirtschafts<lb break="no"/>ministerium war ein gewisser <name type="person" ref="#per__130518">Diebold</name> ich weiss nicht in welcher Rang<lb break="no"/>folge der rangiert, eines weiss ich nur ganz genau, dass weder irgend<lb/>
welche verbindlich Auskünfte geben konnte, noch dass er irgendwelche<lb/>
Entscheidungen treffen kann, wenn es dann darum geht, neue Produkte<lb/>
aus Albanien einzuführen oder irgendwelche Aufstockungen oder Trans<lb break="no"/>aktionen zu beschliessen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</name>: Führen wir bitte einmal eine genaue Aufzeich<lb break="no"/>nung, wer aller bei den inländischen Besuchen ihre Gäste betreut und<lb/>
stellen wir dann gegenüber, wer aller bei den Auslandsbesuchen dann<lb/>
mitfahren will.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="21_0611_01" facs="21_1974-05-19_0611-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 19.5.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>