<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 22. Mai 1981 bis Samstag, der 23. Mai 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band59_1981-05-22</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1981-05-22" to="1981-05-24">Freitag, 22. Mai 1981 bis Sonntag, 24. Mai 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-06-05">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="59-0662" facs="59_1981-05-22_1981-05-24_0662.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 22. Mai, bis Sonntag, 24. Mai 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Bundesparteivorstand der SPÖ vor dem Bundesparteitag dauerte keine<lb/>
10 Minuten. Größtes Problem außerhalb der formalen Tagesordnung war,<lb/>
ob der Parteitag am Samstag abends nicht doch noch beendet werden könn<lb break="no"/>te.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Bundesparteitagseröffnung selbst und die Berichte der Zentralse<lb break="no"/>kretäre <name type="person" ref="#per__97727">Marsch</name> und <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name> sowie des Klubobmanns <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> und des Partei<lb break="no"/>kassiers <name type="person" ref="#per__114604">Hillinger</name> waren übliche Routine. Aufgefallen ist nicht nur mir,<lb/>
sondern sogar dem Vorsitzführenden, daß <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name> gar keinen Tätigkeits<lb break="no"/>bericht im herkömmlichen Sinne, sondern ein politisches Referat hielt,<lb/>
mit sehr geschickten, aber überspitzten, vielleicht sogar demagogischen<lb/>
Behauptungen. Er stellte die Ökonomie der Ökologie gegenüber, ja zum<lb/>
Wirtschaftswachstum, nein zum Kernkraftwerk, ja zur Sozialpolitik, nein<lb/>
zur Stadtautobahn, nicht Vernunft gegen Unvernunft, sondern Gutachten<lb/>
gegen Gutachten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Kassenbericht von <name type="person" ref="#per__114604">Hillinger</name><add>[war]</add> interessant, daß 1979 die Einnahmen<lb/>
von 149 Mio. bei Ausgaben von 175 Mio., also ein Defizit von 26 Mio. S,<lb/>
ungedeckt blieben durch die Nationalratswahl. 1980<add>[waren]</add> zwar Bundespräsiden<lb break="no"/>tenwahlen die aber nicht so viel kosteten, weshalb 17 Mio., 141 Mio. Ein<lb break="no"/>nahmen gegen 123 Mio. Ausgaben, übrigblieben. Bei den Nationalratswahlen<lb/>
erbrachte der Wahlfonds 28 Mio., bei den Bundespräsidentenwahlen 10 Mio.<lb/>
Überhaupt wurden von den Mitgliedern 79 118 Mio., 1980 105 Mio. S aufge<lb break="no"/>bracht, eine gigantische Leistung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Während allen Referaten und Diskussionen auf dem Parteitag herrschte<lb/>
eine beträchtliche Unruhe. Diesmal unterhielt man sich sozusagen nicht<lb/>
draußen im Foyer, ein solches gab es nämlich in dieser Messehalle nicht,<lb/>
sondern eben gleich drinnen im Saal.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der einzige Referent, wo Mäuschen stille war, war <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>. Dieser be<lb break="no"/>gann ein ganz groß angelegtes Referat mit der Geschichte der Sozialde<lb break="no"/>mokratie, die Geschichte und Erfolge der sozialistischen Regierung in<lb/>
den 70-er Jahren und über das Wirtschaftsprogramm und die Arbeit der<lb/>
80-er Jahre bis natürlich der unvermeidlichen Außenpolitik. Das, was<lb/>
alle von ihm wissen wollten, wurde dann erst am Ende seines Schlußwortes<lb/>
von ihm auch wieder nicht eindeutig, aber wenigstens doch erwähnt. Er<lb/>
schlug dem Parteitag und damit der Partei eine sehr geschickt vorge<lb break="no"/>tragene Lösung vor. Ich hatte den Eindruck, daß er dabei nicht spielte,<lb/>
<pb n="59-0663" facs="59_1981-05-22_1981-05-24_0663.jpg"/>sondern wirklich aus innerster Überzeugung diese Meinung vertrat. Die<lb/>
Regierung wird bis zum Legislaturende im Amt bleiben. Andeutungen, die<lb/>
er bei einer Pressekonferenz machte, man könnte, weil der Reporter frag<lb break="no"/>te, ob nicht doch vorzeitige Wahlen nicht diesen Herbst, aber nächsten<lb/>
Herbst erfolgen könnten, dies auch überlegen, waren reine Spielerei, wie<lb/>
er selbst zugab. Er selbst nehme zur Kenntnis, daß die Partei und ins<lb break="no"/>besondere der Parteitag wünscht, daß er länger bleibt. Hier setzte<lb/>
sehr geschickt so langer Beifall ein, daß er den Satz nicht ergänzen<lb/>
konnte. Optisch wollte ihn scheinbar der Parteitag zwingen, gar nicht<lb/>
mehr weiterzureden, sondern eben die Erklärung, er weiß, daß die Partei<lb/>
ihn braucht und will daß er weitermacht, klar und deutlich sei. Letzten<lb/>
Endes setze er sich aber durch und meinte, er fühle sich gesund weiter<lb/>
zu dienen, weiß es auch sehr zu schätzen, daß die Partei ihm solch groß<lb break="no"/>es Vertrauen immer entgegenbringt. Da er aber für die Partei und vor<lb/>
allem genau überlegen muß, was für die Partei das Bessere ist, wird<lb/>
er sich erst in Zukunft entscheiden. Ich glaube und bin fest überzeugt,<lb/>
daß bei aller Achtung seiner persönlichen Argumente, wie ich es ja immer<lb/>
gesagt habe, <name type="person" ref="#per__97668">Bruno</name> du stirbst im Amt, letzten Endes auch bleiben wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wie sehr die Partei alles macht, was <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wünscht, kam bei der konsti<lb break="no"/>tuierenden Sitzung des Parteivorstandes am deutlichsten einmal mehr<lb/>
zum Ausdruck. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> schlug vor, daß das Präsidium aus den bisherigen<lb/>
größeren Landesparteien und deren Obmann als Vertreter bestehend durch<lb/>
<name type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</name> als Vizekanzler ergänzt wird. Dieser müßte kraft Verfassung<lb/>
den Bundeskanzler vertreten und deshalb müßte er auch im Präsidium<lb/>
sein. Überraschend war, daß er dann Zentralsekretär <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name> vorschlug,<lb/>
der eine Reihe von Funktionen hat und der ihm als Parteiobmann sehr<lb/>
zur Hand geht, daß dieser jetzt auch stellvertretender Parteiobmann<lb/>
wird. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat natürlich sofort eingeschränkt, aber wenn der Partei<lb break="no"/>vorstand anders will, gelte natürlich dies, aber es sei sein großer<lb/>
Wunsch. <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name> würde als Zentralsekretär ausscheiden und nur mehr <name type="person" ref="#per__97727">Marsch</name><add>[wäre]</add><lb/>
als alleiniger Zentralsekretär zu bestellen. Nur <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> fragte an,<lb/>
wer nun als Zentralsekretär <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name> nachfolgen würde. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte,<lb/>
dies sei sehr schwierig, denn es sei kaum ein zweiter leicht zu finden.<lb/>
Die Länder, die gute Landessekretäre halten, behalten ihre und damit<lb/>
war alles erledigt. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> fragte noch, ob er einzeln oder en bloc ab<lb break="no"/>stimmen wollte, die meisten waren für en bloc, murmelten aber nicht<lb/>
deutlich genug, weshalb dann doch, um vielleicht <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> noch zu zeigen,<lb/>
daß der Parteiobmann ganz besonders zu gelten hat, er zumindestens über<lb/>
diesen einzeln abstimmen lassen sollte. Dies veranlasste <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> dann<lb/>
über alle einzeln abzustimmen, selbstverständlich waren sowieso alle<lb/>
<pb n="59-0664" facs="59_1981-05-22_1981-05-24_0664.jpg"/>einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Bundesparteivorstandsbestellung und Wahl gab es wegen <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
eine Diskussion. Die Jungen konnten es nicht lassen, bereits bei der<lb/>
Wiener Delegiertenbesprechung dagegen Stellung zu nehmen. Am Parteitag<lb/>
lösten sie dann mit der Aufforderung, <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> sollte im Dienst und im<lb/>
Interesse der Partei auf seine Kandidatur verzichten, vielleicht sogar<lb/>
wirklich den gegenteiligen Effekt aus. Ich glaube aber nicht, selbst<lb/>
wenn überhaupt keine Debatte über <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> gewesen wäre,<add>[daß es]</add> zu einem wesent<lb break="no"/>lich anderen Ergebnis bezüglich der Streichungen um <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> gekommen<lb/>
wäre. Der SJ-Vertreter <name type="person" ref="#per__111409">Cap</name> wurde am meisten gestrichen und hätte er<lb/>
noch zwei Stimmen verloren, wäre er sogar aus dem Parteivorstand hinaus<lb break="no"/>gewählt worden. Entweder wollte der Parteitag ihn gar nicht so hart<lb/>
treffen, oder seine Ausführungen waren wirklich so interessant, auf alle<lb/>
Fälle herrschte dann bei seinem Diskussionsbeitrag zum <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>-Referat<lb/>
eine unwahrscheinliche Stille. Soweit ich die Diskussion miterleben<lb/>
konnte, hörte nur noch der Parteitag bei <name type="person" ref="#per__97777">Nenning</name>, der sich um die<lb/>
protestierenden Jugendlichen vor der Messe gegen die Panzerproduktion<lb/>
und Export besonders annahm. Sonst war und ist der Parteitag ein reines<lb/>
Bienenhaus gewesen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die festlichen Veranstaltungen, Empfang in Eggenberg für den ganzen<lb/>
Parteitag, nächsten Abend dann von <name type="person" ref="#per__124045">Gross</name> für die Parteivorstandsmit<lb break="no"/>glieder und, soweit sie nicht im Parteivorstand gewählt sind, kooptier<lb break="no"/>ten Regierungsmitglieder mußte ich spritzen, da ich ja den tschechi<lb break="no"/>schen Außenhandelsminister <name type="person" ref="#per__114726">Barcak</name> hatte. Dieser war mit dem Programm,<lb/>
Stadtbesichtigung, aber vor allem Besuch bei der SGP und bei Andritz sehr<lb/>
zufrieden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Am Rande des Parteitages wurden natürlich die verschiedensten Probleme<lb/>
besprochen. Stadtrat <name type="person" ref="#per__109290">Mayr</name> hat mir mitgeteilt, daß jetzt Siemens entwe<lb break="no"/>der in der Nähe Apostelgasse die Produktion groß aufziehen kann, oder<lb/>
sie würden von der Landstraße weggehen. Die Absicht ist, daß in der<lb/>
Apostelgasse nur mehr die Verwaltung und Planung bleibt, während beim<lb/>
Arsenal ihnen 130.000 m² zur Verfügung gestellt werden könnten. Einen<lb/>
Teil davon besitzt die Gemeinde, den größten Teil aber hat das Bundes<lb break="no"/>heer mit einer Autoreparaturwerkstätte. Die Absicht ist nun diese in<lb/>
die Haidequergasse zu verlegen, das soll 600 Mio. S kosten und dies<lb/>
müßte Siemens bezahlen. In diesem Fall käme der m² auf fast 4.500 S.<lb/>
Siemens denkt also nicht daran eine solche Ausgabe zu tätigen und er<lb break="no"/>wartet mindestens eine 25 %-ige Stützung für die gesamte Investition,<lb/>
die 1,3 Mrd. S beträgt.<lb/>
</p>
            <pb n="59-0665" facs="59_1981-05-22_1981-05-24_0665.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ich sprach mit Verteidigungsminister <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name>, der diesen Plan kannte. Er<lb/>
hat ein Raum- und Funktionsprogramm zu erstellen und möchte, daß bei<lb/>
der Übersiedlung dann diese neue Kaserne resp. Reparaturwerkstätte von<lb/>
Siemens selbst gebaut werden soll. Die PORR AG ist daran besonders<lb/>
interessiert, das Bundesheer würde dann schlüsselfertig übernehmen.<lb/>
Das Bautenministerium wieder hätte die Absicht gehabt, diese Arbeit<lb/>
selbst durchzuführen und zu vergeben, hier meinte <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name>, könne man<lb/>
eben mit den 600 Mio. rechnen, er glaubt, daß die Porr AG mit Siemens<lb/>
das mit 400 Mio. S leicht machen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__126858">SCHWOIGER</name>: Bitte mit GD <name type="person" ref="#per__98102">Wolfsberger</name>, Siemens, verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der noch rüstige 84-jährige GD von der GÖC, <name type="person" ref="#per__132167">Korp</name>, intervenierte bei mir,<lb/>
wann endlich der Schlossermeister aus Aflenz, <name type="person" ref="#per__133110">Ogrinz</name>, den Orden bekommt,<lb/>
den ich ihm angeblich versprochen habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Was ist hier veranlaßt worden?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">SC <name type="person" ref="#per__127070">Pickl</name> ersuchte mich, ob ich am Donnerstag, den 1. Oktober im Kura<lb break="no"/>torium für Bergsicherheit in Kaprun eine Tagung eröffnen könnte. Für<lb/>
einen so späten Zeitraum konnte ich ihm keine Zusage machen, sondern<lb/>
habe mich nur prinzipiell<add>[einverstanden erklärt]</add> und nicht gleich abgelehnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">OeNB-GD <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> ist einverstanden, daß zum American Enterprise Institute<lb/>
nach Washington nicht ich, sondern Staatssekretär <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> fährt. Alles<lb/>
wird sozusagen für <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> vorbereitet, sie bekommt auch noch zeit<lb break="no"/>gerecht die Übersetzung unseres Investorenbuches, um es dort zu über<lb break="no"/>geben. Zwecks der Optik erscheine aber ich als Vertreter des Handels<lb break="no"/>ministeriums auf. Neben <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name>, Staatssekretär <name type="person" ref="#per__97937">Seidel</name> vom Finanzministe<lb break="no"/>rium wird also das Handelsministerium vertreten sein und <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> wird<lb/>
dort erscheinen. Präs. <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name> und NR <name type="person" ref="#per__114075">Schmidt</name> vom ÖGB haben auch ihr<lb/>
Erscheinen zugesagt. Obwohl diese Veranstaltung und diese Gesellschaft<lb/>
von Prof. <name type="person" ref="#per__132168">Haberler</name>, einem reinen Unternehmervertreter, geleitet wird, hat<lb/>
die Handelskammer doch Bedenken daran teilzunehmen. Dr. <name type="person" ref="#per__97474">Gleißner</name> hatte<lb/>
zuerst zugesagt und jetzt seine Zusage zurückgezogen. Ich versprach<lb/>
diese Frage beim nächsten Jour fixe mit der HK mit Präs. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und<lb/>
Gen.Sekr. <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> zu besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Nächstes Jour fixe HK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> wollte <choice><choice><sic>von</sic><corr>für</corr></choice></choice> Katz &amp; Klumpp einen KR Titel, diesen mußte ich<lb/>
<pb n="59-0666" facs="59_1981-05-22_1981-05-24_0666.jpg"/>entschieden ablehnen, da ich ja solche nicht vergebe. Er muß sich<lb/>
an die HK respektive den FWV wenden. Bezüglich einer Intervention<lb/>
wegen Nichtbezahlung von gelieferten imprägnierten Holzmasten nach<lb/>
Persien versprach ich den Fall zu untersuchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte Entsprechendes veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> ersuchte mich auch um eine Stellungnahme bezüglich der Er<lb break="no"/>öffnung Draukraftwerk Annabichl. Die Frage war dabei nicht, daß ich<lb/>
nicht eingeladen werden sollte, sondern ob er den <name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name>, da ja<lb/>
die Hälfte des Kraftwerkes Strom der Bundesbahn liefert, ebenfalls ein<lb break="no"/>laden sollte. Ich habe ihm sofort gesagt, daß mir das alles egal ist und<lb/>
ich gar nichts dagegen habe, wenn <name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name> allein eingeladen wird.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> geht jetzt überhaupt schön langsam dazu über, die größten<lb/>
Feierlichkeiten einzuschränken oder vielleicht gar wegfallen zu lassen.<lb/>
Unter anderen hat jetzt in Villach der Bau begonnen, ohne daß ein Spaten<lb break="no"/>stich erfolgte, auch Annabichl wollte er still und leise eröffnen, wo<lb break="no"/>möglich sogar an einem Samstag, ist aber da bei der Belegschaftsvertretung<lb/>
auf größten Widerstand gestoßen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte Details mit <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> ausmachen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da ich mich <name type="person" ref="#per__114726">Barcak</name> doch nicht so annehmen konnte, als ich dies getan<lb/>
habe, bei Andritz z.B. konnte ich den Betriebsbesuch mit ihm nicht machen,<lb/>
wohl aber bei der SGP, habe ich mich dann umso mehr in der Zeit um ihn<lb/>
gekümmert, wo ich vom Parteitag weg konnte. Den Abschluß bildete dann auf<lb/>
Wunsche der Tschechen der Besuch ihres großen Budweiser Bierimporteurs<lb/>
<name type="person" ref="#per__132169">Kolarik</name> im Prater. Dieses Schweizerhaus ist ungeheuer gut besucht, wir<lb/>
saßen im Garten unter den Leuten und <name type="person" ref="#per__114726">Barcak</name> meinte, was bräuchte eigent<lb break="no"/>lich ein Minister mehr als hier zu sitzen und nichts zu tun, Prager Suppe<lb/>
zu essen und dann die obligatorischen Stelzen. Zuletzt begleitete ich<lb/>
<name type="person" ref="#per__114726">Barcak</name> noch bis an Laa a.d. Thaya, dieser Grenzübergang wurde jetzt erst<lb/>
vor einiger Zeit geöffnet und erfreut sich immer mehr Zuspruch, weil<lb/>
man wesentlich schneller drüberkommt als bei Nikolsburg. Aus der CSSR<lb/>
zurückkommend traf ich den Getreidegroßhändler <name type="person" ref="#per__114081">Bruck</name>, der mit zwei Jagd<lb break="no"/>freunden in der CSSR von Donnerstag bis Sonntag gejagt hatte, 15 Hirsche<lb/>
erlegte und meinte, dies sei alles verhältnismäßig spottbillig. Die ganze<lb/>
Jagd mit Aufenthalt und den 15 Böcken ist ihnen auf 25.000 S gekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="59_0661_01" facs="59_1981-05-22_1981-05-23_0661-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 22.5.1981</head>
         </div>
         <pb n="59_0661_02" facs="59_1981-05-22_1981-05-23_0661-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>