<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19770321">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 21. März 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band35_1977-03-21</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-03-21">Montag, 21. März 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-04-10">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="35-0322" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band35/35_1977-03-21_0322.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_01">Montag, 21. März 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_02">Beim Jour fixe hat <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> gemeint, ich hätte gegen das<lb/>
Insolvenz-Entgeltsicherungsgesetz – Entwurf des Sozial<lb break="no"/>ministers – zu stimmen, da es sich um eine weitere Belastung<lb/>
der Wirtschaft handelt. Ich erklärte ihm sofort, dass ich<lb/>
gar nicht daran denke. Abends bei der Ministerratsvorbe<lb break="no"/>sprechung gab es dann noch über dieses Gesetz tatsächlich<lb/>
eine Diskussion, weil <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> – und dies glaube ich zu recht –<lb/>
die Vertragsbediensteten der Gebietskörperschaften heraus<lb break="no"/>reklamierte. Interessant dabei war, wie vorsichtig sich <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
bewegte, um <rs type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</rs> nicht zu verärgern. Begründet war sein<lb/>
Verlangen, denn Gebietskörperschaften können nicht in Konkurs<lb/>
gehen. Der Ausgleich kann also meiner Meinung nach wirklich<lb/>
nicht diese Gruppe inkludieren. Da <rs type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</rs> den Einbringungs<lb break="no"/>termin einhalten musste, um am 1. Juli bereits die Beiträge<lb/>
einheben zu können, werden die Beamten des Finanzministeriums und<lb/>
des Sozialministeriums die Formulierung für den Ministerrat<lb/>
endgültig festlegen. Ich bin sehr gespannt, wie sich die ÖVP<lb/>
insbesondere der ÖAAB im Parlament verhalten wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte über den weiteren Vorgang sich stän<lb break="no"/>dig berichten lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_04">Ich brachte <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> in Erinnerung, dass das Berufsausbildungs<lb break="no"/>gesetz viel schneller behandelt werden muss, weil der Wider<lb break="no"/>stand gegen die jetzige, von der Handelskammer zugestandene<lb/>
Novelle immer stärker wird. Nicht nur eine neuerliche Aussprache<lb/>
mit der Gewerkschaftsjugend der Lebensmittelarbeiter am Samstag<lb/>
sondern auch die katholische Arbeiterjugend haben in einer<lb/>
Fernsehsendung ohne Maulkorb usw. zeigt deutlich, dass alle<lb/>
von mir erwarten, dass die Forderung der Gewerkschaftsjugend<lb/>
in meinen Gesetzentwurf aufgenommen wird. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> hat zugesagt,<lb/>
er wird mit seinem Vertreter reden, dass jetzt schnell wie möglich<lb/>
die Novelle erledigt wird. Bei meinem täglichen Gewerkschafts<lb break="no"/>besuch bei der Lebensmittelgewerkschaft hatte ich mit den<lb/>
Jugendsekretären, dem derzeitigen und dem ehemaligen unserer<lb/>
Gewerkschaft über dieses Problem neuerdings gesprochen. Überall<lb/>
zwar viel Verständnis für die Situation aber grosse Enttäuschung.<lb/>
Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> versicherte mir, dass er alles daran setzt,<lb/>
um eine optimale Lösung so schnell wie möglich zu erzielen.<lb/>
</p>
            <pb n="35-0323" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band35/35_1977-03-21_0323.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_05"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> wird mit der Zuckerindustrie bei mir vorsprechen,<lb/>
um einen Preisantrag für den Herbst vorzubereiten, der<lb/>
nicht mehr auf das Exportmodell verpflichtet aufgebaut ist.<lb/>
Die Zuckerindustrie würde in so einem Fall nämlich eine<lb/>
freie Exportrücklage verlangen. Sie weiss aber ganz genau,<lb/>
wie ich sofort erwiderte, dass der Finanzminister dem<lb/>
niemals zustimmen würde. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> kündigt an, dass dadurch<lb/>
der Anbau wieder um 30.000 ha zurückgenommen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte nächste Jour fixe AK-ÖGB setzen<lb/>
und Unterlagen von der Zuckerindustrie schon jetzt verlangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_07"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> beschwerte sich, dass der Zentralausschuss Personalvertre<lb break="no"/>tung des Handelsministeriums Bestätigungen für Firmen ausstellt,<lb/>
damit Angehörige direkt dort beziehen können. Er gab mir<lb/>
auch eine Kopie an die Fa. Yashica von Frau <rs type="person" ref="#per__146132">Tosch</rs>. Dies<lb/>
bedeutet eine Ausschaltung des Kleinhandels, ich erklärte<lb/>
sofort, dass ich darauf keinen Einfluss habe und auch keinen<lb/>
nehmen will. Der Zentralausschuss ist eine selbständige<lb/>
Organisation. Wenn die Handelskammer etwas will, soll sie<lb/>
sich direkt mit ihm ins Einvernehmen setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte äusserst vertraulich recherchieren,<lb/>
ohne dass der Zentralausschuss deswegen verärgert ist, was hier<lb/>
wirklich geschieht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_09">Die Handelskammer will jetzt bei mir eine automatische Lizen<lb break="no"/>zierung für die Fasern des Multifaser-Abkommens, auch wenn<lb/>
sie vom Westen kommen, verlangen. Begründung soll sein, dass<lb/>
jetzt die Weststaaten die Importeure falsche Ursprungszertifi<lb break="no"/>kate vorlegen. Das Verlangen der Industrie, ein provisorisches<lb/>
Antidumpingzoll einführen zu können, wird vom Handel auch<lb/>
jetzt noch abgelehnt. Bei der Gesetzwerdung des Antidumping<lb break="no"/>gesetzes war ein solcher Vorschlag von uns ebenfalls von<lb/>
der Handelskammer abgelehnt worden. Mit der automatischen<lb/>
Lizenzierung hofft nun <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, diese Forderung der Industrie<lb/>
und damit die Industrie selbst befriedigen zu können. Ich<lb/>
äusserte meine grossen Bedenken, weil der Westen sich dies<lb/>
nicht gefallen lassen wird und verlangte vor allem einmal,<lb/>
die Handelskammer sollte mir das Ganze schriftlich geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108322">MEISL</rs> UND <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte prüfen lassen, wie wir<lb/>
international damit durchkommen könnten.<lb/>
</p>
            <pb n="35-0324" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band35/35_1977-03-21_0324.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_11">Die Strumpfhoseneinfuhr, teilte mir <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> mit, hat jetzt die Fa.<lb/>
Piering so geregelt, dass sie Rohfaser aus Deutschland importiert<lb/>
diese dann wesentlich verteuert den Rumänen weiterverkauft und<lb/>
die Rumänen die daraus erzeugten Strumpfhosen zu den Mindestpreisen<lb/>
nach Österreich exportieren. Die Handelskammer kann sich gegen diese<lb/>
Praxis nicht wenden, denn Piering muss ja den Erlös für die Sanierung<lb/>
von Vöslau zur Verfügung stellen. Für mich war das wieder einmal<lb/>
mehr ein Beweis wie nachdem die Handelskammer das Veredlungsgeschäft<lb/>
abgelehnt hat die Firmen doch immer wieder Auswege finden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Lass Dich bitte informieren, ob das Haus<lb/>
überhaupt etwas weiss und recherchiere, wie dies im Detail abge<lb break="no"/>wickelt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_13">Zwei Themen im Journalistenfrühstück – <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> berichtet über Finn<lb break="no"/>land-Reise und <rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs> über den neuen Grosshandelspreisindex –<lb/>
waren, wie ich glaubte, so magere Themen, dass wir kaum damit eine<lb/>
Stunde ausfüllen könnten. Durch meinen Hinweis aber auf die Atom<lb break="no"/>kraftwerke in Finnland und vor allem aber dann durch die Anwesen<lb break="no"/>heit von Redakteur <rs type="person" ref="#per__140560">Peters</rs> von der Tiroler Tageszeitung gab<lb/>
es über die verschiedensten Probleme dann eine Diskussion. <rs type="person" ref="#per__140560">Peters</rs><lb/>
als alter und erfahrener Redakteur hat immer Fragen über Ladenschluss<lb/>
Reisebüro, Energie und regt damit auch andere an. <rs type="person" ref="#per__146133">Hampel</rs> von<lb/>
den Oberösterreichischen Nachrichten fragte über die Kompensations<lb break="no"/>politik des Handelsministeriums in den Waffenkäufen. Er meinte, ob<lb/>
die Entscheidung bei Waffenimporten nach den handelspolitischen<lb/>
Notwendigkeiten getroffen wird. Was ich natürlich sofort verneinte.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111699">Puffler</rs> hatte mir gegenüber vorher angekündigt, es kommen jetzt<lb/>
so wenig Vorschläge von Seiten der Sektionen für das Pressefrühstück.<lb/>
dass er gar keine Themen in Reserve hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_14">ANMERKUNG AN <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte auf die nächste Tagesordnung für frak<lb break="no"/>tionelle Sektionsleiterbesprechung setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_15">Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97936">Seefranz</rs> von der Unilever, den ich wegen der Margarinepreise<lb/>
zu mir bat, sieht ein, dass die Arbeitnehmerseite jetzt einer<lb/>
Margarinepreiserhöhung nicht zustimmen kann. Da Unilever, wie er<lb/>
sich ausdrückt, ein multinationales Unternehmen mit der Notwendig<lb break="no"/>keit des guten Einvernehmens mit allen nur existieren kann, wird<lb/>
er, wenn das Handelsministerium Dir. <rs type="person" ref="#per__113084">Büttner</rs>, der für die Fette<lb/>
zuständig und verantwortlich ist, volle Deckung geben, wenn die<lb/>
Unilever im nationalen Interesse Massnahmen setzen muss, die nicht<lb/>
den Betriebsergebnissen entsprechen. <rs type="person" ref="#per__113084">Büttner</rs> wollte nämlich un<lb break="no"/><pb n="35-0325" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band35/35_1977-03-21_0325.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>bedingt die Rohstoffpreiserhöhung jetzt mit April in zwei Etappen<lb/>
jeweils 6 % auf die Konsumenten überwälzen. Betriebswirtschaftlich<lb/>
mag dies notwendig sein, wie wir aber dann mit <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> vereinbarten,<lb/>
volkswirtschaftlich aber derzeit nicht zu vertreten. <rs type="person" ref="#per__97936">Seefranz</rs><lb/>
sagte, er hätte eine Aussprache mit Gewerkschaftsbund gehabt<lb/>
und dieser hat ihm dezidiert erklärt, im ersten Halbjahr komme nicht<lb/>
in Frage, da die Stückkosten gesenkt erden müssten, und daher die<lb/>
Lebenshaltungskosten nicht eine Verteuerung bringen dürften. Da<lb/>
Unilever bei Margarine einen 18 %-igen Zollsatz hat und diesen unter<lb/>
gar keinen Umständen verlieren möchte, meinte <rs type="person" ref="#per__97936">Seefranz</rs> müssten sie<lb/>
auf alle Fälle nachgeben. Bei einem Umsatz von 4,7 Mia. im Vorjahr<lb/>
haben sie einen Gewinn von ca. 200 Mill. gemacht. Auch bei den<lb/>
1,4 Mia. darin enthaltenen Umsatz für Margarine und Fette, d.h. Kunerol,<lb/>
ist auch dort ein entsprechender Gewinn entstanden. <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> wird <rs type="person" ref="#per__113084">Büttner</rs><lb/>
jetzt zu sich bitten und ihm dringlichst und mit allem Nachdruck<lb/>
auseinandersetzen, dass jetzt eine Preiserhöhung nicht in Frage<lb/>
kommt. Für mich war bei dieser Aussprache nur verwunderlich, wie<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97936">Seefranz</rs> alles daransetzt, um hier das Einvernehmen mit den Konsumenten<lb break="no"/>vertretern, Arbeiterkammer – Gewerkschaftsbund, nicht zu stören. Dabei<lb/>
setzte er sich ganz wissentlich und einige Mal entschuldigend über<lb/>
die Meinung seines Direktors <rs type="person" ref="#per__113084">Büttner</rs> hinweg. Langfristig hat er<lb/>
sicherlich recht, momentan macht es aber für mich gesehen einen<lb/>
äusserst komischen Eindruck über die inneren Verhältnisse der Unilever.<lb/>
Selbstverständlich verlangte <rs type="person" ref="#per__97936">Seefranz</rs> vollste Diskretion.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_16">Der Abschiedsbesuch von Prof. <rs type="person" ref="#per__111747">Holzer</rs>, früher einmal Chefgeologe<lb/>
kurze Zeit im Handelsministerium und jetzt Professor an der Hoch<lb break="no"/>schule in Leoben, mit <rs type="person" ref="#per__108609">Sterk</rs> gab mir Gelegenheit über die weitere<lb/>
Zusammenarbeit zu sprechen. <rs type="person" ref="#per__111747">Holzer</rs> ist bereit, gegen Fahrtkosten<lb break="no"/>ersatz mit <rs type="person" ref="#per__108609">Sterk</rs> in der Energiesektion weiter zusammenzuarbeiten.<lb/>
Die geologische Bundesanstalt, die nur ein Budget von 21 Mio. hat und<lb/>
ebenfalls mit Leoben bestens kooperiert, soll jetzt durch Aufträge<lb/>
vom Handelsministerium auch budgetär unterstützt werden. Ich habe<lb/>
<rs type="person" ref="#per__108609">Sterk</rs> nicht im Unklaren gelassen, dass wir dafür kaum zusätzliche<lb/>
Mittel vom Finanzministerium bekommen können. Wir könnten deshalb<lb/>
nur Aufträge an Untersuchungen, die wir bis jetzt anderen Stellen<lb/>
gegeben haben, an die Bundesanstalt umlenken. In Leoben überlegt<lb/>
man, ob man nicht ein Rohstoff-Forschungsinstitut gründen soll.<lb/>
</p>
            <pb n="35-0326" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band35/35_1977-03-21_0326.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_17">Dieses kooperative Institut könnte eventuell von der Akademie<lb/>
oder dem Wissenschaftsministerium zusätzliche Mittel bekommen.<lb/>
Vom Handelsministerium, erklärte ich sofort, haben wir nur sehr<lb/>
beschränkte Möglichkeiten und die würden wahrscheinlich alle der<lb/>
Bundesanstalt zufliessen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_18">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Lege für die nächste Fraktionssitzung der<lb/>
Sektionsleiter entsprechende Budgetvorschläge, die umgeschichtet<lb/>
werden können, vor.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_19">Im Wiener Vorstand berichtete zuerst der Kassier <rs type="person" ref="#per__97772">Nekula</rs> über<lb/>
den Rechnungsabschluss 1976 und den Voranschlag für 1977. Die<lb/>
Einnahmen und damit die Ausgaben steigen von 61 Mill. 1976<lb/>
auf 70 Mill. 1977. Die Mitgliedsbeiträge mit der grössten Einnahme<lb break="no"/>post von 32 Mill. auf 38 Mill. Der Mitgliederverlust bringt uns<lb/>
einen Einnahmenentfall von 4,8 Mill. Die Parteisteuer 6,2 Mill.<lb/>
Die von sogenannten Wirtschaftern an die Zentrale gezahlte von<lb/>
240.000 S bleibt ständig gleich. Hier müsste nach Meinung <rs type="person" ref="#per__97772">Nekulas</rs><lb/>
eine Änderung erfolgen. Seinerzeit hat man, um den Leuten, die<lb/>
von der Partei in Funktionen geschickt wurden, resp. Posten durch<lb/>
sie erreichten, vorgesehen, dass diese auch in der Zentrale ihre<lb/>
Parteisteuer bezahlen können. Dies nicht zuletzt, um eine steuer<lb break="no"/>liche Absetzung zu ermöglichen. Da das Ganze über eine Art<lb/>
Freier-Wirtschaftsverband-Konto also Interessensvertretung abgewickelt<lb/>
wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_20">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte mich bei der nächsten Nationalrats<lb break="no"/>sitzung auf Gespräch mit <rs type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</rs> aufmerksam machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_21">Ausser Sekretariatsberichten gab es dann eine längere Diskussion<lb/>
übe die Besetzung der Aufsichtsräte für die Holding-Töchter. Die<lb/>
ÖVP, die in allen diesen Betrieben mit einem Vertreter vorgesehen<lb/>
ist, möchte wesentlich mehr haben. Stadtrat <rs type="person" ref="#per__109290">Mayr</rs> hat mit ihnen<lb/>
verhandelt und meint, man sollte diese Forderung der ÖVP erfüllen,<lb/>
um dadurch eine gewisse Ruhestellung auf diesem Gebiet zu er<lb break="no"/>reichen. Von vielen wurde dies bezweifelt, allgemeine Meinung war,<lb/>
dass die ÖVP jetzt nur mehr Posten für ihre Funktionäre wünscht,<lb/>
politische Mandatare dürfen es ja nicht mehr sein, ohne deshalb ihre<lb/>
Politik zu ändern. <rs type="person" ref="#per__97561">Hofmann</rs> deutete auch an, dass man in späterer<lb/>
Zeit, wenn Wahlergebnisse vorliegen und man das ÖVP gewisse Zuge<lb break="no"/>ständnisse machen muss, dann auch auf diesem Gebiet entgegenkommen<lb/>
sollte. Jetzt könnte man sich dafür überhaupt nichts eintauschen.<lb/>
</p>
            <pb n="35-0327" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band35/35_1977-03-21_0327.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_22">Letzten Endes verblieben wir so, dass zuerst jetzt für alle Gesell<lb break="no"/>schaften ein Vorschlag ausgearbeitet wird, der wie ich vorschlug<lb/>
überhaupt zeigen muss, dass die Aufsichtsräte reduziert werden. In<lb/>
der Öffentlichkeit kann nämlich nur die Begründung der neuen Organisa<lb break="no"/>tion sein, dass man weniger Aufsichtsräte aus Kostenersparung in<lb/>
die einzelnen Gesellschaften schickt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_23"><rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> schlug eine Arbeitsgemeinschaft für Pensionistenfragen vor,<lb/>
die <rs type="person" ref="#per__97561">Hofmann</rs> leiten wird und als Ergänzung der Stadtschulratstätigkeit<lb/>
eine schulpolitische Kommission. Über die 5-Tage-Woche in den<lb/>
Schulen entwickelte sich dann eine lebhafte Diskussion, weil <rs type="person" ref="#per__126513">Hanke</rs><lb/>
von den Kinderfreunden mitteilte, bei einem fraktionellen Eltern<lb break="no"/>vertreter-Treffen sich herausstellte, dass in den Schulen bereits Ab<lb break="no"/>stimmungen über die Einführung der 5-Tage-Woche durchgeführt werden.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> glaubt mit der schulpolitischen Kommission und entsprechende<lb/>
Diskussion und Aufklärung das Problem der 5-Tage-Woche noch in den<lb/>
Griff zu bekommen. Ich persönlich bin überzeugt, dass der Zug längst<lb/>
abgefahren ist, die Eltern sich jetzt mehrheitlich für die 5-Tage-Woche<lb/>
entscheiden und niemand mehr dann mit noch so interessanten Begründungen<lb/>
dies aufhalten kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_24"><rs type="person" ref="#per__97899">Gertrude Sandner</rs> hat im Auftrag des Bürgermeisters eine bevölkerungs<lb break="no"/>politische Arbeitsgemeinschaft oder Besprechung mit den Bereichsleitern<lb/>
oder ich weiss nicht mit sonst noch wem allem. Da man jetzt festgestellt<lb/>
hat, dass die Wiener Familie im Durchschnitt nur mehr 1,4 Personen<lb/>
hat, 26.000 im Vorjahr gestorben und nur 13.000 Geburten, davon 2.500<lb/>
Gastarbeiterkinder zu verzeichnen sind, gibt es jetzt höchste Alarm<lb break="no"/>stufe im Rathaus. Welche Möglichkeiten, solchen Entwicklungen Einhalt<lb/>
zu gebieten es gibt, weiss ich selbst auch nicht. Meiner Meinung<lb/>
nach fast keine.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_25">Am meisten verwundert war ich aber, als Stadtrat <rs type="person" ref="#per__109290">Mayr</rs> mitteilte,<lb/>
der Rechnungsabschluss 1976 bringt statt eines Defizits von 2 Mia.<lb/>
nur einen ausgewiesenen Verlust von 300 Mill. Wenn man die Auflösung<lb/>
der Rücklagen mit 500 Mill. dazu rechnet, so ist immerhin 1,2 Mia.<lb/>
präliminiertes Defizit erspart worden. Dies ist eine gigantische<lb/>
Leistung, wobei allerdings 470 Mill. S Ausgaben, die vorgesehen waren<lb/>
nicht durch die günstige Baukonjunktur aufgewendet werden mussten.<lb/>
</p>
            <pb n="35-0328" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band35/35_1977-03-21_0328.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_26">Im Wiener Ausschuss berichtete <rs type="person" ref="#per__111392">Windisch</rs> von der Mietervereini<lb break="no"/>gung über die Verhandlungen für ein neues Mietengesetz. In der<lb/>
daran anschliessenden Diskussion haben <rs type="person" ref="#per__109290">Mayr</rs>, ein Co-Referat vom<lb/>
Standpunkt der Finanzen, <rs type="person" ref="#per__113043">Pfoch</rs> ein Koreferat vom Standpunkt der<lb/>
Bauverwaltung und <rs type="person" ref="#per__115155">Skritek</rs>, der in der Kommission beim Justizminister<lb/>
am neuen Mietengesetz mitarbeitet, vom Standpunkt, welche Mietpreis<lb break="no"/>erhöhungen es geben könnte, gehalten. Interessant war, dass zwischen<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113043">Pfoch</rs> und <rs type="person" ref="#per__109290">Mayr</rs> noch kein Einvernehmen wegen der finanziellen<lb/>
Aufwendungen der Gemeinde für Grundstückkäufe aber auch für<lb/>
kommunale Wohnbaupolitik besteht. Die seinerzeitigen 3 Mia. S, die<lb/>
die Gemeinde für kommunalen Wohnbau aufgewendet hat, wurden<lb/>
als man den U-Bahn-Bau begonnen hat, im Stadtrat beschlossen, im<lb/>
Hinkunft für die U-Bahn-Aufwendungen zur Verfügung zu stellen.<lb/>
Die Gemeinde finanziert also nur mehr aus der Wohnbauförderung.<lb/>
Immerhin wird aus dieser jetzt 1 Mia. für Subjektförderung und<lb/>
2 Mia. für Wohnbauten zur Verfügung gestellt. Die 7.500 geförderten<lb/>
Wohnungen sind natürlich wesentlich weniger als die seinerzeit<lb/>
11.000. In den Altgemeindebauten müssen jetzt § 7-Anträge auch<lb/>
gestellt werden, was die dortigen Mieter ungeheuer verärgert. Der<lb/>
S-Mietzins pro m² resp. Friedenskrone sollte jetzt durch den neuen<lb/>
Gesetzentwurf auf 3 oder 4.– S generell angehoben werden. Dadurch<lb/>
hätte die Gemeinde Wien keine § 7-Anträge mehr in der grossen Masse<lb/>
der Gemeindebauten nötig. Trotzdem ist man der Meinung, im jetzigen<lb/>
Zeitpunkt dürfte es eine solche Mietzinserhöhung nicht geben.<lb/>
Das ganze Problem wird meiner Meinung nach unlösbar. Ich habe des<lb break="no"/>halb nur kurz erwähnt, dass ich seit Jahrzehnten den Vorschlag mache,<lb/>
die Wohnungen in das Eigentum der Mieter zu überführen. Dann müsste<lb/>
die Gemeinde aus der politischen Verantwortung entlassen sein,<lb/>
allerdings mit den Nachteilen, die die Eigentumswohnungsverwaltung<lb/>
überhaupt mit sich bringt. Natürlich wurde dieser Vorschlag von allen,<lb/>
so wie es mir schon seit Jahrzehnten geht, entschieden abgelehnt.<lb/>
Vielleicht ist es wirklich nur eine Schnapsidee.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_27">In der Ministerratsvorbesprechung berichtete <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> über seine<lb/>
Amerika-Reise und dass die dortige Administration insbesondere<lb/>
Vizepräsident <rs type="person" ref="#per__126217">Mondale</rs> uns sehr wohl gesinnt ist. <rs type="person" ref="#per__109804">Carter</rs> selbst<lb/>
hat durch die Zeitungen das Image eines Wahlshow-Masters, was<lb/>
überhaupt nicht zutrifft. Er ist ein ernster Mann mit ungeheurer<lb/>
Sympathie für Sozialdemokraten. Dies glaubt <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> in den 17-Minuten-<lb/>
Gespräch festgestellt zu haben. Mit den Palästinensern haben sie keinen<lb/>
Kontakt und dies soll sich in Hinkunft ändern. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wurde selbst<lb break="no"/><pb n="35-0329" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band35/35_1977-03-21_0329.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>verständlich über seine Arabien-Politik gefragt. Der Nord-Süd-<lb/>
Dialog kann nur dann zu einem Ergebnis kommen, wenn ein <choice><choice><sic>grande</sic><corr>grand?</corr></choice></choice><lb/>
design geschaffen wird und Afrika als selbstbewusste Kraft<lb/>
entsprechend eingeschätzt. Die Russen interessieren sich sehr<lb/>
für Afrika, <rs type="person" ref="#per__136375">Podgorny</rs> ist jetzt überraschend wieder hingefahren<lb/>
und eine wohlorganisierte Armee könnte mir kleinsten Einheiten<lb/>
die dortigen Operetten-Armeen ohne weiteres besiegen. Die Menschen<lb break="no"/>rechte sind in Amerika von grösster Bedeutung. <rs type="person" ref="#per__109804">Carter</rs> hat aber<lb/>
bis jetzt improvisiert. Die West-Ost-Frage kann nur dann von<lb/>
Amerika stärker beeinflusst und vielleicht teilweise gelöst werden,<lb/>
wenn es entsprechende Vorschläge macht. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> z.B. hat ja vorge<lb break="no"/>schlagen, z.B. die Energiefragen, wo die SU und andere Oststaaten<lb/>
potentielle Lieferer sein könnten, stärker in den West-Ost-Dialog<lb/>
einzuführen. Westeuropa hat bis jetzt nur unproduktive Vorschläge,<lb/>
d.h. eigentlich überhaupt keine gemacht. Dies ist besonders darauf zur<lb/>
zurückzuführen, dass die Deutschen – <rs type="person" ref="#per__114106">Schmidt</rs> – innenpolitisch stark<lb/>
jetzt gebunden sind. Das Verhältnis zwischen <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> und <rs type="person" ref="#per__114106">Schmidt</rs><lb/>
muss meinem Eindruck nach sehr schlecht sein, da keine Sitzung<lb/>
vergeht, wo <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> nicht auf die unzulängliche Haltung hinweist.<lb/>
Die Deutschen hätten sich nach seiner Meinung es sich jetzt mit<lb/>
der ganzen Welt wieder verscherzt. In Amerika sieht <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> noch keine<lb/>
Silberstreifen am Wirtschaftshorizont. Die Hotels, hat er festgestellt<lb/>
haben dort ein ausgesprochen schlechtes Service, sie verfallen,<lb/>
ähnlich wie in den Oststaaten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_28"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> berichtet auch über den Konflikt der Metallarbeiter, wo<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> sich an ihn gewendet hat als Vermittler einzuschreiten.<lb/>
Wäre es zu dem Streik gekommen, hätte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> veranlasst, dass<lb/>
die 80.000 Metallarbeiter in der verstaatlichten Industrie nach<lb/>
kürzester Streikdauer sofort ausgeschert wären. Dies hätte seiner<lb/>
Meinung nach auch Konsequenzen mit der Zugehörigkeit zur Handels<lb break="no"/>kammer auslösen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_29">Für die Kompetenzerweiterung des Gesundheitsministeriums, wofür<lb/>
vom Nationalrat eine einstimmige Entschliessung angenommen wurde.<lb/>
muss der Verfassungsdienst jetzt einen entsprechenden Gesetzentwurf<lb/>
vorbereiten. Die davon betroffenen Minister sollen jetzt noch<lb/>
einmal mit dem Bundeskanzler zusammenkommen. <rs type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</rs> hat es<lb/>
nämlich abgelehnt, dass auf Beamtenebene jetzt eine Vorbereitung<lb/>
dieser neuen Kompetenzverteilung getroffen wird. <rs type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</rs><lb/>
<pb n="35-0330" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band35/35_1977-03-21_0330.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>fürchte ich, wird davon wesentlich weniger betroffen sein als<lb/>
das Handelsministerium.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_30">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte mir sofort die Unterlagen zusammen<lb break="no"/>stellen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_31"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> schlug eine neue Regierungsklausur für 6.6. 10 Uhr beginnend<lb/>
und 7.6. bis mittags vor.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_32">Eine längere Diskussion ergab sich dann über die Frage der Limitierung<lb/>
der Länderforderung für Krankenkassenbeiträgen. <rs type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</rs> möchte<lb/>
unbedingt einen Gesetzentwurf, weil ansonsten die anderen Länder<lb/>
das Minimum von 60 % so wie NÖ auf 80 % erhöhen werden. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
selbst hat aber grosse Bedenken, jetzt wo es um die Spitals<lb break="no"/>finanzierung geht, durch einen solchen Gesetzentwurf die Länder<lb/>
zu verärgern, wenn die Krankenkassen nur einen gewissen Teil<lb/>
übernehmen, muss dann der Bund oder das Land die Differenz<lb/>
sich für die Spitalserhaltung teilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_33"><rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> hat mitgeteilt, dass <rs type="person" ref="#per__97692">Leitner</rs> jetzt wegen der Repräsentations<lb break="no"/>kosten neuerdings die Minister anfragt. <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> und <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> haben<lb/>
bereits geantwortet, obwohl wir vereinbart haben, dass dies in<lb/>
Hinkunft mit <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> abgestimmt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_34">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte sofort feststellen, wie diese Anfrage<lb/>
bei uns behandelt wird und keinesfalls beantworten lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_35">Der Rechnungshof wird jetzt die Repräsentationskosten des Landes<lb break="no"/>verteidigungsministeriums und der Tiroler Landesregierung prüfen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs> soll darüber nicht nur nicht begeistert sein sondern auch<lb/>
diese Überprüfung erschweren, manche glauben sogar verhindern.<lb/>
Der Rechnungshofpräsident <rs type="person" ref="#per__114610">Kandutsch</rs> hat, wie <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> dann<lb/>
mitteilen liess, bei der Einladung zum offiziellen Essen für<lb/>
den norwegischen Ministerpräsidenten erklärt. dass diese Regierung<lb/>
schon zu lange regiert und dass sie sich nicht mehr den Gesetzen<lb/>
unterwirft. Darüber hat es einen Krach zwischen <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> und <rs type="person" ref="#per__114610">Kandutsch</rs><lb/>
vor dem Ministerpräsidenten gegeben. <rs type="person" ref="#per__97807">Peter</rs> versuchte dann abzulenken.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> möchte diese Frage dazu benützen, um <rs type="person" ref="#per__114610">Kandutsch</rs> auf sein<lb/>
unmögliches Verhalten aufmerksam zu machen.<lb/>
</p>
            <pb n="35-0331" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band35/35_1977-03-21_0331.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_36">In der Bezirkskonferenz in der Brigittenau gab es nach meinem<lb/>
Referat nur eine kurze Diskussion. Dies ist glaube ich aber<lb/>
auch darauf zurückzuführen, weil dann noch immer die Wahlen<lb/>
zur Debatte standen und dort sogar geheim abgestimmt wird<lb/>
mit entsprechender Änderung in der zweiten und dritten Garnitur<lb/>
des Bezirkes.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_37">Ich besuchtes deshalb dann auch noch die Fremdenverkehrsveran<lb break="no"/>staltung in der Splendid-Bar von den Griechen. Der Besitzer ist<lb/>
ein Grieche und hat deshalb seine Bar dem griechischen Fremden<lb break="no"/>verkehrsverband billigst – wie man mir sagte – zur Verfügung<lb/>
gestellt. Das erste Mal besuchte ich in Wien eine Bar oder ein<lb/>
Nachtlokal und habe zu meiner grössten Verwunderung dort auch<lb/>
tatsächlich ein Glas Milch bekommen, allerdings hat man diese<lb/>
Milch, die ich gar nicht verlangte, sondern nur weil ich gar<lb/>
nichts getrunken habe, extra geholt. Nachdem der griechische<lb/>
Botschafter dann verspätet erschienen ist, auf den ich letzten Endes<lb/>
nur wartete, bin ich dann endgültig verschwunden. Während der<lb/>
Wartezeit hatte ich Gelegenheit, mit Komm.Rat <rs type="person" ref="#per__111698">Schachner</rs> über<lb/>
das neue Reisebürogesetz zu sprechen. Auch der Vertreter von<lb/>
Touropa war dabei. Beide sind der Meinung, dass für die Veran<lb break="no"/>stalter es zweckmässig ist, ein Reisebürogesetz zu schaffen.<lb/>
Ausgenommen davon müssten unbedingt die Vermittler, d.h. die<lb/>
grosse Masse der Reisebüro bleiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-21_38"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="35_0321_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band35/35_1977-03-21_0321-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 21.3.1977</head>
         </div>
         <pb n="35_0321_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band35/35_1977-03-21_0321-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>