<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  2. Februar 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band46_1979-02-02</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-02-02">Freitag, 2. Februar 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-07-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="46-0138" facs="46_1979-02-02_0138.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 2. Feber 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Vertreter der Firma Wild Heerbrugg erklären mir, warum sie die<lb/>
Vergrösserung ihrer Kärntner Firma zurückstellen müssen. Durch<lb/>
die Erhöhung des Schweizer Franken auf fast 9.70 S, der in der<lb/>
Zwischenzeit wieder auf 8.- S zurückgegangen ist, sind die<lb/>
Exporte, aber auch die Inlandsnachfrage in der Schweiz nach<lb/>
zivilen Güter resp. Produktionen sehr stark zurückgegangen, des<lb break="no"/>halb haben sie die Aufstockung von 280 Beschäftigten auf 400<lb/>
in Kärnten zurückstellen müssen. Auch die Zusicherung von LR<lb/>
<name type="person" ref="#per__115072">Schober</name>, ihnen Zinsenzuschüsse bis 5 % für 300.000.- S pro<lb/>
Arbeitsplatz zu geben, ergänzt durch die Zusage des Landesarbeits<lb break="no"/>amtes, 3 Mill. S Umschulung zu gewähren, bei 100 Mio. S Investitions<lb break="no"/>aufwand, haben sie – da die Nachfrage für die Produkte nicht vor<lb break="no"/>handen ist – veranlasst, die vorgesehene Investition und Aufstockung<lb/>
durchzuführen. Bezüglich der militärischen Produktion sind sie ein<lb break="no"/>verstanden, dass – wie Staatssekr. <name type="person" ref="#per__110169">Nussbaumer</name> vorgeschlagen hat –<lb/>
sie eine Drei-Kategorien-Einteilung vornehmen. Die Produkte, die<lb/>
unbedenklich sind, die Produkte, wo man darüber reden muss, aber<lb/>
wahrscheinlich doch Exportgenehmigungen bekommen könnten und die<lb/>
Produkte, die beim besten Willen nicht zum Export zugelassen werden<lb/>
können. Aber auch diese Frage ist für sie durch die schlechte Ge<lb break="no"/>schäftslage in der Schweiz sekundär. Die Schweizer haben mir aller<lb break="no"/>dings gesagt, alle weiteren Vorbereitungen, wie Fertigstellung<lb/>
der Detailplanung, Genehmigungsverfahren mit der Baubehörde usw.<lb/>
fortzusetzen, damit wenn sich die Situation wie auch die Schweizer<lb/>
annehmen in unmittelbarer Zukunft verbessern, sofort mit der<lb/>
Aufstockung der Beschäftigten und den Investitionen beginnen zu<lb/>
können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte mich bei der nächsten Parteivor<lb break="no"/>standssitzung an ein Gespräch mit LH <name type="person" ref="#per__98038">Wagner</name> erinnern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. Stolllack hat die vor einem 3/4 Jahr abgebrannte Halle<lb/>
sehr schnell wieder aufgebaut und durch mich feierlich eröffnen<lb/>
lassen. Bei dieser Gelegenheit konnte ich ihnen auch gleichzeitig<lb/>
die Genehmigung zur Führung des Staatswappens überreichen. Der<lb/>
Betriebsrat hat durchgesetzt, dass die gesamte Belegschaft in<lb/>
die neue Halle 14 gerufen wurde und der Generaldirektor <name type="person" ref="#per__146875">Altvater</name><lb/>
ein Deutscher, der seit ca. 3 Jahren die Firma leitet, hat dort<lb/>
<pb n="46-0139" facs="46_1979-02-02_0139.jpg"/>über die Geschichte der Firma entsprechende Auskunft gegeben.<lb/>
Wie mir der Betriebsrat mitteilte, wollte vorerst die Firmen<lb break="no"/>leitung, Stolllack gehört jetzt dem deutschen Konzern Hoechst,<lb/>
diesen Verleihungsakt in kleinerem Kreis durchführen. Der<lb/>
Einfluss des Betriebsrates ist aber jetzt stärker als jemals zuvor.<lb/>
Als noch <name type="person" ref="#per__114599">Turnauer</name> diese Firma geführt und durch die Erfindung<lb/>
der wasserlöslichen unbrennbaren Lacke sich für die <choice><choice><sic>Condo-Produktion</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
Ford-Fiat-VW die entsprechenden Absätze aber auch die Vergabe der<lb/>
Lizenzen erarbeitet hatte, war der Einfluss bedeutend geringer.<lb/>
Jetzt werden 23.000 t Lacke pro Jahr erzeugt und nur durch den<lb/>
Brand im Jahre 1978 die Aufwärtsentwicklung unterbrochen. Heuer<lb/>
erwartet man bereits wieder 650 Mio. S. 56 % davon gehen in den<lb/>
Export, interessant ist, dass für Ford bereits jetzt ein vollkommenes<lb/>
Lackprogramm erarbeitet wurde, ganz egal, ob Ford nach Österreich<lb/>
<add>[Fehlstelle, Anm.]</add> kommt, was natürlich Stolllack gerne sehen würde<lb/>
oder auch wo anders produziert wird. Verspätet ist zu der Ver<lb break="no"/>leihung dann noch Präs. <name type="person" ref="#per__97581">Igler</name> gekommen, dieser hat zugegeben, dass<lb/>
die Zulieferung, wie wir sie im Handelsministerium für die<lb/>
Autoindustrie in den letzten Jahren organisiert haben, sehr wirkungs<lb break="no"/>voll ist, auch die Industriellenvereinigung wäre natürlich aber<lb/>
brennend interessiert, wenn eine grosse Autoproduktionsstätte<lb/>
in Österreich jetzt noch zusätzlich entstehen könnte. Die Firma<lb/>
Stolllack nimmt mit ihren wasserlöslichen Lacke-Lizenzen in einem<lb/>
Ausmass von 10 % der gesamten Lizenzeinnahmen Österreichs aus allen<lb/>
Erfindungen ein. Jetzt beginnt sie eine neue Produktionsphase<lb/>
für diese wasserlöslichen Lacke. Durch die neue Erfindung von<lb/>
den anodischen zu den kataphoretischen, d.h. die Umänderung eben<lb/>
von den Lackträgern von der Anode zu der Kathode, dadurch neue<lb/>
besonders gute Eigenschaften bei der Auftragung dieser wasserlös<lb break="no"/>lichen Lacke auf die Produkte festgestellt werden konnten, wird<lb/>
sich die Lackproduktion aber insbesondere die neuen Lizenzvergaben<lb/>
auch besser auswirken. Der Betriebsrat hat mir auch versichert,<lb/>
dass durch die Übernahme von der Firma Höchst die 550 Arbeitsplätze<lb/>
heute sicherer denn je sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit AK und ÖGB hat Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> seine Erhebungen<lb/>
der Meinungsumfrage von SWS mit der von IFES ergänzt und ver<lb break="no"/>glichen. Nach <name type="person" ref="#per__97627">Kienzls</name> Meinung ist die Situation nicht so kritisch<lb/>
wie der Jänner-Verfall von IFES zeigt. Im grossen und ganzen<lb/>
aber muss auch <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> zugeben, dass wir im Jänner schlechter abge<lb break="no"/><pb n="46-0140" facs="46_1979-02-02_0140.jpg"/>schnitten haben als im Dezember, allerdings besser als beim<lb/>
Tiefstand im Oktober. Seiner Meinung nach geschieht bei der<lb/>
Globalaussage über die Personenbewertung z.B. <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> von 2,5<lb/>
auf 1,6, der grosse Fehler, dass man die einzelnen Schichten<lb/>
nicht berücksichtigt. Es können nämlich durch besondere Verärgerung<lb/>
von soz. Wählern die Klassifikation besonders hinuntergehen.<lb/>
Ohne dass das Image wirklich so schlecht im Durchschnitt gesunken<lb/>
ist. Ähnliches kann sich auch bei der Verbesserung der Kennziffern<lb/>
ereignet haben, nur natürlich im umgekehrten Sinn, wie z.B. bei<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>. Genauere Analysen sind immer gut nur halt von allen<lb/>
seltener gegeben, der Trend stimmt halt nur bei IFES immer genauer<lb/>
und besser als bei SWS.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Vielleicht kannst Du Dir für Eigeninter<lb break="no"/>essen die Detailinformationen verschaffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die AK und der ÖGB stimmen zu, dass wir jetzt die interministeriellen<lb/>
Besprechungen wie GATT-Kündigung von Soja, resp. Kartoffelpro<lb break="no"/>dukten unverzüglich in Angriff nehmen sollen. Wichtig erscheint<lb/>
dabei, dass auf Grund dieser interministeriellen Besprechung<lb/>
die Landwirtschaftsvertreter dann auch im Waldviertel besser über<lb/>
unsere Tätigkeit im Handelsministerium informiert werden müssen.<lb/>
Dort wird noch immer als Wahlschreck und Schreckgespenst meine<lb/>
Tätigkeit als Kartoffelbauern-feindlich dargestellt. Die Gmünder<lb/>
Kartoffelindustrie, insbesondere Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__111709">Wohlmeyer</name>, weiss ganz<lb/>
genau, dass er schuld daran ist, wenn er jetzt mit dem Gross<lb break="no"/>abnehmer Hofer zu keiner Lösung kommen kann. Hofer ist nicht<lb/>
bereit, die Preiserhöhung von der österr. Agrarindustrie Gmünd<lb/>
die notwendig wäre, zu akzeptieren. Wenn Hofer nun entsprechende<lb/>
Importe tätigt mit der Firma Nähr-Engel in Deutschland, die derzeit<lb/>
nur 5 % des Österr.-Anteils deckt, sind diesbezügliche Gespräche<lb/>
im Gange, muss durch eine Meistbegünstigungsklausel von der ÖAI<lb/>
auf die Firma Knorr, Maggi und Pfanni diese verbilligten Preise<lb/>
von den Österreich-Produkten bekommen. Dies würde natürlich eine<lb/>
gigantische Kostenverschlechterung für die ÖAI auslösen. Die vorge<lb break="no"/>schaltete Firma Maresi hat deshalb verzweifelt versucht, diese<lb/>
Importe im Handelsministerium zu verhindern. Ebhart &amp; Herout<lb/>
wollen und können die Margarine nicht Hofer zu den Preisen zur<lb/>
Verfügung stellen wie dieser wünscht. Die Vereinigte Fettindustrie<lb/>
kann die Ölpreise nicht entsprechend senken, die Firma Landgut<lb/>
nicht die Tiefkühlerbsen und die Inzersdorfer nicht die Gurkenpreise.<lb/>
</p>
            <pb n="46-0141" facs="46_1979-02-02_0141.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Wir müssen uns alle sehr anstrengen, dass wir mit Hofer<lb/>
zumindestens bis zu den Mai-Wahlen durch gütiges Zureden<lb/>
die ärgsten Importwünsche dieser Firma zurückstellen können.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97819">Pleschiutschnig</name> wird ersucht, diese möglichen Verhandlungen<lb/>
mit Hofer konkret zu führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Auch <name type="person" ref="#per__114739">Goldmann</name> soll sich bitte einschalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wir kommen überein, dass die Arbeitsgruppe Energie der ökonomi<lb break="no"/>schen Konferenz am 15. Feber und der Fremdenverkehr in der zweiten<lb/>
Hälfte Feber unter Führung von <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> das neue Konzept besprechen<lb/>
und letzten Endes dann auch beschliessen soll. <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> ist damit<lb/>
einverstanden und wird mit <name type="person" ref="#per__108746">Haffner</name> die unmittelbaren Vorbereitungen<lb/>
treffen. Dr. <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name>, ÖFVW, arbeitet auch bereits mit ihm an<lb/>
einem Konzept.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Wie weit steht jetzt unser neues 10-Jahres-<lb/>
Programm?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name>, Konsum, hat gehört, dass jetzt die Textilvertreter<lb/>
erklären, es wird in Trikotagen aus dem Fernen Osten jetzt eine<lb/>
Kontingentierung eingeführt. Der Erfolg dieser Propaganda ist,<lb/>
dass angeblich viele Leute jetzt zusätzliche Trikotagen bestellen<lb/>
und kaufen, weil sie eine Kontingentierung in starkem Ausmass<lb/>
befürchten und sich deshalb auf Lager entsprechend eindecken.<lb/>
Eine Rückfrage bei Min.Rat <name type="person" ref="#per__114663">Fischer</name> <add>[ev. Falschidentifikation, Anm.]</add>, Aussenhandelsstelle, ergab,<lb/>
dass Trikotagen jetzt bereits im Multifaser-Abkommen kontingentiert<lb/>
sind und gar keine Verschärfung oder sonstige Änderung beabsichtigt<lb/>
ist. Die Frage ist und bleibt, wie man diesen Gerüchten entgegen<lb break="no"/>treten soll und kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Aussprache mit den VIP-Personen von Reisebüros, Veran<lb break="no"/>staltern und sonstigen jetzt bei der ATB anwesenden Personen<lb/>
im Bristol berichte ich, was vom Vorjahr aus den Beschwerden ge<lb break="no"/>worden ist. Teils konnten wir die Wünsche der Reiseveranstalter<lb/>
erfüllen, teils war dies durch die Haltung von Ländern oder<lb/>
Organisationen nicht möglich. So wurde eine Fahrplan-Änderung<lb/>
resp. Zwischenlandung der AUA abgelehnt. Ich erteilte daher<lb/>
sofort Dir. <name type="person" ref="#per__139706">Papousek</name>, dem AUA-Direktor, das Wort, damit er<lb/>
<pb n="46-0142" facs="46_1979-02-02_0142.jpg"/>selbst seinen Standpunkt erklärt. Interessant für mich waren<lb/>
seine Ausführungen, dass er für die nächste Zeit 8 – 26 % Treib<lb break="no"/>stoffpreiserhöhung erwartet, die Personalkosten für Flughafen,<lb/>
Handling usw. werden sich bitte Mitte der Achtzigerjahre ver<lb break="no"/>doppeln. Da die Pan Am jetzt aus der IATA ausgetreten ist und<lb/>
die amerikanische Tarifpolitik <choice><choice><sic>open ski</sic><corr>open skies?</corr></choice></choice> sein wird, wird sich<lb/>
die Ertragslage von AUA wesentlich verschlechtern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die skandinavischen Reisebürovertreter resp. Zeitungen haben<lb/>
über die Ski-Schulen in Tirol sich auch jetzt wieder entsprechende<lb/>
beschwert. <name type="person" ref="#per__149778">Berglund</name> vom skand. Reisebüroverband hat mir eine<lb/>
umfangreiche Unterlage gegeben. Selbstverständlich habe ich<lb/>
die anwesenden Landesamtsfremdenverkehrsverantwortlichen Dr. <name type="person" ref="#per__112562">Lässer</name><lb/>
von Tirol und Dr. <name type="person" ref="#per__117627">Oppitz</name>, Salzburg, ersucht, in Detailgesprächen<lb/>
mit den Schweden die notwendigen Gespräche zu führen. Auch die<lb/>
Niederländer beschwerten sich über die Skischul-Monopole in<lb/>
den einzelnen Orten. Interessant für mich war, dass auch der<lb/>
Fremdenverkehrsdirektor von Steiermark Hofrat <name type="person" ref="#per__123822">Gaisbacher</name> mir gegen<lb break="no"/>über meinte, laut traute er sich dies allerdings scheinbar nicht<lb/>
zu sagen, dass er wegen der Monopolstellung der Skischulen<lb/>
in den einzelnen Gebieten nicht glücklich ist. Die Belgier und<lb/>
die Franzosen beschwerten sich über die schlechten Verbindungen der<lb/>
ÖBB. Ich versprach, dass wir dieses Problem dem Verkehrsminister<lb/>
klar machen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte von <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> entsprechenden Brief vorbe<lb break="no"/>reiten lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Überrascht war ich, dass auch Beschwerden über unfreundliche Zöllner<lb/>
insbesondere an der Südgrenze Österreichs, also gegen Jugoslawien<lb/>
und Italien festgestellt wurden. Auch hier versprach ich, den<lb/>
Finanzminister von der ÖFVW schriftlich davon in Kenntnis zu<lb/>
setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> soll entsprechendes Schreiben vorbe<lb break="no"/>reiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Aussprache war äusserst freundlich, aber zeigt, dass es immer<lb/>
Kleinigkeiten sind, die letzten Endes zu Beschwerden führen. Ich<lb/>
hoffe, dass ich das nächste Jahr wieder berichten kann, wie wir<lb/>
deren Wünsche und Beschwerden behandelt haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> soll wieder so genau Buch führen, wie<lb/>
er dies heuer getan hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="46_0137_01" facs="46_1979-02-02_0137-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 2.2.1979</head>
         </div>
         <pb n="46_0137_02" facs="46_1979-02-02_0137-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>