<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19780310">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 10. März 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band42_1978-03-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-03-10">Freitag, 10. März 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-04-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="42-0266" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band42/42_1978-03-10_0266.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-10_01">Freitag, 10. März 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-10_02">Im Konsumentenbeirat habe ich nur Dr. <rs type="person" ref="#per__112567">Christian</rs> von der Bundes<lb break="no"/>handelskammer verabschiedet. <rs type="person" ref="#per__112567">Christian</rs> hat sehr loyal mitgearbeitet<lb/>
und war ein ausgezeichneter Jurist. Nach seiner schweren Erkrankung<lb/>
hat er zwar wieder versucht, seine alte Position einzunehmen, doch<lb/>
ist dies beim beim besten Willen nicht möglich. Die Sitzung selbst<lb/>
hat dann SChef <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> geleitet, weil gleichzeitig auch der tunesische<lb/>
Handelsminister zu mir kam, resp. die erste Gemischte tunesisch-<lb/>
österr. Kommissionssitzung stattfand.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-10_03">Die Tunesier sind bestrebt, noch mehr Waren, insbesondere aber Ma<lb break="no"/>schinen und Anlagen aus Österreich zu beziehen. Unser Export mit<lb/>
260 Mio Schilling ist verhältnismässig gering, die wirkliche<lb/>
Schwierigkeit liegt aber darin, dass wir nur für 50 Mio Schilling<lb/>
Waren importieren können. Die Tunesier wünschen, dass wir mehr Phos<lb break="no"/>phate und Wein, worüber sie ungeheuren Überschuss haben, beziehen.<lb/>
So wie bei allen Verhandlungen habe ich auch dem Minister <rs type="person" ref="#per__113618">Mbarek</rs><lb/>
österreichische Lieferwünsche und Kooperationsangebote überreicht.<lb/>
Darüber wurde aber im einzelnen gar nicht gesprochen. Den Tunesiern<lb/>
kommt es primär darauf an, einen entsprechenden langfristigen<lb/>
Kredit, 450 Mio Schilling, 15 Jahre, 3 Jahre respiro, 2–3 % Ver<lb break="no"/>zinsung zu bekommen. Dazu habe ich keine Möglichkeit. GD <rs type="person" ref="#per__97518">Haschek</rs><lb/>
von der Österr. Kontrollbank hat sich bei mir beschwert, dass er<lb/>
nicht zeitgerecht über die tunesischen Wünsche informiert wurde.<lb/>
Die Kontrollbank wurde aber, wie aus der Anwesenheitsliste nachgewiesen<lb/>
werden konnte, eingeladen. In Hinkunft ersuchte ich, MR <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> sollte<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97518">Haschek</rs> persönlich angeschrieben werden. <rs type="person" ref="#per__97518">Haschek</rs> sah keine Möglichkeit,<lb/>
diesen Wünschen der Tunesier mehr entgegenzukommen, als dies bei an<lb break="no"/>deren Ländern geschieht. Tunesien gilt aber als guter Zahler und<lb/>
kann damit rechnen, alle Exporte Österreichs über die Österr. Kon<lb break="no"/>trollbank finanziert zu bekommen. Das hilft den Tunesiern aber wenig.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113618">Mbarek</rs> rechnet damit, vom Bundeskanzler <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> entsprechende Zu<lb break="no"/>sagen zu erhalten. Der Kreditwunsch geht nämlich auf den Besuch des<lb/>
Ministerpräsidenten <rs type="person" ref="#per__113620">Nouira</rs> zurück. Damals hätte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> diesen<lb/>
tunesischen Wunsch mehr oder minder zur Kenntnis genommen. Da die<lb/>
tunesische Seite verständlicher Weise hofft, konkretere Kreditzusagen<lb/>
zu erhalten, hat der tunesische Delegationsführer die Verhandlungen<lb/>
so lange rausgezögert, bis sein Minister gekommen ist. Dies ist der<lb/>
<pb n="42-0267" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band42/42_1978-03-10_0267.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wahre Grund, dass das Protokoll noch nicht fertig war und deshalb<lb/>
auch nicht unterzeichnet werden konnte. <rs type="person" ref="#per__113618">Mbarek</rs> schlug vor, dass<lb/>
das Protokoll überhaupt nicht von den Ministern, sondern von den<lb/>
Delegationsleitern unterschrieben wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-10_04">Bei der VOEST in Linz und bei Steyr-Daimler-Puch in Steyr, die<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113618">Mbarek</rs> dann besuchte, wurde von beiden Firmen grosse Lieferwünsche<lb/>
deponiert. Milliardengeschäfte, die sicherlich zustande kommen,<lb/>
wenn die Zahlungsbedingungen erleichtert, resp. die Kredite gewährt<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-10_05">Bei der fraktionellen Sektionsleitersitzung wurde vorgeschlagen,<lb/>
aus Ersparnisgründen die offiziellen auslaufen zu lassen. Da ich<lb/>
unter allen Umständen verhindern wollte, dass Teilnehmer, wie die<lb/>
<choice><choice><sic>MR Räte</sic><corr>Ministerialräte</corr></choice></choice> <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs>, <rs type="person" ref="#per__97801">Ottahal</rs>, <rs type="person" ref="#per__111699">Puffler</rs> usw. sich nicht beleidigt fühlen,<lb/>
schlug ich vor, Quartalsberichte von den Sektionen, die teilweise<lb/>
jetzt Monatsberichte waren, jedem zur Verfügung zu stellen. Sollte<lb/>
zu diesen Berichten von einem Abteilungsleiter oder gar einem Gruppen<lb break="no"/>leiter oder Sektionschef die Notwendigkeit verlangt werden, darüber<lb/>
zu diskutieren, dann sollten wir eine offizielle Sektionsleitersitzung<lb/>
einberufen. Die Zusammenfassung dieser Berichte wird dann MR <rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs><lb/>
veranlassen und dem Bundeskanzleramt zusenden. Diese Vorgangsweise<lb/>
wird in einer Präsidialerinnerung von <rs type="person" ref="#per__112949">Kazda</rs> allen zur Kenntnis<lb/>
gebracht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-10_06"><rs type="person" ref="#per__112949">Kazda</rs> berichtete, dass der MKD <rs type="person" ref="#per__113624">Wiesbauer</rs> jetzt von den Personalver<lb break="no"/>treter akzeptiert wird und an dessen Stelle <rs type="person" ref="#per__113623">Knabel</rs> tritt. Die Per<lb break="no"/>sonalvertretung verlangt nur jetzt den Stellvertreter von <rs type="person" ref="#per__113623">Knabel</rs>.<lb/>
Dieses Zugeständnis wird, wie allgemein festgestellt wird, gemacht.<lb/>
Präsident <rs type="person" ref="#per__97688">Leberl</rs> teilt mit, dass der technische Vizepräsident<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113625">Fichte</rs> von ihm vorgeschlagen wird. Da die Personalvertretung gegen<lb/>
diesen tüchtigen Mann nichts einzuwenden hat, aber ebenfalls ihren<lb/>
Kandidaten unterbringen möchte, wird sie mir vorschlagen, wir sollten<lb/>
zwei technische Vizedirektoren ernennen. Eine Vorgangsweise, die<lb/>
ausser einer Vermehrung eines hohen Dienstposten durch gar nichts<lb/>
begründet ist und von mir deshalb abgelehnt wird. SChef <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> be<lb break="no"/>richtet, dass <rs type="person" ref="#per__113621">Anreiter</rs>, sein Legist für die Wirtschaftliche Landes<lb break="no"/>verteidigung, ausscheidet, weshalb der gute junge Jurist <rs type="person" ref="#per__113622">Wiesmüller</rs><lb/>
neben seiner Tätigkeit in der Abteilung <rs type="person" ref="#per__112956">Schwarz</rs> eine Doppelzuteilung<lb/>
bekommen sollte. Die Wirtschaftliche Landesverteidigung-Abteilung<lb/>
wird <rs type="person" ref="#per__112950">Winterleitner</rs> führen, womit die Personalvertretung befriedigt ist.<lb/>
</p>
            <pb n="42-0268" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band42/42_1978-03-10_0268.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-10_07">SChef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> besteht darauf, dass <rs type="person" ref="#per__108609">Sterk</rs> ausser der Gruppenleitung<lb/>
noch entsprechende Abteilungen führt, weil er ansonsten einen Ver<lb break="no"/>lust von Zulagen hinnehmen müsste. Dies kann aber tatsächlich nicht<lb/>
die Politik sein, guten Leuten Einkommen zu kürzen. <rs type="person" ref="#per__112949">Kazda</rs> wird ver<lb break="no"/>suchen, mit Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__112992">Löschnak</rs> dieses Problem befriedigend zu<lb/>
lösen. SChef <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> verlangt, dass der jetzt in Pension gehende<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113085">Landes</rs>, ein tüchtiger B-Beamter, durch einen anderen ersetzt wird.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111706">Müller</rs>, unser Personalvertreter, der von der Polizei kommt, meint<lb/>
dort gäbe es einige tüchtige B-Beamte. <rs type="person" ref="#per__112949">Kazda</rs> wird versuchen, eine<lb/>
entsprechende Lösung zu finden. <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> verweist nämlich darauf, dass<lb/>
die Aussenstelle durch ständige Pensionierung, Tod und sonstige<lb/>
Umstände zusammenschrumpft und heute kaum mehr imstande wäre, im<lb/>
Falle einer Aussenhandelslenkung die administrative Aufgabe zu be<lb break="no"/>wältigen. Trotzdem dort ständig weniger werden, können wir den<lb/>
Rochusplatz, wie <rs type="person" ref="#per__112949">Kazda</rs> mir erklärte, nicht räumen. Ideal für uns<lb/>
wäre, wenn wir mit dem Bautenministerium oder Gesundheitsministerium<lb/>
einen Tausch vornehmen könnten. Der Rechnungshof, der jetzt vom<lb/>
Rochusplatz ausgezogen ist, hat 12 Zimmer dem Gesundheitsministerium<lb/>
überlassen. Dort sollen aber zusätzliche neue Beamte unterkommen.<lb/>
SChef <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> verweist auf die ungeklärte Angelegenheit der von der<lb/>
Disziplinarkommission eingestellten Frage <rs type="person" ref="#per__113626">Ortmann</rs>. Die Verfolgungs<lb break="no"/>verjährung würde Ende Juni eintreten. Ich bin auch unbedingt dafür,<lb/>
dass die ganze Angelegenheit jetzt endlich bereinigt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-10_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte kläre, wie dies am besten und schnellsten<lb/>
erfolgen könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-10_09">Die Inlandsreisen müssen wesentlich reduziert werden. In den ersten<lb/>
zwei Monaten wurden von 902.000 Schilling bereits 155.000 ausge<lb break="no"/>kämmt. Im Plan waren aliquot 95.000 vorgesehen. Bei Auslandsreisen<lb/>
bei 1,980.000, 228.000, die nur mit 10 % überschritten wurden. Die<lb/>
Repräsentationskosten mit 440.000 werden wir heuer sicherlich wieder<lb/>
nicht brauchen. 8.400 wurden bis jetzt ausgegeben. Bei Überstunden<lb/>
wurde im Handelsministerium im Vorjahr um 4.18 % mehr geleistet,<lb/>
entgegen der in anderen Ministerien durchgeführten Kürzungen. In<lb/>
Summe wurden nämlich 3.72 % im Vorjahr Überstunden eingespart. Die<lb/>
Telefongebühren sind im Regierungsgebäude von 7.7 Mio auf 9.7 Mio<lb/>
Schilling angewachsen. Bautenminister <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> hat sich deshalb ent<lb break="no"/>schlossen, jetzt entsprechende Sperren der Klappen vorzunehmen. Dies<lb/>
hatte ich schon vor langer Zeit vorgeschlagen und <rs type="person" ref="#per__112949">Kazda</rs> deshalb ersucht,<lb/>
etwas dagegen zu unternehmen. MR <rs type="person" ref="#per__97722">Marhold</rs> soll mit Organisationsrefe<lb break="no"/><pb n="42-0269" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band42/42_1978-03-10_0269.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ferenten <rs type="person" ref="#per__113627">Kieslich</rs> einen entsprechenden Vorschlag mit den Sek<lb break="no"/>tionsverantwortlichen ausmachen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-10_10">Präs. <rs type="person" ref="#per__97688">Leberl</rs> ist ein wenig indigniert, dass doch nicht im März<lb/>
noch der Ministerratsvortrag über die Ratifizierung des Europäischen<lb/>
Patentübereinkommens von mir eingebracht wird. Da für 11. April eine<lb/>
letzte Besprechung zwischen den Patentanwälten und den Interessens<lb break="no"/>vertretungen unter meinem Vorsitz durchgeführt wird, genügt meiner<lb/>
Meinung nach auch der April-Termin. Überrascht bin ich von <rs type="person" ref="#per__97688">Leberl</rs><lb/>
zu erfahren, dass das Patentamt auch dann, wenn Österreich nicht dem<lb/>
Europäischen Patentübereinkommen beitritt, weiter existieren könnte.<lb/>
Bis jetzt hiess es immer, auf lange Sicht würde das Österr. Patentamt<lb/>
dadurch vollkommen ausgeschaltet. Im Interesse der österr. Wirtschaft<lb/>
muss aber getrachtet werden, wenn auch die Patentanwälte dagegen<lb/>
sind, den Beitritt doch noch heuer zu vollziehen. Die Gefahr sehe<lb/>
ich noch immer darin, dass die Handelskammer zwar erklärt, unbedingt<lb/>
beitreten, der Wirtschaftsbund aber im Interesse der Patentanwälte<lb/>
dies verhindert. Im Parlament würden wir dann keine 2/3-Mehrheit<lb/>
zusammenbringen, wenn es nicht gelingt, vorher alle dafür zu gewinnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-10_11">SChef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> möchte die Erhebungen und Lenkungsmöglichkeiten für<lb/>
die Internat. Energieagentur in einem Computer eingeben. Dies würde<lb/>
etliche hunderttausend Schilling kosten, die wir im Budget nicht<lb/>
vorgesehen haben. Ich erkläre, mit der ÖMV diesbezügliche Gespräche<lb/>
zu führen, damit diese die Arbeit resp. Kosten übernimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-10_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__111994">HIRSCH</rs>: Bitte mit Finanzdirektor <rs type="person" ref="#per__97738">Meszaros</rs> Gespräche<lb/>
aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-10_13">Im Unterausschuss des Handelsausschusses über Kernkraftfragen wurden<lb/>
in der ersten halben Stunde wieder nur reine Geschäftsordnungs<lb break="no"/>probleme besprochen. Immer wieder das Hauptproblem und die Haupt<lb break="no"/>schwierigkeit, wie und wann nächste Sitzungen erfolgen sollen. Der<lb/>
freiheitliche Abg. <rs type="person" ref="#per__111721">Stix</rs> bestand dann übrigens darauf, dass sein Antrag<lb/>
auf Unterbrechung, solange der Streit zwischen Genehmigungsbescheid<lb/>
der NÖ Landesregierung und Verwaltungsgerichtshof nicht geklärt ist,<lb/>
zur Abstimmung kommt. Das letzte Mal hat Klubobmann <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> so dezi<lb break="no"/>diert erklärt, im Unterausschuss kann so etwas nicht abgestimmt werden,<lb/>
dass alle diese Stellungnahme sofort akzeptierten. <rs type="person" ref="#per__111721">Stix</rs> hat nun nach<lb break="no"/>gewiesen, dass diese Meinung von <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> in der Geschäftsordnung<lb/>
nicht gedeckt ist. Der Antrag wurde aber dann mit allen Stimmen<lb/>
<pb n="42-0270" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band42/42_1978-03-10_0270.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>gegen <rs type="person" ref="#per__111721">Stix</rs> abgelehnt. Die ÖVP bestand darauf, dass die restlichen<lb/>
Kernkraftwerksgegner, noch 29 an der Zahl, ebenfalls vom Unter<lb break="no"/>ausschuss gehört werden. Dafür soll aber noch im Laufe der Verhandlun<lb break="no"/>gen ein eigener Termin gefunden werden. Die nächsten Termine sind<lb/>
14.3., 9–12.30 Uhr, 17.3., 9–15 Uhr. Ich werde für eine Würstel<lb break="no"/>aktion sorgen. 5.4., 9–12 Uhr und 13–17 Uhr, 13. und 14.4. jeweils<lb/>
9–13 Uhr. Mit diesen Terminen müsste es eigentlich gelingen, ein<lb/>
Stück weiterzukommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-10_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte Termine eintragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-10_15">Bevor die Experten zu Wort kamen, hat unser Experte <rs type="person" ref="#per__112995">Grümm</rs> darauf hinge<lb/>
wiesen, dass man die Risken nicht allein nach den Schadenspotential,<lb/>
sondern auch mit der Wahrscheinlichkeit multipliziert betrachten<lb/>
muss. Dadurch sind die Tullnerfeld-Risken kleiner als die natür<lb break="no"/>lichen. Welche gigantische andere es gibt, waren seine Information,<lb/>
dass 400.000 Mia Letaldosen pro Jahr an Chlor erzeugt werden. Dem<lb break="no"/>gegenüber stehen bei 100 Kernkraftwerken nur 40 Mia Letaldosen pro<lb/>
Jahr gegenüber. Diese Vergleiche sind sehr beeindruckend, aber sie<lb/>
sagen nur dem Fachmann etwas. Der Laie oder die Bevölkerung kann<lb/>
sich darunter nichts vorstellen und sich dadurch kaum beruhigen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112995">Grümm</rs> verwies auf die 80.000 schweigenden Experten, die positiv<lb/>
zum Kernkraftwerk stehen, allein in Österreich 300. Trotz dieser<lb/>
Einleitung hat sich dann der Streit zwischen dem Geologen <rs type="person" ref="#per__112571">Tollmann</rs><lb/>
und dem Gutachter, Vizepräsident der Geologischen Untersuchungs<lb break="no"/>anstalt <rs type="person" ref="#per__108610">Gattinger</rs>, insbesondere aber zwischen Prof. <rs type="person" ref="#per__112571">Tollmann</rs> und dem<lb/>
Seismologen <rs type="person" ref="#per__112619">Drimmel</rs> von der Bundesanstalt für Meteorologie keines<lb break="no"/>falls auf einen professoralen Niveau allein abgespielt. Immer wieder<lb/>
kamen harte persönliche Attacken. Man hat so das Gefühl, dass auch<lb/>
auf dieser Ebene vieles emotionell und nicht verstandesmässig vor<lb break="no"/>getragen und entschieden wird. Ganz krass ausgedrückt meinte Prof.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112571">Tollmann</rs>, die böhmische Masse sei zu einen Lager vollkommen ungeeignet.<lb/>
Ich meinte dann, es sei nach seiner Beschreibung fast ein Sand<lb break="no"/>haufen und Tullnerfeld steht auf dem erdbebengefährdetsten Punkt<lb/>
Österreichs. Nach stundenlangem hin und her, wobei insbesondere<lb/>
anfangs zeitweise <rs type="person" ref="#per__112571">Tollmann</rs> die Diskussion beherrschte, wurde letzten<lb/>
Endes dann, nachdem die Experten verabschiedet wurden, zwei wichtige<lb/>
Entscheidungen vom Ausschuss einstimmig festgelegt. Die böhmische<lb/>
Masse könnte zur Ablagerung herangezogen werden, wenn geologisch<lb/>
<pb n="42-0271" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band42/42_1978-03-10_0271.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>durch Bohrungen ein standortbezogenes Projekt vorgelegt werden<lb/>
kann. Da die Gemeinden bis jetzt nicht bereit erklärt haben, die<lb/>
Bohrungen durchführen zu lassen, ist bis jetzt eine endgültige Ent<lb break="no"/>scheidung unmöglich. Der zweite Beschluss sagte, dass das Kern<lb break="no"/>kraftwerk Tullnerfeld sowie in jeder anderen Stelle Erdbebengefähr<lb break="no"/>dung besteht, doch dass die Auflagen, die insbesondere der Gut<lb break="no"/>achter <rs type="person" ref="#per__112619">Drimmel</rs> verlangte, mit einer an Sicherheit grenzenden Wahr<lb break="no"/>scheinlichkeit eine Erdbebengefährdung ausschliesst. Wenn es uns<lb/>
gelingt, im Laufe der Verhandlungen nach jeder Sitzung ein solches<lb/>
Résumé festzulegen, dann können wir wichtige Vorarbeiten für die<lb/>
Entschliessung jeweils nach jeder Sitzung abschliessen. Nur so ist<lb/>
der Plan von Abg. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs>, dem ich 100-%ig zustimme, erfüllbar.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-10_16"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="42_0265_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band42/42_1978-03-10_0265-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 10.3.1978</head>
         </div>
         <pb n="42_0265_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band42/42_1978-03-10_0265-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="42_0271_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band42/42_1978-03-10_0271-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="42_0271_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band42/42_1978-03-10_0271-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>TB Dr. Wais, 10.3.1978</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>