<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 11. Oktober 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band22_1974-10-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-10-11">Freitag, 11. Oktober 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-01-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band22/">
      <body>
         <pb n="22-1228" facs="22_1974-10-11_1228.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Freitag, 11. Oktober 1974</p><p xml:space="preserve">In der Fraktion des Gesamtvorstandes der Lebensmittelarbeiter gab<lb/>
es eine lebhafte Diskussion über die Arbeiterkammerwahl. Insbesondere<lb/>
die Delegierten aus den Bundesländern kritisierten verhältnis<lb break="no"/>mässig oft die mangelnde Zusammenarbeit zwischen Partei und Gewerk<lb break="no"/>schaft, insbesondere in Salzburg die mangelnden Persönlichkeiten<lb/>
Spitzenkandidaten, die jahrelang nicht in Erscheinung treten und<lb/>
erst dann vor den Kammerwahlen der breiten Öffentlichkeit präsen<lb break="no"/>tiert werden sollen, die politischen Schwierigkeiten wie Ortstafelkon<lb break="no"/>flikt, welche in Kärnten im Slowenengebiet grössere soz. Verluste<lb/>
verursacht haben, der unglückliche Wahltermin, wo die Vorbereitungen<lb/>
zur Wahl in die Urlaubszeit fielen, die Möglichkeit der Unternehmers<lb break="no"/>gattinnen, die ebenfalls jetzt bei den Arbeiterkammerwahlen, nachdem<lb/>
sie wegen Steuervorteilen als Unselbständige gemeldet werden und<lb/>
aber mitwählen können und nicht zuletzt als immer wiederkehrend die<lb/>
Angriffe, dass die Politiker besonderes Einkommen haben z.B. bei der<lb/>
Wohungsbeihilfe, während die normalen Bürger nur 30,- S pro Monat<lb/>
bekommen. Die wirkliche Ursache sehe ich aber darin, dass es in<lb/>
den vergangenen Jahren nicht geglückt ist, vielleicht auch gar<lb/>
nicht entsprechend in Angriff genommen werden ist, eine Fraktions<lb break="no"/>arbeit aufzubauen. In der Gewerkschaft ist die Fraktion christlicher<lb/>
Gewerkschafter der Träger ihrer politischen Arbeit. Hier arbeiten die<lb/>
Kollegen sehr mit allen anderen Fraktionen zuammen und es entsteht ein<lb/>
einheitlicher Gewerkschaftsbund, nicht nur nach aussen, sondern weitest<lb break="no"/>gehend auch wirklich nach innen. Bei der Arbeiterkammerwahl tritt aber<lb/>
der ÖAAB als politische Organisation auf, hat den Vorteil, dass er<lb/>
gegen die Regierung und Regierungspolitik polemisiert, dass er un<lb break="no"/>unterbrochen natürlich populäre Forderungen stellen kann, diese<lb/>
Forderungen muss der ÖAAB nicht einmal mit dem Wirtschaftsbund ab<lb break="no"/>stimmen, weil er natürlich auf dem Standpunkt steht, die Attacken<lb/>
gegen die soz. Gewerkschafter führt er allein und der Wirtschaftsbund<lb/>
soll sehen, wie er mit seinen Unternehmungsvertreter-Ideen bei<lb/>
den Unternehmern sich durchsetzen kann. Solange die ÖVP in der Re<lb break="no"/>gierung die Führung gehabt hat oder gar bei der ÖVP-Alleinregierung<lb/>
hat der ÖAAB es schwerer gehabt, weil er natürlich dann als der<lb/>
Bund in Erscheinung trat, der eben nicht fordern kann, weil man<lb/>
ansonsten es auch in der Regierung durchsetzen müsste. Jetzt hat<lb/>
sich die Situation für ihn gewandelt. Die Aufgabe und Schwierigkeit<lb/>
für uns besteht nun darin, nachzuweisen, dass er gar nicht imstande<lb/>
<pb n="22-1229" facs="22_1974-10-11_1229.jpg"/>ist, seine Forderungen innerhalb der ÖVP auch tatsächlich durch<lb break="no"/>zusetzen. Dies darf aber nicht nur auf höchster politischer Ebene,<lb/>
sondern muss bereits im Betrieb im Einzelfall bewiesen werden. Nur<lb/>
dort ist der Arbeiter bereit, die ansonsten ihm normal erscheinenden<lb/>
Forderungen als Demagogie zu erkennen. Für diesen Zweck müsste in<lb/>
den Betrieben, in den Gewerkschaften überall also die entsprechende<lb/>
Fraktionsarbeit beginnen, insbesondere aber erst jetzt aufgebaut<lb/>
werden. Diesen meinen Überlegungen stimmten die Delegierten des<lb/>
Gesamtvorstandes zu. Ich bin aber nicht überzeugt, dass sie<lb/>
tatsächlich bereit sein werden, diese Fraktionsarbeit jetzt<lb/>
sofort in Angriff zu nehmen. Ich fürchte, dass man einiger Zeit<lb/>
man von der gesamten Gewerkschaftsbewegung nicht mehr diese Impulse,<lb/>
die jetzt vielleicht auch in anderen Gewerkschaften ausgehen, spüren<lb/>
wird, weil der normale Trott dieser Bürokratisierung das Bestreben,<lb/>
unangenehme Sachen eben nicht zu machen, wieder überhand nehmen wird.<lb/>
Die Betriebsräte, und diese sind mehr oder minder die Träger der<lb/>
Gewerkschaftsorganisation im Betrieb, werden nun, soweit es für<lb/>
ihre Betriebsratswahl von Bedeutung ist, bereit sein, die notwendigen<lb/>
Fraktionsarbeiten zu leisten. Wenn aber die entsprechenden Erfolge<lb/>
im Einzelbetrieb eintreten, wird er kaum bereit sein, über seine<lb/>
Arbeit des Betriebes hinaus dann noch fraktionelle Arbeit innerhalb<lb/>
der Gewerkschaft in einem so starken Ausmass zu leisten, dass wir<lb/>
der ÖVP genau dieselbe Paroli bieten wie seinerzeit den Kommunisten.<lb/>
Diese wurden ausschliesslich durch ihre aggressive Art schon 1945 begin<lb break="no"/>nend als gefährlich von den Arbeitern und den Funktionären in den<lb/>
Betrieben erkannt und deshalb mit einer starken fraktionellen Kampf<lb break="no"/>massnahme entsprechend mehr oder minder in kürzester Zeit besiegt.<lb/>
Die Agressivität des ÖAAB ist jetzt auch gegeben, nur glaubt wahr<lb break="no"/>scheinlich niemand, dass der ÖAAB für die Arbeiterbewegung der soz.<lb/>
Partei genauso gefährlich werden kann wie der kommunistische Angriff<lb/>
in den Fünfzigerjahren. Damals war allerdings die Situation anders,<lb/>
weil eben die russische Besatzungsmacht hinter den Kommunisten stand<lb/>
und deshalb auch die besten und realsten Gewerkschafter der kommu<lb break="no"/>nistischen Fraktion durch diese Tatsache diskriminiert wurden.<lb/>
Ich bezweifle, ob es gelingt, den ÖAAB in eine ähnliche Situation<lb/>
zu bringen. Der Versuch, den ÖAAB zu beschuldigen, dass er die Unter<lb break="no"/>nehmerinteressens vertritt, ist meiner Meinung nach als gescheitert<lb/>
zu betrachten. Hier müsste eine andere Kampftaktik eingeschaltet<lb/>
werden.</p><pb n="22-1230" facs="22_1974-10-11_1230.jpg"/><p xml:space="preserve">In der Gesamtvorstandssitzung gab es dann die üblichen Berichte,<lb/>
wobei als einziges Problem die Frage der Umwandlung von Arbei<lb break="no"/>tern und Angestellten für uns als Gewerkschaft sowie für den ÖGB im<lb/>
allgemeinen ein fast mir unlösbar erscheinendes Problem sich<lb/>
darstellt. Tatsache ist, dass immer mehr Unternehmer, schon allein<lb/>
aus Ersparnisgründen dazu übergehen werden, die Arbeiter in<lb/>
den Angestelltenstand zu übernehmen. Dadurch erspart sich der Unter<lb break="no"/>nehmer entsprechende Sozialversicherungsabgaben. Allein bei der Un<lb break="no"/>fallversicherung muss er statt 2 % nur 1/2 % bezahlen. Für die<lb/>
Arbeiter ist aber das Statussymbol "Angestellter" noch immer so<lb/>
attraktiv und wird es sicherlich auch in der Zukunft bleiben,<lb/>
dass er unter allen Umständen dieses Angebot des Unternehmers an<lb break="no"/>nehmen wird. Hier kann es sich um eine individuelle Massnahmen für<lb/>
den einzelnen, aber auch um eine gesamte für den ganze Betrieb handeln.<lb/>
Früher oder später wollen dann natürlich auch diese Arbeiter, die<lb/>
zu formellen Angestellten wurden, von den Arbeitergewerkschaftern<lb/>
sicherlich weg zur Angestelltengewerkschaft. Dadurch würde dort<lb/>
auf einem Weg, wie man es gar nicht eigentlich am Anfang der<lb/>
Fünfzigerjahre vermutete, das Industriegruppenprinzip verwirklicht<lb/>
werden. Früher oder später werden alle bedeutenderen Betriebe<lb/>
dazu übergehen, dadurch die Angstelltengewerkschaft stärken und in<lb/>
den Arbeitergewerkschaften werden gerade die Hilfsarbeiter und<lb/>
die Kleinstbetriebe übrigbleiben. Ansonsten gab es nur die übliche<lb/>
Diskussion über Einzelunternehmer, die glauben, Arbeitsrecht miss<lb break="no"/>achten zu können. In diesem Fall werden unsere Betriebsräte, die<lb/>
in so einem Betrieb meistens sehr aktiv sind, denn nur dort<lb/>
kommt es ja in dieser Frage zu einem Zusammenstoss, sofort mit<lb/>
entsprechenden Massnahmen antworten.</p><p xml:space="preserve">Bei der Eröffnung des Reisebüros Stafa und dem Rundgang im<lb/>
Kaufhaus konnte ich feststellen, dass die Preisstop-Aktion von<lb/>
Forum-Kaufhäusern sehr gut optisch dort zu bemerken ist. Dr. <name type="person" ref="#per__126949">Partik</name><lb/>
vom Konsumverband und insbesondere der Forumverantwortliche<lb/>
für diese Aktion <name type="person" ref="#per__149316">Schmid</name>, erklärten mir, dass sie beabsichtigt<lb/>
hätten, diese Preisstop-Aktion Rot-Weiss-Rot mit dem Handels<lb break="no"/>ministerium gemeinsam durchzuführen. Sie wären auch bereit ge<lb break="no"/>wesen, auf längere Zeit und auf Verlangen vom Handelsministerium<lb/>
einvernehmlich vorzugehen, doch hätte die Konsumgenossenschaft Wien<lb/>
<name type="person" ref="#per__140457">Peterschelka</name> dies als nicht opportun bezeichnet. Die Konsumgenossen<lb break="no"/>schaft möchte sich nicht so lange binden und wollte vor allem einmal<lb/>
<pb n="22-1231" facs="22_1974-10-11_1231.jpg"/>nicht durch eine einseitiges Engagement von Forum resp. GÖC<lb/>
mit dem Handelsministerium präjudiziert werden. Die beiden<lb/>
ärgerten sich aber innerlich, dass sie nicht die Optik des<lb/>
Plazet vom Handelminister ausnützen konnten. Sie beabsichtigen<lb/>
deshalb die Verlängerung der Aktion, die sie im Auge haben, mit<lb/>
dem Handelsministerium gemeinsam zu besprechen und vielleicht<lb/>
auch durchzuführen. <name type="person" ref="#per__149316">Schmied</name> wird sich mit <name type="person" ref="#per__98040">Wais</name> ins Einvernehmen<lb/>
setzen.</p><p xml:space="preserve">Der Präsident der südkoreanischen Handelskammer machte einen<lb/>
Anstandsbesuch, aber gleichzeitig auch das Offert, dass ich<lb/>
Südkorea besuchen sollte. Ich versprach ihm als Gegenleistung,<lb/>
dass wenn ich jetzt schon auch nicht kommen kann, er jederzeit<lb/>
über den Botschafter, oder wen immer er namhaft machen möchte,<lb/>
die grösstmögliche Unterstützung bezüglich einer Kooperation<lb/>
zwischen österreichischen Firmen – er denkt ja insbesondere an<lb/>
die Stahlindustrie und auch die Unterstützung durch das Handelsmini<lb break="no"/>sterium haben kann.</p><p xml:space="preserve">Die Besprechung mit den Textil-Strumpfhosen-Erzeugern und den<lb/>
Händlern insbesondere den beiden grossen Importeuren <name type="person" ref="#per__126228">Böhm</name> von<lb/>
der Fa. Schöps und Dir. <name type="person" ref="#per__149130">Ramberger</name> von Oberndorf, eine Strumpf<lb break="no"/>hosenfabrik, die gleichzeitig auch importiert, war zumindestens<lb/>
was die prinzipielle Übereinstimmung betraf, erfolgreich. Die<lb/>
Industrie erklärte, sie würde nichts importieren und dies aus<lb break="no"/>schliesslich dem Handel überlassen, wie dies <name type="person" ref="#per__126228">Böhm</name> verlangt hat.<lb/>
Nur der Oberndorfer Vertreter meinte, sie können sich dazu nicht<lb/>
verpflichten, weil sie gerade in ihren Lebensmittelgeschäften<lb/>
Abnehmer haben, die billige Ware verlangen, die sie nicht selbst<lb/>
erzeugen. Auch der Vertreter Ballograph BIC, der die französi<lb break="no"/>schen BIC-Strümpfe hereinbringt, erklärte, er müsse erst mit seiner<lb/>
Muttergesellschaft in Paris sprechen. <name type="person" ref="#per__126228">Böhm</name> stellte fest, dass<lb/>
BIC ja nur hochqualifizierte Strumpfhosen bringt und deshalb niemals<lb/>
die österr. Preise unterschreiten, eher sogar überschreiten wird,<lb/>
was der Vertreter auch sofort bestätigte. Wenn es gelingt, mit der<lb/>
Industrie, insbesondere mit <name type="person" ref="#per__114099">Oberdorfer</name> ein Arrangement zwischen<lb/>
Importeur und der österr. Erzeugung zu erreichen, dann kann mit Hil<lb break="no"/>fe der Selbstbeschränkung, die beabsichtigt ist, vielleicht doch der<lb/>
Strumpfhosenmarkt in Ordnung gebracht werden. Selbst der Vertreter<lb/>
<pb n="22-1232" facs="22_1974-10-11_1232.jpg"/>der Arbeiterkammer <name type="person" ref="#per__117893">Krywult</name> musste zugeben, dass vom Standpunkt<lb/>
der Beschäftigten in dieser im Grenzraum liegenden Strumpfhosen<lb break="no"/>industrie eine Regelung dringendst notwendig ist. Das Phänomen wä<lb break="no"/>re, wenn es tatsächlich gelänge, einen Akkord zu erzielen, dass dann<lb/>
Importeure sich selbst beschränken, billige Ware im Ausland<lb/>
kaufen können, dann hier aber zu wesentlich überhöhteren Spannen<lb/>
an ihre Detaillisten abgeben, weil sie ja den inländischen Strumpf<lb break="no"/>hosenpreis nicht unterschreiten dürfen. Früher hätte man einen Zoll<lb/>
auf die Strumpfhosen gelegt, damit die österr. Industrie geschützt<lb/>
werden kann. Jetzt ist dies durch unsere EWG- und EFTA-Verpflich<lb break="no"/>tungen nicht möglich. Weshalb wir einen Ausweg mit der Selbstbe<lb break="no"/>schränkung finden müssen. Min.Rat <name type="person" ref="#per__112956">Schwarz</name> teilte mir mit, dass<lb/>
seinerzeit von ihm bei dem Antidumpinggesetz vorgeschlagen<lb/>
wurde, dass der Staat einen Antidumpingzoll vorübergehend ein<lb break="no"/>heben sollte. Diese Bestimmung wurde auf Wunsch der Handels<lb break="no"/>kammer vom Entwurf entfernt, sodass wir jetzt im Gesetz keine<lb/>
Möglichkeit haben, diese Antidumpingzölle vorübergehend einzu<lb break="no"/>heben. Dies kann einmal bei einer harten Auseinandersetzung<lb/>
mit der Handelskammer ein gutes Argument sein.</p><p xml:space="preserve">Bei der zweiten fraktionellen Besprechung mit Landwirtschafts<lb break="no"/>minister <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> über die Marktordnungsgesetze hat der <choice><choice><sic>Sozialist</sic><corr>sozialistische</corr></choice></choice><lb/>
Sektionsrat vom Finanzministerium berichtet, dass die Ersatz<lb break="no"/>lösung möglich ist. Für die Ein- und Ausfuhr werden entsprechende<lb/>
Vorschläge vom Aussenhandelsgesetz eventuell eine Novelle möglich<lb/>
sein. Für den geldmässigen Ausgleich kann das Finanzministerium<lb/>
auf Grund von Verkehrssteuern die Einnahmen sichern. Die Ausgaben<lb/>
würden dann in der privatwirtschaftlichen Förderung des Land<lb break="no"/>wirtschaftsministeirums erfolgen. Nur die Liquidation der Fonds<lb/>
würde eine Zweidrittelmehrheit benötigen. Da die Landwirt<lb break="no"/>schaft grosses Interesse daran hat, dass dann auf alle Fälle<lb/>
die Abrechnungen noch zweckmässig erfolgen, ist hier mit einer<lb/>
Zustimmung der ÖVP sicherlich zu rechnen. <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name> erzählte mir<lb/>
nachher, er sei sehr froh, dass eine solche Ersatzlösung möglich<lb/>
sei. Er, aber teilweise auch <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> haben sich schon Sorgen gemacht,<lb/>
wenn tatsächlich die Verhandlungen platzen sollten, gerade <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name><lb/>
hat ja erklärt, ein Auslaufen sei überaus zweckmässig, dass es<lb/>
dann überhaupt keinerlei Regelungen mehr geben sollte und die<lb/>
Landwirtschaft und die Konsumenten dadurch stark durcheinander<lb/>
gebracht werden. Es ist sicherlich ganz angenehm, wenn man ein<lb/>
<pb n="22-1233" facs="22_1974-10-11_1233.jpg"/>sogenanntes Sicherheitsnetz eingezogen hat, doch glaube ich<lb/>
nicht, daß es zu dem Trapezakt resp. dem Absturz kommt, weil<lb/>
wahrscheinlich doch ein Kompromiss erzielt wird.</p><p xml:space="preserve">Beim Empfang des Finanzministers und Handelsministers für die<lb/>
Wirtschaftstreuhänder hatte ich, nachdem mir <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name> mitteilte,<lb/>
die Verhandlungen über eine gemeinsame Liste seien geplatzt, eine<lb/>
Aussprache, die vermitteln sollte zwischen Präs. <name type="person" ref="#per__136818">Schmidt</name>, Vize<lb break="no"/>präsident <name type="person" ref="#per__114940">Burkert</name> und <name type="person" ref="#per__146041">Waldemann</name> auf der einen Seite und NR<lb/>
<name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name> auf der anderen, die drei Erstgenannten sind auch<lb/>
gleichzeitig die Exponenten einer sogenannten Gesellschaft der<lb/>
Wirtschaftstreuhänder, die ÖVP ist in der Vereinigung geführt von<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__113112">Böck</name>, zum Gegenangriff angetreten. Dass die Vereinigung die<lb/>
Wahl das letzte Mal so hoch verloren hat, läßt sie nicht ruhen<lb/>
und sie wollen alles daran setzen, um eventuell so wie bei der<lb/>
Ärztekammer die Position wieder zurückzugewinnen. Die Gesellschaft<lb/>
unter Führung von <name type="person" ref="#per__114377">Fritsch</name> und insbes. <name type="person" ref="#per__146041">Waldemann</name> und <name type="person" ref="#per__114940">Burkert</name><lb/>
fürchten nun, daß sie nicht mit einem sozialistischen Vertreter<lb/>
auf der Liste so gut abschneiden werden. Angeblich haben ihre<lb/>
Mitglieder erklärt weder rechts noch links sondern den unpartei<lb break="no"/>ischen und unpolitischen Weg, nur reine Fachvertretung. Meine<lb/>
Vorgespräche mit den dreien, bevor <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name> dann dazu kam,<lb/>
liefen darauf hinaus, daß sie eventuell bereit sind, auf ihre<lb/>
Liste doch Sozialisten zu nehmen, die gleichzeitig Mitglieder der<lb/>
Gesellschaft sind und nicht zu stark prononcierte Sozialisten.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name> erklärte sich dann mit den Personen, die sie mir vor<lb break="no"/>schlugen und ich <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name>, einverstanden. Der ehemalige Präsident<lb/>
der Vereinigung Wirtschaftstreuhänder <name type="person" ref="#per__122994">Ziegler</name> hat jetzt, wie die<lb/>
Gesellschaft befürchtete, sich wieder bereit erklärt, mit der Ver<lb break="no"/>einigung zusammenzuarbeiten, das letzte Mal wurde er von dieser<lb/>
gestürzt, bevor die Wahl noch abgehalten war. Wie mir <name type="person" ref="#per__122994">Ziegler</name> er<lb break="no"/>klärte, wäre er überrascht gewesen, bei einer Sitzung dann nicht<lb/>
einmal auf der Liste aufzuscheinen und auch keinerlei Dank von<lb/>
der Vereinigung gehabt zu haben, er versicherte mir, daß er den<lb/>
Kandidaten als einen ungeeigneten Präsidentenkanditaten der Ver<lb break="no"/>einigung betrachtet und daher keinesfalls ihn unterstützen wird,<lb/>
er sei immer bestrebt gewesen, die Wirtschaftstreuhänderorganisation<lb/>
womöglich aus dem politischen Tageskampf herauszuhalten, er sieht<lb/>
darin nur eine ausgesprochene Fachinteressensvertretung. <name type="person" ref="#per__122994">Ziegler</name><lb/>
meinte sogar, wenn <name type="person" ref="#per__116393">Bechinie</name> unter einer sozialistischen Liste<lb/>
<pb n="22-1234" facs="22_1974-10-11_1234.jpg"/>kandidieren würde könnte er auch mit 6–7 Mandaten rechnen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__116393">Bechinie</name> denkt aber nicht daran, eine sozialistische List aufzu<lb break="no"/>stellen und <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name> glaubt, daß die besere Lösung ist, wenn<lb/>
seine Leute auf der Gemeinschaftsliste mit der Gesellschaft der<lb/>
Wirtschaftstreuhänder kandidieren, da sie auch gleichzeitig Mit<lb break="no"/>glieder der Gesellschaft sind.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="22_1227_01" facs="22_1974-10-11_1227-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 11.10.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="22_1227_02" facs="22_1974-10-11_1227-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>