<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19830216">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 16. Februar 1983</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band68_1983-02-16</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1983-02-16">Mittwoch, 16. Februar 1983</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-12-04">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="68-0203" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band68/68_1983-02-16_0203.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-16_01">Mittwoch, 16. Februar 1983<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-16_02">Bei meiner Ehrenzeichenüberreichung an <rs type="person" ref="#per__1138508">Lainopoulos</rs> einem Mitgesellschaf<lb break="no"/>ter von Steyr-Hellas, sprachen wir selbstverständlich auch über den lau<lb break="no"/>fenden Besuch von Ministerpräsident <rs type="person" ref="#per__134046">Papandreou</rs>. In dessen Begleitung<lb/>
ist der Bautenminister, der in der griechischen Regierung einen bedeutenden<lb/>
Einfluß hat. Da ich von der Handelskammer bereits eine ganze liste von<lb/>
Projekten besitze, die ich abschriftlich sofort <rs type="person" ref="#per__1138508">Lainopoulos</rs> zur Verfü<lb break="no"/>gung stellte, meinte dieser, dies müßte ich dem Bautenminister geben<lb/>
und mit ihm besprechen. Ich ersuchte das Präsidentschaftsprotokoll<lb/>
beim Essen des Bundespräsidenten neben dem Bautenminister sitzen zu<lb/>
können. Ich bin sehr gespannt, ob dies gelingen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-16_03"><rs type="person" ref="#per__1138508">Lainopoulos</rs> empfahl mir auch, daß BK <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> bei dem 4-Augen-Gespräch<lb/>
mit <rs type="person" ref="#per__134046">Papandreou</rs> die Schwierigkeiten und das besondere Interesse Österreichs<lb/>
an Steyr-Hellas im Rahmen <add>[von]</add> Steyr-Daimler-Puch besonders erwähnen sollte.<lb/>
Diesen Auftrag habe ich dann abends bei der Wiener Konferenz <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ge<lb break="no"/>genüber erfüllt. Er erklärte mir, er hätte bereits bis jetzt fast nur<lb/>
ausschließlich über dieses Steyrproblem mit Ministerpräsidenten <rs type="person" ref="#per__134046">Papan<lb break="no"/>dreou</rs> gesprochen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-16_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte SDP verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-16_05">Die AK, Dr. <rs type="person" ref="#per__123819">Neuwirth</rs>, und der ÖGB-Sekr. <rs type="person" ref="#per__112979">Verzetnitsch</rs> und der neue Jugend<lb break="no"/>sekretär <rs type="person" ref="#per__1138223">Prager</rs> besprachen mit SC <rs type="person" ref="#per__97584">JAgoda</rs> und mir ihre Wünsche bezüglich<lb/>
der nächsten Novelle des Berufsausbildungsgesetzes. Hauptanliegen ist<lb/>
die Regelung der Doppellehre. AK und ÖGB, insbesondere aber die Fachge<lb break="no"/>werkschaften haben gegen vernünftige Doppellehren wie z.B Koch und Kellner<lb/>
nichts einzuwenden. Problematisch wird es nur, wenn zum Beispiel die Kom<lb break="no"/>bination Bäcker- und Rauchfangkehrerlehrling gewünscht wird. Derzeit kann<lb/>
dies nicht verhindert werden, sollte nämlich z.B. selbst <add>[der]</add> Bundesberufsaus<lb break="no"/>bildungsbeirat der Meinung sein, daß eine gewisse Doppellehre nicht<lb/>
zweckmäßig ist, kann das Unternehmen diese negative Entscheidung leicht<lb/>
umgehen. Wird z.B. ein Mechanikerlehrling in irgendeiner Kombination als<lb/>
Doppellehrling gewünscht, dies abgelehnt, dann nimmt der Lehrherr einen<lb/>
kaufmännischen Lehrling auf. Damit bekommt er die Lehrbefähigung, der<lb/>
zweite Lehrling ist dann ein Mechanikerlehrling und er hat genau das<lb/>
erreicht, was er ursprünglich wollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-16_06"><rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> und ich waren erstaunt zu erfahren, daß es bei 225 Lehrberufen, die<lb/>
<pb n="68-0204" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band68/68_1983-02-16_0204.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wir derzeit haben 235 Kombinationen von Doppellehrlingen gibt, die der<lb break="no"/>zeit in Berufsausbildung stehen. Schwierigkeiten gibt es dafür die<lb/>
klaren Berufsbilder zu schaffen, insbesondere aber die Berufsschulkombi<lb break="no"/>nation dann zu garantieren, welche Kollektivverträge dann anzuwenden<lb/>
sind und vor allem eine sinnvolle Ausbildung zu ermöglichen. Meistens<lb/>
handelt es sich nur um eine Lehrzeitverlängerung, die vom Lehrherren<lb/>
angestrebt wird. Wir einigten uns darauf, daß es zweckmäßig ist die<lb/>
konkreten Unterlagen jetzt <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> zur Verfügung zu stellen, der dieses<lb/>
Problem im einzelnen prüfen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-16_07">Die zweite wichtige Frage ist, daß jetzt die Handelskammer die Techni<lb break="no"/>sche Hochschule beauftragt hat eine Kosten-Nutzen-Rechnung der Lehrlings<lb break="no"/>ausbildung zu erstellen. Ursprünglich hat das Institut für Bildung und<lb/>
Wirtschaft solche Unterlagen geliefert, die aber keine wirklich seriösen<lb/>
Ziffern und Fakten beinhaltet haben. AK und ÖGB konnten daher diese Studie<lb/>
gleich im Keime ersticken. Die Handelskammer hat sich gar nicht getraut<lb/>
sie zu publizieren. Jetzt wird das Österreichische Institut für Berufs<lb break="no"/>forschung eine Untersuchung um 680.000 S erstellen, das Handelsministerium<lb/>
wird sich daran finanziell beteiligen, zweckmäßig ist es, wie alle über<lb break="no"/>einstimmend feststellen, daß SC <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> und ich versuchen die Handelskammer<lb/>
auch für eine finanzielle Beteiligung zu gewinnen. Durch einen solchen<lb/>
Zuschuß könnte dann die Handelskammer sicherlich auch für die Mitarbeit<lb/>
und Anerkennung der Ergebnisse gewonnen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-16_08">Die Behaltezeit, die bereits bei der letzten Novelle 78 ein Problem war,<lb/>
ist nach wie vor unbefriedigt geregelt. Eine gesetzliche Regelung wurde<lb/>
von der Handelskammer damals abgelehnt und es wurde gemeint, der Wunsch<lb/>
der Arbeitnehmerseite, daß kein befristetes Dienstverhältnis in der<lb/>
Behaltezeit geschlossen werden soll, wird von ihr aus in den Lehrverträ<lb break="no"/>gen verhindert. Dies stimmt auch doch, bestehen sehr viele Nebenabreden,<lb/>
wodurch eben nach Beendigung der Lehrzeit defacto ein befristetes<lb/>
Dienstverhältnis für die Behaltezeit vereinbart ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-16_09">Neu geregelt muß auch die überbetriebliche Berufsausbildungsstätte werden,<lb/>
hier werden ÖGB und AK mit dem Sozialminister noch Gespräche führen. Prin<lb break="no"/>zipiell sagten <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> und ich zu, daß wir an diesem Weg der Lehrausbil<lb break="no"/>dung durch Ausnützung der jetzt freistehenden Ausbildungsstätten-Kapa<lb break="no"/>zitäten sehr interessiert sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-16_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97584">JAGODA</rs> UND <rs type="person" ref="#per__123301">VECSEI</rs>: Bitte die Ausbildungskapazitäten mit<lb/>
dem Sozialministerium gemeinsam feststellen lassen.<lb/>
</p>
            <pb n="68-0205" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band68/68_1983-02-16_0205.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-16_11">An der Österreichischen Ferienmesse im Messerestaurant fand eine Presse<lb break="no"/>konferenz der ÖFVW statt. Dr. <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> und ich referierten und präsentier<lb break="no"/>ten dann die Dokumentation für unseren neuen Slogan "Mitfeiern, Festland<lb/>
Österreich". <choice><choice><sic>Die</sic><corr>Aufgrund der</corr></choice></choice> negative<add>[n]</add> Entwicklung des Fremdenverkehrs, im Vorjahr ein<lb/>
Nächtigungsverlust von 2,8 %, auch der jetzige Winter läuft durch den<lb/>
Schneemangel bedingt nicht so positiv, als zu erwarten gewesen wäre,<lb/>
erscheint es schon allein aus diesem Grund<add>als</add> zweckmäßig neue Aktivitäten<lb/>
vorzustellen. Erfreulich ist, daß es gelungen ist jetzt bereits einzelne<lb/>
Firmen, vor allem aber Organisationen zum Mitmachen zu veranlassen. Alle<lb/>
9 Bundesländer sind mit dem Slogan nicht nur einverstanden, sondern variie<lb break="no"/>ren ihn für ihre spezifischen Bedürfnisse. Die Bundessportorganisation<lb/>
Fit mach mit wird neben der bisherigen Kooperation bezüglich Wanderbares<lb/>
und Radlbares Österreich auch bei der neuen Aktion voll einsteigen. Mit<lb/>
dem Handelsministerium wurde bereits vereinbart, daß so wie seinerzeit<lb/>
die Wanderführer auf unsere Kosten ausgebildet wurden, jetzt bereits an<lb/>
die 400 auch jetzt Sportanimateure, die zum Mitspielen geschult werden<lb/>
sollen, von der Bundessportorganisation in Wochenend- und dann sogar in<lb/>
Wochenkursen ausgebildet werden. Die PSK wird mit der ÖFVW ihre spezi<lb break="no"/>fische Propaganda auf die Jugendlichen und über die ganzen 2.300 Post<lb break="no"/>ämter ihre Kunden für diesen Slogan aufschließen. Die Fa. Alpquell wird<lb/>
ihre Flaschen für Slogans zur Verfügung stellen und gleichzeitig Parties<lb/>
und Quizveranstaltungen mit den Ländern resp. Regionen durchführen. Der<lb/>
Weinwirtschaftsfonds wird sich auch mit dem Slogan "Mitfeiern mit einem<lb/>
Glaserl Wein" besonders daran beteiligen. Der Verlag Jugend und Volk<lb/>
wird ein eigenes Buch über das Mitfeiern in Österreich herausbringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-16_12">In der Diskussion wurde ich natürlich sofort gefragt, wie ich es verantwor<lb break="no"/>ten könnte, daß vereinzelte Firmen jetzt auch für ihre Produkte damit<lb/>
indirekt, ja sogar direkt eine entsprechende Werbung mit Unterstützung<lb/>
der ÖFVW erhalten. Ich erklärte sofort, daß das Gegenteil der Fall ist.<lb/>
Diese Firmen stellen ihr Geld und ihre Werbekonzeption im Interesse des<lb/>
österreichischen Fremdenverkehrs und des neuen Slogans zur Verfügung.<lb/>
Jede Firma ist in jeder Branche eingeladen hier mitzuwirken. Auch bei<lb/>
Wanderbarem Österreich hatte ich anfangs die selben Schwierigkeiten;<lb/>
als sich dann herausstellte, daß, wie ich immer predigte, die ÖFVW mit<lb/>
dem Slogan Wanderbares Österreich eine gewisse Grundwerbung durchführt,<lb/>
auf die sich dann die einzelnen Firmen, die mit uns kooperieren, aufbauen<lb/>
und stützen können, haben dann ganze Branchen erkannt, welcher Vorteil sich<lb/>
für sie ergibt. Die Schuhindustrie hat allein durch die Wanderschuhpro<lb break="no"/>duktion ein zweites Produktionsbein gerade in ihrer saisonarmen Zeit<lb/>
bekommen, die Bekleidungs- und Textilindustrie hat sich dann ganz auf die<lb break="no"/><pb n="68-0206" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band68/68_1983-02-16_0206.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>se neue Wanderwelle eingestellt. Ähnlich kann es also jetzt bei unserem<lb/>
Slogan "Mitfeiern, Festland Österreich" von der Nahrungs- und Genußmittel<lb break="no"/>industrie und Gewerbe bis zu den Gschnasspaßartikelherstellern gute<lb/>
Absatzchancen geben, wenn der Slogan durchgezogen und erfolgreich wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-16_13">Die Frage von Prof. <rs type="person" ref="#per__1138509">Moser</rs>, ob ich hier nicht gigantische Mittel für die<lb/>
Spielwiese Österreichs ausgegeben werden, habe ich sofort widerlegt. "Spiel<lb break="no"/>wiese Österreich" wäre negativ besetzt, soll daher und wird daher von uns<lb/>
nicht gebraucht. Wir wollen mit Festland Österreich einen positiven Be<lb break="no"/>griff prägen. Vom Aufwand, von gigantischen Mitteln könnte gar keine Rede<lb/>
sein. Die ÖFVW hat für alle Sach- und Personalaufwendungen 304 Mio. zur<lb/>
Verfügung. Die Raika Österreich wirbt allein mit 500 Mio., in Deutschland<lb/>
kostet eine Zigarettenwerbung für eine neue Marke und eine einzelne<lb/>
Fabrik genauso viel, als uns insgesamt zur Verfügung steht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-16_14">Auch die Kritik, daß wir vielleicht mit diesem Festland Österreich von,<lb/>
wie ich immer sage, Salzburger Festspielen bis zu den Zeltveranstaltungen,<lb/>
der örtlichen Feuerwehr oder des kleinen Fremdenverkehrsvereines das<lb/>
Brauchtum und die Volkskunde darunter leidet, widerlegte <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> eindeutig.<lb/>
Mit den Wissenschaftlern und Volkskundlern wurde in Salzburg darüber ein<lb/>
Symposium abgehalten. Die Abgrenzung ist eindeutig erfolgt und auch<lb/>
diese Organisationen und Institute werden uns unterstützen. Das Buch, wel<lb break="no"/>ches der Verlag Jugend und Volk herausbringt, wird von einer wissenschaft<lb break="no"/>lichen Volkstumskennerin selbst geschrieben. Die Vereine, die heute Brauch<lb break="no"/>tum und Volkskunde durchführen, könnten ohne die kommerzielle Fremdenver<lb break="no"/>kehrswerbung und Unterstützung gar nicht mehr ihre sehr teuren Aufgaben,<lb/>
von Anschaffung von Trachten, Musikinstrumenten usw., die notwendigen<lb/>
Gelder dafür aufbringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-16_15">Das Fernsehen, <rs type="person" ref="#per__115174">Swietly</rs>, hat dann mit mir, ich am Spinnrad sitzend, darüber<lb/>
sogar eine Fernsehaufzeichnung für unseren Start Festland Österreich ge<lb break="no"/>dreht. Ich war persönlich davon überrascht, wie ich zwar sicherlich ein<lb/>
unbrauchbares Garn, aber doch überhaupt ein Garn spinnen konnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-16_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109808">ALBRECHT</rs> UND <rs type="person" ref="#per__123301">VECSEI</rs>: Wir müssen jetzt in mehr oder minder<lb/>
längeren Abständen im Pressefrühstück darüber berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-16_17">Der ungarische Handelsrat <rs type="person" ref="#per__123370">Hammer</rs> fährt jetzt nach Budapest auf eine Woche<lb/>
Urlaub, er besprach mit MR <rs type="person" ref="#per__114560">Tschach</rs> und mir die Möglichkeiten laufender<lb/>
Projekte. Die <choice><choice><sic>Zitronensäure Voglbuschfabrik</sic><corr>Vogelbusch-Zitronensäurefabrik</corr></choice></choice> auf Maisbasis sollte durch<lb/>
ein Joint venture verwirklicht werden. Die ungarische Seite hat schein<lb break="no"/><pb n="68-0207" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band68/68_1983-02-16_0207.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>bar Bedenken, daß erstmals Mais als Rohstoff auch tatsächlich funktio<lb break="no"/>nieren wird. Da von den 10.000 to Jahreskapazität 6.000 exportiert wer<lb break="no"/>den sollen, wünschen die Ungarn, daß sich die VÖEST-Alpine als Mutterge<lb break="no"/>sellschaft von Vogelbusch, mindestens bis 49 % Anteil, sowohl was die Er<lb break="no"/>richtung, vor allem aber auch den Betrieb betrifft, mit aller Risiko<lb break="no"/>beteiligung mit einsteigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-16_18">Ev. Beteiligungsinteresse Ungarns an der Rohrwerkvergrößerung in Krieg<lb break="no"/>lach ist derzeit nicht aktuell, da bekanntlich die VÖEST-Alpine an einer<lb/>
weiteren Kapazitätsausweitung derzeit nicht denkt. Die jetzt vorliegen<lb break="no"/>den sowjetischen Aufträge können mit der Rohrwerkskapazität leicht be<lb break="no"/>friedigt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-16_19">Die Firma Haltex hat jetzt mit der Rückgewinnung von Kohle von der Wolfs<lb break="no"/>berger Kohlenhalde begonnen. Die Investitionen betragen ca. 30 Mio. S,<lb/>
die ungarische Seite erwartet dafür Zollermäßigungen resp. Zollfrei<lb break="no"/>liefermöglichkeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-16_20">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs> UND <rs type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</rs>: Bitte beim Finanzministerium<lb/>
unterstützen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-16_21">Die Brauerei, die an der Theiß errichtet werden soll und wo sich öster<lb break="no"/>reichische Firmen dafür interessierten, wird den Deutschen zugeschlagen.<lb/>
Diese haben eine Kooperation angeboten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-16_22"><choice><choice><sic>Der</sic><corr>Beim</corr></choice></choice> Flughafen mit 700 Mio. S Investitionen liegt auch noch Deutschland<lb/>
mit österreichischen Firmen in einer für die Deutschen guten Ausgangs<lb break="no"/>position in Konkurrenz. Ich habe <rs type="person" ref="#per__123370">Hammer</rs> ersucht, er möge bei Vizemini<lb break="no"/>sterpräsident <rs type="person" ref="#per__134126">Marjai</rs>, aber ganz besonders beim Außenhandelsminister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__119828">Veres</rs> darauf drängen, daß Österreich größten Wert darauf legt und er<lb break="no"/>wartet, daß dieses Projekt nach Österreich vergeben wird. Welche öster<lb break="no"/>reichische Firma dann sogar in Kooperation mit einer deutschen den Zuschlag<lb/>
dann erhält, ist mir persönlich egal, mein Bestreben ist es so wie immer,<lb/>
daß alles unternommen wird, damit der Auftrag nach Österreich kommt.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__123370">Hammer</rs> wird diesbezüglich in Budapest berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-16_23">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte HR <rs type="person" ref="#per__134277">Wagner</rs> in Budapest sofort verständigen<lb/>
lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-16_24">Der bulgarische Fremdenverkehrsminister <rs type="person" ref="#per__116952">Eftimow</rs> mit seinem Botschafter<lb/>
und vor allem Handelsrat Minister <rs type="person" ref="#per__1138510">Opov</rs> bedankten sich bei mir, daß die<lb/>
Gespräche mit der AUA dank meiner Intervention gut gelaufen sind. Von<lb/>
<pb n="68-0208" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band68/68_1983-02-16_0208.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Von den 2 Mrd. S Fremdenverkehrskredit für Bulgarien ähnlich dem, der<lb/>
mit den Ungarn vereinbart wurde, sind bis jetzt 400 Mio. an die Universale<lb/>
vergeben. 350 Mio. werden für das Hotel Intercontinental vorgesehen,<lb/>
180 Mio. für die Feriendörfer <add>[von]</add> <rs type="person" ref="#per__122881">Rogner</rs>, 200 Mio. für die Kabinen- und Sessel<lb break="no"/>lifte <add>[von]</add> <rs type="person" ref="#per__116973">Doppelmayr</rs> im Witoscha-Gebirge bei Sofia, 300 Mio. für eine Brau<lb break="no"/>erei. <rs type="person" ref="#per__116952">Eftimow</rs> wollte von mir unbedingt wissen, welcher Marke er den<lb/>
Vorzug geben soll. Ich erklärte ihm dezidiert, hier würde ich niemals<lb/>
eine Empfehlung geben, die österreichischen Markenbrauereien werden<lb/>
sich mit ihm im einzelnen darüber unterhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-16_25">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte mit Brauereiverband verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-16_26"><rs type="person" ref="#per__116952">Eftimow</rs> denkt auch 2 Schiffe ähnlich der der Russen auf der Donau einzu<lb break="no"/>setzen. Auf diesen Schiffen möchte er gerne einen Casinobetrieb, die<lb/>
Bulgaren haben jetzt eingesehen, daß die österreichische Casino AG<lb/>
viel seriöser und erfolgreicher joint ventures oder wenigstens Lizenz<lb break="no"/>verträge an Bulgarien vergibt. Das Beispiel Ungarn macht jetzt im Come<lb break="no"/>con auch Schule.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-16_27">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte mit GD <rs type="person" ref="#per__113372">Wallner</rs> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-16_28">Auch in Bulgarien ist im vergangenen Jahr die Saison schlecht gelaufen.<lb/>
Österreicher -15 %, Deutsche -11, GB -9, die Zuwächse bei Belgiern, NL<lb/>
usw. konnten diese Verluste nicht ausgleichen. Österreicher sind<lb/>
47.000 nach Bulgarien auf Urlaub gefahren, Bulgaren nach Österreich<lb/>
um 4,3 <choice><choice><sic>5</sic><corr>%?</corr></choice></choice> mehr, allerdings nur 8.500 <rs type="person" ref="#per__116952">Eftimow</rs> wollte unbedingt, daß ich<lb/>
zur Eröffnung des Sesselliftes nach Sofia komme, bei dieser Gelegenheit<lb/>
möchte ich gerne, daß die große Gemischte Kommission, die Bulgaren sind<lb/>
aber nur bereit die Fremdenverkehrs-Gemischte-Kommission gleichzeitig da<lb/>
abzuhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-16_29">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Wie geht dies zeitlich noch vor den Wahlen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-16_30">Die Firma Beton- u. Monierbau aus Innsbruck bekam das Staatswappen, die<lb/>
Firmenleitung und der Betriebsrat haben bei der Überreichung mir neuer<lb break="no"/>dings gedankt, weil ich 1979 durch Intervention bei der Länderbank und<lb/>
anderen Stellen diesen gefährdeten Betrieb, die deutsche Mutter ist ja<lb/>
in Konkurs gegangen, mitgerettet habe. Der damalige und jetzige Besitzer<lb/>
hat mich besonders daran erinnert. Komischerweise wird immer wieder<lb/>
behauptet, Minister hätten das Gefühl ihres Imperiums, also ihrer Machtaus<lb break="no"/>übung, das sie zu dieser, wie alle sagen, nicht gerade sehr ruhigen Arbeit<lb/>
drängt. Wenn mich irgendetwas befriedigt, so wahrlich nicht dieses Impe<lb break="no"/><pb n="68-0209" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band68/68_1983-02-16_0209.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>rium, dieses Machtausüben, sondern höchstens das Gefühl manchmal geholfen<lb/>
zu haben, eine gute Lösung zu erzielen. Für die schlechten Lösungen<lb/>
wird man sowieso in der Öffentlichkeit hart kritisiert, manchmal sogar<lb/>
ungerecht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-16_31">Bundesparteiobmann <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs> hat in einer Pressekonferenz, wie wir zeitgerecht<lb/>
erfuhren. behauptet, daß für die Klein- und Mittelbetriebe nichts ge<lb break="no"/>schieht. Durch eine Aussendung konnten wir eindeutig nachweisen, daß<lb/>
sehr wohl seit 1970 für die Klein- und Mittelbetriebe mehr geschehen ist<lb/>
als jahrzehntelang vorher. Ich bin sehr gespannt, wer diese Information<lb/>
bringen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-16_32">Dr. <rs type="person" ref="#per__116120">Hille</rs> fürchtet durch die jetzt von SL <rs type="person" ref="#per__110944">Zluwa</rs> formal vielleicht zu Recht<lb/>
bestehende Abgrenzung zwischen ihrer Abteilung und der des MR <rs type="person" ref="#per__123367">Hladik</rs>,<lb/>
daß sie in ihrer Kompetenz beschränkt wird. <rs type="person" ref="#per__116120">Hille</rs>, die sicherlich ein<lb/>
Arbeitsvieh ist, fürchtet, daß sie jetzt in ihrer bisherigen Tätigkeit<lb/>
dadurch eingeschränkt wird. Ich habe mit <rs type="person" ref="#per__110944">Zluwa</rs> sofort telefoniert und<lb/>
ihn ersucht doch noch einmal nicht vom rein formalen Standpunkt, sondern<lb/>
von der Praxis her eine zweckmäßige Abgrenzung zwischen Aktivität<lb/>
<rs type="person" ref="#per__116120">Hille</rs> und <rs type="person" ref="#per__123367">Hladik</rs> zu erreichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-16_33">Die Wiener Konferenz als <choice><choice><sic>Wahlauftaktsveranstaltung</sic><corr>Wahlkampfauftaktveranstaltung</corr></choice></choice> war gut besucht und<lb/>
auch eine sehr gute Stimmung. <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> referierte über das Wiener Programm<lb/>
für die nächste Gemeinderatswahlperiode. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ergänzte dann durch<lb/>
die politische Bedeutung nicht nur der Nationalratswahl, sondern auch<lb/>
der Landtagswahl. Der einzige neue Gesichtspunkt für mich zumindestens<lb/>
war, daß <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> besonders darauf verwies, daß die Solidarität der<lb/>
Arbeiterschaft der ersten Republik durch die Krise bedingt zusammenge<lb break="no"/>brochen ist. Im Februar 34 sind die Arbeitslosen zur Verteidigung der<lb/>
Republik aufgestanden. Die Privilegierten, die noch in Beschäftigung<lb/>
waren haben um ihren Arbeitsplatz gebangt und sind neben den Kämpfern,<lb/>
wie er sich ausdrückte, zur Arbeit geschlichen. Diese Zeit habe ich noch<lb/>
gut in Erinnerung. Mein Vater war damals nachdem er als Vertrauensperson<lb/>
1926 von der Austro-Belgischen gekündigt wurde, zur Straßenbahn gekommen.<lb/>
Er hat sich am Generalstreik natürlich auch nicht beteiligt, von meiner<lb/>
Mutter verlangt, daß sie mich, ich war damals 13 Jahre, einsperrt, weil<lb/>
er fürchtete, daß ich mich sonst in die Kämpfe eingeschaltet hätte.<lb/>
Heute kann ich das Verhalten meines Vaters verstehen. Damals hatte ich<lb/>
dafür überhaupt kein Verständnis. Ähnlich war die Situation bei einem<lb/>
Onkel von mir, der Eisenbahner gewesen ist. Dieser allerdings hat zu<lb break="no"/>mindestens anfangs mitgetan. Den habe ich dann zeitlebens geachtet, ja<lb/>
<pb n="68-0210" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band68/68_1983-02-16_0210.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>fast verehrt, er ist dann allerdings Kommunist geworden, meinen Vater<lb/>
aber, so viel ich mich erinnern kann, sogar gehaßt. Da ich ja dann letzten<lb/>
Endes vom <rs type="person" ref="#per__113828">Schuschnigg</rs>-Regime als auch vom Naziregime eingesperrt wurde,<lb/>
weiß ich heute, was dies für meinen Vater, um seine Existenz sorgend, be<lb break="no"/>deutet haben muß. Als ich das erstemal von der Haft entlassen und dann<lb/>
auch von der Schule religiert wurde, verlangte meine Mutter, ich müsse<lb/>
mich dafür bei meinem Vater entschuldigen, daß ich ihm sozusagen so viele<lb/>
Sorgen bereite. Ich erinnere mich noch ganz genau, daß ich dies niemals<lb/>
getan habe. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hatte daher mit der Aussage vollkommen recht, daß<lb/>
eine wirtschaftliche Krise, Arbeitslosigkeit nicht nur die Solidarität<lb/>
der Arbeiterschaft bricht, sondern sogar auch Familien in den größten<lb/>
Konflikt stürzt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-16_34"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="68_0202_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band68/68_1983-02-16_0202-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 16.2.1983</head>
         </div>
         <pb n="68_0202_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band68/68_1983-02-16_0202-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>