<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19751027">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 27. Oktober 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band28_1975-10-27</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-10-27">Montag, 27. Oktober 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-09">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="28-1216" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-10-27_1216.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-10-27_01">Montag, 27. Oktober 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-10-27_02">Min.Rat <rs type="person" ref="#per__108609">Sterk</rs> versucht für die Bergbauförderung insbesondere<lb/>
für den Obertagbau in Köflach alle verfügbare Mittel zusammen<lb break="no"/>zukratzen. Deshalb hat er mit <rs type="person" ref="#per__110130">Kaber</rs> im Finanzministerium besprochen<lb/>
gegebenenfalls 40 Mill. S aus der Wirtschaftsförderung, die wir<lb/>
heuer nicht so dringend brauchen in die Bergbauförderung zu trans<lb break="no"/>ferieren. Ausserdem sollen 80 Mill. S ERP-Mittel, die noch<lb/>
im BKA von den 400 Mill. Grenzland- und Kohlenarbeiter-Ersatzmittel<lb/>
1 % verzinst zur Verfügung stehen, herangezogen werden. <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs><lb/>
berichtete mir und wir hatten sofort eine Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__97722">Marhold</rs>.<lb/>
Dieser warnte ganz entschieden vor einer solchen Vorgangsweise<lb/>
bezüglich unserer Wirtschaftsförderungsmittel. Wenn das Finanz<lb break="no"/>ministerium einmal eine solche Möglichkeit hat, würde es dann<lb/>
ständig unsere Wirtschaftsförderungsmittel in die Bergbauförderung<lb/>
oder sonst wohin transferieren. Aus diesem Grund sollten und müssten<lb/>
wir eine solche Vorgangsweise entschieden ablehnen. Die Restver<lb break="no"/>teilungsgelder von der Wirtschaftsförderung werden entweder für<lb/>
noch zu bezahlende Projekte und Subventionen gebraucht oder ev.<lb/>
als Vorauszahlung für den Jahresbeitrag des Vereins für Konsumenten<lb break="no"/>information im Dezember für 1976 ausbezahlt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-10-27_03"><rs type="person" ref="#per__97722">Marhold</rs> sieht auch eine grosse Gefahr darin, dass wir jetzt der<lb/>
Bürges Dutzende Millionen und in kurzer Zeit wahrscheinlich hunderte<lb/>
Millionen ansammeln, die durch das neue System nicht mehr kumu<lb break="no"/>lative Auszahlung an die Banken entstehen. Der Finanzminister resp.<lb/>
das Finanzministerium muss dann, wenn hunderte Millionen in den<lb/>
verschiedensten Banken zu verschiedensten Bedingungen angelegt sind,<lb/>
auf die Idee kommen, entsprechende Kürzungen der Zuteilungen vorzu<lb break="no"/>nehmen. Damit würden wir erstmalig eine gesetzlich jetzt garantiert<lb/>
uns zustehende Zinsenzuschussaktion fördern. Ich bin nach wie vor<lb/>
der Meinung, der beste Weg ist, den Banken wieder die Abwicklung und<lb/>
Zuteilung zu geben, allerdings eben reduziert um die abgezinsten<lb/>
Zinsenzuschussbeträge und nicht wie in der Vergangenheit mit den<lb/>
kumulierten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-10-27_04"><rs type="person" ref="#per__97722">Marhold</rs> bemerkte beim Weggehen von sich heraus, wann endlich jetzt<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> als Kabinettchef bestellt wird. Ich eklärte ihm sofort, dass<lb/>
das System des Kabinettchefs sich unter <rs type="person" ref="#per__97377">Bukowski</rs> gar nicht bewährt<lb/>
hat, als wir <choice><choice><sic>von</sic><corr>vor</corr></choice></choice> 5 1/2 Jahren begonnen haben, hiess es im Hause:<lb/>
<pb n="28-1217" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-10-27_1217.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Jetzt haben wir vier Minister, weil man die drei: <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs>, <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs><lb/>
und <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> dazugezählt hatte. Dies war das richtigste und beste<lb/>
System. Nur hatte ich den Fehler dann gemacht, einen Kabinetts<lb break="no"/>chef zu bestellen, das Ergebnis war, dass er nur mehr formell im<lb break="no"/>stande war, gegenüber dem Haus ersten die Arbeit zu machen und<lb/>
zweitens Beamte des Hauses alle zu ihm liefen, damit entstand das<lb/>
Gefühl, die anderen Kollegen vom Büro sind eben nur Mitarbeiter.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97722">Marhold</rs> hat dies vielleicht eingesehen, auf alle Fälle hat er von<lb/>
sich aus, wie mir <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> versichert, diese Initiative gestartet.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> hat anschliessend mit <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> und mir, ganz richtig, analysiert,<lb/>
dass wir dieses neue System, das eigentlich ein altes ist, aber anders<lb/>
handhaben müssen, als wir dies derzeit tun. Die Abgrenzung der einzel<lb break="no"/>nen Aufgabengebiete der Kollegen ist nicht ganz klar, irgendwer<lb/>
im Büro, wahrscheinlich ist dies am zweckmässigsten, wenn dies<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98072">Wiesinger</rs> macht, müsste vollkommen informiert sein, wer wo ist<lb/>
und was er zu tun hat, damit der Bürobetrieb wieder optimal läuft.<lb/>
Ich ersuchte <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs>, er soll mit den Kollegen gemeinsam ein opti<lb break="no"/>males Organisationsschema erstellen, welches auf der Erfahrung<lb/>
der ersten Zeit unserer Bürotätigkeit und Imperium-Übertragung vom<lb/>
Minister an die Bürokollegen aufbaut.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-10-27_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte auch mit <rs type="person" ref="#per__114508">Tieber</rs> sofort bei seiner<lb/>
Rückkunft aus Amerika Kontakt aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-10-27_06">Beim Jour fixe besprach ich mit <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> die Vereidigung von ihm.<lb/>
Er meinte, er würde ins Ministerium kommen, ich lehnte es sofort<lb/>
ab, dass ich auch beim ersten Mal Gelegenheit gehabt hatte, dies<lb/>
in der Vollversammlung vorzunehmen. Bei dieser Gelegenheit kündigte<lb/>
ich ihm an, dass ich ihm auch einen grossen Orden überreichen werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-10-27_07">Aus der Textilfusionssitzung ergab sich dann die Diskussion, wieweit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs> und die Industriellenvereinigung sich immer stärker einschaltet<lb/>
und Firmeninteressen mit gesamtwirtschaftlichen Problemen vermengt<lb/>
und zur Sprache bringt. Meine Ansicht ist und war, dass die Indu<lb break="no"/>striellenvereinigung zwei Kollisionspunkte hat, auf der einen Seite<lb/>
die verstaatlichte Industrie, die sie gerne in ihre Organisation<lb/>
einbeziehen will und wollte, auf der anderen Seite die aussenhandels<lb break="no"/>politischen Aktivitäten, die sie teilweise durch das Evidenzbüro<lb/>
durchführt. Die Handelskammer selbst hat ja auch immer den Fehler<lb/>
gemacht, zu behaupten, die Verstaatlichte führe ein Eigenleben,<lb/>
obwohl sie eigentlich in der Handelskammer Mitglied ist und sich dort<lb/>
<pb n="28-1219" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-10-27_1218.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>halt nur teilweise richtig vertreten fühlt. In dem Ministerium<lb/>
ist durch die Trennung zwischen der eigenen verstaatlichten Ver<lb break="no"/>waltung im BKA allerdings nur als Eigentumsvertreter in der<lb/>
Vergangenheit aber durch die andere politische Konstellation,<lb/>
Privatwirtschaft schwarz geführt, verstaatlichte Industrie von<lb/>
roten Ministern geführt, diese Trennung sehr deutlich gewesen.<lb/>
Hauptsächlich hat sich aber die Industriellenvereinigung durch<lb/>
die Nominierung von <rs type="person" ref="#per__97661">Kottulinsky</rs> durch die Bundeskammer in den<lb/>
Beirat ein Entree in die Paritätische Kommission verschafft. Als <rs type="person" ref="#per__97661">Kot<lb break="no"/>tulinsky</rs> dann seinen Herzinfarkt hatte, ist dann automatisch ein<lb/>
anderer der Industriellenvereinigung nachgerückt, ohne dass dieser<lb/>
von der Bundeskammer nominiert wurde. Letzten Endes ist dann bei der<lb/>
wirtschaftspolitischen Aussprache <rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs> erschienen. Für diese Poli<lb break="no"/>tik kann die Handelskammer niemandem anderen die Schuld geben als<lb/>
sich selbst. Ähnlich ist es beim Evidenzbüro. Dort hat Ing. <rs type="person" ref="#per__141604">Häusler</rs><lb/>
von der Steiermark eine stärkere Einschaltung des Exporthandels<lb/>
gewünscht und <rs type="person" ref="#per__110995">Pisec</rs> und <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> sind sofort auf diese Politik<lb/>
eingestiegen. Graf <rs type="person" ref="#per__113033">Hartig</rs> hat dann dieses Evidenzbüro immer stärker<lb/>
als Geschäftsführer mit der Industrie liiert. Derzeit ist der Obmann<lb/>
<rs type="person" ref="#per__125302"><sic>Zuckermann</sic></rs>, der natürlich auf die Selbständigkeit und noch viel<lb/>
mehr auf weitere Aktivitäten des Evidenzbüros drängt. Damit kommt es<lb/>
automatisch zu einem Kollisionskurs mit der Handelskammer. Ich<lb/>
mische mich selbstverständlich nicht hinein, weil ich dazu gar<lb/>
keine Veranlassung habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-10-27_08"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> fragt an, wieso <rs type="person" ref="#per__140510">Keller</rs> jetzt eine Arbeitsgruppe im Konsumen<lb break="no"/>tenbeirat resp. -forum führen soll. <rs type="person" ref="#per__112567">Christian</rs> hat scheinbar bei<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> angefragt, wie er sich verhalten soll, wenn jetzt der Sekre<lb break="no"/>tär von <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> über Gewährleistung, Ratengesetz und andere konsumen<lb break="no"/>tenpolitische Aktivitäten die Führung im Beirat und im Forum übernimmt.<lb/>
Ich beruhigte ihn sofort, indem ich erklärte, <rs type="person" ref="#per__140510">Keller</rs> wird jetzt im<lb/>
Konsumentenbeirat kooptiert, wogegen er gar nichts einzuwenden hat<lb/>
und man wird dort über die Aktivitäten, die er zu entfalten hat,<lb/>
sicherlich ein Einvernehmen erzielen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-10-27_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs> UND <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs>: Bitte diese Details mit <rs type="person" ref="#per__140510">Keller</rs> und<lb/>
auch <rs type="person" ref="#per__112567">Christian</rs> von der Bundeskammer – getrennt – besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-10-27_10"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> hat in Erfahrung gebracht, dass ich irgendwo bei der Patent<lb break="no"/>förderung <rs type="person" ref="#per__141605">Gabmeier</rs> für seine Wasserdruckmassage-Anlage ein Inter<lb break="no"/>view geben soll. Er meinte, es müsste auch von der anderen Seite<lb/>
<pb n="28-1218" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-10-27_1219.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>jemand zu Wort kommen, wogegen ich gar nichts einzuwenden habe.<lb/>
Er müsse sich eben an den ORF wenden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-10-27_11">Geschockt war <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, zumindestens spielte er so, als wir auf die<lb/>
Preissituation zu sprechen kamen. Nachdem ich ihm erklärte hätte,<lb/>
ich würde auf die Dauer nicht immer nur Kritik oder wie ich mich<lb/>
ausdrückte "Watschen" einstecken und zwar von allen Seiten, explizier<lb break="no"/>te ich ihm mein System. Bei Obst und Gemüse werden nun Handelspan<lb break="no"/>nenregelungen nach Meinung der Ländervertreter fällig. Ich, ja selbst<lb/>
die AK und der ÖGB, würde darauf nicht besonderen Wert legen.<lb/>
Trotzdem werde ich jetzt von der Handelskammer hart attackiert.<lb/>
Bei den Elektrizitätspreis-Diskussionen derzeit wird ohne dass<lb/>
man mir auch nur ein Wort gesagt hat, von <rs type="person" ref="#per__137372">Klimesch</rs> 20 % und mehr<lb/>
Forderung gestellt, man lässt ausserdem durchblicken, alles hätte<lb/>
man mit mir abbesprochen und mit 1. Jänner müsste dies in Kraft<lb/>
treten. Ich denke nicht daran, mich überfahren zu lassen, sondern<lb/>
werde genau prüfen und von jeder Landesgesellschaft auch die schrift<lb break="no"/>liche Bestätigung des Vorsitzenden des Aufsichtsrates verlangen,<lb/>
dass er mit diesem beantragten Prozentsatz einverstanden ist.<lb/>
Ich werde nicht tatenlos zuschauen, wenn auf der einen Seite die<lb/>
ÖVP-Landeshauptleute in ihren Landesgesellschaften recht viel ver<lb break="no"/>langen und auf der anderen Seite der ÖVP-Pressedienst ausrechnet,<lb/>
um 400 S werden die Konsumenten pro Jahr belastet durch den Han<lb break="no"/>delsminister. Da ich nicht genau weiss, wie es im Parlament mit<lb/>
den Verhandlungen über ein Preisgesetz weitergeht, habe ich jetzt<lb/>
die Absicht, ein Einfach-Gesetz in die Begutachtung zu schicken.<lb/>
Ich zeigte den Entwurf <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> und schlug ihm vor, wenn er will,<lb/>
könnte er sich ihn kopieren lassen, obwohl er sofort darauf reagier<lb break="no"/>te, dieses "Pamphlet" möchte er nicht einmal in die Hand nehmen.<lb/>
Die Gefahr, die er sieht, ist, dass ich die Verbraucherpreise<lb/>
auf Grund der Einfachgesetzregelung festsetzen kann, während<lb/>
eventuell Erzeugerpreise und sonstige Bestimmungen bei den Landes<lb break="no"/>hauptleuten liegen. Er meint nun, die Landeshauptleute würden<lb/>
agrarfreundlich höhere Preise festsetzen und in den Verbraucher<lb break="no"/>preisen würden diese dann nicht ihre Deckung finden. Dagegen er<lb break="no"/>klärte ich, hätte ich mich dadurch abgesichert, dass ich die Dele<lb break="no"/>gierung an die Landeshauptleute vorgesehen habe. Ich möchte das<lb/>
ganze Instrumentarium ja nur als Rute im Fenster gebrauchen und<lb/>
nur dann zur Anwendung bringen, wenn die Preisentwicklung eine<lb/>
solche notwendig macht. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> meinte, diese Vorschläge seien<lb/>
<pb n="28-1220" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-10-27_1220.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>genauso tödlich und von der Handelskammer mit aller Entschieden<lb break="no"/>heit abzulehnen wie wenn ich die Aussenhandelsgesetze den Aussen<lb break="no"/>handelsstellen novellieren würde. Ich bin aber trotzdem fest ent<lb break="no"/>schlossen, nicht zuletzt um die Doppelzüngigkeit der ÖVP in der<lb/>
Preispolitik aufzuzeigen, den Weg der einfachgesetzlichen Regelung<lb/>
jetzt einmal einzuschlagen. Was letzten Endes dabei herauskommen wird,<lb/>
wird sich zeigen. Mit <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> vereinbarte ich, dass noch einmal im<lb/>
Hause ein Koordinationssitzung gemacht wird, anschliessend daran den<lb/>
Verfassungsdienst und andere Ministerien einlädt und so schnell als<lb/>
möglich den Entwurf in eine sechswöchige Begutachtung schickt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-10-27_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte Arbeitskreis Preise der fraktionelle<lb/>
Länderkreis Salzburg den endgültigen Entwurf dann sofort schicken<lb/>
und Sitzungen einberufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-10-27_13">Beim Journalistenfrühstück kam nur der Fremdenverkehr – <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> –<lb/>
und <rs type="person" ref="#per__108609">Sterk</rs> mit dem Rohstoffsymposium zur Berichterstattung. Diskussion<lb/>
gab es fast gar keine und auch keine Anfragen. <rs type="person" ref="#per__130518">Dibold</rs> war der einzige,<lb/>
der dann wegen des Strompreises und des Ölpreises überhaupt eine<lb/>
Aktivität entfaltete. <rs type="person" ref="#per__111699">Puffler</rs> hatte einen Gag, indem er zum 150. Pres<lb break="no"/>sefrühstück von mir unterschrieben eine Beilage beifügte, zum<lb/>
150. Pressefrühstück noch immer "Happy". Dies trifft sicherlich für<lb/>
meinen nach aussen hin dokumentierten Zustand zu, allein aber was<lb/>
die Art dieses Pressefrühstücks betrifft, schon nicht mehr. Es war<lb/>
eigentlich das kürzeste, an das ich mich erinnern konnte. Dabei<lb/>
war interessanterweise das erste Mal der ÖVP-Pressedienst offiziell<lb/>
vertreten. Ein Kollege, der früher bei der APA beschäftigt war, ist<lb/>
jetzt beim ÖVP-Pressedienst und hat weil er diese Einrichtung schon<lb/>
kannte, sei es mit Genehmigung von <rs type="person" ref="#per__109293">Busek</rs>, vielleicht auch ohne dessen<lb/>
Zustimmung, daran teilgenommen. Ich bin über diese Entwicklung<lb/>
gar nicht unglücklich sondern ganz im Gegenteil. Wir werden ja sehen,<lb/>
ob er längere Zeit bleibt, was ich allerdings annehme. Was wir<lb/>
glaube ich mehr machen müssen, um das Pressefrühstück aktueller zu<lb/>
gestalten, ist noch mehr Themen zur Auswahl zu stellen. Insbesondere<lb/>
glaube ich müsste über die Grundsatzgruppe zumindestens vereinzelt<lb/>
auch Probleme zur Sprache gebracht werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-10-27_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs> UND <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs>: Können wir wieder zu dem vor etlichen<lb/>
Jahren gehandhabten System kommen?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-10-27_15">Bei der Verabschiedung des indischen Ministers <rs type="person" ref="#per__141019">Pai</rs>, an der auch der<lb/>
Handelsdelegierte teilnahm, nützte ich die Gelegenheit am Flughafen,<lb/>
ihn noch einmal zu ersuchen, unseren Handelsdelegierten jedwede<lb/>
<pb n="28-1221" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-10-27_1221.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Möglichkeit der Unterstützung zu geben. <rs type="person" ref="#per__141019">Pai</rs> versicherte, er hätte<lb/>
jederzeit die Möglichkeit, sich mit ihm in Kontakt zu setzen,<lb/>
wenn es irgendwelche Probleme gibt. Bei dieser Gelegenheit machte<lb/>
ich den Handelsdelegierten von der Aussprache <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> und <rs type="person" ref="#per__97350">Bielka</rs><lb/>
über den Inhalt der Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__141019">Pai</rs> aufmerksam. Dabei erwähnte ich<lb/>
selbstverständlich die Bemerkungen <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> wegen der Inhaftierung<lb/>
des indischen Sozialistenführers.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-10-27_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs>: Bitte Bericht über die offiziellen Verhandlungen<lb/>
mit <rs type="person" ref="#per__141019">Pai</rs> für Aussenamt zur Botschafterinformation von <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> verlangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-10-27_17">Bei einem Mittagessen für den Board des Weltenergierates teilte mir<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97555">Hintermayer</rs> mit, dass er erfahren hat, dass das Kernkraftwerk im<lb/>
Tullnerfeld bis zu 3/4 Jahre verspätet erst in Betrieb gehen kann.<lb/>
Der technische Überwachungsverein hat eine Änderung der Rohre aus<lb/>
Sicherheitsgründen verlangt, weshalb es zu einer Verzögerung kommen<lb/>
wird. <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> hat davon angeblich auch erst vor 2 Tagen erfahren und<lb/>
meint, das kostet ca. 1 Mia. S, weil jetzt der Strom viel später<lb/>
als programmiert zur Verfügung steht. <rs type="person" ref="#per__97555">Hintermayer</rs> meint, dies sei<lb/>
ein Glückfall für die KWU, denn sie sei an und für sich auch schon im<lb/>
Verzug, hätte dann entsprechendes Pönale bezahlen müssen, und kann<lb/>
sich jetzt auf den technischen Überwachungsverein ausreden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-10-27_18">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs>: Bitte lass genau prüfen, ob nicht hier ein<lb/>
gewisses Zusammenspiel festzustellen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-10-27_19">Handelsrat <rs type="person" ref="#per__117195">Kowalski</rs> musste mich unbedingt sprechen, um mir dann in<lb/>
Wirklichkeit nur den Bestätigungsbrief von Handelsminister <rs type="person" ref="#per__122944">Olszewski</rs><lb/>
über die Kreditverträge zu bringen. Bei dieser Gelegenheit meinte<lb/>
er nur, es möchte <rs type="person" ref="#per__140706">Hrynkiewicz</rs> eine Pakettheorie 50 Mill. $ poln.<lb/>
Konsumgüter nach Österreich exportiert, damit man 50 Mill. $ österr.<lb/>
Konsumgüter nach Polen exportieren kann, gerne effektuieren. Die<lb/>
Hauptschwierigkeit liegt nur darin, dass die Polen jederzeit bei<lb/>
uns jede Menge verkaufen können, wenn sie nur preislich und qualitäts<lb break="no"/>mässig gut sind. Trotzdem ist die Idee <rs type="person" ref="#per__140706">Hrynkiewicz</rs> richtig, weil<lb/>
er scheinbar nur so in Polen die Möglichkeit sieht, dass eben dann<lb/>
für 50 Mill. $ auch österreichische Exportwaren eingeführt werden<lb/>
können. Ich habe <rs type="person" ref="#per__117195">Kowalski</rs> dann vorgeworfen, dass wir alles getan<lb/>
haben, damit von Anker-Datentechnik die 2.500 Kassen auf Kredit<lb/>
und unter Verzicht der 15 %-igen Anzahlung in diesem Jahr endgültig<lb/>
ein Vertrag abgeschlossen werden könnte. Bis jetzt aber wurde dies<lb/>
nicht effektuiert, obwohl <rs type="person" ref="#per__141333">Koschevsky</rs>, der <choice><choice><sic>Vizebinnenminister</sic><corr>?</corr></choice></choice> und<lb/>
<pb n="28-1222" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-10-27_1222.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>und <rs type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</rs>, der Aussenhandelsvizeminister, vor mir versichert<lb/>
haben, dass das jetzt perfekt ist. <rs type="person" ref="#per__117195">Kowalski</rs> erklärte, er<lb/>
sei selbst darüber erstaunt und werde sofort die entsprechenden<lb/>
Schritte einleiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-10-27_20">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs>: Bitte Anker-Datentechnik neuerdings infor<lb break="no"/>mieren, damit sie auch nachstösst.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-10-27_21">Die mit dem Aufkauf der österr. Konsumgüter beauftragte Firma<lb/>
Ostrana verlangt entgegen der seinerzeitigen Vereinbarung jetzt<lb/>
1 % Provision, getarnt als Deckungsbeitrag von den Firmen, die<lb/>
Waren liefern. <rs type="person" ref="#per__117195">Kowalski</rs> war darüber sehr empört, weil er genau<lb/>
weiss, dass dies gegen die Vereinbarung verstösst und verspricht,<lb/>
dies abzustellen. Bei dieser Gelegenheit erklärt er, es sei<lb/>
eindeutig vereinbart worden, dass Ostrana die Waren zu beschaffen<lb/>
hat, dass dafür nur österreichische Waren in Frage kommen und<lb/>
Ostrana dafür keine österreichischen Leistungen in Form von Pro<lb break="no"/>visionen und sonstigen Beiträgen erwarten darf. Insbesondere weil<lb/>
er darauf hinweist, dass österreichische Waren nur in Frage kommen,<lb/>
mache ich ihn darauf aufmerksam, dass der Textilverband uns mit<lb break="no"/>geteilt hat, es seien Hemden aus Hamburg über einen österreichischen<lb/>
Zwischenhändler von Ostrana gekauft werden soll. Dies lehnen<lb/>
wir aber auch <rs type="person" ref="#per__117195">Kowalski</rs> ab.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-10-27_22">Bei der Aussprache zwischen dem Präsidium der Partei und des ÖGB<lb/>
wurde insbesondere die zukünftige Lohn- und Gehaltspolitik besprochen<lb/>
Im öffentlichen Dienst ist derzeit das Bestreben, vor der Per<lb break="no"/>sonalvertretungswahl noch zu irgendwelchen Erklärung des Dienst<lb break="no"/>gebers, nämlich des Staates zu kommen. Genau dies ist aber un<lb break="no"/>möglich, weil das jetzige Gehaltssystem noch bis Mitte des nächsten<lb/>
Jahres läuft. Die einzelnen Gewerkschaften machen sich jetzt die<lb/>
verschiedensten Pläne. Dadurch entstehen die Wünsche nach Lösung von<lb/>
Struktur- und Spartenfargen. Diese sind aber auch schwere Belastungen<lb/>
für den Staat. Während 1 % Lohnerhöhung 720 Mill. S kostet, würden<lb/>
alle Struktur- und Spartenfragen 4–6 Mia. S ausmachen. Allein<lb/>
die Verwaltungsdienstzulagen-Korrektur, die noch nicht bei jedem<lb/>
Verwaltungsdienst eingeführt ist, würden 2,4 Mia. bei den Lehrern<lb/>
ausmachen. Die Eisenbahner wieder möchten, dass ihre dreijährige<lb/>
Vordienstzeit auf eine zweijährige, die jetzt nur 19 % der Eisen<lb break="no"/>bahner haben, auf die restlichen 81 % auch ausgedehnt werden.<lb/>
</p>
            <pb n="28-1223" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-10-27_1223.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-10-27_23">Dies kostet zwar nichts in den ersten Jahren aber in den weiteren<lb/>
Folgen ungeheuer viel Geld. Die Haushaltszulagen, die der öffent<lb break="no"/>liche Dienst zusätzlich bekommt, nämlich 150.– S pro Haushalt, wenn<lb/>
die Frau auch eine Staatsbedienstete ist nur 40.– S pro Haushalt,<lb/>
würde bei einer Erhöhung von 10.– S auch 87 Mill. S ausmachen.<lb/>
Diese Haushaltszulage ist seit 1965 eingefroren, kostet aber in<lb/>
Summe auch 1,2 Mia. S. derzeit. Hier sind es wieder die Gemeinde<lb break="no"/>bediensteten, die hier den Vorstoss unternehmen. Offen und eine<lb/>
Streitfrage ist, was mit der Abrechnung geschieht. 1971 wurde ver<lb break="no"/>einbart, dass 2,5 % immer Vorleistungen auf die zu erwartenden Preis<lb break="no"/>steigerungen in jeder Gehaltsregelung beinhaltet ist. Juni 1975 wurde<lb/>
deshalb mit den 11,5 % Steigerung wieder 2,5 % Vorleistung einge<lb break="no"/>schlossen. Wenn ein neues Ergebnis 1976 vereinbart wird, dann sind<lb/>
die minus 2,5 % drinnen. Scheinbar ist darüber aber nicht eine<lb/>
absolute Klarheit, denn manche meinen, es müsste jetzt abgerechnet<lb/>
werden, da die Preissteigerungen höher als die 2,5 % sind. Dies<lb/>
ist die alte Streitfrage, die auch bei den Gewerkschaften existiert.<lb/>
Kriegt man die Lohnerhöhung für die Zukunft oder kriegt man die Lohn<lb break="no"/>erhöhung für die Vergangenheit. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> sagt mit recht, für die<lb/>
Vergangenheit kann man deshalb ja schon nichts kriegen, was die<lb/>
Abgeltung für Preise betrifft, weil man diese Preise ja eben schon<lb/>
bezahlt hat. Für die Metallarbeiter ist es daher selbstverständlich,<lb/>
dass sie dies nur für die Zukunft bkeommen. Aus diesem Grund werden<lb/>
aber ganz besonders wegen der wirtschaftlichen Situation die Löhne<lb/>
bei den Metallarbeitern, die jetzt eine Runde vor sich haben, unter<lb/>
zwei Stellen sein. Bei den öffentlich Bediensteten will man scheinbar<lb/>
aber nicht abwarten, was nach Auslaufen der Gehaltsvereinbarung<lb/>
geschieht sondern jetzt schon entsprechende Verhandlungen führen.<lb/>
Die Finanzreferenten hätten deshalb besprochen, um nicht zu prä<lb break="no"/>judizieren, in die Budgets keine Gehaltsvorsorge in diesem Sinne ge<lb break="no"/>troffen werden. Der Bund und Wien haben sich daran gehalten. Die<lb/>
9 %, die jetzt im Budget drinnen sind, sind nur eine Volljahres<lb break="no"/>abgeltung der letzten Erhöhung von 11,5 % mit Juli 1975 auf das<lb/>
ganze Jahr 1976 und natürlich die Biennien und so weiter gerechnet.<lb/>
Andere Länder aber haben bereits in ihren Budgets, wie jetzt aus<lb/>
einer Landespersonalreferentenkonferenz vertraulich zu erfahren war,<lb/>
8–11 % Gehaltssteigerungen eingebaut. Das ganze Lohn- und Gehalts<lb break="no"/>problem ist aus verschiedensten Gründen nicht nur vielschichtig<lb/>
sondern wie ich immer wieder feststellen kann, in der Entwicklung<lb/>
deshalb verheerend, weil sie sich so auseinanderentwickelt.<lb/>
</p>
            <pb n="28-1224" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-10-27_1224.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-10-27_24">Auf der einen Seite gibt es, wie <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> richtig sagt, quasi pragma<lb break="no"/>tisierte Sozialversicherung verstaatlichte Betriebe, Banken, die<lb/>
höhere Löhne oder Gehälter verlangen, weil sie nicht pragmatisiert<lb/>
sind, obwohl ihnen auch nichts passiert. Auf der anderen Seite gibt<lb/>
es die pragmatisierten Arbeiten, die incl. Verwaltungsdienstzulage<lb/>
wie <rs type="person" ref="#per__98066">Weisz</rs> mitteilt, als Höchstbezug 8.000 S brutto haben. Die höchsten<lb/>
öffentlichen Bezüge sind die Präsidenten der Obersten Gerichte und<lb/>
können auf 51.000 S brutto incl. aller Zulagen kommen, wenn es nun<lb/>
zu einer neuen Gehaltsregelung kommt, müsste man versuchen, eine<lb/>
bessere Regelung zu finden, wo die kleineren Bezüge einen höheren und<lb/>
die höheren Bezüge einen tieferen Prozentsatz bekommen. Eine Abgeltung<lb/>
von der Teuerung mit einem absoluten Betrag ist aus zwei Gründen<lb/>
nicht möglich: 1. würde bei den höheren und mittleren Einkommen<lb/>
die Steuerprogression dann den absoluten Betrag gar nicht in derselben<lb/>
Höhe ausbezahlt werden als bei den unteren und damit wahrscheinlich<lb/>
nicht einmal die Teuerung abgelten, 2. aber würde dann dieser absolute<lb/>
Betrag von allen, auch von den Pensionisten automatisch verlangt werden.<lb/>
Die Pensionisten haben aber die Pensionsdynamik, wo sie ihre Abgeltung<lb/>
bekommen. Übereinstimmend aber wird festgestellt, dass wir diesmal<lb/>
mit dem öffentlichen Dienst mehr ein vierjähriges Abkommen schliessen<lb/>
sollten und können, dass man darüber hinaus auch eine einmalige<lb/>
Kombination zwischen absolutem Betrag nicht als Teuerungsabgeltung<lb/>
also einen sogenannten Sockel-Betrag und dann einen geringeren Prozent<lb break="no"/>satz anwenden wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-10-27_25"><rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> berichtet, dass die Arbeitsmarktförderung mit Stand September<lb/>
zeigt, dass er mit den 880 Mill. die im Budget vorgesehen sind, auskom<lb break="no"/>men wird. Dies ist hauptsächlich darauf zurückzuführen, dass er früher<lb/>
für 150 Mill. S Schulungsbauten usw. immer durchführte, während es<lb/>
jetzt nur mehr zum Auslaufen der bereits begonnenen kommt. Dadurch ist<lb/>
er imstande, die gestiegene Arbeitslosengelder aber auch die Karenzur<lb break="no"/>laubsgeldsteigerung ohne weiteres zu decken. Er wird auch selbst<lb/>
wenn die Vereinigten Edelstahlwerke die bis April jetzt abgesichert<lb/>
sind und noch andere grössere Betriebe kommen, finanziell bis zur<lb/>
Mitte des nächsten Jahres durchstehen. Bis dahin rechnen alle, wird<lb/>
die Konjunktur sich bereits gewendet haben.<lb/>
</p>
            <pb n="28-1225" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-10-27_1225.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-10-27_26"><rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> steht vor folgendem Dilemma, dass die Fa. Habsburg jetzt erklärt<lb/>
in Konkurs zu gehen. Die zwei Privatbesitzer, ein älteres Ehepaar,<lb/>
hat in den letzten Jahren 40 Mill. S Privatentnahmen getätigt und<lb/>
dadurch die Finanz- und wirtschaftliche Situation von Habsburg<lb/>
so verschlechtert, dass für die 1.300 Beschäftigten die Arbeitsplätze<lb/>
gefährdet sind. Die beiden wollen verkaufen, aber um 260 Mill. S,<lb/>
was niemand bereit ist zu bezahlen. <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> hat deshalb ein Dilemma,<lb/>
weil man ihm erklärt, sie würden die 12 t Spitalswäsche nicht mehr<lb/>
waschen, wenn geschlossen wird. Die Gemeinde Wien selbst wäscht<lb/>
sich jetzt schon 40 t und könnte sich gegebenenfalls auf die gesamte<lb/>
Spitalswäsche einstellen. Dies ist aber wahrscheinlich gar nicht<lb/>
notwendig, wenn der Betrieb – woran alle interessiert wären – erhalten<lb/>
bleibt. Bei den derzeitigen Besitzern ist dies allerdings nicht<lb/>
möglich. Wieder ergibt sich dann die Diskussion, was geschehen wird,<lb/>
wenn der Ausgleich angemeldet ist. <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> verspricht, er wird im<lb/>
neuen Gesetz, das er jetzt in Arbeit hat, den Fristenlauf festlegen,<lb/>
damit nicht zu lange die Ausgleichsverhandlungen hinausgezögert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-10-27_27">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Die Grundsatzgruppe sollte einmal festhalten, was<lb/>
vom wirtschaftlichen Standpunkt bei einem neuen Ausgleich- und Konkurs<lb break="no"/>verfahren zur Sicherung der Arbeitsplätze notwendig wäre.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-10-27_28"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="28_1215_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-10-27_1215-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 27.10.1975</head>
         </div>
         <pb n="28_1215_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-10-27_1215-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>