<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 12. November 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band28_1975-11-12</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-11-12">Mittwoch, 12. November 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-09">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="28-1295" facs="28_1975-11-12_1295.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 12. November 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Für die Budgetrede hat <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> außer den graphischen Unterlagen<lb/>
diesmal auch noch eine ausführliche Erläuterung vorgelegt. Die<lb/>
Zahlen für das Handelsministerium hatten wir gestern spät abends<lb/>
bekommen und <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name> wollte unbedingt, daß sie geprüft werden.<lb/>
Ich sah kaum noch eine Möglichkeit, dies zeitgerecht zu bewerk<lb break="no"/>stelligen. Tatsächlich ist dann um 9.15 Uhr <name type="person" ref="per:131199">Kristinus</name> gekommen<lb/>
und hat korrigierte Ziffern mir gegeben. Um 9 Uhr hat aber bereits<lb/>
die Budgetrede bekommen und lag auf jedem Abgeordnetensitz schon<lb/>
die Unterlage. Eine Korrektur war aus diesem Grund gar nicht mehr<lb/>
möglich. Mittags hat mich dann <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> angerufen und vorher hat<lb/>
mir <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name> schon mitgeteilt, daß die Korrekturen, die wir ange<lb break="no"/>bracht haben, nicht stimmen. Hätte ich etwas gesagt, wäre dies<lb/>
ganz schön blamabel gewesen. Die Unterlagen, selbst wenn sie in<lb/>
einem oder anderen Punkt nicht stimmen sollten, was ich bei der<lb/>
gewissenhaften Bürokratie des Finanzministeriums nicht annehme,<lb/>
sind sehr gut für Referate zu gebrauchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:113038">REIM</name>: Bitte die angestrichenen Ziffern tabellen<lb break="no"/>mäßig auf Kärtchen zusammenfassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Debatte war äußerst flau. Dies liegt sicherlich daran, daß<lb/>
das Problem der Verschuldenspolitik des Finanzministers in der<lb/>
vorhergehenden Legislaturperiode durch dringliche Anfragen und<lb/>
ich weiß nicht was, ziemlich zerredet und vor allem durch das<lb/>
ständige Wiederholen wahrscheinlich auch schon in der Öffentlich<lb break="no"/>keit total abgespielt wurde. Auf Grund der neuen Geschäftsordnung,<lb/>
hat außer, daß die ÖVP einen Untersuchungsausschuß verlangte,<lb/>
dem sich die FPÖ anschloß und die Oppositionsparteien dann ver<lb break="no"/>langten, daß der Rechnungshof eine Prüfung vornehmen soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Paritätischen Kommission hat der ORF, weil er nicht nur die Bilder<lb/>
von den alten Paritätischen Kommissionen aus dem Archiv verwenden<lb/>
will, Aufnahmen gemacht. Ich fragte als Vorsitzender vorher die<lb/>
Teilnehmer und sie waren damit einverstanden. Allen ist uns ent<lb break="no"/>gangen, daß der ORF dann die ganze Sitzung auch im Ton mit aufgenommen<lb/>
hat, resp. wollte. Auf Intervention erklärte er dann, er bräuchte<lb/>
dies nur als Geräuschhintergrund.<lb/>
</p>
            <pb n="28-1296" facs="28_1975-11-12_1296.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die ganze Tagesordnung der wichtigsten Preiserhöhungen wurden<lb/>
Inlandskohlenerhöhung um 10 % drei Handelsspannen für In<lb break="no"/>landskohle, Speiseeis und Tiefkühlkost um 10.5 %, Fleischkonserven,<lb/>
Obst-und Gemüsekonserven um 5–33 %, wurden dem Preisunteraus<lb break="no"/>schuß rückverwiesen. Der Bierpreis 83 Schilling pro hl, der erst<lb/>
im April um 60 Schilling hl. für Flaschenbier, um 70 Schilling<lb/>
für Faßbier erhöht wurde, wurde für die Paritätische Kommission<lb/>
im Jänner zurückgestellt, d.h. kommt dort garantiert auch noch<lb/>
nicht zur Beschlussfassung, weil die letzte Erhöhung erst im<lb/>
April dieses Jahres stattfand. Die Wartungsgebühr für die EDV-<lb/>
Anlagen wurde einvernehmlich beschlossen, kommt aus dem Bereich der<lb/>
Paritätischen Kommission heraus.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Antrag der Gewerkschaft der Privatangestellten für Industrie<lb break="no"/>angestellte, ganz besonders aber der Antrag für die Handelsangestell<lb break="no"/>ten wurde dem Lohnunterausschuß zurückverwiesen, da die Handels<lb break="no"/>kammer nicht bereit war durch die überhöhte Forderung von 17 % auch<lb/>
nur die Fühlungnahme freizugeben. Dies ist ein einmaliger Vorgang.<lb/>
Bis jetzt hatte sich die Handelskammer damit begnügt, darauf hinzu<lb break="no"/>weisen, daß aus den Verhandlungen nicht so hohe Ergebnisse kommen<lb/>
dürften. Der Gewerkschaftsbund hat in der Präsidentenbesprechung<lb/>
scheinbar erstmalig dem Verlangen nachgegeben und die Rückverwei<lb break="no"/>sung in den Lohnunterausschuß zugestimmt, wo neuerdings über die<lb/>
Höhe eine entsprechende Fühlungsnahme erfolgen soll, bevor be<lb break="no"/>schlossen wird, die Fühlungnahme freizugeben. Alle anderen, Bekleidung<lb/>
Leder, Spedition, Spiritus, Hefe, Süßwaren, Kohlensäure, Obst und<lb/>
Gemüseverwertung, Raiffeisenverband Kärnten und vor allem die Metall-<lb/>
und Bergarbeiter, wurde die Fühlungnahme freigegeben. Die Handels<lb break="no"/>kammer verlangte die Anmerkung im Protokoll, die Lohnerhöhung sollte<lb/>
unter der Inflationsrate von 8.5 % liegen, damit die Investitionen<lb/>
und damit die Arbeitsplätze nicht gefährdet werden. Wenn es über<lb break="no"/>haupt zu Lohnerhöhungen kommt, dann sollten direkte Lohnerhöhungen<lb/>
vorgenommen werden und nicht die Lohnnebenkosten erhöht werden.<lb/>
Natürlich hat dagegen die Arbeiterkammer, insbesondere <name type="person" ref="per:97570">Hrdlitschka</name>,<lb/>
remonstriert. Die Bemerkungen wurden im Protokoll aufgenommen.<lb/>
Die Gewerkschaften selbst legen aber eine sehr starke Zurückhaltung<lb/>
sich selbst bei den Verhandlungen auf. Bei uns z.B. hat die Gruppe<lb/>
der Getränkearbeiter, die sehr starke und hohe Lohnbewegungen im<lb break="no"/>mer abgeschlossen hat, für die Kühllagerhäuser einen gewogenen<lb/>
<pb n="28-1297" facs="28_1975-11-12_1297.jpg"/>Durchschnitt von 10.02 % Erhöhung abgeschlossen. Vereinbart wurde<lb/>
in Wirklichkeit auf die Stunde 3.60 Schilling draufzulegen, daß<lb/>
sich ein %-Satz von 8.31 für den Facharbeiter mit jetzt 47.20<lb/>
Schilling bis zu einem %-Satz 12.2 für die Arbeiterin mit dem<lb/>
tiefsten Lohn von 33 Schilling ergibt. Die Lohnbewegung ist derzeit<lb/>
also stark nivellierend.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine heftige Debatte gab es über die Anträge des Gewerkschaftsbundes<lb/>
im Handelsministerium wegen der Preisregelung von Erdgas bei den<lb/>
Erzeugern. Der Fachverband und die Bundeskammer bestätigt es bei<lb/>
der Sitzung, hat sich jetzt bereit erklärt alle Unterlagen der<lb/>
Paritätischen Kommission zur Verfügung zu stellen, weil sie unbe<lb break="no"/>dingt wollen, daß es in diesem Bereich bleibt. Auch ich bin daran<lb/>
sehr interessiert. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> hat dann eine neue Idee geboren, er meinte,<lb/>
daß solange die Preise in der Unternehmerkette sind, sie überhaupt<lb/>
nicht der Paritätischen Kommission unterliegen. Natürlich mußte<lb/>
ich als Vorsitzender ihn sofort korrigieren und erklären, daß es<lb/>
hier klare Vereinbarungen gibt, die er im Buch von seinem Nachbar<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:112563">Farnleitner</name>, über die Paritätische Kommission nachlesen kann.<lb/>
Der Gewerkschaftsbund und die Arbeiterkammer stellten fest in diesem<lb/>
Fall wäre nämlich die Paritätische Kommission sinnlos. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> meint<lb/>
alles entwickelt sich weiter und deshalb sei seine Idee zeitgemäß,<lb/>
zweckmäßig und überprüfungswert. Ich glaube eher, daß er wieder<lb/>
einen Gag anbringen wollte, als daß er dies ernst meinte. Aller<lb break="no"/>dings weiß man bei ihm nie, wie weit er über eine scheinbar humor<lb break="no"/>volle Anfrage oder Anregung nicht doch beabsichtigt zu testen, was<lb/>
der Gegner zu solchen Ideen sagt. Diese ist aber einheitlich auf<lb/>
Ablehnung gestoßen. Selbst seine eigenen Leute folgten ihm nicht<lb/>
und <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> machte nur die Bemerkung, als man früher unter <name type="person" ref="per:97852">Raab</name><lb/>
noch die Vereinbarung getroffen hat, waren die Unternehmer nicht<lb/>
so inquisitorischen Untersuchungen ausgesetzt als jetzt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Parlament ersuchte mich Bundeskammerpräsident <name type="person" ref="per:97487">Graf</name>, ob ich bereit<lb/>
wäre, im nächsten Jahr in der Burgenländischen Handelskammer-Voll<lb break="no"/>versammlung ein Referat zu halten. Ich stimmte natürlich sofort zu.<lb/>
<name type="person" ref="per:97487">Graf</name> meinte mir gegenüber, er hätte mich ja immer eingeladen, was<lb/>
nur für die Festvollversammlungen der Fall war. Ich bin gespannt,<lb/>
ob <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> seine Äußerung mir gegenüber wahr macht, daß wenn<lb/>
ein Kammerpräsident mich tatsächlich einladen sollte, er eine<lb/>
<pb n="28-1298" facs="28_1975-11-12_1298.jpg"/>Wirtschaftsbundsitzung zum selben Zeitpunkt einberufen wird,<lb/>
um damit die Vollversammlung platzen zu lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:112588">Broesigke</name> hat mir ein Schreiben geschickt, wo er bittet Reg.Rat<lb/>
<name type="person" ref="per:141658">Biletschka</name> ein Referat für Beschwerde und Pressekritiken in Ange<lb break="no"/>legenheit des österreichischen Fremdenverkehrs zu errichten. Ich<lb/>
sprach mit <name type="person" ref="per:112588">Broesigke</name> persönlich und erklärte ihm, daß ich keine<lb/>
Möglichkeit sehe ein solches Referat zu schaffen. <name type="person" ref="per:112588">Broesigke</name> sah<lb/>
dies auch ein, meinte nur, sein Vorgesetzter, ein Super-CV-ler,<lb/>
hemme ihm in seiner Arbeit. Ich schlug sofort vor, <name type="person" ref="per:141658">Biletschka</name><lb/>
könne sich jederzeit an mich wenden, wenn er tatsächlich in<lb/>
seiner Initiative und Arbeit gehemmt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:97469">GEHART</name>: <name type="person" ref="per:112588">Broesigke</name> verzichtet auf eine schriftliche<lb/>
Beantwortung seines Briefes.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97786">Nittel</name> als Präsident des Fischereiverbandes und der Vizepräsident<lb/>
<name type="person" ref="per:141659">Dvorak</name> intervenierten bei mir, daß die Tschechen für Besatzfische,<lb/>
allerdings schon 2 kg schwere Karpfen verlangen, daß diese über<lb/>
die Firma Wiking importiert werden müssen. Da ich abends die<lb/>
Tschechen traf, versprach ich ihnen mit Handelsrat <name type="person" ref="per:140701">Kohout</name> das Problem<lb/>
zu besprechen. Dieser erklärte insbesondere, da 2 Minister dabei<lb/>
anwesend waren mir in der Oper sofort, er werde mit Wiking ver<lb break="no"/>handeln, daß diese Importe direkt an den Fischereiverband abge<lb break="no"/>wickelt werden können. Er sieht vollkommen ein, daß sich der Fi<lb break="no"/>schereiverband die Spanne, die Wiking verrechnet ersparen will.<lb/>
Die Tschechen sind von der Aufnahme in den Betrieben und der<lb/>
Betreuung sehr beeindruckt. Ich wollte sie noch Samstag, Sonntag<lb/>
dann besonders betreuen, beide müssen aber so schnell als mög<lb break="no"/>lich wieder in die CSSR zurück.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Kautsky-Kreis referierte und diskutierten wir über Gemeinde<lb break="no"/>probleme mit Stadtrat <name type="person" ref="per:109290">Mayr</name>. Dieser meinte 1976 würden sie 8,6<lb/>
Milliarden Schillinge Investition für Wien versehen, bei einem<lb/>
Defizit von 2.2 Milliarden ohne die beabsichtigte Gebührenerhöhung<lb/>
einzurechnen. 1980 würden die Investition nur mehr 5.2 Milliarden<lb/>
betragen, wenn es kein Defizit mehr gebe. Die Investitionsfortführung<lb/>
aber allein macht 9 Milliarden Schilling 1980 aus. Durch die kritische<lb/>
<pb n="28-1299" facs="28_1975-11-12_1299.jpg"/>finanzielle Situation auch der Gemeinde Wien besteht bei ihm die<lb/>
Absicht im nächsten Jahr im April das letzte U-Bahn-Los zu be<lb break="no"/>schließen und dann den U-Bahn-Bau erst wieder fortzuführen, wenn<lb/>
er mit dem Bund eine bessere Vereinbarung über die Aufteilung<lb/>
der Kosten erreicht hat. Derzeit wird ja der vor längerer Zeit<lb/>
beschlossene absolute Betrag der durch die Inflationsentwicklung<lb/>
schon nur mehr ein Bruchteil der beabsichtigten Leistung ist, wie<lb/>
<name type="person" ref="per:109290">Mayr</name> sich ausdrückt, sehr zu ungunsten von Wien festgesetzt.<lb/>
Dasselbe gilt übrigens auch für das Krankenhaus Ost mit NÖ, wo<lb/>
er von 1000 Betten, 200 den Niederösterreichern reservieren muß<lb/>
und dafür nur 80 Millionen Schilling Zuschuß auch absoluten Be<lb break="no"/>trag bekommt. Wien betrachtet sich überhaupt benachteiligt, nicht<lb/>
zuletzt durch den Finanzausgleich. Wien bringt 4 Milliarden mehr<lb/>
auf als es zurückbekommt, Salzburg noch 568 Millionen, Vorarlberg<lb/>
215 Millionen. Alle anderen Länder genießen und bekommen diese<lb/>
Überschüsse von Mehrleistungen zugeteilt. Selbstverständlich kam<lb/>
in der Diskussion, ganz besonders von <name type="person" ref="per:97728">Edi März</name> die mangelnde sozia<lb break="no"/>listische Politik der Gemeinde zur Sprache. Merz wollte überhaupt den<lb/>
Nulltarif, das klassenlose Spital, freie öffentliche Bäder, mit<lb/>
einem Wort wie er sich ausdrückte mehr Mut, mehr Sozialismus.<lb/>
<name type="person" ref="per:109290">Mayr</name> hatte es leicht darauf hinzuweisen, daß die sogenannte so<lb break="no"/>zialistische Politik in der ersten Republik der Gemeinde Wien<lb/>
auf ganz anderer Basis fundierte. Damals hatten die Länder die<lb/>
Finanzhoheit, Wien unter der <name type="person" ref="per:88047">Breitner</name>-Ära einen Anteil von 50 %.<lb/>
Unter <name type="person" ref="per:85755">Dollfuß</name> wurde er auf 40 % reduziert, derzeit hat Wien 25 %.<lb/>
Wien muß derzeit den abgestuften Bevölkerungsschlüssel, der die<lb/>
großen Städte bevorzugt, gegen die Angriffe verteidigen. Die Be<lb break="no"/>lastungen Wiens sind gigantisch. Allein der U-Bahnbau und die<lb/>
Pensionen für die Straßenbahn, die die Gemeinde übernimmt, betragen<lb/>
3,5 Milliarden Schilling. Die Betriebskosten für die Spitäler werden<lb/>
von den Krankenkassen nur zu 40 % bezahlt. Das neue Allgemeine Kran<lb break="no"/>kenhaus wird, so sagt man jetzt schon, 30 % der Investitionskosten<lb/>
jährliche Betriebskosten haben. Wenn dies stimmt und die Investi<lb break="no"/>tionskosten werden sicher 20 Milliarden betragen, wird dies ein<lb/>
gigantisches Defizit. Was <name type="person" ref="per:109290">Mayr</name> nicht sagen konnte, oder wollte,<lb/>
war, daß er in Wirklichkeit alle diese Riesenprojekte übernommen<lb/>
hat, kaum eine Chance sie nicht zu vollenden, oder auch nur wesent<lb break="no"/>lich verbilligt fortzusetzen, sodaß seine Bewegungsfreiheit fast<lb/>
Null ist. Hier finde ich meine Theorie wieder vollkommen bestätigt<lb/>
wenn es nicht zu einer inflationären Entwicklung kommt, wird Wien<lb/>
<pb n="28-1300" facs="28_1975-11-12_1300.jpg"/>an der Finanzierung dieser Projekte zugrunde gehen. Nur durch<lb/>
einen Wirtschaftsaufschwung mit entsprechenden Inflationspro<lb break="no"/>zeß kann man sich über diese Schwierigkeit hinwegschwindeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97333">Bandhauer</name> von der Verbund mußte mich dringend sprechen, da<lb/>
er morgen im Tarifkomitee der Elektrizitätsversorgungsunter<lb break="no"/>nehmungen eine Preiserhöhung zur Diskussion stellen muß. <name type="person" ref="per:109811">Burian</name><lb/>
hätte ihm angeblich empfohlen, er soll auf alle Fälle mehr ver<lb break="no"/>langen, scheinbar damit <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> dann entsprechendes abhandeln<lb/>
kann. Genau eine solche Taktik halte ich aber für falsch wenn wir<lb/>
es anregen. Die Landesgesellschaften werden sowieso 25–30 %-ige<lb/>
Preisanträge stellen. <name type="person" ref="per:97333">Bandhauer</name> möchte nun 10 % mit 1.1.1976 und<lb/>
weitere 10 % mit 1.1.1977 beantragen. Auch diese Lösung halte<lb/>
ich für überhöht, weshalb ich ihn nicht erst recht auffordern muß<lb/>
noch mehr zu verlangen. <name type="person" ref="per:97333">Bandhauer</name> meint auch er hätte dafür<lb/>
keine seriösen Unterlagen liefern können. Ich bin gespannt was die<lb/>
Arbeiterkammer machen wird, nachdem <name type="person" ref="per:112010">Blaha</name> und <name type="person" ref="per:97570">Hrdlitschka</name><lb/>
auch durch reinen Zufall diese Forderung jetzt schon kennen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit den beiden besprach ich auch die Frage des Zuckerexportes.<lb/>
Die Arbeiterkammer ist der Meinung, man soll ein größeres Lager<lb/>
auf alle Fälle anlegen. Mein Hinweis, daß damit die Konsumenten<lb/>
in den Preis letzten Endes belastet werden und wir ein solches<lb/>
Lager wahrscheinlich gar nicht brauchen wenn es uns gelingt 60.000 ha<lb/>
Anbaufläche zu erhalten, wird nicht zur Kenntnis genommen. Mir kann<lb/>
es nur Recht sein, wenn tatsächlich durch unmögliche Zuckerexporte<lb/>
eine größere Reserve vorhanden ist. Ich will nur dafür nicht die<lb/>
finanzielle und kostenmäßige Verantwortung übernehmen. Wenn die<lb/>
Zuckerindustrie nicht imstande ist, durch die Weltmarktsituation<lb/>
den Zucker zu exportieren, ist das ganz etwas anderes, als wir<lb/>
verbieten es ihnen. Eine ähnliche Situation mit entsprechenden<lb/>
Angriffen haben wir ja heuer im Sommer bei den Getreideexporten<lb/>
erlebt. Dir. <name type="person" ref="per:97686">Lanner</name> hat nicht zu unrecht diese Politik im Parlament<lb/>
kritisiert. Ich glaube, daß wir auf dem agrarischen Ex- und Importsek<lb break="no"/>tor wesentlich beweglicher werden müssen als dies derzeit der Fall<lb/>
ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="28_1294_01" facs="28_1975-11-12_1294-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 12.11.1975</head>
         </div>
         <pb n="28_1294_02" facs="28_1975-11-12_1294-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>