<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 10. Jänner 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band19_1974-01-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-01-10">Donnerstag, 10. Januar 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-10-28">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band19/">
      <body>
         <pb n="19-0031" facs="19_1974-01-10_0031.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Donnerstag, 10. Jänner 1974</p><p xml:space="preserve">Zur heutigen Sitzung waren die engsten Mitarbeiter der Minister<lb/>
zugelassen. und ich habe deshalb sofort <name type="person" ref="per:97377">Bukowski</name> ersucht, er<lb/>
möge zu dieser Besprechung in die Krainerhütte kommen. Bie dieser<lb/>
Gelegenheit hätte ich nämlich die Möglichkeit, ihn unseren Ge<lb break="no"/>nossen, sei es in der Regierung, sei es aber, was viel wichtiger<lb/>
war, in den einzelnen Ländern vorzustellen. <name type="person" ref="per:98043">Waldbrunner</name> kannte<lb/>
ihn bereits und meinte zu mir, da hast Du einen sehr guten<lb/>
Fang gemacht. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> begann sein Referat, indem er darauf hin<lb break="no"/>wies, dass <name type="person" ref="per:97917">Schleinzer</name> zwar schweigsam ist, er hätte ihn bereits<lb/>
bei den Verhandlungen wo er nicht einmal noch Minister war, kennen<lb/>
gelernt und damals bereits richtig eingeschätzt. Man sollte den<lb/>
Mann nicht abwerten, obwohl er sehr gefährlich sei. Überhaupt<lb/>
glaube er, dass man bei der Charakteristik sehr vorsichtig vor<lb break="no"/>gehen müsse. Er erinnere sich noch sehr genau, wie man<lb/>
<name type="person" ref="per:112031">Maurer</name> abgewertet hat. <name type="person" ref="per:140779">Tschadek</name> meinte damals, jetzt sei NÖ<lb/>
sturmreif. In der Zwischenzeit hätte sich aber herausgestellt,<lb/>
dass sehr wohl er als Landeshauptmann sich bewährt und in der<lb/>
ÖVP gut aufgebaut wurde und heute besser im Sattel sitztz als<lb/>
jemals geglabt wurde. <name type="person" ref="per:97917">Schleinzer</name> hätte <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> einen <name type="person" ref="per:97872">Rief</name> ge<lb break="no"/>schrieben, wo er auf das Zusammenarbeitsangebot vom der Neujahrs<lb break="no"/>botschaft <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> zu sprechen kam. Insbesondere verlangt er mehr<lb/>
Informationen als bisher. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> steht auf dem STandpuntk, dass<lb/>
er Informationen genug bekommt, mehr als jemals er bekommen hat,<lb/>
als er in der Opposition war und auch die Zusammenarbeit kaum<lb/>
in einem stärkeren Ausmass erfolgen soll als bisher. Er werde<lb/>
sich um eine loyale Information und Kontakte mit den Oppositions<lb break="no"/>parteien weiter bemühen, was aber <name type="person" ref="per:97917">Schleinzer</name> scheinbar vorschwebt,<lb/>
nämlich dass jetzt der Zeitpunkt hier sei, um ein intensives Zu<lb break="no"/>sammenrücken notwendig zu machen, teilt <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> nicht. Der wirk<lb break="no"/>liche Feind seien aber die Massenmedien, wie sich immer wieder zei<lb/>
Der Kurier ist zwar durch die Flugblatt-Aktion, wonach er als<lb/>
schwarzes Blatt dargestellt wurde, sehr geschwächt, er hat<lb/>
150.000 Auflage verloren und vielleicht geht es jetzt so, wie wir<lb/>
die SPÖ selbst miterlebt haben, das Neue Österreich und der<lb/>
Express in den rapiden Auflagenverfall gezogen wurde. Deshalb<lb/>
versucht der Kurier sich jetzt zu entschwärzen. Ich nehme an,<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meint, dass eben jetzt mehr Artikel positiv über die<lb/>
<pb n="19-0032" facs="19_1974-01-10_0032.jpg"/>sozialistische Regierungsmitglieder erscheinen. Vielleicht hat<lb/>
er auch den Artikel Vater-Sohn gedacht, was nur als Alibi-<lb/>
Handlung gelten soll. Früher sei <name type="person" ref="per:126601">Feichtlbauer</name> in die Redaktions<lb break="no"/>sitzung gekommen und hätte immer wieder urgiert, man möge doch<lb/>
auch über <name type="person" ref="per:97917">Schleinzer</name> irgendetwas schreiben. Jetzt soll es umge<lb break="no"/>kehrt sein. Interessant ist, dass mir ach <name type="person" ref="per:140196">Dunner</name> beim Zusammentref<lb break="no"/>fen am Reisseck mitteilte, dass <name type="person" ref="per:126601">Feichtlbauer</name> gar nicht die Absicht<lb/>
hat, ein schwarzes Blatt aus dem Kurier zu amchen, sondern ganz<lb/>
im Gegenteil, mit den wirklichen Exponenten der Volkspartei Dr.<lb/>
<name type="person" ref="per:97691">Lehner</name> im ständigem Streit ist, weil dieser immer wieder <name type="person" ref="per:97917">Schlein<lb break="no"/>zer</name> forciert und immer wieder Bilder von ihm bringt, obwohl dies<lb/>
<name type="person" ref="per:126601">Feichtlbauer</name> gar nicht wünscht. Nach Meinung <name type="person" ref="per:140196">Dunners</name> könne er sich<lb/>
nciht durchsetzen. Dies kann ich mir nicht sehr gut vorstellen,<lb/>
denn letzten Endes ist <name type="person" ref="per:126601">Feichtlbauer</name> Chefredakteur und ohne<lb/>
weiteres imstande, die Meinung des Blattes so festzulegen, dass<lb/>
es sehr wohl entweder nach der ÖVP-Seite oder – wie <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
jetzt glaubt – als Alibi-Handlung wieder zur soz. SEite hinneigt.<lb/>
Die ÖVP hofft, dass die ORF-Novelle jetzt lang mit ihren Vorschlägen<lb/>
und dem <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> Konzept und Novellenentwurf lange verhandelt wird.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> möchte abe rhart und rasch die Novelle im Parlament verab<lb break="no"/>schieden, dafür ist aber die Parlamentsfraktion, der Klub zu<lb break="no"/>ständig und er hätte darauf nicht den Einfluss, so hat man zu<lb break="no"/>minstens aus seinen Äusserungen den Eindruck, den er gerne<lb/>
nämlich in der Tempobestimmung haben würde. <name type="person" ref="per:98066">Robert Weisz</name> hat mit<lb/>
gerade vorher erzählt, dass es so schwer ist, weil einmal<lb/>
hat er für die ORF-Novelle kein Interesse, dann wieder meint er,<lb/>
so dringend ist es nicht und jetzt wieder soll sofort beschlossen<lb/>
werden. <name type="person" ref="per:98066">Robert Weisz</name> ist ebenso wie ich und wie auch wahrscheinlich<lb/>
die meisten Gewerkschafter gewohnt, zielstrebig, ohne dass wir<lb/>
uns allzu sehr von dem Tagesgeschehen beeinflussen lassen, und<lb/>
schon gar nicht von INformationen oder Ohrflüsterer den besprochenen<lb/>
und ausgemachten Weg konsenquent zu gehen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> dagegen hat<lb/>
– dies muss nicht unbedingt schlecht sein, entspricht nur nicht<lb/>
unserem Stil - viel mehr die Gewohnheit, den politischen Geschehen<lb/>
und Einflüssen Rechnung tragend eine Sache aufzureissen, aber<lb/>
dann bei der Durchführung je nach den Gegebenheiten stärker oder<lb/>
weniger stark die ursprünglich Konzeption zu vertreten. Richtig ist,<lb/>
dass er auf Umwegen und oft sehr langwierig dann zu Ergebnissen<lb/>
kommt, die er vielleicht wirklich unsprünglich angepeilt hat.</p><pb n="19-0033" facs="19_1974-01-10_0033.jpg"/><p xml:space="preserve">Sein Prinzip ist und er hat es auch öferts erklärt, man müsste<lb/>
eine Frage zuerst in der Öffentlichkeit und in allen Gremien<lb/>
ununterbrochen diskutieren, bevor man dann letzten Endes<lb/>
eine Entscheidung herbeiführt. ER nennt diesen Lernprozess<lb/>
Demokratisierung.als weiteren Punkt bezeichnet <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> den<lb/>
Popularisierungspropaganda, die derzeit die Partei macht<lb/>
über die Regierung in Hinkunft durchzuführen. Die Parteien sind<lb/>
finanziell gar nicht in der Lage, die Opfer weiter zu bringen,<lb/>
die insbesondere die Soz. Partei in den letzten Jahren gebracht<lb/>
hat, indem sie eigentlich Aufgabe der Regierung übernommen hat.<lb/>
In Hinkunft soll deshalb die Partei einen Budgetzuschuss bekommen.<lb/>
Diese Parteifinanzierung soll ähnlich wie es für die Schulung<lb/>
30 Mill. S gibt, für die Information allen Parteien automatisch<lb/>
jährlich gegben werden. Nicht dürften damit aber Wahlen finanziert<lb/>
werdne, weil dies der Staatsbürger nicht verstehen würde. Vorausse<lb/>
setzung für diese Kampagne ist aber, dass die ÖVP und die FPÖ dme<lb/>
zustimmen. Die Methode, im Parlament dagegenzustimmen und dann<lb/>
das Geld einzustreifen, wird es dabei nicht geben, <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> schwebt<lb/>
ausserdem vor, ein Institut für staatsbürgerliche Information<lb/>
zu errichten.</p><p xml:space="preserve">Die Situation für die europ. sozialdemokratischen Parteien<lb/>
hat sich gewandelt. 1970 war ein richtiger Aufschwung in Europa<lb/>
zu verziehcnen, nun aber hätten die Dänen insbesonderein der<lb/>
europäischen Gemeinschaftspolitik auf rechts geschaltet. Regie<lb break="no"/>ren aber mussten sie mit den Linken. In Schweden und in Dänemark<lb/>
war das Vietnam-Problem eine ganz besonders schwierige Sache.<lb/>
In Norwegen, wo der grösste Verlust erlitten wurde, haben<lb/>
statt 50 % Stimmen nur 40 % Stimmen-Abgabe für doe Sozialdemo<lb break="no"/>kraten, wo ebenfalls in Dänemark eine europ. Gemeinschafts-Schaukel<lb break="no"/>politik betrieben wurde. In Deutschland dagegen seien die Jusos<lb/>
sehr stark und die SPD verliert jetzt ununterbrochen bei Ver<lb break="no"/>handlungen. ZUerst hat – nachdem <name type="person" ref="per:140780">Heinemann</name> zurücklegt – die<lb/>
SPD erwogen, einen eigenen Kandidaten zu stellen, konnte sich<lb/>
dann aber doch nicht dazu entschliessen. Die FDP hat darauf <name type="person" ref="per:97910">Scheel</name><lb/>
nominiert und verlangt nun als Nachfolger von <name type="person" ref="per:97910">Scheel</name> <name type="person" ref="per:125813">Genscher</name>.<lb/>
Dagegen gab es zuerst viele Stimmen in der SPD, die sich aber<lb/>
letzten Endes gegen die FDP nicht durchsetzen könnten. <name type="person" ref="per:114110">Brandt</name> hat<lb/>
<pb n="19-0034" facs="19_1974-01-10_0034.jpg"/>auch mit <name type="person" ref="per:140781">Wehner</name> grosse Schwierigkeiten, der immer wieder oft Reden<lb/>
hält, die gegen seine Linie sind. In Österreich, wo wir Gott sei<lb/>
Dank dieses Problem – wie er sich ausdrückt – nicht haben, müssten<lb/>
wir unbedingt Disziplin halten, auch dann, wenn es manchmal Ausein<lb break="no"/>andersetzungen innerhalb der Partei gibt. <name type="person" ref="per:97647">Koren</name> will uns jetzt<lb/>
den Ratschläge geben, wir sollen und auf zwei Aufgaben konzentrieren.<lb/>
Davor warnt <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, denn wir müsstne das gesame Regierungsprogramm<lb/>
erfüllen und daran weiterarbeiten. Im übrigen aber ist die Argumenta<lb break="no"/>tion, dass wir eine ganze Reihe von nicht erfüllten Punkte-n haben,<lb/>
falsch. Der grösste Teil des Regierungsprogrammes ist bereits er<lb break="no"/>füllt, die restlichen Punkten seien entweder im Parlament oder wer<lb break="no"/>den unverzüglich jetzt durchgeführt. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> dürfte sich die Liste,<lb/>
mit der er Montag hie der Regierungsbesprechung begonnen hat und<lb/>
ganz besonders nachdem zeurst die Punkte von <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> ander Spitze<lb/>
gestanden sind, diesen hart gefragt hat, wann denn endlich etwas wei<lb break="no"/>tergeht, sich dann die Liste doch genauer angeschaut haben und<lb/>
draufgekommen sein, dass die meisten Versprechungen oder Erklärung,<lb/>
was noch alles zu tun ist, in den vergangenen Jahren von ihm stammen,<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meint, wir hätten in der Vergangenheit gezeigt, wie wir die<lb/>
Sozialpolitik bewältigten und die Regierungspunkte erfüllt und jetzt<lb/>
müsse man die Gesundheitspolitik in Angriff nehmen. Planende Arbeiten<lb/>
müssten aber der Strukturpolitik und insbesondere dem Massenverkehr<lb/>
gewidmet werden. Zur Energiefrage meinte er, dass er <name type="person" ref="per:114110">Brandt</name> in Schlangen<lb break="no"/>bad gefragt htätte, wieso er denn zu so einer pessimistischen Auffas<lb break="no"/>sung, nämlich durch 15 % -ige Energieeinsparung 2,5 Mill. Arbeitslose<lb/>
gekommen ist und <name type="person" ref="per:114110">Brandt</name> hätte ihm erklärt, dies sei eine statistische<lb/>
Betrachtung ewesen. Er – <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> – hätte dort bereits das Gegen<lb break="no"/>teil behauptet und auch wie er zurückgekommen ist, von dieser Blut-<lb/>
und Tränentheorie sich distanziert. Bei der Pressekonferenz anschlies<lb break="no"/>send, wo ich wegen der Energiefragen auf Aufforderung <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> ebenfalls<lb/>
anwesend war, wurde er natürlich von den Journalisten auf das Gegen<lb break="no"/>teil hingewiesen. Langfristig muss aber nach <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> Auffassung der<lb/>
Entwicklung auf Sonnen-Energie und Wind- und sonstigen noch vollkommen<lb/>
ungenützten Energieformen das ganze Augenmerk zugewendet werden. Dazu<lb/>
sollte eine neue internationale Behörde gegebenenfalls mit einem<lb/>
Institut in Wien geschaffen werden und man müsse mit der Atomenergie<lb break="no"/>kommission in Wien eng zusammenarbeiten. Zwei Enqueten möchte <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
mit den Landeshauptleuten durchführen, eine über die Wohnbaupreisentwick<lb break="no"/>lung, weil hier die Landeshauptleute ja auch gewisse Kompetenzen<lb/>
<pb n="19-0035" facs="19_1974-01-10_0035.jpg"/>haben und eine Enquete über das Gastarbeiterproblem. Die ÖIAG<lb/>
wird jetzt eine Anleihe auflegen und damit die 500 Mill. der<lb/>
VÖEST alpine geben können als eine Art Akonto aif die seiner<lb break="no"/>zeit zugesagten 2 Mia. Der Wirtschafts- und Sozialfonds wird hier<lb/>
eine Koordinierung auf dem Unterstützungssektor der Wirtschaft ergebn.<lb/>
Er möchteim Feber unbedingt einen Bericht an den Nationalrat über<lb/>
die wirtschaftliche Lage geben, eine Art 3. Regierungserklärung.<lb/>
In der Exportförderung wird <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> und <name type="person" ref="per:97985">Staribacher</name>, cih war<lb/>
sehr überrascht überhaupt meinen Namen in diesem ZUsammenhang<lb/>
von ihm zu hören, Vorschläge unterbreiten. Auf dem Arbeitsmarkt<lb/>
wurden mit dem Sozialminister vereinbart, jetzt in wöchent<lb break="no"/>lichen Informationen die Frage zwischen uns <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> und <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name><lb/>
und mir ständig zu besprechen und zu beobachten.</p><p xml:space="preserve">Da <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wusste, dass ich zur Vorstandssitzung der Lebenmsittel<lb break="no"/>arbeiter fahren muss, ht er mir das Wort zur ERgänzung gegeben.<lb/>
Ich habe verhältnismässig sehr kurz nur über unsere energiepoliti<lb break="no"/>schen Leitlinien und insbesondere über den finanziellen Aufwand<lb/>
15 Mia referiert. Ich verwies darauf, dass ich diesbezügöichen<lb/>
einen Brief an den Finanzminister geschrieben habe, wie wir<lb/>
die Finanzierung vornehmen und dass ich darüber Verhandlungen mit<lb/>
dem Finanzminister ewarte. ICh habe damit klargestellt ud vor<lb/>
allem allen Genossen, die dort anwesend waren kommentiert, dass<lb/>
dieses Problem eine Angelegenheit des Finanzministers ist. Ich<lb/>
werde mich nämlich nicht in die Situation treiben lassen, wie es<lb/>
<name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> ergangen ist, der bei seiner ersten Regierungsklausur den Kampf<lb/>
mit <name type="person" ref="per:97755">Moser</name> um die Mineralölsteuer – Anteil angenommen udn geführt<lb/>
und letzten Endes, wie ich ja auch von vornherein prophezeihte,<lb/>
verloren hat. Beim Schwimmen in der Halle in der Früh aht mir<lb/>
<name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> nämlich als ich ihn fragte, wie er jetzt zu seinen Mitteln<lb/>
kommen wird, kaltschnäuzig gesagt, dies sei Aufgabe des Finanz<lb break="no"/>ministers. Er hätte sich mit dieser Auseinandersetzung nur salviert<lb/>
und den sei es Eisenbahnverwaltungs- sei es Gewerkschaft dokumen<lb break="no"/>tiert, dass er sich eingesetzt hat. Ich selsbt werde eine solche<lb/>
Politik nicht machen. Ich werde der Energiewirtschaft klar und<lb/>
deutlich von vornherein sagen, dass die finanzielle Beschaffung<lb/>
der Mittel natürlich Angelegenheit des Finanzministers ist.</p><p xml:space="preserve">Zu meiner grössten VErwunderung und noch viel mehr wahrscheinlich<lb/>
der <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> haben sich dann obwohl die Zeit schon weit forgeschrit<lb break="no"/><pb n="19-0036" facs="19_1974-01-10_0036.jpg"/>ten war, 13 Debattenredner gemeldet. Konkrete Wünsche aht eigent<lb break="no"/>lich nur an das Elaborat <name type="person" ref="per:97935">Sebastian</name> und der Oberösterreich <name type="person" ref="per:125380">Fridl</name><lb/>
und <name type="person" ref="per:114604">Hillinger</name> gerichtet. In der Anfragebeantwortung, wo ich na<lb break="no"/>türlich detailliert auf jede einzelne Bemerkung einging, obwohl<lb/>
ich durch mein schnelles Sprechen und durch meine lockere Dar<lb break="no"/>stellung die Aufmerksamkeit der gesamten Rund-e trotzdem erhielt,<lb/>
habe ich glaube cih klarund deutlich meine zukünftige Energie<lb break="no"/>politik-Methode dargelegt. Den Vorschlag <name type="person" ref="per:97935">Sebastians</name>, die Bemerkung<lb/>
auf <choice><choice><sic>MEite</sic><corr>Seite?</corr></choice></choice> 23, dass wir keine neuen Felder in Pölfing-Bergla an<lb/>
schneiden sollten, müsste gestrichen werden. habe ich abgelehnt.<lb/>
Genauso habe ich mich dagegen ausgesprochen, weil wir erst<lb/>
wirklich genaue Untersuchungen machen müssten, wenn wir einer<lb/>
solchen Idee nähertreten würden, eine Groschen-Umlage auf die<lb/>
Elektrizität zu legen und den Kohlenbergbau damit zu fördern.<lb/>
Die Argumentation <name type="person" ref="per:97935">Sebastians</name>, dass dadurch der Index nur um 0,022<lb/>
steigen wird, zum UNterschied, wenn eine 15 – 20 %-ige Kohlenpreis<lb break="no"/>erhöhung Platz greift, damit der Index 0,19 steigen wird, habe ich<lb/>
nicht akzeptiert,weil letzten Endes durch die Umschichtung bei<lb/>
der zukünftigen Komsumerhebung isch sehr wohl herasstellen wird,<lb/>
dass der Kohlenanteil von Beheizung und Beleuchtung zugunsten de<lb/>
Elektrizitätsanteils wesentlich verkleinern wird. <name type="person" ref="per:97935">Sebastian</name><lb/>
machte auch eine Bemerkung gegenüber <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, er möchte wissen, wann<lb/>
endlich die 17 Mill. S für die GKB kommen, die er am 21.12. in<lb/>
einem Komitee dieser versprochen hat. Hier handelt es sich um die<lb/>
notwendigen Mitteln, um in Köflach einen neuen Flötz aufzufahren.<lb/>
Wofür nachdem die VÖEST-Alpine kein Geld dafür hergeben wollte,<lb/>
die Bergarbeiter erklärt haben und teilweise gestreikt haen,<lb/>
dies mit Gewalt erzwingen zu wollen, Um diesen Streik abzubrechen,<lb/>
resp. zu verhindern, hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> über <name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name> diese 17 Mill.<lb/>
ihnen versprochen. Da ich die Bergarbeiter und ganz besonders<lb/>
die steirischen kenne, war ich eben nicht bereit, die Bestimmung,<lb/>
wonach eben nicht zusätzliche neue Felder aufgeschlossen werden<lb/>
sollen in defiziären Betrieben herauszunehmen obwohl mir <name type="person" ref="per:97935">Sebastian</name><lb/>
dies schmackhaft machen wollte, indem er erklärte, es sei ja wirkli<lb/>
nicht die Absicht eine solche Massnahme zu setzen. Hier in ich<lb/>
eben wesentlich vorsichiger als <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>. Da sich <name type="person" ref="per:97935">Sebastian</name> gegen<lb/>
die Raffinerie in Oberösterreich nicht direkt wenden wollte, ver<lb break="no"/>wies er nur darauf, dass seinerzeit auch Lannach in Debatte war<lb/>
<pb n="19-0037" facs="19_1974-01-10_0037.jpg"/>was nun mit dieser Raffinerie geschehen würde. Ich habe sowohl<lb/>
ihm als auch den oö Genossen klipp und klar erklärt, dass mir<lb/>
Lannach seinerzeit genehmigt haben, obwohl ich wusste, dass dies<lb/>
infolge der geringe Kapazität, die ausgebaut werden solltem nie<lb break="no"/>mals rentabel sein würde und deshalb sicherlich auch nicht gebaut<lb/>
wird udn ddass auch bei der oberösterreichischen Raffinerie zuerst<lb/>
jetzt geklärt werden soll, ob die Perser überhaupt bereit sind,<lb/>
mit uns gemeinsam eine solche Raffinerie zu errichten und ein<lb/>
endgültiger Beschluss darüber nach VOrliegen von kalkulatori<lb break="no"/>schen Unterlagen gefasst werden würde. Notwendig sei aber die Roh<lb break="no"/>ölversorgung, die ich derzeit ohne die Perser gar nicht als gesichert<lb/>
betrachte. Gleichzetigi warnte ich davor, dass man in Österreich<lb/>
riesige Kapazitäten von Raffinerien errichten, wenn wir in 15 Jah<lb break="no"/>ren kein österreichisches Erdöl mehr zur Verfügung haben, wenn<lb/>
nicht neue Lagerstätten erschlossen werden. <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> fragte ganz be<lb break="no"/>scheiden bei <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> an, was es für eine Bwandtnis hätte, dass in<lb/>
der AZ er in einem Interview erklärt hat, dass die Wiener das<lb/>
Erdgas verheizen und damit natürlich schlecht verwenden. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
aht sofort erklärt, das sei ein Missverständnis von dem Reporter<lb/>
denn er hätte ausdrücklich gesagt, dass die NIOGAS diese Politik<lb/>
betreibt und Wien erst später folgte. die Tatsache ist, dass <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
sicherlich diese Bemerkugn gemacht hat, da er nämlich sowohl<lb/>
die NIOGAS als auch Wien seinerzeit diese Gasmengen mit der<lb/>
Absicht übernommen haben, sie sehr wohl zu verheizen. Damals war<lb/>
auch an gar keine andere VErwendung gedacht, ja es war sogar die<lb/>
Voraussetzung, dsss Wien und NIOGAS diese MEngen zum Verheizen<lb/>
übernehmen, damit überhaupt der Röhrengas-Vertrag mit der SU-Österr.<lb/>
zustandegekommen ist. Hätte <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> diese Details gewusst und<lb/>
vor alem sich gegebenenfalls sich vorher informiert, dann wäre<lb/>
ihm ideser AZ-Artikel nicht passiert. <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> wollte aber deutlich<lb/>
sichtbar hier nur eine Bemerkugn anbringen, damit er sich, wenn<lb/>
erirgendwo in der Wiener Organisation angeschossen wird, gegen<lb break="no"/>büer <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> und den Anfragenden salviert hat. Landesrat <name type="person" ref="per:137049">Winder</name><lb/>
meinte, dass die Regierung unglaubwürdig wird, wenn man wie bei<lb/>
der Einführung des autolosen Tages die Bevölkerung so überrascht.<lb/>
ICh habe die BEhauptung,dsss Vorarlberg davon nicht swusste und<lb/>
die Verordnung erst so spät erschienen ist, sofort als Lüge bezeich<lb break="no"/>net. <name type="person" ref="per:137049">Winder</name> hat mir nachher gesagt, er h-t wirklich be<lb break="no"/>fürchtet, dass ich mich so wenig um diese Frage gekümmert habe,<lb/>
dass irgendein Beamter im Ministerium eben tatsächlich erst am<lb/>
<pb n="19-0038" facs="19_1974-01-10_0038.jpg"/>5. Jänner die entsprechenden Verordnungs- und <choice><choice><sic>E,pfehlungsnetwürde</sic><corr>Empfehlungsentwürfe?</corr></choice></choice><lb/>
umständlich bekanntgegeben aht. Sowohl er als auch <name type="person" ref="per:114957">Heinz</name>, der Partei<lb break="no"/>obmann von Vorarlberg, haben dezidiert erklärt, dass die Errichtung<lb/>
einer Raffinerie, wo die 300.000 t Durchsatzrecht aus der Pipeline<lb/>
in Form einer entsprechenden Verarbeitung genützt werden könnten<lb/>
in Vorarlberg Selbstmord wäre. Die Vorarlberger möchten zwar die<lb/>
Energiemengen aber keinesfalls dass irgendwo eine Raffinerie<lb/>
oder ein ähnlicher Betrieb errichtet wird. <name type="person" ref="per:114957">Heinz</name> meinte noch, man<lb/>
macht jeuzt in Dornbirn Bohrungen und er ist neugierig,was geschehen<lb/>
sollte, wenn man tatsächlich auf Erdöl stossen würde. <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name> berich<lb break="no"/>tete über des Energieforschungskonzept. <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> hat mir gegen<lb break="no"/>über die Bemerkung gemacht, die ich übrigens auch teile, dass wir<lb/>
kaum etwas erforschen können, was nicht schon die Amerikaner oder<lb/>
andere grosse Nationen, die sich in einer ähnlichen Energiekrise<lb/>
befinden wie Österreich nicht längst schon nachgedacht und überlegt<lb/>
haben. Typisch war auch, dss der erste Auftrag an Seibersdorf dahin<lb/>
geht,die Forschungskapazitäten in Österreich auf diesem GEbiet<lb/>
festzustellen. Nachdem <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> aber einen fast würde ich sagen<lb/>
Fimmel hat, alles in Österreich zu machen, so wird jetzt mit<lb/>
wenigen Mitteln, wobei <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name> ernstlich daran denkt,zusätzliche<lb/>
Budgetmittel dafür zu bekommen, eine Forschungstätigkeit ent<lb break="no"/>faltet, die meiner Meinung nach wirklich ein reiner Glücksfall<lb/>
wäre, wenn es dabei zu originären Erkenntnissen kommen würde.<lb/>
Wenn ich ncht 15 Mia S zum Ausbau allein heuer brauchen würde und<lb/>
der Forschungsaufwand höchstens 1 Promille betragen wird, müsste<lb/>
man ja üer jeden grösseren Betrag weinen, der letzten Endes so<lb/>
fürchte ich nutzlos aufgewendet wird. GErade auf diesem GEbiet<lb/>
haben wir als verhältnismässig arme Nation kaum die Möglichkeiten<lb/>
und Ressourcen, eine angewandte ja sogar eine Grundlagenforschung<lb/>
zu betreiben. Für den Laien alelrdings mag es ganz anders scheinen.<lb/>
Hier bewährt sich sicherlich wieder das Gspür von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, ich<lb/>
hoffe es zumindestens – wonach der Österreicher sagen wird, jetzt<lb/>
geschieht endlich etwas, um aus unserer Energiesituation herauszukom<lb break="no"/>men.</p><p xml:space="preserve">Bei der Pressekonferenz, zu der mich <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> einlud vorher machte<lb/>
er sogar noch die Bemerkung, Du <name type="person" ref="per:97985">Stari</name>, das hast Du glänzend gemacht,<lb/>
stellte sich heruas, dass genau dies eintritt, wie es auch sein<lb/>
muss. Alles stürzt sich natürlch stundenlang auf <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> und ich<lb/>
hielt mich zuerst ganz bewusst im Hintergrund. Ich kenne diese<lb/>
<pb n="19-0039" facs="19_1974-01-10_0039.jpg"/>Situation von den Pressebesprechungen nach dem Ministerrat<lb/>
sehr genau. Verständlich, will man dne Regierungschef in allen<lb/>
Fragen interviewen und von ihm Antworten bekommen. Er ver<lb break="no"/>sucht zwar immer wieder zu sagne, dies wird dann von den Ministern<lb/>
<name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name> und <name type="person" ref="per:97985">Staribacher</name> beantwortet, aber kann es dann letzteh<lb/>
Endes doch nicht lassen , auf alle Fragen der Reporter einzugehen.<lb/>
In der Vergangenheit war das vielelicht nicht so kritisch, weil<lb/>
die Reporter schrieben und jetzt aber mit den Tonbändern, die<lb/>
überall schon mitlaufen besteht die grosse Gefahr, dass später<lb/>
dnn mit seinen eigenen Aussagen und wortwörtlichen Wiedergaben<lb/>
seiner Erklärungen konfrontuert wird. Diese Gefahr besteht aber auc<lb/>
bei meinen Äusserungen. Bei solchen Pressekonferenzen kann ich<lb/>
<name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> nicht genug danken, dass er zeitgerecht die Pressegespräche<lb/>
am Montag arrangiert hat, weil ich dadurch ein wirklich ständiges<lb/>
Forum besitze, ohne im Anhang zu <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> irgendwann einmal in<lb/>
Erscheinung zu treten. Mir macht es grossen Spass bei Presse<lb break="no"/>konferenzen <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> wenn ich eingeladen werde, anwesend zu sein,<lb/>
weil ich immer wieder feststellen kann, wie er sich geschcitk auf<lb/>
gelegten Schlingen herausbewegt. Andererseits annn ich ihn doch<lb/>
in der einen oder anderen Fragen, in der ich mich dann doch ganz<lb/>
brutal einmische helfen. Ergiebig sind solche Pressegespräche<lb/>
überhaupt nicht. ICh musste durch einige Male Intervention zuerst<lb/>
bei <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, dann mir gegenüber das Argument hören, dass man jetzt<lb/>
von der Bevölkerung verlangt, sie soll sparen, damit einen billigen<lb/>
Benzin einspart, der dann im Sommer als verteuerter Benzin den Gästen<lb/>
aber auch den Inländern zur Verfügung stehen wird. Insbesondere<lb/>
war ein Vertreter der Volksstimme aber, was mich umso mehr verwun<lb break="no"/>derte, <name type="person" ref="per:114967">Gröbmansberg</name> vom Kurier auf diese Frage, wie meine Söhne<lb/>
immer sagen eingespritzt, und wollte daovn nicht herabsteigen,<lb/>
Die ärgerte dann einen Vertreter von der Kronenzeitung so,<lb/>
dass er mich anschliessend in einem Spezialinterview meinte, dies<lb/>
sei doch ein alter Kaffee und er möchtejetzt wissen, wann und wie<lb/>
die Sommerzeit eingeführt wird. Die Kronenzeitung dürfte also<lb/>
hier eine grössere Sache vorbereiten.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97469">GEHART</name>: BItte diese Verhandlungen unverzüglich einlei<lb break="no"/>ten. Wenn wir eine Sommerzeit-Regelung heuer noch machen wollen und<lb/>
ich halte dies als Nebeneffekt der Energiesituation genauso wichtig<lb/>
wie der 100 km/h Geschwindigkeitsbeschränkung, so muss dies schnell<lb/>
in Angriff genommen werden. Der grösste Teil der Bevölkerung wird<lb/>
sehr wohl mit einer Sommerzeiteinführung zufrieden sein.</p><pb n="19-0040" facs="19_1974-01-10_0040.jpg"/><p xml:space="preserve">Ich habe Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97854">Rabus</name> von den Steyr-Werken verständigt,<lb/>
dass ich mit <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> und <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> büereingekommen bin,<lb/>
dass er sehr wohl ejtzt mit <name type="person" ref="per:149276">Schachlik</name> redne soll, ob<lb/>
und in welchem Ausmass sie Waffen von Steyr kaufen wollen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> meint, solange es sich nicht um grössere Mengen<lb/>
handelt, sehe er darin kein Problem. Solte allerdings, was ich<lb/>
wiedernicht glaube, die Polen Interessen haben über die Steyr<lb/>
Waffen die ganzen COMECON-Armeen auszurüsten, dann wäre<lb/>
dies ein neue Situation und müsste von ihm neu beurteil werden.<lb/>
Ich glaube eher und habe dies <name type="person" ref="per:97854">Rabus</name> auch klar und deutlich gesagt<lb/>
dass die Polen Steyr-Waffen nachbauen und dort eine gewisse<lb/>
know how brauchen. Wahrscheinlich snd ihre Ergebnisse nicht<lb/>
befriedigend und sie möchten deshalb eine Kooperation mit<lb/>
Steyr erreichen. Ich kann mir beim besten Willen nicht vor<lb break="no"/>stellen, dsss slbst die Polen, ich rede jetzt gar nicht vom<lb/>
ganzen Comecon wirklch Waffen, die sie brauchen nicht selbst<lb/>
entwickeln, erzeugen und wenn nicht anders möglcih, eben von<lb/>
uns abspranzen. NIemand kann dies kontrollieren und vor allem<lb/>
kann niemand sich dagegen wehren. Am allerwenigsten Österreich.<lb/>
<name type="person" ref="per:97854">Rabus</name> wird mit dem polnischen Minister unter vier Augen<lb/>
weitere Gespräche führen und mich dann entsprechend informieren,<lb/>
resp. mich dann uj Entscheidung bitten.</p><p xml:space="preserve">In der Zentralvorstandssitzung haben sich insbesondere die Tabak<lb break="no"/>arbeiter aber auch <name type="person" ref="per:97357">Blümel</name> über die Anti-Nikotin-Artikeln der<lb/>
Solidarität aufgeregt. Eine unglückiche Formulerung, dass der<lb/>
Nicht-Raucher einen höheren Lohn bekommen soll als der Raucher<lb/>
der erstens einmal undurchführbar und zweitens sicherlich sehr<lb/>
provokant für Tabakerzeuger wirkt, wurde Beschwerde geführt.<lb/>
Die Getränke-Arbeiter schlossen sich dann gleich an, da das<lb/>
Gesundheitsministerium wieder eine Plakat-Aktion gegen das Trinken<lb/>
gestartet hat. Ich habe dort beiden auseinandergeseztt, dass<lb/>
über die gesundheitliche Schädigung von Rauchen und Trinken<lb/>
wir wohl doch nicht diskutieren brauchen und sollten, dass es<lb/>
aber in Wirklichkeit gar nichts nützt, weil sowohl die<lb/>
Raucher als auch die Trinker mit gehobenem Wohlstand sich auf gar<lb/>
keinen Fall von ihren GEwohnheiten abbringen lassen. Auch dieses<lb/>
Phänomen ist für mich zwar erklärlich, aber unverständlich.<lb/>
vernünftige Leute wie z.B. <name type="person" ref="per:97357">Blümel</name> hat letzten Endes auch als<lb/>
<pb n="19-0041" facs="19_1974-01-10_0041.jpg"/>Präsident der Tabakregie – Aufsichtsrat die unmittelaren<lb/>
INeressen des Betriebes und der dort Beschäftigten mehr im Auge<lb/>
als die gesundheitsschädlichen Folgen von Rauchen und Trinken.<lb/>
Der Sekretär der Tabak-Arbeiter wollte mir sogar einreden, dass<lb/>
eine GEfährdung der Gesundheit überhapt nicht wissenschaftlich er<lb break="no"/>wiesen ist. Irgendein Wissenschaftler hat einmal erklärt, er<lb/>
sei auch Raucher und deshalb sei für ihn erwiesen, dass das Rauchen<lb/>
gar nicht schädlich sein könne. Meine wirtschaftlichen und politi<lb break="no"/>schen Ausfphrungen, die ich sehr gewissenhaft und ins DEtail gehend<lb/>
mache, stossen kaum auf irgendwelchen Widerstand und Kritik, wenn<lb/>
es aber um die unmittelbare Bedrohung der Beschäftigung geht,<lb/>
dann reagieren die Sekretäre aber auch die dort Beschäftigten,<lb/>
unser Zentralvorstand setzt sich ja grösstenteils aus Funktionären<lb/>
d.h. Betriebsräten zusammen, äusserst hart. Für mich ist das eine<lb/>
BEstätigugn meiner schon seit eh und je vertretenen Theorie, selbst<lb/>
den Geschulten Funktionär der Arbeiterbewegung interssiert das<lb/>
Problem nur nebenbei, hauptsächlich ist so wie beim einfachen Be<lb break="no"/>schäftigten die Frage, Beschäftigung, Verdienst, Preis, Lebens<lb break="no"/>standard. Alles andere, berührt ihn nur am Rande, umnicht zu sagen<lb/>
üerhaupt nicht.</p><p xml:space="preserve"/></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="19_0041_01" facs="19_1974-01-10_0041-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>TB Bukowski betr. Regierungsklausur, 10.1.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="19_0041_02" facs="19_1974-01-10_0041-02.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="19_0041_03" facs="19_1974-01-10_0041-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>