<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 17. Oktober 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band57_1980-10-17</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1980-10-17" to="1980-10-19">Freitag, 17. Oktober 1980 bis Sonntag, 19. Oktober 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-02-05">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="57-1289" facs="57_1980-10-17_1980-10-19_1289.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 17. Oktober 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die österreichische Botschaft in Budapest hat mit den ungarischen Stel<lb break="no"/>len die Verbalnote wegen der Ergänzung des Fremdenverkehrsabkommens<lb/>
fertiggestellt. Im Prinzip war es nichts anderes als die auch von den<lb/>
Ungarn seinerzeit vorgeschlagene Formulierung. Dadurch konnten der<lb/>
Binnenhandelsminister Dr. <name type="person" ref="per:110926">Saghy</name> und ich das Fremdenverkehrsabkommen<lb/>
unterzeichnen. Gleichzeitig wurde zwischen der Generaldirektorin von<lb/>
Danubius und GD Dr. <name type="person" ref="per:113372">Wallner</name> von der Casino AG ein Kooperations- und<lb/>
Beteiligungsvertrag unterfertigt. Die österreichische Casino AG be<lb break="no"/>teiligt sich zu 49 % an einem joint venture und errichtet im Budapester<lb/>
Hilton ein Casino. <name type="person" ref="per:113372">Wallner</name> war über diese Lösung so glücklich, daß<lb/>
er ersuchte, wir mögen diese beiden Verträge in einer feierlichen Zere<lb break="no"/>monie in der Hofburg mit anschließender Pressekonferenz durchführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Pressekonferenz gab es dann zu den Äußerungen von <name type="person" ref="per:110926">Saghy</name> und mir<lb/>
nur eine einzige Anfrage von Dr. <name type="person" ref="per:115175">Norden</name>, wie die Grenzabfertigung<lb/>
schneller erfolgen könnte, gleichzeitig aber auch eine harte Kritik an<lb/>
dem ungarischen Verhalten. Außerdem wollte er wissen, wie es um die Ge<lb break="no"/>nehmigung von Autobustransporten steht. Dies ist aber wirklich kein<lb/>
spezifisch ungarisch-österreichisches Problem. Mit den Autobustranspor<lb break="no"/>ten gibt es mit allen Nachbarstaaten, auch in und von der BRD, entspre<lb break="no"/>chende Schwierigkeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In dem anschließenden Gespräch mit Dr. <name type="person" ref="per:110926">Saghy</name> habe ich festgehalten, daß<lb/>
die Außenhandelsentwicklung sich für die Ungarn verbessert. Durch ent<lb break="no"/>sprechende Steigerung der ungarischen Exporte nach Österreich hat sich<lb/>
das Handelsbilanzpassivum, welches in den vergangenen Jahren sehr hoch<lb/>
war, wesentlich reduziert. Vielleicht ist dies der Grund, daß die Un<lb break="no"/>garn jetzt mehr ihrer Landsleute nach Österreich auf zumindestens kurz<lb break="no"/>fristige Besichtigung rauslassen. 78 waren es 97.000, 1979 124.000, das<lb/>
sind um 24 % mehr, und bis zum August waren es 115.000, das sind um 50<lb/>
mehr. Von Österreichern, die nach Ungarn fuhren, gab es 1979 um 51 %<lb/>
als einen richtigen Boom, in den ersten 8 Monaten nur 590.000, so daß<lb/>
−13 % festzustellen sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Ungarn erwarten sich vom Fremdenverkehrsabkommen eine ungeheure<lb/>
Wirkung und Vorteil für sie. <name type="person" ref="per:110926">Saghy</name> hat daher vorgeschlagen, es wird<lb/>
für die Gemischte Kommission, die noch 1980 zusammentreten soll, der<lb/>
Leiter des ungarischen Fremdenverkehrsamtes den Vorsitz führen. In<lb/>
<pb n="57-1290" facs="57_1980-10-17_1980-10-19_1290.jpg"/>die gemischte Kommission sollten die Vertreter der Organisationen ne<lb break="no"/>ben dem Finanzministerium und Innenministerium und sogar, wenn es nach<lb/>
ihm geht, auch Fremdenverkehrsbüroleiter delegiert werden. Letzteres<lb/>
mußte ich schon deshalb ablehnen, weil es bei uns nicht eine staatliche<lb/>
Fremdenverkehrsorganisation gibt, sondern 1800 Reisebüros. Das Arbeits<lb break="no"/>programm müßte sich aus der Aufgabe des heute unterzeichneten Fremden<lb break="no"/>verkehrsabkommen ergeben: gemeinsame Werbung, gemeinsame journalisti<lb break="no"/>sche Tätigkeit, die Drittmärkte, die es zu erschließen gilt, und von mir<lb/>
aus, wie er sich ausdrückt, auch die Grenzübertrittfrage.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich habe absichtlich keinen österreichischen Vertreter, der bereits<lb/>
jetzt die Funktion des Leiters der österreichischen Delegation überneh<lb break="no"/>men soll, vorgeschlagen, denke aber, daß es zweckmäßig ist auch unsere<lb/>
Hochgradigkeit zu demonstrieren, Sektionschef <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> mit dieser Aufgabe<lb/>
zu betrauen. <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> hat auch in der Pressekonferenz, nicht zuletzt wegen<lb/>
der Abwesenheit von MR <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name>, der, bevor er nach Manila gefahren ist<lb/>
zur Weltorganisation und dort 8 Tage Urlaub anschließt, erklärte, das<lb/>
Fremdenverkehrsabkommen sei unterschriftsreif, was überhaupt nicht<lb/>
stimmte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte den Bericht und Vorschlag von <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> mit<lb/>
mir und <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name>, Verbund, und GD <name type="person" ref="per:98068">Wenzl</name> von der OKA informierte ich über die<lb/>
Gespräche in der CSSR wegen der Stromlieferung resp. die Transitpro<lb break="no"/>bleme bei zukünftiger polnisch-österreichischer Stromlieferung.<lb/>
<name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> war auch von den Elektrizitätsvertretungen der CSSR ähnlich<lb/>
informiert worden. Es wird wahrscheinlich bei neuen Stromlieferverträgen<lb/>
von Polen nach Österreich größere Schwierigkeiten geben. Die Tschechen<lb/>
erwarten, daß man mit ihnen über diese Frage zeitgerecht die Verhand<lb break="no"/>lungen aufnimmt. In der gemischten Regierungskommission, die in Hin<lb break="no"/>kunft die gemischte Kommission unter Führung der Minister sein wird,<lb/>
wird auch ein Elektrizitätsvertreter sitzen. <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> ist mit dieser<lb/>
Lösung sehr einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> berichtet mir, daß es mit der Schweiz, GD <name type="person" ref="per:127064">Schehrer</name> von der<lb/>
EGL Laufenburg, größere Probleme gibt, <name type="person" ref="per:97453">Fremuths</name> Meinung nach ist<lb/>
<name type="person" ref="per:127064">Schehrer</name> kein sehr geschickter Verhandler. Auf die Schweizer ist es<lb/>
zurückzuführen, daß das jugoslawische Kosovo-Projekt bis jetzt 15 Mio.<lb/>
gekostet hat und nichts bringt. Österreich ist bereits ausgestiegen.<lb/>
</p>
            <pb n="57-1291" facs="57_1980-10-17_1980-10-19_1291.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Franzosen setzen sich auch deutlich ab und sogar die Italiener und<lb/>
Deutschen wollen nicht mehr mittun. Zuletzt hat sich herausgestellt,<lb/>
daß die Schweizer 500 MW für sich nur beanspruchen würden und dabei<lb/>
Projekte von 4000 bis 5000 MW eben in Kosovo verwirklichen wollten.<lb/>
Die jugoslawische Zentralregierung, aber auch viele andere, die daran<lb/>
mitwirken müßten, haben diese Art und Weise nicht nur der Verhandlungen,<lb/>
sondern auch der Vorschläge ganz entschieden abgelehnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die beiden Generaldirektoren <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> und <name type="person" ref="per:98068">Wenzl</name> setzen sich jetzt für<lb/>
eine bessere Public-Relations-Arbeit der E-Wirtschaft ganz entschieden<lb/>
ein. Insbesondere wollen sie jetzt zur Atomfrage über die Gesellschaft<lb/>
für Energiewesen und das Atomforum entsprechende Propaganda betreiben<lb/>
und auch die notwendigen Mittel dafür bereitstellen. Eindeutig klarge<lb break="no"/>stellt wird, daß wenn auch jetzt LH <name type="person" ref="per:113822">Haslauer</name>, ein Parteifreund von <name type="person" ref="per:98068">Wenzl</name>,<lb/>
erklärt, daß die Mittel, die dafür aufgewendet werden, von Salzburg<lb/>
nicht aliquot aufgebracht werden, so wird er letzten Endes damit durch<lb/>
seinerzeitigen einstimmigen Beschluß der Organe belastet. <name type="person" ref="per:98068">Wenzl</name> ist<lb/>
davon überzeugt, daß Salzburg auch bezahlen wird. Widrigenfalls, einigen<lb/>
wir uns, würde Salzburg von der Verbund auf Zahlung geklagt. Ich schlage<lb/>
<name type="person" ref="per:98068">Wenzl</name> vor, wir sollten alle versuchen, diese Atomfrage auf die Sozial<lb break="no"/>partnerschaftsebene zu bringen. Dadurch würden die politische Schärfe<lb/>
und wahrscheinlich auch die Parteigegensätze und die Schwierigkeiten<lb/>
innerhalb der eigenen Parteien wesentlich reduziert werden. <name type="person" ref="per:98068">Wenzl</name> ist<lb/>
derselben Meinung, meint nur, daß dies äußerst schwierig sein wird.<lb/>
Präs. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> von der Handelskammer muß doch mehr oder minder auf die<lb/>
Parteiinteressen der ÖVP Rücksicht nehmen. Da ich übrigens nicht<lb/>
100 %-ig überzeugt bin, ob Präs. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> vom ÖGB sich noch weiter exponie<lb break="no"/>ren möchte, als er dies bis jetzt schon getan hat, schlage ich nur vor,<lb/>
es sollte jeder in seiner eigenen Organisation und Partei das Möglichste<lb/>
für das pro Zwentendorf leisten. Innerhalb der ÖVP wirkt insbesondere<lb/>
die negative Einstellung der katholischen Gruppen sich äußerst ungünstig<lb/>
aus. <name type="person" ref="per:98068">Wenzl</name> hat deshalb den ehemaligen Energieminister Dipl.Ing. <name type="person" ref="per:112215">Weiß</name>,<lb/>
der gleichzeitig von 70–76 Präsident der Katholischen Aktion war,<lb/>
ersucht, er soll in der Furche einen entsprechenden Artikel schreiben und<lb/>
dadurch die jetzt so eindeutig negative Einstellung der Katholischen<lb/>
Aktion ein wenig kompensieren. Ich bin überzeugt, daß dies verhältnis<lb break="no"/>mäßig wenig nützen wird. Immer mehr polarisiert sich die Frage. Sie<lb/>
geht quer durch alle Parteien mit Ausnahme der Freiheitlichen und der<lb/>
Kommunisten. Letztere kann man vergessen, weil sie wirklich unbedeu<lb break="no"/>tenden Einfluß haben, die Freiheitlichen dagegen treten geschlossen<lb/>
auf, so daß ev. Atombefürworter wie der Klubobmann <name type="person" ref="per:97807">Peter</name> gar nicht mehr<lb/>
<pb n="57-1292" facs="57_1980-10-17_1980-10-19_1292.jpg"/>in Erscheinung treten. Die einzige Lösung, die ich einigermaßen ver<lb break="no"/>läßlich zu einem positiven Ergebnis führen könnte, wäre zu entpoliti<lb break="no"/>sieren und der Wirtschafts- und Sozialpartnerebene zuzuweisen. Ob dies<lb/>
tatsächlich gelingen kann, hängt aber nicht nur von den Sozialpartnern<lb/>
allein ab, sondern auch, ob <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> tatsächlich bereit ist diesen Weg<lb/>
zu gehen. Ich werde ihn auf alle Fälle immer vertreten und in jeder Be<lb break="no"/>ziehung und Gelegenheit versuchen ihn auch zu erreichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dem Mittagessen und der Besichtigung der Wohnwelt Mischek hatte<lb/>
der ungarische Binnenhandelsminister immer wieder erklärt, wie sehr<lb/>
ihn die österreichische Versorgungssituation überrascht und wie sehr<lb/>
unser Organisationssystem besser ist als das ungarische. <name type="person" ref="per:110926">Saghy</name> selbst<lb/>
hat ja in Ungarn außer den staatlichen Verteilungsstellen jetzt ca.<lb/>
10.000 Kleinhändler, die auf privater Basis arbeiten, geschaffen. 2000<lb/>
bis 3000 davon sind in Budapest und in der unmittelbaren Umgebung. Die<lb/>
Frage für ihn ist nun, wie diese versorgt werden könnten und wie das<lb/>
für sie nicht geltende Zuteilungssystem wie in den staatlichen Läden<lb/>
organisiert werden sollen. Das Metrosystem oder, mit anderen Worten,<lb/>
cash and carry haben ihn am meisten beeindruckt. <name type="person" ref="per:110926">Saghy</name> hat auch von<lb/>
70.000 Gaststätten ca. 10.000 jetzt auf privater Basis.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dem Besuch der Einkaufsstraße in der Wohnwelt erzählten mir Ver<lb break="no"/>käufer, daß jetzt in den letzten Wochen das Geschäft deutlich sichtbar<lb/>
abgerissen ist. Dir. <name type="person" ref="per:127065">Szabo</name> von Mischek hat, als ich ihn darüber fragte,<lb/>
dies zwar nicht zugegeben, er meint, die Umsatzziele werden auch heuer<lb/>
erreicht werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit der AK gab es spezifisches Problem die Frage der<lb/>
Gewerbeordnungsnovelle. Die AK möchte etliche Wünsche wie z.B. bei den<lb/>
Vermögensberatern, Grundstücksmaklern usw. diese unter eine schärfere<lb/>
Kontrolle bringen. Sie hat daher 8 sehr konkrete Punkte Sektionschef<lb/>
<name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> vorgeschlagen. Dieser erklärte sich im Prinzip einverstanden,<lb/>
daß man über einen Teil der Fragen in einer kleinen Gewerbeordnungs<lb break="no"/>novelle diese Wünsche berücksichtigt. <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> und ich stehen aber auf<lb/>
dem Standpunkt, daß bei dieser Gelegenheit auch die HK mit entsprechen<lb break="no"/>den Änderungsvorschlägen kommen wird. Das Handelsministerium kann diese<lb/>
dann aber nur eben in eine größere Novelle zusammenfassen. Ausgelöst<lb/>
wird diese Novellierungsnotwendigkeit, daß wir jetzt die Bestimmungen<lb/>
des Staatsvertrages 15a mit den Ländern in die Gewerbeordnung einbauen<lb/>
müssen. Vielleicht ergibt sich eine Möglichkeit aus diesem Dilemma<lb/>
<pb n="57-1293" facs="57_1980-10-17_1980-10-19_1293.jpg"/>herauszukommen, wenn die HK tatsächlich zustimmt, daß der Handels<lb break="no"/>minister in der Gewerbeordnung eine Verordnungsermächtigung für gewisse<lb/>
Fragen bekommt. <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> wird sich um die Formulierung entsprechend be<lb break="no"/>mühen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit GD <name type="person" ref="per:97498">Grünwald</name> von der ÖIAG besprach ich die Kurzarbeiterfrage in<lb/>
der Stahlindustrie und insbesondere die vorzeitige Pensionierung von<lb/>
ca. 180 Stahlarbeitern. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat in der Regierung ja festgestellt,<lb/>
es könne nicht wie bei den Kohlenarbeitern eine gesetzliche Regelung<lb/>
die vorzeitige Pensionierung ermöglichen. Von einer solchen Gesetznovel<lb break="no"/>le befürchtet <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, würde es einen Run auch anderer Gruppen als der<lb/>
Stahlarbeiter für eine Einbeziehung geben. Deshalb soll dieses Problem<lb/>
über die ÖIAG abgewickelt werden. <name type="person" ref="per:97498">Grünwald</name> wußte von dieser Idee auch<lb/>
nur aus den Zeitungen. Niemand hat mit ihm gesprochen. Er sieht große<lb/>
Schwierigkeiten insbesondere über die finanzielle Belastung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Abendessen in der ungarischen Botschaft gab es deshalb keine sehr<lb/>
konkreten Gespräche, weil durch das Wochenendprogramm mit dem Binnen<lb break="no"/>handelsminister riesig viel Zeit zur Verfügung steht. Diese Essen und<lb/>
Gegenessen sind für mich das Zeitraubendste und Unnötigste, was ich mir<lb/>
überhaupt vorstellen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Samstag, 18., bis Sonntag, 19. Oktober 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Während der Autofahrt hat sich <name type="person" ref="per:110926">Saghy</name> über die österr. Fremdenverkehrs<lb break="no"/>politik und insbes. auch über die Verteilungspolitik bis ins letzte<lb/>
Detail interessiert. Sein Problem aus dieser langen, dann insbesondere<lb/>
noch durch den Flug von Salzburg nach Vorarlberg und dann noch nach<lb/>
Wien zurück, bis ins Detail gehende Wünsche und Erklärungen waren für<lb/>
mich sehr interessant. <name type="person" ref="per:110926">Saghy</name>, der jetzt 4 Jahre im Amt ist, versucht<lb/>
eine starke Liberalisierung in Ungarn durchzusetzen. Seine Pläne wurden<lb/>
vom Zentralkomitee, wo er vortragen mußte, mehr oder minder genehmigt.<lb/>
Mit Einschaltung von kleinen privaten Unternehmungen, die bis zu 6<lb/>
Beschäftigte, in gewissen Branchen sogar bis 10 Beschäftigte aufnehmen<lb/>
können, versucht er die Versorgungslage zu verbessern. Immer wieder<lb/>
stellt sich heraus, daß natürlich die nicht vorhandene Privatinitiative,<lb/>
das nicht vorhandene Interesse in Ungarn das Haupthindernis für einen<lb/>
wirtschaftlichen Aufschwung ist. Die Arbeitsgemeinschaft Budahotel hat<lb/>
z.B., wie ihm der Hauptkontrahent <name type="person" ref="per:125852">Hinteregger</name> in Vorarlberg erzählte,<lb/>
eine gewisse Verzögerung im Bauablauf. Sie sind auf nicht in den Plänen<lb/>
<pb n="57-1294" facs="57_1980-10-17_1980-10-19_1294.jpg"/>vorgezeichneten Leitungen gestoßen, mußten dann entsprechende Umgra<lb break="no"/>bungen durchführen und sind ein wenig in Verzug. Um nun zeitgerecht<lb/>
fertigzuwerden, haben sie den ungarischen Subbauunternehmer eine Mio.<lb/>
S gegeben, mit dem Ersuchen, wir würden sagen, Auflage 500.000 S davon<lb/>
an die Bauarbeiter auszuschütten. Dies <choice><choice><sic>mach</sic><corr>mache? macht?</corr></choice></choice> ungeheure Schwierigkeiten,<lb/>
wie <name type="person" ref="per:110926">Saghy</name> sofort erklärt, denn das Lohnniveau ist eben bei diesem Sub<lb break="no"/>unternehmer genau festgelegt. Wenn jetzt ein Bruchteil von Leuten, die<lb/>
eben gerade auf den Budahotels arbeiten, erhöht wird, gibt es Rückwir<lb break="no"/>kungen auf alle anderen. Ähnlich ist die Situation bei dem ganzen<lb/>
Verteilerapparat und bei dem Gast- und Schankgewerbe. Offiziell kann<lb/>
eben nur der Privatunternehmer die selben Löhne bezahlen, wie sie vom<lb/>
Staat für die staatlichen auch festgelegt sind, offiziell darf er auch<lb/>
keine höheren Preise für Waren bezahlen, die er bekommt, und offiziell<lb/>
muß er natürlich die Letztverbraucherpreise weitestgehend einhalten.<lb/>
Inoffiziell geschieht genau etwas anderes, nämlich daß der kleinere und<lb/>
private wesentlich flexibler ist und daher, wenn ihm die staatliche Be<lb break="no"/>hörde nicht besonders piesackt, er entsprechende Auswege findet. Auf die<lb/>
Art und Weise hofft <name type="person" ref="per:110926">Saghy</name> auf eine bessere Versorgung. Interessant war<lb/>
für mich die Bemerkung "entweder ich komme durch oder ich scheitere", was<lb/>
bedeuten würde, daß er sicherlich abberufen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Außer den Fremdenverkehrseinrichtungen in Bad Ischl, das Spielcasino<lb/>
in Salzburg, wo ihm praktisch demonstriert wurde, wie es im Hilton<lb/>
Budapest auch funktionieren soll, und der Fremdenverkehrseinrichtungen<lb/>
in Feldkirch und Schruns, hatte ich noch einen Besuch der Ausstellung<lb/>
in Melk und der <name type="person" ref="per:127066">Lehar</name>-Villa improvisiert. In der Melker Ausstellung bei<lb/>
<name type="person" ref="per:117655">Joseph II</name>. gibt es viel ungarisches Material und <name type="person" ref="per:127066">Lehar</name> war schließlich<lb/>
und endlich ein gebürtiger Ungar. Die Reise hat <name type="person" ref="per:110926">Saghy</name> sehr beeindruckt,<lb/>
er war auch damit sehr zufrieden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In St. Wolfgang haben wir auf Wunsch des dortigen Bürgermeisters auch<lb/>
die Tennishallen Wolfgang-Center besucht. Die Familie, die dies errich<lb break="no"/>tete, war früher Sägewerksbesitzer. Leider hat die Raika, ihre Hausbank,<lb/>
vergessen, zeitgerecht für zusätzliche Zinsenzuschüsse einzureichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Laß Dir den Akt bitte vorlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Salzburg traf ich beim Frühstück zufällig AK-Präs. <name type="person" ref="per:97386">Czettel</name> und GS<lb/>
<name type="person" ref="per:97563">Hofstetter</name> vom ÖGB. Diese haben eine Landeskonferenz, gleichzeitig<lb/>
dann eine Präsidentenbesprechung über Wünsche des AK-Tages. Bei dieser<lb/>
<pb n="57-1295" facs="57_1980-10-17_1980-10-19_1295.jpg"/>Gelegenheit erfuhr ich die Hintergründe, warum der geschäftsführende<lb/>
Obmann der Metallarbeiter, NR <name type="person" ref="per:112988">Wille</name>, wegen des Angestellten-Sockelbetrag<lb break="no"/>abschlusses so stinkert ist. <name type="person" ref="per:112988">Wille</name> hatte mit <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name> lange ausführ<lb break="no"/>liche Gespräche. <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name> hat allerdings immer erklärt, sie würden<lb/>
einen Sockelbetrag verlangen. Bei der Industriesektion ist es ihnen<lb/>
dann auch geglückt. Ob dies auch bei der Handelssektion, die jetzt<lb/>
die Verhandlungen führen, möglich sein wird, kann noch niemand vorher<lb break="no"/>sagen. Ich habe den beiden mit aller Deutlichkeit erklärt, daß es drin<lb break="no"/>gendst notwendig ist, daß der ÖGB wieder versucht, einheitlicher aufzu<lb break="no"/>treten. Die Differenzen, die jetzt in der einen oder anderen Frage auf<lb break="no"/>scheinen und die von der Presse natürlich ganz groß herausgestrichen<lb/>
werden, schaden dem Ansehen des ÖGB sehr.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei den beiden hat es sich natürlich auch schon herumgesprochen, daß<lb/>
wir am Abend recht lange im Casino sämtliche Einrichtungen studiert<lb/>
haben und auch praktisch erprobt. Ich habe meinen Anteil ja sofort an<lb/>
<name type="person" ref="per:108746">Haffner</name> abgetreten, damit er ihn verliert. Ich war nämlich von allem<lb/>
Anfang an fest davon überzeugt, daß niemand auf lange Sicht dort ge<lb break="no"/>winnen wird. Tatsächlich wurden auch alle uns zur Verfügung gestellten<lb/>
Jetons resp. Schillingbeträge in mehr oder minder langer Zeit dann<lb/>
wieder dem Casino zurückgegeben. Da in den österreichischen Casinos<lb/>
ungefähr die Hälfte der Besucher Österreicher sind, bin ich nicht rest<lb break="no"/>los überzeugt, daß in Budapest, wo ja nur Ausländer in Fremdwährungen<lb/>
spielen dürfen, die Ergebnisse und der Ertrag so günstig sein werden,<lb/>
wie bei uns in Österreich. Aus dem Casino zieht der Finanzminister<lb/>
fast eine 1/2 Milliarde, die Aktionäre eine 18 %-ige Dividende, die<lb/>
650 Beschäftigten 250.000 Mio. S Arbeitslohn, genannt Tronc, das heißt<lb/>
eine Art Trinkgeld.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:113372">Wallner</name> ersuchte mich in der Nationalbank beim Referenten <name type="person" ref="per:127067">Schröll</name> zu<lb/>
intervenieren, damit dieser bereit ist, für Belgien einem privaten<lb/>
Teilnehmen an einer Investitionsgesellschaft die Devisenausfuhrgeneh<lb break="no"/>migungen für 12 Mio. S zu geben. In Blankenberge in Belgien soll jetzt<lb/>
mit dem know how, also einem Kooperationsvertrag mit der Casino AG<lb/>
auch eine ausländische Aktivität in diesem Land begonnen werden. Der<lb/>
Aufsichtsrat von der Casino AG ist zu vorsichtig und will in dieses,<lb/>
wie <name type="person" ref="per:113372">Wallner</name> glaubt, gar nicht große Risiko nicht einsteigen. Die Casino<lb/>
AG würde sogar die devisenrechtliche Genehmigung bekommen. Da der Auf<lb break="no"/>sichtsrat der Casino AG <name type="person" ref="per:113372">Wallner</name> nicht zustimmt, mußte sich dieser um<lb/>
Private umsehen. Ich habe ihm versprochen mit GD <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> darüber zu re<lb break="no"/><pb n="57-1296" facs="57_1980-10-17_1980-10-19_1296.jpg"/>den.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Wir werden von <name type="person" ref="per:113372">Wallner</name> entsprechende Unterlagen<lb/>
bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="57_1288_01" facs="57_1980-10-17_1288-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 17.10.1980</head>
         </div>
         <pb n="57_1288_02" facs="57_1980-10-17_1288-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>