<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19781113">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 13. November 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band45_1978-11-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-11-13">Montag, 13. November 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-08-01">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="45-1307" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band45/45_1978-11-13_1307.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-13_01">Montag, 13. November 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-13_02">Präsident <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> verständigt mich, dass <rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs> jetzt ein Energie<lb break="no"/>konzept ausgearbeitet hat, was nicht, wie er sich ausdrückt, auf mei<lb break="no"/>nem Buckel ausgetragen werden darf. <rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs> hat dieses Konzept mit<lb/>
Sekretär <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs> vom ÖGB besprochen, sich aber interessanter Weise<lb/>
geweigert, <rs type="person" ref="#per__107956">Satzinger</rs> oder irgend jemand anderem vom Ministerium<lb/>
diesen Entwurf zu zeigen. Er war sehr erstaunt, dass <rs type="person" ref="#per__107956">Satzinger</rs> und<lb/>
ich dann bei einer Aussprache mit ihm, gleich dieses Papier,<lb/>
welches uns <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs> sofort geschickt hatte, als Diskussionsgrundlage<lb/>
verwendeten. Seine Ausrede, das Papier von <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs> musste in vielen<lb/>
Punkten korrigiert werden und etliche handschriftliche Korrekturen,<lb/>
die wir alle fotokopierten. <rs type="person" ref="#per__107956">Satzinger</rs> hat mir vorher bei flüchtiger<lb/>
Lesung seines Entwurfes mitgeteilt, dies kann man ohne weiteres<lb/>
akzeptieren, denn darin gibt es einige Ideen, die ganz gut sind<lb/>
und etliche, die man halt nicht verwirklichen wird können. <rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs>,<lb/>
mit dieser Tatsache konfrontiert, meint, er hat immer schon bei<lb/>
seinen Vorschlägen damit gerechnet, dass sie nicht alle verwirklicht<lb/>
werden können. Seine Forderungen werden auch von der Öffentlichkeit<lb/>
oft gar nicht ernst genommen. Dies stört ihn gar nicht, seine Funk<lb break="no"/>tion und Aufgabe sieht er darin, als regierungsferne Organisation,<lb/>
eben seine Meinung die er – und insbesondere seine Mitarbeiter –<lb/>
erarbeitet haben, die präsentieren. Er kommt auch zu mir, um mit<lb/>
mir die Ideen zu besprechen, weil ich Vizepräsident seiner Organi<lb break="no"/>sation bin und nicht als Handelsminister. Die Sparmassnahmen, welche<lb/>
er vorschlägt, werden wahrscheinlich so wie auch die des Handelsmi<lb break="no"/>nisteriums bis jetzt an den Kompetenzfragen scheitern. Er hat jetzt<lb/>
auch erkannt, dass die Landeskompetenzen hier die grössten Schwie<lb break="no"/>rigkeiten bereiten werden. Die Elektrizitätswirtschaft ist nämlich<lb/>
eindeutig in dieser Frage Kompetenz der Länder. Sein revolutio<lb break="no"/>närster Vorschlag ist, das Kernkraftwerk weder zu verkaufen, noch<lb/>
abzureissen, noch einzumotten, sondern für den <choice><choice><sic>Verbalfall</sic><corr>?</corr></choice></choice> als Ener<lb break="no"/>giereserve zu halten. Die Betriebskosten dafür hat er mit 70 Mio<lb/>
Schilling in der ersten Festlegung gesetzt. <rs type="person" ref="#per__118666">Wagenschab</rs> hätte<lb/>
ihm eine solche Information gegeben, jetzt steht er nicht mehr dazu,<lb/>
weshalb er 180 Mio Schilling annimmt, die der Bund bezahlen müsste.<lb/>
Auf den Strompreis umgerechnet ergäbe dies 1/10 %. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, den ich<lb/>
beim Abendempfang beim Bundespräsidenten über diesen Punkt infor<lb break="no"/>mierte, meinte, wenn <rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs> dies präsentiert, muss er sich dagegen aus<lb/>
sprechen. Es kann und darf in der Öffentlichkeit auch nicht nur im<lb/>
<pb n="45-1308" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band45/45_1978-11-13_1308.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Entferntesten der Eindruck entstehen, dass die Regierung die<lb/>
Inbetriebnahme entgegen der Volksabstimmung bereits einkalku<lb break="no"/>liert. Unser Verhalten müsste dasselbe sein, wie die schwedi<lb break="no"/>sche Regierung bei der Nichtinbetriebnahme der in Schweden fer<lb break="no"/>tiggestellten Kernkraftwerke gehandhabt hat. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wollte<lb/>
wissen, ob dort die Brennelemente vorhanden waren, ob sie im<lb/>
Reaktor eingebracht wurden resp. wo sie gelagert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-13_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte sofort über Aussenamt oder sonstige<lb/>
Kanäle feststellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-13_04"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat unter vier Augen mir gegenüber die Bemerkung gemacht,<lb/>
dass er so wie ich überzeugt ist, dass in 2 Jahren das Kernkraftwerk<lb/>
nach einer neuerlichen Volksabstimmung, die die Befürworter dann gewin<lb break="no"/>nen werden, in Betrieb gehen wird. In meinen Augen ist jetzt nur die<lb/>
grosse Frage, wie man diesen Zeitraum überbrückt. Die ÖVP wird<lb/>
kaum mehr ihr politisches Süppchen daran kochen können, wenn wir<lb/>
nicht den Fehler machen und durch ungschickte Bemerkungen dafür Anlass<lb/>
geben. Man wird deshalb nach einer Rücksprache mit dem ÖGB über das<lb/>
Energiepapier von <rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs> neuerdings mit ihm sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-13_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Die Unterlagen sofort der Energiesektion,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs>, ÖGB, AK vertraulich zur Verfügung stellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-13_06">Kammeramtsdirektor <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> wollte von mir wissen, ob wir tatsächlich<lb/>
unseren Vertreter im Milchwirtschaftsfonds, <rs type="person" ref="#per__114535">Staudinger</rs>, durch den<lb/>
ehemaligen Betriebsrat der MIAG, <rs type="person" ref="#per__118668">Huber</rs>, ersetzen wollen. <rs type="person" ref="#per__118668">Huber</rs> hat<lb/>
keine Möglichkeit in der NÖM, welche die MIAG übernommen hat, zu<lb/>
kandidieren und ist deshalb einer schweren, auch finanziellen schwierigen<lb/>
Situation. <rs type="person" ref="#per__114535">Staudinger</rs> ist bereit auf seinen Nebenverdienst Obmann<lb break="no"/>stellvertreter, 17.000 Schilling zu Gunsten <rs type="person" ref="#per__118668">Hubers</rs> zu verzichten.<lb/>
Dieser wird dann ganztägig Zeit haben im Milchwirtschaftsfonds alle<lb/>
die Wünsche, die die AK und ÖGB, aber auch natürlich die Lebensmittel<lb break="no"/>gewerkschaft haben, gewissenhaft zu verfolgen und entsprechende Unter<lb break="no"/>lagen immer wieder zu verschaffen. <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> hat nur Bedenken, dass <rs type="person" ref="#per__118668">Huber</rs><lb/>
nicht die Potenz von <rs type="person" ref="#per__114535">Staudinger</rs> mitbringt. Dies stimmt sicher, doch<lb/>
wir haben keine andere Wahl, nachdem <rs type="person" ref="#per__114535">Staudinger</rs> von sich selbst aus<lb/>
diesen für ihn sehr ehrenden Vorschlag gemacht hat.<lb/>
</p>
            <pb n="45-1309" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band45/45_1978-11-13_1309.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-13_07">Bei der Festversammlung 25 Jahre Hoteliervereinigung ist ihr<lb/>
Präsident <rs type="person" ref="#per__111729">Skardarasy</rs>, vielleicht andeutend, <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> schon massiver,<lb/>
gegen die Steuerpolitik der Regierung aufgetreten. Ich habe dann<lb/>
natürlich indirekt dagegen polemisiert, dass ich das Forderungs<lb break="no"/>programm der Hotliervereinigung Punkt für Punkt als Beweis ver<lb break="no"/>wendete, was alles schon für die Unternehmer tatsächlich geschehen<lb/>
ist. Ich dachte mir, nie mehr wieder bekomme ich diese hunderten<lb/>
Personen zusammen. Als <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> dann seine Festansprache hielt,<lb/>
meinte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> zu mir, es ist erfreulich, wie dieser Bundespräsident,<lb/>
wie kein anderer, sich durch sehr gescheite und inhaltsreiche Reden<lb/>
auszeichnet. Insbesondere war <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, wie auch abends dann beim<lb/>
Essen des Bundespräsidenten in der Tischansprache bemerkte, sehr be<lb break="no"/>eindruckt und sehr glücklich über die Ausführungen zum 60. Ge<lb break="no"/>burtstag der Republik. <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> hatte bei dieser Gelegenheit bei<lb/>
seiner Tischansprache darauf verwiesen, wie einsam sich eigent<lb break="no"/>lich jedes Staatsoberhaupt von <rs type="person" ref="#per__118669">Hainisch</rs> beginnend bis auch zu seiner<lb/>
Person in der Funktion als Bundespräsident fühlt. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte,<lb/>
man müsste ihn vielmehr besuchen. Ich erwähnte, das Beste wäre, ich<lb/>
schicke ihm meine Aufzeichnungen, da kann er wenigstens lesen,<lb/>
was im Handelsministerium geschieht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-13_08">Bei der Eröffnung des Gewerkschaftstages der Privatangestellten<lb/>
hat <rs type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</rs> in seiner Begrüssungsansprache – nur diese habe ich<lb/>
mir angehört – erwähnt, dass in der Sozialpolitik die Arbeiter den<lb/>
Angestellten angeglichen werden sollen, ohne dass deshalb der Ange<lb break="no"/>stelltenbegriff verschwinden sollte und sich für die Solidarität be<lb break="no"/>dankte, die die Angestelltengewerkschaft in dieser Frage immer wieder<lb/>
zeigt. <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs> hat vom Vorsitz darauf gleich die geantwortet<lb/>
und meinte, dass die Angestellten diese Politik fortsetzen werden,<lb/>
allerdings unter einem Atemzug dafür auch ihren Ausbau ihrer Sozial<lb break="no"/>rechte fortsetzen, d.h. weiterkämpfen werden, soweit es die wirt<lb break="no"/>schaftliche Lage ermöglicht. Den Beifall, den <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs> dabei be<lb break="no"/>kommen hat und der nicht enden wollte, zeigte mir ganz deutlich,<lb/>
dass die Delegierten zwar diese Solidarität aufbringen nicht gegen<lb/>
die Gleichstellung der Arbeiter zu sein, aber eindeutig den Vorsprung,<lb/>
den sie jetzt haben, unter gar keinen Umständen aufgeben wollen und<lb/>
werden. Die Hoffnung der Arbeiter einen einheitlichen Arbeitnehmer<lb break="no"/>begriff zu schaffen, ist meiner Meinung nach vom Standpunkt der Ange<lb break="no"/>stellten eine Illusion. Vielleicht kann man den Unterschied ein wenig<lb/>
verringern. Dies wird aber sicherlich schon alles sein.<lb/>
</p>
            <pb n="45-1310" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band45/45_1978-11-13_1310.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-13_09">LR <rs type="person" ref="#per__111733">Ferrari</rs> und Prof. <rs type="person" ref="#per__111730">Newole</rs>, der Fremdenverkehrszuständige in<lb/>
Kärnten, wollten eine Änderung der Richtlinien für die Kanalan<lb break="no"/>schlussgebührensubvention, die zwischen 15 und 30% schwankt.<lb/>
Dass die Unternehmungen daran zugrunde gehen. Jetzt möchte <rs type="person" ref="#per__111733">Ferrari</rs>,<lb/>
dass nicht nur die, welche daran zugrunde gehen, sondern jeder<lb/>
diese Subvention bekommen soll, dass sie einfach zu handhaben sind und<lb/>
deshalb so gut angekommen....? durch die komplizierten cash flow<lb/>
Berechnungen bei der Kanalaktion gibt es grössere Schwierigkeiten.<lb/>
Ich selbst bin auch über diese komplizierte Art nicht glücklich,<lb/>
doch haben diese Berechnungsmethoden die anderen Ländervertreter<lb/>
verlangt, die diese Aktkion für Kärnten auch für sich haben wollten<lb/>
resp. kein Interesse haben, dass sie zu gross ausgedehnt wird.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111730">Newole</rs> muss daher versuchen bei seinen Kollegen in den anderen<lb/>
Ländern einen entsprechenden Umschwung deren Meinung herbeizu<lb break="no"/>führen. MR <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> wird die Richtlinien nicht ändern, wohl aber eine<lb/>
Aufklärung in einigen strittigen Punkten durch authentische Interpreta<lb break="no"/>tion geben<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-13_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Man sollte wirklich die ganzen Aktionen nach<lb/>
Vereinfachung überprüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-13_11">Bei den Aussenhandelsstellenleitern in Osteuropa gab es zwar<lb/>
eine lange Diskussion über die einzelnen Länder, aber eigentlich<lb/>
keine neuen Erkenntnisse. Die Staatshandelsländer gehen jetzt in<lb/>
immer stärkerem Masse dazu über bilateral für jedes Geschäft wo<lb break="no"/>möglich über 100% hinausgehende Kompensation zu verlangen, also<lb/>
wenn man will, Ware gegen Ware zu tauschen. Innerhalb des COMECON<lb/>
haben sie sowieso immer nur bilateral gedacht und durch über<lb break="no"/>höhte Überschuldung jetzt gegenüber dem Westen auch bei ihren<lb/>
Importen dieses System in immer stärkerem Maße angewendet. Daß damit<lb/>
der Handelsstrom und die Vorteile, die sich der Westen in den ver<lb break="no"/>gangenen Jahren zunutze macht, im Osten niemals wirksam wird,<lb/>
steht für mich fest. Der jetzige Zeitpunkt ist wahrscheinlich auch<lb/>
der denkbar schlechteste, um dieses System zu ändern, das sie übrigens<lb/>
gar nicht ändern wollen. Die Frage, die sich nicht nur für Österreich,<lb/>
sondern für alle europäischen Staaten ergibt, ist, wie die Oststaaten<lb/>
ihre Kredite zurückzahlen werden. Der österreichische Handelsdele<lb break="no"/>gierte in Polen berichtete, dass überhaupt keine Vorkehrungen ge<lb break="no"/>troffen werden, um durch Errichtung neuer Elektrizitätswerke die<lb/>
400 Megawatt dann in den 80er Jahren auch tatsächlich zu liefern.<lb/>
</p>
            <pb n="45-1311" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band45/45_1978-11-13_1311.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-13_12">Ich selbst hatte ja immer gewisse Zweifel, bin aber überzeugt,<lb/>
dass wenn es zu Stromlieferungen kommt, die eben aus den jetzt<lb/>
bestehenden Werken ganz einfach genommen werden, auch dann, wenn<lb/>
dadurch die inländische polnische Versorgung sehr leiden wird.<lb/>
Spätestens zu diesem Zeitpunkt, wenn wir aus den Oststaaten keiner<lb break="no"/>lei Energiebezüge mehr in dem Ausmass bekommen, wie wir es geplant<lb/>
haben und vereinbart sind, wird man mit dem Kernkraftwerk irgend<lb/>
etwas unternehmen müssen. Die Unterlagen, welche die Aussenhandels<lb break="no"/>sektion diesmal zur Verfügung stellten, zeichnen sich dadurch aus,<lb/>
dass die einzelnen grösseren Kooperationen zusammengestellt wurden.<lb/>
Ich habe die Handelsdelegierten aufgefordert ihre Bemerkungen darauf<lb/>
handschriftlich zu machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-13_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte dränge bei allen Aussenhandelsstellen<lb break="no"/>besprechungen auf solche Unterlagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-13_14">Die Besprechung mit der Elektrizitätswirtschaft bei <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> ist ent<lb break="no"/>fallen. Diese dürfte sich wahrscheinlich jetzt auf Grund des Volks<lb break="no"/>abstimmungsergebnisses und der Notwendigkeit der Korrektur der<lb/>
Energieversorgung erst intern versuchen klar zu werden, wie es<lb/>
weitergehen soll. Ich weiss, dass es nicht möglich sein wird, den<lb/>
Stein der Weisen zu finden, dass aber jedwede Anregung, auch die<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs>, man nicht durch Überheblichkeit oder durch Gekränktheit<lb/>
zurückweisen soll. Das schlechteste für einen Verlierer – und dies<lb/>
war die Volksabstimmung für uns – ist es, sich als beleidigte Leber<lb break="no"/>wurst zurückzuziehen. Die Öffentlichkeit würde so etwas nicht ver<lb break="no"/>stehen, von den Massenmedien ganz zu schweigen. Unsere Politik kann<lb/>
nur sein, jetzt alles, was vorgeschlagen wird, genau zu analysieren,<lb/>
insbesondere zu quantifizieren, dann im Parlament – denn dies wird<lb/>
nach wie vor der Diskussionsboden auch mit der Opposition sein – zu be<lb break="no"/>sprechen und dann entsprechende Beschlüsse zu fassen. Die ÖVP wird<lb/>
sich furchtbar schwer tun, wenn sich aus dieser Diskussion ergibt,<lb/>
dass die Länder nur zögernd bereit sind, tatsächlich nur Sparmass<lb break="no"/>nahmen zu treffen und dass es daher eigentlich notwendig wäre, eine<lb/>
Kompetenzänderung herbeizuführen. Zur Aufbereitung einer solchen<lb/>
Politik ist es meiner Meinung nach absolut notwendig, dass jedermann<lb/>
in den Massenmedien seine Vorschläge wieder vorbringt, damit die Öffen-<lb/>
tlichkeit sensibilisiert wird. Von rein propagandistischen Standpunkt<lb/>
kenne ich eigentlich keinen besseren, der solche Forderung optisch<lb/>
wirksam, wenn auch meistens unrealistisch, vorbringt als <rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs>.<lb/>
</p>
            <pb n="45-1312" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band45/45_1978-11-13_1312.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-13_15">Da er als regierungsferne Stelle agieren will und auch grössten<lb break="no"/>teils macht, wird, wenn er mit seinen Vorschlägen nicht durch<lb break="no"/>dringt oder diese die ÖVP schädigt, wir dann in der Öffentlichkeit<lb/>
die Diskussion führen müssen. Da die Länder auch gleichzeitig Mit<lb break="no"/>glieder seiner Organisation sind, werden sich diese dann ganz<lb/>
besonders dagegen wehren. <rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs> selbst ist aber geschickt genug,<lb/>
stets mit allen Beteiligten Einzelprobleme zu besprechen und deren<lb/>
Zustimmung womöglich zu bekommen. Mit <rs type="person" ref="#per__112988">Sepp Wille</rs> hat er über den<lb/>
Vorschlag stromintensive Betrieb nur im Sommer arbeiten zu lassen,<lb/>
verhandelt. Angeblich erhielt er von dort die Zustimmung. Mit dem<lb/>
Gewerkschaftsbund besprach er die Einsparungsmöglichkeiten und hat<lb/>
nach seiner Meinung auch dort volles Verständnis gefunden. Ich<lb/>
forderte ihn immer wieder auf, er soll mit dem zuständigen Minister,<lb/>
insbesondere mit dem Finanzminister über die Abschreibungsmöglich<lb break="no"/>keit und über die Zinszuschüsse und was er sonst alles vorsieht<lb/>
Gespräche führen. Auch hier meinte er, er hätte mit <rs type="person" ref="#per__119100">Cort</rs> vom<lb/>
Büro <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> Details besprochen und die Zustimmung bekommen. Was<lb/>
die Einsparung der Wärmedämmung usw. bei den Bauten, ganz besonders<lb/>
bei den öffentlichen Gebäuden betrifft, verwies ich ihn auf Bauten<lb break="no"/>minister <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs>, den ich auch sofort verständigte. Abends beim Bun<lb break="no"/>despräsidenten habe ich dann auch noch mit Verkehrsminister <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs><lb/>
gesprochen. Ich nehme nicht an, dass <rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs> sich tatsächlich immer<lb/>
mit dem Minister unterhalten wird. Seine Taktik wird es nach wie vor<lb/>
sein, irgend jemand vom Ministerium, womöglich Ministerbüros,<lb/>
zu kontaktieren und dann zu sagen, ich habe sowieso mit allen ge<lb break="no"/>sprochen. Verhandlungstaktisch und propagandistisch verhält sich<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs> sicherlich sehr geschickt, geschickter als SChef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs>,<lb/>
der neuerdings von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> in der Regierungsvorbesprechung hart kriti<lb break="no"/>siert wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-13_16"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erwähnte auch, dass <rs type="person" ref="#per__98035">Vockenhuber</rs> ihn Freitag abends<lb/>
angerufen hat und mitteilte, dass er 1.000 Beschäftigte jetzt frei<lb break="no"/>stellen muss. Im Radio hatte ich vorher gehört, dass EUMIG aber<lb/>
bereit ist, im Juni den Leuten, die er wieder aufnimmt, alle Differenzen<lb/>
als Einstellungsprämie zu bezahlen. <rs type="person" ref="#per__98035">Vockenhuber</rs> rechnet scheinbar<lb/>
fest damit, dass doch ein Teil der Leute irgendwo anders sich Be<lb break="no"/>schäftigung suchen werden und auch im Wiener Raum bekommt. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
forderte mich und den abwesenden <rs type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</rs> auf sofort die Ver<lb break="no"/>handlungen mit <rs type="person" ref="#per__98035">Vockenhuber</rs> zu beginnen.<lb/>
</p>
            <pb n="45-1313" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band45/45_1978-11-13_1313.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-13_17">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte unmittelbar Gespräch mit <rs type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</rs><lb/>
<rs type="person" ref="#per__98035">Vockenhuber</rs> und mir bei <rs type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</rs> organisieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-13_18">Am 22.11. werden Parteigespräche zwischen dem Präsidium der ÖVP und<lb/>
SPÖ stattfinden. Drei Probleme wird <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> besprechen. Erstens<lb/>
die Eigenmittelzuführung für die Verstaatlichte Industrie, zweitens<lb/>
die zukünftige Energiepolitik und drittens den <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs>-Brief, dass die<lb/>
SPÖ mit der FPÖ und ÖVP eine Rentengarantie aussprechen sollte. In<lb/>
dem Parteipräsidium werden deshalb <rs type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</rs> und ich an dieser<lb/>
Aussprache teilnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-13_19">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Termin reservieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-13_20">Der Aussenpolitische Rat soll einberufen werden, um sich insbesondere<lb/>
mit den Waffenlieferungen zu beschäftigen. Der Landesverteidigungsrat,<lb/>
hat <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> verlangt, müsste einberufen werden, um sich mit der Heeres<lb break="no"/>dienstvorschrift zu beschäftigen. Am 10. und 11.1. wird im Renner-<lb/>
Heim wieder eine Regierungsklausur erfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-13_21">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte Termin sperren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-13_22">Die Wirtschaftslage sieht <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sehr schlecht, denn Rella geht<lb/>
jetzt in Konkurs, die Vöslauer ist auch nicht zu sanieren, <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs><lb/>
erwähnte, dass auch die Baufirma Porr wackelt und <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> zählte auf,<lb/>
dass ausser ÖMV, Elin, Simmering-Graz-Pauker, ich ergänzte dann<lb/>
noch, auch Siemens, dies die einzigen positiv abschliessenden<lb/>
verstaatlichten Betriebe sind. Alle anderen werden auch heuer ein<lb/>
riesiges Defizit haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-13_23"><rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> berichtet von der zu erwartenden Demonstration bei der Er<lb break="no"/>öffnung des Arlberg-Tunnels. Er meint auf Grund des § 21a der<lb/>
Strassenverkehrsordnung könnte man Hindernisse wegräumen und dies<lb/>
sollte diesmal geschehen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> bemerkt hier viel richtiger, man<lb/>
soll den Demonstranten, wenn sie sich einer Anordnung widersetzen,<lb/>
sofort den Führerschein abnehmen. Wenn auch <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> recht hat, dass<lb/>
dann die Bezirkshauptmannschaft entscheidet, ob es dabei bleibt und<lb/>
wahrscheinlich den Führerschein den Leuten wieder zurückgibt, so<lb/>
ist dies sicherlich die grösste Schockwirkung für die Demonstranten und<lb/>
sie werden es sich redlich überlegen, ob sie es darauf ankommen lassen.<lb/>
</p>
            <pb n="45-1314" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band45/45_1978-11-13_1314.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-13_24"><rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> und <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sind übrigens davon überzeugt, dass auf Tiroler<lb/>
Seite man entsprechend gegen die Demonstranten vorgehen wird. LH<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs> möchte dies nämlich unter gar keinen Umständen. Auf der<lb/>
Vorarlberger Seite bei <rs type="person" ref="#per__118211">Kessler</rs> ist man nicht sicher, ob man dort nicht<lb break="no"/>sehr wohl mit solchen Demonstrationen gegen die Bundesregierung man<lb/>
wohlwollender vorgehen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-13_25"><rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> teilt mit, dass <rs type="person" ref="#per__118682">Rudolf von Habsburg</rs>, der erst nach dem<lb/>
Habsburggesetz geboren wurde, jetzt von diesen ausgenommen werden<lb/>
will und daher keine Verzichtserklärung abgeben möchte. Da bis zum<lb/>
30.11. noch die 6-monatliche Frist der Entscheidung lauft, muss bis<lb/>
zu diesem Zeitpunkt die Entscheidung auch tatsächlich fallen. Man<lb/>
kommt überein, dass er eine solche Erklärung abgeben muss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-13_26"><rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs> teilt mit, dass beim Bundespräsident, und er selbst auch, wegen<lb/>
Begnadigung für den Mörder von Botschafterin <rs type="person" ref="#per__119116">Laube</rs> und deren Tochter<lb/>
an ihn gerichtet werden. <rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs> hatte – ich war selbst Zeuge – zuerst bei<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> beim Rumänien-Besuch versucht zu klären, ob der Bundes<lb break="no"/>präsident bereit ist, an die Türkei ein solches Ansuchen zu stellen.<lb/>
Botschafter <rs type="person" ref="#per__119124">Laube</rs> selbst hat <rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs> mitgeteilt, er legt keinen Wert<lb/>
darauf, dass dieser Mann hingerichtet wird. Ich habe damals <rs type="person" ref="#per__97632">Kirch<lb break="no"/>schläger</rs> schon meine Meinung gesagt und bin fest davon überzeugt,<lb/>
dass ein solches Vorgehen die österreichische Bevölkerung nicht<lb/>
begrüssen wird. Wir haben zwar keine Todesstrafe bei uns, aber<lb/>
niemand wird verstehen, dass wir jetzt für diesen gemeinen Mörder<lb/>
in der Türkei noch intervenieren. <rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs> hatte deshalb auch noch mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> gesprochen, der natürlich schon aus grundsätzlichen Überle<lb break="no"/>gungen bereit war, bei der türkischen Regierung resp. dem türkischen<lb/>
Justizminister, den er vom Europarat kennt, einen solchen Gnadener<lb break="no"/>lass zu erwirken. Alle sind übrigens davon überzeugt, dass die Türkei<lb/>
trotzdem das Urteil vollstrecken wird. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat deshalb sofort vor<lb break="no"/>geschlagen, man soll nicht wieder alles auf <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> abwälzen, sondern<lb/>
es soll höchstens an die türkische Botschaft eine Note gesendet<lb/>
werden, wo die österreichische Seite feststellt, sie hat kein<lb/>
Interesse daran, dass der <rs type="person" ref="#per__119116">Laube</rs>-Mörder hingerichtet wird, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
hofft, dass diese Note nicht eine grosse Publicity bekommt. Man<lb/>
wird sehen.<lb/>
</p>
            <pb n="45-1315" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band45/45_1978-11-13_1315.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-13_27"><rs type="person" ref="#per__112992">Löschnak</rs> erinnert neuerdings, dass die Weihnachtsbelohnung heuer<lb/>
nicht erhöht werden soll und dass sich die Ministerien daran halten<lb/>
sollten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-13_28">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__112949">KAZDA</rs>: Wie sieht dies in unserem Ministerium aus?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-13_29"><rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> und auch Klubobmann <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> haben mir nach der Sitzung mit<lb break="no"/>geteilt, dass <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> eine gesetzliche Regelung braucht, um<lb/>
die Abschreibung vom Kernkraftwerk Tullnerfeld entsprechend vor<lb break="no"/>nehmen zu können. Da <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> dies in den Initiativantrag von<lb/>
der SPÖ reinbringen möchte, <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> dies aber unter gar keinen<lb/>
Umständen will, auch <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> lehnt dies ab, sollte eine eigene<lb/>
gesetzliche Regelung vorbereitet werden. Dies betrifft zwar das<lb/>
Finanzministerium, doch bin auch ich daran interessiert, ob tatsäch<lb break="no"/>lich eine eigene gesetzliche Regelung notwendig ist. Der Handels<lb break="no"/>ausschuss wird sich mit dem Initiativantrag am 12.12. um 16.00<lb/>
Uhr beschäftigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-13_30">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte Termin sperren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-13_31">Landwirtschaftsminister <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> wird jetzt nach Brüssel fahren<lb/>
und befürchtet dort, dass er, da er auch den deutschen Landwirt<lb break="no"/>schaftsminister <rs type="person" ref="#per__97420">Ertl</rs> trifft, wegen der Bier-Abschöpfung von diesem<lb/>
gestellt wird. Ich erkläre ihm die Entwicklung dieser Bierabgabe<lb/>
und verspreche ihm eine kurze Information.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-13_32">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte sofort für <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> eine solche Information<lb/>
ausarbeiten lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-13_33">Bei der Staatsbürgerversammlung auf der Wieden, die sehr gut besucht<lb/>
ist, sind, wie mir der Obmann <rs type="person" ref="#per__111392">Windisch</rs> mitteilt, auch etliche Nicht<lb break="no"/>genossen. Es kommt dann trotzdem zu einer verhältnismässig sehr zahmen,<lb/>
allerdings länger andauernden Diskussion. Dadurch komme ich natürlich<lb/>
zum Empfang des Bundespräsidenten zu spät, zeitgerecht aber noch für<lb/>
die Tischreden. Der Pressereferent von <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> hat ihm vor<lb break="no"/>geschlagen, den Empfang resp. das Essen als zur 60-Jahrfeier der<lb/>
Republiksgründung zu erklären. Da <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> dieses Essen aber<lb/>
aus ganz anderen Gründen, eventuell sogar zu einem wesentlich anderen<lb/>
Zeitpunkt dieses Essen vorgesehen hat, wollte er sich dieser Notlüge<lb/>
nicht bedienen. Er hat aber in der Wiener Zeitung vom 13.11. nach<lb break="no"/><pb n="45-1316" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band45/45_1978-11-13_1316.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>gesehen, was es damals für Ereignisse gegeben hat. Humorvoll<lb/>
schilderte er, wie alles andere wesentlich mehr herausgestrichen<lb/>
wurde als dieses so wichtige Ereignis im Parlament resp. vor dem<lb/>
Parlament in der Wiener Zeitung damals unter der Rubrik "aus der Monar<lb break="no"/>chie" eine entsprechende unbedeutende Schilderung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-13_34">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte die Wiener Zeitung vom 13.11.1918<lb/>
auch für mich beschaffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-13_35">Das wirkliche erfreuliche dieser Zusammenkunft war aber, dass alle<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> herzlichst zu seiner Genesung gratulierten und alle sehr<lb/>
erfreut sind, dass er diese sehr schwere Operation so gut über<lb break="no"/>standen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-13_36">Den interessantesten Vorschlag oder Bemerkung machte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> <rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs> und<lb/>
mir gegenüber, indem er meinte, er hätte sich lange überlegt und<lb/>
sei jetzt zur Auffassung gelangt, dass die Minister kein Angeordneten-<lb/>
mandat mehr behalten sollten. Für ihn ist jetzt die Frage, wie man<lb/>
er dies am besten regeln könnte. Ich verwies ihn auf die jetzt in<lb/>
der neuen Stadtverfassung der Gemeinde Wien mögliche zeitweise<lb/>
Rücklegung des Gemeinderatsmandates. Ein wenig triumphierend konnte<lb/>
ich <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sagen, dass ich dies bereits immer schon, seit wir die<lb/>
absolute Mehrheit haben, vorschlug und dass ich der Meinung bin, dass<lb/>
dies aus verschiedensten Gründen die beste Lösung für den Minister,<lb/>
aber auch für den nachrückenden Abgeordneten ist. Ich hoffe, dass<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> diese Idee bald verwirklicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-11-13_37"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="45_1306_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band45/45_1978-11-13_1306-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13.11.1978</head>
         </div>
         <pb n="45_1306_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band45/45_1978-11-13_1306-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>