<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  8. Juni 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band11_1972-06-08</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-06-08">Donnerstag, 8. Juni 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-10">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="11-0711" facs="11_1972-06-08_0711.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 8. Juni 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Gewerkschaftsbund wollte ich mit Präs. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> den neuen Vorschlag<lb/>
für den zu gründenden Verein Arbeitstitel "Konsumentenliga" besprechen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name> hatte <name type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</name> bereits berichtet, dass mit 2 Mill. S auf keinen<lb/>
Fall das Auslangen gefunden werden könnte, wenn überhaupt der ÖGB<lb/>
sich daran beteiligen würde. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> war aber bereits nach Villach zum<lb/>
Städtetag abgereist. <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name> teilte mir bei dieser Gelegenheit gleich<lb/>
mit, das Arbeitskomitee Vorsteuerabzug für die Mehrwertsteuer sei an<lb/>
einem toten Punkt angelangt. Bei der Besprechung über die Verkehrs<lb break="no"/>leistungen wurde die Bundesbahn gefragt, wie ihr Vorsteuerabzug aus<lb break="no"/>sehen würde. Der Vertreter der Bundesbahn erklärte, dass bezüglich der<lb/>
Investitionsanteils sie keinerlei Entlastungen vornehmen könnten. Da<lb/>
auch im Gesetz keinerlei Investitionsentlastung vorgesehen sei, die BB<lb/>
stellt sich also genauso auf den Standpunkt wie die Handelskammer, dass<lb/>
eben nur die Vorratsentlastung vorzunehmen ist, dies bedeutet einen<lb/>
weiteren bedeutenden Erhöhungsfaktor bei den Preisen. Der ÖGB könnte<lb/>
einer solchen Regelung unter gar keinen Umständen zustimmen, weder<lb/>
bei den öffentlichen Tarifen, noch bei den vom Staat beeinfluss<lb break="no"/>baren Industriebetriebe, geschweige denn bei der Privatindustrie, wie<lb/>
es die Handelskammer vertritt, akzeptieren. In einem solchen Fall<lb/>
meint der ÖGB wäre es zweckmässig, die ganze Arbeitsgruppe platzen<lb/>
zu lassen. Das FM äusserst sich zu diesem Problem bis jetzt überhaupt<lb/>
nicht, der Finanzminister hat angeblich seien Beamten angeordnet,<lb/>
dass sie an den Besprechungen nicht teilnehmen sollen, da die Feststel<lb break="no"/>lung der Preis ausschliesslich dem Handelsministerium übertragen ist.<lb/>
Der Finanzminister und die ÖMV-Vertretung insbesondere die soz. Vor<lb break="no"/>standsmitglieder, <name type="person" ref="#per__97738">Mezsaros</name>, sind übereingekommen, den Wirtschafts<lb break="no"/>prüfer <name type="person" ref="#per__140073">Janos</name>, der in der Kanzlei <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> mitarbeitet, zu beauftragen,<lb/>
an Hand des Benzinpreises zu prüfen, wie weit eben dieses Problem<lb/>
im Rahmen des Vorsteuerabzuges zu berücksichtigen ist. Wenn das Gut<lb break="no"/>achten vorliegt, wird sich dann ergeben, ob die 30 Groschen oder<lb/>
50 Groschen Preiserhöhungen zu erwarten sind. Die ziffernmässige<lb/>
Überprüfung bei der ÖMV hat natürlich oder würde ergeben, dass die<lb/>
50 Groschen gerechtfertigt sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Bitte von <name type="person" ref="#per__97738">Meszaros</name> fraktionell und vertraulich<lb/>
Unterlagen verlangen.<lb/>
</p>
            <pb n="11-0712" facs="11_1972-06-08_0712.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei den Verhandlungen mit der EG und damit im Zusammenhang ins<lb break="no"/>besondere bei den innerösterreichischen Problemen ergibt sich eine<lb/>
ganz neue Situation. Die Bauernvertreter haben nun endgültig be<lb break="no"/>schlossen, an den Verhandlungen nicht mehr teilzunehmen, solange<lb/>
der Bundeskanzler von seinem Standpunkt, den er der Kleinen Zeitung<lb/>
gegenüber geäussert hat, er lässt sich nicht erpressen, nicht abrückt.<lb/>
Dem Finanzministerium gegenüber – <name type="person" ref="#per__116106">Mauhart</name> hat ihn diesbezüglich ver<lb break="no"/>traulich gefragt – hat er erklärt, der Finanzminister könnte der<lb/>
Bauernschaft bestätigen, dass das Schreiben, welches seinerzeit<lb/>
der Landwirtschaftskammer geschickt wurde und die Zusicherung enthält,<lb/>
dass man auch über die Erstattung reden kann, aufrechtbleibt. Da dies<lb/>
aber die Bauern scheinbar noch nicht wissen und vor allem vielleicht<lb/>
sich aber auch heute gar nicht mehr mit dieser Erklärung zufrieden<lb/>
geben, haben sie eben jetzt schärfste Waffe, nämlich die Boykott<lb/>
beschlossen. Die Industrie – Obmann der Sektion Industrie in der Han<lb break="no"/>delskammer – hat auch eine sehr scharfe Erklärung abgegeben und verlangt,<lb/>
dass die Wünsche der Industrie und insbesondere auch die Erstattungsre<lb break="no"/>gelung und die Marktordnung unverzüglichst bercksichtigt werden<lb/>
müssten. Es wird nun eine wesentlich härtere Gangart auch in den Ver<lb break="no"/>handlungen auf diesem Sektor beginnen.Wenn <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> diese<lb/>
Politik durchstehen, dann könnte ich noch ihre jetzige Haltung ver<lb break="no"/>stehen. Sollte aber letzten Endes dann doch den Bauern in dieser Frage<lb/>
entgegengekommen werden, dann hätte man jetzt hinhaltend ihre Wünsche<lb/>
zumindestens zu verhandeln beginnen sollen, Da mir aber die Einheitlich<lb break="no"/>keit der Regierung als das Wichtigste erscheint, werde ich der Bauern<lb break="no"/>schaft nicht die Spur einer Unterstützung – nicht einmal in einer<lb/>
Verwendungszusage – geben. Ich habe ja auch in einem Radio-Interview,<lb/>
welches <name type="person" ref="#per__135868">Nussbaum</name> von mir natürlich jetzt von mir sofort wollte,<lb/>
klar und deutlich dies zum Ausdruck gebracht. Mein Standpunkt, dass<lb/>
es sich um eine innerösterreichische Problematik handelt, die uns<lb/>
bei den Verhandlungen in Brüssel überhaupt nicht tangieren sollte,<lb/>
habe ich damit neuerdings bestätigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der norwegische Handelsminister <name type="person" ref="#per__97636">Kleppe</name> hat mir versichert, dass Notwegen<lb/>
die Interessen der europäischen Kleinstaaten und insbesondere<lb/>
der sozialdemokratischen Parteien vertreten möchte. Allerdings hat<lb/>
er dann in einem Vortrag vor der aussenpolitischen Gesellschaft ausge<lb break="no"/>führt, dass die Auseinandersetzung in Norwegen über den Beitritt<lb/>
sehr hart geführt werden. Seine Frau und auch die Botschafterin er<lb break="no"/>klärten mir, dass in Norwegen eine ganz ganz harte Diskussion bevor<lb break="no"/><pb n="11-0713" facs="11_1972-06-08_0713.jpg"/>steht und eigentlich niemand weiss, wie das Referendum im September<lb/>
ausgeht. Das Storting hat im Jänner einstimmig beschlossen, dass<lb/>
dieses Referendum durchgeführt werden soll. Im Storting selbst sind<lb/>
nämlich dann eine 3/4-Mehrheit notwendig, die nur bei einem positiven<lb/>
Ergebnis des Referendums erzielt werden kann. Derzeit hat sich nur die<lb/>
Sozialdemokratische Partei und die konservative positive für den<lb/>
Beitritt ausgesprochen. Die Liberalen und die Christlichen sind gespalten<lb/>
und die Zentrumspartei, eine Agrarpartei, ist dagegen. Norwegen wird nach<lb/>
wie vor diskutiert, ob es nicht zweckmässiger ist, ein Handelsabkommen<lb/>
ähnlich dem Freihandelszonenabkommen von Schweden ebenfalls zu beschliessen<lb/>
und nicht beizutreten. Die norwegische Regierung möchte doch ein stärkeres<lb/>
Mitspracherecht innerhalb der Europäischen Gemeinschaften und vor allem<lb/>
auch eine gewisse Kontrolle der internationalen und multinationalen Kon<lb break="no"/>zerne. Die Gegner dagegen möchten die – wie er sich ausdrückt – doch<lb/>
eine formale Wertung ihrer Nationalität und deshalb selbständig bleiben.<lb/>
Andererseits aber möchte Norwegen sehr gerne in den Europäischen Gemein<lb break="no"/>schaften die demokratische Kontrolle verstärkt wissen. Dies gilt sowohl<lb/>
für den Ministerrat als auch für das stärkere Einschalten des europäi<lb break="no"/>schen Parlamentes. Es wäre ja wirklich ein Wunder gewesen, wenn wir<lb/>
in Österreich ohne eine Diskussion, ob ein Beitritt zweckmässig ist<lb/>
oder nicht, über die Hürden gekommen wären. Ich glaube aber, dass wenn<lb/>
sich die innerpolitische Situation nicht verschärft hätte, dieses<lb/>
Wunder eingetreten wäre. Die Interessensvertretungen waren sehr eng<lb/>
in die Verhandlungen eingeschaltet und damit auch die Oppositions<lb break="no"/>partei und es hätte möglich sein müssen, diesen Beitritt weitest<lb break="no"/>gehend aus dem innerpolitischen und damit auch dem Streit im National<lb break="no"/>rat herauszuhalten. Natürlich hätte es eine Kritik über den einen oder<lb/>
anderen Punkt gegeben, aber im Prinzip wären wir wahrscheinlich ohne<lb/>
eine grössere innenpolitische Diskussion zu einem Beschluss im National<lb break="no"/>rat gekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Durch das Mittagessen kam ich zu spät zu unserem Vorstand bei unseren<lb/>
Lebensmittelarbeitern. Fünf Minuten später wäre es allerdings passiert<lb/>
gewesen. Der Vorstand wollte gerade nach einem Referat unseres ober<lb break="no"/>österreichischen Sekretärs beschliessen, dass die Salinenarbeiter in<lb/>
Kampfmassnahmen eintreten, um ihre berechtigten Forderungen – Angleichung<lb/>
der Prämie der Arbeiter an die der Angestellten – durchzusetzen. Über<lb/>
dieses Problem kann man sich angeblich nicht einigen, da die Betriebs<lb break="no"/>direktion, d.h. die Salinenverwaltung den Auftrag des Finanzminister,<lb/>
sie mögen die Ziffern errechnen und dann entsprechende Lösungen vorschla<lb break="no"/><pb n="11-0714" facs="11_1972-06-08_0714.jpg"/>gen, nicht wahrheitsgetreu nachkommen. Vorschläge und Berechnungen<lb/>
der Arbeiterschaft und die der Gewerkschaft werden von der Salinen<lb break="no"/>verwaltung, ohne Gegenziffern, tatsächlich zur Verfügung zustellen,<lb/>
angezweifelt. Man hat nun allen Ernstes im Vorstand geglaubt, man<lb/>
könnte dann gegen die Salinenverwaltung einen Streik oder Kampf<lb break="no"/>massnahme führen und in der Öffentlichkeit erklären, dass sich<lb/>
dies nicht auch gegen den Finanzminister richtet. Diese Naivität ist<lb/>
direkt einmalig. Ich konnte dann unsere Kollegen davon überzeugen,<lb/>
dass die nächsten Verhandlungen unter Führung des Zentralsekretärs<lb/>
stattfinden sollten, um genaues Bild zu bekommen, bevor wir zu<lb/>
Kampfmassnahmen schreiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Brauereiarbeitervertreter hatten die Frage des Preises für<lb/>
den Austrunk noch immer nicht geregelt. Bei dieser Gelegenheit kam<lb/>
in der Diskussion auch gleich die Meinung einiger Brauereibetriebs<lb break="no"/>räte zur Sprache, dass man gegen die Einführung der 10 %-igen Getränke<lb break="no"/>steuer auf das Bier ebenfalls auftreten sollte. Hier erklärte ich<lb/>
aber auch klar und deutlich, dass wir uns über die Interessen der<lb/>
Brauereien nicht den Kopf primär zerbrechen sollen, sondern dass<lb/>
wir dafür sorgen sollen, dass eben unsere Brauereiarbeiter ihre<lb/>
berechtigten Forderungen durchsetzen. Viele kleinen Sektoren und<lb/>
Gebieten sehe ich in Hinkunft, dass zwischen den Gewerkschaften und<lb/>
insbesondere natürlich auch natürlich zwischen der Lebensmittelar<lb break="no"/>beitergewerkschaft und Regierungsmassnahmen Diskrepanzen entstehen<lb/>
werden und vor allem, dass es gar nicht so leicht sein wird, die<lb/>
Interessen der Arbeiterschaft auf der einen oder anderen Fall<lb/>
auch hundertprozentig zu vertreten, ohne mit den Regierungsmassnahmen<lb/>
in Konflikt zu kommen. Ich kann mir vorstellen wie schwer es <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name><lb/>
auch in dieser Beziehung hat. Doch ich glaube, dass die Gewerkschaften<lb/>
bis zum letzten Moment hier versuchen müssen, auf Seite der Regierung<lb/>
zu stehen, auch dann wenn einige Massnahmen nicht ganz den Intentionen<lb/>
ihrer Politik entsprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die KFZ-Durchführungsverordnung ist nun endlich fertig. Loyaler<lb break="no"/>weise hat mich <name type="person" ref="#per__134300">Metzner</name> darauf aufmerksam gemacht, dass auch eine<lb/>
Verdoppelung der Gebührensätze für die Prüfer vorgesehen ist.<lb/>
Seit 1955 hat er gemeint, seien diese unverändert gewesen und damit<lb/>
die Verdoppelung begründet. Ich habe sofort dagegen Bedenken ange<lb break="no"/>meldet und wir einigten uns dann, sie auf 50 % Erhöhung zu beschränken<lb/>
und diese in den Entwurf aufzunehmen und in die Begutachtung auszuschik<lb break="no"/>ken. Ich bin neugierig, wie die Kraftfahrverbände darauf reagieren.<lb/>
</p>
            <pb n="11-0715" facs="11_1972-06-08_0715.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">wenn wir mit der Verordnung nicht so unter Zeitdruck wären, hätte<lb/>
ich diesen Punkt nicht aufgenommen, bevor wir nicht mit den Kraft<lb break="no"/>fahrverbänden und den Interessenvertretungen eine Lösung auch über<lb/>
diese Gebührenerhöhung erzielt hätten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG AN ALLE: Bitte dafür zu sorgen, dass in Hinkunft bei Ver<lb break="no"/>ordnungsentwürfen bereits bei der Konzeption, wenn Gebührenerhöhung<lb/>
oder sonst gravierende Änderungen vorgenommen werden, dies mir gesagt<lb/>
wird, damit ich die entsprechenden Vorverhandlungen zeitgerecht führen<lb/>
kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Abendessen in der norwegischen Botschaft traf ich Dr. <name type="person" ref="#per__140074">Fürstenberg</name><lb/>
von der Neusiedler AG. Dieser teilte mir mit, dass <name type="person" ref="#per__114599">Turnauer</name> die Absicht<lb/>
habe, so schnell als möglich Schlöglmühl zu sperren. Wenn das Han<lb break="no"/>delsministerium nicht die Zusicherung gibt, dass 6 Mill. S als Sub<lb break="no"/>vention gewährt werden, wird er dies zum Anlass nehmen, um eben den<lb/>
Betrieb unverzüglich zu schliessen. Ich erklärte ihm, dass Landesrat<lb/>
<name type="person" ref="#per__114522">Schneider</name> von NÖ diese Frage vor etlichen Tagen mit mir besprochen<lb/>
hat. Die NÖ Landesregierung war angeblich bereit, einen grösseren<lb/>
Investitionskredit zu gewähren, macht diesen aber ebenfalls von einer<lb/>
Zusage des Bundes auf die 6 Mill. S Stützung abhängig. Um diese<lb/>
Entscheidung nicht sofort herbeizuführen, haben <name type="person" ref="#per__114522">Schneider</name> und ich be<lb break="no"/>schlossen, das Gutachten über die Sanierung der Papierindustrie abzu<lb break="no"/>warten. <name type="person" ref="#per__140074">Fürstenberg</name> versicherte mir, dass dieses Elaborat noch nicht<lb/>
endgültig fertig ist und vor allem nicht mit der Gewerkschaft abge<lb break="no"/>sprochen wurde. Seiner Meinung nach und er sitzt im Exekutiv-Komitee<lb/>
hat die Gewerkschaft auch kein Exemplar bekommen. Da mir <name type="person" ref="#per__98010">Teschl</name> aber<lb/>
eine solche Andeutung bereits gemacht hat, glaube ich, dass <name type="person" ref="#per__140074">Fürsten<lb break="no"/>berg</name> nicht genau informiert ist, sondern dass doch entweder mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__140075">Steyrer</name> oder mit einem anderen Herrn von der ÖPA Verhandlungen mit der<lb/>
Gewerkschaft über dieses Elaborat bereits stattgefunden haben. Solange<lb/>
die ÖPA mich aber nicht einschaltet, habe ich keinen Grund, mich zu<lb/>
diesen Problemen konkret zu äussern. Im Gegenteil, ich werde, wenn ich<lb/>
dann diese Unterlage bekomme, die sicher darauf hinauslaufen, dass<lb/>
wir eine entsprechende Unterstützung den Unternehmungen gewähren<lb/>
sollen, darauf hinweisen, dass man mir erstens zu einem viel zu<lb/>
späten Zeitpunkt und eigentlich brüskierend dieses Material vorent<lb break="no"/>halten hat. Ich erwarte nämlich auch, dass auf diesem Sektor von<lb/>
Seiten des Finanzministeriums kaum eine Unterstützung zu erwarten ist.<lb/>
Für die Bundeshaftung ist auch aber in diesem Fall wirklich das FM<lb/>
zuständig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="11_0710_01" facs="11_1972-06-08_0710-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 8.6.1972</head>
         </div>
         <pb n="11_0710_02" facs="11_1972-06-08_0710-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>