<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 14. März 1983</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band69_1983-03-14</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1983-03-14">Montag, 14. März 1983</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-12-16">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="69-0339" facs="69_1983-03-14_0339.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 14. März 1983<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich übermittle <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> die Grüße des Vorsitzenden des Staatsrates<lb/>
<name type="person" ref="#per__114104">Honecker</name>, des Ministerpräs. <name type="person" ref="#per__114102">Stoph</name>, Dr. <name type="person" ref="#per__114101">Mittag</name> und <name type="person" ref="#per__97343">Beil</name> von der Leipziger<lb/>
Messe. Ich informiere <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> gleichzeitig über die Absicht der DDR<lb/>
wieder um ca. 2 Mrd. für 83 und 84 zwischen Staatssekretär <name type="person" ref="#per__97343">Beil</name> und mir<lb/>
die seinerzeitige Vereinbarung von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und <name type="person" ref="#per__114101">Mittag</name> ein neues Dach<lb break="no"/>übereinkommen abzuschließen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ist damit einverstanden, ich ver<lb break="no"/>suche mit der Österreichischen Kontrollbank, <name type="person" ref="#per__111755">Castellez</name>, über die Finan<lb break="no"/>zierung eine Klärung herbeizuführen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meint sofort, der Wider<lb break="no"/>stand wird vom OeNB-Präsidenten <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name> kommen. Bis ich die genaue Finan<lb break="no"/>zierungsmethode der Vergangenheit festgelegt habe, <name type="person" ref="#per__111755">Castellez</name> behauptet<lb/>
nämlich alles wurde über die Öllieferung vereinbart, werde ich mit <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name><lb/>
sprechen. Ich habe MR <name type="person" ref="#per__114560">Tschach</name> beauftragt so schnell als möglich die<lb/>
Finanzierung der bisherigen Konsumgüterexporte zusammenzustellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte dränge auf eine schnelle Information<lb/>
darüber, damit ich gegebenenfalls mit <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name> sprechen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">MR <name type="person" ref="#per__114663">Fischer</name> teilt mir mit, daß bezüglich der amerikanischen Lizenzvergabe <add>[von]</add><lb/>
Ami an die VÖEST-Alpine sofort die Kontrollvereinbarung getroffen<lb/>
werden muß. Die Administration hat zwar ihren Zeitplan und Verpflichtung<lb/>
noch nicht eingehalten, die Fa. Ami aber muß jetzt so schnell der<lb/>
VÖEST-Alpine die Unterlagen zu Verfügung stellen, sonst entstehen für<lb/>
die VÖEST-Alpine uneinbringliche weitere Verluste. Die VÖEST-Alpine-<lb/>
Vertreter werden daher bei MR <name type="person" ref="#per__114663">Fischer</name> die entsprechenden Verhandlungen<lb/>
führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">MR <name type="person" ref="#per__114663">Fischer</name> resp. sein Sektionschef <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> hat einen anonymen Brief er<lb break="no"/>halten, worin wahrscheinlich ein Kollege <name type="person" ref="#per__114663">Fischer</name> beschuldigt, bei <add>[einem]</add><lb/>
Betriebsbesuch Adidas-Jogging-Ausrüstung bekommen zu haben. <name type="person" ref="#per__114663">Fischer</name><lb/>
war in Begleitung eines Kollegen, der ebenfalls beschuldigt wird.<lb/>
Ich empfahl ihm trotz der Anonymität des Schreibens eine aktenmäßige<lb/>
Erledigung entweder in der Sektion II oder in der Präsidialsektion.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Halte Dich bitte am Laufenden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der ägyptische Botschafter ist mit dem neuen Handelsrat gekommen, um<lb/>
mich neuerdings zur Kairoer Messe einzuladen. Er sieht aber vollkommen<lb/>
ein, daß mit meinem Besuch nicht zu rechnen ist. Im vergangenen Jahr sind<lb/>
<pb n="69-0340" facs="69_1983-03-14_0340.jpg"/>unsere Importe von 534 Mio auf 1 Mrd. 517 Mio. hauptsächlich durch Roh<lb break="no"/>ölimporte gestiegen. Ich bin nicht so sicher, ob wir heuer die selben<lb/>
Rohölimporte haben werden; obwohl die Exporte von 1 Mrd. 789 Mio. auf<lb/>
1,6 Mrd. im Vorjahr gefallen sind, gab es noch immer ein Handelsbilanz<lb break="no"/>defizit, die Ägypter möchten daher, daß wir vor allem Phosphate kaufen.<lb/>
Auch die Bezüge von Baumwolle über die Schweiz hätten die Ägypter<lb/>
lieber, wenn wir direkt gleich beziehen würden. MR <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name>, insbesondere aber<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__114601">Sachs</name> wird dieses Problem insbesondere auch der Kontingentierung<lb/>
durch das Multifaserabkommen mit dem neuen Handelsrat und der im Han<lb break="no"/>delsministerium zuständigen Abteilung besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</name>: Wie steht es mit Ölbezügen aus Ägypten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Beirat für die Begutachtung der Top-Aktion-Anträge für Klein- und<lb/>
Mittelbetriebe wird von mir begrüßt und gleichzeitig bedanke ich mich<lb/>
auch für die Mitarbeit. Der Kriterienkatalog ist jetzt in Anlehnung<lb/>
an die Top-Aktion im BKA fertiggestellt. Die BÜRGES, KR <name type="person" ref="#per__113825">Steyrer</name>, wird<lb/>
sie jetzt so schnell als möglich in ein Merkblatt umsetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Beirat wird weder der Vorsitzende des BÜRGES-Beirates, <name type="person" ref="#per__126948">Vondruska</name>,<lb/>
noch der Leiter der Grundsatzabteilung, <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name>, sondern sicherlich eine<lb/>
dritte Person vom Handelsministerium entsendet. <name type="person" ref="#per__126948">Vondruska</name> als Beirats<lb break="no"/>vorsitzender der BÜRGES, <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> als Aufsichtsratsmitglied der BÜRGES<lb/>
können nicht in einem beratenden Gremium zuerst die Begutachtung für<lb/>
Geschäftsfälle durchführen und nachher direkt oder indirekt als Beschluß<lb break="no"/>organ mitwirken. Das BKA mit seinen Vertretern schließt sich dieser<lb/>
Meinung an und wird daher auch bei ihrer Entsendung darauf Rücksicht<lb/>
nehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Für diese Top-Aktion wird <choice><choice><sic>falls</sic><corr>?</corr></choice></choice> Information ähnlich wie bei den großen<lb/>
80 % der Information aus dem Rechnungswesen resp. aus der Zielvorstellung<lb/>
bei Neugründungen zu beantworten sein. Ich dränge darauf, daß die<lb/>
formalen Fragen so klein als möglich gehalten werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück berichtet dann <name type="person" ref="#per__113825">Steyrer</name> über den BÜRGES-<lb/>
Jahresbericht 82, durch den Zinsenzuschuß des vergangenen Jahres von<lb/>
4 % ist dann im Dezember durch 2000 Anträge mit 1,6 Mrd. S Kreditvolumen<lb/>
sozusagen das abgelaufene Jahr gerettet worden. Jetzt ist durch Senkung<lb/>
der Hochzinsen mit einem besseren Verlauf der Anträge zu rechnen. Die<lb/>
Ankündigung über die Top-Aktion wurden von den Journalisten ohne Dis<lb break="no"/>kussion, ich hoffe, wenigstens zur Kenntnis genommen.<lb/>
</p>
            <pb n="69-0341" facs="69_1983-03-14_0341.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__1138700">Friedrichsmeier</name> hat 77 den Auftrag einer Studie für das Handels<lb break="no"/>ministerium über strategische Unternehmungsplanung für Klein- und Mittel<lb break="no"/>betriebe erhalten. Jetzt hat er daraus ein Buch mit entsprechenden Vor<lb break="no"/>schlägen geschrieben und im Pressefrühstück vorgestellt. Mit Recht<lb/>
fragte ihn <name type="person" ref="#per__134274">Friedrich</name> vom ORF, warum dies 5 Jahre später erst der Fall<lb/>
war. <name type="person" ref="#per__1138700">Friedrichsmeier</name> verwies darauf, daß im Lindeverlag die Fallstudien,<lb/>
die er damals im Auftrag des Handelsministeriums untersuchte, schon ver<lb break="no"/>einzelt veröffentlicht wurden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">SL <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name> und RRat <name type="person" ref="#per__1137627">Turecek</name> vom Statistischen Zentralamt erörterten den<lb/>
Energieverbrauch vom abgelaufenen Jahr. Neuerdings konnte eine 4,2<lb/>
%-ige Energiesparquote festgestellt werden. Bei diesem Tagesordnungspunkt<lb/>
gab es dann insbesondere wieder über die zu erwartende Preissenkung<lb/>
für Benzin, aber ganz besonders auch für Heizöl extra leicht, das ja<lb/>
noch amtlich preisgeregelt ist, eine lange Diskussion. Immer wieder kann<lb/>
ich feststellen, man kann die interessantesten Projekte vorstellen, die<lb/>
Pressevertreter, aber auch der Rundfunk sind daran kaum interessiert,<lb/>
wird aber über Benzinpreise berichtet, dann gibt es sofort ein entspre<lb break="no"/>chendes Echo in Form von Anfragen der verschiedensten Teilnehmer des<lb/>
Pressegespräches. Wenn man, theoretisch wäre dies nämlich möglich, hier<lb/>
immer wieder besonderes Interesse haben wollte, müßte ich direkt die<lb/>
amtliche Preisregelung für Benzin wieder einführen, da wäre ich aber<lb/>
wirklich mit Blindheit geschlagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der österreichische Konsul <name type="person" ref="#per__1138156">Maier</name> in Genf, seine Firma verkauft die<lb/>
<choice><choice><sic>Mayer-Form der Schiffe</sic><corr>Maier-Schiffsform</corr></choice></choice>, und sein Mitarbeiter <name type="person" ref="#per__1138701">Friz</name>, der jetzt die öster<lb break="no"/>reichische Staatsbürgerschaft auf seinen Vorschlag und durch meine<lb/>
Unterstützung bekommen hat, bringt mir ein Modell der Maierform<lb/>
vielleicht sozusagen als Dank für mein Einsetzen für diese Firma. Trotzdem<lb/>
es in der <sic>Schiffahrtsproduktion</sic> bei den Werften noch immer sehr schlecht<lb/>
aussieht, die Firma kann durch die Transportersparnisse der Maierkugel<lb/>
am Bug des Schiffes immer noch mit fantastischen Aufträgen rechnen, die<lb/>
Durchrechnung erfolgt dann in österreichischen Instituten, wie auch das<lb/>
konkrete Modell zeigt. Da der Betriebsleiter vom Maltakraftwerk, <name type="person" ref="#per__132604">Bene<lb break="no"/>dikter</name>, ein Modellbaufanatiker ist, habe ich den ÖDK-Direktor <name type="person" ref="#per__97526">Hautzenberg</name><lb/>
ersucht, er soll dieses Modell <name type="person" ref="#per__132604">Benedikter</name> mitnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Botschafter der Vereinigten Arabischen Emirate möchte am liebsten<lb/>
jetzt schon die Termine für die Gemischte Kommission in diesem Jahr in<lb/>
Österreich, im letzten Jahr wurde bei der Sitzung in Abu Dhabi prinzipiell<lb/>
vereinbart, daß die nächste Sitzung in Österreich erfolgen soll. Im<lb/>
Hinblick auf die Nationalratswahlen erkläre ich, daß erst nach diesem<lb/>
<pb n="69-0342" facs="69_1983-03-14_0342.jpg"/>Zeitpunkt eine entsprechende Vereinbarung erfolgen soll, um Zeit zu<lb/>
gewinnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Kläre, ob wir wirklich alle Jahre eine Gemischte<lb/>
Kommission abführen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. Rhomberg bekommt das Dekret zur Führung des Staatswappens von<lb/>
mir in Wien in ihrer sozusagen Auslieferstelle überreicht. Die 2 Dutzend<lb/>
Beschäftigten dort werden, wie wäre es bei den sparsamen Vorarlbergern<lb/>
anders möglich, auch mögliche zur Überreichung zusammengerufen. In Vorarl<lb break="no"/>berg sind 1.200 beschäftigt, der Senior <name type="person" ref="#per__1138590">August Rhomberg</name> übernimmt in<lb/>
Anwesenheit nur seiner Brüder sozusagen das Dekret. Anstelle des vorbe<lb break="no"/>reiteten Buffets gehe ich lieber dann durch den Betrieb, um die Beschäf<lb break="no"/>tigten zu begrüßen. Mit Stolz zeigt mir der Kommerzialrat <name type="person" ref="#per__1138702">Zangerle</name>, der<lb/>
hat schon den Kommerzialratstitel, <name type="person" ref="#per__1138590">August Rhomberg</name> möchte ihn gerne,<lb/>
die Handelskammer gibt ihn ihm aber nicht, das wirklich räumlich<lb/>
sehr, sehr große Auslieferlager. <name type="person" ref="#per__1138590">Rhomberg</name> hat seinerzeit nämlich<lb/>
eindeutig beschlossen, er bleibt im Textilviertel und geht nicht nach<lb/>
St. Marx ins Modezentrum.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Begräbnis der Frau <name type="person" ref="#per__137423">Veselsky</name>, an dem ich nur zum Kondolieren teilnehme,<lb/>
treffe ich eine Unzahl von Freunden, die ich kenne, und noch viel mehr<lb/>
Teilnehmer, die ich alle nicht kenne. Eine so große Beteiligung hatte<lb/>
ich nicht erwartet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich eile zum Wiener Vorstand, weil ich annehme, daß dort über die Wahlen<lb/>
und die Probleme besonders berichtet und diskutiert wird. Landespartei<lb break="no"/>sekretär <name type="person" ref="#per__97892">Sallaberger</name> hat nämlich in der letzten Landstraßer Organisations<lb break="no"/>besprechung, er ist ja noch immer unser Mandatar, diesbezügliche An<lb break="no"/>deutungen gemacht. Ich, aber auch viele andere Vorstandsmitglieder sind<lb/>
dann letzten Endes über die Diskussion, vor allem aber über die Berichte<lb/>
enttäuscht. Dies kommt dadurch zum Ausdruck, als festgehalten wird, daß<lb/>
wir eigentlich trotz der Wahlbewegung uns in nächster Zeit nur mehr<lb/>
ein einziges Mal treffen werden. Dabei fällt eben die Bemerkung, da<lb/>
wir ja keinerlei wirklichen Probleme mehr in Angriff nehmen, bei jedem<lb/>
Punkt wird gesagt, nach der Wahl wird es genau analysiert und disku<lb break="no"/>tiert, bräuchte man ja jetzt vor der Wahl wirklich nicht öfters zusammen<lb break="no"/>kommen.</p>
            <p xml:space="preserve">Die letzten Meinungsumfragen ergeben auch für Wien, daß 59 % glauben,<lb/>
daß die sozialistische Stadtregierung weiter nicht nur im Amt bleibt,<lb/>
sondern auch die selben Ergebnisse haben wird wie 78 bei der letzten<lb/>
<pb n="69-0343" facs="69_1983-03-14_0343.jpg"/>Gemeinderatswahl. Auch in Wien sind 65 % davon überzeugt, daß Bundes<lb break="no"/>kanzler <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> bleibt. <name type="person" ref="#per__97892">Sallaberger</name> und vor allem Bgm. <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> meinen,<lb/>
die Umfrage zeigt aber deutlich, daß erst 80 % des Wählerpotentials<lb/>
ausgeschöpft sind. Dies gilt für alle Parteien, für die SPÖ aber ganz<lb/>
besonders, daß nicht einmal die SPÖ-Mitglieder ein eindeutiges Wahlver<lb break="no"/>halten zeigen resp. zur Wahl gehen werden. Sollten nämlich, so glaubt<lb/>
<name type="person" ref="#per__97892">Sallaberger</name>, alle SPÖ-Wähler gehen, dann hat <name type="person" ref="#per__109293">Busek</name> sein Vizebürgermei<lb break="no"/>stermandat verloren. Außerdem würden die verlorengegangenen Bezirksvor<lb break="no"/>steher rückgewonnen werden. Diese Meinung teile ich nicht. Die 20 %<lb/>
Unentschlossenen, die derzeit noch immer in Wien existieren, treffen<lb/>
am größten die Freiheitlichen, groß noch die ÖVP, aber auch die SPÖ, meint<lb/>
Sallaberger. Ich fürchte, er wird sich noch sehr wundern, wenn das Wahl<lb break="no"/>ergebnis vorliegt, selbst bei einer größeren Beteiligung, die keinesfalls<lb/>
noch sicher ist, dieser Gemeinderatswahl gegenüber der letzten, steht<lb/>
keinesfalls fest, daß dann diese größere Wahlbeteiligung auch zu einem<lb/>
besseren Ergebnis der SPÖ führen wird. Ich befürchte eher das Gegenteil.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> meinte, dann es müßte gelingen so wie <del>dies</del> bei der Margaretengürtel<lb break="no"/>entscheidung, die SPÖ für den Tunnel, <name type="person" ref="#per__109293">Busek</name> für die Absiedlung, die<lb/>
Initiative gegenüber <name type="person" ref="#per__109293">Busek</name>-Vorschlägen zu ergreifen. <name type="person" ref="#per__109293">Busek</name> hat nämlich<lb/>
mit der Absiedlung sich ein Eigentor geschossen. Ähnlich, möchte <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name>,<lb/>
sollte jetzt auch die Mietfreigabe, die er in einem Radiointerview für<lb/>
die A- und B-Wohnungen vorgeschlagen hat, genützt werden, um die Initiative<lb/>
von <name type="person" ref="#per__109293">Busek</name> wieder zu uns zu bringen. Insbesondere muß man auch die Packelei<lb/>
zwischen <name type="person" ref="#per__109293">Busek</name> und <name type="person" ref="#per__112571">Tollmann</name>, die Grünen werden bei der Gemeinderatswahl<lb/>
in Wien nicht kandidieren, um <name type="person" ref="#per__109293">Busek</name> nicht zu schaden, besonders heraus<lb break="no"/>streichen. <name type="person" ref="#per__112571">Tollmann</name> hat also, wenn man so will, schon gepackelt, bevor<lb/>
er noch überhaupt gewählter Politiker war, obwohl er die Packelei der<lb/>
politischen Parteien immer wieder kritisierte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die SPÖ verliert auch Jahr für Jahr an Mitgliedern trotz Werbeaktionen:<lb/>
<choice><choice><sic>81</sic><corr>71</corr></choice></choice> 8000, 72 5000, 73, 74, 75 je 3.500, 76 2.400, diese geringe Anzahl<lb/>
lauft dann ungefähr weiter, 81 aber dann wieder 7.000 und 82 wieder<lb/>
6000. Der Stand ist derzeit 231.558. 8.500 konnten im vergangenen Jahr<lb/>
neu geworben werden, 9000 sind aber ausgetreten, 12.900 übersiedelt und<lb/>
die gehen scheinbar dabei alle dann verloren, 1.728 Streichungen und<lb/>
5.000 sind gestorben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Stadtrat <name type="person" ref="#per__109290">Mayr</name> ergänzt und meint, 20.000 Sterbefälle gibt es in Wien<lb/>
und nur 15.000 Geburten, das Bevölkerungsmanko wirkt sich eben auch<lb/>
bei den Mitgliedern aus.<lb/>
</p>
            <pb n="69-0344" facs="69_1983-03-14_0344.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Wahlkosten wird festgestellt, daß die Parteizentrale ein<lb/>
Notopfer von 15 Mio. S braucht und auch verlangt, dieses sollten die<lb/>
Gewerkschaften und die Länder aufbringen, auf Wien entfallen fast 4<lb/>
Mio. S. Auch dieses Problem wird jetzt nicht diskutiert, man erklärt nur,<lb/>
jetzt müsse man den Wahlkampf eben finanzieren und gewinnen, über die<lb/>
Bedeckung wird man nach den Wahlen dann einen Weg finden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Wahlfondsspenden, letzte Nationalratswahl 6,8 Mio. S, Gemeinderatswahl<lb/>
fast 8 Mio. S, laufen derzeit nur sehr spärlich ein und betragen nur 4,7<lb/>
Mio. S bis jetzt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Für die Fa. Odelga wird jetzt ein Aufsichtsratsvorsitzender gesucht,<lb/>
was scheinbar gar nicht so einfach ist, wird aber ebenfalls nach<lb/>
den Wahlen verschoben. Anstelle des Aufsichtsratsmitgliedes <name type="person" ref="#per__97672">Kreuzer</name><lb/>
für Theater an der Wien wird <name type="person" ref="#per__114505">Urban</name>, der neue Wiener ORF-Chef, bestellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Stadtrat <name type="person" ref="#per__109290">Mayr</name> beklagt sich, daß Staatssekretär <name type="person" ref="#per__97678">Lacina</name> wegen des Problemes<lb/>
Übersiedeln VEW in die Steiermark für ihn keinen Termin hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__97678">Lacina</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><choice><choice><sic>Über einige</sic><corr>Einige?</corr></choice></choice> AZ-Titel <add>[mit?]</add> politische Bezügen werden gestutzt. <add>[Zu?]</add> Rocker-Terror<lb/>
in Wien gibt es Kritik. Im Ausschuß aber wird ganz besonders von der<lb/>
Wiener Frauensekretärin <name type="person" ref="#per__131802">Dittrich</name> die Story über die Jeans in der Sonntag<lb/>
Zeitung bei <choice><choice><sic>AS</sic><corr>AZ?</corr></choice></choice> Blatt am Sonntag hart kritisiert. Sie teilt mit, daß<lb/>
Staatssekretär <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> bei ihr angerufen hat und empört gegen diese<lb/>
Sex-Frauendarstellung protestierte. Dies kann ich innerlich nur be<lb break="no"/>stätigen, denn noch niemals habe ich <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> so aufgeregt gesehen, als<lb/>
als sie wegen dieses Artikels gerade mit Herausgeber <name type="person" ref="#per__114541">Konecny</name> telefonierte.<lb/>
Sie teilte auch gar nicht meine Meinung, daß das Sonntagblatt ganz gut<lb/>
war, sondern meinte, dies könnte und würde sie nie austragen. Die Frauen<lb/>
werden sich dies nicht gefallen lassen. Als ich Sonntag morgens bei<lb/>
uns im Bezirkssekretariat mit unseren Austeilern diskutierte und dort<lb/>
zum erstenmal mit <name type="person" ref="#per__123301">Vecsei</name> dieses Blatt gesehen habe, hat <name type="person" ref="#per__123301">Vecsei</name> sofort<lb/>
gesagt, daß wird in der Partei einen furchtbaren Stunk geben. Die Zei<lb break="no"/>tung an und für sich beurteilen <name type="person" ref="#per__123301">Vecsei</name> und auch ich als gar nicht schlecht,<lb/>
er hat vor allem <add>[ein]</add> wesentlich schlechteres Blatt erwartet; daß er aber<lb/>
als verhältnismäßig noch junger Mann, allerdings von der Journalistik<lb/>
kommend, den Aufmacher so richtig eingeschätzt hat, hat mich sehr beein<lb break="no"/>druckt.<lb/>
</p>
            <pb n="69-0345" facs="69_1983-03-14_0345.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei der Beschlußfassung über die Kandidatenliste, die einstimmig erfolgt,<lb/>
kritisierte ich nur, daß von den 200 möglichen Kandidaten nur 8 Arbeiter<lb/>
aufscheinen, bei den wählbaren derzeit 62 Mandaten überhaupt nur 2,<lb/>
trotzdem wir einen sehr jungen Kandidaten <add>[haben]</add>, der Obmann der SJ Wiens, <name type="person" ref="#per__134142">Fay<lb break="no"/>mann</name>, mit 23 Jahren hat gute Aussichten, trotzdem die Wahlvorschläge,<lb/>
Durchschnittsalter 47 Jahre, gleichbleiben und daher auch nicht schlecht<lb/>
sind. Daß wir nicht einmal die erlernten Berufe der meisten Kandidaten<lb/>
angeben und dadurch die Arbeiterliste wesentlich größer wäre, halte ich<lb/>
für einen großen Fehler. Der bisherige Gemeinderat <name type="person" ref="#per__114547">Gawlik</name> von Rudolfs<lb break="no"/>heim, wo ich ihn ja jetzt schon jahrzehntelang kenne, meinte allerdings,<lb/>
er hätte immer anfangs seinen erlernten Beruf angegeben, er ist Be<lb break="no"/>rufsschullehrer, und wurde dann gefragt, ob er sich sozusagen für die<lb/>
gehobene Funktion, die er jetzt erreicht hat, geniert. <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> meinte, auch<lb/>
durch die jetzige Berufsbezeichnung kommt eben der Aufstieg der höher<lb/>
klassifizierten Angestellten klar und deutlich zum Ausdruck. Diese<lb/>
Meinung teilte ich nicht und habe dies auch klar und deutlich gesagt.<lb/>
Die Gewerkschaftsvertreter im Wiener Ausschuß haben sich übrigens zu<lb break="no"/>mindest durch Zwischenrufe und Kopfnicken meiner Meinung angeschlossen.<lb/>
Wir blieben aber in der Minderheit, die Liste wurde mit den Berufsbe<lb break="no"/>zeichnungen Angestellter, Gemeindebediensteter, Generaldirektor usw.<lb/>
so beschlossen. Ich bin sehr gespannt, welche Kritik in den Massenmedien<lb/>
dadurch entstehen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="69_0338_01" facs="69_1983-03-14_0338-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 14.3.1983</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>