<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19720928">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 28. September 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band12_1972-09-28</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-09-28">Donnerstag, 28. September 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-16">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="12-1170" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-09-28_1170.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-09-28_01">Donnerstag, 28. September 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-09-28_02">Min.Rat <rs type="person" ref="#per__117026">Schuster</rs> hat eine neue Idee, er möchte, dass der Bund in<lb/>
der Bürges nicht mehr Zinsenzuschüsse aus jährlichen Budgetmitteln<lb/>
gibt, sondern dass ein Kapitalstock angespart wird und aus diesem<lb/>
Kapitalstock vom Zinsertrag dann die Bürges ihre Zinsenzuschüsse<lb/>
bezahlen soll. Die Idee ist ja nicht allzu neu, denn im Prinzip<lb/>
kann ich Mittel entweder direkt aus dem Budget oder indem ich<lb/>
einen Fonds gründe und aus dessen Zinserträge dann Mitteln zur Verfügung<lb/>
stelle, diese Zuschüsse flüssig machen. Das Problem ist ja nur,<lb/>
ob der Finanzminister mir ausser den laufenden Zinsenzuschüssen<lb/>
noch Geld gibt, um einen Kapitalstock anzulegen. Bei der jetzigen<lb/>
Budgetlage vollkommen aussichtslos. Immerhin aber hat <rs type="person" ref="#per__117026">Schuster</rs> nach<lb break="no"/>gedacht, wie wir aus diesem Dilemma herauskommen, jährlich um unsere<lb/>
Zinsenzuschussmittel im Budget für die Bürges zu raufen. Die einzige<lb/>
Möglichkeit, die es gäbe, wäre, wenn in einem Flautejahr die Bürges<lb/>
die Zinsenzuschüsse nicht braucht, sodass man dann die Budget nicht<lb/>
für verfallen erklärt, sondern dass man eben dann einen Kapitalstock<lb/>
damit anlegt. Diesen Ausweg hat <rs type="person" ref="#per__117026">Schuster</rs> nicht aufgezeigt. Ich gebe<lb/>
zu, dass er ihm wahrscheinlich deshalb gar nicht eingefallen ist,<lb/>
da er an eine solche Zeit überhaupt nicht denkt. Immerhin ist erfreu<lb break="no"/>lich, dass ein Ministerialrat nicht nur allein Mittel verwaltet, son<lb break="no"/>dern nachdenkt, wie es andere Aufbringungsmöglichkeiten gibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-09-28_03">Bei der Bürgessitzung für die Gewerbestruktur gibt mir <rs type="person" ref="#per__113824">Hönlinger</rs><lb/>
eine Aktennotiz, aus der hervorgeht, dass der Geschäftsführer <rs type="person" ref="#per__97649">Korinek</rs><lb/>
nicht mehr ins Büro kommt. Er behauptet, es sei von mir ein Misstrauen<lb/>
gegen ihn gewesen, dass ich erklärt hätte, die Intentionen des<lb/>
Freien Wirtschaftsverbandes auf eine neue Geschäftsführung zu unter<lb break="no"/>stützen. Ich mache einen Fehler, dass ich den Inhalt dieser Akten<lb break="no"/>notiz den Sitzungsteilnehmern zur Kenntnis bringe und dazu Stellung<lb/>
nehme. Ich stelle fest, dass die Forderung des Freien Wirtschafts<lb break="no"/>verbandes mir als plausibel erscheint und ich deshalb diese berech<lb break="no"/>tigte Forderung unterstütze. Dies hat nichts mit einem Vertrauen<lb/>
oder Misstrauen gegen <rs type="person" ref="#per__97649">Korinek</rs> zu tun. <rs type="person" ref="#per__113824">Hönlinger</rs> ergänzt noch, dass<lb/>
im Finanzministerium der Vertrag mit <rs type="person" ref="#per__113825">Steyrer</rs>, das ist der Geschäfts<lb break="no"/>führer, der vom Freien Wirtschaftsverband vorgesehen ist, fertig sein<lb/>
soll.<lb/>
</p>
            <pb n="12-1171" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-09-28_1171.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-09-28_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Bitte lass Dir von der Protokollführerin<lb/>
Frau Dr. <rs type="person" ref="#per__108321">Rameder</rs> ihre Aufzeichnungen genau geben und achte bei<lb/>
der Protokollausfertigung auf den Wortlaut.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-09-28_05"><rs type="person" ref="#per__113824">Hönlinger</rs> erörtert die Ansuchen auf Grund des Gewerbestrukturver<lb break="no"/>besserungsgesetzes der allgemeinen Bürges- und der Fremdenverkehrs<lb break="no"/>sonderaktion. Ich beschwere mich, dass ich durch <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> erfahren<lb/>
musste, dass man diese Aktion einstellen wollte, ohne dass ich<lb/>
eine konkrete Mitteilung vorher bekommen hätte. <rs type="person" ref="#per__113824">Hönlinger</rs> teilt<lb/>
mit, dass er nur vor längerer Zeit der Abteilung 22, Min.Rat <rs type="person" ref="#per__134296">Poppin<lb break="no"/>ger</rs>, mitgeteilt hat, die Ansuchen erreichen bereits die Schwelle<lb/>
die ihm die Abteilung 22 als Höchstziffer mitgeteilt hat. <rs type="person" ref="#per__134296">Poppinger</rs><lb/>
hat nämlich, als die 15 % Bindung ausgesprochen wurde, die Budget<lb break="no"/>ansätze um dieser Betrag verkürzt der Bürges als Höchstgrenze<lb/>
mitgeteilt. <rs type="person" ref="#per__113824">Hönlinger</rs> meint nun, er hätte diese Verpflichtung ge<lb break="no"/>habt, diesen Tatbestand der Abteilung 22 dem Handelsministerium<lb/>
also mitzuteilen, damit man ihm nicht vorwirft, dass er mehr Zu<lb break="no"/>schüsse oder Zusagen gibt als er derzeit auf Grund der Budgetlage<lb/>
abdecken kann. Wenn man <rs type="person" ref="#per__134296">Poppinger</rs> jetzt dafür verantwortlich machen<lb/>
wird, dass er hier mir keine Information weitergegeben hat, wird<lb/>
er erklären, es ist ja noch nichts geschehen. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> hat aber vollkom<lb break="no"/>men recht, dass er zumindestens in diesem Fall eine Information<lb/>
über die Gefahr der Einstellung der Aktion an das Ministerbüro<lb/>
oder an mich hätte schicken müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-09-28_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Bitte auch hier im Protokollentwurf die genaue<lb/>
Formulierung nachlesen. Achte aber, damit es nicht heisst, Du hast<lb/>
das Protokoll in der Abfassung beeinflusst.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-09-28_07">Die Bürges wird heuer aus Budgetmitteln nicht so viel Mittel zur<lb/>
Verfügung bekommen, um alle Ansuchen noch heuer befriedigen zu<lb/>
können. Es wird deshalb, wie dies auch in den vorhergehenden Jahren<lb/>
der Fall gewesen ist, ein Teil als Überhang ins nächste Jahr hinüber<lb break="no"/>geschoben. Dadurch werden wir aber im nächsten Jahr sicherlich ein<lb/>
BÜG brauchen oder es werden tatsächlich Aktionen eingestellt werden<lb/>
müssen. In diesem Fall wird es zielführend sein, wenn die neue<lb/>
Geschäftsleitung bestellt ist, dass sie sofort Besprechungen im<lb/>
Finanzministerium aufnimmt, wie man die finanzielle Schwierigkeit<lb/>
bereinigt.<lb/>
</p>
            <pb n="12-1172" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-09-28_1172.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-09-28_08">Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> hat mich angerufen und mitgeteilt, dass sie<lb/>
nun mit dem Freien Wirtschaftsverband übereingekommen sind,<lb/>
dass Dr. <rs type="person" ref="#per__113825">Steyrer</rs> bei der Bürges als zweiter Geschäftsführer<lb/>
bestellt wird. Ich selbst war über diese Mitteilung sehr überrascht<lb/>
und erklärte, dass ich dazu nicht Stellung nehmen kann, weil<lb/>
ich nicht bei den Verhandlungen anwesend war. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> meinte,<lb/>
ob ich ihm misstraue, was ich natürlich sofort ablehnte. Für<lb/>
mich kam aber sehr überraschend, dass er so dezidiert erklärte,<lb/>
dass <rs type="person" ref="#per__113825">Steyrer</rs> der zweite Geschäftsführer wird und <rs type="person" ref="#per__113824">Hönlinger</rs><lb/>
der erste. Durch einen Syndikatsvertrag soll abgesichert werden,<lb/>
dass <rs type="person" ref="#per__113825">Steyrer</rs> nicht auf ein totes Geleise in der Bürges ge<lb break="no"/>stellt wird. Eine Rücksprache mit NR <rs type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</rs> ergab, dass<lb/>
tatsächlich sie sich bereiterklärt haben, dass der Sprecher der Ge<lb break="no"/>schäftsführung <rs type="person" ref="#per__113824">Hönlinger</rs> sein soll. Im Ges.m.b.H.-Gesetz ist ja<lb/>
nicht vorgesehen, dass es eine 1. und 2. Geschäftsführung geben<lb/>
muss. Nach Auffassung von <rs type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</rs> sich beide Geschäftsführer<lb/>
gleichberechtigt nur eben <rs type="person" ref="#per__113824">Hönlinger</rs>, weil er länger bei der<lb/>
Bürges ist, gilt als deren Sprecher. Mir ist dieses Zugeständnis<lb/>
unerklärlich und ich hätte es auch anstelle des <rs type="person" ref="#per__97757">Mühlbachers</rs><lb/>
gar nicht gegeben, doch muss ich mich natürlich jetzt an die<lb/>
Vereinbarung halten. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> wird mir einen Syndikatsvertragsentwurf<lb/>
schicken. Ich werde in diesem Fall aber dann auf alle Fälle erklären<lb/>
dass ich für die Bestellung und den Vertrag nicht zuständig bin,<lb/>
sondern dies ist die Kompetenz des Finanzministeriums. Werde ich<lb/>
dann im Parlament wegen des Verhalten von <rs type="person" ref="#per__97649">Korinek</rs> angegriffen,<lb/>
kann ich immer noch darauf hinweisen, dass ich mit der ganzen Angele<lb break="no"/>genheit nichts direkt zu tun hatte. Wenn man uns ausschliesslich<lb/>
politische Motive unterschieben will, dann kann ich ohne<lb/>
weiteres darauf verweisen, dass ich wahrscheinlich nur den Dr.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113825">Steyrer</rs> als Geschäftsführer bestellt hätte. so habe ich aber in<lb break="no"/>folge des höheren Arbeitsaufwandes und vor allem wegen der Ab<lb break="no"/>sicht, die ganze Aktionen zur Bürges hinüberzugeben, d.h. dass<lb/>
Handelsministerium zu entlasten, eben einen zuständlichen Ge<lb break="no"/>schäftsführer als notwendig empfunden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-09-28_09">Präs. <rs type="person" ref="#per__114128">Bosse</rs> vom Stat. Zentralamt, Dr. <rs type="person" ref="#per__140103">Schönherr</rs>, Chefredakteur<lb/>
von der APA, Dkfm. <rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs> und Dr. <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> und ich diskutierten<lb/>
über eine zweckmässige, zeitgerechte Verlautbarung der Ver<lb break="no"/>braucherpreisindexziffern. Das Fernsehen hat, als es das letzte Mal<lb/>
<pb n="12-1173" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-09-28_1173.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die Indexerhöhungen begründete nur als Grundlage die vorjährigen<lb/>
Ziffern, d.h. die Preissteigerungen gegenüber dem selben Monat des<lb/>
Vorjahres zur Verfügung gehabt. aus unerklärlichen Gründen ist nämlich<lb/>
im August nur diese Ziffern von der APA weitergegeben worden. Das<lb/>
Statistische Zentralamt erklärt und ich zweifle nicht daran, dass<lb/>
es selbstverständlich auch die Monatserhöhungen, d.h. die August<lb break="no"/>ziffern gegenüber den Juliziffern der APA zur Verfügung gestellt hat<lb/>
In Hinkunft wird das Statistische Zentralamt nicht nur die nackten Zif<lb break="no"/>fern und zwar gegenüber dem Vormonat und gegenüber dem Vorjahr rechtzei<lb break="no"/>tig publizieren sondern auch noch eine grobe Erläuterung, die am<lb/>
nächsten Tag kommende detaillierte Information und Erläuterung steht<lb/>
nämlich kaum in irgendeiner Zeitung oder kommt ins Fernsehen. In<lb/>
diesem Fall ist nämlich eine ergänzende Mitteilung am nächsten Tag<lb/>
kalter Kaffee und wird von niemandem mehr beachtet. Vorschlag Dr. <rs type="person" ref="#per__140103">Schön<lb break="no"/>herr</rs>: Das Statistische Zentralamt soll halt mit der Verlautbarung<lb/>
der Ziffer einen Tag noch zuwarten, ist irreal. Er müsste eigentlich<lb/>
wissen, dass die Journalisten ganz heiss auf die baldige Veröffent<lb break="no"/>lichung des Monatsindexes sind. Wenn dieser Fertig ist, ist es ganz<lb/>
unmöglich, ihn noch einen Tag aufs Eis zu legen. Das Statische<lb/>
Zentralamt wird sich eben jetzt bemühen, doch noch im Laufe des Vor<lb break="no"/>mittages, damit ihn die Zeitungen noch zeitgerecht bekommen, den Index<lb/>
und die Erläuterungen zu verlautbaren. Präs. <rs type="person" ref="#per__114128">Bosse</rs> hat ausserdem<lb/>
zugesagt, einen Vertreter des Handelsministeriums in das Redaktions<lb break="no"/>komitee aufzunehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-09-28_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Ich habe <rs type="person" ref="#per__114128">Bosse</rs> unseren Vertreter noch nicht ge<lb break="no"/>nannt. Man muss sich überlegen, ob man Dkfm. <rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs> diese zusätzliche<lb/>
Arbeit auch noch aufhalsen soll. Ich kenne aber keinen besseren Ver<lb break="no"/>treter. Dr. <rs type="person" ref="#per__113619">Pschorn</rs> als der statistische Koordinator wird kaum die<lb/>
enge Verbindung mit mir haben, um mich immer unmittelbar nach der<lb/>
Sitzung zu informieren. Darüber hinaus fürchte ich, dass er bei den<lb/>
Diskussionen, die es im Redaktionskomitee gibt, kaum als entspre<lb break="no"/>chender Kämpfer auftreten wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-09-28_11">Z.B. soll im letzten Redaktionskomitee es eine harte Auseinandersetzung<lb/>
gegeben haben, ob die Schulbücheraufwände, da diese jetzt ja gratis ab<lb break="no"/>gegeben werden, im Index noch Berücksichtigung finden sollen. Das Stat.<lb/>
Zentralamt hat dezidiert erklärt, da Schulbücher noch zu kaufen sind,<lb/>
dass man auch daher diese Preise im Index beinhaltet lassen muss. Die<lb/>
Arbeiterkammer stellte sich meiner Meinung nach auf den berechtigten<lb/>
Standpunkt, dass dieser Aufwand jetzt nur mehr theoretisch ist und des<lb break="no"/>halb aus dem Index herausgenommen werden müsste. Dies würde eine Ver<lb break="no"/>billigung um 0,17, wenn ich mich richtig erinnere, ergeben. Ich kann<lb/>
<pb n="12-1174" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-09-28_1174.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>mir sehr wohl vorstellen, dass Dkfm. <rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs> in so einem Fall eine<lb/>
für uns richtige und zweckmässige Stellungnahme abgibt, während<lb/>
wahrscheinlich Dr. <rs type="person" ref="#per__113619">Pschorn</rs> höchstens erklärt, er wird mir berichten<lb/>
und Weisung einholen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-09-28_12">Präs. <rs type="person" ref="#per__97925">Schoeller</rs> von der vereinigten Nahrungsmittelindustrie wollte<lb/>
von mir wissen, wann der Brotpreis endgültig genehmigt wird. Er selbst<lb/>
hat gehört, dass eine interministerielle Sitzung d.h.ein Ministerkomitee<lb/>
sogar am Freitag entscheiden wird. Ich erklärte ihm sofort, dass dies<lb/>
vollkommen unmöglich ist, da erstens einmal kein Ministerkomitee be<lb break="no"/>absichtigt ist und daher am Freitag auch nicht zusammentreten wird,<lb/>
sondern zweitens höchstens die Preiskommission ihre Routinesitzung<lb/>
abhalten wird. Da zu diesem Zeitpunkt der dafür verantwortliche Mini<lb break="no"/>ster <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> – ich habe ihn ja nur jetzt in den letzten Tagen vertreten –<lb/>
bereits anwesend sein wird, muss er sich mit seinem Anliegen an ihn<lb/>
wenden. Ich machte aber <rs type="person" ref="#per__97925">Schoeller</rs> keine Hoffnung, dass der Brotpreis<lb/>
im Laufe dieser Woche noch festgesetzt wird. Ausserdem deutete<lb/>
ich an, dass die beabsichtigten 50 Groschen Erhöhungen noch nicht<lb/>
endgültig sind. Darüber hinaus gibt es einen generellen Widerstand<lb/>
gegen eine Brotpreiserhöhung. Die Arbeiterkammer verlangt die Ein<lb break="no"/>setzung der Brotpreisprüfungskommission und ich selbst erklärte<lb/>
sofort, das mein Beamter diesen Antrag in der Preiskommission unter<lb break="no"/>stützen wird. Allerdings wird kaum abgewartet werden können, bis die<lb/>
Ergebnisse der Brotpreisprüfungskommission vorliegt, weil diese<lb/>
wahrscheinlich doch etliche Monate Untersuchungen wird führen<lb/>
müssen. <rs type="person" ref="#per__97925">Schoeller</rs> erklärte, er würde sich jetzt unverzüglich<lb/>
mit <rs type="person" ref="#per__111702">Deutsch</rs>, dem BRO der Ankerbrotfabrik, in Verbindung setzen, damit<lb/>
nicht das gute Klima in diesem Betrieb durch Massnahmen gestört wird.<lb/>
Ich habe von dieser Aussprache dem LAbg. <rs type="person" ref="#per__111702">Deutsch</rs> sofort berichtet.<lb/>
Zu meiner grössten Verwunderung dürfte diese Aussprache nicht sehr<lb/>
positiv zwischen <rs type="person" ref="#per__97925">Schoeller</rs> und <rs type="person" ref="#per__111702">Deutsch</rs> verlaufen sein, denn spät abends<lb/>
hat mich <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> bei der Filmpremiere getroffen und erklärt, dass<lb/>
er die Mitteilung hat, am nächsten Tag sei eine Protestversammlung in<lb/>
der Ankerbrotfabrik geplant. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> wollte ebenfalls wissen, wann<lb/>
denn endlich der Brotpreis festgesetzt wird. Die Reaktion von <rs type="person" ref="#per__111702">Deutsch</rs><lb/>
finde ich als ausgesprochen hart, doch verständlich. Die Bäcker haben<lb/>
nun ihre Verträge vereinbart und sind nicht bereit, bis zur endgültigen<lb/>
Festsetzung des Brotpreises zuzuwarten. <rs type="person" ref="#per__111702">Deutsch</rs> hat deshalb den Vorstand<lb/>
der Ankerbrot vorgeschlagen, man soll eine Akontozahlung geben. Schein<lb break="no"/>bar ist über diesen Punkt keine Einigung erzielt worden, weshalb am<lb/>
<pb n="12-1175" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-09-28_1175.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>nächsten Tag eine Protestversammlung stattfinden soll. <rs type="person" ref="#per__111702">Deutsch</rs><lb/>
hat in nächster Zukunft Betriebsratswahlen und möchte sich daher nicht<lb/>
die Stimmung total verderben. Der zweite grosse Betrieb in Wien,<lb/>
nämlich die Konsumgenossenschaftsbäckerei hat einen andern Weg<lb/>
vorgeschlagen. Der dortige BRO und Vorstandsmitglied <rs type="person" ref="#per__110999">Serini</rs> hat<lb/>
die den Betriebsräten beschlossen, dass sie solange nicht die<lb/>
höheren Löhne ausbezahlt werden, den Gewerkschaftsbeitrag nur mit<lb/>
10.– S einheben und abführen werden. Darüber hinaus haben sie be<lb break="no"/>schlossen die BR-Umlage für diese Zeit überhaupt nicht einzuheben.<lb/>
Für das letztere hat der Betriebsrat das alleinige Pouvoir und<lb/>
er kann bestimmen, ob eine Betriebsratsumlage eingehoben wird<lb/>
oder nicht. Für die Gewerkschaft aber hat <rs type="person" ref="#per__110999">Serini</rs> und die Betriebs<lb break="no"/>räte diese Möglichkeit auf keinen Fall. Wir haben deshalb <rs type="person" ref="#per__110999">Serini</rs><lb/>
wissen lassen, dass wir in diesem Fall die Gewerkschaftsbeiträge nicht<lb/>
annehmen und die Kollegen ihrer Anwartschaft verlustig werden.<lb/>
Während <rs type="person" ref="#per__111702">Deutsch</rs> bereit ist, gegen die Unternehmung mit den herkömmli<lb break="no"/>chen Methode zu kämpfen, versucht <rs type="person" ref="#per__110999">Serini</rs> die Wut der Leute auf die<lb/>
Gewerkschaft durch vollkommen unübliche Massnahmen abzulenken.<lb/>
In beiden Fällen zeigt sich, dass unsere Kollegenschaft schon<lb/>
sehr verbittert ist, weil die langwierigen Verhandlungen und vor<lb/>
allem nach Abschluss der Verhandlungen- die entsprechenden höheren<lb/>
Löhne nicht ausbezahlt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-09-28_13">Vor der Verabschiedung des Handelsrates <rs type="person" ref="#per__139540">Teofilow</rs> von Bulgarien und<lb/>
der Vorstellung des neuen, kommt <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs>, um mir den Ablauf der Bul<lb break="no"/>garienreise mitzuteilen. Zu meiner grössten Verwunderung muss ich<lb/>
erfahren, dass er über die Neuformulierung des Handelsvertrages<lb/>
entsprechende Vorschläge bereit hat, ja sie sogar bereits ge<lb break="no"/>schrieben hat, ohne dass ich vorher etwas davon erfahren habe.<lb/>
Wenn ich nicht so gebohrt hätte, wäre er nach Bulgarien gereist,<lb/>
hätte dort Verhandlungen aufgenommen und ich hätte dann zum Schluss<lb/>
erst erfahren, ob diese Vorschläge von den Bulgaren akzeptiert worden<lb/>
wären oder nicht. Ich bin zwar überzeugt, dass die Bulgaren sicher<lb/>
nicht die Formulierung akzeptieren werden, doch ist es für mich eigent<lb break="no"/>lich selbstverständlich, dass ich vorher darüber informiert werde.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> ist allerdings auch nicht bereit, dem Sektionsleiter <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs><lb/>
seine Vorschläge zu erörtern oder gar von ihm genehmigen zu lassen.<lb/>
Daraus erklärt sich, dass er glaubt, er kann überhaupt selbstherrlich<lb/>
<pb n="12-1176" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-09-28_1176.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>alle Verhandlungen führen und Entscheidungen treffen, Das Maximum<lb/>
war er macht ist, dass er bei interministeriellen Sitzungen mit an<lb break="no"/>deren Ministerien, in dem Fall dem Finanzministerium seine Vorschläge<lb/>
abstimmt. Während das Landwirtschaftsministerium und auch das Aussen<lb break="no"/>amt dem zugestimmt haben, hat das Finanzministerium seine Absicht,<lb/>
nämlich für die Meistbegünstigungsklausel eine verhältnismässig wei<lb break="no"/>chere Formulierung zu akzeptieren, zugestimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-09-28_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Wenn die neue Sektionsleitung Dr. <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> einge<lb break="no"/>setzt ist, muss man sofort darauf drängen, dass in Hinkunft hier bes<lb break="no"/>ser kooperiert wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-09-28_15">Beim Institutsessen vereinbare ich mit <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs>, dass er sich doch<lb/>
noch einmal wegen eines entsprechenden Raumes für die österr. Fremden<lb break="no"/>verkehrswerbung umsieht. <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs> meinte, dass z.B. im<lb/>
16. Bezirk von den stillgelegten Metallwerken eine grössere Halle<lb/>
zur Verfügung wäre. Vielleicht kann man also doch irgendwo einen<lb/>
Lagerraum mit entsprechenden Büroräumen von der verstaatlichten<lb/>
Industrie billigst erwerben, oder zumindestens langjährig<lb/>
pachten. Früher oder später müssen wir ja doch aus der Hohenstaufen<lb break="no"/>gasse hinaus und wenn wir ein normales Mietverhältnis in irgendeinem<lb/>
Wohn- oder Bürogebäude eingehen, wird uns dies ganz irrsinnig hohe<lb/>
Mietkosten bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-09-28_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Bitte bei allen Überlegungen stets daran denken,<lb/>
dass wir jetzt einen sehr günstigen Mietvertrag haben und deshalb nur<lb/>
ein günstigen Arrangement akzeptieren können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-09-28_17"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="12_1169_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-09-28_1169-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 28.9.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>