<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19800116">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 16. Jänner 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band53_1980-01-16</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-01-16">Mittwoch, 16. Januar 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-09-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="53-0037" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-01-16_0037.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-01-16_01">Mittwoch, 16. Jänner 1980<add>[Tagesprogramm siehe 15.1.; Anm.]</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-01-16_02">Bundespräsident <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> frägt mich, ob auf Intervention<lb/>
des Vizepräsidenten <rs type="person" ref="#per__97437">Fiedler</rs> er Präsident <rs type="person" ref="#per__107940">Dittrich</rs> von der<lb/>
Handelskammer den Kommerzialratstitel verleihen sollte, obwohl<lb/>
die Interkalarfrist um 4 Jahre unterschritten wäre. <rs type="person" ref="#per__107940">Dittrich</rs><lb/>
ist fachmännischer Laienrichter gewesen und deshalb berechtigt<lb/>
den Kommerzialrat-Titel zu führen. Jetzt scheidet er aus. Jeder<lb/>
andere würde selbstverständlich nach österreichischem Brauch<lb/>
diesen Kommerzialratstitel bis zu seinem Lebensende führen, ob<lb break="no"/>wohl er dazu nicht berechtigt wäre. Bei <rs type="person" ref="#per__107940">Dittrich</rs> geht dies auf keinen<lb/>
Fall. Sollte davon ein Neider oder gar die Presse erfahren,<lb/>
dann könnte dies zu einem ganz schönen Skandal werden. Ich weiss<lb/>
nicht, wie weit der Fachmännische-Laienrichter-Kommerzialrats<lb break="no"/>titel geschützt ist. Wie ich mit <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> besprochen habe,<lb/>
ist der Kommerzialratstitel der Statistik des Aussenhandels<lb/>
angeblich nicht geschützt. <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> glaubt sogar, dass<lb/>
er verfassungswidrig sei.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-01-16_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Vorsichtigst prüfen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-01-16_04">Wir einigten uns natürlich darauf, dass obwohl <rs type="person" ref="#per__107940">Dittrich</rs> das<lb/>
Grosse Goldene Ehrenzeichen erst voriges Jahr bekommen hat, er<lb/>
Mitte des Jahres den Kommerzialratstitel bekommen sollte. Ich<lb/>
brauche nichts zu veranlassen, die Handelskammer wird ein dies<lb break="no"/>bezügliches Ansuchen richten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-01-16_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Wenn das vorsichtigst erstellte Gutachten<lb/>
über Kommerzialräte der Statistik des Aussenhandels vorliegt,<lb/>
auf Jour-fixe Handelskammer setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-01-16_06">Mit MR <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs> vereinbarte ich die weitere Vorgangsweise bei der<lb/>
Festlegung der Elektrizitätstarife. Die ersten Besprechungen<lb/>
haben schon ergeben, dass die Arbeiterkammer und die Landwirtschafts<lb break="no"/>kammer für einen gleichmässigen Groschenbetrag auf den Arbeitspreis<lb/>
plädieren. Dies bedeutet, dass die Gewerbebetriebe direkt bevorzugt<lb/>
werden. Sie haben nämlich einen verhältnismässig sehr hohen Tarif<lb/>
und dass selbstverständlich die Industrie dabei zu kurz kommt.<lb/>
Für die Nachtstrombesitzer ergibt sich dadurch auch eine grössere<lb/>
Erhöhung. Trotzdem erscheint auch hier der gleiche Groschensatz<lb/>
als die beste Variante. Sollte die Handelskammer dagegen protestie<lb break="no"/><pb n="53-0038" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-01-16_0038.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ren, so wird <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs> mit Recht – und auch ich werde dies dann<lb/>
beim Jour-fixe mit ihnen sagen – darauf verweisen, dass dies<lb/>
eben die Folge ihres Verlassen der Sitzung ist. Wer sich aus<lb/>
den Verhandlungen ausschaltet, wer sozusagen nur optisch pro<lb break="no"/>testiert und sich distanziert, hat eben dann materielle Folgen<lb/>
zu tragen. Überrascht war ich von <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs> zu hören, dass die<lb/>
Kommission nicht einmal bereit wäre, den Vorschlag des Direktor<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs>, EVA, zu diskutieren, geschweige denn ihn in die Kommis<lb break="no"/>sion einzuladen. Ich habe ausdrücklich darauf bestanden, dass<lb/>
dies geschehen muss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-01-16_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte überzeuge Dich, dass auch tat<lb break="no"/>sächlich <rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs> Gelegenheit bekommt seine Ideen darzulegen und<lb/>
dass man alles unternimmt, um sie zu widerlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-01-16_08">Redakteur <rs type="person" ref="#per__123300">Trapeller</rs> von Austro-Touring wollte ein Spezial-<lb/>
Interview. Selbstverständlich habe ich ihm die Konzeption<lb/>
unseres Energiespar- und insbesondere Energieversorgungskonzeptes<lb/>
gesagt. Leider sind jetzt die Kontakte zum ÖAMTC wesentlich<lb/>
zurückgegangen, seitdem ich die Strassenkompetenz 1974 an das<lb/>
Verkehrsministerium abgetreten habe. Trotzdem glaube ich aber,<lb/>
wäre es gut, wenn insbesondere mit Generalsekretär <rs type="person" ref="#per__98032">Veith</rs>, den<lb/>
ich schon jahrzehntelang kenne, verschiedenste Kontaktmöglich<lb break="no"/>keiten wieder angeknüpft werden. Ich glaube, es wäre zweck<lb break="no"/>mässig einmal mit Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> bei ihm vorzusprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-01-16_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109808">ALBRECHT</rs>! Wenn Du einverstanden bist, sollten wir<lb/>
Termin vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-01-16_10">Der Aussenministeriumsbeamte <rs type="person" ref="#per__107953">Buchauer</rs>, derzeit Abteilungsleiter-<lb/>
Stellvertreter für Personalfragen, zeigt doch gewisses Interesse<lb/>
ins Handelsministerium zu kommen. <rs type="person" ref="#per__107953">Buchauer</rs> war lange Zeit Sekretär<lb/>
von Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs>. Letzten Endes ging aber diese Freund<lb break="no"/>schaft, glaube ich, auch in Brüche. <rs type="person" ref="#per__107953">Buchauer</rs> ist aber ein ausge<lb break="no"/>sprochen gut ausgebildeter und hervorragender Ökonom. Ich kenne<lb/>
ihn persönlich nicht so genau, doch behauptet MR <rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs>, er kennt<lb/>
keinen besseren. Da er mit ihm jahrelang zusammengearbeitet hat,<lb/>
kann er wahrscheinlich am besten <rs type="person" ref="#per__107953">Buchauer</rs> klassifizieren. Da im<lb/>
Aussenamt nach wie vor die CV-ler, ÖAAB-ler und vielleicht noch<lb/>
eine unabhängige Gruppe von Adeligen regieren, das letzte Wahl<lb break="no"/><pb n="53-0039" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-01-16_0039.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ergebnis zeigte es ja deutlich, schickt man ihn jetzt als<lb/>
Abteilungsleiter-Stellvertreter von Abteilung zu Abteilung,<lb/>
damit er angeblich das Haus kennenlernt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-01-16_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte weiter Kontakt mit ihm halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-01-16_12">Typisch Parlament war der Rechnungshofausschuss. Zuerst hat es in<lb/>
der Fraktion und ganz besonders natürlich bei der ÖVP den Wunsch<lb/>
gegeben, der Minister muss zu 5 Zeilen Rechnungshofbericht<lb/>
Anteil Handelsministerium persönlich erscheinen. Im Laufe des<lb/>
Tages haben sie durch überlanges Diskutieren bei anderen Kapiteln<lb/>
dann einen riesigen Zeitverlust gehabt. Am Nachmittag erklärten<lb/>
sie dann, sie verzichten auf mich. Ich Depp bin deshalb von Villach<lb/>
extra nach Wien zurückgefahren.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>