<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sonntag, der 16. Juli 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band12_1972-07-16</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-07-16">Sonntag, 16. Juli 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="12-0913" facs="12_1972-07-16_0913.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Sonntag, 16. Juli 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97627">Heinzi Kienzl</name> von der ÖNB teilt mit, dass die Kreditausweitung<lb/>
nur die Hauptursache für die Preissteigerungen sei. Dies ist mir<lb/>
nichts Neues, da ja in der letzten Zeit bis zu 16 und 18 % die<lb/>
Kredite zugenommen haben. Mein Motto, mässig aber regelmässig sollen<lb/>
die Preise steigen, wird von <name type="person" ref="#per__97627">Heinzi Kienzl</name> akzeptiert, doch meint<lb/>
er, dass dies jetzt nicht mehr mässig geschieht, sondern schon in<lb/>
einem sehr starken Ausmass. Die Möglichkeiten, die die ÖNB hat sind<lb/>
sehr gering und vor allem meint er, dass <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> nicht bereit ist,<lb/>
sich hier auch wirklich einzusetzen. <name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name> als derzeitiger<lb/>
Vizepräsident bemüht sich, angeblich den Gegensatz zwischen <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> zu bereinigen. <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> meint, dass jeder Minister <choice><choice><sic>fürh</sic><corr>froh?</corr></choice></choice><lb/>
sein sollte, wenn er kritisiert wird, und weist besonders darauf<lb/>
hin, dass ja ich überall Kritik suchen um ja richtig zu liegen<lb/>
und mit den Genossinnen und Genossen durch Aussprache zu erfahren,<lb/>
wo ich eventuell Fehler mache. Ich glaube, dass diese Aussage<lb/>
den tatsächlichen Verhältnissen nicht gerecht wird, da ich bis jetzt<lb/>
im Rahmen der Sozial- und Wirtschaftspartnerschaft alle Probleme<lb/>
in Wirklichkeit gemeinsam lösen konnte, habe ich doch verhältnismäs<lb break="no"/>sig eine geringe Kritik aus den eigenen Reihen und sogar teilweise von<lb/>
der Opposition erfahren. Anders sieht dies für andere Regierungs<lb break="no"/>mitglieder aus. Hier kann ich mir sehr gut vorstellen, dass durch<lb/>
ununterbrochene Angriffe und Kritiken der einzelne dann nicht<lb/>
diese Grosszügigkeit an den Tag legt, die ich leicht machen kann,<lb/>
weil ich in Wirklichkeit ja noch nicht im harten Kreuzfeuer der<lb/>
Opposition oder der Sozial- und Wirtschaftspartner gestanden bin.<lb/>
Ich bin schon sehr gespannt, wie es mir gehen wird, wenn ich z.B.<lb/>
die gesamte Preisregelung in einem Ressort habe und dann entsprechenden<lb/>
harten Angriffen von allen Seiten werde ausgesetzt sein. Ob ich dann<lb/>
auch noch sehr erpicht bin, die kritischen Stimmen der eigenen Ge<lb break="no"/>nossen zu hören und sie schalten und walten zu lassen, bezweifle<lb/>
ich. Derzeit konnte ich alle Angriffe, die z.B. jetzt von seiten<lb/>
der ÖVP kommen, die Oberösterreicher haben erklärt, dass ich gegen<lb/>
das Interimsabkommen war, obwohl ja genau das Gegenteil der Fall<lb/>
war, dass nämlich die Handelskammer das abgelehnt hat, oder die ein<lb break="no"/>zelnen Wünsche der Gewerbeordnung, die ich doch im engsten<lb/>
Einvernehmen oder zumindestens sehr weitgehend mit der Handelskammer<lb/>
abgesprochen habe, geben mir natürlich jetzt einen guten Start<lb/>
<pb n="12-0914" facs="12_1972-07-16_0914.jpg"/>und ein leichtes Parieren solcher unsachlichen und meistens auf<lb/>
Fehlinformationen beruhenden Kritiken. Dass diese Situation<lb/>
ganz anders sein wird und ich wahrscheinlich auch ganz anders<lb/>
reagieren werde, wird wahrscheinlich in den nächsten Monaten sehr<lb/>
bald zutage treten.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>