<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 18. August 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band66_1982-08-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-08-18">Mittwoch, 18. August 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-11-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="66-0972" facs="66_1982-08-18_0972.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 18. August 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="per:126973">Lap</name> von Philips teilt mir mit, daß die Ausschreibung der österr. Bun<lb break="no"/>desforste, obwohl Philips Bestbieter war, jetzt doch <choice><choice><sic>an die</sic><corr>der</corr></choice></choice> Fa. Schrack<lb/>
zugeschlagen wird. Philips <choice><choice><sic>interim</sic><corr>sieht darin?</corr></choice></choice> eine eindeutige Politik, gewisse österr.<lb/>
Firmen zu bevorzugen, obwohl bei einer Aussprache bei BK <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> Philips<lb/>
zugesichert wurde, gleich wie alle anderen österr. Firmen behandelt zu<lb/>
werden. <name type="person" ref="per:126973">Lap</name> befürchtet, daß auch die Ausschreibung der Österr. National<lb break="no"/>bank, wo sich Philips an dem Sicherungssystem beteiligt und wo Philips<lb/>
gegebenenfalls mit Siemens kooperieren würde, um den Anteil der Wert<lb break="no"/>schöpfung noch zu erhöhen, ebenfalls benachteiligt werden könnte. Philips<lb/>
will keine Sonderstellung, Philips will nur die gleichmäßige Behandlung<lb/>
wie alle anderen Firmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR SC <name type="person" ref="per:111737">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte vorsichtig recherchieren, wie<lb/>
es bei den Österr. Bundesforsten zu dieser Entscheidung gekommen ist und<lb/>
bei der Österr. Nationalbank den Sachverhalt feststellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Energiesektion hat die Referentin <name type="person" ref="per:1138130">Dal-Bianco</name> mit Dr. <name type="person" ref="per:110944">Zluwa</name>, MR<lb/>
<name type="person" ref="per:109811">Burian</name> und auch ganz besonders Mag. <name type="person" ref="per:131107">Grossendorfer</name> im Rahmen der Arbeits<lb break="no"/>gruppe Regierungsprogramm für den Herbst ein Fernwärmekonzept <choice><choice><sic>erarbeiten</sic><corr>erarbeitet? zu erarbeiten?</corr></choice></choice>.<lb/>
SC <name type="person" ref="per:111001">Peyerl</name>, der teilweise auf Urlaub war, hat sich nicht bei mir, aber durch<lb/>
Bemerkungen in der Arbeitsgruppe dann beschwert, daß er so lange die De<lb break="no"/>tails und Unterlagen nicht bekommen hat. Ich glaube wirklich, daß dies<lb/>
kein faires und richtiges Vorgehen gewesen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich war selbst überrascht, daß aus dieser Arbeit hervorgeht, welche Vorar<lb break="no"/>beiten für dieses Fernwärmekonzept schon bestehen. Dr. <name type="person" ref="per:110944">Zluwa</name> hat dann noch<lb/>
ein Fernwärmeförderungsgesetz ähnlich dem Elektrizitätsförderungsgesetz<lb/>
ausgearbeitet. Der Verbundgeneraldirektor <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> hat die Idee, wir soll<lb break="no"/>ten eine Fernwärmestudiengesellschaft gründen. Dort wäre nicht nur admini<lb break="no"/>strative Arbeit zu leisten, sondern auch entsprechende Studien usw. durch<lb break="no"/>zuführen. Die Mittel für diesen Beirat sollten aus den Mitgliedern, sprich<lb/>
HGI, Städtebund, Länderbund, Interessensvertretungen, EVA, aufgebracht<lb/>
werden. In dieser Zusammensetzung ist mir vor allem die Elektrizitätswirt<lb break="no"/>schaft abgegangen, die ja am meisten Geld hat und daher auch wahrschein<lb break="no"/>lich am meisten wird finanziell dazu beitragen müssen, falls es tatsächlich<lb/>
zu so einem solchen Beirat kommen sollte. Ich selbst bin immer neuen Bei<lb break="no"/>ratsgründungen sehr skeptisch gegenüber, werde aber dieses Problem am<lb/>
Wochenende mit <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> im einzelnen noch besprechen.<lb/>
</p>
            <pb n="66-0973" facs="66_1982-08-18_0973.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:131107">GROSSENDORFER</name>: Bitte Unterlagen mitnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Kernfrage der ganzen Fernwärmeaktivität bleibt, wieviele finanzielle<lb/>
Mittel das Finanzministerium bereit ist, zur Verfügung zu stellen. Hier<lb/>
wurde nur prinzipiell mit dem Büro des Finanzministers verhandelt. Kon<lb break="no"/>krete Forderungen und Budgetbeträge wurden noch nicht gesagt. Ich habe<lb/>
daher sofort telefonisch mit FM <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> Kontakt aufgenommen, dieser hat<lb/>
mir erklärt, er könne sich vorstellen, daß für die Investitionen für den<lb/>
Leitungsbau, aber auch für die Haushalte gewisse Zinsenzuschüsse gegeben<lb/>
werden. Aus einer unverbindlichen Aufstellung konnte ich dann entnehmen,<lb/>
daß er für das Jahr 1983 40 Mio. S dafür vorsieht. Da ich überzeugt bin,<lb/>
daß <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> keine größeren Mittel zur Verfügung hat, wird es bei einem<lb/>
großen Fernwärmekonzept mit verhältnismäßig kleinen Budgetmitteln bleiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> hat mir mitgeteilt, daß er jetzt den Akt Minerex unterschrieben<lb/>
hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:131107">GROSSENDORFER</name>: Bitte sofort die Betroffenen verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><choice><choice><sic>In den</sic><corr>Den</corr></choice></choice> Unterlagen zu den Fernwärmekonzept konnte ich dann entnehmen, wie<lb/>
selbst bei Projekten, die die öffentliche Hand betreffen, oft geringere<lb/>
Aufwendungen sofortige Erfolge erzielen könnten. Es gibt 12 Projekte, wo<lb/>
der Fernwärmeanschluß bereits im Keller ist und wo durch eine Investition<lb/>
des <choice><choice><sic>Wärmeaustausches</sic><corr>Wärmetauschers?</corr></choice></choice> und Druckverminders diese Fernwärme sofort genützt<lb/>
werden könnte. Scheinbar waren diese 14 Mio. nicht sofort greifbar. Typisch<lb/>
ist selbst die Energiesektion am Schwarzenbergplatz, dort wird auch seit<lb/>
geraumer Zeit auf die Umstellung hingearbeitet. Der Fernwärmeanschluß ist<lb/>
vorhanden. Das ganze Heizsystem muß aber erneuert werden; da es für dieses<lb/>
Jahr bereits vorgesehen war, wurde dann selbst bei warmen Tagen im Früh<lb break="no"/>jahr bis <choice><choice><sic>im</sic><corr>in den</corr></choice></choice> Juni hinein geheizt, um das Heizöl wegzubringen. Warum man es<lb/>
nicht abgepumpt hat, weiß ich nicht. Jetzt stellt sich heraus, daß die Ar<lb break="no"/>beiten keinesfalls fertig werden können, da sie nicht einmal noch konkret<lb/>
in Angriff genommen wurden und man daher wahrscheinlich im Herbst wieder<lb/>
Heizöl wird zukaufen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:131107">GROSSENDORFER</name>: Bitte laß dies einmal genau untersuchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vor zwei Jahren hat sich ein Verein für Touristik gegründet, dort können<lb/>
Klein- und Mittelreisebüros Mitglieder werden. Der Vereinsführer <name type="person" ref="per:126873">Reitinger-Laska</name><lb/>
berichtet mir nun, daß er gute Erfolge hat und auch mit den österr. Reise<lb break="no"/>büroverband, <name type="person" ref="per:112934">Raml</name>, bestens zusammenarbeitet. Die Vermittlungstätigkeit des<lb/>
Vereines ergibt, daß sie ihren ca. drei Dutzend kleinen Reisebüros Provi<lb break="no"/><pb n="66-0974" facs="66_1982-08-18_0974.jpg"/>sionen zukommen lassen können, wenn eben der Verein mit der größeren Bu<lb break="no"/>chungskraft als jedes einzelne Mitglied auftritt. Überrascht war ich zu<lb/>
erfahren, daß wenn sie Österreichbuchungen in Tirol vornehmen wollen, größ<lb break="no"/>tenteils nur über Neckermann Deutschland zu Betten kommen, dann müssen<lb/>
sie von ihrer 10 %igen Provision 8 %ige MWSt. bezahlen. Ich versprach, die<lb/>
sen Fall prüfen zu lassen. Am besten funktioniert die Vermittlung über<lb/>
NÖ, wo die Bettenzentrale bestens funktioniert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte die MWSt-Frage klären lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Witwe von Dr. <name type="person" ref="per:114512">Koholzer</name> möchte nun die Praxis und die Wohnung auf der<lb/>
Landstraße, Fiakerplatz, dem jungen Arzt <name type="person" ref="per:1138131">Lawitschka</name> übertragen, im Okto<lb break="no"/>ber die Ordination und im Jänner dann die danebenliegende Wohnung. Da sei<lb break="no"/>nerzeit <name type="person" ref="per:114512">Koholzer</name> von der Gemeinde diese Wohnung und Ordination zusammen<lb/>
bekommen hat, um eben die ärztliche Versorgung sicherzustellen, sehe ich<lb/>
keine Schwierigkeit, daß diese Wohnung übertragen werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Bitte mit GR <name type="person" ref="per:116994">Seeböck</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Gemeinde gibt für junge Ärzte bis zu S 300.000,–– einen 4 %igen Kredit.<lb/>
Ich habe mit der MA 50, Gesundheitsamt, geklärt, daß selbstverständlich auch<lb/>
<name type="person" ref="per:1138131">Lawitschka</name> diesen Kredit bekommen kann. Da auch <name type="person" ref="per:114512">Koholzer</name> neben seiner<lb/>
Praxis Polizeiarzt auf der Landstraße war, habe ich bei Polizeipräsident<lb/>
<name type="person" ref="per:140911">Reidinger</name> für <name type="person" ref="per:1138131">Lawitschka</name> ebenfalls interveniert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:140911">Reidinger</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:1138131">Lawitschka</name>, den ich bei der Witwe <name type="person" ref="per:1138132">Koholzer</name> ebenfalls getroffen habe, war<lb/>
sehr überrascht, daß er so eine tatkräftigste Unterstützung von allen be<lb break="no"/>kommen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97818">Pittermann</name>, der jetzt im September seinen Geburtstag feiert, war sehr er<lb break="no"/>freut, mich wieder zu treffen. Seit meinem letzten Besuch habe ich aber<lb/>
festgestellt, daß er jetzt schon sehr stark altert. Sarkastisch und eine<lb/>
gewisse Selbstironie, die ihm ja immer auszeichnete, veranlaßte ihn mir<lb/>
zu sagen, ganz vertrottelt bin ich ja doch noch nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Seine Tochter, Dr. <name type="person" ref="per:145516">Pittermann</name>, berichtete, daß jetzt aufgrund des Arten<lb break="no"/>schutzabkommen die Fa. Immuno Schimpansen eingeführt hat, die sie für<lb/>
Versuche dringend benötigt. Andere Tiere können dafür nicht herangezogen<lb/>
werden. Jetzt wurden der Fa. diese Schimpansen weggenommen und im Khlesl<lb break="no"/>platz im Tierschutzheim verwahrt. Wenn die Firma diese Versuche in Öster<lb break="no"/><pb n="66-0975" facs="66_1982-08-18_0975.jpg"/>reich nicht durchführen kann, muß sie ihre Wissenschaftler nach Sierra<lb/>
Leone schicken. Ich versprach die ganze Sache zu klären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Bitte mit der zuständigen Abteilung verbinden.<lb/>
<add>MR <name type="person" ref="per:113091">Bachmayer</name> bis 30.8.82 – Urlaub</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Empfang des Bgm. <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> für die Konferenz der Vereinten Nationen über<lb/>
die Erforschung und friedliche Nutzung des Weltraumes erklärte mir der<lb/>
Präsident, ein Inder, daß entgegen den Zeitungsberichten sehr wohl die<lb/>
Konferenz positiv wird enden. Nicht derselben Meinung ist allerdings der<lb/>
Österreichbeauftragte und zukünftige Generalsekretärstellvertreter des<lb/>
Außenamtes, <name type="person" ref="per:97587">Jankowitsch</name> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add>, gewesen. Da die Konferenz diese Woche zu Ende<lb/>
geht, wird man ja sehen, wie sie wirklich endet. Die große Auseinander<lb break="no"/>setzung war und wird auch in Zukunft sein, wie die militärische Nutzung<lb/>
des Weltraumes einigermaßen eingebremst werden kann. Die Entwicklungs<lb break="no"/>länder haben außerdem große Sorgen, daß man ihre berechtigten Interessen<lb/>
von den Industrieländern entsprechend negiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich nutzte die Gelegenheit, um <name type="person" ref="per:97587">Jankowitsch</name> über das APA-Interview von<lb/>
SC <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> über den Osthandel zu informieren. Soviel ich nämlich <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
kenne, wird er bei seiner Rückkehr aus Mallorca keinesfalls die ganze An<lb break="no"/>gelegenheit als erledigt betrachten, sondern sicherlich im Außenamt dann<lb/>
entsprechende Recherchen anstellen und Maßnahmen einleiten. Da <name type="person" ref="per:97587">Jankowitsch</name><lb/>
dann mit dieser Frage konfrontiert sein wird, wollte ich entsprechend<lb/>
vorbereitend die ganze Angelegenheit weitestgehend neutralisieren. <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name><lb/>
hat mir wahrscheinlich sogar mit Recht erwidert, daß er vielleicht nur<lb/>
härter oder besser gesagt undiplomatischer die Ablehnung der Boykottmaß<lb break="no"/>nahmen der Amerikaner gegen den Osten, insbesondere der UdSSR das selbe<lb/>
ausgedrückt hat, was auch bereits seinerzeit <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> selbst andeutete.<lb/>
Die Frage ist und wird nur sein, ob in der jetzigen Phase, wo sogar an<lb break="no"/>geblich Verhandlungen mit den Amerikanern über diese Probleme stattfinden,<lb/>
diese Verlautbarung einen Einfluß hat respektive überhaupt gelesen<lb/>
wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte vorsichtigst mit <name type="person" ref="per:97587">Jankowitsch</name> recherchieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="66_0971_06" facs="66_1982-08-18_0971-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 18.8.1982</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>