<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 14. Oktober 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band61_1981-10-14</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-10-14">Mittwoch, 14. Oktober 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-06-28">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="61-1267" facs="61_1981-10-14_1267.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 16. Oktober 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Parlamentsklub berichtete <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name> über Terror, <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> über die Außenpoli<lb break="no"/>tik. Die Berichte waren zweifelsohne Zeitfüller, da <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> noch immer<lb/>
krank ist. Natürlich schwirren die wüstesten Gerüchte, niemand glaubt<lb/>
die einfache übertauchte Verkühlung. Das große Problem ist, ob <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
dem Rat der Ärzte folgt und sich schont oder, wie alle erwarten, er wie<lb break="no"/>der voll ins Geschäft einsteigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> informiert mich, daß <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> über die Funkgerätebestellung ihm<lb/>
mitteilt, er soll nach Rücksprache mit Außenministerium und Handelsmi<lb break="no"/>nisterium selbst entscheiden. Die Firma Elin hat ihre Bewerbung nach<lb/>
einer Aussprache mit den Fachleuten zurückgezogen, weil sie zugeben muß,<lb/>
daß ihr System für diese Bestellung sich nicht eignet. Die Firma Eumig<lb/>
scheidet schon deswegen aus, weil Telemed, ihr Lieferant, ein eindeutig<lb/>
deutsches Unternehmen ist und nach Staatsvertragsbestimmungen<add>[ein]</add> Verbot<lb/>
der Ausrüstung der Streitkräfte mit deutschen Produkten<add>[besteht]</add>. Gegen eine<lb/>
solche extreme Auslegung, daß Funkgeräte Rüstungsgüter sind, würde ich<lb/>
mich wehren. <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> teilt mir mit, daß es vom Außenministerium eine Note<lb/>
gibt, wonach auch die MAN-Motoren, welche in LKW eingebaut sind, unter<lb/>
die Staatsvertragsverbotsbestimmungen fallen. <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> handhabt diese Staats<lb break="no"/>vertragsbestimmung sehr variabel und, wie ich glaube, vollkommen liberal,<lb/>
wenn es ihm paßt. Die Firma Schrack kommt deshalb nicht in Frage, weil<lb/>
die israelische Lizenz es unmöglich machen würde, einen Export der Pan<lb break="no"/>zer in den arabischen Raum damit durchzuführen. Aus sachlichen Überle<lb break="no"/>gungen bleibt daher nur die Firma Kapsch. Diese hat sich außerdem ge<lb break="no"/>genüber <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> verpflichtet 60 Beschäftigte sofort in Fürstenfeld von<lb/>
Eumig zu übernehmen und eine Produktion in einem zu kaufenden Fabriks<lb break="no"/>gebäude außerhalb von Eumig durchzuführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__111737">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte sofort mit Kapsch die notwendi<lb break="no"/>gen Vereinbarungen treffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> hat mir jetzt mitgeteilt, daß die Leichentransporte mit Hubschrau<lb break="no"/>ber für tödlich Verunglückte in den Bergen durch eine Transportverbotsver<lb break="no"/>ordnung<add>[untersagt?]</add> resp. nur in Spezialbehältern <choice><choice><sic>bedingt</sic><corr>erlaubt?</corr></choice></choice> ist. Er kann so lange nichts<lb/>
machen, solange diese Verordnung nicht geändert wird. Ich stehe auf<lb/>
dem Standpunkt, daß sicherlich die Leichentransportverordnung notwendig<lb/>
ist, wenn der Tote vor etlichen Tagen gestorben ist und dadurch gewisse<lb/>
Vorsicht geboten ist. Ein tödlich Verunglückter, der unmittelbar<lb/>
vor dem Abholen starb, fällt meiner Meinung nach nicht unter diese Vor<lb break="no"/>sichtsmaßnahme.<lb/>
</p>
            <pb n="61-1268" facs="61_1981-10-14_1268.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97584">JAGODA</name> UND <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte eine Änderung dieser Leichen<lb break="no"/>transportverordnung verlangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bautenminister <name type="person" ref="#per__111741">Sekanina</name> wird von mir informiert, daß <name type="person" ref="#per__111707">Lambsdorff</name> bei<lb/>
dem Dreiergespräch in Linz in einem Nebensatz andeutete, die Pyhrnauto<lb break="no"/>bahn wird wahrscheinlich nicht durch Kommissionsbeschluß mitfinanziert<lb/>
werden und daß man sich eine bilaterale Regelung überlegen sollte.<lb/>
<name type="person" ref="#per__111741">Sekanina</name> teilt diese Meinung und wird wahrscheinlich nach erfolgloser<lb/>
Verhandlung mit der EG mit der BRD Gespräche aufnehmen. Ich habe ihn<lb/>
allerdings darauf aufmerksam gemacht, daß <name type="person" ref="#per__111707">Lambsdorff</name> keine wie immer<lb/>
geartete Zusage machte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Klubobmann <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> und SC <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> besprachen wir den Wunsch von<lb/>
Staatssekretär <name type="person" ref="#per__111408">Eypeltauer</name> die Umweltschutzwünsche in Zukunft wie die<lb/>
Dampfkesselverordnungslösung in die Gewerbeordnung Betriebsgenehmigung<lb/>
aufzunehmen. <name type="person" ref="#per__111408">Eypeltauer</name> möchte, daß dies bei der jetzigen Novelle schon<lb/>
geschieht. Dagegen spricht sich <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> aus Zeitgründen aus. Er ist viel<lb/>
zu gewissenhaft, als daß er schludrig jetzt schnell etwas zusammenstop<lb break="no"/>pelt. Mit Recht hat er mir immer gesagt, eine Gewerbeordnung ist ein Jahr<lb break="no"/>hundertgesetz und die Novellen soll man nicht alle Jahre oder gar viel<lb break="no"/>leicht Husch-Pfusch durchführen. Die Änderung der Betriebsgenehmigung<lb/>
kann erst dann erfolgen, bis man mit dem Gesundheitsministerium über die<lb/>
zukünftige Umweltschutzpolitik und die Systeme sowie über die Durchfüh<lb break="no"/>rung klar sieht. Darüber hinaus habe ich noch als Argument <name type="person" ref="#per__111408">Eypeltauers</name><lb/>
Wünsche in die Novelle einzubauen, daß mit dieser Novelle eindeutig<lb/>
nur die Wünsche der Landeshauptleute bezüglich Durchführung 15a-Ver<lb break="no"/>fassungsbestimmung über die Energieeinsparung eingebaut sind. Da die<lb/>
ÖVP garantiert gegen diese Lösung Sturm laufen wird, möchte ich mit kei<lb break="no"/>ner anderen Frage diese Novelle belasten. <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> hat dies vollkommen<lb/>
eingesehen und nur gefragt, ob noch im Laufe dieser Legislaturperiode<lb/>
eine weitere Novelle zur Gewerbeordnung zu erwarten ist. Dies konnte ich<lb/>
mit ruhigem Gewissen bejahen, da es noch viele offene Wünsche gibt,<lb/>
die <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> jetzt einmal sammelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vor dem Plenum teilte mir NR <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> mit, daß er sehr einverstanden ist,<lb/>
in Tunesien Anfang Jänner ihren Betrieb offiziell zu eröffnen. Er<lb/>
meinte, damit könnten wir dann die Gemischte Kommission gleichzeitig ab<lb break="no"/>führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte Entsprechendes veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Plenum des Nationalrates hielt <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> seine erste Budgetrede. Ich<lb/>
<pb n="61-1269" facs="61_1981-10-14_1269.jpg"/>finde, er hat sie sehr gut aufgebaut, noch besser vorgetragen. Das Bud<lb break="no"/>get kann man wirklich, wie er immer sagt, herzeigen. Mich persönlich<lb/>
stört nur, daß ungeheuer aufwendige Beilagen vom Finanzministerium seit<lb/>
<name type="person" ref="#per__97311">Androsch's</name> Zeit beigelegt werden, die ein Heidengeld kosten und die<lb/>
sicherlich sich niemand ansieht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gleichzeitig wurden im Plenum auch die Budgetüberschreitungsgesetze<lb/>
dann verhandelt und auch andere Gesetze letzten Endes beschlossen. Da<lb/>
abends aber das große Match Österreich – Deutschland war, wurde bei der<lb/>
Gestaltung der Tagesordnung darauf Rücksicht genommen und auch ver<lb break="no"/>hältnismäßig kurz nur gesprochen, sodaß bereits um 4 Uhr die Tagesord<lb break="no"/>nung erledigt und das Plenum nach Hause resp. zum Fußballmatch eilte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">KR <name type="person" ref="#per__114100">Weiner</name> hat angeblich ein Dutzend eigens für ein 100-jähriges Jubilä<lb break="no"/>um erzeugte Seiko-Uhren vom Präsidenten dieser Gesellschaft bekommen,<lb/>
um sie an gewisse Leute zu verteilen. Warum er mich ausgesucht hat, nach<lb break="no"/>dem ich ihm ja bereits einmal eine Seiko-Uhr vor Jahren zurückgegeben<lb/>
habe, weiß ich nicht. Diesmal erklärte er sofort einleitend, handelt es<lb/>
sich nicht um eine Markenware, sondern um eine von einem Schweizer-ita<lb break="no"/>lienischen Designer extra für dieses Jubiläum in geringer Auflage er<lb break="no"/>zeugtes Erinnerungsprodukt. Gleichzeitig ersuchte er mich auch für MR<lb/>
<name type="person" ref="#per__114663">Fischer</name> ebenfalls ein Stück übergeben zu dürfen. Ich habe entschieden,<lb/>
daß Dr. <name type="person" ref="#per__108746">Haffner</name> sie ihm aushändigen soll. Mein Exemplar werde ich dazu<lb/>
benützen, um sozusagen durch einen Briefwechsel mit dem Präsidenten zu<lb/>
versuchen, daß über diesen großen japanischen Konzern doch vielleicht<lb/>
mehr Produkte aus Österreich gekauft werden resp. kleine Fertigungen<lb/>
nach Österreich verlegt werden. <name type="person" ref="#per__114100">Weiner</name> teilt meine Meinung, daß wir<lb/>
gegenüber den Japanern, obwohl es ihn hart trifft, die eingeschlagene<lb/>
Linie fortsetzen müssen, er gibt zu, daß die Kontingentierung der Video<lb break="no"/>rekorder der einzige Weg ist, um Japan überhaupt auf österreichische<lb/>
Gegenmaßnahmen aufmerksam zu machen. Mit Recht meint er, bei einem Import<lb break="no"/>volumen von über 10 Mrd. S spielen diese 150 Mio. S Videorekorder kaum<lb/>
eine Rolle. <name type="person" ref="#per__114100">Weiner</name> selbst wird sich bemühen, bei seinem nächsten 25.<lb/>
Japanbesuch, eben zur 100-Jahrfeier von Seiko, andere japanische Firmen<lb/>
ebenfalls auf diese neue Politik Österreichs aufmerksam zu machen. <name type="person" ref="#per__114100">Weiner</name><lb/>
meint, die größte Chance bestehe darin,<add>[daß]</add> so wie General Motors in Öster<lb break="no"/>reich auch die Japaner vielleicht ein so großes Autowerk in Österreich<lb/>
errichten. Derzeit versuchen die Japaner in anderen Staaten resp. haben<lb/>
in anderen Staaten Fabriken bereits aufgebaut. Ein so großes Projekt<lb/>
liegt nicht in meiner Linie. Ich kann mir auch gar nicht vorstellen,<lb/>
daß die Japaner dazu bereit wären. Sollte <name type="person" ref="#per__114100">Weiner</name> so etwas bringen, dann<lb/>
<pb n="61-1270" facs="61_1981-10-14_1270.jpg"/>würde sicherlich das BKA dafür zuständig sein und so wie bei GM auch<lb/>
die entsprechenden Verhandlungen führen. Eher erscheint es mir wahr<lb break="no"/>scheinlich, daß es doch gelingt,<add>[den]</add> einen oder den anderen Mittelbetrieb<lb/>
in Österreich mit Hilfe Japans, ähnlich wie wir<add>[dies]</add> seinerzeit bei der Auto<lb break="no"/>zulieferindustrie gehandhabt haben, zu gewinnen. <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> hat <name type="person" ref="#per__114100">Weiner</name> die<lb/>
in Englisch vom Bundespressedienst herausgegebene Fassung der Investi<lb break="no"/>tionsmöglichkeit in Österreich übergeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bei Briefübergabe an <name type="person" ref="#per__114100">Weiner</name> fragen, ob er noch<lb/>
weitere Unterlagen braucht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dipl.Ing. <name type="person" ref="#per__127165">Schön</name> von Stiebel Eltron erzählte mir, daß durch Familienstrei<lb break="no"/>tigkeiten in Deutschland das Unternehmen in Zukunft sicherlich Schaden<lb/>
leidet und er eigentlich jetzt sich mehr in Kärnten aufhalten wird. Er<lb/>
hat sich die Eumig-Fabrik in Fohnsdorf angesehen, über die maschinelle<lb/>
Ausstattung ist er begeistert und möchte von München die Firma Euras,<lb/>
die ebenfalls Stiebel Eltron gehört, nach Österreich verlegen. Ich habe<lb/>
ihm sofort mit der ÖIAG, Dr. <name type="person" ref="#per__131953">Bauer</name>, zusammengebracht, der im Auftrag von<lb/>
GD <name type="person" ref="#per__97498">Grünwald</name> diese Gespräche führen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: MR <name type="person" ref="#per__108746">Haffner</name> soll auch sich hier entsprechend<lb/>
einschalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Prof. <name type="person" ref="#per__97860">Rauter</name> vom Konsum und gleichzeitig Vorsitzender der Arbeitsgruppe<lb/>
Strukturwandel im Handel teilt mir mit, daß die Handelskammer, Syndikus<lb/>
<name type="person" ref="#per__126405">Klose</name>, ihn informierte, sein Counterpart KR <name type="person" ref="#per__112013">Zach</name> aus diesem Ausschuß<lb/>
wird nächstes Jahr durch den bedeutenderen Präsidial- und Segelwart der<lb/>
Handelskammer, <name type="person" ref="#per__111717">Schönbichler</name>, ersetzt. Die Handelskammer wünscht bis zu<lb/>
diesem Zeitpunkt keinerlei Aktivität. Dies liegt im übrigen auch auf<lb/>
meiner Linie. Wenn einmal irgendwelche Beschwerden über zu wenig Akti<lb break="no"/>vität für Klein- und Mittelbetriebe und insbesondere Handelsbetriebe<lb/>
vorgebracht werden sollten, kann ich darauf verweisen, daß alles im<lb/>
Einvernehmen mit der Handelskammer geschehen ist, selbst der Stillstand<lb/>
von Ausschüssen. <name type="person" ref="#per__97860">Rauter</name>, der dieses Problem bereits mit Staatssekretär<lb/>
<name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> vorher abgesprochen hat, wird auf Vorschlag von <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> die<lb/>
Studie "Voraussetzung für die Führung von Klein- und Mittelbetrieben" in<lb/>
einem Pressefrühstück vorstellen. Damit dokumentiert <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> sehr ge<lb break="no"/>schickt, daß sie im Interesse der Konsumenten und des Handels die vor<lb/>
Jahren begonnene Arbeit fortsetzt, ohne daß wir in nächster Zeit aller<lb break="no"/>dings mit größeren Arbeitsergebnissen oder Vorschlägen rechnen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109808">ALBRECHT</name>: Bitte referiere gelegentlich bei einem Jour fixe<lb/>
in der Handelskammer über die bisherigen Aktivitäten.<lb/>
</p>
            <pb n="61-1271" facs="61_1981-10-14_1271.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Der Fachverband<add>[der]</add> Nahrungs- und Genußmittelindustrie ist mit Vertretern<lb/>
der Kindernährmittel wegen der Grundpreisauszeichnung bei <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name>,<lb/>
<name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> und mir erschienen. Die Firmen sind sehr besorgt, daß sie dann<lb/>
Einheiten auszeichnen müßten, die bei den Kindernährmitteln niemals eine<lb/>
Rolle spielen. Aus Ernährungsgründen schreiben die Kinderärzte für<lb/>
ein gewisses Alter 190-Gramm-Gläser vor. Dies steigert sich nach ein<lb/>
paar Monaten dann auf 220 Gramm. 200-Gramm-Auszeichnungen wären daher<lb/>
ganz sinnlos. Wenn die Industrie dann vielleicht sogar 200 Gramm Flaschen<lb break="no"/>füllung erzeugen würden, entstünde eine Überernährung, die die Ärzte<lb/>
gar nicht wollen. Außerdem müßten sie für jedes Glasmodell 500.000 S<lb/>
und mehr Investitionen aufwenden. <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> hat sehr geschickt keinerlei<lb/>
Zusagen gemacht, sondern nur erklärt, es wird jetzt die Arbeitsgruppe<lb/>
gemacht, sondern nur erklärt, es wird jetzt die Arbeitsgruppe alle in<lb/>
der Begutachtung vorgebrachten Vorschläge neuerdings bearbeiten.<lb/>
Anschließend hat er mir dann unter 4 Augen versichert, daß die Vorschlä<lb break="no"/>ge der Kindernährmittelerzeuger vollkommen logisch sind und deshalb auch<lb/>
seiner Meinung nach selbstverständlich akzeptiert werden. Er wollte nur<lb/>
unbedingt zuerst die Arbeitsgruppe damit beschäftigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Jour fixe AK, ÖGB setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Biospritsitzung des Ministerkomitees unter Führung von <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> brachte<lb/>
entsprechende Berichte der eingesetzten Arbeitsgruppen. Die legistische<lb/>
Frage, Novelle des Kraftfahrgesetzes resp. der Kraftfahrdurchführungs<lb break="no"/>verordnung, konnte eindeutig geregelt werden, der Bleigehalt wird für<lb/>
Normalbenzin mit 1.4.82, <choice><choice><sic>mit</sic><corr>für</corr></choice></choice> Superbenzin mit 1.7.83 nach Errichtung der<lb/>
entsprechenden Plattformen 2 und 3 der ÖMV in Schwechat festgelegt. Die<lb/>
Fachleute behaupten zwar eindeutig, daß man mit Ethanolzusatz die<lb/>
Klopffestigkeit nicht erhöhen kann, doch das Wissenschaftsministerium<lb/>
und auch das Landwirtschaftsministerium sind hier anderer Meinung. Für<lb/>
mich ist dies alles gar nicht entscheidend, da eindeutig feststellt<add>[wurde,]</add> nur<lb/>
bis 5 % Ethanolbeimischung können die jetzigen Motoren und Vergaser<lb/>
ohne Umstellung diesen Kraftstoff verarbeiten. Daher liegt für mich die<lb/>
Grenze fest. 5 % Zumischung würden bedeuten, daß 125.000 to Ethanol<lb/>
erzeugt werden müßten, nach Vorschlag der Landwirtschaft <choice><choice><sic>wäre</sic><corr>würde?</corr></choice></choice> bei einem<lb/>
Preis von 12 S die Beimischung eine Erhöhung des Benzinpreises um 40<lb/>
Groschen bedingen. Ich erklärte rundweg, daß dies alles nicht die aktu<lb break="no"/>ellen Probleme sind. Wichtig erscheint mir nur, daß jedwede Ethanol<lb break="no"/>produktion nur mit Abwärme einigermaßen sich rechnen würde. Dringendst<lb/>
sei deshalb die Frage zu klären, wer die Abwärmenutzung der beiden 300-<lb/>
MW-Blöcke in Dürnrohr durchführt. Sowohl die Newag als auch die Verbund<lb/>
<pb n="61-1272" facs="61_1981-10-14_1272.jpg"/>werden in absehbarer Zeit die Entscheidung treffen müssen, wie sie<lb/>
und ob sie die Abwärme nützen oder über Kühltürme alles in die Luft<lb/>
abgeben. Ich machte alle anwesenden Minister, <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name>, <name type="person" ref="#per__117200">Steyrer</name>, <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name>,<lb/>
darauf aufmerksam, daß es daher sehr schnell eine kommerzielle Entschei<lb break="no"/>dung zu treffen gilt. Alle theoretisch sehr interessanten Ausführungen<lb/>
führen zu keiner wie immer gearteten praktischen Lösung dieses Problems.<lb/>
Die einzig konkrete Aktion, die ich sehe, ist die von der ÖMV, der WÖV<lb/>
und dem Biokonsortium gegründete Studiengesellschaft. Beim <choice><choice><sic>Miokonsor<lb break="no"/>tium</sic><corr>Biokonsortium? Mio.-Konsortium?</corr></choice></choice> sind FMW Wilhelmshaven, Waagner-Biro Wien, Zellplan München vertre<lb break="no"/>ten. Dort stehen einmal 3 1/2 Mio. S zur Verfügung, 40 % ÖMV und <choice><choice><sic>WÖM</sic><corr>WÖV?</corr></choice></choice>,<lb/>
20 % Waagner-Biro. Das Verfahren soll innerhalb eines halben Jahres<lb/>
zur völligen technologischen Reife entwickelt werden. Auch hier muß<lb/>
schleunigst die Energiefrage geklärt werden, weshalb ich alle haupt<lb break="no"/>sächlichst für Biosprit zuständigen Stellen zu einer Sitzung zusammen<lb break="no"/>gerufen habe. Beim Runtergehen hat Staatssekretär <name type="person" ref="#per__112148">Schober</name> im Land<lb break="no"/>wirtschaftsministerium mir versichert, die einzig konkrete Aussage ist<lb/>
vom Handelsministerium gekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Parteiobmannstellvertreter <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name> und NR <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> besprach ich die<lb/>
Pläne der Bulgaren bezüglich Kooperation resp. stärkerer Heranziehung<lb/>
österreichischer Firmen, insbesondere der Baubranche im Zuge der bulga<lb break="no"/>risch-österreichischen Gemischten Kommission resp. im follow up des<lb/>
Präsidentenbesuches der bulgarischen Fremdenverkehrsorganisation. Die<lb/>
Bulgaren haben ähnlich wie die Ungarn jetzt ersucht, man möge sie beim<lb/>
Ausbau ihrer Infrastruktur Seilbahnen, Hotelneubauten usw. unterstützen.<lb/>
Diese Geschäfte streben österreichische Firmen seit Jahren an, ohne<lb/>
zu einem Erfolg bis jetzt zu kommen. Darüber hinaus besteht jetzt von<lb/>
bulgarischer Seite das Interesse auch auf Drittmärkten zu kooperieren.<lb/>
Ich habe sowohl <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name> als auch <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> auseinandergesetzt, daß das<lb/>
Handelsministerium an jedweder Kooperation in Bulgarien oder auf den<lb/>
Drittmärkten sehr interessiert ist, da die Bulgaren ihre Exporte in den<lb/>
ersten 8 Monaten um 70 % erhöhen konnten, auch unsere Exporte sind gut<lb/>
gestiegen, doch noch immer ein beträchtliches Ungleichgewicht in der<lb/>
Handelsbilanz existiert. <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name> wird als Vorsitzender der bulgarisch-<lb/>
österreichischen Gesellschaft, der in Sofia einen sehr guten Namen<lb/>
hat, zur Eröffnung von etlichen wissenschaftlichen Instituten resp.<lb/>
Geschenkübergabe am Sonntag, wenn ich zurückkomme, nach Bulgarien rei<lb break="no"/>sen. Wir vereinbarten, daß wir uns am Flughafen Schwechat treffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Falls bis dahin noch etwas Besonderes eintreten<lb/>
sollte, mir die Unterlagen Sonntag auf den Flughafen schicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="61_1266_04" facs="61_1981-10-14_1266-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 14.10.1981</head>
         </div>
         <pb n="61_1266_05" facs="61_1981-10-14_1266-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notiz (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>