<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 28. September 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band61_1981-09-28</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-09-28">Montag, 28. September 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="61-1189" facs="61_1981-09-28_1189.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 28. September 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vor dem Erweiterten Wiener Vorstand gab ich Stadtrat <name type="person" ref="per:109290">Mayr</name> das Ansuchen<lb/>
der Firma Eder von Oberlaa, der entweder von der Wiener Betriebsansie<lb break="no"/>dlungsgesellschaft 3.000 m² Grund für 2.000 m² Halle bekommt oder nach<lb/>
Niederösterreich absiedelt. <name type="person" ref="per:109290">Mayr</name> versprach, sich den Fall genau anzu<lb break="no"/>sehen, da viele Wiener Betriebe in den letzten Jahren, noch viel mehr<lb/>
in den vorhergehenden Jahrzehnten, in die unmittelbare Umgebung Wiens<lb/>
abgesiedelt sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Die Investorenwerbung bei uns soll sich dies<lb/>
auch ansehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im erweiterten Wiener Vorstand berichtete zuerst der Sekretär <name type="person" ref="per:133069">Nußbaum</name><lb/>
über die Beitragserhöhung mit kommendem Jahr. Die 30 S werden in dem<lb/>
selben Perzentuellsatz aufgeteilt zwischen Bezirk, Land und Zentrale<lb/>
wie bisher die 25.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Wiener Werbeaktion ist der 3. Bezirk an dritter Stelle, leider<lb/>
nach dem schlechtest-erfüllten<add>[Ziel]</add>. Josefstadt mit 4,9 am schlechtesten, dann<lb/>
Wieden und an dritter Stelle eben die Landstraße mit 7,6 Prozent erfüll<lb break="no"/>tes Werbeziel. Ich habe <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> besonders auf diese schwachen Ergebnisse<lb/>
aufmerksam gemacht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Stadtrat <name type="person" ref="per:127030">Veleta</name> berichtete über Personalbesetzung. <name type="person" ref="per:127030">Veleta</name> erklärte<lb/>
gleich einleitend, hier könne höchstens über Personalbesetzung geredet<lb/>
werden, keinesfalls aber Parteibeschlüsse gefaßt werden. Durch Ausschei<lb break="no"/>den des Hafendirektors <name type="person" ref="per:134084">Reiser</name> wurde dieser Posten durch die Wiener<lb/>
Holding öffentlich ausgeschrieben, in Hinkunft wird ja nur mehr das 4-<lb/>
Augen-Prinzip angewendet werden, so daß anstelle des einen Direktors jetzt<lb/>
2 von 34 Bewerbern ausgesucht wurden. Dr. <name type="person" ref="per:115007">Pripfl</name>, derzeitiger Prokurist<lb/>
bei der Hafengesellschaft von der MA 4, seinerzeit in die Gesellschaft<lb/>
geschickt, und KR <name type="person" ref="per:134086">Siegi Krämer</name>, der früher bei Nestle Verkaufsdirektor<lb/>
war, dann andere Aufgaben hatte und jetzt bei Matador tätig ist. Diese<lb/>
letzte Tätigkeit als besondere Vertrauensperson des Besitzers <name type="person" ref="per:97427">Falk</name>, ehem.<lb/>
mächtiger Mann in der Kronen-Zeitung, wäre ihm bald zum Verhängnis gewor<lb break="no"/>den. Insbesondere der Bezirksobmann NR <name type="person" ref="per:114542">Schemer</name> plädierte <choice><choice><sic>vor</sic><corr>für?</corr></choice></choice> BRO<lb/>
<name type="person" ref="per:134087">Krippl</name>. <name type="person" ref="per:134086">Krämer</name> wohnt in Ottakring, ist aber auf der Landstraße organi<lb break="no"/>siert, <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> hat dann noch einmal für ihn Partei ergriffen und besonders<lb/>
darauf verwiesen, daß dieser nicht erst seit zwei Jahren, sondern schon<lb/>
<pb n="61-1190" facs="61_1981-09-28_1190.jpg"/>etliche Jahre unserer Partei angehört und vor allem sich dafür auch<lb/>
in seiner Funktion, als er bei einer Zentraleinkaufsorganisation der<lb/>
Lebensmittelkleinhändler war, exponiert. Da es ja, wie gleich einleitend<lb/>
festgestellt wurde und auch andere Debattenredner zu diesem Punkt er<lb break="no"/>klärten, keine politische Parteibeschlußfassung geben sollte, wurde<lb/>
auch über den Vorschlag <name type="person" ref="per:127030">Veleta</name> gar nicht abgestimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bgm. <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> eröffnete seinen politischen Bericht, indem er darauf ver<lb break="no"/>wies, die Volkspartei hätte in ihrem 7-Punkte-Programm im Nationalrat<lb/>
als Punkt 5, daß anstelle des Konferenzzentrums eine Altstadtsanierung<lb/>
in Wien durchgeführt werden sollte, sozusagen Bauauftrag an einige<lb/>
Großfirmen durch eine wesentlich größer verstreute Verteilung der Mittel<lb/>
auf viele kleinere Bauvorhaben. <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> machte darauf aufmerksam, daß<lb/>
dadurch nur der Wiener Anteil des Konferenzzentrums mit 2 Mrd. S gege<lb break="no"/>benenfalls für diese Altstadtsanierung herangezogen werden könnte, die<lb/>
vom Bund vorgesehenen 5 Mrd. sollten ja lt. ÖVP-Vorschlag für die Wirt<lb break="no"/>schaftsförderung in Grenzregionen verwendet werden. <name type="person" ref="per:109290">Mayr</name> korrigierte<lb/>
sofort, für die 5 Mrd. schlägt die ÖVP Forschungsförderungsaufwendungen<lb/>
in den Grenzregionen vor. Wie dem auch sei, auf alle Fälle ginge dieser<lb/>
Betrag, wenn ihn der Bund hätte, für die Wiener Wirtschaft größtenteils<lb/>
verloren, da er eben für Grenzregionen verwendet werden sollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Beschaff bitte diesen Punkt 5.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Staatssekretär <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> wollte unbedingt in der Erweiterten Vorstands<lb break="no"/>sitzung bleiben, da sie annahm, ihre Mandatsrücklegung und andere Frau<lb break="no"/>enprobleme würden noch diskutiert. Deshalb habe ich das Journalisten<lb break="no"/>frühstück besucht. Dr. <name type="person" ref="per:116031">Liebl</name> berichtete über die August-Fremdenverkehrs<lb break="no"/>ergebnisse mit 25,4 Mio. Übernachtungen ist es die höchste Übernachtungs<lb break="no"/>ziffer, die jemals im August resp. in irgend einem Monat erreicht wurde.<lb/>
Es ist um 6 1/2 % mehr als im Vorjahr, wodurch die Sommersaison jetzt<lb/>
nur -0,5 bis jetzt ergibt, vom Jänner bis inkl. August sind<lb/>
um 2 1/2 % die Jahresergebnisse gegenüber dem Vorjahr gestiegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">MR <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name>, gerade von der World Tourism Organization WTO zurückgekehrt,<lb/>
berichtet über deren Aktivitäten. Der langen Rede kurzer Sinn, von 103<lb/>
Vollmitgliedern waren nur 90 anwesend, viele zahlen gar nicht den Beitrag,<lb/>
weshalb sie auch an der Tagung gar nicht teilnehmen, diese internationale<lb/>
Organisation hat jetzt mit UNEP und mit der FAO sich liiert. Interna<lb break="no"/>tionale Organisationen haben immer die Bestrebungen, sich mit recht vielen<lb/>
anderen zu verschränken. So kosten sie immer mehr Geld, brauchen immer<lb/>
<pb n="61-1191" facs="61_1981-09-28_1191.jpg"/>mehr Verwaltungsbeamte und ermöglichen immer weitere Reisen auch der<lb/>
internationalen Beamten. Das Budget mußte wieder um 12 % erhöht werden.<lb/>
<name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> wurde zum Vizepräsidenten der WTO gewählt, hat gleich angekündigt,<lb/>
jetzt muß er noch nach Den Haag zur europäischen Gruppe, dann nach Budapest,<lb/>
wo ein Cost-Benefit-Seminar über Werbeergebnisse versucht werden soll,<lb/>
dann eine besondere Arbeit über die Umwegrentabilität und Ergebnisse der<lb/>
Festspielaktivitäten. Der nächste Kongreß 1982 soll in Acapulco sein,<lb/>
eine österreichisch-Schweizer- und argentinische Gruppe hat die Tagesord<lb break="no"/>nung in Rom für diesen nächsten Kongreß schon gestaltet. Die Manila-Dekla<lb break="no"/>ration von der WTO soll jetzt in Deutsch herauskommen. In der Diskus<lb break="no"/>sion hat Dr. <name type="person" ref="per:115175">Norden</name> als einziger bemerkt, die Deklaration von Manila<lb/>
sieht die Freizügigkeit des Tourismus vor. Bundeskanzler <name type="person" ref="per:114106">Schmidt</name> hat<lb/>
jetzt seine eigenen Landsleute ersucht, doch nicht unbedingt 40 Mrd<add>[?]</add>. DM<lb/>
im Jahr für Auslandsreisen auszugeben. Die Aussage <name type="person" ref="per:114106">Schmidts</name> ist allerdings<lb/>
nur eine Empfehlung oder, wenn man so will, Aufforderung, keinesfalls aber<lb/>
eine Maßnahme gegen den Tourismus, wie in Italien mit der Depotgebühr<lb/>
oder Jugoslawien,<add>[das]</add> 1.500 Dinar von jedem Jugoslawen, der ins Ausland<lb/>
reist, zu verlangen beabsichtigt. Ich halte von der ganzen Aktivität der<lb/>
WTO sehr wenig, um nicht zu sagen gar nichts, sie ist wirklich nur ein<lb/>
internationales Forum, um im Interesse des Tourismus weitere touristische<lb/>
Reisen der Beamten und, wie <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> mitteilt, auch vieler Minister, die da<lb break="no"/>ran teilnehmen, zu ermöglichen. Ich habe <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> mit aller Deutlichkeit ge<lb break="no"/>sagt, daß wir im nächsten Jahr mit den Reisekosten sehr sparen müssen,<lb/>
er meint, mit den bisherigen Ansätzen ohne weiteres auszukommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name><add>[hs. korrigiert, Anm.]</add>: Bitte laß errechnen, wie viel er bis jetzt im<lb/>
vorvorigen Jahr und voriges Jahr gefahren ist, damit wir eine entspre<lb break="no"/>chende Höchstgrenze festlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="per:126973">Lap</name> von Philips war extra gekommen, um sich bei Sektionschef <name type="person" ref="per:111737">Marsch</name><lb/>
zu entschuldigen, weil er bis jetzt abgelehnt hat, an einer gemeinsamen<lb/>
Sitzung<add>[von]</add> Grundig<add>[und]</add> Philips wegen der Farbfernsehröhrenimporte aus Japan<lb/>
teilzunehmen. Er hat in Eindhoven beim Konzernvorstand durchgesetzt, daß<lb/>
jetzt am 9.10. dieser Niederlande-Vorstand<add>[?]</add> über die Verkaufspolitik und ins<lb break="no"/>besondere Verhandlungen mit <name type="person" ref="per:126281">Max Grundig</name> direkt geführt werden sollen.<lb/>
Dort wird auch das Problem gelöst, wer die 250.000 Farbfernsehröhren<lb/>
26 Zoll an Grundig liefern soll. Derzeit hat Lebring einen diesbezüglich<lb break="no"/>en Vertrag, Philips möchte aber nur die 50.000 Stück, die in Österreich<lb/>
in Fernseher eingebaut werden, direkt aus Lebring liefern, die jetzt<lb/>
zusätzlich angelieferten 200.000 Stück, die Grundig in Wien übernehmen<lb/>
muß und dann für die deutschen Grundig-Betriebe dorthin extra transpor<lb break="no"/><pb n="61-1192" facs="61_1981-09-28_1192.jpg"/>tieren muß, möchte Philips andere Farbfernsehröhren nicht aus Österreich<lb/>
nach Deutschland in die Grundig-Firmen liefern. Ich bin natürlich mit<lb/>
einer Lösung, die in Eindhoven zwischen <name type="person" ref="per:126281">Max Grundig</name> und<add>[dem]</add> Philips-Vorstand<lb/>
gefunden wird, von vorneherein einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:111737">MARSCH</name>: Bitte erkundige Dich vorsichtig bei Grundig, ob<lb/>
die was von dieser Aussprache wissen und wie sie sie beurteilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Vizevorsitzende des Staatskomitees für Wissenschaft und Technik<lb/>
<name type="person" ref="per:97500">Gwischiani</name> hat in Moskau bei der Gemischten Kommission mir außerhalb<lb/>
der offiziellen Sitzung sein besonderes Interesse an der Videoproduktion<lb/>
von Philips bekundet. Ich habe GD <name type="person" ref="per:126973">Lap</name> davon dann sofort verständigt,<lb/>
dieser hat nun eine Vereinbarung mit 12. Oktober, wo <name type="person" ref="per:97500">Gwischiani</name> wieder<lb/>
in Wien ist, getroffen. Da ich zu diesem Zeitpunkt mit dem Schweizer<lb/>
Bundesrat <name type="person" ref="per:111708">Honegger</name> und Minister <name type="person" ref="per:111707">Lambsdorff</name> in Linz bin, kann ich leider<lb/>
an dieser Sitzung nicht teilnehmen. <name type="person" ref="per:126973">Lap</name> wird uns über das Ergebnis so<lb break="no"/>fort berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:126973">Lap</name> ist es geglückt, die Diktiergeräte nach Österreich endgültig zu be<lb break="no"/>kommen und dadurch für 80 Beschäftigte sichere Arbeitsplätze zu schaffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:126973">Lap</name> möchte gerne, daß die Ostgeschäfte in Hinkunft über Wien abgewik<lb break="no"/>kelt werden, und nicht von Eindhoven. Er glaubt, und ich konnte ihm das<lb/>
nur bestätigen, daß dadurch die Ostgeschäfte erleichtert werden. Gerade<lb/>
die ungeheuren Aktivitäten, die ich persönlich, aber auch das Handels<lb break="no"/>ministerium bei Ostgeschäften entwickelt, müßten, so <name type="person" ref="per:126973">Laps</name> Meinung, auch<lb/>
die Holländer überzeugen, daß sie über Wien bessere Geschäfte machen<lb/>
können als derzeit von Eindhoven. <name type="person" ref="per:126973">Lap</name> fragte, ob ich bereit wäre, ge<lb break="no"/>gebenenfalls mit ihm beim holländischen Vorstand diesbezüglich zu inter<lb break="no"/>venieren, was ich sofort zusagte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Kelly's-Chips-Produzent<add>[und]</add> Besitzer Dir. <name type="person" ref="per:131026">Rast</name> hat einen Brand gehabt, wo<lb break="no"/>durch seine Rösterei zerstört ist, deshalb muß aus Deutschland lose<lb/>
Ware importiert werden, um seine Verkaufsmengen ausliefern zu können.<lb/>
Durch 3 Monate müßten je 1.000 to aufgrund des § 6 Zollgesetzes mit ent<lb break="no"/>sprechender Importabgabenermäßigung resp. Zollermäßigung importiert<lb/>
werden. Die Landwirtschaftskammer erwägt nun angeblich einen passiven<lb/>
Veredelungsverkehr. Sollte dies vom Handelsministerium auch gefordert<lb/>
werden, würde er 10 Mio. S Importabgabe und 7 Mio. Mehrkosten haben, außer<lb break="no"/>dem würde die Qualität durch diese ewigen Transporte sehr leiden. Ich<lb/>
versprach <name type="person" ref="per:131026">Rast</name> sofort, dies genau zu prüfen, er wird uns die entspre<lb break="no"/><pb n="61-1193" facs="61_1981-09-28_1193.jpg"/>chenden Unterlagen schicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Wenn die Qualität leidet und dies nur 3 Monate<lb/>
dauert, ist die ganze Forderung der Landwirtschaftskammer unbedingt ab<lb break="no"/>zulehnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> wurde von mir verständigt, daß Ministerpräsident <name type="person" ref="per:127768">Tichonow</name> beim<lb/>
Besuch der österreichischen Ausstellung in Moskau sich über die Offert<lb break="no"/>erstellung für das Kleinstahlwerk, 500.000 to, sehr empört geäußert hat.<lb/>
<name type="person" ref="per:127768">Tichonow</name> hat angenommen, und so habe ich es ihm auch bei der Gemischten<lb/>
Kommission rapportiert, daß jetzt GD-Stv. <name type="person" ref="per:125304">Grün</name> bei seinem Besuch ein<lb/>
vollständiges Anbot übergeben hat. Dies ist aber nach sowjetischer<lb/>
Auffassung keinesfalls der Fall, wodurch sich die Entscheidungsmöglich<lb break="no"/>keit der Sowjets weiter verzögert. <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> erklärte mir gegenüber aber,<lb/>
daß die Sowjets das ganze neuerdings verkorkst haben, dort liegt die<lb/>
Schuld für die bisherige nicht programmgemäße Abgabe resp. auch Er<lb break="no"/>füllung der <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name>-Zusage. <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> wird deshalb so schnell als mög<lb break="no"/>lich in die Sowjetunion fahren, um <name type="person" ref="per:127768">Tichonow</name> selbst zu informieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da GD <name type="person" ref="per:127036">Kornis</name> bei der italienisch-österr. Handelskammer, auf meine Inter<lb break="no"/>vention des Hausverkaufes für die ÖFVW angesprochen, erklärte, KR <name type="person" ref="per:109291">Scheiner</name><lb/>
hat sich mit ihm nie in Verbindung gesetzt, habe ich <name type="person" ref="per:109291">Scheiner</name> davon<lb/>
informiert. Dieser erwiderte mit Recht sehr empört, daß er trotz<lb/>
öfterem Verlangen, mit <name type="person" ref="per:127036">Kornis</name> darüber eine Aussprache führen zu wollen,<lb/>
von den Beamten der Versicherung Generali stets daran gehindert wurde.<lb/>
Er konnte keinen Aussprachetermin mit <name type="person" ref="per:127036">Kornis</name> bekommen. <name type="person" ref="per:109291">Scheiner</name> sagte<lb/>
mit Recht, da bekommt er sofort einen bei dem Handelsminister und bei<lb/>
einem Generaldirektor, der nur der Hausherr von der ÖFVW ist, keinen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Wenn es wieder nicht funktionieren sollte, dann<lb/>
bitte mit <name type="person" ref="per:127036">Kornis</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="per:114464">Kunz</name> vom Molden Verlag und Herr <name type="person" ref="per:113069">Weiser</name> von der EVA intervenierten<lb/>
wegen der Erstellung eines Energiesparlehrbehelfs. für 4000 Lehrer von<lb/>
6-12-jährigen Schülern werden jetzt 2 Hefte vom Verlag herausgebracht.<lb/>
Diese kosten 150.000 S pro Jahr. Für die Volksschüler ab 3. Klasse bis<lb/>
zur 2. Klasse Haupt- und Mittelschule sollen jetzt 120.000 Bücher pro Jahr<lb/>
gedruckt werden, die schon 1 1/2 Mio. S kosten. <name type="person" ref="per:113069">Weiser</name> ist der Meinung,<lb/>
diese Schulbücher müßten auf den von der IEA festgelegten Richtlinien<lb/>
basieren. Die Newag hat ein Schulbuch herausgebracht, das genau das Ge<lb break="no"/>genteil beinhaltet. Die Verbund, Pressereferent <name type="person" ref="per:131476">Traxler</name>, hat ebenfalls<lb/>
<pb n="61-1194" facs="61_1981-09-28_1194.jpg"/>einen diesbezüglichen Vorschlag der EVA abgelehnt. Ich habe Dir. <name type="person" ref="per:114464">Kunz</name><lb/>
dann unter 4 Augen empfohlen, er sollte direkt mit <name type="person" ref="per:131476">Traxler</name> Kontakt auf<lb break="no"/>nehmen. Ich beabsichtige nämlich nicht, entgegen den Intentionen der<lb/>
E-Wirtschaft vielleicht eine Weisung zu geben, damit Schulbücher gedruckt<lb/>
werden, die die E-Wirtschaft dann gar nicht unterstützen kann oder will.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte nächstes Jour fixe <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Saunaimporteur und Verkäufer <name type="person" ref="per:133140">Brenneis</name> ist mit weiteren anderen 5 Sau<lb break="no"/>naerzeugern erschienen, um neuerdings über die Möglichkeit, den Baukosten<lb break="no"/>zuschuß zu ermäßigen, mit mir zu verhandeln. Da die EVU's außer Nieder<lb break="no"/>österreich und Tirol bereit sind, bis 2 1/2 kW neuerlichen Baukosten<lb break="no"/>zuschuß nachzulassen, Kärnten und Salzburg bereit sind 30 % Rabatt zu<lb/>
geben, waren mit Ausnahme des Herrn <name type="person" ref="per:133140">Brenneis</name> alle anderen dafür, man<lb/>
sollte auf dieser Basis eine Vereinbarung versuchen. Voraussetzung da<lb break="no"/>für wäre, daß Tirol und insbesondere Niederösterreich auch einer ähnli<lb break="no"/>chen Regelung zustimmen. Da kein eigener Saunatarif geschaffen werden<lb/>
soll, müßte dann, wenn alle EVU's einheitlich dies akzeptieren, eine<lb/>
entsprechende Verrechnungsmodalität gefunden werden. MR <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> wird<lb/>
die diesbezüglichen Verhandlungen führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Nächstes Jour fixe HK und AK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit dem Bürgermeister von Ybbs, <name type="person" ref="per:134088">Riess</name>, Hr. <name type="person" ref="per:134089">Halada</name> von Shell, ein ehem.<lb/>
Energiesektionsbeamter, und Hrn. <name type="person" ref="per:134090">Wüster</name>, E-Werk-Besitzer und Versorger der<lb/>
Stadt Ybbs, besprach ich ein neues Fernwärmeprojekt. Die Fa. Schweigho<lb break="no"/>fer wird in Ybbs eine Holzverarbeitungsfabrik errichten. Die Gemeinde<lb/>
hat ihm den Grund um 1 S pro m² verkauft, allerdings muß die Fa. 3 m<lb/>
aufschütten und dadurch viele Mio. investieren. Shell wird ein Wirbel<lb break="no"/>schichtverfahren dort mit Holzverbrennung errichten. Die 160.000 m³<lb/>
Jahresabfall können dort gar nicht verarbeitet werden, immerhin aber<lb/>
könnten damit 3.500 MW erzeugt werden, wovon 2.000 MW <name type="person" ref="per:126233">Schweighofer</name> selbst<lb/>
bräuchte. Sollte die Holzfirma einmal ausfallen, dann wird der Wirbel<lb break="no"/>schichtofen auf Kohleheizung gebaut. Ich unterstütze dieses Projekt sehr,<lb/>
ohne daß ich natürlich eine finanzielle Zusage Herrn <name type="person" ref="per:134089">Halada</name>, d.h. Shell<lb/>
Austria gegeben habe. Ich bin fest davon überzeugt, Shell wird dieses<lb/>
Projekt auch ohne Subvention in Angriff nehmen. Dafür sind 120 Mio. S<lb/>
notwendig, vielleicht wird ein kleinerer Subventionsbetrag für den Lei<lb break="no"/>tungsbau von Shell beansprucht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Die Energiesektion soll sich für dieses Projekt<lb/>
sehr einsetzen.<lb/>
</p>
            <pb n="61-1195" facs="61_1981-09-28_1195.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ein kanadischer Senator ist zu Privatbesuch bei <name type="person" ref="per:134091">Hinteregger</name>, ein Bruder<lb/>
des Auto-Ford-Händlers. Dieser wollte <choice><choice><sic>prällieren</sic><corr>brillieren/parlieren?</corr></choice></choice> und hat daher durchge<lb break="no"/>setzt, daß auch ich mich mit dem Senator über etliche Probleme unterhal<lb break="no"/>ten mußte. Das einzig gute dabei war meine Englischübung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">MR <name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name> und SC <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> berichten mir, daß die RAG, Dir. <name type="person" ref="per:134092">Gross</name>, doch ein<lb break="no"/>verstanden wäre, wenn sie den selben Gaspreis bekommt wie die ÖMV,<lb/>
auf Anfechtung von 2 Bescheiden beim Verwaltungsgerichtshof zu verzichten.<lb/>
Wenn der Verwaltungsgerichtshof nämlich auch die RAG-Gaspreisbescheide<lb/>
für 81 aufhebt, wie dies für 1980 geschehen ist, würden 470 Mio. S die<lb/>
OÖ Ferngas nachzahlen müssen. SC <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> hat jetzt bei der Gewerberefe<lb break="no"/>rententagung mit Kammeramtsdirektor <name type="person" ref="per:118859">Lettner</name> gesprochen, dieser glaubt, es<lb/>
wäre möglich, einen Kompromiß in Oberösterreich zwischen AK und RAG<lb/>
zu erzielen, trifft dies zu, dann gibt es keine weiteren Probleme, wenn<lb/>
ein solcher Kompromiß aber nicht möglich ist, dann wird es zu schweren<lb/>
Auseinandersetzungen zwischen der RAG und der OÖ Ferngas, aber auch<lb/>
zwischen dem Handelsministerium und den Gasgesellschaften kommen. Ich<lb/>
habe MR <name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name> ersucht, er soll unbedingt jetzt mit der Energiesektion,<lb/>
die immer erklärt, die ÖMV hat einen doppelt so hohen Gestehungskosten<lb break="no"/>preis für Inlandsgas wie die RAG, Verhandlungen aufnehmen, um hausin<lb break="no"/>tern dieses Problem zu klären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Jour fixe AK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. Negrelli erhielt das Staatswappen. Bei dieser Gelegenheit wurde<lb/>
ich nachher vom Vorstand gefragt, wie weit das Handelsministerium die<lb/>
Firma bei Offerterstellung unterstützen kann. Die Vöest-Alpine schreibt<lb/>
jetzt für Inlands-, aber insbesondere für Auslandsproduktionen Bauaufträge<lb/>
aus. Negrelli fürchtet, daß welche davon an ausländische Bauunternehmun<lb break="no"/>gen gehen. Ich erklärte mich prinzipiell bereit, selbstverständlich über<lb/>
unsere Investorenwerbung oder auch persönlich bei Vöest oder auch an<lb break="no"/>deren österreichischen Firmen zu intervenieren. Die Fa. Negrelli wird<lb/>
uns diesbezügliche Unterlagen zum gegebenen Zeitpunkt zur Verfügung<lb/>
stellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="per:113022">Fabrizii</name> soll sich bitte mit<add>[dem]</add> Negrelli-Vorstand<lb/>
in Verbindung setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="61_1188_01" facs="61_1981-09-28_1188-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 28.9.1981</head>
         </div>
         <pb n="61_1188_02" facs="61_1981-09-28_1188-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>