<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 20. Oktober 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band03_1970-10-20</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-10-20">Dienstag, 20. Oktober 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band03/">
      <body>
         <pb n="03-0665" facs="03_1970-10-20_0665.jpg"/>
         <div type="entry">
            <dateline>
               <date when="1970-10-20">Dienstag, 20. Oktober 1970</date>
            </dateline>
            <p xml:space="preserve">MR <name type="person">Peschke</name> wollte mich unbedingt sprechen und teilte mir mit, dass er<lb/>
in Vorarlberg bei der Eröffnung eines Werkes von der Firma Zumtobel<lb/>
den Präsident <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> und <name type="person" ref="#per__111741">Sekanina</name> getroffen hätte. Dort hätte er<lb/>
Gelegenheit gehabt, diesen auseinanderzusetzen, dass ein Milliardenauf<lb break="no"/>trag für die österreichische Metallindustrie möglich wäre. Seiner<lb/>
Überzeugung nach könnten englische Lizenzen von österreichischen Firmen<lb/>
erworben, um Triebstahlwerke zu erzeugen. Diese müssten, obwohl des<lb/>
sich um Embargowaren handelt, dann an Russland geliefert werden.<lb/>
Er wollte von mir wissen, ob ich diesem Geschäfte meine Zustimmung<lb/>
geben würde, denn <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> und <name type="person" ref="#per__111741">Sekanina</name> hätten ihm gesagt, da müsste man<lb/>
sich halt über diese Bestimmungen hinwegsetzen. Ich erklärte ihm<lb/>
sofort, er sollte zuerst einmal schauen, ob er überhaupt eine öster<lb break="no"/>reichische Firma oder mehrere Firmen finden würde, die eine solche<lb/>
Aufgabe übernehmen würden, resp. ob er überhaupt jemanden findet,<lb/>
der die Finanzierung eines solchen Milliardenprojektes durchführt.<lb/>
Ich halte dieses ganze Geschäft für ein Hirngespinst, will aber nicht,<lb/>
dass es heisst, ich hätte von vornherein jede Möglichkeit eines<lb/>
Milliardenprojektes abgelehnt. Wahrscheinlich hat <name type="person">Peschke</name> auch mir beweisen<lb/>
wollen, dass er mit der Gewerkschaft einen guten Kontakt hat.</p>
            <p xml:space="preserve">Da nachmittag im Parlament eine Fragestunde vorgesehen war, und ich da<lb/>
Material erst am Vorabend bekommen habe, musste ich noch mit <name type="person">Habel</name><lb/>
und <name type="person">Steinhardt</name> Rücksprache nehmen wegen der, Bleizusätze zum Benzin<lb/>
ich glaube, dass die formelle Begutachtung und entsprechende Vorschlag<lb break="no"/>erstattung von den Abteilungen in der Fragestunde unzweckmässig ist.<lb/>
Ich werde deshalb in Zukunft, wenn die Frage ans Haus kommt, mich sofort<lb/>
mit den zuständigen Referenten und Fachbearbeitern ins Einvernehmen<lb/>
setzen. Er soll mir mündlich erklären, was er von dieser Frage hält<lb/>
und welche Probleme eventuell dahinterstecken, dann erst soll er<lb/>
Spezialuntersuchungen anstellen und mit gegebenenfalls schriftlich<lb/>
oder mündlich Bericht erstatten.</p>
            <p xml:space="preserve">Ministerratssitzung war für 9 Uhr vorverlegt und verhältnismässig<lb/>
kurz. Da um 10 Uhr die Ländervertreter die Bundesregierung zu einer<lb/>
Festsitzung im nö. Landtag eingeladen hatten, entstand wieder einmal<lb/>
eine Lücke von mindestens 1/2 Stunde. Die Festsitzung war ganz<lb/>
interessant, aber in Wirklichkeit brachte sie nicht Neues. Dr.<lb/>
<name type="person">Gleihsner</name> als Sprecher der Länder hat in seiner Festrede festgehalten<lb/>
dass Österreich aus den Ländern entstanden ist, was sowieso niemand<lb/>
<pb n="03-0666" facs="03_1970-10-20_0666.jpg"/>bezweifelt und deshalb die Länder nach wie vor die Träger des österr.<lb/>
Bundesstaates sind. Bei dieser Gelegenheit hatte er gleich ein kleines<lb/>
Forderungsprogramm über die Länderkompetenzen an die Bundesregierung<lb/>
angemeldet. Dieses Forderungprogramm wurde auch der Bundesregierung am<lb/>
selben Tag übergeben. Wir werden uns mit diesem Forderungsprogramm näch<lb break="no"/>ste Woche auseinandersetzen, ich glaube aber, dass wir bei den Verhand<lb break="no"/>lungen ein besseres Ergebnis erzielen werden, als die Bundesregierung der<lb/>
ÖVP mit den Ländervertretern erzielt hat. Die hat nämlich – wie sich jetzt<lb/>
herausstellt, fast keinerlei Wünsche der Länder erfüllt, obwohl es sich<lb/>
manchmal um wirkliche Kleinigkeiten gehandelt hat, die von den Ländern<lb/>
verlangt wurden.</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dem anschliessenden grossen Buffet hatte ich Gelegenheit, mit meinem<lb/>
nennen Du-Freund BR <name type="person">Eckert</name>, dem Generalsekretär des Wirtschaftsbundes<lb/>
zu reden. Aus seinen und vielen Äusserungen, die ich nachmittags auch im<lb/>
Parlament mit Wirtschaftsbundabgeordneten und sonstigen ÖVP-Abgeordneten<lb/>
bemerken konnte, glaube ich, dass sie mir sehr wohl gesinnt sind. Auf<lb/>
was dies zurückzuführen ist, kann ich im Einzelnen noch nicht feststelllen<lb/>
ich glaube aber nicht, dass es sich um reine Taktik handelt. Da ich mit<lb/>
Moser die Rück- ?<add/><lb/>
?<add/> fahrt ins Ministerium antrat und ich gerade zur Mittags<lb break="no"/>zeit ankamen, strömten natürlich – wie alltäglich – eine Anzahl von<lb/>
Beamten aus dem Haus heraus. Moser meinte, er hätte seinen Mitarbeitern<lb/>
und Beamten schon gesagt, wenn die Werksküche fertig sei, dürfte dann<lb/>
niemand mehr das Haus verlassen. Ich bin mir nicht ganz sicher, ob dieser<lb/>
Weg zielführend ist, eher nein. Denn wenn er den Beamten verbieten würde,<lb/>
dass sie mittags das Haus verlassen, würden sie sich nur in ihrer Ent<lb break="no"/>scheidungsfreiheit eingeschränkt sehen, dann irgendwelche andere Ausflüch<lb break="no"/>te suchen und letzten Endes ja doch nicht kontrolliert werden können.<lb/>
Ich glaube, der einzige Weg der richtige ist, die Beamten mit Arbeit<lb/>
einzudecken und entsprechend terminmässig von ihnen die Erledigung zu<lb/>
verlangen. Wann er diese Arbeit erledigt, sollte ihm überlassen bleiben,<lb/>
eine wirkliche Kontrolle der Arbeiszeit ist sowieso unmöglich.</p>
            <p xml:space="preserve">Da mich die kanadische Vertretung für den Staat Ontario zu einem Cocktail<lb/>
geladen hatte, musste ich dort kurz vorüberschauen und habe den Minister<lb/>
von Australien, der für Wirtschafts- und Investitionsfragen zuständig<lb/>
ist, auch kurz begrüsst. Anschliessend daran aber hatte ich trotz dieser<lb/>
herrlichen Platten bei dem nö. Landtagsempfang und bei der Cocktailparty<lb/>
<pb n="03-0667" facs="03_1970-10-20_0667.jpg"/>in Wirklichkeit aber nichts gegeben und deshalb grosse Sehnsucht nach<lb/>
unserer guten Werksküche. Dort traf ich <name type="person" ref="#per__97868">Reithofer</name>, der mir ein Papier<lb/>
überreichte, das der Wirtschafts- und Sozialbeirat seiner Meinung nach<lb/>
bezüglich der Stabilität der Preise bearbeiten sollte. Ich warnte<lb/>
<name type="person" ref="#per__97868">Reithofer</name> vor dieser Idee, dass sie in diesem Papier beabsichtigen<lb/>
vorzuschlagen, die Preiserhöhungen im ersten Halbjahr auf das zweite<lb/>
Halbjahr 1971 zu verschieben. Noch mehr warnte ich sie aber,<lb/>
die Lohnerhöhungen in Etappen durchzuführen. Dadurch würde innerhalb<lb/>
eines Jahres oder eines Zeitraumes von 1 l/2 Jahren nicht nur eine<lb/>
einmalige sondern eine zweimalige Beunruhigung in dieser Sparte mehr<lb/>
oder minder ausbrechen. Wenn ich mir vorstelle, wie wir jetzt noch<lb/>
immer auf dem Klavier des Wirtschafts- und Sozialbeirates und deren<lb/>
Erkenntnisse spielen, wie also <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> z.B. in der Budgetrede immer<lb/>
wieder auf Ergebnisse des Wirtschafts- und Sozialbeirates und Empfehlungen<lb/>
hinweisen konnte, so glaube ich, müssen unsere Freunde in dieser Institution<lb/>
jetzt sehr vorsichtig vorgehen. Wenn sie nämlich dieses Gefühl nicht haben,<lb/>
dann kann es dazu kommen, dass die ÖVP die Gelegenheit hat, uns mit<lb/>
den Erkenntnissen des Wirtschafts- und Sozialbeirates dann immer wieder<lb/>
zu konfrontieren.</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="#per__133326">Krämer</name> in der Arbeiterkammer konnte ich klären und festlegen, dass<lb/>
er alle internationalen Statistiken sobald sie vorhanden sind, sofort<lb/>
mir übermitteln. Ich hatte Gelegenheit, ihm auseinanderzusetzen, dass<lb/>
z.B. die Volkszeitung mit heutigem Tag eine entsprechende ECE-Statistik<lb/>
gebracht hat, wo Österreich in der Preisstatistik nicht sehr gut abgeschnit<lb break="no"/>ten hat. Wir dagegen verwenden die OECD-Statistik und ich glaube, wir<lb/>
müssten hier noch wesentlich aktiver werden. Diese meine Auffassung wur<lb break="no"/>de bestätigt in der Fragestunde. Dort hat <name type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</name> den ressortmässig<lb/>
zuständigen Minister <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> gefragt, wie wir international liegen und er<lb/>
hat die OECD-Statistik richtig zitiert. Bei der Zusatzfrage wollte <name type="person" ref="#per__97563">Hof<lb break="no"/>stetter</name> aber herauskristallisieren, dass die vorhergehende Regierung schlech<lb break="no"/>ter gelegen ist, <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> dürfte aber das Material nicht bei der Hand ge<lb break="no"/>habt haben, oder hat überhaupt dieses Material nicht gekannt und deshalb<lb/>
gesagt, wir sind immer im internationelen Verlgeich sehr gut gelegen,<lb/>
was natürlich die ÖVP-Vertreter sofort zu einem Jubelgeschrei veranlasst<lb/>
hat. Ich glaube, und das muss man <name type="person" ref="#per__133326">Herbert Krämer</name> genau auseinandersetzen,<lb/>
er muss in dieser Frage viel intensiver unsere Funktionäre über die inter<lb break="no"/>nationalen Statistiken informieren.</p>
            <pb n="03-0668" facs="03_1970-10-20_0668.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei der NR-Sitzung wurden zuerst die Abgeordneten neuerlich vereidigt<lb/>
und dann die Wahl des 1. und 3. Präsidenten vorgenommen.<lb/>
Die Angst, die manche Genossen hatten, dass die ÖVP vielleicht doch<lb/>
beim dritten Präsidenten anders wählen würden, als sie erklärten,<lb/>
war unbegründet. Es hatte zwar eine gewisse Spannung gegeben bei<lb/>
<name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name> wurden nämlich immerhin 14 leere Stimmzettel gezählt und<lb/>
acht hatten anders gewählt. Dadurch glaubten einige Abgeordnete,<lb/>
es würde bei <name type="person" ref="#per__97845">Probst</name> schiefgehen, denn dort war ja die Freiheitliche<lb/>
Partei mit einem eigenen Kanditaten in den Kampf gezogen. Tatsächlich<lb/>
erhielt aber dann auch <name type="person" ref="#per__97845">Probst</name> die notwendige Stimmenanzahl, interessan<lb break="no"/>terweise haben aber nicht nur die 6 FPÖ--Abgeordneten für ihren<lb/>
Kandidat <name type="person" ref="#per__112589"><sic>Zeilinger</sic></name> gestimmt, sondern es müssen auch eine erkleckliche<lb/>
Anzahl von ÖVP-Leute für ihn gestimmt haben. Die Budgetrede des<lb/>
Finanzministers war meiner Meinung nach wirklich ein grosser Erfolg.<lb/>
Die ÖVP-Abgeordneten, die ich ganz genau von meinem Regierungssitz<lb/>
aus beobachten konnte, haben sich nicht einmal zu wirklich sinnvollen<lb/>
Zwischenrufen aufraffen können. Wahrscheinlich haben sie zuerst<lb/>
vereinbart, dass sie keinen Tumult machen wollen, weil das bekanntli<lb break="no"/>cherweise in der Öffentlichkeit sehr schlecht ankommt. Dadurch begannen<lb/>
ihre Spitzenstars nur mit halblauten Zwischenrufen, das gute Erbe, oder<lb/>
<name type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</name> – die Verhältnisse werden von uns geschaffen – bis dann<lb/>
<name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> mit einigen lächerlichen aber lustigen Zwischenrufen doch eine<lb/>
gewisse Aufheiterung der ÖVP erreichte. Einige Hinterbänkler versuchten<lb/>
bei dieser Gelegenheit, das Bundesheer ins Spiel zu bringen und<lb/>
riefen immer – aber kein Geld fürs Bundesheer – was meistens bei<lb/>
unpassenden Stellen geschah. Sicher wird die Debatte sehr hart<lb/>
werden, aber wenn sie sich nicht mit besseren Argumenten wappnen<lb/>
und wenn sie vor allem nicht ihre Taktik viel diffiziler und entspre<lb break="no"/>chend operativ einsetzen, dann muss ich sagen, wird diese Budget<lb break="no"/>schlacht an uns gehen. Ich selbst hatte ja Gelegenheit von meinem<lb/>
Sitz aus wie ein Dompteur die ÖVP-Abgeordneten zu beobachten und<lb/>
kann nur sagen, ich habe das Gefühl sie sind noch immer sehr am<lb/>
Boden zerstört und haben sich noch nicht gefunden. Da die Sitzungen<lb/>
viel länger dauerten, als ich angenommen hatte, die Fragestunde<lb/>
in der zweiten Sitzung begann erst um 5 Uhr, musste ich die Sektions<lb break="no"/>leitetsitzung vertagen, obwohl ich in der Fragestunde gar nicht<lb/>
drankam. Am Abend gabe es im dritten Bezirk in der Sektionsleiter<lb break="no"/>sitzung natürlich die ausgedehnte Debatte über die Erhöhung des<lb/>
Mitgliedsbeitrages. Ich konnte eigentlich glaube ich unsere Vertrauens<lb break="no"/>personen davon überzeugen, dass ich mir sehr gut vorstellen kann,<lb/>
<pb n="03-0669" facs="03_1970-10-20_0669.jpg"/>was es für sie bedeutet, dass es halt in Wirklichkeit gar keine<lb/>
andere Lösung gibt, obwohl es noch nicht endgültig beschlossen ist<lb/>
Meine Argumentation, dass ich aber überzeugt bin, dass es beschlossen<lb/>
werden wird, hat glaube ich doch dazu beigetragen, dass sie letzten<lb/>
Endes auch zustimmen werden. Ich habe ja die Angelegenheit bei der<lb/>
nächsten Bezirkskonferenz zu vertreten. Der wirklich gute Gag, dabei<lb/>
handelt es sich um keine Erfindung, sondern war wirklich so, wonach<lb/>
ich einmal abend, als meine Frau von der Sektion nach Hause kam, von<lb/>
ihr sofort angebrüllt wurde, aber Du gehst das erste Mal mit<lb/>
mir kassieren, hat auch in dieser Sektionsleiterversammlung dazu<lb/>
geführt, dass die Stimmung sofort aufgelockert wurde, weil jeder<lb/>
einzelne Funktionär in Wirklichkeit natürlich genau so denkt wie<lb/>
meine Frau.</p>
            <pb n="03-0670" facs="03_1970-10-20_0670.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Tagebuchnotiz 13./14. Oktober 1970</p>
            <p xml:space="preserve">"Der Sekretär des Ministers"</p>
            <p xml:space="preserve">Für einen Pressebetreuer ist ein schlechtes Zeichen, wenn<lb/>
er selbst und nicht der Chef in der Zeitung genannt wird.</p>
            <p xml:space="preserve">Die Kitzbühler veranstalteten unmittelbar nach der Vor<lb break="no"/>sprache bei Dr. Staribacher im Hotel Bristol eine Presse<lb break="no"/>konferenz. Zu meiner Überraschung war sie trotz der un<lb break="no"/>möglichen Zeit – 18,00 Uhr – gut besucht. Nur die APA und<lb/>
<name type="person" ref="#per__132744">Nowak</name>, die ich vorher ausführlich telefonisch informiert<lb/>
hatte, fehlten. Die Pressekonferenz sollte offenbar<lb/>
der politischen Auswertung im Sinne des ursprünglichen<lb/>
ÖVP-Propagandakonzeptes dienen. Zumindest schienen dies<lb/>
<name type="person">Kirchmayer</name> und einige der Teilnehmer anzustreben. Das<lb/>
offizielle Kommunique war neutral, aber <name type="person">Kirchmayer</name><lb/>
präsentierte die Geschichte des Aufstandes gegen das<lb/>
Handelsministerium, der mit einem durchschlagenden Sieg<lb/>
geendet hatte. Die armen Tiroler hätten bis 1970 nichts ge<lb break="no"/>wußt. Durch die Demonstrationen in Oberndorf wäre der<lb/>
Handelsminister auf das Problem aufmerksam gemacht<lb/>
worden und die Vorsprache im Ministerium hätte nun den<lb/>
Weg für ein modernes Berggesetz und für die Bereinigung<lb/>
der Probleme geebnet. Dem Minister blieb - so Kirchmeyer - nichts anderes<lb/>
übrig, als der Argumentation der Tiroler recht zu geben.<lb/>
"Aufstand gegen Handelsminister hatte Erfolg" sollte<lb/>
offenbar der Sinn der Berichterstattung werden. Ich<lb/>
fühlte mich verpflichtet ( obwohl ich mich praktisch<lb/>
selbst eingeladen hatte) dem entgegenzuwirken.</p>
            <p xml:space="preserve">"Was am Beginn aussah, als sollte es ein neues Fussach<lb/>
werden, entwickelte sich zu einer erfreulichen Zusammen<lb break="no"/>arbeit zwischen Kitzbühel und dem Handelsminister zur<lb/>
Rettung des Fremdenverkehrs in Kitzbühel. Es wäre be<lb break="no"/>dauerlich, wenn diese wichtige Aktionsgemeinschaft<lb/>
durch unvollständige Information gestört oder fehlinter<lb break="no"/>pretiert werden sollte."<lb/>
<pb n="03-0671" facs="03_1970-10-20_0671.jpg"/>– 2 –</p>
            <p xml:space="preserve">Soweit ich mich erinnern kann, habe ich meine Antwort<lb/>
mit diesen Worten begonnen, und dargestellt:<lb/>
1. Tirol war seit 1969 informiert<lb/>
2. schon vor Oberndorf gabe es die ersten Schritte im<lb/>
Sinne der Kitzbühler<lb/>
3. das Berggesetz ist keine "Lex-Kitzbühel" sondern die<lb/>
bereits begonnenen Arbeiten an den neuen Bergge<lb break="no"/>setzen wurden nur beschleunigt. Der anwesende ÖVP-Nationalrat<lb/>
meldete sich sofort zu Wort um klarzustellen, daß<lb/>
es sich um keine politische Aktion gehandelt habe<lb/>
und daher der Ausdruck "Fussach" fehl am Platze<lb/>
wäre. Es wäre eine unpolitische Willenskundgebung<lb/>
der Bevölkerung gewesen, die vor allem in keinerlei<lb/>
Zusammenhang mit den bevorstehenden Wahlen gestanden sei.<lb/>
Die Tiroler seien stolz, daß es zu keinen Aus<lb break="no"/>schreitungen gekommen ist.</p>
            <p xml:space="preserve">Ich habe mich sofort für diese<lb/>
Klarstellung ehrlich und herzlich bedankt. Es ist<lb/>
bedauerlich, daß just diese Passage in der Bericht<lb break="no"/>erstattung ihren Niederschlag fand und wahrscheinlich<lb/>
war meine Einleitung, die mir kurz und treffend erschien,<lb/>
in Wahrheit unklug, aber mir erscheint die Entwicklung<lb/>
dennoch erfreulicher, als die Umfälschung des Ge<lb break="no"/>spräches mit dem Minister in einen Sieg der Kitzbühler.<lb/>
Ein Detail am Rande: Hofrat Dr. <name type="person">Kirchmeyer</name> erklärte in<lb/>
einem anschließenden Privatgespräch; die Tiroler seien<lb/>
wirklich nicht informiert gewesen. Aber nur nicht infor<lb break="no"/>miert im Februar 1969. Erst im Februar, März und Mai 1969<lb/>
habe man sie schritt-weise informiert und es habe<lb/>
natürlich mehrere Monate gedauert, bis man allmählich<lb/>
die Konsequenzen daraus gezogen habe. Es sei gewisser<lb break="no"/>maßen unser Pech, daß wir in der jetzigen Phase der<lb/>
Entwicklung den allmählich aufgebauten Zorn zu spüren<lb/>
bekommen hätten.</p>
            <pb n="03-0672" facs="03_1970-10-20_0672.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Mit Dr. <name type="person">Cyrus Sandner</name> vom Spiegel, die den Auftrag hatte einen<lb/>
Bericht "Kitzbühel: Aufstand gegen Handelsminister" zu<lb/>
schreiben habe ich sehr lange gesprochen und ihr Material<lb/>
gegeben. Das Ergebnis ist nicht nur ein kurzer,<lb/>
neutralisierter Bericht im Spiegel, sondern ich glaube<lb/>
die Basis einer neuen Zusammenarbeit.</p>
            <p xml:space="preserve">Pressepolitische Probleme</p>
            <p xml:space="preserve">Derzeit überschneidet sich die Berichterstattung über<lb/>
die verschiedenartigsten Aktivitäten des Handelsministeriums.<lb/>
Am gleichen Tag liegen oft zwei, drei oder vier unter<lb break="no"/>schiedliche <name type="person">Staribacher-Meldungen</name> bei den Redaktionen.<lb/>
Die wahlbedingten <name type="person">Staribacher-Festwochen</name><lb/>
wurden prolongiert. Dies ist nicht unproblematisch. Im<lb/>
Bedarfsfall ist eine Steigerung sehr schwer möglich.<lb/>
Durch die vielfältige Berichterstattung wächst einer<lb break="no"/>seits die Gefahr von Fehlern und Fehlinterpretationen,<lb/>
andererseits die Belastung, vor allem für den Minister.<lb/>
Es besteht die Gefahr, daß auch aktuelle Fragen nur mit<lb/>
Hilfe des Hauses beantwortet werden können, was in<lb/>
vieler Hinsicht problematisch ist. Nicht für das Publikum,<lb/>
aber für einzelne Journalisten besteht bereits die Gefahr,<lb/>
daß der "Capri-Fischer-Effekt" eintritt. Vor allem<lb/>
werden die Journalisten einem Politiker gegenüber,<lb/>
den sie als publizistischen Top-Star betrachten, gegen<lb break="no"/>über leicht aggressiv oder unfair, um ihn endlich<lb/>
einmal aufs Glatteis zu locken. Dem sollte vorgebeugt<lb/>
werden.</p>
            <p xml:space="preserve">Mein Vorschlag: Kein Bremsen der Kontakte, aber eine<lb/>
Reduktion der Themen, die die Öffentlichkeit heran<lb break="no"/>getragen werden. Die Massenmedien werden in der<lb/>
nächsten Zeit von sich aus in der Frage Umweltschutz<lb/>
äußerst aktiv sein und damit über die parlamentarische<lb/>
Tätigkeit hinaus für ausreichende Publizität sorgen.</p>
            <pb n="03-0673" facs="03_1970-10-20_0673.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">An die Stelle des Grundsatzes: "Für jede Redaktion einen<lb/>
anderen <name type="person" ref="#per__97985">Staribacher</name>" sollte blosses Reagieren auf<lb/>
Aktivitäten der anderen und erst nach der Budget<lb break="no"/>debatte das Setzen neuer eigener Schwerpunkte treten.<lb/>
Das intern gesteckte Ziel, <name type="person" ref="#per__97985">Staribacher</name> zum Regierungs<lb break="no"/>mitglied mit der besten Presse nach <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> zu machen,<lb/>
dürfte jedenfalls mittlerweile erreicht sein.</p>
            <p xml:space="preserve">Tschibo</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Tschibo-Pressekonferenz erwies sich erneut die<lb/>
Instinktlosigkeit der deutschen Auftraggeber, aber auch<lb/>
die wirkliche Brillanz des Rechtsanwaltes Dr. <name type="person" ref="#per__131760">Barfuss</name>.<lb/>
Lob und Kritik an uns waren genau richtig dosiert.<lb/>
<name type="person" ref="#per__131760">Barfuss</name> kritisierte unsere Bescheide, nahm uns aber<lb/>
äußerst geschickt gegen die Angriffe der Kaffeehäuser<lb/>
in Schutz. Der Sinn seiner Ausführungen: Erfüllung der<lb/>
Forderungen der Kaffeehäuser hätte bedeutet, daß der<lb/>
Minister rechtswidrig gehandelt hätte. <name type="person" ref="#per__97985">Staribacher</name> habe<lb/>
niemanden einen Gefallen erwiesen, aber endlich als<lb/>
Minister die Courage gehabt, entsprechend dem Gesetz<lb/>
zu handeln. (Sympathie-Kundgebungen von <name type="person" ref="#per__97479">Graber</name> und<lb/>
der Spiegel-Redakteurin.)</p>
            <p xml:space="preserve">UWG</p>
            <p xml:space="preserve">Bei den Beratungen mit Präsident <name type="person" ref="#per__98012">Thaler</name> stellte sich<lb/>
heraus, daß es zweckmäßig wäre im § 32 Abs. 1 und Abs. 4<lb/>
die Worte "an Letztverbraucher" zu streichen. Diese<lb/>
Einschränkung ist nur im Hinblick auf die Preisaus<lb break="no"/>zeichnung zweckmäßig, würde sich jedoch in der<lb/>
vorliegenden Fassung auch auf die Warendeklaration be<lb break="no"/>ziehen. Springt bei der Warendeklaration eine wesent<lb break="no"/>liche Lieferfirma aus, so könnte nach dieser Fassung<lb/>
des § 32 nur der unschuldige Händler, nicht aber<lb/>
seine Lieferfirma zur Verantwortung gezogen werden.</p>
            <pb n="03-0674" facs="03_1970-10-20_0674.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">In den erläuternden Bemerkungen zum Gesetz soll klar<lb break="no"/>gestellt werden, daß nicht beabsichtigt ist, Groß<lb break="no"/>händler oder Erzeuger zur Deklaration des Letztver<lb break="no"/>braucherpreises zu zwingen, was ja bei manchen Waren<lb/>
einen Verstoß gegen den Nettopreis bedeuten würde.</p>
            <p xml:space="preserve">Die UWG – Novelle wird Gegenstand einer kurzfristig ein<lb break="no"/>berufenen Besprechung zwischen den Interessensver<lb break="no"/>bänden sowie den Vertretern des Justiz- und Sozial<lb break="no"/>ministeriums sein. Zeitgerechte Fertigstellung wurde<lb/>
zugesagt.</p>
            <p xml:space="preserve">Eine Anregung</p>
            <p xml:space="preserve">Kommunikation zwischen den Mitarbeitern unseres Teams<lb/>
reicht aus, um Pannen zu verhindern. Jubelschreie, Ärger<lb/>
über mißlungene Versuche und Schriftstücke mit "bi Rü"<lb/>
vor allem aber das Tagebuch und die mündlichen Berichte<lb/>
an den Chef garantieren ein für die Alltagsarbeit<lb/>
ausreichendes Maß an Verständigung. Konzepte lassen<lb/>
sich in dieser Form aber kaum erarbeiten. Wie wäre es,<lb/>
einmal einen vollen Tag, ohne Termine, im Annental oder<lb/>
einer ähnlichen Gegend zu verbringen. Das Ergebnis<lb/>
dieser gemeinsamen Besprechung sollte als geistige<lb/>
Munition für das nächste Vierteljahr reichen.</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="03_0664_01" facs="03_1970-10-20_0664-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 20.11.1970</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="03_0674_01" facs="03_1970-10-20_0674-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 26. Ministerratssitzung, 20.10.1970 (Entwurf 15.10.)</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="03_0674_02" facs="03_1970-10-20_0674-02.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="03_0674_03" facs="03_1970-10-20_0674-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 26. Ministerratssitzung, 20.10.1970</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="03_0674_04" facs="03_1970-10-20_0674-04.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="03_0674_05" facs="03_1970-10-20_0674-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Information für den Herrn BM betr. 2. Budgetüberschreitungsgesetz 1970</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="03_0674_06" facs="03_1970-10-20_0674-06.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="03_0674_07" facs="03_1970-10-20_0674-07.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO MR-Sitzung Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="03_0674_08" facs="03_1970-10-20_0674-08.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="03_0674_09" facs="03_1970-10-20_0674-09.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
  </text>
</TEI>