<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 18. Dezember 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band62_1981-12-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-12-18">Freitag, 18. Dezember 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-10">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="62-1456" facs="62_1981-12-18_1456.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 18. Dezember 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Dienststellenversammlung des Handelsministeriums waren um 9 Uhr,<lb/>
wo ich bereits anwesend war, nur 1/4 der 562 Geladenen. Dadurch war die<lb/>
Versammlung nicht beschlußfähig und der Personalvertreter <name type="person" ref="#per__112989">Herold</name> mußte<lb/>
die nächste eine 1/4 Stunde später einberufen, dann ist sie nämlich<lb/>
automatisch beschlußfähig, wie wenig auch anwesend sind. Es machte mir<lb/>
riesig Spaß, daß ich schon Punkt 9 dort war und die anderen, selbst die<lb/>
Referenten, Obmannstellvertreter <name type="person" ref="#per__134178">Strutzenberger</name> von der Gewerkschaft der<lb/>
öffentlich Bediensteten und sein Dienstrechtsreferent später kamen.<lb/>
Die kannten schon den Brauch, daß um 9 Uhr die Versammlung zwar einbe<lb break="no"/>rufen wird, aber<add>[erst]</add> um 1/4 10 schon allein wegen der Beschlußfähigkeit be<lb break="no"/>ginnen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__112989">Herold</name> berichtete über die 2 Jahre Tätigkeit seit der letzten Dezember<lb/>
79-er Personalvertretungswahl, er konnte eine Reihe von Maßnahmen auf<lb break="no"/>zählen, die er erreicht hat. Überrascht war ich nur, daß er immer wieder<lb/>
sagte, daß auch der Handelsminister dazu wesentlich beigetragen hat,<lb/>
insbesondere dort, wo es sich um Subventionen handelt. Kritisiert hat<lb/>
er, daß der Paternosteraufzug nur bis 15.30 Uhr geht, weil die Pater<lb break="no"/>nosterwärter keine Überstunden mehr bezahlt bekommen. Dadurch, meinte<lb/>
er, entsteht der Eindruck, daß im Ministerium nur bis 15.30 Uhr gearbei<lb break="no"/>tet wird, wie glücklich wäre ich, wenn tatsächlich von der Früh bis 15.30<lb/>
Uhr alle arbeiten würden, ob das Image des Ministeriums tatsächlich<lb/>
leidet, wenn der Paternoster nicht mehr fährt, sondern nur die Schnell<lb break="no"/>aufzüge, die allerdings dann immer überfüllt sind. Ich habe dem neben<lb/>
mir sitzenden SC <name type="person" ref="#per__131809">Bujatti</name> ersucht zu prüfen, ob man die Paternosterwärter<lb/>
nicht in Schichtbetrieben arbeiten lassen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Hart kritisiert wurde, daß der Handelsminister mit der Geschäftseintei<lb break="no"/>lung immer Einsparungen machen will, Gruppen und Abteilungen auflöst.<lb/>
Dagegen spricht sich die Personalvertretung aus, weil sie natürlich ihre<lb/>
Aufstiegschancen durch recht viele Gruppen und Abteilungen gewahrt<lb/>
wissen will. Ebenso kritisierte er, daß jetzt durch Ministerratsbeschluß<lb/>
die Überstunden eingespart werden sollen. Zu den Posteneinsparungen, die<lb/>
ich immer wieder verlange, soll dann aber andererseits durch Service<lb/>
für die Wirtschaft, den ich predige, wesentlich mehr Arbeit geleistet<lb/>
werden. Mit weniger Personal, mehr Arbeit, das führt an die Grenze der Be<lb break="no"/>lastbarkeit der Beamten. Kritisch bemerkte er, ohne allerdings zu kriti<lb break="no"/>sieren, daß andererseits wieder das Staatssekretariat 4 neue Dienstposten<lb/>
aus dem normalen Dienstbetrieb sozusagen herausgezogen hat.<lb/>
</p>
            <pb n="62-1457" facs="62_1981-12-18_1457.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Ein Anlaß mehr, das Staatssekretariat mehr zu<lb/>
integrieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit LRat <name type="person" ref="#per__111326">Schauer</name> und LH-Stv. <name type="person" ref="#per__123736">Pröll</name> wurde bezüglich des § 15a Staats<lb break="no"/>vertragspapier mit Niederösterreich über den Fremdenverkehr sehr konkret<lb/>
verhandelt. Ich konnte <name type="person" ref="#per__111326">Schauer</name>, der mit Hofrat <name type="person" ref="#per__115027">Hlous</name> erschienen war, über<lb break="no"/>zeugen, daß es zweckmäßiger ist, die schon bestehenden Aktionen optimal<lb/>
für das Waldviertel und für Weinviertel, ja sogar für vereinzelte Be<lb break="no"/>triebe im südlichen Burgenland zu nützen, ohne daß eben eine neue Aktion<lb/>
vereinbart wird. Wir einigten uns auf einen Briefwechsel, in dem fest<lb break="no"/>gehalten wird, daß das Handelsministerium unter der Voraussetzung, daß<lb/>
das Land auch die notwendigen Zuschüsse gibt, die optimalen Zuschüsse<lb/>
zum Problemgebiet Niederösterreich gewähren wird. Alle Forderungen wie<lb/>
neue Aktionen, Verlängerung der maximal 10 bis 15 Jahre auf 20 Jahre, Ver<lb break="no"/>doppelung der Prämien für jederzeit warme Küche usw. konnte ich sogar<lb/>
mit den Argumenten, die ich dem LRat <name type="person" ref="#per__111326">Schauer</name> als ehem. Handelskammerprä<lb break="no"/>sident in den Mund legte und der diese auch bestätigen mußte, abwehren.<lb/>
LH-Stv. <name type="person" ref="#per__123736">Pröll</name> war sehr erstaunt, daß seine insbesondere von ihm vertre<lb break="no"/>tene Sonderregelung für das Waldviertel sozusagen durch Aufspaltung ih<lb break="no"/>rer niederösterreichischen Front von mir so leicht abgewehrt werden konn<lb break="no"/>te. LRat <name type="person" ref="#per__111326">Schauer</name> mußte, wenn ich so sagen darf, als ehem. Handelskammer<lb break="no"/>präsident zugeben, daß es unmöglich ist, einen 20-jährigen Kredit zu<lb/>
gewähren, auch im Interesse des Kreditnehmers. Ähnlich verhielt es sich<lb/>
mit der Aufstockung der Prämienaktionen, hier mußte auch er wieder be<lb break="no"/>stätigen, daß dies nicht auf die Problemgebiete allein beschränkt wer<lb break="no"/>den könnte. Die Aufstockung der gesamten Prämienaktion ist aber zu<lb/>
teuer. Der anwesende Vertreter des Finanzministeriums, Dr. <name type="person" ref="#per__123331">Kinast</name>, war<lb/>
mit dieser Vorgangsweise sehr einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Über die Abgrenzung der niederösterreichischen Problemgebiete gab es<lb/>
zwischen dem vom Bundeskanzleramt entsendeten ÖROK-Vertretern und den<lb/>
Niederösterreichern eine heftige Diskussion. Die beide Funktionäre lehn<lb break="no"/>ten den Vorschlag des BKA, insbesondere des Staatssekretärs <name type="person" ref="#per__110169">Nußbaumer</name>,<lb/>
aus dem Weinviertel nur die vier an die tschechische Grenze angrenzenden<lb/>
Gerichtsbezirke zu akzeptieren, entschieden ab. Ich habe sofort erklärt,<lb/>
dieser Streit ist für mich unwichtig, denn wir werden individuell pro<lb break="no"/>jektbezogen jeden Antrag prüfen. Damit war <name type="person" ref="#per__111326">Schauer</name> sofort einverstanden<lb/>
und <name type="person" ref="#per__123736">Pröll</name> hat sich dann akkommodiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit dem LRat <name type="person" ref="#per__131041">Blochberger</name> wurden dann die Verhandlungen über die Errich<lb break="no"/>tung eines Zellstoffwerkes in Niederösterreich fortgesetzt. Die Land<lb break="no"/>wirtschaft Niederösterreichs, insbesondere die Landwirtschaftskammer<lb/>
<pb n="62-1458" facs="62_1981-12-18_1458.jpg"/>steht auf dem Standpunkt, daß sie für die Papiererzeuger nur Holzlie<lb break="no"/>feranten sind. Sie wollen die Wertschöpfung im Lande haben, weshalb sie<lb/>
die Errichtung einer Zellstoffabrik befürworten. Dies war aber in der<lb/>
Vergangenheit eine reine Theorie, weil sich kein Unternehmer dazu bereit<lb/>
gefunden hat. Eventuelle Lücken der Zellstoffproduktion durch Import von<lb/>
derzeit 60.000 to Sulfatzellstoff werden in Hinkunft durch die steirische<lb/>
Pölser Sulfatzellstoffabrik, die neu errichtet wird, geschlossen. LRat<lb/>
<name type="person" ref="#per__131041">Blochberger</name> hat dies auch eingesehen, hofft aber, daß die niederöster<lb break="no"/>reichische Sulfitzellstoffabrik Kematen, die wegen Wasserverschmutzung<lb/>
entweder jetzt neue Investitionen tätigen muß, vielleicht sogar neu<lb/>
gebaut wird, oder geschlossen werden muß, zu einem positiven Ergebnis<lb/>
zu kommen. Prinzipiell konnte ich selbstverständlich zusagen, daß wenn<lb/>
eine Investition in einer Papierfabrik erfolgt, wir diese Fabrik auch<lb/>
in die Papieraktion einbeziehen werden. Ich deutete gleichzeitig an,<lb/>
daß die Möglichkeit besteht, bei der Regierungsklausur im Jänner eine<lb/>
dritte Papierinvestitionsaktion zu starten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__131041">Blochberger</name> meinte, daß die 4.500 Kartoffelbauern im Waldviertel jetzt<lb/>
mit der 2.500 to Erdäpfelstützungsaktion 81 zufrieden sind, daß aber<lb/>
auch für das nächste Jahr eine entsprechende Regelung zwischen Finanz<lb break="no"/>ministerium, Handelsministerium wegen der Stärkeerzeugung und Land<lb break="no"/>wirtschaftskammer gefunden werden muß. Käme es zu keiner Regelung, müßten<lb/>
die Kontingente von heuer um 20 % gekürzt werden. Der Finanzminister hat<lb/>
für Jänner 82 eine Verhandlung zugesagt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Bitte die Abteilung soll darüber berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der LUGA gab es eine Weihnachtsfeier nur mit den Angestellten, also<lb/>
ohne Funktionäre. Da ich sofort wieder ins Parlament zum Bundesrat fah<lb break="no"/>ren mußte, konnte ich gerade eine Ansprache halten und mich nicht, wie<lb/>
ich beabsichtigt hätte, längere Zeit mit den Kolleginnen und Kollegen<lb/>
unterhalten. Ich weiß, daß <choice><choice><sic>mir dies</sic><corr>sie mir</corr></choice></choice> dies nicht übel nehmen, daß ich<lb/>
immer nur so auf kurze Zeit gerade zu Festivitäten komme. Sie wissen,<lb/>
daß dies nicht an mir liegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Bundesrat wurde von der ÖVP auch die GewO-Novelle beeinsprucht. Der<lb/>
ÖVP-BR <name type="person" ref="#per__117880">Maderthaner</name> versuchte verzweifelt zu begründen, daß durch diese<lb/>
Novelle die Landesinteressen benachteiligt werden. Da die ÖVP ja bis<lb/>
zum letzten Beistrich dem materiellen Teil mehr oder minder auch zuge<lb break="no"/>stimmt hat und sich nur um die formelle Seite der Energiebestimmungen<lb/>
handelt, konnte die ÖVP dies wirklich nur sehr schwer begründen. Der<lb/>
einzig strittige Punkt war ja überhaupt die zeitliche Befristung dieser<lb/>
<pb n="62-1459" facs="62_1981-12-18_1459.jpg"/>Energiebestimmungen, wenn sie ins Energiesicherungsgesetz gekommen<lb/>
wären. Da der ÖVP-Antrag aber eindeutig darauf hinauslief, daß mit die<lb break="no"/>ser Novelle die Landesinteressen geschädigt und vor allem die Landes<lb break="no"/>kompetenzen beschnitten werden, konnte ich mir in meinem Diskussionsbei<lb break="no"/>trag nicht verkneifen darauf hinzuweisen, daß alle diese Bestimmungen,<lb/>
als Staatsvertrag dann noch einstimmig vom Parlament und Bundesrat be<lb break="no"/>schlossen, eben jetzt in Durchführung dieses Länderwunsches in die<lb/>
GewO-Novelle aufgenommen wurden. Zum Schluß sagte ich, ich kann mir nicht<lb/>
vorstellen, daß eine Länderkammer Länderwünsche, die an das Handels<lb break="no"/>ministerium gestellt wurden und die jetzt von mir exekutiert werden,<lb/>
ablehnt. Theoretisch wurden sie ja auch nicht abgelehnt, denn der Bun<lb break="no"/>desrat hat dann ja, wenn auch mit Mehrheit, beschlossen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit der AK wurde über die Änderung des Vertrages mit der<lb/>
Pölser Zellulosefabrik auf 30 % Lieferungen inländischer Abnehmer be<lb break="no"/>richtet. <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name> hat sich zuerst dagegen ausgesprochen und meinte, es<lb/>
müßte die optimalste Versorgung Österreichs durch Pöls gesichert sein.<lb/>
Er war sehr verwundert von mir zu hören, daß ursprünglich die große<lb/>
Angst bestand, daß die Zellulose nicht verkauft werden kann, weshalb<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> von den Italienern verlangte, sie müssen eine 100 %-ige Abnahme<lb break="no"/>garantie erbringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich des Farbfernsehbildröhrenstreits zwischen Philips als Pro<lb break="no"/>duzent in Lebring und Grundig, Farbfernsehwerk Wien, notwendigen japani<lb break="no"/>schen Importen konnte mir die AK auch nicht helfen. Sie wird gegen eine<lb/>
Verordnung, wonach die Japaner keine Zollermäßigung mehr bekommen,<lb/>
wenn die österreichische Produktion den Bedarf deckt, keinen Einwand er<lb break="no"/>heben. Da die Firma Grundig heuer 170.000 Farbfernsehröhren zollbegün<lb break="no"/>stigt einführen konnte, im nächsten Jahr 300.000 beantragt hat, wird es<lb/>
dem Handelsministerium sehr schwer fallen, einen Kompromiß zwischen<lb/>
Philips und Grundig zu erreichen. Der ÖGB-Vertreter <name type="person" ref="#per__115583">Muhm</name> erklärte de<lb break="no"/>zidiert, daß der Gewerkschaftsbund mehr zu Philips' Auffassung neigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Die Abteilung soll weitere Kompromißverhandlungen<lb/>
führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Preisregelungsnovelle hat <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> mitgeteilt, daß er mit<lb/>
den Interessensvertretungen gesprochen hat. Bis 20. Jänner will der ÖGB<lb/>
noch weitere Vorschläge erstatten. Über die Frage des kalkulatorischen<lb/>
Ausgleiches, ausgelöst durch das RAG-Verwaltungsgerichtshofurteil auf<lb/>
getrennte Kalkulation, konnte kein Einvernehmen erzielt werden. Die<lb/>
Handelskammer erklärte dezidiert, dies wäre für sie der Kriegsfall.<lb/>
</p>
            <pb n="62-1460" facs="62_1981-12-18_1460.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Da die Preisregelungsnovelle nur mit 2/3-Mehrheit im Parlament be<lb break="no"/>schlossen werden kann, sieht es ganz so aus, als wie wenn wir uns nur<lb/>
wegen Einzelpreisauszeichnungen bei Tiefkühlwaren, Flaschen, Kisten<lb/>
usw. werden einigen können. Auch hier hat der Konsumvertreter <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name><lb/>
darauf verwiesen, daß Zucker und Mehl nicht mehr einzelausgezeichnet<lb/>
werden können. Die Großmärkte und Supermärkte sowie Selbstbedienungslä<lb break="no"/>den haben in diesen Produkten so großen Umsatz, daß sie die Ware gar<lb/>
nicht mehr aus der Überverpackung herausnehmen, sondern eben aus den<lb/>
Paletten die Konsumenten sich die Kilopakete oder Halbkilopakete<lb/>
selbst herausnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Inlandsgaspreisfestsetzung wurde für 8. Jänner eine frak<lb break="no"/>tionelle Besprechung mit <name type="person" ref="#per__113068">Hochreiter</name>, <name type="person" ref="#per__121788">Rosenzweig</name>, ÖMV, <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name>, <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name>, Mini<lb break="no"/>sterium, und <name type="person" ref="#per__113026">Tumpel</name>, ÖGB, und <name type="person" ref="#per__112965">Maurer</name>, AK, vereinbart.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</name>: Bitte nimm auch daran teil.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Zinsobergrenze bei den Bürges hat <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name> behauptet, die<lb/>
jetzige Regelung sei genau die, die auch die Handelskammer anstrebt.<lb/>
Über das materielle hat er sich mit dem Syndikus <name type="person" ref="#per__119822">Bronold</name> von der Kredit<lb break="no"/>sektion geeinigt. Über das formelle kann man mit <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name> nicht disku<lb break="no"/>tieren. Ich habe ihn nämlich nur ersucht, ganz unabhängig, was letzten<lb/>
Endes herauskommt, daß er dem Vertreter der AK im Bürgesbeirat ein ge<lb break="no"/>wisses Verhandlungspouvoir geben muß. Es ist für die Institution bla<lb break="no"/>mabel, wenn alle anderen, auch die Vertreter des Freien Wirtschaftsver<lb break="no"/>bandes, ja selbst der Gewerkschaft verhandlungsbereit sind und der Ver<lb break="no"/>treter der AK mir zuflüstern muß, er darf überhaupt nichts sagen. Ich<lb/>
hoffe, <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name> hat dies eingesehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Frachtkostenausgleich für Heizöl extraleicht ist mit 6 Mio. S<lb/>
passiv. Die AK nimmt zur Kenntnis, daß die Zone 3 von 1,10 S Zuschuß<lb/>
auf + 1 S Abgabe an den Fonds geändert wird, wodurch das Defizit ver<lb break="no"/>schwindet. <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name> befürchtet bei der nächsten Preisfestsetzung dann ei<lb break="no"/>nen entsprechenden Preiserhöhungsantrag auch aus diesem Grund.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Laß dies vorsichtig prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die AK und der ÖGB sind der Meinung, daß die FPÖ-Forderung, Exportringe<lb/>
zu errichten, richtig ist. Angeblich hat für den steirischen Export<lb break="no"/>ring der Handelskammerreferent <name type="person" ref="#per__97474">Gleißner</name> indirekt auch schon zugestimmt,<lb/>
nur die Landeshandelskammer hat abgelehnt. Dies widerspricht allerdings<lb/>
<pb n="62-1461" facs="62_1981-12-18_1461.jpg"/>den Informationen, die ich besitze.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Laß dies bitte prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die zu erwartenden GewO-Verordnungen § 73 bilden bereits jetzt einen<lb/>
Streitpunkt. Die AK möchte <choice><choice><sic>Mobilienmakler</sic><corr>Immobilienmakler</corr></choice></choice>, Inkassobüros, Kreditver<lb break="no"/>mittler, ja sogar Anlagen- und Vermögensberater stärker erfassen. Da ins<lb break="no"/>besondere beim letzteren der Geschäftsumfang sehr groß ist, kann selbst<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> vom VKI, bei dem jetzt die Geschäftsbedingungen zu hinterlegen<lb/>
sind, diese Arbeit kaum erfassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Gewerbeordnungsbetriebsanlagerecht, wo jetzt aufgrund der Novelle<lb/>
auch die Energiepunkte berücksichtigt werden sollten, wird es notwendig<lb/>
sein, daß zuerst die ÖNormen verbindlich erklärt werden. Angeblich sind<lb/>
fast keine dafür vorhanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte entsprechenden Brief an den Normenaus<lb break="no"/>schuß, daß solche Ö-Normen geschaffen werden, konzipieren lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">AK und ÖGB haben mir angekündigt, daß sie mit der Handelskammerforde<lb break="no"/>rung einer GATT-Kündigung bei Tiefkühlgemüse, Konserven und Eipulver<lb/>
einverstanden sind. Dies hat mich sehr überrascht, doch sehen scheinbar<lb/>
auch diese beiden Institutionen jetzt ein, daß die ausländische Konkur<lb break="no"/>renz insbesondere auch aus dem fernen Osten für die österreichische Pro<lb break="no"/>duktion verheerend wirkt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte sofort um eine entsprechende Information<lb/>
von seiten unseres Hauses.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der österreichische Gewerbeverein zeichnet traditionsgemäß 3 Wissen<lb break="no"/>schafter mit der Exner-Medaille, 3 Unternehmer mit Diplomen und mehr<lb/>
als 60 Arbeitnehmer mit langjähriger Zugehörigkeit ebenfalls aus. Da<lb/>
ich schon ein paar Mal beim Gewerbeverein war, drängt er immer wieder,<lb/>
daß der Handelsminister doch die Überreichung dieser Auszeichnungen<lb/>
vornehmen soll. Auch diesmal konnte ich diesem Verlangen nicht widerste<lb break="no"/>hen, weil, wie ich freimütig zugeben muß, mein Sohn <name type="person" ref="#per__123402">Andreas</name> mit seinem<lb/>
Nachhilfeverein dort Unterschlupf gefunden hat. Die Feier wickelt sich<lb/>
immer im gewohnten Rahmen ab, mit Musikstücken untermalt werden entspre<lb break="no"/>chenden Laudatien gehalten. Ich bin dort sozusagen nur der Aufputz, zum<lb/>
Schluß allerdings habe ich Gelegenheit einige Worte zu sagen. Dies nütze<lb/>
ich zu einer meist launigen, aber doch sehr anerkennenden Ausführung für<lb/>
<pb n="62-1462" facs="62_1981-12-18_1462.jpg"/>den österreichischen Gewerbeverein. Geschichtlich gesehen hat er wirk<lb break="no"/>lich 2 große Verdienste. Er hat seinerzeit das technologische Gewerbe<lb break="no"/>museum gegründet und war auch bei der Errichtung der Wiener Messe maß<lb break="no"/>geblich beteiligt. Geblieben von dieser großen Aktivität ist durch die<lb/>
überragende Stellung heute der Handelskammer als Interessensvertretung<lb/>
nur mehr das alte ehrwürdige Haus. Meine Frage, ob tatsächlich die Ab<lb break="no"/>sicht besteht, dieses Haus zu verkaufen, wie ich hörte, an die FPÖ um<lb/>
40 Mio. S, wurde ganz entschieden dementiert. Natürlich sind jetzt dort<lb/>
größere Räume frei, der Gewerbeverein wäre sehr glücklich, wenn z.B.<lb/>
die Bundesländer mit ihren Botschaften sich dort einmieten würden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Recherchiere vorsichtig, ob es eine solche Möglich<lb break="no"/>keit gibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="62_1455_01" facs="62_1981-12-18_1455-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 18.12.1981</head>
         </div>
         <pb n="62_1455_02" facs="62_1981-12-18_1455-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>