<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 15. Juni 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band06_1971-06-15</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-06-15">Dienstag, 15. Juni 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-14">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="06-0713" facs="06_1971-06-15_0713.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 15. Juni 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Unterausschuß des Handelsausschusses betreffend die Kraft<lb break="no"/>fahrgesetznovelle, EFTA-Vorsitzende, Dr. <name type="person" ref="#per__97437">Fiedler</name>, das Ministerium<lb/>
hat uns die Unterlagen nicht zeitgerecht zugestellt. Bei<lb/>
der letzten Sitzung, wo ich nicht anwesend sein konnte, wurde<lb/>
nämlich das Ministerium ersucht, es möge die endgültige<lb/>
Fassung und vor allem mal die Ausschußberichte im Einvernehmen<lb/>
mit dem Parlamentsrat <name type="person" ref="#per__137291">Hruxa</name> erarbeiten und die Unterlagen<lb/>
dann genau bezeichnete Angestellte des Klubs übermitteln.<lb/>
<name type="person" ref="#per__134301">Steinhart</name> stand allerdings auf dem Standpunkt, daß diese<lb/>
Leute schwer treffen würde und hat deshalb die Unterlagen<lb/>
nur an die Klubs gesendet. Die Klubs übernehmen aber nur<lb/>
zwei Tage vor Sitzungsbeginn Unterlagenmaterial, da sie<lb/>
auf dem Standpunkt stehen, es könnte sich um Einladungen<lb/>
oder Terminfragen handeln, die sie dann dem Abgeordneten<lb/>
nicht zeitgerecht zustellen können. Deshalb ist von den<lb/>
Klubs das Material nicht übernommen worden und <name type="person" ref="#per__134301">Steinhart</name><lb/>
hat es erst nach einiger Verzögerung dem Parlamentsrat <name type="person" ref="#per__137291">Hruxa</name><lb/>
übermittelt. Dieser hat es dann an die einzelnen Abgeordneten<lb/>
verteilt, allerdings hat zum Beispiel Dr. <name type="person" ref="#per__126988">Krainer</name> von der<lb/>
ÖVP aus unerklärlichen Gründen das Material überhaupt noch<lb/>
nicht erhalten. Natürlich habe ich das Ministerium in Schutz<lb/>
genommen, obwohl ich mich innerlich doch ein bisschen geärgert<lb/>
habe, daß an solchen Einzelheiten <name type="person" ref="#per__97437">Fiedler</name> die Möglichkeit hat,<lb/>
die positive Arbeit zu kritisieren. Man bemerkt, daß Min.Rat<lb/>
<name type="person" ref="#per__134300">Metzner</name> nicht anwesend ist. Den Ausschußbericht bemängelte<lb/>
<name type="person" ref="#per__97437">Fiedler</name> und das muß ich zugestehen auch zurecht, daß <name type="person" ref="#per__134301">Steinhart</name><lb/>
eigentlich nur erläuternde Bemerkungen abgegeben hat. Er hat<lb/>
also nicht wie dies üblich ist über den Verhandlungsverlauf<lb/>
ganz kurz berichtet. U.a. hätte er doch natürlich auf die<lb/>
Umweltverschmutzungsfragen hinweisen müssen, daß zum Beispiel<lb/>
der Ausschuß bei der ÖMV war, um sich ein genaues Bild über<lb/>
die Abgasprobleme zu schaffen und so weiter. Der Unterausschuß<lb/>
beschloß deshalb neuerlich eine Arbeitssitzung einzuberufen,<lb/>
<pb n="06-0714" facs="06_1971-06-15_0714.jpg"/>wo dann endgültig die Fassungen beschlossen werden können.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97437">Fiedler</name> bemerkte aber, ohne daß sie wußten, daß ich es hörte<lb/>
zu seinen Leuten, daß er sehr genau registriert hat, daß die<lb/>
ÖVP mit allen ihren Vertretern an den Unterausschußsitzungen<lb/>
teilnahm, während dem die sozialistische Seite meistens nur<lb/>
mit zwei Vertretern anwesend war. Diesmal war nicht einmal<lb/>
der Schriftführer <name type="person" ref="#per__136688">Pichler</name> bei der Sitzung. Ein umständliches<lb/>
Arbeitsverfahren, zweifelsohne auch bedingt durch Min.Rat<lb/>
<name type="person" ref="#per__134301">Steinhart</name>, ein sehr ins Detail gehender und tüftlerischer<lb/>
SPÖ-Abgeordneter <name type="person" ref="#per__97558">Hobl</name>, der zwar die Materie gut beherrscht,<lb/>
aber ununterbrochen alle Variationen durchdiskutieren will,<lb/>
manche würden behaupten er hört sich gerne reden, ein um<lb break="no"/>ständlicher Vorsitzender Dr. <name type="person" ref="#per__97437">Fiedler</name>, der die Materie natürlich<lb/>
aus dem bisherigen Verhandlungen auch sehr gut kennt aber<lb/>
gar nicht die Absicht hat, sie schneller über die Bühne zu<lb/>
bringen, eine sehr uninteressierte sonstige sozialistische<lb/>
Arbeitsgruppe der ich verstehen kann, daß sie diesen Sitzungen<lb/>
fernbleibt, weil es ihnen natürlich genauso wie mir auf die<lb/>
Nerven geht, und eine disziplinierte ÖVP-Arbeitsgruppe, die<lb/>
wirklich immer vollständig erschienen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zum Ministerrat hatte nur Min.Rat <name type="person" ref="#per__97524">Hauffe</name> ersucht, man möge<lb/>
gegen den verhältnismäßig spät auf die Tagesordnung gesetzten<lb/>
Entwurf eines Weingesetzes Einspruch erheben. Das vom Handel<lb/>
verlangte bestehende Drittel Verschnittes war nämlich<lb/>
in diesem Weingesetz nicht mehr vorgesehen. Ich hatte aber<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> bereits vereinbart, daß wir auf alle Fälle dieses<lb/>
Gesetz basieren lassen. Wenn es nämlich im Parlament zu<lb/>
einer Verabschiedung dieses Gesetzes kommt und die Bestimmungen<lb/>
nicht geändert werden, dann wird der Weinhandel zwar sehr<lb/>
wütend sein, aber immerhin er wird sich mehr über die ÖVP<lb/>
ärgern und die FPÖ als wie über uns. Sollte es dagegen im<lb/>
Parlament zu einer Änderung kommen, dann werden die Bauern<lb/>
natürlich auf die ÖVP noch mehr wütend sein, denn letzten<lb/>
Endes werden sie sagen, daß die SPÖ ihnen eine Absatzmöglichkeit<lb/>
ihrer Weine gesichert hatte. <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name><add>[masch. korrigiert, Anm.]</add> hat deshalb mit <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
vereinbart, es soll ein Unterausschuß eingesetzt werden, um<lb/>
<pb n="06-0715" facs="06_1971-06-15_0715.jpg"/>über diese ganzen Fragen im Parlament sehr eingehend<lb/>
debattiert werden. Ich hatte deshalb gar nicht die Absicht<lb/>
und habe deshalb natürlich keinen Einspruch erhoben.<lb/>
<name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> teilte bei der Sitzung noch mit, daß EWG-Experten<lb/>
vom 17.–19. Mai in Wien waren und mit Befriedigung<lb/>
zur Kenntnis genommen haben, daß ein solches fortschrittliches<lb/>
Gesetz in Österreich nun zur Behandlung stehen. Der Missions<lb break="no"/>chef aus Brüssel Dr. <name type="person" ref="#per__135642">Leitner</name>, der mir untersteht, hat ein<lb/>
diesbezügliches Kabel an das Landwirtschaftsminister gerichtet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung Dr. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name>:<lb/>
Bitte prüfen, ob dieses Kabel noch an uns gegangen ist<lb/>
und ob es an <name type="person" ref="#per__97524">Hauffe</name> weitergeleitet wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei mündlichen Berichten berichtete <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, daß <name type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</name><lb/>
bei einer Pressekonferenz von einer Täuschung <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> ge<lb break="no"/>sprochen habe. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hätte nämlich in Wirklichkeit gar<lb/>
nicht die versprochenen Gesetzesanträge in das Parlament<lb/>
gebracht. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wird nun eine diesbezügliche Aufstellung<lb/>
veranlassen und hat das Beispiel nur erwähnt, daß er das<lb/>
Personalausschreibungsgesetz bereits fertiggestellt hab, aber<lb/>
jetzt schon 4 Monate bei der Gewerkschaft zur Behandlung liegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei meinem mündlichen Bericht über die Sowjetunion bemerkte<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, daß ihm Journalisten erzählten, <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> erzählt<lb/>
überall herum, daß die Sowjets sehr milde gewesen sind<lb/>
und deshalb die europäische Wirtschaftsgemeinschaftsprobleme<lb/>
sehr leicht gelöst werden könnten. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> vermutet, daß<lb/>
in kürzester Zeit die sowjetische Regierung einen Schuß<lb/>
vor den Bug geben wird, weil sie natürlich diese Auffassung<lb/>
keinesfalls hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> berichtete, daß sie eine Delegation von Sekt.Chef<lb/>
<name type="person" ref="#per__137292">Grunner</name>, Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__137293">Grünberg</name> und MR <name type="person" ref="#per__134190">Obermann</name> in die Schweiz<lb/>
führen wird. Die Schweiz hätte vor längerer Zeit sie bereits<lb/>
eingeladen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> bemerkte dazu, man müßte sich sehr ein<lb break="no"/>schränken, da er von der ÖVP einen harten Angriff über die<lb/>
Dienstreisen erwartet.<lb/>
</p>
            <pb n="06-0716" facs="06_1971-06-15_0716.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Auch bei der Dienstbesprechung stellte <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> fest,<lb/>
daß wir von den S 500.000,–– Repräsentationsaufwendungen<lb/>
bereits 253.000,–– mit heutigem Stichtag verbraucht haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sektionsleiterbesprechungen sind verhältnismäßig noch<lb/>
immer sehr flau. Entweder arbeiten die Stellvertreter<lb/>
aber selbst auch die Sektionsleitungen, von einzelnen<lb/>
Mitgliedern abgesehen, äußern sich nur sehr selten. Die<lb/>
einzige Chance wird sein aktivere Leute in diese Positionen<lb/>
zu bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Gewerkschaftsfraktion berichtete <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> über die<lb/>
Preissituation und die Preisproblematik, doch es entwickelte<lb/>
sich darüber keine Diskussion auch am Abend in der Sektions<lb break="no"/>leitersitzung im Bezirk konnte ich feststellen, daß entweder<lb/>
unsere Genossen bereits sich abgefunden haben mit dieser<lb/>
Entwicklung, was sehr schlecht wäre, da sie normalerweise<lb/>
eigentlich über dieses Problem vielmehr diskutieren müßten,<lb/>
oder wir haben doch diese Frage stark überschätzt. Am aller<lb break="no"/>schlechtesten wäre es, wenn die Disziplin unserer Genossen<lb/>
dazu führt, daß sie sicher nicht mehr nach oben hin abladen,<lb/>
sondern vielleicht gar nach unten hin eine Mauer bilden und<lb/>
ganz einfach Angriffe, die von ihren Funktionären an sie<lb/>
herangetragen werden, oder von den Mitgliedern, oder vielleicht<lb/>
gar noch von den Sympathisierenden negieren. Wenn es nämlich<lb/>
zu Auseinandersetzungen mit der ÖVP kommen wird, dann fürchte<lb/>
ich und bin überzeugt davon, daß die Preisfrage der zentrale<lb/>
Punkt sein wird. Es wird wieder die rote Katze, die glaube<lb/>
ich endgültig tot ist, noch die Gleichgewichtsparole die bei<lb/>
den Bundespräsidentenwahlen nicht gezogen hat, noch Macht<lb break="no"/>mißbrauch in der Debatte sein, sondern ausschließlich die<lb/>
Preisproblematik. Ich war deshalb sehr erstaunt, als in der<lb/>
Fraktion <name type="person" ref="#per__97818">Pittermann</name> meinte, man sollte doch auf<lb/>
dem Preisregelungsgesetzgebiet versuchen, die christlichen<lb/>
Gewerkschafter zu überreden, daß sie vielleicht doch der<lb/>
Änderung dieses Gesetzes zustimmen. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> replizierte sofort,<lb/>
daß er dies deshalb nicht machen will, weil er doch die Regierungs<lb break="no"/>absichten doch genauer kennen will. Ich hatte aus dieser<lb/>
Diskussion den Eindruck daß <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> zwar informiert, aber<lb/>
<pb n="06-0717" facs="06_1971-06-15_0717.jpg"/><name type="person" ref="#per__97818">Pittermann</name> nicht informiert ist. Zu meiner größten Ver<lb break="no"/>wunderung erfuhr ich dann abends, daß auch <name type="person" ref="#per__97818">Pittermann</name> von<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> über unsere Politik informiert wurde. Scheinbar<lb/>
will <name type="person" ref="#per__97818">Pittermann</name> als der alte Mann des Parlaments hier<lb/>
noch zu Vermittlungserfolgen kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="06_0712_01" facs="06_1971-06-15_0712-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 15.6.1971</head>
         </div>
         <pb n="06_0712_02" facs="06_1971-06-15_0712-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="06_0717_01" facs="06_1971-06-15_0717-01.jpg"/>
         <pb n="06_0717_02" facs="06_1971-06-15_0717-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 57. Ministerratssitzung, 15.6.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>