<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 16. Februar 1980 bis Sonntag, der 17. Februar 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band53_1980-02-16</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1980-02-16" to="1980-02-17">Samstag, 16. Februar 1980 bis Sonntag, 17. Februar 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-08-30">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="53-0201" facs="53_1980-02-16_1980-02-17_0201.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, 16. Feber und Sonntag, 17. Feber 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Eröffnung der Österr. Ferienmesse zum 5. Mal, und nicht, wie<lb/>
bei der Ansprache von mir erwähnt, zum 3. Mal, war eine richtige<lb/>
Gaudi. Mein Durchgang war zwar zweckmässig organisiert, ich<lb/>
bin stets unterbrochen durch entsprechende Termine von einer<lb/>
Halle in die andere gerast, ansonsten aber konnte ich in den<lb/>
8 Stunden, die ich Samstag dort war und dann in den drei Stunden<lb/>
am Sonntag alle meine Verpflichtungen erfüllen. Insbesondere<lb/>
natürlich versuchte ich den Anforderungen des Rundfunks in jeder<lb/>
Beziehung zu entsprechen. Mit der Sendung mit <name type="person" ref="#per__122185">Brigitte Neumeister</name><lb/>
wurde eine 3/4 Stunde-Sendung vom Messepalast und von mir, wie<lb/>
ich glaube, überlang Schmäh geführt. Angeblich hat diese Sendung<lb/>
eine ungeheuer hohe Hörerzahl.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Das Band würde mich sehr interessieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die wirklich aber lange, auch eine Stunde dauernde Sonntags<lb break="no"/>sendung Autofahrer unterwegs war dagegen schon allein von den<lb/>
Zuhörern dort wesentlich interessanter. Diese Sendung hält sich<lb/>
jetzt schon 20 Jahre, kommt sehr gut an und wird wirklich von<lb/>
wesentlich mehr Hörern gehört. Koll. <name type="person" ref="#per__97559">Hofbauer</name> hatte die blendende<lb/>
Idee, wir sollten versuchen, diese Sendung in das neue Informations<lb break="no"/>zentrum der ÖFVW zu bringen. Früher war diese Sendung nämlich<lb/>
jahrelang im AEZ und dann in der ÖMV. Im Informationszentrum<lb/>
der ÖFVW könnten immer wieder Ländergruppen eingeladen werden und<lb/>
dann auch auftreten, allein wenn die ÖFVW erwähnt wird und wenn<lb/>
dann doch so und so viele Zuhörer automatisch hinkommen, ergibt<lb/>
dies einen phantastischen Werbe-Effekt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Auf nächste Gespräch mit <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Andrang zur Messeveranstaltung war schon Samstag gross,<lb/>
Sonntag aber infolge des Schlechtwetters noch stärker. Ich be<lb break="no"/>suchte den Kurierstand einige Mal, damit Frau <name type="person" ref="#per__120556">Lore Kasbauer</name>,<lb/>
für Fremdenverkehr verantwortlich, nicht immer behaupten<lb/>
konnte, der Kurier wird gegenüber der Krone benachteiligt.<lb/>
Die Kronen-Zeitung veranstaltet diesmal nur die Miss-Wandern-Wahl,<lb/>
hat also verhältnismässig geringen Aufwand zum Unterschied vom<lb/>
Kurier. Dieser hat aus den verschiedensten Ländern exotische<lb/>
<pb n="53-0202" facs="53_1980-02-16_1980-02-17_0202.jpg"/>Gruppen eingeflogen, um Tag für Tag entsprechende Veran<lb break="no"/>staltungen neben den österr. Bundesländer-Vertretungen und<lb/>
Attraktionen zu machen. Eine Benachteiligung der einen oder<lb/>
anderen Zeitungen durch die ÖFVW konnte ich nicht feststellen<lb/>
und habe dies auch <name type="person" ref="#per__120556">Kasbauer</name> mitgeteilt. Sie hat es zwar nicht<lb/>
geglaubt, war aber über meinen Besuch immer wieder sehr er<lb break="no"/>freut. Der Kurier hat auch einen Fesselballon aufgestellt, dieser<lb/>
durfte zwar aus dem Hof des Messe-Palastes nicht starten, 10 Meter<lb/>
aber haben wir doch von der Erde abgehoben. Der Kurier wird<lb/>
mit dem ÖAMTC gemeinsam vielleicht eine Fesselballon-Fahrt<lb/>
im Rahmen der Serie "Herz für das Kind" abwickeln, ich erklärte<lb/>
mich sofort dazu bereit, eine solche Ballonfahrt mitzumachen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Überrascht war ich auch, dass am Sonntag der Start am Eibl<lb/>
vom Abfahrtslauf der Naturfreunde Landstrasse tatsächlich durch<lb break="no"/>geführt werden konnte. Unten regnete es in Strömen, wenn man<lb/>
oben ankam, war man patschnass, trotzdem sind eine Unzahl von<lb/>
Teilnehmern erschienen.<add>[Der]</add> Abfahrtslauf ist bei schlechten Schnee<lb break="no"/>verhältnissen und bei einem schlechten Vorläufer, das war nämlich<lb/>
ich, dann tatsächlich gestartet worden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Balleröffnung beim Freien Wirtschaftsverband war insoferne<lb/>
nicht möglich, als ich wie erwartet um einige Minuten zu spät<lb/>
ins Konzerthaus gekommen bin. Die Eröffnung des Gesellschafts<lb break="no"/>abends vom Sportklub Handelsministerium dauerte doch länger als<lb/>
wir beabsichtigten. Staatssekr. <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name>, die zum ersten Mal<lb/>
daran teilgenommen hat, war begeistert. Trotzdem wir uns dort<lb/>
nicht einmal beim Tisch eine Minute niedersetzten, sondern sofort<lb/>
ins Konzerthaus fuhren, war bereits die Eröffnung im Gange.<lb/>
Durch einen organisatorischen Fehler der Funktionäre des Freien<lb/>
Wirtschaftsverbandes wurden wir noch umständlich durch einen<lb/>
Aufzug in die Ehrenloge transportiert. Der Obmann des<lb/>
Freien Wirtschaftsverbandes, <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name>, war darüber sehr<lb/>
unglücklich. Nach 10 Jahren ist es ihm endlich geglückt,<lb/>
mich auch zu einem FWV-Ball zu bringen, nur wegen der kommenden<lb/>
Wahlen in die Handelskammer hatte ich überhaupt zugesagt.<lb/>
Staatssekr. <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> wäre da viel kooperativer, sie besucht den<lb/>
Ball schon längere Zeit. Ich hätte mich sofort bereiterklärt,<lb/>
eine Doppelconference mit <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name> abzuwickeln. Dieser meinte<lb/>
<pb n="53-0203" facs="53_1980-02-16_1980-02-17_0203.jpg"/>nur, diese Ballveranstaltung könnte er dazu nicht miss<lb break="no"/>brauchen. Er war aber sehr glücklich, als ich mich bereit<lb/>
erklärte, von der Bühne weg eine kurze Begrüssungsansprache<lb/>
zu halten. Selbstverständlich verwies ich auf die<lb/>
Leistungen des Wirtschaftsverbandes, die gute Zusammenarbeit<lb/>
und dass ich hoffe, dass bei der Handelskammerwahl er gut ab<lb break="no"/>schneiden wird, dann wäre ich wieder einmal "Happy-Pepi".<lb/>
Staatsekr. <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> traf viele alte Freunde, insbesondere ihren<lb/>
ehemaligen Chef <name type="person" ref="#per__122197">Piperger</name>. Obwohl ich diese Ballveranstaltungen,<lb/>
wenn ich überhaupt welche besuche, sehr vorzeitig verlasse, finde<lb/>
ich sie als ausgesprochene Zeitverschwendung. Zum Glück wird,<lb/>
wenn das Haxerl von der Frau Staatsekretär besser wird, sie<lb/>
mir diese Arbeit in Zukunft abnehmen. Ich werde dann weniger<lb/>
ablehnen, sondern Frau Staatssekretär bitten, mich zu<lb/>
vertreten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="53_0200_01" facs="53_1980-02-16_1980-02-17_0200-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 16.2.1980</head>
         </div>
         <pb n="53_0200_02" facs="53_1980-02-16_1980-02-17_0200-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 17.2.1980</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>