<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19800624">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 24. Juni 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band55_1980-06-24</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-06-24">Dienstag, 24. Juni 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-11-30">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="55-0787" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-24_0787.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-24_01">Dienstag, 24. Juni 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-24_02">Bürgermeister <rs type="person" ref="#per__126283">Wedl</rs> von Trumau sprach mit seinem Gemeinderat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97411">Effenberger</rs>, Zentralsekretär des ARBÖ, und dort Häuserlbesitzer<lb/>
wegen Reaktivierung von zwei Kleinkraftwerken bei mir vor. In<lb/>
Wirklichkeit geht es der Gemeinde darum, dass sie einen Werks<lb break="no"/>kanal, den sie wasserrechtlich besitzen und daher instandhalten<lb/>
muss, ca. 500.000 S bei der einen Kraftwerksstufe und weitere<lb/>
500.000 bei der zweiten von jemand Drittem saniert haben will.<lb/>
Angeblich gibt es Private, die sich dafür interessieren,<lb/>
u.a. die Kleinturbinenbaufirma in Spratzern. Trumau liegt im Ein<lb break="no"/>zugsgebiet der Wiener Elektrizitätswerke, ich versprach<lb/>
daher <choice><choice><sic>im</sic><corr>mit?</corr></choice></choice> GD <rs type="person" ref="#per__97865">Reisinger</rs> darüber zu verhandeln. Die EVA hätte der<lb/>
Gemeinde die Auskunft gegeben, sie selbst würde auch einen Teil<lb/>
dazu beitragen, wenn das Handelsministerium entsprechende Subven<lb break="no"/>tionen gibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-24_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Lass prüfen, was hier dran wahr ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-24_04">In der Ministerratsvorbesprechung kam <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> auf den 300 Mill.<lb/>
Polen-Kredit für Kohlelieferungen zu sprechen. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> meinte,<lb/>
die Polen hätten 30 Mia. S Kredit, das sind die Hälfte der Ost<lb break="no"/>kredite, die Österreich gibt. Nach Frankreich, Grossbritannien<lb/>
kommt schon als drittes Gläubigerland Österreich. 25 Mia. davon<lb/>
seien ausgenützt, die eingegangenen Verpflichtungen wie z.B.<lb/>
für SGP entsprechende Kompensationslieferungen seien zu erfüllen,<lb/>
nicht einmal noch in Angriff genommen. Entsprechende Fabriken,<lb/>
die dafür gebaut hätten müssen, sind unterblieben. Die Polen<lb/>
brauchen diese Kredite scheinbar nur, um ihre Zahlungsbilanz<lb break="no"/>löcher zu stopfen. Die Banken verhandeln noch immer über die<lb/>
Details, u.a. geht es um die 3/8 Provision. Wenn man den Polen<lb/>
den Kredit geben muss aus politischen Gründen, dann von mir aus,<lb/>
meint <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, gleich. Er selbst muss aber ein Haftungsgesetz<lb/>
dafür ins Parlament bringen und dies wird frühestens im November<lb/>
beschlossen. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> befürchtet ein Moratorium, das die Polen<lb/>
anstreben. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meint, dass wäre das erste Mal, dass ein<lb/>
europäischer Oststaat sich als zahlungsunfähig erklärt. Die SU<lb/>
ist bisher de facto immer als Bürge und Zahler eingesprungen.<lb/>
Ausnahme davon war nur Nordkorea. Die SU hat ein gewaltiges<lb/>
<pb n="55-0788" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-24_0788.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Aktivum aus dem österreichischen Handelsverkehr, ist aber nicht<lb/>
bereit, hier Beträge an andere Oststaaten zu übertragen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hatte dies ja seinerzeit bei seinem Moskau-Besuch<lb/>
vergeblich versucht. Zu meiner grössten Überraschung plädierte<lb/>
auch <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> äusserst zurückhaltend und meinte, man wird dem<lb/>
polnischen Ministerpräsidenten erklären, erst bis das Gesetz<lb/>
beschlossen ist, könnte man das Geld auszahlen. Der neue Aussen<lb break="no"/>handelsminister und ehemalige polnische Botschafter in Österreich<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97616">Karski</rs> soll gegenüber Dritten erklärt haben, wenn das Geld<lb/>
nicht sofort beim <rs type="person" ref="#per__126252">Babiuch</rs>-Besuch genehmigt wird, hätte <rs type="person" ref="#per__126252">Babiuch</rs><lb/>
gar nicht kommen sollen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> war über diese Äusserung so<lb/>
verärgert, er hat sie angeblich zu spät gehört, sonst hätte er<lb/>
erklärt, dann soll der Ministerpräsident zu Hause bleiben.<lb/>
Über diesen Wandel bin ich sehr überrascht, sowohl <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, der<lb/>
dies in Warschau versprochen hat, als auch <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> haben bis jetzt<lb/>
immer gedrängt, dass ich so schnell wie möglich das Polen-<lb/>
Geschäft weitertreibe, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat dafür immer die politische<lb/>
Situation Polens herausgestrichen. Vielleicht hängt das tat<lb break="no"/>sächlich mit dem Ministerpräsident-Wechsel zusammen. Ich erklärte<lb/>
sofort, dass wir den Kohlenliefer-Vertrag fertig haben, auch den<lb/>
von Polen gewünschten Dachvertrag, den <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> mit Recht als wenig<lb/>
wirksam qualifiziert und wie gesamt der Baubeschluss erst<lb/>
gefasst werden kann, bis der Kohleliefer-Vertrag tatsächlich<lb/>
unter Dach und Fach ist. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> gab dann neuerdings noch einmal<lb/>
die 60 Mia. S ausständiger Ostkredite als drastisches Demonstrations<lb break="no"/>beispiel, meinte dann allerdings, ein Drittel davon hätten die<lb/>
Polen, das wären 20 Mia., die SU 12 Mia., Ungarn 3 Mia., die CSSR<lb/>
wenig, neu kommen jetzt aber die Jugoslawen, die Ägypter und<lb/>
Algerien. Wenn alle diese schlechten Zahler von uns Kredite<lb/>
bekommen, dann leidet früher oder später unsere Kredit<lb break="no"/>fähigkeit und wir können dann international selbst in eine schlech<lb break="no"/>tere Position kommen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte, man wird nach dem Besuch<lb/>
<rs type="person" ref="#per__126252">Babiuchs</rs> mit den Banken sprechen, ihm gegenüber möchte er nur<lb/>
eine Verwendungszusage abgeben. Ich bin sehr gespannt, wie dies<lb/>
ablaufen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-24_05"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> teilte nur mit, dass sie eine gewisse Firma Blank &amp; Co<lb/>
sich als Berater für das Allgemeine Krankenhaus angeboten hat.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0789" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-24_0789.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-24_06">Nach der Inauguration von <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> wird die Regierung<lb/>
kurz zusammentreten und ihre Demission dem Bundespräsidenten<lb/>
anbieten. Es ist anzunehmen, dass er diese nicht annimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-24_07"><rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> fragte, wie es möglich ist, dass aus einem Botschafter<lb break="no"/>bericht hervorgeht, Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__110169">Nussbaumer</rs> hätte bereits erklärt,<lb/>
die Abfangjäger in Frankreich seien im Prinzip beschlossen, ausser<lb break="no"/>dem gibt es ein Presse-Interview vom 23., wo <rs type="person" ref="#per__110169">Nussbaumer</rs> ähnliche<lb/>
Mitteilungen machte und erklärte, das Geld müsse zur Verfügung<lb/>
stehen. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> verweist darauf, dass er die 4 Mia. für die An<lb break="no"/>schaffung und vor allem einmal die 1 Mia. Folgekosten pro Jahr derzeit<lb/>
nicht bereitstellen kann. Ausserdem ist die Kompensation noch<lb/>
fraglich, weshalb eine Leistungsbilanzdefizit-Vergrösserung durch<lb/>
dieses Geschäft sich ergeben würde. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> stellte ebenfalls<lb/>
fest, dass keine Entscheidung gefallen war und fragte <rs type="person" ref="#per__110169">Nussbaumer</rs>,<lb/>
wieso er zu diesen Behauptungen kommen kann. Dieser meinte, der<lb/>
österr. Botschafter in Paris hätte ihm müssen die Information<lb/>
auch vorlegen, damit er dazu Stellung nehmen kann, das Interview<lb/>
in der Presse ist entstellt, die Überschrift stimmt überhaupt<lb/>
nicht. Im Prinzip meinte <rs type="person" ref="#per__110169">Nussbaumer</rs> allerdings, müssten<lb/>
wir aus Neutralitätsgründen Flugzeuge kaufen und nur dies hätte<lb/>
er behauptet. Die Gegenlieferung muss gesichert werden. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
verwies darauf, dass eine solche Gegenlieferung nur mit einer<lb/>
eigenen Gesellschaft abgewickelt werden kann, ähnlich der seiner<lb break="no"/>zeitigen SU-Staatsvertragslieferungen. Ich erklärte sofort, dass<lb/>
das Handelsministerium bis jetzt die Gegenlieferungen abgewickelt<lb/>
hätte, bei allen Unzulänglichkeiten, die solche auf mehr oder<lb/>
minder schwacher Basis stehenden Kompensationsverträge ergeben.<lb/>
Vor allem aber verwies ich darauf, dass, wie immer und welche<lb/>
Flugzeuge wir kaufen, für mich das wichtigste Gegengeschäft eine<lb/>
Atommüll-Lagerung sei. <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> ergänzte, dass am 20. Feber eine<lb/>
Besprechung zwischen ihm, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> und <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> stattgefunden hat<lb/>
und man dort beschlossen hat, das französische Angebot sei inter<lb break="no"/>essant, er soll in Verhandlungen eintreten. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> unterbrach sofort<lb/>
und sagte, General <rs type="person" ref="#per__119825">Etoile</rs>, der nachher bei ihm vorgesprochen hat,<lb/>
hätte auch behauptet, im Prinzip sei die Mirage bereits beschlos<lb break="no"/>sen, dies treffe nicht für den Kauf zu, sondern nur, dass man über<lb/>
die Bedingungen mit ihnen verhandelt. <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> akzeptierte diese<lb/>
Ausführung, meinte nur, die Voraussetzung sei, dass in Österreich<lb/>
<pb n="55-0790" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-24_0790.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>das Flugzeug vorgeführt wird. Dazu wären die Mirage imstande<lb/>
und bereit, die Amerikaner F-16 dagegen könnte dies angeblich<lb/>
nicht, weil sie bis jetzt zumindestens entsprechende riesige<lb/>
Transporte von Bodenausrüstungen nach Österreich bringen müssten.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> meint, da könnte sie es jederzeit auch aus Deutschland oder<lb/>
sonst wo herbringen. Die Diskussion entwickelte sich dann haupt<lb break="no"/>sächlich wegen der Atommüllagerung. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte, darüber könnte<lb/>
überhaupt niemand derzeit verhandeln und er warne davor, wie er dies<lb/>
immer getan hat. Darauf stellte ich fest, dass es stets meine Ab<lb break="no"/>sicht war und bleiben wird, bei jedem Geschäft, das irgendwie sich<lb/>
ergibt, wir für die Atommüllagerung eine Lösung anhängen sollten,<lb/>
denn ohne eine solche Lagerungsvereinbarung sehe ich überhaupt<lb/>
keine Chance, dass das Volksbegehren im Parlament mit 2/3-Mehrheit<lb/>
letzten Endes zur Aufhebung des Atomsperrgesetzes führen könnte.<lb/>
Da <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> mit Recht darauf verwiesen hat, er hat, als der Iran zur<lb/>
Debatte stand, dagegen sich ausgesprochen, erinnerte ich ihn daran,<lb/>
dass <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> seinerzeit mit einem Schah-Gespräch dieses Problem<lb/>
aufgerollt hat und ich selbstverständlich mit diesem Land so wie<lb/>
mit Ägypten und mit allen anderen Ländern verhandeln liess. Die<lb/>
Chance, den Müll irgendwo zu lagern, liegt aber nur bei der SU,<lb/>
Frankreich und den Vereinigten Staaten. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meint, für die Re<lb break="no"/>gierung sei die Atomsperrfrage eine res judicata und die Müllagerung<lb/>
sei eine conditio sine qua non, wenn irgend etwas geschehen soll,<lb/>
doch eine Diskussion darüber ist im derzeitigen Zeitpunkt über<lb break="no"/>flüssig, er wird sie dann im geeigneten Zeitpunkt herstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-24_08">Beim Pressegespräch wurde er dann wegen der Atommüll-Lagerung und<lb/>
insbesondere Verhandlungen von Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__110169">Nussbaumer</rs> gefragt.<lb/>
Er erklärte dezidiert, niemand in der Regierung ist beauftragt,<lb/>
und berechtigt zu verhandeln, auf die Frage, was dann geschieht<lb/>
meinte er, es gibt keine Todesstrafe mehr und hat sich mit diesem<lb/>
Gag aus der Peinlichkeit gerettet. Er meinte allerdings dann<lb/>
noch, wenn privat jemand in einer Angelegenheit spricht, dann<lb/>
kann er dies natürlich nicht verbieten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-24_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Meine Absicht, offiziell kann niemand reden,<lb/>
weil kein Verhandlungsmandat vorliegt, inoffiziell muss man jedwede<lb/>
Lösung von der Gesellschaft weiter verfolgen.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0791" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-24_0791.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-24_10">Eine lange Diskussion ergab dann das Problem, dass die Kärntner<lb/>
zum 60. Jubiläum des Abwehrkampfes eine Erhöhung der ca. 770<lb/>
Bezieher von Tapferkeitssold wünschen. Die ÖVP wieder schlägt<lb/>
vor, man sollte ihnen einmalig 10.000 S geben. LH <rs type="person" ref="#per__98038">Wagner</rs> hat<lb/>
ein Schreiben an den Klub gerichtet und Klubobmann <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> hat<lb/>
daher <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> davon informiert, wo er um mehr Verständnis für<lb/>
die Kärntner spezifischen Verhältnisse bittet. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte, der<lb/>
Abwehrkampf sei keine Angelegenheit des Heimatdienstes, sondern<lb/>
er hat aus den Akten sich herausgelesen, dass damals <rs type="person" ref="#per__115580">Otto Bauer</rs>,<lb/>
Staatssekretär für Äusseres, sich sehr positiv zu diesem Abwehr<lb break="no"/>kampf gestellt hat. Auch ein Wiener Bataillon mit nachfolgendem<lb/>
Bundespräsidenten <rs type="person" ref="#per__97607">Jonas</rs> war dort eingesetzt. <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> meinte, aber<lb/>
auch Antifaschisten haben für Kärnten gekämpft und als Partisanen<lb/>
im zweiten Weltkrieg sich eingesetzt. Er meint, wenn man den Kärntnern<lb/>
schon etwas gibt, dann sollten die endlich einmal den tatsächlichen<lb/>
Geschichtsablauf präsentieren. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte, am besten sei es,<lb/>
eine einmalige Prämie von 1.000 S. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> sagte, dann würden<lb/>
wir nur den ÖVP- und FPÖ-Antrag nachvollziehen und nur ein Zehntel<lb/>
davon zugestehen. Er meinte, gescheiter wäre es, ganz wenig den<lb/>
1969 eingeführten ständigen Sold zu erhöhen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-24_11"><rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> wollte auch wissen, ob jetzt die Waldviertel-Förderung mit<lb/>
50 Mill. S, 50 Mill. S Land, welches vom BKA vereinbart wurde,<lb/>
die Fremdenverkehrsförderung a la Harbach im Typ nach ermöglicht.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__110169">Nussbaumer</rs> sagte sofort ja. Eine lange Debatte gab es über die<lb/>
Gebietseinschränkung, dort wurden nur Bezirke aufgezählt, was<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> sofort als Mangel feststellte. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat dann entschieden,<lb/>
es sollen grundsätzlich die 4 Bezirke bleiben, aber die Bundes<lb break="no"/>regierung kann gegebenenfalls Ausnahmen machen. Der diesbezügliche<lb/>
Beschluss wurde dann im Ministerrat auch tatsächlich gefällt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-24_12"><rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> verwies insbesondere auf das Nebenbahnen-Problem, welches<lb/>
im Waldviertel gewisse Grauzonen dann ergeben wird, darüber soll<lb/>
aber in der ÖROK noch nachmittags gesprochen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-24_13"><rs type="person" ref="#per__123215">Fast</rs> erinnerte daran, dass es Expansionsgebiete gibt und solche, wo<lb/>
keine Arbeitskräfte mehr zur Verfügung stehen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte, dies<lb/>
müsste jetzt in der p.r.-Arbeit, die er ja schon bei der letzten<lb/>
Sitzung<lb/>
<pb n="55-0792" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-24_0792.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>angeschnitten hat, besonders herauskommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-24_14"><rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> fragte auch, ob jetzt die Verfahren über die<lb/>
Zinsenzuschüsse endgültig im BKA geregelt und beschlossen<lb/>
werden können. <rs type="person" ref="#per__110169">Nussbaumer</rs> erwiderte, der GD-Stv. <rs type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</rs><lb/>
von der CA war bei ihm und ursprünglich wollte man die Re<lb break="no"/>gierungslösung, 3/4 % über die Nominalverzinsung, nicht<lb/>
akzeptieren. Die Banken verlangen, die Kosten der Anleihen<lb/>
müssten die Grundlage sein. Diese wissen aber nur das FM<lb/>
und die Banken, daher möchte er bei den Nominalverzinsungen<lb/>
bleiben. Das hiesse derzeit 9 % plus 3/4 für die Banken und<lb/>
damit auch für alle anderen klar zu erkennen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wieder<lb/>
sagte, der Zinsenzuschuss wäre am besten so zu regeln, dass<lb/>
man die Geldkosten erklärt, sind um 3 % tiefer als normal. Wie<lb/>
dieses Problem dann endgültig gelöst wird, ist mir nicht ganz<lb/>
klar. Auf alle Fälle zeigen sich hier zwischen Finanzministerium<lb/>
und Bundeskanzleramt eine gewisse Auffassungsdifferenz und nicht<lb/>
unerhebliche Spannungen, die früher alle ganz automatisch<lb/>
zwischen <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> und <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> im kalten oder kurzen Weg erledigt<lb/>
wurden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-24_15"><rs type="person" ref="#per__112992">Löschnak</rs> hat 10 Teilnehmer für die Weltfrauen-UNO-Konferenz<lb/>
in Kopenhagen im Ministerratsvortrag aufmerksam gemacht. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
wollte zuerst etliche kürzen, dann ist er draufgekommen, dass<lb/>
die, die eventuell nicht notwendig wären, gerade die sind, die<lb/>
in Kopenhagen wieder Botschafter und andere vor Ort sind und<lb/>
daher keinerlei Kosten erwachsen. Das wirkliche Problem wird,<lb/>
dass diese Frauenkonferenz, so fürchtet <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, beschliessen<lb/>
könnte, wieder nach New York zu gehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-24_16">In der Ministerratssitzung meinte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> zu dem Tagesordnungs<lb break="no"/>punkt des Aussenamtes Madrider Folgetreffen, dass man diese<lb/>
Taktik nicht den Beamten überlassen dürfte. Seine Absicht ist,<lb/>
man sollte dort trachten, dass die Sitzung sich vertagt, um<lb/>
nach der amerikanischen Präsidentenwahl erst wieder fortgesetzt<lb/>
zu werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-24_17"><rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> verwies dann darauf, dass er im mündlichen Bericht zwei<lb/>
OECD-Chemikalien- und Lärmschutzfragen mitgeteilt hat.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0793" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-24_0793.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-24_18">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Was sagt unsere Gewerbesektion dazu?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-24_19">Die Mobil-Ölgesellschaft hat eine Energie-Plakatwettbewerb-Ent<lb break="no"/>scheidung <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> überlassen. Von drei, glaube ich, sehr gut gelösten<lb/>
Plakaten sollte er eines auswählen. Mich fragte er, ich erklärte,<lb/>
ich bin ein Drucker, ich kann über die Technik etwas erzählen, aber<lb/>
nicht über den künstlerischen Wert. Er selbst hat sich dann auch<lb/>
nicht entschieden und meinte, die jetzt dann tagende Sitzung der<lb/>
Energieverwertungsagentur wird durch Abgabe von Stimmen aller<lb/>
Beteiligten mehrheitlich entscheiden, welches das Beste ist. Un<lb break="no"/>wahrscheinlich aber, dass bei dem Plakat-Wettbewerb sich haupt<lb break="no"/>sächlich die HTL und die Graphische sich beteiligt haben und<lb/>
von den Akademien gar nichts gekommen ist. Die Hochschulen schein<lb break="no"/>bar sind nur dazu berufen, grosse Künstler zu produzieren, grosse<lb/>
Philosophien und Weltanschauungen zu lehren und das Handrüstzeug<lb/>
scheinbar zu vernachlässigen, wie mir der Professor, welcher der<lb/>
Jury angehört hat, auch bestätigte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-24_20">Der Vorstand der GKB wollte allen Ernstes für die Einfuhr von<lb/>
250.000 t Hausbrandkohle-Braunkohle, die wir ab dem Jahre 1982<lb/>
brauchen werden, womöglich ein Monopol für diese Einfuhr bekommen.<lb/>
Er meinte, er könne dann diese Kohle über Depot nehmen und jeder<lb break="no"/>zeit für den Hausbrand zur Verfügung haben. Depot-Übernahme be<lb break="no"/>deutet aber, dass 40 % <choice><choice><sic>vergriest</sic><corr>?</corr></choice></choice> und damit die Abgabepreise ent<lb break="no"/>sprechend hoch sein würden. Ich habe ihm diese Monopolstellung<lb/>
sofort abgeschlagen und erklärt, bei dem Import von Kohle werden<lb/>
sich viele, u.a. auch die Ölfirmen einschalten. Da es ein gutes<lb/>
Geschäft sein wird, will ich die Konkurrenz spielen lassen und<lb/>
keinesfalls, wozu ich auch gar keine gesetzliche Möglichkeit hätte,<lb/>
eine Monopolkonstruktion akzeptieren. MR <rs type="person" ref="#per__108609">Sterk</rs> und Frau Dr. <rs type="person" ref="#per__116120">Hille</rs>,<lb/>
die anwesend waren, haben dann mit der GKB sofort vereinbart,<lb/>
die 4.600 t, die sie jetzt probeweise aus Jugoslawien importieren<lb/>
wollen, zu genehmigen. Die Oberste Bergbehörde wird aber jedwede<lb/>
Importpolitik vorher mit den kohleproduzierenden noch verbleibenden<lb/>
Bergwerken wie Sakog und WTK absprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-24_21">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte diese Kohlenimportwünsche mit allen<lb/>
Beteiligten besprechen und AK und HK-jour fixe setzen.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0794" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-24_0794.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-24_22">Im BKA fand zuerst eine Sitzung der davon beteiligten Länder<lb/>
und Interessensvertretungen über das Donauhafen-Konzept statt,<lb/>
dort hatte bei Vorbesprechungen der ÖROK Wien ein Minder<lb break="no"/>heitengutachten wegen Ausbau der zusätzlichen zukünftigen Häfen<lb/>
verlangt. Letzten Endes einigte man sich darauf, dass primär die<lb/>
aus dem Osten benachteiligten Hafenanlagen besonders zu bevorzugen<lb/>
sind, bevor weitere überlegt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-24_23">In der ÖROK dann wurde dieses Problem dann natürlich unter Vor<lb break="no"/>sitz von LH <rs type="person" ref="#per__113822">Haslauer</rs> so beschlossen, auch bei den Nebenfahr<lb break="no"/>bahnen<add>[Nebenbahnen?]</add> gab es die Einigung, dass die vorgelegte Studie für weitere<lb/>
Beschlüsse sehr wertvoll ist. Die Regierung, insbesondere im<lb/>
Einvernehmen mit den Landesregierungen, wird noch die Details<lb/>
besprechen und letzten Endes auch dann entsprechende gemeinsame<lb/>
Beschlüsse fassen. Bei der Frage der Kleinkraftwerke hat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> mit Recht darauf verwiesen, dass hier noch entsprechende<lb/>
Untersuchungen notwendig wären. Der Vorsitzende des Energiekonsumen<lb break="no"/>tenverbandes, <rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs>, meinte, der Verband hätte jetzt Untersuchungen<lb/>
durchgeführt und man könnte sich daher weitere Untersuchungen er<lb break="no"/>sparen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte, nur die ÖROK gibt die Gewähr für Objek<lb break="no"/>tivität und er wird daher selbstverständlich unter Heranziehung<lb/>
dieser Unterlagen auch mit der EVA gemeinsam weitere Unter<lb break="no"/>suchungen führen. <rs type="person" ref="#per__113822">Haslauer</rs> liess dann darüber abstimmen, wie er<lb/>
formulierte, dass eine Zusammenfassung aller schon beim Bund,<lb/>
Länder, Interessensvertretungen bestehende Untersuchungen erfol<lb break="no"/>gen sollen. Anträge des AKT über Wärmenutzung, der LWK über<lb/>
Biosprit und so weiter soll weiter geprüft werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-24_24">Eine grössere Debatte ergab ein Bericht der Nationalpark-<lb/>
Kommission. <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> meinte, wenn ich den zur Kenntnis nehme,<lb/>
dann sei der Kraftwerksausbau nicht mehr möglich. Er persön<lb break="no"/>lich und auch <rs type="person" ref="#per__116100">Kathrein</rs> von Tirol lehnen daher den Bericht<lb/>
ab. Ich erklärte sofort, in der Koalitionszeit hat es dafür<lb/>
die schöne Formulierung gegeben, nicht der Bericht wird zur Kennt<lb break="no"/>nis genommen, sondern vom Bericht wird Kenntnis genommen. Niemand<lb/>
identifiziert sich also mit dem Inhalt. <rs type="person" ref="#per__113822">Haslauer</rs> hat dann auch<lb/>
letzten Endes so entschieden.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0795" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-24_0795.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-24_25">Im Klub der Bundesräte hatte ich dann über die Wirtschafts<lb break="no"/>gesetze kurz referiert, Diskussion gab es keine, einige Bundes<lb break="no"/>räte meinten nur, und dafür hätten sie kommen müssen. Diesen<lb/>
erklärte ich, nicht ich habe mich um den Bericht gerissen,<lb/>
sondern im Gegenteil die Bundesratsleitung hat mich ausdrücklich<lb/>
ersucht, ich sollte kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-24_26">In der ÖGB-Fraktion wurde über das Volksbegehren gesprochen, die<lb/>
Unterstützung zugesagt, eine weitere Diskussion ergab die Hoch<lb break="no"/>zinspolitik, die vom Bauarbeitersekretär <rs type="person" ref="#per__97741">Millendorfer</rs>, gleich<lb break="no"/>zeitig auch Präsident des Hauptverbandes, hart kritisiert wurde.<lb/>
Die Bauwirtschaft hat bei 166 Mia. S Bauleistung und angeblich 122<lb/>
Mia. aushaftenden Krediten, was <rs type="person" ref="#per__97741">Millendorfer</rs> dabei zusammenrechnet,<lb/>
weiss ich nicht, und kann dieses Problem kaum mehr bewältigen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> meinte, als GD der NB kann er nur feststellen, 35 Mia.<lb/>
ist jetzt die Devisenreserve und muss daher eine Hartwährungs<lb break="no"/>politik fortgesetzt werden. <rs type="person" ref="#per__97741">Millendorfer</rs> verwies dann darauf,<lb/>
dass die Sozialversicherung mit 147 Mia. S Umsatz 1980, 100 Mia.<lb/>
Pensionsversicherung, 39 Mia. Krankenversicherung, 8 Mia. Unfall<lb break="no"/>versicherung bei nur 3 Mia. S Rückstellungen, sich bei diesen<lb/>
Kapitalmarktverhältnissen sehr schwer tut. Der Bund hatte eine<lb/>
Subvention von heuer 15 Mia. und im nächsten Jahr wird er<lb/>
bereits 20 Mia. zahlen müssen. Jährlich müssen 4,5 Mia. S<lb/>
für die Pensionsversicherung<add>[der]</add> Arbeiter aufgenommen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-24_27">Eine lange Diskussion ergab das Problem der Quellensteuer<lb/>
und der Mehrwertsteuererhöhung bei Energie. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> und <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs><lb/>
insbesondere sprachen sich ganz entschieden gegen die Erhöhung<lb/>
der Mehrwertsteuer aus. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> schilderte das Entstehen der<lb/>
Quellensteuer, er hatte im Jänner mit <rs type="person" ref="#per__118868">Palme</rs> vom Profil ein<lb/>
Interview, dort ist er dafür eingetreten, damals waren <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
und <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> und fast alle dagegen, er selbst hat dann noch<lb/>
die Kurve nehmen können, wie er sich ausdrückte, indem er die<lb/>
5 % Eckzinssatzerhöhung durchgesetzt hat und erklärte, damit<lb/>
ist der ÖGB zufrieden. <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs> sagt, das Traurige ist,<lb/>
dass jetzt eine Personaldiskussion der SPÖ daraus wird, er meint,<lb/>
vor die Alternative gestellt, Mehrwertsteuer-Erhöhung oder<lb/>
Quellensteuer, würde er sich für die Quellensteuer entscheiden.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0796" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-24_0796.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-24_28">Da <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ausgefallen ist, ersuchte man mich, ich sollte<lb/>
einen Bericht bringen. Ich erklärte einleitend, dass ich niemanden<lb/>
im Unklaren lassen möchte, ich selbst bin fest überzeugt, wir<lb/>
werden sowohl die Quellensteuer als auch dann die Mehrwertsteuer<lb break="no"/>erhöhung brauchen. Anders wird ein Finanzminister dieses Budget<lb/>
nicht sanieren können, nicht zuletzt im Hinblick auf die For<lb break="no"/>derung der öffentlich Bediensteten auf eine entsprechende Ge<lb break="no"/>haltserhöhung. 1 % – 1 Mia. S, 5 % werden es sicher, also zu<lb/>
den 15 Mia. noch weitere 5 Mia. Ich kündigte gleichzeitig an,<lb/>
dass die Steigerung der Lebenshaltungskosten im nächsten Monat 7 %<lb/>
oder sogar darüber sein wird. Das wirkliche Problem, über das<lb/>
ich aber referierte, ist die Unmöglichkeit, die Energiever<lb break="no"/>sorgung Mitte der Achtzigerjahre und Ende der Achtzigerjahre<lb/>
sicherzustellen. Immer mehr werden durch mir unerklärliche Be<lb break="no"/>schlüsse und Ankündigungen wie z.B. eben <rs type="person" ref="#per__97913">Schieder</rs>: Wird das<lb/>
Kohlenkraftwerk errichtet, dann sterben in Wien die Leute<lb/>
mehr, durch den Alpenverein, die Naturfreunde und sonstige Land<lb break="no"/>schaftsschützer Verhinderung des Wasserausbaues, durch Primär<lb break="no"/>energiemangel von Öl und Gas keine Möglichkeit, solche Kraft<lb break="no"/>werke zu errichten, durch die Nichtinbetriebnahme des KKW<lb/>
auch diese Energiequelle verstopft, <choice><choice><sic>ergibt</sic><corr>gibt?</corr></choice></choice> es heute kein einziges<lb/>
Projekt mehr, welches normal genehmigt wird. Die Verzögerungen<lb/>
bedeuten eine ungeheure Belastung der Energieversorgung Mitte der<lb/>
Achtzigerjahre. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> stimmte mir hundertprozentig zu und meinte,<lb/>
wir müssten uns eben jetzt dagegen stellen, wenn es dann so<lb/>
weit sein wird, wird es heissen, die Alten, sprich er, ich und andere<lb/>
haben letzten Endes versagt, weil eben die Energie nicht zur<lb/>
Verfügung steht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-24_29">Arch. <rs type="person" ref="#per__122326">Mang</rs> in seinem Atelier im dritten Bezirk, im selben Haus<lb/>
gelegen wie seinerzeit die <rs type="person" ref="#per__126284">Leherb</rs>-Wohnung, wurde von Staatssekr.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> dort mitgeteilt, dass jetzt die Arbeitsgruppe Möbel<lb/>
und Wohnung wieder aktiviert werden soll. <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs>, die ja<lb/>
eine begeisterte Atelier-Kaffeehaus-Künstler-Besucherin ist,<lb/>
wird diese jetzt still oder nur mit halber Kraft entwickelten<lb/>
Aktivitäten des HM neu beleben. Ihr macht es Spass, ich bin sehr<lb/>
froh, dass ich mich damit nicht herumschlagen muss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-24_30"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="55_0786_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-24_0786-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 24.6.1980</head>
         </div>
         <pb n="55_0786_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-24_0786-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="55_0796_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-24_0796-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="55_0796_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-24_0796-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 48. Ministerratssitzung, 24.6.1980</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="55_0796_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-24_0796-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
         <pb n="55_0796_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-24_0796-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Nachtrag TO 48. Ministerratssitzung, 24.6.1980</head>
         </div>
         <pb n="55_0796_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-24_0796-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO MR-Sitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>