<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 19. Jänner 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band04_1971-01-19</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-01-19">Dienstag, 19. Januar 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="04-0057" facs="04_1971-01-19_0057.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 19. Jänner 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präsident <name type="person" ref="per:116023">Poppovic</name>, der Vorsitzende der Papierindustrie, hatte<lb/>
drei Anliegen. Erstens teilte er mir mit, dass er im Umweltschutz<lb/>
jetzt in der Industriellenvereinigung als österr. Komiteevorsitzender<lb/>
tätig werden wird. Er hat wie er sich ausdrückt in Oberösterreich<lb/>
seinerzeit ein Komitee ins Leben gerufen, das sich insbesondere mit<lb/>
der Verschmutzung des Wassers beschäftigt hat. Er hat damals im<lb/>
engsten Einvernehmen mit der Lenzinger Fabrik aber auch mit den Enns-<lb/>
Kraftwerken und der Gemeinde Wien eine Studienkommission geführt, die<lb/>
der oö. Landesregierung entsprechende Vorschläge unterbreitet hat.<lb/>
Nun hätte <name type="person" ref="per:97733">Mayer-Gunthof</name> ihn ersucht, er möge in Österreich für die<lb/>
Industriellenvereinigung ein Komitee aktivieren, das sich mit allen<lb/>
Landeshauptleuten ins Einvernehmen setzten wird. Er meint, es müssten<lb/>
die Länder eine Bestandsaufnahme ihrer Probleme jetzt machen und dann<lb/>
im Raumordnungsgesetz und im Raumordnungskonzept entsprechend mitwirken<lb/>
zu können. <name type="person" ref="per:97733">Mayer-Gunthof</name> hätte von diesem Schritt <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> verständigt<lb/>
und er hätte sehr positiv auf diese Vorschläge der Industriellenver<lb break="no"/>einigung reagiert. Zweitens hat <name type="person" ref="per:116023">Poppovic</name> als Vertreter der Papier<lb break="no"/>industrie sich mit dem Problem Landeck grosse Zellstoff-Fabrik-Er<lb break="no"/>richtung in Österreich eingehend beschäftigt, er glaubt nicht, dass<lb/>
<name type="person" ref="per:134507">Landegger</name> nur die Absicht hat, eine Zellstoffabrik mit 165.000 jto<lb/>
zu errichten, sondern auch auf 200.000 jto zu gehen und er veranschlagt<lb/>
dafür einen Investitionsaufwand von 1,5 Milliarden Schilling. <name type="person" ref="per:134507">Landegger</name><lb/>
hat bereit mehrere Fabriken in Kanada und in Asien gebaut, er ist auch<lb/>
teilweise Mitbesitzer von solchen Fabriken, insbesondere hat er in<lb/>
Amerika die grösste Papierfabrik erworben, hat aber bis jetzt alle<lb/>
diese Neuerrichtungen auf Kosten von Entwicklungshilfegeldern oder<lb/>
von Unterstützungen der entsprechenden Regierungen zustande gebracht.<lb/>
In Österreich müsste er sich jetzt eine eigene Finanzierung erst suchen<lb/>
und <name type="person" ref="per:116023">Poppovic</name> glaubt, dass es unmöglich ist, die notwendigen Gelder<lb/>
dafür aufzubringen. Seinerzeit hat <name type="person" ref="per:134507">Landegger</name> die Papierfabrik Wels er<lb break="no"/>worben und im Zuge der Restitution 1945 wieder bekommen. Da er keine<lb/>
Zellstoffabrik besessen hat, hat er sich St. Michael um 12 Mill. S in<lb/>
den Fünfzigerjahren gekauft und <name type="person" ref="per:116023">Poppovic</name> meinte, sie eigentlich nie<lb/>
richtig bezahlt. Seiner Meinung nach werde er, <name type="person" ref="per:134507">Landegger</name>, versuchen<lb/>
in Österreich sein Projekt zu verwirklichen. Dass er ein bekannter<lb/>
<pb n="04-0058" facs="04_1971-01-19_0058.jpg"/>Fachmann ist, bestreitet auch <name type="person" ref="per:116023">Poppovic</name> – der sagt, er ist ein Du-Freund<lb/>
von ihm – nicht allerdings, dass er in Aschzell seinerzeit in der BRD<lb/>
einen Misserfolg in jeder Beziehung gehabt hat. Betreffend der Integra<lb break="no"/>tionsfrage, bekanntlich will ja die EG im Interimsabkommen die Papier<lb break="no"/>industrie ausnehmen, steht <name type="person" ref="per:116023">Poppovic</name> auf dem Standpunkt, dass es ziel<lb break="no"/>führender ist, noch nicht jetzt alle Forderungen der EWG bezüglich<lb/>
des ÖPA-Vertrages, die EWG steht auf dem Standpunkt, dass es sich hier<lb/>
um ein Exportkartell handelt, zu erfüllen, da dann die EWG-Staaten,<lb/>
resp. die Kommission nur neuerlich handelspolitische andere Forderungen<lb/>
stellen wird. <name type="person" ref="per:116023">Poppovic</name> ist sich vollkommen klar darüber, dass in Wirk<lb break="no"/>lichkeit die EWG-Kommission und der Ministerrat die schwedische oder<lb/>
die nordische Papierindustrie meint, und auf die österreichische Papier<lb break="no"/>industrie losgeht. Als drittes hat er mir mitgeteilt, dass er als Auf<lb break="no"/>sichtsratsmitglied WTK mit Kohlendirektor <name type="person" ref="per:134311">Zeininger</name> gesprochen hat.<lb/>
<name type="person" ref="per:134311">Zeininger</name> hätte ihm mitgeteilt, dass er jetzt die Verhandlungen bezüg<lb break="no"/>lich einer Einhand-Gesellschaft vorantreiben will. Er hätte sich auch<lb/>
sehr positiv zu meiner Einstellung zur WTK bekanntlicherweise haben<lb/>
wir ihnen ja 1,2 Mill. S mehr gegeben als ihm das Finanzministerium<lb/>
zuerst zugestehen wollte, sehr positiv geäussert hat. <name type="person" ref="per:134311">Zeininger</name> hat<lb/>
nun aber mit dem Betriebsratsobmann Oberreiter, einem Landtagsabgeord<lb break="no"/>neten, der neuerlich Forderungen für eine Lohnerhöhung gestellt hat,<lb/>
schwere Auseinandersetzungen. Der BRO und auch das Aufsichtsratsmit<lb break="no"/>glied LH-Stv. <name type="person" ref="per:134509">Demuth</name> stehen auf dem Standpunkt, dass solange die Bergbau<lb break="no"/>förderung ausschliesslich defizitären Betrieben eine grössere Unter<lb break="no"/>stützung gewährt als gutgeführten Betrieben, denn auch die WTK entspre<lb break="no"/>chende Lohnerhöhungen geben soll, damit eben gegebenenfalls sie in ein<lb/>
Defizit kommen wird. Ich habe von <name type="person" ref="per:134311">Zeininger</name> über <name type="person" ref="per:116023">Poppovic</name> verlangt, er<lb/>
sollte eine Expertise über aktive Gebarung der WTK auf lange Sicht sicher<lb break="no"/>stellen, es haben sich deutsche Fachleute mit dem Problem beschäftigt<lb/>
und sehr positive Ergebnisse gebracht, und dem Ministerium unverzüglich<lb/>
zur Verfügung stellen und auch die Auswirkungen Lohnerhöhung für die<lb/>
WTK bedeuten würde dem Ministerium unverzüglich mitzuteilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat hat sich Vizekanzler <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> bei Personalangelegenheiten<lb/>
zu Wort gemeldet. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat angenommen, dass es sich hier um eine<lb/>
Sachfrage handelt und ihm natürlich ohne es zu ahnen, das Wort gegeben.<lb/>
<name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> hat nun in einer sehr kurzen aber herzlichen Ansprache <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
zu seinem kommenden 60. Geburtstag namens der Bundesregierung gratuliert<lb/>
und ihm von uns eine Spende von 10.000 S für die Körner-Stiftung überreicht<lb/>
<pb n="04-0059" facs="04_1971-01-19_0059.jpg"/><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> war über diese Aktion sehr erfreut und hat sich auch mit bewegt<lb break="no"/>ten Worten bedankt. Was mir aufgefallen ist, dass er mit demselben<lb/>
Schmäh arbeitet wie auch ich, er hat natürlich sofort sich darauf be<lb break="no"/>zogen, dass er mit <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> eine Jahrzehnte lange Bekanntschaft und<lb/>
Kampfgemeinschaft verbindet, er hat ja bekanntlicherweise als Ver<lb break="no"/>treter der sozialistischen Mittelschüler mit <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> als Vertreter<lb/>
der soz. Ingenieure vor 45 Jahren bereits das erste Mal zu tun ge<lb break="no"/>habt. Mit zum grossen Erfolg seiner Regierungs<lb break="no"/>politik gehört es zweifelsohne, dass er jeden in irgendeiner Weise<lb/>
immer wieder herausstreicht und Gemeinsamkeiten unterstreicht und<lb/>
soferne es Ansätze von gegensätzlichen Auffassungen gibt, diese<lb/>
zeitgerecht in der Öffentlichkeit <choice><choice><sic>übertücht</sic><corr>übertünchen</corr></choice></choice> und überdecken kann.<lb/>
Ich glaube, dass dies mit ein Grund seines grossen Erfolges ist,<lb/>
neben dem zweiten wichtigen Punkt, dass er jederzeit erfasst, wo<lb/>
in Wirklichkeit ein politisch interessantes Problem ist und dass<lb/>
er dieses Problem dann entsprechend aufgreift, hochspielt und<lb/>
letzten Endes doch auch löst, oder zumindestens einen Lösungsansatz<lb/>
in Aussicht stellt, die ihm die Bevölkerung und vor allem die<lb/>
öffentlichen Massenmedien ihm dann auch tatsächlich abnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Sektionsleiterbesprechung berichtete ich über die Kompetenz<lb break="no"/>aufteilungsverhandlungen, Detaillösungen sagte ich noch nicht, da<lb/>
ich auf dem Standpunkt stehe, das würde vielleicht dann über andere<lb/>
Ministerien noch grössere Unruhe auslösen. Im Prinzip aber hatte<lb/>
ich ja bereits meine Herren vor Monaten schon informiert über die<lb/>
Absichten, die die Bundesregierung hat. Die Abgrenzungsprobleme mit<lb/>
dem Landwirtschaftsressorts wollte ich eigentlich auf Ministerebene<lb/>
resp. auf der Sekretärsebene zwischen <name type="person" ref="per:97819">Plesch</name> und <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> abstimmen<lb/>
lassen, doch <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> hat vorgeschlagen, es sollen die ministerverant<lb break="no"/>wortlichen Beamten, also bei ihm <name type="person" ref="per:97851">Pultar</name> und bei mir halt <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name><lb/>
ergänzt mit <name type="person" ref="per:97524">Hauffe</name>, diese Vorbesprechung führen. Ich glaube, dass<lb/>
wir die Rohprodukte der Landwirtschaft, auch wenn es sich um Obst<lb/>
und Gemüse handelt, letzten Endes doch bei <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> lassen müssten,<lb/>
auch dann wenn <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> von der AK natürlich der Meinung ist, es<lb/>
sollte womöglich alles ins Handelsressort herüberkommen.<lb/>
</p>
            <pb n="04-0060" facs="04_1971-01-19_0060.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Dem Vorsitzender der Schiedskommission der internationalen<lb/>
Handelskammer, Generalsekretär <name type="person" ref="per:134510">Eisemann</name> konnte ich ein Ehren<lb break="no"/>zeichen überreichen. Er befand sich zufällig von Paris in Österreich<lb/>
und ich musste ihm deshalb diese Einzelüberreichung übergeben.<lb/>
Zu meiner grössten Verwunderung kam gleich ein ganzer Schwanz<lb/>
von höchsten Kammerfunktionären mit, u.a. Präsident <name type="person" ref="per:97925">Schoeller</name>,<lb/>
dann Generalsekretärstellv. <name type="person" ref="per:126971">Wakolbinger</name>, Dr. <name type="person" ref="per:113031">Melis</name> und zwei<lb/>
Herren, die ich nicht im einzelnen kannte. Der eine dürfte ein<lb/>
Professor gewesen sein, wo die Bücher von <name type="person" ref="per:134510">Eisemann</name> erschienen und<lb/>
ein Min.Rat scheinbar von einem anderen Ressort. Ich nützte die<lb/>
Gelegenheit, um die Bedeutung der internationalen Handelskammer<lb/>
und insbesondere des Ausgezeichneten herauszustreichen. Als z.B.<lb/>
die Frage auftauchte, dass doch die Franzosen sehr grösszügig<lb/>
seien und dass sie einem Elsässer in so bedeutende Funktionen auf<lb break="no"/>rücken liessen, konnte ich sofort kontern, weil Eisemann auch in<lb/>
der Résistance tätig war und sich daher auch mit ihm auch ideell<lb/>
auch mehr verbindet als bloss der derzeitige zuständige Minister,<lb/>
der einen Minister auszeichnet. Ich glaube, dass solche Details<lb/>
immer von grossem Vorteil sind und vor allem aber österreichischen<lb/>
Beamten und Funktionären zeigen soll, dass es auch Kämpfer auf<lb/>
der anderen Seite gegeben hat, die sieh um Österreich sehr ver<lb break="no"/>dient gemacht haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:134511">Riedl</name>, der Vorstand des Markenverbandes und der Geschäftsführer<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:134512">Zikeli</name> wollten nur kommen, um mir ihre Mitarbeit im Konsumenten<lb break="no"/>forum anzutragen. Da <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> dieses Problem bearbeitet, konnte ich<lb/>
nachdem ich mein grosses Interesse für den Markenverband ausge<lb break="no"/>drückt hatte, die Verhandlungen <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> überlassen. Sicher ist,<lb/>
dass der Markenverband viel dazu beiträgt, dass Waren der gleichen<lb/>
Güte und in gleicher Verpackung früher einmal auch des gleichen<lb/>
Preises tätig ist. Jetzt hat er die Preisproblematik abgelegt<lb/>
und wird, wie <name type="person" ref="per:134511">Riedl</name>, meint damit Ministerien und unseren Intentionen<lb/>
nur noch sympathischer.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im ÖGB berichtete <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> über die politische Lage und er kam ins<lb break="no"/>besondere auch auf die Ergebnisse der Meinungsumfrage vom Fessel-<lb/>
Institut zu sprechen. Bekanntlich hat der Trend noch eine weitere<lb/>
Zunahme der SPÖ-Stimmen gezeigt, die ÖVP verliert ununterbrochen.<lb/>
Er meint und diese Meinung teile ich auch, dass dies bei unseren<lb/>
<pb n="04-0061" facs="04_1971-01-19_0061.jpg"/>Funktionären dazu führen kann, dass sie die Bundespräsidentenwahl<lb/>
zu leicht nehmen. Sie wird zwar jetzt immer wieder sofort in Zwi<lb break="no"/>schenrufen auf die englischen Erfahrungen hingewiesen, obwohl die<lb/>
meiner Meinung nach nicht zutreffen. In England hat man klar und<lb/>
deutlich gesehen, dass die Labour-Regierung nicht imstande war,<lb/>
die Probleme, die die Bevölkerung wirklich interessieren, auch nur<lb/>
positiv abzupacken, von lösen war sowieso keine Rede. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> be<lb break="no"/>richtete auch über die Heeresreform und meinte, dass wir immer mit<lb/>
den Ziffern argumentieren, die in Wirklichkeit ganz unbedeutend seien.<lb/>
Z.B. sie im Brucker Gebiet, welches für die Ostverteidigung von<lb/>
besonderer Bedeutung ist, 6000 Soldaten einsatzbereit und bei 6-Mona<lb break="no"/>te-Wehrdienst sagen seine Fachleute und Generäle würde es nur ca.<lb/>
4.700 sein, in Wirklichkeit sind 6.000 ungenügend und 4.700 natür<lb break="no"/>lich genauso. Eine Bemerkung von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> habe ich das erste Mal erst<lb/>
gehört, dass nämlich die FPÖ, ohne dass eine schriftliche Vereinba<lb break="no"/>rung existiert, doch bereit wäre, wenn die ÖVP auf Neuwahlen drängt<lb/>
und wenn die politische Konstellation solche erforderlich macht, die<lb/>
Freiheitlichen mitstimmen würden, dass der Nationalrat sich auflösen<lb/>
sollte. Es wird also dann nicht mehr der Bundespräsident die Aufgabe<lb/>
haben, den Nationalrat aufzulösen, sondern es würde nach <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> Auf<lb break="no"/>fassung eine Mehrheit im Nationalrat dafür zustandekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Eröffnung des Seminars für sozialbauliche Einrichtungen in<lb/>
der Industrie 80, die vom Institut für Industrieplanung durchgeführt<lb/>
wird, hat Chefredakteur Dr. <name type="person" ref="per:134820">Peters</name> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> einen Einleitungsvortrag: Experten<lb/>
und die anderen, gehalten. Der Vortrag war sehr interessant, ich<lb/>
würde <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> empfehlen zu versuchen, die Originalfassung zu bekommen,<lb/>
da er sich als Ergänzung sehr gut zur Institutsarbeit über die Expertise<lb/>
als Entscheidungshilfe anbietet. Der Präsident Dr. <name type="person" ref="per:121801">Langhans</name> und der<lb/>
Geschäftsführer haben mir zwar versichert, dass es eine diesbezügliche<lb/>
Zusammenfassung des Referates geben wird. Ich glaube, dass es ziel<lb break="no"/>führender wäre, den Wortlaut für uns zu bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit einer Vorbesprechung über den zukünftigen Aufbau unseres<lb/>
Bezirkes – wir müssen wieder eine Bezirkskonferenz ehebaldigst ab<lb break="no"/>halten – wird von einigen Funktionären beabsichtigt, <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> in den<lb/>
Bezirksvorstand ja vielleicht sogar in das Präsidium zu entsenden.<lb/>
Ich selbst bin mit dem Vorschlag sehr einverstanden, da ich auf dem<lb/>
Standpunkt stehe, meine Leute sollen sich soweit wie möglich auch in<lb/>
<pb n="04-0062" facs="04_1971-01-19_0062.jpg"/>Organisationen verankern. Ich bin mir allerdings vollkommen klar<lb/>
darüber, dass er damit früher oder später unserer Tätigkeit verloren<lb/>
gehen wird. Trotzdem glaube ich, kann man nur eine zielführende Personal<lb break="no"/>politik betreiben, wenn man jedem die grösstmöglichen Chancen einräumt<lb/>
und dadurch gute Mitarbeiter zu bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="04_0056_01" facs="04_1971-01-19_0056-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 19.1.1971</head>
         </div>
         <pb n="04_0056_02" facs="04_1971-01-19_0056-02.jpg"/>
         <pb n="04_0062_01" facs="04_1971-01-19_0062-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="04_0062_02" facs="04_1971-01-19_0062-02.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>