<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  8. Februar 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band46_1979-02-08</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-02-08">Donnerstag, 8. Februar 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-07-15">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="46-0164" facs="46_1979-02-08_0164.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, den 8. Feber 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> teilt mir mit, daß die Aussprache mit den Weinbauern<lb/>
Landesrat <name type="person" ref="per:113056">Bierbaum</name> war deren Sprecher wegen zusätzlicher Wein<lb break="no"/>importe zu keinem Ergebnis geführt hat. Angeblich hat Landwirt<lb break="no"/>schaftsminister <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> den beiden Kammern empfohlen sich über<lb/>
die Einfuhren 1979 zu einigen. Er selbst hat bis jetzt 8.000 <choice><choice><sic>t</sic><corr>hl?</corr></choice></choice><lb/>
Deckwein d.h. Roten zur Aufbesserung resp. Farbverbesserung zuge<lb break="no"/>standen. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> war sehr entrüstet und meinte,<lb/>
ich müßte ihm jetzt unbedingt helfen. Eine Rücksprache mit <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name><lb/>
hat ergeben, daß dieser selbstverständlich bereit ist auf die<lb/>
180.000 GATT-Kontingent eine größere Einfuhrmenge zu genehmigen.<lb/>
Sollte nämlich Österreich wirklich diese Kontingente nicht an<lb break="no"/>nähernd erfüllen dann besteht die große Gefahr, daß auch unsere<lb/>
Exporte von Wein und andere Agrarprodukte von den Europäischen<lb/>
Gemeinschaften und anderen Importländern abgelehnt werden. <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name><lb/>
wird so schnell als möglich eine Sitzung vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte lasse Dir einen eingehenden Bericht<lb/>
vom Haus geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sekt.Chef <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> beabsichtigt mit der Handelskammer wegen der<lb/>
Senkung der Zinssätze für die ERP-Ersatz-Aktion, Hausaktion Exi<lb break="no"/>stenzgründung und vor allem Gewerbestrukturverbesserung mit der<lb/>
Handelskammer, Dr. <name type="person" ref="per:119822">Bronold</name> unter vier Augen zu verhandeln. Nur bei<lb/>
der BÜRGES-Stammaktion ist der Zinssatz an die Bankrate gebunden<lb/>
und beträgt derzeit netto für den Kreditnehmer 4 %. Auf diese<lb/>
Tiefe muß man hier sagen, kann man bei den anderen Aktionen sicher<lb break="no"/>lich nicht kommen, <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> wird 3/4 % Senkung verlangen, glaubt<lb/>
aber, daß es möglich ist von 8 1/2 auf 8 % zu kommen. Für die<lb/>
möglichen langen Laufzeiten bis zu 12 Jahren für die anderen<lb/>
Kredite möchte die Handelskammer für ihre Banken eine Indexbindung<lb/>
erreichen. Hier bin ich nicht bereit ein größeres Zugeständnis<lb/>
zu machen, denn die Handelskammer soll in sich<add>[hs. korrigiert, Anm.]</add> zwischen den<lb/>
vielen tausenden Kleingewerbetreibenden und den Barbanken den<lb/>
<pb n="46-0165" facs="46_1979-02-08_0165.jpg"/>Kreditinstituten selbst eine Lösung ausarbeiten, die eben keine Indi<lb break="no"/>zierung vorsieht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Naturkräutler waren bei <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> und möchten durch eine Verordnung<lb/>
aufgrund der Gewerbeordnung entsprechend bessere Verkaufsmöglich<lb break="no"/>keiten insbesondere gegen die Apotheker. Diese haben im Gesund<lb break="no"/>heitsministerium die größtmögliche Unterstützung. Da diese Ver<lb break="no"/>ordnung nur mit dem Gesundheitsministerium gemeinsam erlassen werden<lb/>
kann, sieht <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> keine großen Möglichkeiten. Das Gesundheits<lb break="no"/>ministerium wieder wird sich darauf ausreden, daß ein Arzneimittel<lb break="no"/>gesetz in Bearbeitung ist, wo die Apothekerfrage eindeutig ge<lb break="no"/>regelt wird. Bis dahin muß allerdings <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> versuchen, einen Teil<lb break="no"/>erfolg für die Kräutler zumindestens zu erreichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> soll mir einen Alibibrief zumindestens<lb/>
entwerfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vor dem Parteivorstand habe ich Landeshauptmann <name type="person" ref="per:98038">Wagner</name> über unsere<lb/>
Aussprache mit Wild Heerbrugg informiert. <name type="person" ref="per:98038">Wagner</name> meinte, die Ent<lb break="no"/>scheidung, daß jetzt nicht investiert wird und damit die 100 Arbeits<lb break="no"/>kräfte zusätzlich unterkommen können, sei für die Beschäftigungs<lb break="no"/>lage in Kärnten unangenehm, er persönlich hätte aber nicht sehr<lb/>
große Hoffnungen auf die Ankündigung der Firma gehabt. Ich ver<lb break="no"/>sprach ihm wir werden sehr drängen, daß alle Vorbereitungsarbeiten<lb/>
getroffen werden, und so schnell als möglich vielleicht doch die<lb/>
Investitionen zu erreichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Min.Rat <name type="person" ref="per:97493">Gröger</name> soll sein möglichstes ver<lb break="no"/>suchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Landesrat <name type="person" ref="per:115673">Neuhauser</name> war sehr empört wie er mir mitteilte, über das<lb/>
Verhalten der Wiener Messe Gen.Dir. <name type="person" ref="per:115005">Hintschig</name> bei der Internationalen<lb/>
Messe-Veranstaltung. <name type="person" ref="per:115673">Neuhauser</name> resp. die Welser Messe hatte fest<lb/>
damit gerechnet, daß die Zusagen der Wiener, daß Wels als Inter<lb break="no"/>nationale Landwirtschaftsmesse anerkannt wird und die Wiener nicht<lb/>
mehr sich dagegen aussprechen werden, jetzt endlich erfüllt wird.<lb/>
Gen.Dir. <name type="person" ref="per:115005">Hintschig</name> hat aber jetzt neuerdings wegen der Messe-Termin-<lb/>
Überschneidungen sein Wort zurückgenommen und sich gegen die Durch<lb break="no"/>führung des Anerkennungsverfahrens ausgesprochen.<lb/>
</p>
            <pb n="46-0166" facs="46_1979-02-08_0166.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Im Parteivorstand hat <name type="person" ref="per:97727">Marsch</name> zuerst über die Unterbringung der<lb/>
20 %-igen Parteinotwendigkeiten in den einzelnen Bundesländern<lb/>
referiert. Als neue Abgeordnete mit teilweiser guten Aussicht<lb/>
werden die zwei Gewerkschafter <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name> volkswirtschaftlicher Referent<lb/>
und <name type="person" ref="per:112979">Verzetnitsch</name> als Jugendreferent von mir angenommen. In Wirk<lb break="no"/>lichkeit wird natürlich das Wahlergebnis die möglichen Mandate die<lb/>
wir letzten Endes ins Parlament schicken können entscheidend sein.<lb/>
In manchen Bundesländern wird es zu einer starken Ablöse der bis<lb break="no"/>herigen Nationalräte kommen, in Wien aber werden die alten alle<lb/>
wieder kandidieren. Für <name type="person" ref="per:114540">Hatzl</name> kommt jetzt sofort Arbeiterkammer<lb break="no"/>präsident <name type="person" ref="per:97386">Czettel</name> und in Wr. Neustadt für <name type="person" ref="per:115464">Heßl</name> der Gemeindebedienstete<lb/>
<name type="person" ref="per:149788">Zottl</name>. <name type="person" ref="per:115464">Heßl</name> hat wegen einer läppischen Affäre als er Obmann wurde,<lb/>
hat er sich die Abfertigung von 60.000 S selbst genehmigt, die ihm<lb/>
nach seiner Meinung als Sekretär zugestanden sind, das Vertrauen<lb/>
seiner Funktionäre verloren, wurde als Obmann abgewählt und verliert<lb/>
damit auch das Nationalratsmandat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> berichtete über die Wirtschaftslage und da im Besonderen<lb/>
über seine Bemühungen zur Sanierung von Judenburg. Seiner Meinung nach<lb/>
haben die Banken in ihrer Konzernpolitik überhaupt keine Konzeption.<lb/>
Erst seit <name type="person" ref="per:110922">Vranitzky</name> in der CA ist, ist eine leichte Besserung fest<lb break="no"/>zustellen. Für die Firma Eisert gibt jetzt zwar die Länderbank einen<lb/>
Kredit, dieser aber ist garantiert durch Niederösterreich und das<lb/>
Sozialministerium wodurch eigentlich der Gen.Dir. der Länderbank<lb/>
<name type="person" ref="per:113125">Erndl</name> keinerlei Risiko eingeht. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meint, ohne daß sich der<lb/>
Landeshauptmann-Stellvertreter <name type="person" ref="per:97703">Ludwig</name> in Positur setzen kann, da<lb/>
ja sie jetzt ebenfalls mitwirken, hätte <name type="person" ref="per:113125">Erndl</name> dies schon längst<lb/>
tun müssen. In Judenburg hat der Vorstand vollkommen versagt, man<lb/>
darf doch nicht ernstlich eine Konzeption entwickeln, wo 1.200<lb/>
Arbeiter überflüssig werden. Stadtrat <name type="person" ref="per:109290">Mayr</name> meinte, man hätte jetzt<lb/>
in VEW Vereinigte Edelstahlwerke Konzern die Parole herausgegeben,<lb/>
der Wiener Betrieb wird stillgelegt. Dazu meldete sich dann der<lb/>
Zentralbetriebsratsobmann von VEW Landesrat <name type="person" ref="per:127592">Gruber</name> und meinte, dies<lb/>
sei nicht der Fall, doch war es ein großer Fehler von Böhler seiner<lb break="no"/>zeit die Trauzl-Werke zu erwerben und Produktionen von Kapfenberg<lb/>
nach Wien zu geben. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hofft die Sanierung mit den zu er<lb break="no"/>wartenden großen Autoproduktionsstätten von General Motors in<lb/>
Judenburg durchführen zu können. Das wirkliche Problem ist aber,<lb/>
<pb n="46-0167" facs="46_1979-02-08_0167.jpg"/>wie mir <name type="person" ref="per:98063">Weissenberg</name> versicherte, daß man in Judenburg um 10,- S einen<lb/>
höheren Lohn bezahlt als er sonst in den Vereinigten Edelstahlwerken<lb/>
und in der gesamten Stahl- und Eisenindustrie üblich ist. Niemand<lb/>
wird dort also eine preiswerte Produktion, wenn nicht gleichzeitig<lb/>
eine Lohnreduzierung erfolgt durchführen können. Neue Betriebe, die<lb/>
hinkommen werden nicht bereit sein diese hohen Stundenlöhne des<lb/>
VEW Judenburg zu bezahlen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Neuerdings hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> auf seine Konzeption basierend auf die<lb/>
Meinungsumfrage nichts ist unbeliebter als eine Regierung <name type="person" ref="per:98003">Taus</name> - <name type="person" ref="per:112569">Götz</name><lb/>
verweisen wonach niemand auch nur andeuten sollte, daß eine Koali<lb break="no"/>tion mit irgend jemand geben kann. Er ist davon fest überzeugt, wir<lb/>
müssen die absolute Mehrheit verlangen, nach der Propaganda wie<lb/>
<name type="person" ref="per:97356">Charly Blecha</name> dann noch im einzelnen erörterte, den österreichischen<lb/>
Weg fortsetzen mit einem Wort <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wählen. <name type="person" ref="per:97356">Blecha</name> kündigte an,<lb/>
daß nicht mehr die Großinserate die sehr kostspielig sind, aufge<lb break="no"/>geben werden sondern lieber eine ganze Serie von Kleininseraten.<lb/>
Hauswurfsendungen wird es nur zwei geben, eine schwarz-weiß und eine<lb/>
dann vor den Wahlen eine bunte, dafür aber größere Plakat-Aktionen.<lb/>
Die Plakatflächen müssen nämlich für die ganze Zeit gemietet werden<lb/>
und es kommt gar so teuer, wenn man auf die teureren Plakatflächen<lb/>
dann die neuen Plakate, die ja nur mehr Druckkosten verursachen an<lb break="no"/>bringt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte versuche diese Kostenaufgliederung zu<lb/>
bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:139663">Toch</name> der in der Arbeiterkammer eine Ausstellung über die Judenver<lb break="no"/>folgung auf Vorschlag von <name type="person" ref="per:97570">Hrdlitschka</name> gemacht hat, diese Ausstellung<lb/>
dann den Schulen zur Demonstration übergeben wurde, hat unbedingt<lb/>
mit mir reden wollen um einen angeblichen Skandal zu vermeiden.<lb/>
Diese, seine Ausstellung wurde letzten Endes vom Dokumentations<lb break="no"/>archiv abgelöst, für die Ausstattung von Auschwitz hat <name type="person" ref="per:139663">Toch</name> dann<lb/>
mit einer Gruppe von Widerstandskämpfern und Juden versucht bei<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> eine entsprechende Subvention zu bekommen. Angeblich nach<lb/>
seiner Mitteilung haben feste Zusagen bestanden, daß sein Verein<lb/>
eine solche Subvention von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> resp. einem dafür zuständigen<lb/>
Ministerium bekommen könnte, daher sind Ausgaben erwachsen und<lb/>
vor allem Architekten und Firmen wünschen jetzt, da eine andere<lb/>
<pb n="46-0168" facs="46_1979-02-08_0168.jpg"/>Gruppe diese Auschwitz-Gedenkstätte errichtet hat 5 Mio. S Ablehnungs<lb break="no"/>honorar, doch hat keine Möglichkeit mehr mit dem Bundeskanzler zu<lb/>
reden und meinte, ich sollte entsprechend intervenieren. Eine Rück<lb break="no"/>frage beim Bundeskanzler-Büro ergab, daß keine konkreten Zusagen<lb/>
gemacht wurden sondern nur erklärt wurde, wenn sich ein Verein kon<lb break="no"/>stituiert, würde <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> versuchen eine Subvention dafür zu erreichen.<lb/>
Jetzt ist von einzelnen Mitgliedern dieses Proponenten-Komitee,<lb/>
das einmal bei <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> unter Führung doch vorgesprochen hat, ein<lb/>
Zivilprozeß anhängig. Solange dieser nicht erledigt ist, kann über<lb break="no"/>haupt mit niemand mehr weiter gesprochen werden. Ich habe doch dezi<lb break="no"/>diert erklärt, daß ich mich dafür weder zuständig fühle noch be<lb break="no"/>absichtige mich einzumischen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Vorstandssitzung der Lebensmittelarbeiter kam nach ent<lb break="no"/>sprechenden Berichten der Gruppen resp. meinem Wirtschaftsbericht<lb/>
die Diskussion wieder auf das leidige Problem, wie und welche Gruppe<lb/>
für einen Betrieb wie z.B. die Konsumgenossenschaft zuständig sein<lb/>
soll, wo mehrere Produktionsbetriebe vereint sind. Die Fleischer<lb/>
sagen der jetzige Fleichbetrieb der KGW mit 300 Beschäftigten sollte<lb/>
eigentlich von ihr betreut werden. <name type="person" ref="per:110999">Serini</name> sagt mit Recht, er hat<lb/>
alle diese Leute bei sich organisiert und steht auch auf dem be<lb break="no"/>rechtigten Standpunkt, daß er sie alle vertritt. Demgegenüber sagte<lb/>
der Betriebsratsobmann von Unilever, <name type="person" ref="per:121814">Bayer</name>, daß auch er im Unilever-<lb/>
Konzern mehrere Branchen vereinigt, dafür haben sie eine Arbeits<lb break="no"/>gemeinschaft aller Betriebsräte der einzelnen Produktionsbetriebe.<lb/>
Deshalb verlangen die Fleischer und Fettgruppe, er ist nämlich Mit<lb break="no"/>glied dieser Gruppe, mit Recht die Betreuung des Fleischbetriebes,<lb/>
unabhängig daß selbstverständlich der Zentralbetriebsrat vom Kon<lb break="no"/>sumgenossenschaft die Betriebe im einzelnen gegenüber dem Unter<lb break="no"/>nehmen vertritt. Innerlich amüsiert mich dieser an und für sich<lb/>
sehr ungute Streit, weil wir bei uns in der Lebensmittelarbeiter<lb break="no"/>gewerkschaft genau dieselben Probleme haben, wie sie im großen<lb/>
Gewerkschaftsbund zwischen den einzelnen Gewerkschaften schon<lb/>
seit längerer Zeit existiert. Überall wird vom Industriegruppen<lb break="no"/>prinzip gesprochen, also eine Gewerkschaft vertritt alle Beschäftig<lb break="no"/>ten ob Arbeiter oder Angestellter in einem Betrieb und in unserer<lb/>
Gewerkschaft haben wir genau dieselbe Problematik bezüglich des<lb/>
Industriegruppenprinzips, auch hier wollen wie im Gewerkschafts<lb break="no"/>bund viel Gewerkschaften dort in einem Betrieb mitreden und organi<lb break="no"/>sieren und bei uns auch viele Gruppen in einem Betrieb mitreden<lb/>
und organisieren. In beiden Fällen ist dieses Problem in Wirklich<lb break="no"/><pb n="46-0169" facs="46_1979-02-08_0169.jpg"/>keit unlösbar.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die COOP und Süßwarengruppe-Vertreterin hat sich sehr beschwert,<lb/>
daß jetzt neuerdings von der Konsumimport Karamellen aus Polen<lb/>
eingeführt werden, die dann in Österreich nur abgepackt werden.<lb/>
Serine begründete dies dann damit, daß eben die Zuckerln dadurch<lb/>
entsprechend billig kommen und nur so der Konsum konkurrenzfähig<lb/>
ist. Die Süßwarenvertreter sind der Meinung man müßte die Arbeits<lb break="no"/>plätze sichern und vor allem verhindern, daß importierte Ware in<lb/>
Österreich abgepackt wird und dadurch der Eindruck entsteht, es<lb/>
handelt sich um österreichische Produkte. Bei mir wurde urgiert,<lb/>
wieso wir über die DDR Eierzuckerlimporte und abgepackt in Konsum<lb break="no"/>sackerln noch immer keine Entscheidung getroffen haben. Ich habe<lb/>
unverzüglich danach mit <name type="person" ref="per:97819">Pleschiutschnig</name> geredet, der mir auch keine<lb/>
befriedigende Antwort geben konnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="per:114739">Goldmann</name> soll dies sofort jetzt prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="46_0163_01" facs="46_1979-02-08_0163-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 8.2.1979</head>
         </div>
         <pb n="46_0163_02" facs="46_1979-02-08_0163-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>