<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19811217">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 17. Dezember 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band62_1981-12-17</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-12-17">Donnerstag, 17. Dezember 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-10">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="62-1453" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-12-17_1453.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-17_01">Donnerstag, 17. Dezember 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-17_02">Im Parlament, das Schlußkapitel Handel und Finanzen und gleichzeitig auch<lb/>
der letzte Tag des Parlaments, mußte ich natürlich fast die ganze Zeit<lb/>
auf der Regierungsbank sitzen. Die Kritik der Opposition bei meinem<lb/>
Handelskapital war in Wirklichkeit eine Kritik des Finanzministers. Immer<lb/>
wieder kam der Wunsch entsprechende steuerliche Erleichterungen für die<lb/>
Betriebe. Zum Glück, könnte man sagen, wird eben gleichzeitig auch das<lb/>
Finanzkapitel behandelt, wodurch sich eigentlich die gesamte Kritik an<lb/>
den Finanzminister wendet. Interessant für mich war, daß immer wieder aus<lb/>
den ÖVP-Reihen gefragt wurde, wo ist der Finanzminister, obwohl 2 Staats<lb break="no"/>sekretäre, <rs type="person" ref="#per__97614">Karl</rs> und <rs type="person" ref="#per__97937">Seidel</rs>, wenn <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> abwesend war, sozusagen auf der<lb/>
Regierungsbank ihn vertraten. Auf meiner Seite war <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs>. Ihr macht<lb/>
es angeblich Riesenspaß, in Wirklichkeit habe ich das Gefühl, will sie<lb/>
mich, wie sie glaubt,<add>[in]</add> schwerer Stunde nicht im Stich lassen. Bereits bevor<lb/>
noch die Debatte richtig begonnen hat, meinte sie, ich müßte doch jetzt<lb/>
sofort feststellen, wer aller reden wird. Mir genügte vollkommen, daß<lb/>
der Wirtschaftssprecher der ÖVP, HK-Präsident vom Burgenland <rs type="person" ref="#per__97487">Graf</rs>, mir mit<lb break="no"/>teilte, ohne die Minister seien es 19 Redner. <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> konnte es nicht<lb/>
ertragen, nicht zu wissen, wer die einzelnen Redner sind. Ich erklärte ihr,<lb/>
dies erfahre ich noch immer zeitgerecht, wenn sie eben zum Rednerpult<lb/>
kommen. Liebenswürdigerweise hat sei eben doch über einen Amtsgehilfen<lb/>
die Rednerliste ergattert und fleißig abgestrichen resp., wenn ich heraus<lb/>
gegangen bin, sogar alle Details mitgeschrieben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-17_03"><rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> leitete die Debatte ein und behandelte mich sehr schonend. Na<lb break="no"/>türlich versuchte er zu behaupten, daß für die Klein- und Mittelbetriebe<lb/>
oder, wie er immer sagte, den Mittelstand zu wenig geschieht. <rs type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</rs>,<lb/>
der dann entsprechend replizierte, hatte als Hit noch, daß vielleicht<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> für die Kleinbetriebe eintritt, aber nicht alle Wirtschaftsbund<lb break="no"/>funktionäre, einen Brief der Niederösterreichischen Handelskammer. Dort<lb/>
werden die Bauunternehmer aufgefordert mit dem grünen Riesen, Verband<lb/>
ländlicher Genossenschaften, zu kooperieren, da ansonsten dieser grüne<lb/>
Riese sich eine eigene Bauorganisation aufbaut. <rs type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</rs> charakteri<lb break="no"/>sierte dies als eine Art Erpressung. Die ÖVP-Abg. waren wirklich sehr be<lb break="no"/>troffen. Der einzige, der gut informiert war, war der Wirtschaftsbund<lb break="no"/>generalsekretär <rs type="person" ref="#per__118736">Schüssel</rs>, der sofort dazwischenruft, der Brief war ein<lb/>
Irrtum und ist längst zurückgenommen. <rs type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</rs> hat dann dies mit dem<lb/>
Vorlesen beider Schreiben bestätigt. Das Argument, daß hier man sich aber<lb/>
nicht nach dem Motto, für die Kleinen sich einzusetzen, gehandelt hat,<lb/>
konnte aber von der ÖVP nicht mehr vom Tisch gewischt werden. <rs type="person" ref="#per__111721">Stix</rs> be<lb break="no"/><pb n="62-1454" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-12-17_1454.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>schwerte sich einmal mehr über die Krisenvorsorge, entwickelt vorher aber<lb/>
eine neue Wirtschaftstheorie, die aber auch wieder nicht neu war. Er<lb/>
meinte, es gäbe keine Angebots- und keine Nachfragewirtschaftstheorie<lb break="no"/>politik, selbstverständlich sagte er dies in Neudeutsch, demand resp.<lb/>
supply policy, sondern eben eine kaufkraftorientierte, d.h. bei den Ab<lb break="no"/>nehmern zu subventionierende Nachfragepolitik. Nach Vorschlag der FPÖ<lb/>
sollte man dem Wohnungsmieter resp. dem Geschäftsmann <choice><choice><sic>doch</sic><corr>durch</corr></choice></choice> Subvention<lb/>
imstande setzen, eben eine Miete sich leisten zu können und dadurch der<lb/>
Bauwirtschaft resp. dem Bauherrn die Möglichkeit geben, Wohnungen oder<lb/>
Geschäftslokale anzubieten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-17_04"><rs type="person" ref="#per__107940">Dittrich</rs> kritisierte als Wiener Handelskammerpräsident, daß die Gemeinde<lb/>
Wien eine dreimonatlich für nicht eine Lehre findende Jugendliche zu<lb/>
subventionierende Aktion zuerst die Stadtverwaltung zugesagt hat und<lb/>
jetzt absagte. Objektiverweise berichtete er, daß jetzt die Arbeitsmarkt<lb break="no"/>verwaltung mit der Handelskammer gemeinsam diese Aktion starten wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-17_05">Alle anderen Redner, soweit sie zum Kapitel Handel sprachen, befaßten<lb/>
sich dann primär mit Fremdenverkehr oder Energie, <rs type="person" ref="#per__113368">Landgraf</rs> und <rs type="person" ref="#per__111728">Westrei<lb break="no"/>cher</rs> besonders über die steuerlichen Belastungen der Getränkesteuer und<lb/>
der sonstigen unnötigen Arbeiten der Gastwirte für den Staat. Typisch<lb/>
war nur, daß <rs type="person" ref="#per__113368">Landgraf</rs> sich bei mir erkundigte, ob tatsächlich so wenig<lb/>
Budgetmittel jetzt für Reisen der Beamten zur Verfügung stehen, daß<lb/>
in Zukunft die Gefahr besteht, daß sie eben nicht mehr genug Dienstrei<lb break="no"/>sen machen könnten. Dies hatten sich sicherlich ein paar Beamte bei ihm<lb/>
bestellt. Gleichzeitig hat er aber auch besonders lobend hervorgehoben,<lb/>
daß sowohl SC <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> als auch Gruppenleiter <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> Dank verdienen für<lb/>
ihren Einsatz für die Fremdenverkehrsbetriebe. <rs type="person" ref="#per__97425">Fachleutner</rs>, ein Bauern<lb break="no"/>vertreter und gleichzeitig Obmann des Getreidewirtschaftsfonds, hat<lb/>
sich mit den Möglichkeiten der Ölsaatenproduktion, Biosprit-EG-Verhand<lb break="no"/>lungen beschäftigt und mir ein gutes Argument geliefert, in dem er auf<lb/>
die gute alte ÖVP-Zeit verwies. Selbstverständlich habe ich dann in<lb/>
meiner Replik darauf hingewiesen, daß zur guten VP-Zeit einmal 305.000<lb/>
Arbeitslose waren, mit einer Arbeitslosenrate von 8,7 % zum Unterschied<lb/>
von der heurigen mit 2,4 %. <rs type="person" ref="#per__117021">Löffler</rs> ging auf die Energiepolitik ein und<lb/>
meinte, man sollte bei der Fernwärme vorsichtig sein, worauf ich ihn<lb/>
darauf aufmerksam machte, daß sein ÖVP-Kollege Energiesprecher <rs type="person" ref="#per__111410">König</rs> so<lb break="no"/>gar verlangt hat, von Wien bis Linz eine Fernwärmeschiene zu legen. Die<lb/>
SPÖ-Sprecher, insbesondere <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs>, beschäftigten sich mit Außenhandelspro<lb break="no"/>blemen. Da er mich gelegentlich fragt, was ich zu seiner Rede sagte,<lb/>
meinte ich, dort wo er unmittelbar beteiligt ist, d.h. bei Fremdenver<lb break="no"/>kehr, Energie spricht er vollkommen frei, braucht kein Konzept und wirkt<lb/>
<pb n="62-1455" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-12-17_1455.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sehr gut, dort wo er das Gefühl hat, er muß auch etwas dazu sagen, wie<lb/>
eben beim Außenhandel, ist es besser, er spart sich diese Themen. <rs type="person" ref="#per__112931">Köck</rs>,<lb/>
der Betriebsratsobmann der DoKW ist, spricht natürlich immer nur über Ener<lb break="no"/>gie. Diesmal hat er zum Schluß nur gemeint, es müßten also der Gesund<lb break="no"/>heitsminister und Landwirtschaftsminister sich endlich mit dem Energie<lb break="no"/>minister über den Standort Hainburg einigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-17_06">Die Budgetdebatte ging wider Erwarten viel früher zu Ende, als alle ange<lb break="no"/>nommen haben, weil dann doch mehr als 1/3 der Redner gestrichen wurden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-17_07">Mit dem Finanzministerium wurde von <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> und <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> und <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs> über die<lb/>
3 resp. auf 4 % zu erhöhende Zinsenstützung verhandelt. Zu meiner größten<lb/>
Überraschung erfuhr ich dann nach dem Abschluß dieser Verhandlungen, daß<lb/>
man im Büro des Finanzministers allen Ernstes gedacht hat, nur die<lb/>
Gewerbestrukturaktion von 3 auf 4 % aufzustocken. Dies hätte den Finanz<lb break="no"/>minister nur 30 Mio. S gekostet, wäre aber ganz unmöglich gewesen. Ich<lb/>
habe dies der Bürokollegin, die dafür zuständig ist, klar und deutlich<lb/>
gemacht, entweder alle Bürgesaktionen inkl. auch der ERP-Ersatzaktion<lb/>
oder gar nichts. <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> hat dies sofort eingesehen und daher zugestimmt,<lb/>
daß wir mit 81 Mio. S ca. damit alle Aktionen abdecken und zugestimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-17_08">Bezüglich der Möglichkeit einer dritten Papieraktion war <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> im<lb/>
Prinzip dafür. Ich habe von ihm nur verlangt, daß er den Wunsch der<lb/>
Papierindustrie erfüllen will, dann müßte dies auch unbedingt bei der<lb/>
Regierungsklausur im Jänner beschlossen werden. <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> wird sich noch<lb/>
überlegen, ob er, so wie <rs type="person" ref="#per__110130">Kaber</rs> ihm vorschlägt, nur 2 Mrd. S Kreditumfang<lb/>
macht oder ob nicht, wie die zweite Aktion, er diesmal wieder 3 Mrd. S<lb/>
bereitstellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-17_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte alles für die Klausurarbeit vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-17_10"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="62_1452_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-12-17_1452-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 17.12.1981</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>