<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19740628">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 28. Juni 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band21_1974-06-28</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-06-28">Freitag, 28. Juni 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-12-12">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band21/">
      <body>
         <pb n="21-0821" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-28_0821.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-28_01">Freitag, 28. Juni 1974</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-28_02">Herr <rs type="person" ref="#per__140836">Wlaschek</rs>, Firma Billa, erklärt sich bereit, bei der Preis<lb break="no"/>senkungsaktion mitzumachen. Als erste Phase wird natürlich nur<lb/>
immer von diesen Firmen Preissenkungen angeboten, die sie selbst<lb/>
gemacht hätten, Danach wäre eigentlich Kritik der Handelskammer<lb break="no"/>funktionäre zutreffend, dass diese Aktion eigentlich gar keinen<lb/>
besonderen Effekt hat. Trotzdem glaube ich, dass dies nicht<lb/>
ganz zutrifft. Erstens wird von uns versucht, in weiterer Folge<lb/>
auch noch andere zusätzliche Artikel in die Aktion einzubeziehen<lb/>
und zweitens werden wir natürlich, wenn erst einmal ein guter<lb/>
Kontakt zwischen unserem Projektteam, insbesondere zwischen<lb/>
<rs type="person" ref="#per__115020">Welser</rs> und <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs> und der Firma hergestellt ist, dann versuchen<lb/>
die Aktionen zu verlängern und gleichzeitig auch auszudehnen.<lb/>
Von <rs type="person" ref="#per__140836">Wlaschek</rs> erfuhr ich auch gleichzeitig, dass die Zuckerabschöpfung<lb/>
wesentlich reduziert wurde und dadurch besonders billige Zuckerl<lb/>
und Dragees von ihm aus Ungarn importiert werden. Ausserdem kann<lb/>
er jetzt aus Frankreich Keks billigst importieren. Ich erklärte<lb/>
ganz offen, dass diese Möglichkeit die Süsswarenindustrie hart<lb/>
treffen wird, <rs type="person" ref="#per__140836">Wlaschek</rs> hat die Firma Gebr. Krippner gekauft und<lb/>
verwendet diese Firma jetzt als Importeur. Besonderes Inter<lb break="no"/>esse hatte er daran, von Ungarn grössere Mengen Teigwaren zu<lb/>
importieren. Dafür erhielt er keine Einfuhrgenehmigung.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-28_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Wieso wissen unsere Branchenreferate diese<lb/>
Details nicht oder informieren mich nicht ?<lb/>
Hier wäre die Schnellinformation notwendig.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-28_04">Firma Löwa, Inhaber die deutsche Gruppe Tengelmann, hat wöchent<lb break="no"/>liche Preissenkungsaktionen, die nächste 94 Artikel, wo er<lb/>
angeblich anstelle 16,4 Bruttoertrag von oben, 7,9 % er<lb break="no"/>reicht, wo er noch zusätzlich Opfer von 3,5 % bringt. Vom 4.7.<add>[1.7.?]</add>–<lb/>
13.8. wird er eine 25 Artikel umfassende Preissenkungsaktion,<lb/>
wo er von 17 auf 5,6 geht und 5 % Zusatzopfer bringt. Darüber<lb/>
hinaus verschiebt er Kronenöl Osolio wo eine Preiserhöhung von<lb/>
der Paritätischen Kommission schon genehmigt wurde, von 15.6. auf<lb/>
14.8., für Nescafe vom 1.7. auf 31.7. und Cronat von 14.7. auf<lb/>
1.8. Dieses Hinausschieben von der Paritätischen Kommission ge<lb break="no"/>nehmigten Preiserhöhungen kann er natürlich nicht propagieren,<lb/>
weil er wahrscheinlich befürchtet, dass ansonsten die Konsumenten<lb/>
irrsinnige Käufe auf diesem Sektor bei ihm tätigen.</p><pb n="21-0822" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-28_0822.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-28_05">Längerfristige Aktionen kann er leider weder ankündigen noch<lb/>
machen, weil er befürchtet, dass die Konkurrenz dann seine Sonder<lb break="no"/>angebote unterbietet. Deshalb sind seine Monatspreislisten, die er<lb/>
mit Flugblättern in die Haushalte verteilen lässt, die nächste<lb/>
vom 24.7. bis 21.8. sowie eine um 108 Artikel Haushaltswaren bis<lb/>
30.9. Lieferungen von der Firma Ackermann und ganz besonders auch<lb/>
eine Warenschwemme im Juli, weil er Tardi, welchen er aufgekauft hat,<lb/>
die Lager räumen lässt, auch nur seine üblichen Aktionsmassnahmen.<lb/>
Hier zeigt sich, dass wenn wir den Unternehmen nicht versuchen,<lb/>
neue Wege zu gehen, dass doch die Preissenkungsaktion nur in solche<lb/>
Sonderaktionen steckenbleiben könnte. Die Unternehmen erwarten<lb/>
andererseits, dass ich sie bei anderen Wünschen unterstütze. Tengel<lb break="no"/>mann möchte einen grossen Verbrauchermarkt in Wien errichten und<lb/>
50 – 70 Mill. S Kapital aus der BRD importieren. Die OeNB hat sich<lb/>
natürlich dagegen ausgesprochen. Dass die Firma Kredite dringend<lb/>
benötigt, hat wahrscheinlich seinen tieferen Sinn, dass die derzei<lb break="no"/>tige Zinsbelastung bereits 1 % des Umsatzes ausmacht. Ich musste<lb/>
auch Löwa erklären, dass die OeNB für Tertiär-Sektor derzeit keine<lb/>
Einfuhrgenehmigungen gibt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-28_06">Das Journalistenfrühstück war verhältnismässig gut besucht, aber<lb/>
doch nur mit wenig aktiven Journalisten. Diskussion gab es gar<lb/>
keine. Man sieht, wie wichtig es ist, den bestimmten Jour-Fixe-<lb/>
Tag Montag 10 Uhr einzuhalten als Pressefrühstück, weil gleich<lb break="no"/>zeitig mit meinem auch der Bundeskanzler und der Landwirtschafts<lb break="no"/>minister eine Pressebesprechung hielten. Das Fernsehen wollte<lb/>
nachher mit mir ein Interview über Getreidepreisentwicklung machen<lb/>
und ich hatte grosse Mühe durch <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs> eine Anfrage an mich richten<lb/>
zu lassen, was eigentlich bei den gestrigen Getreidepreisverhand<lb break="no"/>lungen herausgekommen ist. Der Kampf, der hier geführt wurde und<lb/>
das indirekte Verschulden der Bauernvertretern, dass sie die Kom<lb break="no"/>promissbereitschaft <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> nicht ausgenützt haben und anstelle<lb/>
von den letzten Endes von der Preiskommission beschlossenen 20 gr<lb/>
eigentlich 25 gr hätten erreichen können, ist untergegangen. Viel<lb break="no"/>leicht ist dies aber gut, ich bin überzeugt, dass <rs type="person" ref="#per__113056">Bierbaum</rs> die Ab<lb break="no"/>sicht hat und deshalb auch so wenig kompromissbereit war, die Bauern<lb/>
neuerdings zu dokumentieren, wie bauernfeindlich diese Regierung ist.<lb/>
Er hat deshalb lieber 50 Mill. weniger, ca. 1 Mio t Marktleistung<lb/>
wird bei Roggen und Weizen erwartet, zusätzliches Einkommen den<lb/>
Bauern vorenthalten, als ein Kompromiss anzustreben. In der<lb/>
<pb n="21-0823" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-28_0823.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>weiteren Auseinandersetzung werde ich dringendst ausser der hohen<lb/>
Zinsbelastung für den Preis den Nachweis brauchen, dass der Dünge<lb break="no"/>aufwand bei normaler Witterung einen höheren Ernteertrag als 34,1<lb/>
mq erbringen muss.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-28_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte durch Düngefachleute von den Stickstoff<lb break="no"/>werken – <rs type="person" ref="#per__112049">Rimski</rs> kann Dir helfen – und durch Vertrauenspersonen des<lb/>
LWM oder Hochschulen eine solche Zusammenstellung machen lassen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-28_08">Gleichzeitig benötige ich eine detaillierte Aufstellung, wie von<lb/>
1966 bis 1970 die Kostenbelastung für die Getreideproduktion ge<lb break="no"/>stiegen ist, wo man dann letzten Endes aber den Weizenpreis um<lb/>
7 Groschen gesenkt und den Roggenpreis nur um 5 gr erhöht hat.<lb/>
Demgegenüber brauche ich die detaillierte Aufstellung für das Jahr<lb/>
1970 bis jetzt, wo wir natürlich trotz höherer Steigerung der Pro<lb break="no"/>duktionskosten insbesondere Düngemittel und Dieseltreibstoff aller<lb break="no"/>dings gegengerechnet auch die Treibstoffverbilligung die Erhöhung<lb/>
um 40 gr bei Weizen und 26 gr bei Roggen. Die Auseinandersetzung<lb/>
mit den Bauernvertretern wird sehr hart werden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-28_09">Ein weiterer Streitpunkt zeigt sich jetzt bereits, nachdem die<lb/>
Düngemittel neuerdings um 40 % erhöht werden sollen, ein diesbezüg<lb break="no"/>licher Antrag von den Importfirmen incl. der WÖF liegt bereits<lb/>
vor, mit dem Zuckerpreiserhöhungsantrag wird ebenfalls eine harte<lb/>
Auseinandersetzung zu erwarten sein, nachdem <rs type="person" ref="#per__117100">Habig</rs> sich trotz<lb/>
eines Vier-Augen-Gespräches mit mir davon nicht abhalten liess,<lb/>
den Antrag von 1.40 S Erhöhung einzubringen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-28_10">Das Gespräch mit <rs type="person" ref="#per__97417">Klaus Emmerich</rs> war ganz uninteressant. Wir erfahren<lb/>
zwar über unseren Botschafter <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> keine interessanten Details<lb/>
von einer wirklichen Insider-Informationen kann ich überhaupt nicht<lb/>
reden, <rs type="person" ref="#per__97417">Emmerich</rs> dürfte aber selbst auch nicht sehr viel wissen.<lb/>
Eine Verbesserung unseres Vertrages, glaubt <rs type="person" ref="#per__97417">Emmerich</rs> auch, ist jetzt<lb/>
bei der EG unter gar keinen Umständen zu erreichen. Interessant war<lb/>
nur seine Frage, ob wir wirklich für die Landwirtschaft bei der<lb/>
Verhandlung seinerzeit um den Vertrag ein Maximum erreicht haben.<lb/>
Meine Argument war natürlich, die Landwirtschaft hätte viel mehr auf<lb break="no"/>geschrien, wenn auch nur die Spur einer Möglichkeit bestanden<lb/>
hätte, sie einzubeziehen und wir dies nicht genützt hätten. Wenn<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> mit Jahresende den Posten räumen muss, wird es vielleicht<lb/>
<pb n="21-0824" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-28_0824.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>notwendig sein, jetzt zu klären, dass der einzig tüchtige Ver<lb break="no"/>treter Min.Rat <rs type="person" ref="#per__126251">Hausberger</rs> schon jetzt telefonisch mich entspre<lb break="no"/>chend von entscheidenden Massnahmen, die er erwartet und die<lb/>
letzten Endes dann auch wahrscheinlich meistens kommen, informiert.<lb/>
Vielleicht habe ich nicht aufgepasst, aber es war für mich er<lb break="no"/>schütternd von <rs type="person" ref="#per__97417">Emmerich</rs> zu hören, dass die Fleisch- und Viehimport<lb break="no"/>beschränkung, d.h. das Verbot sich nur auf einen Zeitraum von<lb/>
10 Tagen erstreckt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-28_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Hier müssen wir ein besseres Informations<lb break="no"/>system ausarbeiten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-28_12">Bei der ÖGB-Konferenz soz. Gewerkschafter, der Saal war bummvoll,<lb/>
über die Kandidatenaufstellung hat auch <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> seine Verwunderung<lb/>
darüber in seinem Referat zum Ausdruck gebracht. Seine Bemerkung,<lb/>
wenn es um Kandidaturen geht, sind immer alle da, war sehr polemisch<lb/>
aber ich glaube zutreffend. Da <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> aber auch <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> meinten,<lb/>
man sollte jetzt über die Preisgesetze im Parlament durch die Novelle<lb/>
bessere Formulierungen bekommen, habe ich anschliessend mit <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs><lb/>
<rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> über die weitere Vorgangsweise gesprochen. Da<lb/>
die ÖVP nicht einmal bereit war, den Verfassungsausschuss dafür<lb/>
einzuberufen, resp. die Gesetze nicht auf die Tagesordnung<lb/>
dort zu setzen, wird sofort im Plenum in der zweiten und dritten<lb/>
Lesung über unsere Regierungsentwürfe verhandelt und abgestimmt.<lb/>
Irgendwelche Verbesserungen, Abänderungsanträge oder Zusammen<lb break="no"/>fügung von Gesetzen in ein Gesetz wie es die ÖVP wünscht, sollte<lb/>
deshalb vermieden werden. Natürlich besteht die Gefahr, dass<lb/>
die ÖVP das Preisbestimmungsgesetz, welches sie eventuell bereit<lb/>
wäre, die Verpflichtung, die Zollsenkung weiterzugeben, ins Preis<lb break="no"/>regelungsgesetz zu übernehmen, durch die Ablehnung des gesamten<lb/>
Gesetzes zu gefährden. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> meint, dass dies auch nichts ausmacht.<lb/>
Wenn die ÖVP unsere Vorschläge ablehnt, dann wird er dafür plä<lb break="no"/>dieren, dass mit Jahresende die Marktordnungsgesetze und de Preis<lb break="no"/>gesetze, d.h. alle Wirtschaftsgesetze eigentlich auslaufen. Nach<lb/>
seiner Auffassung dürfte man der Landwirtschaft jetzt keine Konzes<lb break="no"/>sionen mehr auf diesem Sektor mit Jahresende machen. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> ist<lb/>
davon überzeugt, dass die Landwirtschaft in der ÖVP stark genug<lb/>
sein wird, um unsere Wünsche dann bei der Koppelung auch tatsächlich<lb/>
durchzusetzen. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> ist ansonsten fest entschlossen, einige Monate<lb/>
einen gesetzlosen Zustand auf dem Sektor der Marktordnungen d.h.<lb/>
Getreide, Milch und Vieh, in Kauf zu nehmen. Er glaubt, die<lb/>
<pb n="21-0825" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-28_0825.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Landwirtschaft würde dies nie durchstehen. Ich bin auch davon über<lb/>
zeugt, dass dies ein ganz schwerer Schock und ganz neue Schwierig<lb break="no"/>keiten und Probleme für die Landwirtschaft bringen würde, weshalb<lb/>
sie wahrscheinlich innerhalb der ÖVP sehr wohl dann entspre<lb break="no"/>chende Änderungen, die wir verlangen, durchsetzen würde. Inter<lb break="no"/>essant war die Bemerkung von <rs type="person" ref="#per__98066">Robert Weisz</rs>, wenn wir keinerlei<lb/>
Preisgesetze mehr haben, müsste man halt wie ich das jetzt machen<lb/>
auch auf freiwilliger Basis eine Möglichkeit schaffen, doch<lb/>
Preissenkungen usw. durchzusetzen. Über die Breitenwirkung<lb/>
meiner Aktion und ganz besonders über den positiven Einfluss<lb/>
bei Spitzenfunktionären war ich eigentlich sehr erstaunt. Noch<lb/>
mehr allerdings über den Optimismus, den man dieser Aktion entge<lb break="no"/>genbringt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-28_13">Bei der Eröffnung des Möbelhauses der Firma Pastejrik auf<lb/>
der Pragerstrasse begründete ich, warum ich gerade zu dieser<lb/>
Eröffnung gekommen bin. Wenn eine Firma sich bereiterklärt, mit<lb/>
mir in der Preissenkungsaktion zusammenzuarbeiten, bin auch<lb/>
ich bereit für diese Firma in aller Öffentlichkeit etwas zu<lb/>
tun. Hier war es der Wunsch die Eröffnung vorzunehmen, man hat<lb/>
sogar zu diesem Zweck die Fertigstellung beschleunigt und nach<lb/>
dem Prinzip, eine Hand wäscht die andere, kam ich gerne. Schein<lb break="no"/>bar spielt es doch für den normalen Staatsbürger eine grosse Rolle,<lb/>
den Minister bei irgendwelchen Anlässen präsentieren zu können,<lb/>
ich selbst habe dafür kaum ein Verständnis, stelle aber jetzt<lb/>
wirklich fest, dass die grosse Masse der Bevölkerung hier eine<lb/>
andere Meinung hat. Hier muss ich nur aufpassen, dass ich nicht<lb/>
allzu sehr von meinen Grundsätzen abweiche. Natürlich sind diese<lb/>
kleinen Anerkennungen, die ich ja nur geben kann, sei es wie<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> von mir wünschte, ein Geburtstagsschreiben für den<lb/>
84-jh. <rs type="person" ref="#per__140844">Schöps</rs>, der angeblich im Sterben liegt, sei es der<lb/>
Wunsch von Frau <rs type="person" ref="#per__146942">Kuchar</rs>, der Besitzerin von der Firma Pastejrik,<lb/>
ihr Haus zu eröffnen, seien es die persönlichen Einladungen in<lb/>
mein Ministerium zu Gespräche mit Einzelfirmen oder gar die Aus<lb break="no"/>zeichnung nach § 58 Gew.O oder sonstigen Orden, ich muss auf<lb break="no"/>passen, dass ich nicht allzu viel von meinen Grundsätzen aufgebe.<lb/>
Sicher ist allerdings eines, viele Firmen sind bereit, jetzt<lb/>
bei der Preissenkungsaktion mit mir zusammenzuarbeiten, wenn man<lb/>
will sogar durch Verbindung ihrer normalen Aktionen mit meinem<lb/>
Namen mein Image als Preissenker richtig erst aufzubauen, oder<lb/>
<pb n="21-0826" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-28_0826.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>zumindestens zu verbessern, ist eben mit Firmen, denen ich<lb/>
vorher sei es eben durch Eröffnung, Auszeichnung oder sonstige<lb/>
eine gewisse Anerkennung ausgesprochen habe. Hier gilt wirklich<lb/>
der Grundsatz, eine Hand wäscht die andere, nur eben nicht in dem<lb/>
negativen Sinne verstanden, dass man sich gegenseitig gute Ge<lb break="no"/>schäfte zuspielt oder gar kleinere oder grössere Beträge bekommt<lb/>
sondern in aller Öffentlichkeit eben als Minister in Erscheinung<lb/>
tritt. Für die Firma sicher ein Werbeeffekt vor allem aber natürlich<lb/>
eine persönliche Anerkennung.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-28_14">Bei der Vorbereitung für Algerien habe ich dann ausser den<lb/>
sehr umfangreichen Unterlagen, die ich im vergangenen Jahr über<lb/>
Algerien-Gas sammelte noch die neuestens Informationen von GenDir<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97865">Reisinger</rs> und Gesch.Führer <rs type="person" ref="#per__114585">Schmidt</rs> von der Austria-Ferngas erhalten.<lb/>
Je mehr ich mich mit den Details beschäftige, umso mehr kommt mir<lb/>
zu Bewusstsein, welche grossen Fehler die ÖMV gemacht hat, sich<lb/>
nicht auch auf diese Lieferquelle zu stürzen. Für mich vom Standpunkt<lb/>
der Versorgung muss es recht sein wenn so wie beim Öl die ÖMV<lb/>
auch hier bei Gas nicht ein Monopol bei der Einfuhr hat. Je<lb/>
breiter gestreut unsere Energiebasis ist, umso besser für mich<lb/>
und natürlich auch für die österreichische Wirtschaft. Ich bin<lb/>
sehr gespannt, was ich in Algerien zu diesem Problem hören werde.<lb/>
Die Algerier sind angeblich daran interessiert, auch mit anderen<lb/>
Firmen über Öllieferungen und einer eventuellen Raffinerie in<lb/>
Österreich Besprechungen zu führen. Wenn ich nicht, wie der österr.<lb/>
Botschafter scheinbar als grosse Leistung vereinbart, alle die<lb/>
Minister und Staatssekretäre besuchen muss sondern vielleicht mich<lb/>
wirklich auf ein paar Fragen konzentrieren kann, müsste die Algerien-<lb/>
Reise sehr interessant sein. Mir eine Lastwagenfabrik zu zeigen,<lb/>
halte ich allerdings für sinnlos. Was mich in Algerien interessiert<lb/>
ist Gas und Öl. <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> der als Vorausabteilung bereits drüben ist,<lb/>
wird versuchen, ob und inwieweit es diesbezügliche Möglichkeiten<lb/>
gibt.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="21_0820_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-28_0820-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 28.6.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>