<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19820413">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 13. April 1982 bis Donnerstag, der 15. April 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band64_1982-04-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1982-04-13" to="1982-04-15">Dienstag, 13. April 1982 bis Donnerstag, 15. April 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-09-24">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="64-0421" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-04-13_1982-04-15_0421.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-13_01">Dienstag, 13., bis Donnerstag, 15. April 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-13_02">Der Staatsbesuch in Jugoslawien von Bundespräsident <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs>, Be<lb break="no"/>gleitung <rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs> und ich und einige Beamte des Außenamtes, Protokoll der<lb/>
Präsidentschaftskanzlei, verlief wie üblich. Da SC <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> in den letzten<lb/>
Jahren gesundheitlich sehr schwer reisen kann, mir hat man erzählt, der<lb/>
Arzt wünscht das sogar nicht, habe ich niemals versucht, ob er nicht<lb/>
doch bei den Staatsbesuchen wieder mitfahren will. Andererseits möchte<lb/>
ich nicht, daß der zuständige Beamte für das Land, in diesem Fall wäre<lb/>
es MR <rs type="person" ref="#per__114560">Tschach</rs> gewesen, mitfahren soll, wenn nicht vorher von <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> aus<lb/>
die Initiative ausgeht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-13_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte vorsichtigst recherchieren, wie <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> dazu<lb/>
steht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-13_04">Im Flugzeug hat <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> mich noch verständigt, daß er jetzt knapp<lb/>
vor Ostern von Seiten des sowjetischen Botschafters in Österreich die<lb/>
Einladung bekommen hat, jetzt endlich seinen lang zugesagten Staatsbe<lb break="no"/>such am 25. Mai in die SU durchzuführen. Er hat dem zugestimmt und mich<lb/>
gleichzeitig ersucht ebenfalls daran teilzunehmen. <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> glaubte,<lb/>
er könnte mit 3 Tagen sowie in Jugoslawien durchkommen, ich habe ihm<lb/>
sofort prophezeit, daß dies mindestens 5 Tage sein werden. Während des<lb/>
Staatsbesuches wurde dann tatsächlich auch von der SU-Seite mitgeteilt,<lb/>
sie hätten mit einer Woche gerechnet, man einigte sich dann aber auf 5<lb/>
Tage.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-13_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte Termin fixieren und alle anderen Bespre<lb break="no"/>chungen absagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-13_06">Die jugoslawische Seite hat vor etlichen Jahren begonnen ein sogenanntes<lb/>
Regionalabkommen anzustreben. Ihnen schwebte eine accordinoähnliche Lö<lb break="no"/>sung vor. Da dies nicht nur von der Bundeshandelskammer, sondern vor allem<lb/>
auch von den Kärntnern, Landesregierung, Handelskammer usw. abgelehnt<lb/>
wird, sehe ich dazu keine Möglichkeit bei noch so oftmaligen Gesprächen<lb/>
darüber und noch so starkem Wunsch der Jugoslawen zu einem positiven<lb/>
Ergebnis zu kommen. Die dürften auch schön langsam die Jugoslawen ein<lb break="no"/>sehen da ich ihnen dezidiert immer wieder erklärte, dieser Weg führt<lb/>
zu keinem Ergebnis. Ich habe immer wieder vorgeschlagen, sie sollten auf<lb/>
der einen Seite versuchen mit der EFTA zu einem generellen Abkommen<lb/>
zu kommen auf der anderen Seite aber individuelle Zollermäßigungen in<lb/>
speziellen Fällen bei Kooperationswünschen von jugoslawisch-österreichi<lb break="no"/>schen Firmen entsprechende Einzelregelungen anzustreben. Dies war der<lb/>
<pb n="64-0422" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-04-13_1982-04-15_0422.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Grund, daß im Februar der Präsident der jugoslawischen Handelskammer<lb/>
<rs type="person" ref="#per__1137536">Srbovan</rs> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> eine Liste von 35 Positionen der Bundeshandelskammer und auch<lb/>
dann bei seinem Besuch bei mir übergeben hat, wo sie entsprechende Zoll<lb break="no"/>freistellung wünschten. Ich habe vor dem Abflug in der Früh noch MR<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114560">Tschach</rs> gefragt, was mit dieser Liste geschehen ist. Zu meiner größten<lb/>
Verwunderung wurde mir mitgeteilt, daß am Donnerstag, also wenn wir vom<lb/>
Staatsbesuch gerade zurückfliegen, eine erste Sitzung darüber mit den<lb/>
Interessensvertretungen und vor allem auch dem Finanzministerium statt<lb break="no"/>finden soll. Darüber war ich sehr erstaunt, sogar ein wenig verwundert, um<lb/>
nicht zu sagen, verärgert und habe sofort erklärt, dann werde ich bei mei<lb break="no"/>nem jetzigen Verhandeln mit dem Außenhandelsminister <rs type="person" ref="#per__117981">Rotar</rs> selbst über<lb/>
die Liste der Zollermäßigungen resp. Zollfreistellungen entscheiden.<lb/>
Dies hat sofort dazu geführt, daß die Handelskammer, aber auch alle Beam<lb break="no"/>ten aufgescheucht sich sofort zusammengesetzt haben und dann doch die<lb/>
entsprechenden Unterlagen ausgearbeitet haben. Der Importwert der Liste<lb/>
war 1981 233 Mio., davon zwei wichtige Positionen, Ferrosilizium 64 Mio.,<lb/>
Ferrochrom 43 Mio., also 107 Mio., die in der Zwischenzeit sogar schon als<lb/>
zollfrei festgelegt wurden. Für restliche Positionen im Ausmaß von 62<lb/>
Mio. $ Importwert war die Handelskammer bereit im Rahmen der GATT-Zoll<lb break="no"/>senkung diese nicht in <del>die</del> 5 Etappen bis zum Jahre 87 abzusenken, sondern<lb/>
eben sofort, dadurch entstand für einen Einfuhrwert von 169 Mio von<lb/>
immerhin 233 Mio eine beträchtliche Anbotsmöglichkeit. Die von mir ge<lb break="no"/>wünschten ziffernmäßigen Unterlagen waren vor meiner Abreise nicht mehr<lb/>
zu erhalten und man hat mir dann mühsamst telefonisch diese Unterlagen<lb/>
übermittelt, ich selbst habe auch noch etliche Male mit Dr. <rs type="person" ref="#per__97474">Gleißner</rs> und<lb/>
Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> telefoniert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-13_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: In Hinkunft bitte auch solche Fragen vorher in<lb/>
Österreich entsprechend vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-13_08">Da ich weiters erwartete, daß die Jugoslawen selbstverständlich über der<lb/>
Karawankentunnel konkretere Informationen wollten, habe ich auch noch<lb/>
mit GD. <rs type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</rs> von der Länderbank, die als Konsortialführer der größten<lb/>
österreichischen Banken für die Finanzierung des Karawanentunnels auf<lb break="no"/>tritt, verhandelt. Dieser konnte mir wieder nicht zeitgerecht die Unter<lb break="no"/>lagen zur Verfügung stellen, weshalb er mir nachher wieder ein Kabel nach<lb/>
Belgrad schickte. Im Prinzip ist die große Frage, wie man bei diesen<lb/>
hohen Zinssätzen und der immerhin geringer werdenden Kreditfähigkeit vor<lb/>
Jugoslawien den freien finanzierbaren Rahmen von 1,3 Mrd. S tatsächlich<lb/>
finanzieren kann. Die Baufirmen, ich sprach mit dem Obmann der Bauindu<lb break="no"/>strie, der GD <rs type="person" ref="#per__114715">Herbeck</rs> wäre an dem Bau natürlich brennendst interessiert<lb/>
<pb n="64-0423" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-04-13_1982-04-15_0423.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>und hat als einziges Problem Finanzierungsschwierigkeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-13_09">Der Empfang selbst und die Gespräche in Belgrad, Ljubljana und Zagreb<lb/>
verliefen sehr freundschaftlich. Die Jugoslawen hatten auf diesen Staats<lb break="no"/>besuch besonders gewünscht und auch vorbereitet, um zu dokumentieren,<lb/>
daß zwischen den beiden Staaten feste politische Beziehungen bestehen.<lb/>
In Jugoslawien gibt es nach <rs type="person" ref="#per__123209">Titos</rs> Tod nur mehr ein Präsidium, derzeit<lb/>
ist der Slowene <rs type="person" ref="#per__134200">Kraigher</rs> für 81/82 zuständig. Die tatsächliche Macht<lb/>
liegt, wie ich dann durch mühsamste Recherchen herausbringen konnte, bei<lb/>
diesem Präsidium. Da auch von diesem Präsidium alle Personalentschei<lb break="no"/>dungen getroffen werden, die Defacto-Politik auch bestimmt wird, hat in<lb/>
meinen Augen dieses Präsidium eine größere Bedeutung als die Partei.<lb/>
Die Regierung selbst ist nur ein reines Durchführungsorgan.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-13_10">Die drei Besprechungen mit dem Präs. <rs type="person" ref="#per__134200">Kraigher</rs> und <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> zuerst<lb/>
Vollsitzungen dann sofort in kleinerem Kreis verliefen sehr freundschaft<lb break="no"/>lich. <rs type="person" ref="#per__134200">Kraigher</rs> als Slowene spricht perfekt Deutsch, ließ aber alles über<lb break="no"/>setzen, wobei er die Übersetzer immer wieder korrigierte, wenn sie nicht<lb/>
sehr exakt seine Gedanken wiedergaben. Der von der jugoslawischen Seite<lb/>
beigestellte Dolmetsch übersetzte perfekt, die von der österreichischen<lb/>
Botschaft zur Verfügung gestellte, auch eine Jugoslawin, katastrophal.<lb/>
Nach kürzester Zeit mußte der Übersetzer der jugoslawischen Seite die<lb/>
gesamte Arbeit übernehmen. Wie üblich wurde in den Vollsitzungen eine<lb/>
tour d'horizon veranstaltet und man kam natürlich auch üblicherweise<lb/>
auf die Minderheiten zu sprechen. <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> ging natürlich auch auf<lb/>
diese Frage insbesondere dann in Slowenien und Kroatien ein, hat aber<lb/>
aufgrund seiner jahrzehntelangen Erfahrung als Vertreter der österrei<lb break="no"/>chischen Minderheitsfragen Nord-Südtirol-Verhandlungen und auch seiner<lb/>
prinzipiellen positiven Einstellung zu den Minderheiten es auch in die<lb break="no"/>sem Punkt sehr leicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-13_11">Wirtschaftlich wurde sofort von <rs type="person" ref="#per__134200">Kraigher</rs> gesagt, sollte der Außenhandels<lb break="no"/>minister <rs type="person" ref="#per__117981">Rotar</rs> und ich weitere Verhandlungen führen, das dann auch aus<lb break="no"/>reichend geschah weil <rs type="person" ref="#per__117981">Rotar</rs> den Bundespräsidenten sozusagen als von der<lb/>
jugoslawischen Seite beauftrage ständig begleitete. <rs type="person" ref="#per__134200">Kraigher</rs> erwähnte nur<lb/>
die Wünsche eines Regionalabkommens, meinte aber gleich, man müsse<lb/>
eben neue Instrumente finden, die Form sei ihm egal, auf den Inhalt komme<lb/>
es an. Die Wirtschaftssituation Jugoslawiens sei deshalb so schwierig,<lb/>
weil in der Vergangenheit durch die Inflation bedingt und durch immer<lb/>
größere Auslandsanleihen alles zugedeckt wurde, jetzt geht diese Poli<lb break="no"/>tik nicht mehr. Darüber hinaus konnte man und kann auch jetzt noch alle<lb/>
Waren, die in Jugoslawien erzeugt werden und die man im Westen nicht ver<lb break="no"/><pb n="64-0424" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-04-13_1982-04-15_0424.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>kaufen kann nach dem Osten, insbesondere SU, geliefert werden, weil man<lb/>
dort weniger Ansprüche stellt, in Zukunft müsse man sich aber jugoslawi<lb break="no"/>scherseits doch mehr dem Europamarkt zuwenden. Dies gelte übrigens dann<lb/>
auch für Drittländer wo sie gemeinsame Kooperationen erwarten. Konkret<lb/>
wurde dann auch noch die Hafennutzung von Koper und Rijeka durch Öster<lb break="no"/>reich besonders gewünscht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-13_12">4 Punkte seien dann wieder <rs type="person" ref="#per__134200">Kraigher</rs> auf Informationen des Außenhandels<lb break="no"/>minister <rs type="person" ref="#per__117981">Rotar</rs>, die von Bedeutung für die Jugoslawen wären und die die<lb/>
beiden Wirtschaftsminister besprechen sollten. Erstens ein Vorschlag, wie<lb/>
man das Handelsbilanzdefizit verringern kann, Jugoslawien möchte gleiche<lb/>
Bedingungen bei Zoll und nichttarifarischen Hemmungen wie die westeuro<lb break="no"/>päischen Staaten, <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> hat sofort gemeint, also eine Art Meist<lb break="no"/>begünstigung für Jugoslawien, wie sie sich aus den Verträgen ergibt, die<lb/>
Österreich mit dem Westen hat, zweitens die Finanzierung für die Importe<lb/>
natürlich auch des Karawankentunnels, drittens die Transportmöglichkei<lb break="no"/>ten der jugoslawischen Häfen und der Bahn besser auszunützen und vier<lb break="no"/>tens das EFTA-Arrangement, wo ja Österreich ständig die Jugoslawischen<lb/>
Interessen unterstützt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-13_13">Bei den Aussprachen, die ich dann mit Minister <rs type="person" ref="#per__117981">Rotar</rs>, in weiterer Folge<lb/>
dann auch mit seinem Mitarbeiter, insbesondere dem Unterstaatssekretär<lb/>
<rs type="person" ref="#per__1137737">Mir</rs> führte, einigten wir uns über eigentlich alle offenen Fragen. Be<lb break="no"/>züglich des Regionalabkommens hat <rs type="person" ref="#per__117981">Rotar</rs> das längst eingesehen, daß hier<lb/>
nichts zu machen ist und versuchte noch <rs type="person" ref="#per__1137737">Mir</rs>, der immer wieder auf die<lb break="no"/>sen Wunsch zurückkam, zu überzeugen, daß man andere Wege jetzt endgültig<lb/>
von jugoslawischer Seite beschreiten muß. Ich selbst habe immer wieder<lb/>
erklärt, ich könnte mir sehr gut vorstellen, daß man den kleinen Grenz<lb break="no"/>verkehr die Messeabkommen, jetzt gibt es ja ein neues mit 10 Mio. S, wel<lb break="no"/>ches der kärntnerische Handelskammerpräsident <rs type="person" ref="#per__123384">Baurecht</rs> eingeleitet hat,<lb/>
verbessert werden können. Über die Zollermäßigungen die ich ihnen im<lb/>
Detail angeboten und dann auch schriftlich fixiert habe, waren sie sehr<lb/>
erfreut, nur <rs type="person" ref="#per__1137737">Mir</rs> hat wieder versucht noch weitere Verhandlungen durchzu<lb break="no"/>setzen, er meinte, man müsse ihnen Gelegenheit geben noch über die eine<lb/>
oder andere Position, die sie jetzt durchrechnen wollen, zu sprechen. Ich<lb/>
erklärte ihm aber sofort, die Liste wurde seinerzeit übergeben, andere<lb/>
Positionen könnte ich mir jetzt nicht vorstellen und sie sollen durch<lb break="no"/>rechnen, wie sehr sich dieses Entgegenkommen doch für sie günstig aus<lb break="no"/>wirkt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-13_14">Das wichtigste Problem ist aber und bleibt die Finanzierung sowohl des<lb/>
<pb n="64-0425" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-04-13_1982-04-15_0425.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Karawankentunnels als auch überhaupt die Finanzwünsche. Die Jugoslawen<lb/>
haben im 81 Jahr vom internationalen Währungsfonds special drawing<lb/>
rights für 620 Mio. $ und in der zweiten Tranche jetzt im Februar 82<lb/>
640 Mio. $ bekommen. Insgesamt brauchen sie aber 2,1 Mrd. $. Sie sind<lb/>
mit 19 Mrd. 160 Mio $ auslandsverschuldet, müssen heuer noch 2,3 Mrd.<lb/>
zurückzahlen und haben nur mehr eine Devisenreserve von 2 1/2 Mrd. $.<lb/>
Konkret wurde ich daher angesprochen ob sie nicht doch die zweiten 100<lb/>
Mio. $ bekommen könnten. Der jugoslawische Regierungschef <rs type="person" ref="#per__132669">Djuranovic</rs><lb/>
hat bei seiner Besprechung mit dem Bundespräsidenten auf einen Brief ver<lb break="no"/>wiesen, welcher von ihm an Bundeskanzler <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wegen dieser zweiten<lb/>
100 Mio. $ für das Jahr 82 geschrieben wurde. Das Leistungsbilanzdefizit<lb/>
ist von 3,7 Mrd. $ 1979 jetzt im vergangenen Jahr auf 640 Mio. zurückge<lb break="no"/>schraubt worden, heuer sollen es 500 Mio. sein und im Jahre 83 soll es<lb/>
0 werden. Außenminister <rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs> fragte mich, ob ich von dem 100-Mio.-$-<lb/>
Brief etwas weiß, da auch er davon nichts wußte. Ich habe <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs><lb/>
sofort dahingehend informiert, daß in der Regierung darüber noch nicht<lb/>
gesprochen wurde, was <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> auch dann <rs type="person" ref="#per__132669">Djuranovic</rs> mitteilte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-13_15">Weitere Wünsche Jugoslawiens bezüglich der Hafen Koper und auch von Rijeka,<lb/>
wie dann in Kroatien besprochen wurde, habe ich dahingehend abgewehrt,<lb/>
daß ich erklärte, <add>[weder]</add> eine finanzielle Beteiligung Österreichs noch öster<lb break="no"/>reichischer Firmen komme in Frage, doch würde ich mit der Bahnverwaltung<lb/>
sprechen, damit sie neuerliche Kontakte über Kohlenliefermöglichkeiten<lb/>
mit Koper aber auch Rijeka aufnimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-13_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte mit GD <rs type="person" ref="#per__126414">Pycha</rs> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-13_17">Großes Interesse bestand auch insbesondere bei Rijeka eine Pipeline nach<lb/>
Österreich zu bauen aber auch ob nicht doch eine Raffinerie gemeinsam bei<lb/>
Rijeka errichtet werden könnte. Die ÖMV, GD <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs>, hat diesbezüglich an<lb break="no"/>geblich schon Gespräche mit den Jugoslawen geführt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-13_18">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</rs>: Bitte vorsichtigst bei ÖMV recherchieren,<lb/>
was daran wahr ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-13_19">Die Jugoslawen waren sehr erfreut von mir zu hören, daß jetzt die Stu<lb break="no"/>diengesellschaft Beteiligung am Triester Hafen hinfällig wurde, weil die<lb/>
italienische Regierung zwar 160 Mrd. lit für den Ausbau zur Verfügung<lb/>
stellt aber gleichzeitig entschieden hat, daß dies eine italienische<lb/>
Gesellschaft machen wird, woran sich österreichische Firmen beteiligen<lb/>
können. Da BP ihre Kohlengesellschaft jetzt stark ausbauen will, versprach<lb/>
ich, daß ich mit dem Österreichvertreter darüber reden werde.<lb/>
</p>
            <pb n="64-0426" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-04-13_1982-04-15_0426.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-13_20">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte mit GD <rs type="person" ref="#per__97556">Hirnigel</rs> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-13_21">Bezüglich Investitionen österreichischer Firmen in den Grenzbezirkzonen,<lb/>
genauso auch Kooperationsabkommen zwischen jugoslawischen und<lb/>
österreichischen Firmen erklärte ich mich bereit, daß wenn solche kon<lb break="no"/>kreten Fälle vorliegen, dann das Handelsministerium prüfen wird, wie<lb/>
konkrete Schwierigkeiten dann aus dem Weg geräumt werden können, um<lb/>
solche Kooperationen oder engere Kontakte zwischen einzelnen Regionen<lb/>
ohne eines Regionalabkommens zu unterstützen. Das konkrete Beispiel war<lb/>
daß jetzt die jugoslawischen Fahrradfirmen erwarten, daß der 18 % Zoll<lb/>
auf die Räder auf 0 gestellt wird, damit sie in Österreich besser<lb/>
Fuß fassen können und gegebenenfalls mit der Fa. Puch resp. ehem. Junior<lb break="no"/>werken in Köflach ein Kooperationsabkommen abschließen können. Jugosla<lb break="no"/>wische und österreichische Firmen sollen dann ihre Teilfertigung so<lb/>
planen, daß eben Zulieferungen, die eben zollfrei sein müßten, durchge<lb break="no"/>führt werden können. Ich habe sofort erklärt, eine generelle Zusage<lb/>
kommt nicht infrage, sollte sich aber herausstellen, daß tatsächlich<lb/>
zwischen den österreichischen Fahrradfabriken und jugoslawischen Fabriken<lb/>
eine zielführende Kooperation möglich ist, dann würde ich mich bereit<lb/>
erklären, die notwendigen Gespräche in Österreich zu führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-13_22">Auf österreichischem Wunsch wurde auf der jugoslawischen Seite zuge<lb break="no"/>stimmt, daß jetzt bezüglich des Weizenexportes und Kohleimportes die<lb/>
beiden österreichischen Firmen Bato 20.000 und Königer 56.000 to nicht<lb/>
übernehmen können oder wollen, durch andere österreichische Firmen, wahr<lb break="no"/>scheinlich ÖDK, ersetzt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-13_23">Bezüglich der Hemden- und Blusenabkommen ist jetzt eine Regelung erfolgt,<lb/>
die beide Teile befriedigt, die Handelskammer hat nur erklärt, es müsse<lb/>
jetzt die jugoslawische Botschaft in Österreich eine entsprechende zwi<lb break="no"/>schenstaatliche Note abgeben, damit darüber ein Vertrag abgeschlossen<lb/>
werden kann. Dies möchte die jugoslawische Seite keinesfalls. Der Staat<lb break="no"/>sekretär <rs type="person" ref="#per__1137737">Mir</rs> befürchtet, daß dann eine Art Multifaserabkommenregelung<lb/>
zustande kommt und dies ein gefährliches Präjudiz für ihn für die<lb/>
Schweizer Verhandlungen wäre. Äußerstenfalls könnten sich die Jugoslawen<lb/>
vorstellen, daß ich einen diesbezüglichen Brief an das Außenhandelsmini<lb break="no"/>sterium richte, wo dann eine Bestätigung dieses Briefes erfolgt, daß<lb/>
also von Österreich aus diese zwischenstaatliche Note ausgeht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-13_24">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte <rs type="person" ref="#per__114560">Tschach</rs> soll sich dies überlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-13_25">Dynamit Nobel hat vor 2 Jahren eine 5-Jahres-Vertrag mit der jugoslawi<lb break="no"/><pb n="64-0427" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-04-13_1982-04-15_0427.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>schen Seite abgeschlossen, daß höchstens 300 to Dynamit nach Österreich<lb/>
ausgeführt werden, im vergangenen Jahr waren es 700 to, das Außenhandels<lb break="no"/>ministerium, insbesondere Minister <rs type="person" ref="#per__117981">Rotar</rs> hat sofort erklärt, sie werden<lb/>
mit jugoslawischer Seite diesbezüglich sprechen und es sollen darüber<lb/>
sofort Verhandlungen beginnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-13_26">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte mit Chemieobmann <rs type="person" ref="#per__98010">Teschl</rs> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-13_27">Selbstverständlich wurde von mir auch die Reduzierung von 1500 Dinar<lb/>
auf 200 Dinar Zollgrenzwert angeschnitten, Man konnte mir zwar keine<lb/>
konkreten Zusagen machen, daß diese Werte wieder angehoben werden, in<lb/>
der Durchführung aber erklärte man dezidiert, soweit es sich um Mengen<lb/>
für den persönlichen Gebrauch und insbesondere für einen Haushalt han<lb break="no"/>delt, nicht durchgegriffen wird. In der Vergangenheit wurde nur z.B.<lb/>
Kaffee schwunghafter Handel getrieben, weshalb verschärfte Zollbestimmungen<lb/>
erlassen werden mußten. Gleichzeitig hat man vorgeschlagen man sollte<lb/>
auch von der österreichischen Seite in Erwägung ziehen für die öster<lb break="no"/>reichischen Touristen als Einreisende nach Jugoslawien eine eigene<lb/>
Abfertigungsspur ähnlich wie sie derzeit mit Ungarn besteht zu errichten.<lb/>
Auch diesbezüglich erklärte ich würde ich mit der Handelskammer Gespräch<lb/>
führen, man erwartet nämlich von der jugoslawischen Seite einen Brief<lb/>
der österreichischen Handelskammer der diese speziellen Wünsche dezi<lb break="no"/>diert aufgeführt sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-13_28">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte vorbereiten und nächstes Jour fixe HK<lb/>
setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-13_29">Die Verhandlungen mit den slowenischen Vertretern waren mehr auf die<lb/>
Minderheit ausgerichtet und dort auch, da ja am selben Tag unserer Ab<lb break="no"/>reise der slowenische Parteikongreß begonnen hat, mehr dahingehend ausge<lb break="no"/>richtet. Der Regierungschef von Slowenien, <rs type="person" ref="#per__133773">Zemljaric</rs>, hatte dann noch<lb/>
reichlich Gelegenheit mit mir beim Essen, protokollmäßig haben wir uns<lb/>
sozusagen zusammengesetzt, über die Wünsche Sloweniens im besonderen zu<lb/>
sprechen. Slowenien wird als erstes jetzt eine Frau als Fremdenverkehrs<lb break="no"/>verantwortliche in die Regierung nehmen. <rs type="person" ref="#per__133773">Zemljaric</rs> ersuchte mich, ob ich<lb/>
sie gegebenenfalls Ende Mai Anfang Juni empfangen könnte, um sie zu in<lb break="no"/>formieren, was ich auch zusagte. In Kroatien war die Situation ganz an<lb break="no"/>ders, dort hatte der Regierungschef <rs type="person" ref="#per__1137738">Flekovic</rs> wieder Gelegenheit mit mir<lb/>
zu sprechen über eine Ölpipeline eine Raffinerie, Arbeitsteilung in Ri<lb break="no"/>jeka und insbesondere dessen Hafenausbau. Mit der VÖEST-Alpine wurde als<lb/>
Syndikatsführerin ein großes Silikatprojekt besprochen. Hier wäre die<lb/>
kroatische Seite interessiert, wenn es zu einem joint-venture kommen<lb/>
würde.<lb/>
</p>
            <pb n="64-0428" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-04-13_1982-04-15_0428.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-13_30">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-13_31">Typisch für mich war, daß die Slowenen, der Präsident ein wesentlich<lb/>
anderer Schlag, aber auch eine andere Verhandlungsführung hatte als der<lb/>
Kroate. Dieser erzählte, daß er seinerzeit, wie er die Handelskammer ge<lb break="no"/>führt hat, von <rs type="person" ref="#per__97852">Raab</rs> aufgefordert wurde, er solle Kroatien als industriel<lb break="no"/>le Reserve Österreichs beibehalten. Allen Ernstes hatte man da österrei<lb break="no"/>chischerseits scheinbar geglaubt, <rs type="person" ref="#per__97852">Raab</rs> war damals ebenfalls Handelskam<lb break="no"/>merpräsident, man könne die Industrialisierung wenn schon nicht ver<lb break="no"/>hindern, so doch ihnen empfehlen, sie sollten das bleiben, was sie früher<lb/>
waren, nämlich das Hinterland in der österreich-ungarischen Monarchie<lb/>
für Österreich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-13_32">Interessant für mich aber war, daß die jugoslawische Seite heute aber<lb/>
zugibt, daß sie durch die starke Industrialisierung die Landwirtschaft<lb/>
vernachlässigt und daraus jetzt die Konsequenzen ziehen müssen. Über<lb break="no"/>haupt will man in Jugoslawien jetzt finanziell bedingt eine andere Poli<lb break="no"/>tik einschlagen, alle wundern sich, daß Österreich über den Tourismus,<lb/>
über die Agrarüberschüsse usw. heute wesentlich besser dasteht, als man<lb/>
je erwartet hat. In diesen Staaten gilt Österreich wirklich als äußerst<lb/>
entwickelter und insbesondere im letzten Jahrzehnt sich stark in den<lb/>
Vordergrund <choice><choice><sic>geschobener</sic><corr>schiebender</corr></choice></choice> neutraler Staat, dem es nachzueifern gilt. Auch<lb/>
bei der außenpolitischen tour d'horizon konnte nur immer wieder festge<lb break="no"/>stellt werden, wie gut die österreichische Politik ist, mit Freude<lb/>
stellte man fest, daß man insbesondere immer in vielen Fällen auch in<lb break="no"/>ternational mit Österreich einer Meinung war, insbesondere auch bei der<lb/>
Verhinderung des Zusammenbruches des Madrider Nachfolgegespräches und<lb/>
großen Pakt in Helsinki.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-04-13_33"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="64_0420_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-04-13_1982-04-15_0420-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13.–15.4.1982</head>
         </div>
         <pb n="64_0428_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-04-13_1982-04-15_0428-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="64_0428_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-04-13_1982-04-15_0428-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Ministerrat, 13.4.1982</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="64_0428_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-04-13_1982-04-15_0428-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>