<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19730711">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 11. Juli 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band17_1973-07-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-07-11">Mittwoch, 11. Juli 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-09-13">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band17/">
      <body>
         <pb n="17-0831" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-07-11_0831.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-11_01">Mittwoch, 11. Juli 1973</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-11_02"><rs type="person" ref="#per__114511">Fritz Muliar</rs>, der mit mir immer Wahlwerbung in den vergangenen Jahren<lb/>
betrieben hat und der sich gegenüber <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ganz strikte geweigert<lb/>
hat, für <rs type="person" ref="#per__97963">Slavik</rs>, wenn er wieder Bürgermeisterkandidat wäre, mitzumachen<lb/>
ist natürlich bereit,jetzt unter <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> im Herbst mit mir Wahlpropa<lb break="no"/>ganda zu machen. Wie er mir versichert, werden wir gemeinsam wieder<lb/>
auftreten, obwohl ich diesmal nicht kandidiere aber als Bezirksob<lb break="no"/>mann und Abgeordneter der Landstrasse sicherlich mich in Wien und<lb/>
ganz besonders auf der Landstrasse in den Wahlkampf einschalten<lb/>
werde. Das VErhalten von <rs type="person" ref="#per__114511">Muliar</rs> – obwohl man immer sagt, Künstler<lb/>
kann man für alles haben – hat mich sehr beeindruckt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-11_03">Img. <rs type="person" ref="#per__131307">Mayer</rs> vom Wifi, der derzeit auch noch Geschäftsführer vom Nor<lb break="no"/>mungsinstitut ist, wurde von <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> mir als der neue Geschäfts<lb break="no"/>führer für die Patentförderungsgesellschaft vorgeschlagen, ist wie <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs><lb/>
mir auch bestätigt, der einzinge und beste Mann, der uns zur VErfügung<lb/>
steht. <rs type="person" ref="#per__131307">Mayer</rs> erklärt mir gegenüber, dass er ausser seiner Wifi-Tätigkeit<lb/>
für die er ja auch als Abteilungsleiter für Rationalisierung bezahlt<lb/>
wird, alle anderen Posten aufgeben wird und sich ausschliesslich der<lb/>
Patentförderung zu widmen. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>, den ich von meiner Zustimmung<lb/>
für <rs type="person" ref="#per__131307">Mayer</rs> verständige ist darüber sehr erfrut, er und ganz besonders<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> hatten den Verdacht, dass ich auch hier wieder einen Sozialisten<lb/>
installieren möchte. Ich hatte die beiden aber informiert, dass ich<lb/>
beabsichgite, Min.Rat <rs type="person" ref="#per__97524">Hauffe</rs>, den man beim besten Willen nicht<lb/>
eine sozialistische Gesinnung nachsagen kann, deshalb als <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs>-<lb/>
Schützling diesen Posten angeboten habe, weil er sich nicht ausgelastet<lb/>
fühlt und zu höherem berufen glaubt. <rs type="person" ref="#per__131307">Mayer</rs> gilt in der Patentförderung<lb/>
als lebende Subvention vom Wifi, da wir diesen Posten nicth dotieren.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-11_04"><rs type="person" ref="#per__97526">Hautzenberg</rs> hat mir für Jugoslawien zusammengestellt, welche Kohle<lb break="no"/>lieferungen sie für Andrä übernehmen könnten. Von den seinerzeitigen<lb/>
für die Option vorgesehen <choice><choice><sic>250.00</sic><corr>250.000?</corr></choice></choice> t kann jetzt keine Rede mehr sein.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98069">Werner</rs> hat mir nachher, jetzt als Präsident der ÖDK, gefragt, ob<lb/>
ich überhaupt beabsichtgie, auf Kohlebasis die Kraftwerke Voitsberg,<lb/>
Andrä und Zeltweg aufrechtzuerhalten. <rs type="person" ref="#per__98069">Werner</rs> möchte unbedingt ein<lb/>
neues Kohlekraftwerk Voitsberg III errichten. Die Verbund lehtn<lb/>
aber ein solches Projekt , zumindestens bis jetzt, ganz entschieden<lb/>
ab. Für die anfallenden Köflacher Kohle, muss allerdings Voitsberg I<lb/>
und II weiterbetrieben werden. Die Fraktion hat sich im Kohleberg<lb break="no"/>bau in Graz mit den Elektrizitäts-Genossen geetroffen und die<lb/>
<pb n="17-0832" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-07-11_0832.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Steirer wollen auch Pölfing-Bergla über das Jahr 1976 hinaus betrei<lb break="no"/>ben. Diese schlechte Schwefelige Kohle müsste dann weiter in Voitsberg I<lb/>
verheizt werden. Der schlechte Wirkungsgrad von Voitsberg I bedeutet<lb/>
allerdings, dass der Verbund teurer Strom entsteht. Da Pölfing-Bergla<lb/>
ein Defizitbetriebe wird und das Defizit dann allein durch die Lohn<lb break="no"/>bewegungen im Herbst wesentlich höher werden wird , müsste man neben<lb/>
Fohnsdorf auf für Pölfing-Bergla bald eine Lösung suchen, d.h. in<lb/>
Wirklichkeit den Betrieb stillegen. Die Partei sagt nun, die 360 dort<lb/>
Beschäftigten seien für die Ortsorganisation für allergrösster BEdeutung.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-11_05">Min.Rat <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> und <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> haben für das Energiekonzept ein Grundschema<lb/>
mit mir besprochen, <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> schwebt vor, dass wir einige Nationalökonomen<lb/>
z.B. Prof. <rs type="person" ref="#per__115683">Matzner</rs>, den Ökonometriker <rs type="person" ref="#per__140539">Dinter</rs> usw. einsetzen. Ich erkläre<lb/>
<rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs>, dass dies nur dann einen Sinn hat, wenndie Verbund oder die E-Wirt<lb break="no"/>schaft selbst keinen Fachmann auf diesem GEbiet hat. ERstens müsste<lb/>
sich <rs type="person" ref="#per__115683">Matzner</rs> erst in die Materie einarbeiten und zweitens kostet das<lb/>
viel Geld, das uns nicht zur Verfgügung steht. Der Vorschlag <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs>, die Betriebsräte der Energiewirtschaft in die Ökonomische Ar<lb break="no"/>beitsgruppe einzugliedern, halte ich für sehr gut. Ich stele allerdings<lb/>
neuerdigs fest, dass die Hauptaufgbae in dem Beirat, der mit Jänner 1974<lb/>
eingesetzt wird, geleistet werden müsste. In dem Beirat, wo die Inter<lb break="no"/>essensvertretungen und die eventuell beteiligten Ministerien vertreten<lb/>
sein werden, muss auf Sozialpartnerbasis eine Konzeption versucht werden<lb/>
die alle mehr oder minder befriedigt. Die Arbeitsgruppe der Ökonomischen<lb/>
Versammlung kann für mich nur die parteipolitische Deckung für unser<lb/>
Vorgehen auf dem Energiesektor sein. Gerade, wenn die Betriebsräte dabei<lb/>
sind, wird man versuchen, auch gleichzeitig Personalpolitische und Sach<lb break="no"/>entscheidungen zu erzwingen, bevor ich sie mit den anderen Interessens<lb break="no"/>vertretungen abgestimmt habe. Ein typisches Beispiel ist die Vorgangs<lb break="no"/>weise für die Besetzung der leitenden Posten des zweiten Kernkraftwerkes.<lb/>
Angeblich soll von Arbeitnehmerseite mit UNterstützung von <rs type="person" ref="#per__97333">Panthauer</rs>,<lb/>
der Zentralbetriebsratsobmann von der Verbund <rs type="person" ref="#per__140241">Perl</rs> vorgeschlagen werden.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> aber auch andere sagen mir, dass dies vollkommen unmöglich ist.<lb/>
Ebenso soll der Filialleiter von St. Veit, <rs type="person" ref="#per__97905">Schatzmeier</rs> der Kelag, favo<lb break="no"/>risiert werden. <rs type="person" ref="#per__98069">Werner</rs> wieder möchte Dr. <rs type="person" ref="#per__116707">Janicek</rs>, der die kalorischen<lb/>
Anlagen bei der ÖDK führt. Hier vermuten die Genossen, dass er sich<lb/>
überhaupt nicht durchsetzen wird, er ist zwar BSA- und SPÖ-Mitglied ,<lb/>
aber introvertiert und vor allem sichelrich nicht auf politischem Ge<lb break="no"/>biet durchschlagskräftig. Hier hat man mit dem Geschäftsführer des<lb/>
ersten Kernkraftwerkes auf diesem GEbiet schon die schlechtesten Er<lb break="no"/>fahrungen gemacht. Der beste Mann ist Dipl.Ing. <rs type="person" ref="#per__114091">Gmeinhart</rs> von der ÖDK<lb/>
<pb n="17-0833" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-07-11_0833.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>doch den will man scheinbar von dort nicht weglassen. Ich habe mich<lb/>
zu den ganzen Personalwünschen noch nicht geäussert, da sie auch<lb/>
noch nicht an mich persönlich herangetragen wurden. Ich fürchte, dass<lb/>
dies auf dem Elektriziätssektor die wichtigste und schwiergiste Ar<lb break="no"/>beit sien wird. Auch hier gilt sicher, das die personelle Besetzung<lb/>
das Entscheidenste ist. Mein Motto muss nur sein: den besten Mann<lb/>
auf den richtigen Platz zu bringen. Unabhängig, ob es Einzelnen passt<lb/>
oder nicht passt. <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> verspricht mir, dass er keinerlei personel<lb break="no"/>le Besetzungen auf dem Energiesektor mehr vornimmt oder auch nru vorbe<lb break="no"/>reitet. Bezüglich der Überführung der Sektion Energiewirtschaft in<lb/>
mein Ministerium wird <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> mit seinem Sekretär <rs type="person" ref="#per__128482">Korherr</rs> Gespräche<lb/>
führen. Mit <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> habe ich mich sehr gut verstanden und keinerlei<lb/>
Differenzen gehabt. Ich bin neugieirig, ob das mit seinem Nachfolger<lb/>
wie sich jetzt herumspricht, <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> ebenfalls so gut zusammenarbeiten<lb/>
lässt. Allerdings ist dies nur bis Jahresende mehr notwendig, denn<lb/>
dann sich die Kompetenzen ziemlich klar und deutlich geteilt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-11_06">Dipl.Kfm. <rs type="person" ref="#per__147011">Linsbichler</rs>, der an einer japanischen Universität als Assistent<lb/>
arbeitet und für die ÖFVW angestellt werden soll, macht einen sehr<lb/>
guten Eindrukc, allerdings hat man ihn nicht üer den letzten Stand<lb/>
der Besprechungen über Errichtung einer Zweigstelle informiert. Nach<lb/>
seinen Überlegungen bräuchte er einen Mann für sale-promotion mit<lb/>
10.000 S, zwei Sekretärinnen mit 6.000 S immer 14 mal wie in Japan<lb/>
üblich. Entweder in späterer Folge einen Amtsdiener oder am Anfang<lb/>
mit Studenten arbeitend, die die Versandarbeit erledigt. Mindester<lb break="no"/>fordernis, nachdem die Miete ca. 35.000 S beträgt, sein Gehalt unge<lb break="no"/>fährt 800.000 S im Jahr und 3 Mill. S alles zusammen. Davon sind die<lb/>
Initialkosten noch nicht berücksichtigt. Ich ersuche ihn, er soll<lb/>
sich, solange er noch in Österreich auf Urlaub ist, überlegen, ob<lb/>
er auf mehr oder minder längere Zeit allein für die ÖFVW tätig werden<lb/>
möchte. Ein Lokal würden wir erst erstehen, wenn wir mit der AUA<lb/>
zu einer entsprechnedem Arrangement kommen. <rs type="person" ref="#per__147011">Linsbichler</rs> gibt selber<lb/>
zu, dass in zentraler Lage sehr grosse Ablösen bezahlt werden müssen.<lb/>
Er schätzt, dass für Wien, Salzburg und Innsbruck eine 20 %-ige STei<lb break="no"/>gerung der Japaner automaitsch zu erwarten ist. Durch ein Büro der<lb/>
Fremdenverkehrswerbung könnte dies auf 40 % gesteigert werden. Grie<lb break="no"/>chenland hat ebenfalls, da es wahrschenlich nicht so viel Geld auf<lb break="no"/>wenden kann oder will, vorerst einen Vertreter, der vom Hotelzimmer<lb/>
agiert und imstande war, den Reisebüros einzureden, auch Athen in ihrer<lb/>
Europa-Trip aufzunehmen. Die Methode, wie <rs type="person" ref="#per__147011">Linsbichler</rs> sagt, war, ihnen<lb/>
<pb n="17-0834" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-07-11_0834.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>so lange auf die NEren zu gehen, bis sie sich dazu entschlossen haben.<lb/>
Nun aber stockt die ganze weitere Entwicklung. Ich kann mir dies zwar<lb/>
nicht vorstellen, denn ein agiler Mann kann von überall agieren und z.B.<lb/>
Österreich verkaufen ohne dass er eine entsprechende repräsentative<lb/>
Niederlassung haben muss. <rs type="person" ref="#per__147011">Linsbichler</rs> wird sich die neue Konzeption,<lb/>
ob er gegebenenfalls ohne Büro bei der ÖFVW mitarbeitet, noch überlegen.<lb/>
Ich glaube, man hat ihm hier ganz gr-sse HOffnungen von Seiten der ÖFVW<lb/>
gemacht.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-11_07"><rs type="person" ref="#per__97925">Philipp Schoeller</rs> als Obmann des Exportausschusses der Bundeskammer<lb/>
kam mit Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97854">Rabus</rs>, Steyr, und den Vertretern der Juniorwerke, um<lb/>
die Fahrradproduktions-Situation zu schildern. Im Vorjahr haen die<lb/>
beiden Werke mit KTM zusammen 971.000 Stück mit 780 Mill. S Produktions<lb break="no"/>wert erzeugt. Mit den kleineren Firmen insgesamt über 1 Mill. Stück.<lb/>
In den Export gingen 850.000 Fahrräder mit 596 Mill., davon allein<lb/>
in die USA 480 Mill. Juniorwerke z.B. hat 80 % Exportanteil,<lb/>
Steyr ca. 30 . Durch die ständige Aufwertung ahben sie derzeit und in<lb/>
Hinkunft rote Ziffern. Juniorwerke mit einem Monatsumsatz von ca.<lb/>
50 Mill. S haben 39 Mill. S Material, 5 Mill. S Lohnanteil bei 840 Be<lb break="no"/>schäftigten und müssen wahrscheinlich, wenn sie den amerikanischen Markt<lb/>
verlieren oder dieser beeinträchtigt wird, auf Kurzarbeit übergehen.<lb/>
Da ich ihnen keinerlei Zusagen machen kann, empfehle ich, damit nicht<lb/>
eine weitere Schillingaufwertung sie trifft, sich mit den Sozialpartnern<lb/>
stärker in Verbindung zu setzen. <rs type="person" ref="#per__97925">Schoeller</rs> wird mit <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> den Kontakt auf<lb/>
nehmen, um eventuellen Entlassungen vorzubeugen, empfehle ich Ing. <rs type="person" ref="#per__141660">Weiss</rs><lb/>
von den Juniorwerken sich mit <rs type="person" ref="#per__146202">Ebner</rs> in VErbindung zu setzen und gegebenen<lb/>
fllas ide produktive Arbeitslosenfürsorge aus der <choice><choice><sic>ARbeitsmarktförering</sic><corr>Arbeitsmarktförderung?</corr></choice></choice><lb/>
in Anspruch zu nehmen. Diesbezüglich Vorbesprechungen hat <rs type="person" ref="#per__141660">Weiss</rs> mit <rs type="person" ref="#per__146202">Ebner</rs><lb/>
bereits geführt. <rs type="person" ref="#per__97854">Rabus</rs> meint mir Recht, das könnte aber doch nur das<lb/>
Trostpflaster sein.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-11_08">Da im Parlament das Gerücht hrumschwirrte, gegebenenfalls wegen des<lb/>
Flugplatzbaues in Saudi-Arabien eine dringliche Anfrage zu machen,<lb/>
greife ich <rs type="person" ref="#per__97925">Schoeller</rs> wegen der inkonsequenten Haltung an. <rs type="person" ref="#per__97925">Schoeller</rs><lb/>
war seinerzeit, als er im Nahen Osten eine vierzigköpfige Delegation<lb/>
wegen Exportmöglichkeit geführt hat, zurückgekommen, um glückstrahlend<lb/>
diesen Flugplatzbau d.h. allgemein Bauleistungen als grossen Erfolg hinzu<lb/>
stellen. Jetzt Attackiert die ÖVP im Wiener Gemeinderat und die <rs type="person" ref="#per__97509">Hahn</rs><lb/>
Anfrage gestern zeigte auch deutlich im Parlament eine Firma aus politi<lb break="no"/>schen Gründen. <rs type="person" ref="#per__97925">Schoeller</rs> war sehr empört und meinte, er hätte sich bis<lb/>
<pb n="17-0835" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-07-11_0835.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>jetzt nicht durchsetzen können. Die Bauring-Leute, mit denen ich nachher<lb/>
sprach und die sich wegen unserer Unterstützung, wir haben ihren Leuten<lb/>
z.B! Dienstpässe seinerzeit verschafft, bedankten, erklärten, dass es<lb/>
für sie sehr schwer sein wird, den guten Abschluss der in Ausführung begrif<lb break="no"/>fen ist auch mit positivem Ergebnis zu beenden und vor allem sicherlich<lb/>
nicht den Anschlussauftrag bekommen werden. <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs>, bei dem sie inter<lb break="no"/>veniert haben, war über die Vorgangsweise der ÖVP auch sehr unglücklich<lb/>
und hat sie abgelehnt. Bei <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> wollen sie noch intervenieren.<lb/>
Kritisch wird, dass die offiziell ausgewiesenen Provisionssätze stimmen<lb/>
aber natürlich normal nicht in aller Öffentlichkeit genannt werden. Hier<lb/>
zeigt sich, dass ein Staatsbetrieb oder ein Betrieb, der öffentlich Rech<lb break="no"/>nung legen muss, gegenüber der Privatwirtschaft sehr benachteiligt ist.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-11_09">In der Paritätischen Kommission, wo keinerlei wichtige Entscheidung mehr<lb/>
fällt, die Tagesordnung wird ja bereits in der Präsidentenbesprechung<lb/>
präpariert und jeder einzelne Punkt schon vorentschieden, ging es diesmal<lb/>
besonders schnell, weil <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> und alle anderen Abgeordneten im Haus<lb/>
zwecks Abstimmung ständig gebruacht wurden. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, abr auch <rs type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</rs><lb/>
erklärten mir nachher, dass ein Beitritt des Handelsministeriums als<lb/>
Vereinsmitglied zum Verein für Konsumenteninformation nicht möglich ist.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> kommt, wie er sich ausdrückt, bei seinen Leuten nicht durch.<lb/>
Ich setzte ihm auseinander, dass ich gar nicht die Absicht habe, in diesem<lb/>
Verein aktiv mitzuarbeiten, gar vielleicht der Obmann zu werden, sondern<lb/>
ausschliesslich nur eine Finanzierungsmöglichkeit in einer Vereinsmitglied<lb/>
schaft sehe. <rs type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</rs> sagte mir dann gegenüber, es müsste versucht werde<lb/>
wenn <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> tatsächlich ausserstande ist, seine LEute zu überzeugen und<lb/>
dafür zu gewinnen, ein anderer WEg gesucht werden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-11_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs>: Ich weiss zwar keinen, der die Einnahmen des Ver<lb break="no"/>eines auch von Staatsseite her auf lange Sicht<lb/>
sichern würde, doch müssen wir andere Überlegungen<lb/>
anstellen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-11_11">Beim Empfang des stv. Ministerpräsidenten von Iran <rs type="person" ref="#per__146283">Farzaneh</rs>, der gleich<lb break="no"/>zeitig Direktor des iranischen Fremdenverkehrs ist, war auch Komm.Rat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97459">Fröhlich</rs> anwesend. Er meinte, ob er mir in der letzten Zeit grosse<lb/>
Schwierigkeiten bereitet habe, was ich glattwegs verneinte. Der irani<lb break="no"/>sche Handelsrat hat neuerdings an mich die Aufforderung gerichtet, doch<lb/>
endlich zur Gemischten Kommission nach Teheran zu kommen. Ich habe mich<lb/>
entschuldigt und vorgeschlagen, er soll konkrete Projekte, auf die die<lb/>
iranische Seite wertlegt uns mitteilne, damit die VÖEST und andere grosse<lb/>
Betriebe gegebenenfalls sich an Ausschreibungen oder an Projektstudien<lb/>
beteiligen können. Iran wird derzeit von den deutschen Firmen überrannt,<lb/>
<pb n="17-0836" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-07-11_0836.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>und Österreich wird alle Exportmöglichkeit auf die DAuer verlieren.<lb/>
Ich habe allerdings den Handelsrat darauf aufmerksam gemacht, dass<lb/>
auch seinerzeit vereinbart wurde, iranisches Öl nach Österreich zu<lb/>
liefern und die ÖMV mir erklrt, dass man iranischerseits an einer Zu<lb break="no"/>sammenarbeit nicht mehr denkt. Jeder Kontakt ist abgebrochen worden. Der<lb/>
Handelsrat erklärt dies dadurch, dass angeblich die iranischen zwei Dollar<lb/>
preise für die ÖMV zu teuer waren, obwohl jetzt bereits 3 Dollar bezahlt<lb/>
werden muss. Ich fürchte, dass ich im nächsten Jahr einen Besuch im Iran<lb/>
nicht mehr werde aufschieben können.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="17_0830_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-07-11_0830-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 11.7.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="17_0830_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-07-11_0830-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>