<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 19. Oktober 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band67_1982-10-19</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-10-19">Dienstag, 19. Oktober 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-12-10">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="67-1212" facs="67_1982-10-19_1212.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 19. Oktober 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die österreichische Kontrollbank, Dir. <name type="person" ref="per:111755">Castellez</name> war einverstanden, daß<lb/>
in das jugoslawische Protokoll eine Finanzierungszusage für Reproma<lb break="no"/>terial d.h. nach jugoslawischen Begriffen Hilfsstoffe für die Metallur<lb break="no"/>gie und für die Chemie aufgenommen wird. Der jugoslawische <choice><choice><sic>Wund</sic><corr>Wunsch</corr></choice></choice>, 24<lb/>
Monate Kreditlaufzeit konnte er nicht erfüllen, aber für 18 Monate<lb/>
und vor allem für Lieferung von Firma zu Firma also keinen Rahmenkre<lb break="no"/>dit gab er grünes Licht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Öllieferkredite an die DDR für 400.000 dieses Jahr und<lb/>
400.000 to das nächste Jahr erklärte er mir dezidiert so wie bereits<lb/>
Dir. <name type="person" ref="per:97518">Haschek</name> keine gesetzliche Deckung zu haben. Er sieht nach wie<lb/>
vor das AAA, das allerdings jetzt bereits von den Amerikanern gegeben<lb/>
ist, gefährdet was wieder bedeuten würde, daß sie für ihre Kredite zur<lb/>
Deckung der österreichischen Exportfinanzierung ein halbes bis 1 %<lb/>
mehr bezahlen müßten. <name type="person" ref="per:111755">Castellez</name> spricht davon, daß die DDR hier fast<lb/>
einen Erpressungsversuch macht. Gegen Abnahme von Konsumgütern müßten<lb/>
sie Öllieferungen bekommen. Das ganze allerdings noch auf 360 Tage Kre<lb break="no"/>dit.</p>
            <p xml:space="preserve">Die jugoslawische Seite ist bei der Fortsetzung der Gemischten Kom<lb break="no"/>mission sehr erfreut von mir zu hören, daß dieser Reprokredit <choice><choice><sic>gegen</sic><corr>gegeben</corr></choice></choice><lb/>
werden kann. Die Vertreter des Finanzministeriums sind wie aufgescheucht,<lb/>
weil sie von ihrem Abteilungsleiter eine gegenteilige Weisung bekommen<lb/>
haben. Da man im Finanzministerium sofort Staatssekretär <name type="person" ref="per:97937">Seidel</name> mobili<lb break="no"/>siert, erklärt auch dieser, ein solcher Kredit könnte nicht gewährt<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vor der Ministerratsvorbesprechung spreche ich mit Minister <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> und<lb/>
Staatssekretär <name type="person" ref="per:97937">Seidel</name> und erkläre ihnen die Situation, insbesondere daß<lb/>
selbst die österreichische Kontrollbank dem zustimmt. Beide erklären<lb/>
dann übereinstimmend, damit sei der Fall erledigt und genehmigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung gedenkt <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> vor allem des Staats<lb break="no"/>sekretär <name type="person" ref="per:110169">Nußbaumer</name>. Er bezeichnet seinen Tod als schweren Verlust er,<lb/>
hätte der Entwicklungshilfe Milliarden S auf der einen Seite erspart,<lb/>
andererseits aber durch sein Einfühlungsvermögen wesentlich dazu bei<lb break="no"/>getragen, daß unsere minimalen Leistungen für die Entwicklungshilfe als<lb/>
große politische Leistungen in der Welt anerkannt werden. Als bürger<lb break="no"/><pb n="67-1213" facs="67_1982-10-19_1213.jpg"/>licher Ökonom hat er in der SPÖ nicht immer offene Zustimmung bekommen,<lb/>
sich aber durch seine Sachdiskussion ausgezeichnet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> berichtet, daß<add>[es]</add> jetzt mit den soz. Sozialreferenten, auch den<lb/>
Landesmitgliedern, die von der Partei eingesetzt wurden, eine Aussprache<lb/>
gegeben hat, dort sei es wie <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> bezeichnet zu einem für ihn auf<lb break="no"/>regenden Zwischenfall gekommen. Der Hauptgrund dieser Sitzung war,<lb/>
ohne daß <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> die Details erzählt, die Abstimmung der Forderung, nach<lb break="no"/>dem sich das Sozialministerium für 5,5 % Pensionserhöhung entschlos<lb break="no"/>sen hat, daß nicht weitere zusätzliche Forderungen kommen sollen. Das<lb/>
Ergebnis der Sitzung war, daß der Bund 50 Mio. S für die Sozialreferate<lb/>
der Länder, die diesen Betrag verdoppeln, zur Verfügung <choice><choice><sic>stellen</sic><corr>stellt</corr></choice></choice>. Daraus<lb/>
sollen dann individuelle Unterstützungen gewährt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Recherchiere vorsichtig was dort eigentlich los<lb/>
war.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> stellt fest, daß Zentralsekretär <name type="person" ref="per:97727">Marsch</name> jetzt nicht als allei<lb break="no"/>niger Prügelknabe in der Auseinandersetzung mit dem Kurier übrigbleiben<lb/>
wird, er selbst hätte ja auch bereits für ihn Partei ergriffen. Der<lb/>
Kurier nimmt eindeutig jetzt für die ÖVP Stellung und die Forderung<lb/>
<name type="person" ref="per:97727">Marsch</name>, daher sei dies auch eine ÖVP-Wahlpropaganda, die in die Kosten<lb/>
einzurechnen <choice><choice><sic>sind</sic><corr>ist?</corr></choice></choice>, richtig und man darf nicht nachgeben. Wenn der Kurier<lb/>
sich jetzt darüber besonders aufregt, wird seine Politik nur um so mehr<lb/>
bekannt, was wieder nur für uns gut sein kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Frage des Wahltermins sollte man sachlich und ruhig besprechen,<lb/>
sich aber nicht von außen beeinflussen lassen. Ob die Deutschen im März<lb/>
wählen, ist noch nicht sicher. Hier gibt es Verfassungs- und auch inner<lb break="no"/>politische Probleme. Die SPD ist in keiner guten Situation, <name type="person" ref="per:114110">Brandt</name> will,<lb/>
daß <name type="person" ref="per:114106">Schmidt</name> noch einmal kandidieren soll, aber er verlangt gleich ein<lb/>
Arrangement mit den Grünen Friedenskämpfern usw. Sollte <name type="person" ref="per:114106">Schmidt</name> nicht<lb/>
zusagen, weil er ja über die Art von <name type="person" ref="per:114110">Brandt</name> verärgert ist, dann sieht die<lb break="no"/>ser <name type="person" ref="per:140762">Vogel</name> als Kanzlerkandidat vor. Dieser hat sich von einem intransigen<lb break="no"/>ten Münchner Bürgermeister zu einem ruhigen besonnenen Parteiführer<lb/>
in Berlin entwickelt. Meinungsumfragen ergeben, daß <name type="person" ref="per:114106">Schmidt</name> gut liegt,<lb/>
und daß dadurch vielleicht die CDU absolute Mehrheit verhindert werden<lb/>
könnte. Nicht immer ist auch in Deutschland entscheidend, was in der<lb/>
Politik geschieht, die echte Leistung kann ruhig durch Medienpropaganda<lb/>
untergehen. Derzeit macht die CDU, indem sie Großprojekte forcieren<lb/>
wird, Kraftwerksausbau, Rhein-Main-Donaukanal, gute Propaganda, insbesonde<lb break="no"/><pb n="67-1214" facs="67_1982-10-19_1214.jpg"/>re auch durch die 5 %-igen Gehaltsabgaben der Reichen, die allerdings <choice><choice><sic>später</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
dann durch steuerliche Mehrbelastung der Massen ausgeglichen wird. <name type="person" ref="per:121042">Strauß</name><lb/>
will <name type="person" ref="per:125813">Genscher</name>, d.h die FDP überhaupt aus dem Bundesrat, damit er dann<lb/>
Nr. 2 werden kann. Ist <name type="person" ref="per:125813">Genscher</name> dann aus der Regierung, kann auch dann, wenn<lb/>
<name type="person" ref="per:121042">Strauß</name> nicht Bundeskanzler wird, er die große Politik machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine Wahlvorverlegung von April würde auch dann eine baldige Einbringung<lb/>
eines Auflösungsbeschlusses bedeuten. Dies hieße dann, daß man doch der<lb/>
ÖVP indirekt recht gibt. Die österreichischen Wahlen sollte man doch<lb/>
nicht so sehr mit dem deutschen Schicksal, sprich deutschen Wahlen ver<lb break="no"/>binden. Das Budget muß jetzt erst einmal über die Runden gebracht<lb/>
werden und dann ist eh bald Weihnachten. Gewinnt die CDU, dann ist es<lb/>
sicherlich für die ÖVP ein Auftrieb, kommt es aber in Deutschland zur<lb/>
Pattstellung ähnlich wie in einigen Landtagen, dann ist dies für die SPÖ<lb/>
günstig, weil man erkennen wird, daß man in Österreich bessere Verhält<lb break="no"/>nisse hat. Die Gemeinde Wien hat die Volkszählung angefochten. Wenn<lb/>
der Verfassungsgerichtshof sie aufhebt, dann kann es zu entsprechenden<lb/>
Komplikationen kommen. Er möchte daher nach wie vor beim 24. April als<lb/>
Wahltermin bleiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zu diesem Thema führt dann <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> aus, daß auch wenn<add>[es]</add> der 24. April ist,<lb/>
man im Jänner bereits den Auflösungsbeschluß einbringen muß, der im<lb/>
Februar zu fassen wäre um die gesetzlichen Termine einzuhalten. Für<lb/>
die Aufhebung des Verfassungsgerichtshofes der Volkszählung gibt es<lb/>
eine ganze Reihe von Variationen, entscheidend ist nur, ob der Verfas<lb break="no"/>sungsgerichtshof noch vor den Wahlen entscheidet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meint, die wirtschaftliche Lage zeigt eine erschütternde Ent<lb break="no"/>wicklung. Mit<add>[dem]</add> ÖNB-Präsident hat er ein Gespräch gehabt. Dieser dankte<lb/>
für die Verlängerung, meint aber, man wird das ganze Malheur, sprich die<lb/>
internationale Schuldensituation weiter vor sich herschieben. <name type="person" ref="per:97647">Koren</name><lb/>
hat immer schon ein tiefer Skeptizismus ausgezeichnet <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meint,<lb/>
die bürgerlichen Ökonomen seien jetzt in einem Dilemma und fatalistisch<lb/>
außerstande, die Probleme wirklich in Angriff zu nehmen. Früher hat<lb/>
man nur immer von den COMECON-Schulden von 100 Mrd. $ gesprochen, jetzt<lb/>
hat Lateinamerika auch 400 Mrd. $., also 4-mal so viel. <name type="person" ref="per:130192">Kreisky</name> schlägt<lb/>
vor, es soll eine kleine Gruppe von progressiven Ökonomen und liberalen<lb/>
aus Schweden usw., ihm schwebt scheinbar auch der neue Nobelpreisträ<lb break="no"/>ger <name type="person" ref="per:1137535">Tobin</name> vor, ein Konzept für die Lösung dieses Problemes erarbeiten.<lb/>
Die SPÖ darf nicht sprachlos sein. Wir müssen initiativ sein und sagen,<lb/>
wie wir die Probleme meistern. Dies gilt auch für seinen Polen-Vorschlag.<lb/>
</p>
            <pb n="67-1215" facs="67_1982-10-19_1215.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Hier muß man unbeirrt weitergehen. Wir haben mit dem 30-Mrd.-S-Kredit<lb/>
an die Polen einen Zipfel in der Hand und den müssen wir nützen. Die<lb/>
Amerikaner darf man nicht nach den Äußerungen <name type="person" ref="per:1138034">Douglas</name> messen, der be<lb break="no"/>kanntlich österreichische SPÖ-Politik hart kritisiert. Die Admini<lb break="no"/>stration in Washington wird langsam anders reagieren, sowohl was<lb/>
das Ostverhältnis betrifft als auch die Pipelinefrage. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> kommt<lb/>
wieder auf den Brief <name type="person" ref="per:126232">Reagans</name> zu sprechen und den 4-Seiten-Komentar des<lb/>
Außenministers <name type="person" ref="per:149296">Shultz</name> in der Frage Naher Osten. Ohne den genauen Inhalt<lb/>
bekannzugeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sagt, die Leitung von General Motors sei vom österreichischen<lb/>
Werk überwältigt. Die AK und der ÖGB haben mit den Managern die Arbeits<lb break="no"/>plätze gestaltet, beim Durchgang konnte er Behinderte sehen, die jetzt<lb/>
endlich Arbeit gefunden haben auch Arbeitslose über 50 Jahre wurden<lb/>
wieder eingestellt. Das ganze ist ein großer Erfolg. In der niederöster<lb break="no"/>reichischen ÖGB-Konferenz, wo ÖVP-NR <name type="person" ref="per:131033">Lichal</name> hart kritisierte wurde er<lb/>
vom Betriebsratsobmann von Herzogenburg ein Zulieferwerk zu GM hart<lb/>
attackiert, so daß es zu Tumulten bei dieser Sitzung gekommen ist. Der<lb/>
Präs. von GM, <name type="person" ref="per:1138197">McDonald</name> hat ihm gegenüber erklärt, hier handle es sich<lb/>
um das konkurrenzfähigste Werk, in drei Jahren wird durch die Steuerlei<lb break="no"/>stung die Staatssubvention zurückgezahlt sein, die Exporte werden die<lb/>
österreichische Außenhandelsbilanz wesentlich verbessern, heute würde<lb/>
man wahrscheinlich dieses Werk gar nicht mehr nach Österreich geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> berichtet, daß jetzt in zwei Ratings Österreich das AAA wieder<lb/>
bekommen hat, der einzige Punkt der kritisiert wurde war das hohe Ost<lb break="no"/>engagement. In einer Sondernummer einer internationalen Zeitschrift,<lb/>
gesponsert durch österreichische Banken, <choice><choice><sic>wird</sic><corr>werden</corr></choice></choice> jetzt der GD von GM und<lb/>
von Philips über ihre Österreich-Betriebe berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> berichtete, daß im Präsidium des Nationalrates alle Verhandlungs<lb break="no"/>termine akzeptiert wurden mit Ausnahme der Postsparkassennovelle, dagegen<lb/>
wehrt sich nicht nur die ÖVP, sondern er hätte jetzt auch von den Privat<lb break="no"/>angestellten ein Schreiben bekommen, diese Novelle nicht zu beschließen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> berichtet, daß die PSK dringendst diese Novelle braucht, sonst<lb/>
würden sie keinen Bestätigungsvermerk bekommen. Die PSK hat genauso<lb/>
Auslandsgeschäfte und diese müßten jetzt gesetzlich einwandfrei gedeckt<lb/>
werden. Eine weitere Frage sei, daß die PSK keine Geldausleihen an<lb/>
private machen kann, sie führt aber größere Anzahl von Gehaltskonten,<lb/>
die überzogen werden müssen, Gehaltskontenüberziehungen sagen die<lb/>
ganzen Kreditunternehmungen sind keine Kreditgewährungen, <choice><choice><sic>dann</sic><corr>denn?</corr></choice></choice> sonst<lb/>
müßten sie ja auch die Kreditsteuer zahlen. Das einzig wirkliche Pro<lb break="no"/><pb n="67-1216" facs="67_1982-10-19_1216.jpg"/>blem sei das Mißtrauen der anderen Banken aber auch der Privatange<lb break="no"/>stelltengewerkschaft, daß jetzt jedes Postamt eine eigene Bankfiliale<lb/>
wird, das ist nicht beabsichtigt, er ist daher einverstanden, wenn der<lb/>
Nationalrat in einer Entschließung dies ausdrücklich festhält.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name> berichtet über die Arbeitslosensituation am 15. Oktober,<lb/>
95.535, das sind um 16.500 mehr als im September. Vorarlberg und Burgen<lb break="no"/>land bei allerdings absolut geringeren Ziffern haben um 100 % mehr<lb/>
als im Vorjahr. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> bemerkt dann dazu, daß interessanterweise die<lb/>
Bauarbeiter nur 10 % ausmachen, also jetzt die Arbeitslosigkeit in<lb/>
anderen Branchen immer stärker wird und hier ganz besonders das Gewerbe<lb/>
Arbeitskräfte freisetzt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name> schlägt dann vor, man sollte bei der 38. ASVG-Novelle Ruhens<lb break="no"/>bestimmungsansätze wieder einführen, die man seinerzeit aufgehoben hat.<lb/>
Vor allem die Nebeneinkünfte, derzeit mit 5.648 14 mal im Jahr mit<lb/>
Jahresausgleich möglich, würden durch die 5,5 %-ige Erhöhung eben<lb break="no"/>falls um 311 auf 5.959.-- S, also fast 6.000 S erhöht werden. <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name><lb/>
möchte nun den alten Betrag einfrieren. Ebenso sollen dann andere<lb/>
Ruhensbestimmungen wie z.B. <choice><choice><sic>das</sic><corr>daß?</corr></choice></choice> jetzt nach Weiterarbeiten über 65<lb/>
Jahren durch 1 1/2 % pro Jahr die Rentenbemessungsgrundlage von<lb/>
79 1/2 % auf 84 % erhöht werden kann. Alle diese Maßnahmen würden nur<lb/>
eine 60 Mio. S Ersparnis bringen, nach längerer Debatte wird festge<lb break="no"/>halten, daß es sich nicht auszahlt wegen diesem kleinen Betrag die ganze<lb/>
Diskussion der Ruhensbestimmungen oder wie die ÖVP dann sicher sagen<lb/>
wird, der Zusammenbruch der Sozialversicherung Leistung und gleichzeitig<lb/>
auch der Pensionistenschädigung Wahlkampfthema geliefert wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auf dem Lehrlingssektor gibt es jetzt noch 5.500 Lehrstellensuchende<lb/>
und 2.600 Lehrstellenangebote.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Was weiß unsere Lehrlingsabteilung davon.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name> berichtet, daß die Landeshauptleute behaupten, das Bautenmini<lb break="no"/>sterium hätte die Verzögerung verursacht, er hat dies jetzt mit einzelnen<lb/>
Aussprachen klargestellt. Um die Bundesgebäudeverwaltung effektiver<lb/>
zu gestalten wird jetzt die BGV I und BGVII zusammengelegt, es wird<lb/>
daher mit dem Personalvertreter mit einer harten Diskussion zu rechnen<lb/>
sein. Auch bei den Straßenbauprogrammen wird er jetzt die eigene Ge<lb break="no"/>sellschaft dazu benützen um schneller abzuwickeln, seinerzeit hat<lb/>
Hofrat <name type="person" ref="per:1137829">Theußl</name> z.B. die Grundeinlösen für den Straßenbau immer wieder<lb/>
<pb n="67-1217" facs="67_1982-10-19_1217.jpg"/>verzögert, jetzt spielt sich dasselbe bei der Trassenführung ab.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zuletzt berichtete er über den Metallarbeitergewerkschaftskonflikt.<lb/>
Die Unternehmer hätten nur eine 4 %-ige Istlohnerhöhung zugestanden,<lb/>
die verstaatlichten Betriebe haben auch erklärt, sie können nicht<lb/>
weiter gehen. Die Gewerkschaft wird sich daher an <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> als Eigen<lb break="no"/>tümervertreter wenden. Für die Metallarbeiter wird es entscheidend sein,<lb/>
was der öffentliche Dienst dann bekommt. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meinte, er sei als<lb/>
Eigentumsvertreter gar nicht begeistert, daß man jetzt zu ihm kommt,<lb/>
denn er hat keinen Einfluß auf die Firmen. Die verstaatlichte Industrie<lb/>
hat furchtbare finanzielle Sorgen, weshalb über diese 4 % wirklich<lb/>
schwer hinauszugehen ist. Wenn die Metallarbeiter zu ihm kommen, so<lb/>
muß man wissen, daß dadurch Tür und Tor zu einer neuen Politik ge<lb break="no"/>öffnet wird. Er hat sich bis jetzt niemals in Lohnverhandlungen einge<lb break="no"/>schaltet und möchte dies auch in Zukunft nicht tun. Beim öffentlichen<lb/>
Dienst ist das was anderes, denn dort ist er Dienstgeber.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> teilt mit, daß die Postgewerkschaft jetzt Wahlen hat, die<lb/>
Mittwoch abends beendet sind, bis dahin wird es aber sicherlich keine<lb/>
wie immer gearteten Äußerungen über die Lohnpolitik geben. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
faßt dann zusammen und meint, der ÖGB hat zwar erwartet, daß in den<lb/>
Ruhensbestimmungen die Regierung Festigkeit zeigt, doch empfiehlt<lb/>
er <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name>, und dieser stimmt dann zu, diese drei strittigen Punkte<lb/>
herauszunehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> berichtet, daß über die Libanonhilfe jetzt Fertighäuser wie<lb/>
in Italien geliefert werden sollten, dies geht aber, wie <name type="person" ref="per:97614">Karl</name> feststellt,<lb/>
aus verschiedensten Gründen nicht. <name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> meint, die Volkshilfe hätte<lb/>
60 to Lebensmittel geliefert und man soll sich mit <name type="person" ref="per:112986">Weisbier</name> in Verbin<lb break="no"/>dung setzten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> bemerkt, daß der Pachtvertrag mit dem Konferenzzentrum in der<lb/>
Hofburg jetzt ausläuft, und daß der Bund jetzt dabei sehr schlecht ge<lb break="no"/>fahren ist. Der Schlaumeier <name type="person" ref="per:113081">Stock</name> hat hier für seine Gesellschaft gut<lb/>
abgeschnitten. Außenminister <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> meinte, man müsse ein Mitspracherecht<lb/>
haben, ich erkläre sofort, daß solange die Bürokratie dieses Zentrum<lb/>
geführt hat, war es aber für Wien sehr schlecht, denn es sind sehr wenig<lb/>
Kongresse nach Wien gekommen. Nach Bürokratenart sagte ein jeder, der<lb/>
Saal muß immer reserviert bleiben, auch dann wenn er oft gar nicht<lb/>
gebraucht wird. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> mußte zugeben, daß es als die öffentliche Hand<lb/>
dies gemacht hat eine Katastrophe war. <name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name> als der für das<lb/>
<pb n="67-1218" facs="67_1982-10-19_1218.jpg"/>Kongreßzentrum zuständige wird jetzt einen neuen Vertrag machen wo,<lb/>
der Bund mit seinen Bedürfnissen mehr berücksichtigt werden soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> fragt <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name>, wie es jetzt mit der Urlaubsverlängerung aus<lb break="no"/>sieht, da ja nicht jedes Kalenderjahr, sondern das Dienstjahr für den<lb/>
Urlaubsantritt und somit auch für die Verlängerung entscheidend ist,<lb/>
ergibt sich, daß natürlich auch bereits 1984, obwohl <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> als<lb/>
Kompromiß vorgeschlagen hat, ab 84 soll erst der verlängerte Urlaub<lb/>
gelten, in Frage kommt. <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> deponiert seine Bedenken und meint, dem<lb/>
öffentlichen Dienst kosten die 2 Tage 100 bis 220 Mio., wenn dann noch,<lb/>
was <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> überhaupt überraschend feststellt, für länger als 5 Wochen<lb/>
jetzt schon Urlaub habende auch 2 Tage <choice><choice><sic>dazukommt</sic><corr>dazukommen</corr></choice></choice>, noch um 40 bis 70<lb/>
Mio. S mehr. Der verstaatlichten Industrie kostet 1 Tag 175 Mio., das ist<lb/>
1/2 % ihrer Lohnsumme. Die Verstaatlichte hat 10 1/2 Mrd. S jetzt vom<lb/>
Bund bekommen, 6 Mrd. davon nur Kredit, dafür muß sie Zinsen und die<lb/>
Rückzahlung leisten, die der Bund allerdings vergüten wird. Mit den 2<lb/>
Tagen Urlaub könnte er die Verzinsung für diese Kredite bezahlen. Der<lb/>
Meinungsbildungsprozeß war in diesem Fall unzulänglich und in Wirklich<lb break="no"/>keit hat es eine Eigengesetzlichkeit entwickelt. Ich meldete mich auch<lb/>
extra und meinte, diese Diskussion hätte man viel früher führen müssen,<lb/>
der Zug ist in meinen Augen jetzt abgefahren, ich kam neuerdings, wenn<lb/>
die Kostenbelastung für den öffentlichen Dienst und verstaatlichte und<lb/>
auch für die Industrie so hoch ist, auf meine Idee gegebenenfalls Donners<lb break="no"/>tagfeiertage dafür zu streichen zu sprechen. Wie überall wurde auch<lb/>
diese Idee nicht aufgenommen. Ich habe nachher noch <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name> erklärt<lb/>
warum ich glaube, daß <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> insbesondere bezüglich der 2 Tage für 5<lb/>
Wochen Urlaube sehr verärgert ist, kostenmäßig würde es ideal sein, wenn<lb/>
man dafür Donnerstagfeiertage kompensieren könnte. <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name> versprach<lb/>
sich dies noch zu überlegen. Viel Hoffnung auf eine andere Regelung<lb/>
habe ich nicht mehr, weil wie gesagt der ÖGB sich ja schon eindeutig<lb/>
festgelegt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> berichtet, daß der Aufsichtsrat der DDSG jetzt entscheiden muß,<lb/>
ob 2 Ausflugsschiffe jetzt repariert werden, neue kann er nicht bestellen,<lb/>
weil dafür 320 Mio. S notwendig wären, die er der DDSG nicht geben kann.<lb/>
Für die schwarze Flotte werden 60 Mio. bereitgestellt. 1982 hat die<lb/>
DDSG wahrscheinlich 42 Mio. S Defizit. <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> empfiehlt ihnen, sie sollen<lb/>
mit den verbleibenden 5 Schiffen den Linienverkehr in der Wachau aufrecht<lb break="no"/>erhalten, aber den Linienverkehr von Passau bis Wien einstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:112992">Löschnak</name> ersucht, daß für das sogenannte Entflechtungsgesetz, das jetzt in<lb/>
der Begutachtung ist, nicht die Ministerien ihre ganzen Grundsätze in<lb/>
<pb n="67-1219" facs="67_1982-10-19_1219.jpg"/>der negativen Stellungnahme verankern, ihm erscheint zweckmäßig, die<lb/>
Grundsätze ihm mitzuteilen. Bei Ministeriengesetz hat sich herausge<lb break="no"/>stellt, daß ansonsten im Parlament über die Stellungnahmen der einzel<lb break="no"/>nen Ministerien die ÖVP bestes Diskussionsmaterial bekommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte entsprechend vorkehren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratssitzung hielt dann <name type="person" ref="per:97668">Kreiyk</name> für <name type="person" ref="per:110169">Nußbaumer</name> die offiziel<lb break="no"/>le Gedenkrede. Er teilte gleichzeitig mit, daß das BKA eine Trauer<lb break="no"/>feier vor dem Begräbnis am Montag abhalten wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Mittagessen der Bundeskammer für die jugoslawische Delegation<lb/>
habe ich mich neuerdings neben den Staatssekretär <name type="person" ref="per:1137737">Mir</name> gesetzt und ihn<lb/>
neuerdings auf die Schwierigkeiten ihrer Maßnahmen in Österreich und<lb/>
insbesondere die Reaktion der Bundesländer Kärnten und Steiermark ver<lb break="no"/>wiesen. <name type="person" ref="per:1137737">Mir</name> selbst kennt die österreichische Situation sehr gut, kann<lb/>
aber seine internen Schwierigkeiten auch nur sehr schwer meistern. <name type="person" ref="per:1137737">Mir</name><lb/>
erzählte mir, er hätte gegen die Kompensationslieferung Getreide<lb/>
gegen Kohle schon im Vorjahr Stellung genommen, auch diesmal sind<lb/>
nämlich einige Republiken dagegen, die Kohle einführen müssen oder<lb/>
brauchen. <choice><choice><sic>Das</sic><corr>?</corr></choice></choice> für Getreide diese exportiert wird. Die anderen Republiken<lb/>
werden aber Bosnien keine Getreidemengen zusätzlich zur Verfügung<lb/>
stellen, weshalb er auch heuer wieder das Kompensationsgeschäft letzten<lb/>
Endes genehmigen wird. <name type="person" ref="per:1137737">Mir</name> war daran interessiert mit dem Getreideexpor<lb break="no"/>teur <name type="person" ref="per:58381">Mauthner</name> in Kontakt zu kommen. <name type="person" ref="per:58381">Mauthner</name> wurde von mir verständigt<lb/>
und meinte, die Verhandlungen seien eigentlich mit Bosnien schon ziemlich<lb/>
zu Ende.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Außenhandelstagung arabischer Raum wurde zwar von einem Dutzend<lb/>
Handelsdelegierter berichtet aber keine neuen Erkenntnisse oder Fakten<lb/>
mir mitgeteilt. Einzelne Staaten sind noch besonders interessant,<lb/>
andere waren es nie, insbesondere die, die kein Öl haben, und werden es<lb/>
auch sicherlich nie werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Unterzeichnung der Vereinbarung Bund und Land für Nieder<lb break="no"/>österreich habe ich den LH <name type="person" ref="per:97703">Ludwig</name> wegen des gemeinsamen Briefes an Bgm.<lb/>
<name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> betreffend Kohlekraftwerk Dürnrohr angesprochen. Dieser meinte,<lb/>
<name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> sei hier falsch informiert, selbstverständlich ist er bereit<lb/>
mit mir einen gemeinsamen Brief sogar an Wien zu richten. Er hat seinen<lb/>
Landesamtsdirektor Dr. <name type="person" ref="per:1138198">Speiser</name>, ich sofort dann GD <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> ersucht, sie<lb/>
sollten einen diesbezüglichen Brief fertigmachen.<lb/>
</p>
            <pb n="67-1220" facs="67_1982-10-19_1220.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:131107">GROSSENDORFER</name>: Bitte so schnell als möglich erledigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Sektionsleitersitzung auf der Landstraße berichtete ich über<lb/>
die wirtschaftliche und politische Situation. <name type="person" ref="per:97892">Sallaberger</name> dann als<lb/>
Landessekretär über die Verhandlungen im Wiener Vorstand und Ausschuß.<lb/>
Früher mußte ich dies auch noch immer mitnehmen, jetzt ist der große<lb/>
Vorteil, daß <name type="person" ref="per:97892">Sallaberger</name> als Landessekretär alle diese Fragen viel<lb/>
besser kennt als ich, was mich schon sehr entlastet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">An diesen Referaten hat sich dann eine lebhafte Diskussion insbesondere<lb/>
wegen der Bezirksjournale angeschlossen. So wie auch in anderen Bezirken<lb/>
gibt es immer wieder Sektionsleiter, die auf dem Standpunkt stehen, man<lb/>
sollte dem Bezirksjournal überhaupt keine Unterlagen mehr schicken.<lb/>
Diese Bezirksjournale leben von der sogenannten Überparteilichkeit, da<lb break="no"/>durch bekommen sie sozusagen von jedermann ihre Annoncen. <name type="person" ref="per:97892">Sallaberger</name><lb/>
hat seinerzeit als beginnender Landessekretär versucht mit ihnen zu<lb/>
einem besonderen Verhältnis zu gelangen, damals waren sie mit 24 Mio.<lb/>
S überschuldet, die GZ aber auch die Z, die Krankenkasse und 9 Mio.<lb/>
S Steuer waren daran beteiligt. Jetzt hat sich die Situation geändert,<lb/>
es wurde scheinbar ein Geldgeber gefunden, der sich durch einen Treuhän<lb break="no"/>der vertreten läßt. Die Meinung war daher, man müsse es sich wieder<lb/>
mit den Bezirksjournalen <choice><choice><sic>so wie</sic><corr>?</corr></choice></choice> früher richten, sie übernehmen ja immer<lb/>
vom Bezirksvorsteher, dem Stellvertreter, ja sogar von dem FPÖ-Fraktions<lb break="no"/>sprecher entsprechende Artikel. Die Bezirksjournale leben nämlich<lb/>
letzten Endes davon, was im Bezirk interessantes vorgeht, eine Meinungs<lb break="no"/>umfrage in Döbling hat ergeben, daß diese Bezirksjournale von 93 %<lb/>
der Bevölkerung gelesen werden. Die in den Bezirken ebenfalls gratis<lb/>
zur Verfügung gestellten Bezirksblätter der Sozialisten dagegen nur<lb/>
mit 63 %. Daraus wird man nicht nur auf der Landstraße, sondern sicher<lb break="no"/>lich auch in Wien die Konsequenzen ziehen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="67_1211_01" facs="67_1982-10-19_1211-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 19.10.1982</head>
         </div>
         <pb n="67_1211_02" facs="67_1982-10-19_1211-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="67_1220_01" facs="67_1982-10-19_1220-01.jpg"/>
         <pb n="67_1220_02" facs="67_1982-10-19_1220-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 149. Ministerratssitzung, 19.10.1982</head>
         </div>
         <pb n="67_1220_03" facs="67_1982-10-19_1220-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Nachtrag TO 149. Ministerratssitzung, 19.10.1982</head>
         </div>
         <pb n="67_1220_04" facs="67_1982-10-19_1220-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (Nachtrag TO MR-Sitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>