<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 22. März 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band10_1972-03-22</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-03-22">Mittwoch, 22. März 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-09-27">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="10-0413" facs="10_1972-03-22_0413.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, den 22. März 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Kranzniederlegung beim Arc de Triomphe ist ein ungeheures<lb/>
eindrucksvolles Schauspiel. Der ganze Champs-Élysées ist abgesperrt,<lb/>
man kann sich vorstellen, wie die Autofahrer fluchen. Fußgänger<lb/>
sieht man keine, oder fast keine. Anschließend wird das neue<lb/>
Büroviertel Défense besucht. 6.000 Menschen werden dort wohnen,<lb/>
aber 100.000 arbeiten. Alles ist sehr großzügig geplant und die<lb/>
Bauten entsprechen einem vielfachen des UNIDO-Projektes an der<lb/>
Donau. Das Verkehrsproblem wird durch eine Schnellmetro, die<lb/>
100 km fährt, wie ich mich selbst im Führerstand überzeugen konnte,<lb/>
gelöst.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wichtig ist aber die Besprechung beim Mittagessen mit Minister<lb break="no"/>präsident <name type="person" ref="#per__139470">Chaban-Delmas</name>. Ich lerne den GenDir. und wichtigen<lb/>
Mann des Patronats <name type="person" ref="#per__139802">Montet</name> kennen. Er wird mit der Industriellen<lb break="no"/>vereinigung nach Wien kommen und ersucht, ob er nachher eine<lb/>
Privataudienz bei mir bekommen kann, was ich ihm selbstverständlich<lb/>
sofort zusage. Die Firma <choice><choice><sic>Usin perron pro gil</sic><corr>Ugine, Rhône Progil?</corr></choice></choice>, die wir<lb/>
Freitag besuchen, die Mutterfirma von Donau-Chemie. Ich versuche<lb/>
sofort herauszubekommen und Unterstützung zu bitten wegen Landeck.<lb/>
Der Generaldirektor ist sehr genau informiert und meint, er hätte<lb/>
hier keine Sorge wenn der Karbidabsatz jetzt zurückgegangen ist,<lb/>
man wäre mit anderen Produkten Ferrometall, die Produktion auf<lb break="no"/>rechterhalten können. Schwierigkeiten sieht er nur bezüglich Brückl.<lb/>
Hier kommt es sofort zu einer Diskussion über den Salz- und Energie<lb break="no"/>preis. Ich erkläre, warum der Finanzminister bei uns 310,–– gegen<lb break="no"/>über 110,–– bis 120,–– S Tonne Salz verlangt und warum der Energie<lb break="no"/>preis bei uns doch wesentlich höher ist als in anderen Ländern.<lb/>
Ich glaube aber darauf hinweisen zu können, daß wenn Brückl wir<lb break="no"/>lich zugrunde gehen würde, man sicherlich einen Ausweg aus dem<lb/>
Dilemma finden kann. Da die Produkte ja bei uns erzeugt werden<lb/>
und auch werden sollen. Anders, wesentlich schlechter beurteile<lb/>
ich die Situation in Landeck beim Generaldirektor ist es gerade<lb/>
umgekehrt.<lb/>
</p>
            <pb n="10-0414" facs="10_1972-03-22_0414.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__139804">Obletta</name>, der ebenfalls bei diesem Dejeuner ist, erklärte mir,<lb/>
daß er sehr froh ist über unsere Industriepolitik. Er hat das<lb/>
Gefühl, daß das erste Mal im Handelsministerium man sich diesem<lb/>
Problem stärker widmet und er dadurch als Vertreter Österreichs<lb/>
bei der OECD einigermaßen positiv auftreten kann. Er möchte auch<lb/>
gerne wissen wieweit die Abgrenzung zwischen Gesundheitsministerium<lb/>
und Umweltschutzfrage und Handelsministerium ist. Ich kann ihm<lb/>
auseinandersetzen, daß natürlich die grundsätzlichen Beschlüsse<lb/>
jetzt im Gesundheitsministerium getroffen werden, im Einvernehmen<lb/>
mit den beteiligten oder betroffenen Ministerien, daß über die<lb/>
konkrete Arbeit natürlich im Handelsministerium erfolgen muß.<lb/>
Ich weise z.B. auf Lärmschutzbestimmungen aufgrund der neuen<lb/>
Gewerbeordnung, wo die Phonzahl der Maschinen gleich bei der Ge<lb break="no"/>nehmigung festgelegt wird. In der OECD gibt es jetzt als große<lb/>
Diskussion die Frage, wieweit der Umweltschutz durch Finanzierung<lb/>
der Verursacher oder durch die öffentliche Hand vorgenommen werden<lb/>
soll. Die OECD neigt eher zum Verursacherprinzip, möchte aber auf<lb/>
alle Fälle verhindern, daß dadurch Konkurrenzungleichheiten ent<lb break="no"/>stehen. Wenn z.B. in den nordischen Staaten die Papierindustrie<lb/>
die Umweltschutzauflagen nicht selbst bezahlen und kalkulieren<lb/>
müssen, sondern von der öffentlichen Hand geleistet wird, kommt<lb/>
es zu Konkurrenzverschiebungen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Tisch sitze ich neben dem Ministerpräsidenten und nütze na<lb break="no"/>türlich die Gelegenheit, um unsere Integrationswünsche unterzu<lb break="no"/>bringen Der Ministerpräsident versichert dann auch in der Tisch<lb/>
rede, daß aus Brüssel gute Nachrichten für Österreich bestehen.<lb/>
Im Laufe der Besprechung stellt sich dann heraus, daß er scheinbar<lb/>
gemeint hat, daß der Ministerrat, der Vormittag getagt hat, sich<lb/>
mit Österreich beschäftigt hat. Ich versuche immer ohne lästig zu<lb/>
fallen und ohne den Eindruck zu erwecken, daß wir den Staatsbe<lb break="no"/>such ausschließlich dazu verwenden, um unsere kleinlichen Probleme<lb/>
jedem immer wieder zu präsentieren, dennoch natürlich die Integrations<lb break="no"/>fragen an der Spitze meiner Ausführungen zu stellen. Um es unauf<lb break="no"/>dringlicher zu machen erkläre ich, als wir Käse und Butter serviert<lb/>
bekommen, daß dieses köstliche franz. Produkt für unsere Landwirt<lb break="no"/>schaft auch eine große Bedeutung hat. Wenn z.B. jetzt England bei<lb break="no"/><pb n="10-0415" facs="10_1972-03-22_0415.jpg"/>tritt und wir 60 % unseres Futterexportes die wir jetzt dorthin<lb/>
liefern verlieren würden, so ist dies für unsere Bauern natürlich<lb/>
eine fast unakzeptable Situation. Da in Brüssel gerade mit der<lb/>
Landwirtschaft ein riesen Krach war, meint der Ministerpräsident,<lb/>
daß es überall mit der Landwirtschaft Schwierigkeiten gibt. Er<lb/>
ist aber überzeugt, daß ich auch wie in Brüssel, die anderen land<lb break="no"/>wirtschaftlichen Probleme lösen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anschließend an das Mittagessen hätte eine Aussprache mit <name type="person" ref="#per__97632">Kirch<lb break="no"/>schläger</name>, Aussenminister <name type="person" ref="#per__139771">Schumann</name> und mir stattfinden sollen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__139771">Schumann</name> hat aber neuerdings mir einen anderen Termin und hat<lb/>
sogar das Essen vorzeitig verlassen. Dafür ist dann der Regierungs<lb break="no"/>sprecher <name type="person" ref="#per__139805">Arramon</name> später gekommen. Da dieser neben mir sitzt, beginne<lb/>
ich natürlich auf sofort über die Integrationsfrage mit ihm zu disk<lb break="no"/>utieren. Es handelt sich doch um z.B. auch die Textil<lb break="no"/>regelung im schweiz.-österr.-brit.-Verfahren der EFTA, wie wir es<lb/>
jetzt handhaben. Hier es natürlich ein leichtes, daß ich <name type="person" ref="#per__114486">Giscard<lb/>
d'Estaing</name> erklären konnte, wie eben ein kumulativer Ursprung zu<lb break="no"/>stande kommt. Zum Glücke hatte er die erste Äußerung noch nicht<lb/>
übersetzt bekommen, da aber auch gegenüber den Anwesenden für<lb/>
mich sehr blamabel. In diesem Fall war es ein echtes Übersetzungs<lb break="no"/>problem. In Hinkunft werde ich aber nie mehr zugeben, in dem Falle<lb/>
nichts zu wissen, sondern halt wie es sicherlich auch andere machen,<lb/>
herumreden. Als er meine Übersetzungsfrage auch noch geht, kann man<lb/>
wahrscheinlich ohne weiteres erklären, das nicht verstanden zu<lb/>
haben oder auf eine Anfrage eine Antwort zu geben, daß man dann wahr<lb break="no"/>scheinlich mehr oder minder der Übersetzung anlastet.<lb/>
<name type="person" ref="#per__114486">Giscard</name> begleitete uns dann und <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> wehrte dies zumindestens<lb/>
dies drei Mal ab, bis zum Ausgang.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die österreichischen Pressevertreter waren sehr interessiert über<lb/>
mein Ergebnis der Aussprache. Ich erklärte einzelnen von ihnen,<lb/>
dies war der Nachteil, daß die Presse dort von <name type="person" ref="#per__139807">Stalnig</name> nur sehr<lb/>
sporadisch betreut wurde, was natürlich <name type="person" ref="#per__114486">Giscard d'Estaing</name> keine kon<lb break="no"/>kreten Zusagen machte, daß aber immer wir über das Elaborat sehr<lb/>
eingehend diskutiert haben. Der österr. Außenhandelsstellenleiter<lb/>
<name type="person" ref="#per__146917">Kourimsky</name> erklärte mir und auch den anderen, daß es noch niemals<lb/>
<pb n="10-0416" facs="10_1972-03-22_0416.jpg"/>der Fall gewesen ist, daß ein Minister sich so lange mit Detail<lb break="no"/>problemen mit einem anderen Ministerkollegen unterhalten hätte.<lb/>
Dies sei äußerst ungewöhnlich, dadurch trug mit dieser Aussage<lb/>
her an den Gefühl in der Presse bei, daß damit ein ganz großer<lb/>
Erfolg zu verzeichnen sei. Da die einzelnen Presseleute insbeson<lb break="no"/>dere der vom Kurier immer die Unterlagen längere Zeit behalten<lb/>
wollte, habe ich sie ihm und den anderen auch tatsächlich zur<lb/>
Verfügung gestellt und bis jetzt, obwohl er mir's versprochen hat,<lb/>
noch nicht zurückgekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97646">KOPPE</name>:<lb/>
Bitte dies von <name type="person" ref="#per__138749">Klima</name> verlangen, ohne ihm einen Vorwurf zu machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Presse war zwar nicht mit der ersten Garnitur, wie dies z.B. bei<lb/>
dem Staatsbesuch in Italien der Fall, vertreten, aber doch ver<lb break="no"/>hältnismäßig mit guten Redakteuren vertreten. <name type="person" ref="#per__133398">Mahr</name> - Kronen-Zeitung,<lb/>
<name type="person" ref="#per__137288">Christian</name> - Salzburger Nachrichten, <name type="person" ref="#per__139810">Habig</name> – Süd-Ost-Tageszeitung,<lb/>
<name type="person" ref="#per__122298">Weissenberger</name> – Kleine Zeitung, <name type="person" ref="#per__139812">Ender</name> – AZ, <name type="person" ref="#per__138749">Klima</name> – Kurier, <name type="person" ref="#per__139815">Wink<lb break="no"/>warter</name> – APA, <name type="person" ref="#per__139816">Arton</name> – Presse, <name type="person" ref="#per__139817">Hamminger</name> – Neue Zeit, <name type="person" ref="#per__139818">Zilcher</name> -<lb/>
OÖ. Nachrichten, <name type="person" ref="#per__139819">Fluch</name> – Wiener Zeitung. Das franz. Protokoll,<lb/>
aber ich glaube auch, daß unseres nicht ganz unschuldig ist,<lb/>
hat die Journalisten von den Bundespräsidenten und natürlich<lb/>
damit auch von uns systematisch getrennt. Sie schliefen in anderen<lb/>
Hotels, wurden zu den Empfängen fast nie geladen, was allerdings<lb/>
auch in Österreich nicht immer der Fall ist, und hatten ein wesent<lb break="no"/>lich anderes Programm. Nur bei den offiziellen Höhepunkten, w. Z.<add>[?]</add><lb/>
Empfang im Élysée oder Besichtigungen, waren sie mit uns gemeinsam,<lb/>
allerdings auch verschieden transportiert. <choice><choice><sic>Wo</sic><corr>Sowohl</corr></choice></choice> <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> als auch<lb/>
ich versuchten deshalb immer wieder die Presse bei jeder Gelegenheit<lb/>
zu informieren, und sie damit natürlich zu beeinflussen. <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name><lb/>
legte insbesondere größten Wert darauf, damit nicht dieser ganze<lb/>
Staatsbesuch in einer Bittstellung über EWG Detailfragen ausartete.<lb/>
In diesem Falle spielten wir gut zusammen. Ich selbst legte natürlich<lb/>
immer größten Wert darauf, daß dies meine Hauptaufgabe sei und dies<lb/>
wurde auch von der Presse anerkannt. Einmal meinten sie sogar wir<lb/>
spielen sehr gut auf verschiedenen Klavieren. <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> meinte dazu,<lb/>
<pb n="10-0417" facs="10_1972-03-22_0417.jpg"/>nicht auf verschiedenen Klavieren, sonder vierhändig auf einem<lb/>
Klavier. Als sicherlich in der Vergangenheit und Koalition oder<lb/>
ÖVP–Alleinregierung ein so gute Zusammenarbeit zwischen dem<lb/>
Aussenminister und dem Handelsminister nie gegeben hat, ist es<lb/>
natürlich besonders aufgefallen. Obwohl <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> natürlich<lb/>
eine andere Aufgabe und andere Fragestellungen und Politik als<lb/>
Aussenminister verfolgt, kann ich immer wieder feststellen, daß<lb/>
er auch in der Integrationsfrage und in Details sehr gute Kenntnisse<lb/>
hat. In meinen Augen ist er auch ein überragender Politiker, dessen<lb/>
Ideen und Führung ich mich gerne anschließe. <choice><choice><sic>Ein</sic><corr>In</corr></choice></choice> stundenlangen Aus<lb break="no"/>sprachen, die wir natürlich auch privat unter vier Augen führen,<lb/>
muß ich feststellen, daß ihm am meisten in der letzten Zeit die<lb/>
Abweichung von <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> Aussenpolitik beunruhigt. Er selbst meinte,<lb/>
er sei angetreten, daß seine ideologiefreie, offene Politik<add>[?]</add> gemacht<lb/>
werden kann und dies hätte der Kanzler ihm auch zugesichert. Er<lb/>
glaubt nämlich, und da hat er vollkommen recht, daß man für Öster<lb break="no"/>reich nicht eine sozialistische oder ÖVP oder sonstige Aussen<lb break="no"/>politik machen könnte. Österreich könnte nur, und dies wird bei<lb/>
der österreichischen Bevölkerung auch anerkannt und ist einmal<lb/>
honoriert worden, eine Außenpolitik machen, die er vertritt und<lb/>
die am Neutralitätsstatus nichts ändert, doch eine gute Lösung<lb/>
für die österreichischen Probleme in der Welt geben sollte. Er<lb/>
meint, daß das schwedische Experiment, wo man geglaubt hat soz.<lb/>
Aussenpolitik machen zu müssen, dazu geführt hat, daß man die<lb/>
einen enttäuscht und die anderen verärgert hat. Nun beginnt in<lb/>
der letzten Zeit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> insbesondere auch über die Ideologie-<lb/>
Diskussion und im Hinblick auf den Parteitag hat er ja bei den<lb/>
Vorbesprechungen erklärt, auch die Aussen- und Wehrpolitik müßte<lb/>
man unter den sozialistischen Ideologiegesichtspunkt sehen und<lb/>
machen. Mich beunruhigt vielmehr, daß <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> natürlich,<lb/>
da er immer mehr Agenten an sich zu ziehen glaubt, glaubt zumindestens<lb/>
dies machen zu müssen, so überarbeitet wird und daher natürlich<lb/>
dann mit den einzelnen Ressortministern immer mehr Reibungspunkte<lb/>
entstehen. Diese, habe ich das Gefühl, resignieren einer nach<lb/>
dem anderen. <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> meinte auch, daß die glatte Zusammen<lb break="no"/>arbeit, wie wir dies in der Minderheitsregierung gehabt haben,<lb/>
jetzt eigentlich schön langsam doch zu Ende geht oder gegangen<lb/>
<pb n="10-0418" facs="10_1972-03-22_0418.jpg"/>ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Handelskammer in Paris war ein riesiger Empfang in<lb/>
einem herrlichen Palais, welches diese besitzt und ihren Sitz<lb/>
hat. Gelegenheit um einige bedeutende Persönlichkeiten kennenzu<lb break="no"/>lernen. Das Patronat ist zwar so wie bei uns als Industriellen<lb break="no"/>vereinigung eine eigene Organisation, hat aber politisch<lb/>
dort mehr zu reden. Die Handelskammer dürfte aber die reichere<lb/>
Organisation sein. Ich hatte ausdrücklich die Bundeshandelskammer<lb/>
ersucht, man möge mir ein Papier mitgeben, das ich dem Präsidenten<lb/>
der Handelskammer überreichen wollte. Ich hätte dies dann dazu<lb/>
benützt, um zu erklären, da auch die Handelskammer in Österreich<lb/>
sich über die Integrationsprobleme, die und die Vorstellungen<lb/>
gemacht hat und ich niemals Leiter der Bruderorganisation bitten<lb/>
würde, daß er dies berücksichtigt und auf die franz. Regierung<lb/>
Einfluß nimmt. Leider hat mir der österr. Außenhandelsstellen<lb break="no"/>leiter erklärt, daß ein solches Papier von ihm nicht vorbereitet<lb/>
werden konnte. Er hat zwar unser <choice><choice><sic>premer moria</sic><corr>Premier mémoire?</corr></choice></choice>, das sie <name type="person" ref="#per__114486">Giscard</name><lb/>
und anderen überreichten, sehr gut glaube ich übersetzt und damit<lb/>
gute Arbeit geleistet hat, aber von Brüssel, wie er sich ausdrückt,<lb/>
ausdrücklich eine Weisung von Dr. <name type="person" ref="#per__97474">Gleissner</name>, der sich bei der Be<lb break="no"/>sprechung dort aufhielt, bekommen, kein Papier vorzubereiten. Dies<lb/>
passte mir wieder sehr in meine Verhandlungstaktik. Wenn nämlich<lb/>
einmal die Handelskammer mich anschießen sollte, werde ich erklären,<lb/>
daß sie sich nicht einmal zu einer so notwendigen Schritt aufgerafft<lb/>
haben. Auf der einen Seite erwarten sie, daß wir große Erfolge er<lb break="no"/>zielen, auf der anderen Seite können oder wollen sie ihre Bruder<lb break="no"/>organisationen nicht mobilisieren. Dies ist ein 2. gutes Beispiels<lb/>
des mehr oder minder zumindestens optischen Verfahrens der Handels<lb break="no"/>kammer. Auch die Industriellenvereinigung, <name type="person" ref="#per__97731">Mautner Markhof</name>, hat seiner<lb break="no"/>zeit erklärt, er wird nach Paris fahren, um das Patronat zu beein<lb break="no"/>flußen. Ich habe ihn einige Male urgiert und er hat mir dann schriftl.<lb/>
sogar bestätigt, daß infolge der innerösterreichischen Schwierigkeit<lb/>
sich seine eigenen Leute ihm nicht die notwendige Ermächtigung ge<lb break="no"/>geben, dieser Schritt nicht getan werden könne. Jetzt hat die Handels<lb break="no"/>kammer eine gute Gelegenheit vorübergehen lassen, um ihre Wünsche<lb/>
durch mich dort deponieren zu lassen.<lb/>
</p>
            <pb n="10-0419" facs="10_1972-03-22_0419.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97646">KOPPE</name>:<lb/>
Ich lege Dir, vielleicht aus taktischen Gründen brauchbar, die<lb/>
beiden Tischreden bei.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vom verhandlungstechnischen Standpunkt war nur noch wichtig, daß<lb/>
ich auf einer Flugreise von Grenoble bis Paris Gelegenheit<lb/>
hatte, den Industrieminister <name type="person" ref="#per__139772">Ortoli</name> zu sprechen. Auch diesem über<lb break="no"/>reichte ich das Memorandum und besprach einzelne Teile mit ihm.<lb/>
Da ich vorher bereits in Grenoble von seinem Referenten <name type="person" ref="#per__139824">Kergal<lb/>
Allin</name> begleitet wurde, hatte ich diesem auch ein Memorandum ge<lb break="no"/>geben und auch hier Detailunterhaltungen geführt. <name type="person" ref="#per__139824">Kergal</name> erklärte<lb/>
mir, daß der Hauptwiderstand nicht ausschließlich vom Patronat,<lb/>
sondern wahrscheinlich eher von den Gewerkschaften kommt. Er<lb/>
selbst als Industrieleiter sei nur für Papier z.B. in den Elaborat<add>[?]</add><lb/>
zuständig und für diesen Fall gilt, was wir schon wußten, daß<lb/>
nämlich Schweden und Finnland für sie eine große Gefahr aber auch<lb/>
für Deutschland ganz besonders, bedeutet. Aus diesem Grunde würde<lb/>
die Arbeiterschaft in Frankreich gegen eine Lockerung der schon<lb/>
jetzt, wie er meinte, unzureichenden Schutzmaßnahmen, schärfstens<lb/>
protestieren. <name type="person" ref="#per__139772">Ortoli</name> zog dann seinen Referenten zur Besprechung<lb/>
zu. Detailerklärungen hat er natürlich nicht abgegeben. Da Bot<lb break="no"/>schafter <name type="person" ref="#per__138758">Lemberger</name> als Dolmetscher fungierte, erklärte sich dieser<lb/>
mir gegenüber bereit, nach einiger Zeit mit <name type="person" ref="#per__139772">Ortoli</name> neuerdings zu<lb break="no"/>sammenzukommen, um das Problem zu besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich glaube, daß wir auf dieser Reise optisch zumindestens das<lb/>
Maximum herausgeholt haben. Wir haben mit allen bedeutenden<lb/>
Ministern und mit dem Ministerpräsidenten der Republik über Inte<lb break="no"/>grationsprobleme gesprochen und auf österreichische Wünsche auf<lb break="no"/>merksam gemacht. Wir haben zwar keine konkreten Zusagen erhalten,<lb/>
aber sowie <name type="person" ref="#per__114486">Giscard</name> als auch die anderen versicherten, daß sie<lb/>
jetzt mehr Verständnis für die österreichische Frage hätten.<lb/>
Sicherlich war ja keine andere Möglichkeit so günstig gewesen,<lb/>
die Minister mit dieser Frage so eingehend zu befassen. Einen<lb/>
großen positiven Einfluß erwarte ich mir aber kaum, da ihnen<lb/>
natürlich die internen Probleme auf den Nägeln brennen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>