<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 24. Februar 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band29_1976-02-24</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-02-24">Dienstag, 24. Februar 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-02">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="29-0249" facs="29_1976-02-24_0249.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 24. Feber 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__135654">Pruscha</name>, der Garagen- und Tankstellenbesitzer, fürchtete wie<lb/>
er mir mitteilt, dass er kein eigenes Bevorratungslager bauen<lb/>
kann, sondern verpflichtet wird bei einer Gesellschaft einzu<lb break="no"/>lagern. Er importiert mit seinen freien Tankstellen in einer<lb/>
Gruppe 40.000 Tonnen pro Jahr und baut jetzt schon sein eigenes<lb/>
Bevorratungslager. Ich versicherte ihm dass niemand gezwungen wird<lb/>
wo anders einlagern zu müssen, sondern ganz im Gegenteil ich es<lb/>
sehr begrüsse, wenn womöglich jeder Importeur seine eigenen Lager<lb/>
baut. Er war über diese Auskunft sehr befriedigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Internationalen, <name type="person" ref="#per__97739">Mieling</name>, <name type="person" ref="#per__97556">Hirnigl</name>, BP, und <name type="person" ref="#per__130458">de Vito</name>, Agip, inter<lb break="no"/>venierten bei <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name>, <name type="person" ref="#per__112977">Neuhold</name> und mir wegen des Benzinpreises. 1974<lb/>
in den so guten Jahr haben die Ölgesellschaften inklusive der ÖMV<lb/>
NICHT ganz 500 Millionen Schilling Gewinn gemacht. 1975 sind nach<lb/>
ihren bisherigen Bilanzen ausser die Gesellschaften die im Inland<lb/>
Öl fördern. ÖMV, Shell und Mobil, die anderen defizitär, höchsten<lb/>
plus minus null Gewinn. Die Belastung die sie 1976 bis jetzt schon<lb/>
übernehmen mussten bringt sie in eine ganz schwierige Situation,<lb/>
weshalb sie dringendst eine Preiserhöhung benötigen. Ich erklärte<lb/>
sofort die grösste Voraussetzung dafür ist, dass wir uns im Unter<lb break="no"/>ausschuss jetzt über das Lagergesetz einigen und dass sie sich mit<lb/>
der ÖMV über die Gesellschaft, die diese Lager betreiben wird. Die<lb/>
ÖMV erklärt mir gegenüber, sie würde das Lager allein betreiben ohne<lb/>
Bundeshaftung, ohne sonstige Zuschüsse. Da ich aber auch grössten<lb/>
Wert darauf lege, dass eine Gesellschaft entsteht, die auf breiter<lb/>
Basis, also auch inklusive der Internationalen errichtet wird,<lb/>
ersuche ich die Internationalen sehr schnell die Verhandlungen<lb/>
mit der ÖMV zu beenden, bis am nächsten Dienstag der Unterausschuss<lb/>
diesen Teil des Energiegesetzes beschliessen kann. Tatsächlich ge<lb break="no"/>lingt es im Laufe des Tages ein Kompromiss zwischen ÖMV und Inter<lb break="no"/>nationalen zustande zu bringen, sodass jetzt <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name> einen Gesetz<lb break="no"/>entwurf und Formulierung dem Unterausschuss vorlegen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat teilt mir <name type="person" ref="#per__97350">Bielka</name> mit, dass bei der Unctad-Konferenz<lb/>
in Nairobi meistens die Aussenhandels- und Wirtschaftsminister fahren.<lb/>
Er schlägt deshalb nach Rücksprache mit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> vor, dass ich unbe<lb break="no"/>dingt ab 5. Mai auf einige Tage nach Nairobi zu dieser Tagung als<lb/>
Vertreter Österreichs fahren müsste. Ich erkläre ihm, dass dafür<lb/>
<pb n="29-0250" facs="29_1976-02-24_0250.jpg"/>bis jetzt immer <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name> gefahren ist, doch dürfte <name type="person" ref="#per__97350">Bielka</name> mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> diesen Vorschlag, den ich ihm vor längerer Zeit schon<lb/>
machte, nicht akzeptiert haben.Angeblich sagt <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name><lb/>
hätte in diesem Fall zu wenig Kompetenzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat bringe ich zum Preisgesetz den Abänderungsantrag<lb/>
den der Verfassungsdienst im § 2 gewünscht hat. Es handelt sich<lb/>
um eigentlich eine bedeutende Änderung und ich verlese nur diesen<lb/>
neuen Gesetzestext. Niemand interessiert sich dafür. Dieses System<lb/>
ist wirklich phänomenal. Jeder hat seine Kompetenz und jeder kann<lb/>
Gesetzesentwürfe vorlegen, die die anderen kaum interessieren. Wenn<lb/>
ich mir vorstellen, was es innerhalb einer Koalitionsregierung da<lb break="no"/>rüber für eine Diskussion gegeben hätte, so zweifle ich wirklich<lb/>
ob ein Koalitionssystem ein gutes System ist. Andererseits aber<lb/>
man wirklich alleinherrschend die Probleme in Angriff nimmt, kann<lb/>
es einem passieren, dass man, wie die ÖVP heute mit Recht sagt,<lb/>
fast 50 % der nicht in der Regierung und die Mehrheit im Parlament<lb/>
vertretenden Parteien negiert. Ich sehe aus diesem Dilemma keinen<lb/>
Ausweg.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die KP hat eine Demonstration für Autofahrer gegen die Belastung<lb/>
aus Benzinpreissteuererhöhung, Haftpflichtversicherung usw. durch<lb break="no"/>geführt. Bei mir sprach eine Delegation geführt von Sekretär<lb/>
<name type="person" ref="#per__117018">Streiter</name> vor. Da sie gleichzeitig den Redakteur <name type="person" ref="#per__111697">Horn</name> von der Volks<lb break="no"/>stimme mitgebracht haben und einen Fotografen, kann ich mir schon<lb/>
genau ausrechnen, was in ihren Zeitungen stehen wird. Die Demonstration<lb/>
anschliessend war wirklich jämmerlich. Wenn sich 50 Autos daran be<lb break="no"/>teiligten, waren es viel. Natürlich konnten sie eines, als sie sich<lb/>
auf der Hauptfahrbahn des Ringes in einer Spur aufstellten, maximal<lb/>
die Länge des Handelsministerium an der Vorderfront, konnten sie zwar<lb/>
den Verkehr ein wenig behindern, aber sonst schon wirklich nichts<lb/>
anderes. Mehr Autofahrer hatte ich angenommen, würde es ihnen doch<lb/>
gelingen bei einer Demonstration auf die Beine, in dem Fall auf die<lb/>
Räder zu stellen. Typisch ist übrigens dass die Kommunisten jetzt<lb/>
nicht wegen den hohen Kartoffelpreis demonstrieren, sondern gegen<lb/>
die Belastung der Autofahrer. So ändern sich die Ziele der KPÖ,<lb/>
obwohl sich ihre Methoden kaum geändert haben. Diese Partei hat<lb/>
wirklich kaum eine Chance momentan in irgendeiner Weise in Erscheinung<lb/>
zu treten.und einen Erfolg verbuchen zu können. Nichts wirkt nämlich<lb/>
deprimierender als eine jämmerliche Demonstration.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0251" facs="29_1976-02-24_0251.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">In der Fraktion wurde ich aufgefordert, bevor <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
kamen die berichten sollten, einen Kurzbericht zur Zeitüberbrückung<lb/>
zu geben. Ich referierte den Genossen über die Elektrizitätspreise<lb/>
und über die Ölpreisverhandlungen. Diskussion gab es keine. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name><lb/>
hat mir dann nur abends bei 75 Jahre Konsumverband mitgeteilt,<lb/>
dass im <name type="person" ref="#per__113025">Horwath</name> von Burgenland angerufen hat, um eine eventuell<lb/>
noch weitere Elektrizitätspreiserhöhung abzuringen<add>[?]</add>. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> hat ihm<lb/>
ganz kalt und hart auseinandergesetzt, dass auch nicht 1 % mehr<lb/>
gegeben wird. Er meinte mit Recht, dass hier von unserer Seite bis<lb/>
zur höchstmöglichen Lösung gegangen wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> verwies darauf, dass jetzt innerhalb der ÖVP die Personal<lb break="no"/>diskussion wieder voll im Gange ist. Die eine Gruppe allerdings<lb/>
meint, es wäre ein Wahnsinn alle Jahre neue Personaldiskussionen<lb/>
zu führen, und immer wieder nach neuen Führern zu schreien. Die<lb/>
andere Gruppe dagegen sagt, <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> könne sich nicht durchsetzen, würde<lb/>
daher der ÖVP kaum eine Wahlchance bieten, und es wäre zweckmässig<lb/>
jetzt sofort die Personaländerung in Angriff zu nehmen. Ich glaube dass<lb/>
so extrem in der ÖVP derzeit keinesfalls diskutiert, geschweige denn<lb/>
gehandelt wird. Was wirklich in meinen Augen in der ÖVP ein Problem<lb/>
ist, dass einzelne Bünde insbesondere jetzt momentan der Arbeiter-<lb/>
und Angestelltenbund mit seinem Obmann <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name> sich stärker profilieren<lb/>
will. Dadurch möchte er, und das hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> mit Recht unterstrichen,<lb/>
sich besonders profilieren. Unser wirklich gefährlichster Gegner<lb/>
ist der ÖAAB seit eh und je. Mit den Unternehmern kann es sich die<lb/>
Gewerkschaft nicht nur in irgendeiner Weise richten, sondern dort<lb/>
ist es ganz klar, dass wir uns in einen ständigen Verteilungskampf<lb/>
befinden. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> befürchtet in der Bevölkerung trotz grösster Be<lb break="no"/>ruhigung durch die Meinungsumfragen eine grosse Unzufriedenheit,<lb/>
da man jetzt sagt nach den Wahlen gibt es jetzt Preiserhöhungen und<lb/>
sonstige Änderungen. <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> dagegen meint, dass auch die Meinungs<lb break="no"/>umfrage zeigt, dass nach jedem Wahlsieg ein zurückschwingen der<lb/>
Stimmung zu erkennen war und auch natürlich jetzt wieder ist.<lb/>
<name type="person" ref="#per__111741">Sekanina</name> teilt mit, dass bei der Elektrobau in Linz Betriebsrats<lb break="no"/>wahlen noch immer sehr günstig für uns ausgegangen sind. Bei den<lb/>
Arbeitern statt 10:4 12:3 und bei den Angestellten statt 5:5<lb/>
7:4. Ich glaube, dass die Hauptschwierigkeit darin besteht, eine<lb/>
Politik zu machen, die von der grossen Masse der Bevölkerung zu<lb break="no"/>mindestens verstanden, wenn schon nicht zugestimmt wird. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
hat vollkommen recht, dass er vor Jahren schon sagte, nach den Wahlen<lb/>
<pb n="29-0252" facs="29_1976-02-24_0252.jpg"/>dürfe man nicht alles Negative sofort durchführen, weil sich<lb/>
dadurch das Image der Partei entsprechend so verschlechtern kann,<lb/>
dass sie dann nicht mehr vor den Wahlen dies aufholt. Durch Sach<lb break="no"/>zwänge, wie z.B. Budgetsituation wird man aber gezwungen, diese<lb/>
an und für sich richtige Erkenntnis zu durchbrechen. Jetzt ergeben<lb/>
sich die Belastungen, z.B. für die Kraftfahrer. <name type="person" ref="#per__140461">Berger</name> meinte,<lb/>
dass in der 32. Novelle die Anhebung des Sozialversicherungsbei<lb break="no"/>trages für die Angestellten um 1/2 %, 1/4 die Unternehmer, 1/4<lb/>
die Arbeiter, gerade für die so wichtige Gruppe der Angestellten<lb/>
eine schlechte Politik gemacht wird. <name type="person" ref="#per__97741">Millendorfer</name> reagierte sofort<lb/>
darauf und meinte, dass sei ein Beschluss des Bundeskongresses<lb/>
gewesen und <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> replizierte dass man seinerzeit in den 60er<lb/>
Jahren, als der Beschluss wegen der Pensionen für Arbeiter und Ange<lb break="no"/>stellte gefasst wurde, den Pensionsbeitrag für die Arbeiter von<lb/>
14 auf 17.5 % und für die Angestellten von 13 auf 17 % beschlossen<lb/>
hat. Gleichzeitig wurde vereinbart, dass nach 1970 die Beträge<lb/>
gleichzuziehen sind, weil die Leistungen ebenfalls die gleichen sind.<lb/>
Mit 6-jähriger Verspätung wird nun dieses 1/2 % nachgezogen weil<lb/>
nicht zuletzt die Differenz zwischen Angestellten und Arbeitern die<lb/>
seinerzeit mit allen Versicherungen Pension, Unfall 3 % betragen hat,<lb/>
verringert werden muss. Für die Unternehmer ergibt nämlich diese<lb/>
geringere Versicherung der Arbeiter die Verlockung alle zu Angestellte<lb/>
zu machen, wie wir es jetzt ja in einigen Betrieben feststellen<lb/>
können. <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> war in einem gewissen Dilemma, weil <name type="person" ref="#per__140461">Berger</name> aus<lb/>
seiner eigenen Organisation, sie ist Angestelltenvertreterin, dieses<lb/>
Problem aufrührte und <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> ein Freund und Vorgänger wie <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name><lb/>
selbst sagte, emotionell dieses Problem in Angriff nimmt. <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name><lb/>
meinte, dass bei ihnen in der Gewerkschaft auch die christliche<lb/>
Organisation diesem Konzept seinerzeit einige Male zugestimmt hat.<lb/>
Jetzt dagegen erklärt sie sich strikte gegen die Anpassung der Pen<lb break="no"/>sionsbeiträge.</p>
            <p xml:space="preserve">Das Problem Arbeiter, Angestellte in der Pensionsleistung in sonstigen<lb/>
Kollektivvertragsregelungen, vor allem aber in der gewerkschaftlichen<lb/>
Organisation wird uns noch viel zu schaffen machen. Für alles sehe ich<lb/>
einen Ausweg, nur für die organisatorische Abgrenzung erwarte ich<lb/>
eigentlich immer mehr ständige Konflikte. Von Betriebsräten beginnend<lb/>
bis zu den Gewerkschaftsorganisationen.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0253" facs="29_1976-02-24_0253.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> begann seine Ausführungen indem er meinte die konjunkturelle<lb/>
Einschätzung sei bei allen in unserer Partei gleich, nur nach<lb/>
Temperament und Taktik ein wenig verschieden. Eine Erholung sei fest<lb break="no"/>zustellen, aber die Strukturänderungen drücken bei Papier, Textilien<lb/>
und Bau. Beim letzteren sind wir in einer besseren Situation wie<lb/>
die Deutschen und die Schweizer, die eine Redimensionierung durch<lb break="no"/>führen müssen. Die Konjunktur anzukurbeln sei jetzt die Stabilitäts<lb break="no"/>quote mit 3 Milliarden freigegeben worden und auch die Fremdfinan<lb break="no"/>zierungslösung Aufstockung der ERP-Mittel und Investitionskredit-<lb/>
AG solle dazu beitragen. Die ÖVP, insbesondere die Handelskammer<lb/>
ist für ein billiges Geld, nur lehnen sie den Weg entschieden<lb/>
ab. Er möchte die Sollzinsen jetzt senken und hat deshalb die letzte<lb/>
Anleihe des Bundes, die bereits feststand, noch einmal zurück<lb break="no"/>genommen um die Anleihebedingungen zu ändern. In Deutschland und<lb/>
in der Schweiz gibt es um eine 2–3%ige geringere Zinsbelastung.<lb/>
Er verwies auch darauf, dass seinerzeit die Habenzinsen auf Wunsch<lb/>
des Gewerkschaftsbundes erhöht wurden und dass man jetzt aber schön<lb/>
langsam daran denken müsse, sie auch wieder zu senken. Er kam auch<lb/>
auf das Abgabenänderungsgesetz zu sprechen und meinte man müsse<lb/>
vorsorgen die 300.000 neuen Arbeitsplätze, die in die 80er Jahre<lb/>
geschaffen werden müssen. Diese Ziffer hat seinerzeit <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> in die<lb/>
Debatte geworfen und ich muss zu meiner Schande gestehen, dass ich<lb/>
mich niemals dafür interessiert habe, wieso er zu einer solchen<lb/>
Anzahl gekommen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Gibt es hier eine genaue Untersuchung darüber?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> fragte <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> scherzhaft, bevor noch die Debatte begann, er<lb/>
möge doch jetzt auch die Fraktion informieren über den Grund, warum<lb/>
er bald eingesperrt wird. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> erörterte die Diskussion die jetzt<lb/>
im Parlament stattfindet. Der Rechnungshof kann nicht genau feststellen<lb/>
ob es eine Finanzschuld war, oder doch nur Verwaltungsschuld, die<lb/>
1974 ihn veranlasste 2 Milliarden Schilling Rechnungen über die<lb/>
Österreichische Postsparkasse bezahlen zu lassen.War es nämlich eine<lb/>
Verwaltungsschuld, dann ist sie am 20.1., wo sie ja schon bezahlt war,<lb/>
wieder erloschen. So lauten die derzeitigen Gesetzes ....? War es da<lb break="no"/>gegen eine Finanzschuld, dann hätte er im Parlament eine Ermächtigung<lb/>
zur Aufnahme gebraucht. Das ganze ergibt sich aus dem derzeitigen<lb/>
Zustand des Rechnungshofes nach Meinung von <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name>. Dort ist ein<lb/>
Kampf zwischen dem Präsidenten <name type="person" ref="#per__114610">Kandutsch</name> und dem ÖVP-Vizepräsidenten<lb/>
<name type="person" ref="#per__122972">Marschall</name> im gigantischen Ausmass. Unterlagen des Rechnungshofes<lb/>
<pb n="29-0254" facs="29_1976-02-24_0254.jpg"/>fliessen deshalb sofort nicht nur in die Parteien, sondern auch<lb/>
in die Zeitungen.lange bevor die Gegenäusserungen vorliegen. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
behauptet auch, dass Rechnungshofberichte an Zeitungen verkauft werden,<lb/>
Jetzt werden im Rechnungshofbericht Einzelpersonen angegriffen, die<lb/>
sich gar nicht wehren können, siehe Bundestheater. Abgeordneter <name type="person" ref="#per__111410">König</name><lb/>
von der ÖVP greift dann in unqualifizierter Weise die Minister an,<lb/>
bei der UNO <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> als Schiebung<add>[?]</add> attackiert, <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> jetzt als<lb/>
Gesetzesbrecher. <name type="person" ref="#per__111410">König</name> hat und das kann ich an meinem eigenen<lb/>
Ressort feststellen, wirklich sehr leichtfertig immer den Aus<lb break="no"/>druck Gesetzesbruch bei der Hand. Ich erinnere mich wie er nur allein<lb/>
die Aufhebung des Energienotstandes als Gesetzesbruch bezeichnete.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97842">Prechtl</name> teilte mit, dass er innerhalb der ÖVP die Aufsichtsräte bei<lb/>
der Österreichischen Bundesbahn erklären, man kann <name type="person" ref="#per__111410">König</name> nicht<lb/>
bremsen. <name type="person" ref="#per__112979">Verzetnitsch</name> bemängelt dass durch das Schulorganisations<lb break="no"/>gesetz in den Berufsschulen die Möglichkeit bestünde, 1 1/2 Tage<lb/>
Berufsschulunterricht auf Anordnung des Landesschulinspektors einge<lb break="no"/>führt werden könnte. Das Finanzministerium hat aber wegen finanzieller<lb/>
Bedeckungsschwierigkeiten sich dagegen ausgesprochen. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> repli<lb break="no"/>ziert auf diese Anfrage sofort, indem er meint, man müsse verstehen,<lb/>
dass das Finanzministerium die finanzielle Seite wahrnehmen müsse,<lb/>
er selbst möchte aber immer wieder unterstreichen, dass wir <choice><choice><sic>die</sic><corr>für?</corr></choice></choice><lb/>
die Jugendlichen mehr tun müssen. Es dürfte nicht wie in anderen<lb/>
westeuropäischen Staaten zu Jugendarbeitslosigkeit kommen. Er hat<lb/>
sich mit dieser Aussagen aus der Situation befreit. Ich glaube aber<lb/>
dass er die Stellungnahme gar nicht im Detail gelesen resp. ihm da<lb break="no"/>rüber berichtet wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat einleitend, als er von <name type="person" ref="#per__111741">Sekanina</name> aufgefordert wurde zu<lb/>
berichten gemeint, er hätte bis jetzt immer noch bei jeder Fraktion<lb/>
wo er anwesend war einen politischen oder wirtschaftspolitischen Be<lb break="no"/>richt gegeben. Es war mehr als eine einleitende Bemerkung gedacht<lb/>
weil ja in Wirklichkeit <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> referieren hätte sollen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
will diese Tradition unter allen Umständen fortsetzen wie er sich<lb/>
ausdrückte.Richtig ist dass eigentlich nur er immer zu den Fraktionen<lb/>
kommt, vorhergehende Vizekanzler haben dies wirklich nur gelegentlich<lb/>
getan. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> erkannte sofort welche Bedeutung die Gewerkschafts<lb break="no"/>fraktion für ihn hat. Ausserdem muss ich sagen handelt es sich bei<lb/>
der Gewerkschaftsfraktion ebenfalls nur um ein Diskussionsforum,<lb/>
was zwar letzten Endes Beschlüsse fasst, aber in den seltensten<lb/>
<pb n="29-0255" facs="29_1976-02-24_0255.jpg"/>Fällen wirklich darüber ernstlich diskutiert. Ähnlich wie in der<lb/>
Partei mit dem Parteivorstand kann <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> mit dem Fraktionsvorstand<lb/>
vorgehen. Auch hier wird meistens nur berichtet, es handelt sich also<lb/>
um ein Berichtsforum wie ich es bezeichnen würde. Ernstliche Aus<lb break="no"/>einandersetzungen hat es in der jahrzehntelangen Geschichte der<lb/>
ich diesem Forum angehöre auch nicht gegeben. Selbst bei kritischen<lb/>
Phasen wie Ablöse von <name type="person" ref="#per__97793">Olah</name> als Präsident des Gewerkschaftsbundes<lb/>
wurde gerade in diesem Forum viel sachlicher diskutiert und weniger<lb/>
aggressiv als dies z.B. im Parteivorstand der Fall war. Das wirklich<lb/>
meinungsbildende Forum ist einem wesentlich kleinerem Gremium, maximal<lb/>
im Präsidium zu suchen. Hier unterscheidet.sich der Gewerkschaftsbund<lb/>
kaum von der Partei. Durch die starke Führung <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> in der Partei<lb/>
und <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> im Gewerkschaftsbund, durch das Kooperieren dieser Beiden<lb/>
hat es in der Vergangenheit die Erfolge gegeben und ich hoffe dass<lb/>
es auch in der Zukunft der Fall sein wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Abendveranstaltung 75 Jahre Konsumverband Palais Schwarzen<lb break="no"/>berg, 60 Jahre Geburtstag <name type="person" ref="#per__112014">Erbacher</name> bei den Drei Husaren und Empfang<lb/>
für Fremdenverkehrspräsidenten der ENIT im Palais Pallavicini konnte<lb/>
ich zwar überall kurz erscheinen, was die Veranstalter zur Kenntnis<lb/>
nahmen. <name type="person" ref="#per__112014">Erbacher</name> war leider um 8 Uhr noch nicht anwesend, ich aber<lb/>
hatte gesagt um 8 Uhr komme ich, war dort und ging natürlich dann.<lb/>
Im Konsumverband kam ich zu spät, allerdings noch zeitgerecht, um die<lb/>
letzte Rede von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> zu hören. Dort waren <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name>, <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name>, <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name>,<lb/>
<name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name> neben <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> vertreten. Viele ausländische Genossenschafter.<lb/>
Dieser Verband ist noch verhältnismässig eine lockere Organisation<lb/>
da die einzelnen Konsumgenossenschaften noch sehr grosse Autonomie ha<lb break="no"/>ben. Ich bin sehr gespannt und erwarte dass in Hinkunft eine stärkere<lb/>
Zentralisierung entstehen wird und dann der Verband einen wesentlich<lb/>
stärkeren Einfluss gewinnen wird. Zu den Empfang des ENIT-Präsi<lb break="no"/>denten ist sogar der Nuntius gekommen. Die Italiener erwarten auch<lb/>
heuer eine wesentlich bessere Fremdenverkehrssaison. <add>[Der]</add> Enit-Präsident<lb/>
wollte unbedingt, dass ich offiziell nach Italien komme. Als ich dies<lb/>
zwar mit aller Höflichkeit, aber nichts desto weniger deutlich ab<lb break="no"/>lehnte, meinte er ich müsste doch wenigsten privat zu ihm kommen.<lb/>
Hier konnte ich mich aus der Schlinge ziehen, nachdem ich erklärte<lb/>
meine Frau fährt sowieso immer nach Italien und ich verbringe auch<lb/>
dort meinen Urlaub. Der alte Grundsatz gilt noch immer: Wenn man<lb/>
Minister ist hat man sehr viele Einladungen und wenig Zeit, wenn<lb/>
man kein Minister mehr ist hat man viel Zeit aber keine Einladungen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="29_0248_01" facs="29_1976-02-24_0248-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 24.2.1976</head>
         </div>
         <pb n="29_0248_02" facs="29_1976-02-24_0248-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="29_0255_01" facs="29_1976-02-24_0255-01.jpg"/>
         <pb n="29_0255_02" facs="29_1976-02-24_0255-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 16. Ministerratssitzung, 24.2.1976</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="29_0255_03" facs="29_1976-02-24_0255-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="29_0255_04" facs="29_1976-02-24_0255-04.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>