<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 23. August 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band17_1973-08-23</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-08-23">Donnerstag, 23. August 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-09-14">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band17/">
      <body>
         <pb n="17-0931" facs="17_1973-08-23_0931.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Donnerstag, 23. August 1973</p><p xml:space="preserve">Bundesrat <name type="person" ref="per:97375">Brugger</name> teilte mir mit, daß er von der Schweiz, aber<lb/>
auch Norwegen und Schweden an der GATT-Konferenz nicht teilnehmen<lb/>
werden. Neu ist für mich, daß die Japaner abgelehnt haben, damit<lb/>
sich niemand diskriminiert fühlt, irgendeine Delegation in Audienz<lb/>
zu empfangen. Beim Aussenminister sollten sich 78 und beim Handels<lb break="no"/>minister 50 Delegationen bereits gemeldet haben. <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name><lb/>
mit dem ich telefonierte, ist diese Mitteilung auch neu und er<lb/>
meinte vom aussenpolitischen Standpunkt legt er keinen Wert mehr<lb/>
darauf, daß Österreich, d.h. ich selbst an der Konferenz an der<lb/>
teilnehme. Interessant war, daß <name type="person" ref="per:97375">Brugger</name>, der hauptsächlich wegen<lb/>
der Parlamentseröffnung nicht fahren kann, er könnte sich nur<lb/>
einige Stunden in Tokio aufhalten und müßte dann sofort wieder<lb/>
eine Maschine zurück nehmen, auch erklärt, daß im Nationalrat,<lb/>
aber ganz besonders der Aussenminister hart attackiert wird,<lb/>
wegen der vielen Auslandsreisen. MR. <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> meinte mit Recht,<lb/>
warum ich eigentlich <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> immer kontaktiere. Es liegt<lb/>
doch ausschließlich in meiner Entscheidung ob ich fahre oder<lb/>
nicht. Dies ist zweifelsohne vollkommen richtig, doch möchte<lb/>
ich erstens wegen dem guten Einvernehmen, das ich mit <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name><lb/>
immer gehabt habe und auch weiterhin haben möchte, aber auch<lb/>
ganz besonders wegen der internen Diskussionen, die innerhalb<lb/>
der Regierung natürlich wegen des ewigen "Reisens" von mir<lb/>
wirlich eine solche Entscheidung nicht nur reiflich überlegen,<lb/>
sondern auch mit einem Freund besprechen. Schade, daß jetzt<lb/>
kein Jour fix ist, denn ich hätte auch sehr gerne noch die<lb/>
Meinung der Handelskammer gewußt. Auf alle Fälle habe ich <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name><lb/>
gesagt, ich werde mich erst endügltig nach der nächsten Minister<lb break="no"/>ratssitzung am 4. September entscheiden.</p><p xml:space="preserve">Der bulg. Handelsrat <name type="person" ref="per:140097">Tichomirov</name> teilte mir mit, daß <name type="person" ref="per:97770">Nedeff</name>, der<lb/>
Außenhandelsminister, allen Ernstes nach Sofia komme, damit wir<lb/>
die Kooperationskommission dort abhalten und die nichtsagenden<lb/>
Protokolle unterfertigen. Sein Minister hat ihm allerdings dann<lb/>
ermächtigt mit mirzu vereinbaren, daß wir die gemischte Kommission<lb/>
resp. auch die Kooperationskommission in Wien führen und dies<lb/>
<pb n="17-0932" facs="17_1973-08-23_0932.jpg"/>bei der Anwesenheit des Ministerpräsidenten <name type="person" ref="per:113024">Schiwkow</name> dann<lb/>
feierlichst unterzeichnen .</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name><lb/>
Wir müssen einen Plan ausarbeiten, wie wir auf die Verpflichtung,<lb/>
alle 2. Jahre nach Sofia zu fahren und dort eine nichtssagenden<lb/>
Kommissionsbericht unterzeichnen, herauskommen.</p><p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:140088">Rischka</name> von Rank Xerox erklärt seine Bereitschaft, <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name><lb/>
und mir gegenüber in das Europa-Institut groß einzusteigen und<lb/>
mit einer Arbeitsgruppe multinationale Unternehmungen. Wir wären<lb/>
aus finanziellen und Prestigegründen sehr daran interessiert.<lb/>
Angeblich hat er mit der Industriellenvereinigung, aber ganz be<lb break="no"/>sonders mit großen internationalen Gesellschaften wie<lb/>
Unilever und Philips bereits Kontakt aufgenommen und die waren<lb/>
von der Idee begeistert. Ich habe ihn darauf aufmerksam gemacht,<lb/>
daß die Hauptschwierigkeit die Handelskammer sein wird. <name type="person" ref="per:140088">Rischka</name><lb/>
erklärte, als Wirtschaftsbundmitglied müßte er sowie so mit<lb/>
<name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> über die Problematik reden.und seine Zustimmung er<lb break="no"/>halten. Ich fürchte, daß <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> darin wieder eine Konkurrenz<lb/>
gegen die Handelskammer sieht und er deshalb gar nicht so be<lb break="no"/>geistert von dieser Idee sein wird, ja vielleicht sogar alles<lb/>
daran setzen wird, damit nicht die großen Internationalen und<lb/>
multinationalen Konzerne sich außerhalb der Handelskammer or<lb break="no"/>ganisieren. Wenn dies auch im Institut in einer losen Form sein<lb/>
wird. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> ist furchtbar mißtrauisch für jede Organisations<lb break="no"/>form außerhalb der Handelskammer, obwohl er eigentlich auch im<lb/>
Europa-Institut entsprechend vertreten ist. Ich bin neugierig<lb/>
ob er in diesem Fall über seinen Schatten springt.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:140088">Rischka</name>, der sich bis jetzt sehr intensiv und fast als Hobby,<lb/>
wie er sich bezeichnet, mit dem Problem der Managementausbildung<lb/>
befaßt hat, möchte ein Zentrum für comparative management ,<lb/>
industry administrator gründen. Hier hat er bereits Kontakt mit<lb/>
den Managementschulungsstätten aufgenommen und ist natürlich auch<lb/>
hier auf heftigsten Widerstand gestoßen. Ganz besonders der Leiter<lb/>
der Wiener Handelskammer in Hernstein, Dr. <name type="person" ref="per:114538">Fink</name>, hat sich dagegen<lb/>
<pb n="17-0933" facs="17_1973-08-23_0933.jpg"/>ausgesprochen. Für eine entsprechende Studie hat Rank 300.000,--<lb/>
die Industriellenvereinigung 160.000,-- und ich staunte und hörte,<lb/>
daß Außenamt angeblich 140.000,-- S bereitgestellt. Rank Xerox<lb/>
wird nun weitere 300.000,-- in diese Idee investieren. <name type="person" ref="per:140088">Rischka</name><lb/>
erwartet, daß ich ihm auch große finanzielle Unterstützung zu<lb break="no"/>teil werden lasse. Ich haben ihm sofort erklärt, daß wir große<lb/>
Schwierigkeiten, die Arbeitsgemeinschaft für Managementschulung<lb/>
die nur die Programme abstimmen soll und von uns ins Leben ge<lb break="no"/>rufen wurde, Aufrecht zu erhalten. Derzeit hat diese Arbeitsge<lb break="no"/>meinschaft nicht einmal aein Dach über dem Kopf, sie mußte ja<lb/>
ebenfalls aus der Metternichgasse ausziehen. <name type="person" ref="per:140088">Rischka</name> hat gemeint,<lb/>
er wird sich bemühen, ein entsprechendes Zimmer im IBE zur<lb/>
Verfügung zu stellen.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:140088">Rischka</name> rechnet noch immer, daß es ihm gelingt,von dem <choice><choice><sic>blou</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
<choice><choice><sic>inceat</sic><corr>?</corr></choice></choice> nach Österreich zu bringen. Diese Managementausbildungs<lb break="no"/>stätte wäre eine große Konkurrenz gegen die österreichischen,<lb/>
fast würde ich sagen Rapler-Institute, ich sehe keine Möglichkeit<lb/>
daß sicherlich nicht nur Prof. <name type="person" ref="per:149269">Sovage</name> mit dem ich einmal schon<lb/>
gesprochen habe und der Millionenbeträge erwartet, mit seinem<lb/>
Institut als Zweigstelle nur dann nach Österreich kommt, wenn<lb/>
er zumindestens für den Aufenthalt entsprechende Räumlichkeiten<lb/>
bekommt. Ich habe <name type="person" ref="per:140088">Rischka</name> auf das Schloß Schloßhof in Nieder<lb break="no"/>österreich aufmerksam gemacht, das <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ja seinerzeit von<lb/>
der Regierung in Stand setzen wollte und für große Zwecke zur<lb/>
Verfügung stellen möchte.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:146310">Fröstl</name> kam mit dem Sekretär der Bundesinnung des Bau- und Hilfs<lb break="no"/>gewerbes wegen seines Steinbruches in Gießhübl. Da ich ihm nur<lb/>
zusicherte, daß ich ein objektives Verfahren abwickeln werde, mich<lb/>
aber in das Verfahren selbst nicht einschalte, hat er sofort<lb/>
sein Einverständnis als Kompromiß mitgeteilt, eine Straße zu<lb/>
bauen, damit die Bewohner vom Tirolerhof bei Abfuhr des Gesteins<lb break="no"/>materiales nicht belästigt werden. <name type="person" ref="per:146310">Fröstl</name> war sicher überrascht,<lb/>
wie sehr ich mich in Detail bereits in der Vergangenheit für dieses<lb/>
Problem interessiere.</p><pb n="17-0934" facs="17_1973-08-23_0934.jpg"/><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="per:98040">Wais</name><lb/>
Nach Urlaubsrückkunft des Referenten und einer Aussprache mit<lb/>
ihm dann die Vertreter vom Tirolerhof zu einer Aussprache mit<lb/>
Besichtigung in Gießhübl verständigen.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:144759">Günter Rewitzky</name>, derzeit bei der Bauernkrankenkasse, die jetzt<lb/>
in die Arbeiterkrankenkasse überführt wird, ist sehr verärgert,<lb/>
weil er vom Freien Wirtschaftsverband für die gewerblichen Kranken<lb break="no"/>kasse entsprechende Zusicherungen für einen Direktionsposten er<lb break="no"/>halten hat, die <name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name> jetzt scheinbar nicht erfüllen kann.<lb/>
Er behauptet, daß er dadruch eine Möglichk it im Burgenland aus<lb break="no"/>geschlagen hat, weil auch ich ihm die Möglichkeit, die <name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name><lb/>
mit mir vereinbart habe, mitgeteilt habe. Ich habe <name type="person" ref="per:144759">Rewitzky</name> ver<lb break="no"/>sprochen mit NR. <name type="person" ref="per:114960">Maier</name> zu sprechen, der nicht nur ein Freund von<lb/>
uns beiden, sondern auch sehr gut über die internen Situation in<lb/>
der Sozialversicherung informiert ist. <name type="person" ref="per:114960">Maier</name> bestätigte mir nach<lb break="no"/>her, daß <name type="person" ref="per:144759">Rewitzky</name> keine Chance gehabt hätte, im Burgenland tat<lb break="no"/>sächlich ein Direktionsmitglied zu werden und wird sich mit<lb/>
<name type="person" ref="per:144759">Rewitzky</name> ins Einvernehmen setzen, damit er ihm eine entsprechende<lb/>
Aufstiegsmöglichkeit in der Angestelltenversicherung verschafft.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name><lb/>
Versuche zu klären, warum <name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name> und <name type="person" ref="per:97602">Jodlbauer</name> auf die<lb/>
<name type="person" ref="per:144759">Rewitzky</name> sehr schlecht zu sprechen ist, tatsächlich ihre Meinung<lb/>
&gt;ändern mußten.</p><p xml:space="preserve">GenDir. <name type="person" ref="per:98011">Teufenstein</name> von der Investkredit kam, um meine Unter<lb break="no"/>stützung für Auslandsanleihen der Investkredit zu bekommen.<lb/>
Jahrelang hat sich die Investkredit insbesondere GenDir. <name type="person" ref="per:98011">Teufenstein</name><lb/>
überhaupt nichtum das Handelsministerium gescheer. Jetzt benötig t<lb/>
er für 2 Milliarden Kreditansuchen hat und höchstens 400 Mio.<lb/>
durch Refinanzierung aufbringen kann. Auch die Unterstützung<lb/>
des Handelsministeriums. Ich habe ihm dies klar und deutlich<lb/>
zu verstehen gegeben und <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name> versuchte sogar, ihm durch die<lb/>
Sonderheit der Investkredit Schützenhilfe zu geben, da er kein<lb/>
Einlagengeschäft betreiben kann. <name type="person" ref="per:98011">Teufenstein</name> konnte oder wollte<lb/>
ihn nicht verstehen und hat gemeint, es sei bei ihnen sowie so<lb/>
alles in bester Ordnung. Die Wunschliste der Kredite wie er zu<lb/>
<pb n="17-0935" facs="17_1973-08-23_0935.jpg"/>den 2 Milliarden gekommen ist, d.h. die einzelnen Posten von<lb/>
Ankerbrot angefangen bis zur ÖIAG hat er mir zwar gezeigt,<lb/>
aber nicht überlassen. Interessant für mich war, daß Ankerbrot<lb/>
mit 200 Mio und verstaatlichte nur mit 10 Mio auf dieser Liste<lb/>
verzeichnet waren. Nach welchen Gesichtspunkten eine solche<lb/>
Liste erstellt war und wird wäre sehr interessant zu erfahren.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="per:97469">GEHART</name><lb/>
Bitte versuche mit unseren Freunden in der Investkredit Kontakt<lb/>
aufzjnehmen, vielleicht kannst Du, nachdem <name type="person" ref="per:98011">Teufenstein</name> diese<lb/>
Liste mir ja schon einmal gezeigt hat, nähere Einzelheiten in<lb/>
Erfahrung bringen.</p><p xml:space="preserve">Vizegouv. <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> macht sich Sorgen, daß nach dem Ministerien<lb break="no"/>gesetz jetzt die wichtigen Durchführungsarbeiten entweder nicht<lb/>
in Angriff genommen werden, oder wenn man dies zumindestens macht,<lb/>
dann wahrscheinlich lnicht einheitliche Ergebnisse bei den<lb/>
Ministerien zu verzeichnen sein werden. <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> schlägt ihm mit<lb/>
Recht vor, daß dafür das Bundeskanzleramt zuständig sei, um<lb/>
eine Mustergeschäftsordnung für die Ministerien auszuarbeiten<lb/>
und vor allem aber einheitliche Richtlinien, die die spezifische<lb/>
Antsinspektion in Hinkunft gestaltet werden sollte. <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name><lb/>
glaub es wäre zielführend, aus der Buchhaltung, wenn möglich einen<lb/>
frustrierten tüchtigen Mann herauszunehmen und als Revisor<lb/>
einzusetzen. Er hätte sehr gute Erfahrung mit der Postsparkasse<lb/>
mit einem solchen System gemacht. <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> verweist mit Recht da<lb break="no"/>rauf, daß in dem Behördenapparat und ganz besonders auch bei uns<lb/>
im Handelsministerium die Buchhaltungsleute viel zu ängstlich<lb/>
sind, um sich eine solche Arbeit bereitzuerkläre . Der Mann müßte<lb/>
nämlich dann gegen das Präsidium agieren und gegen <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name>, den<lb/>
die Personal- und vorallem die Budgetabteilung unterstellt, wird<lb/>
sich kaum jemand auftreten trauen.</p><p xml:space="preserve">Bezüglich des Energieplanes reps. Konzeptes möchte <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> unbe<lb break="no"/>dingt, daß wir einleitend gleich auf das E-Wirtschaftsgesetz<lb/>
eingehen, das allerdings im Parlament noch nicht beschlossen ist.<lb/>
<name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> selbst wurde von <name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name> ersucht, er soll das offene<lb/>
<pb n="17-0936" facs="17_1973-08-23_0936.jpg"/>Problem Eigenversorgungsanlagen der Industrie, wo die Handels<lb break="no"/>kammer nocn remonstriert, einvernehmlich zwischen Verbund,<lb/>
<name type="person" ref="per:97333">Bandhauer</name> und Handelskammer, Elektrizitätskonsumentenverband<lb/>
<name type="person" ref="per:140317">Schaginger</name> versuchen zu lösen, womit eine einstimmige Verab<lb break="no"/>schiedung dann im Parlament noch heuer gewährleistet sein sollte.<lb/>
Die Bedenken, die MR. <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> gegen diesen Gesetzentwurf gehabt<lb/>
hat, meinte <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> seien unbegründet. Ein allumfassendes Elektri<lb break="no"/>zitätswirtschaftsgesetz sei beim besten Willen bei der derzeitigen<lb/>
Kompetenzlage nicht zu erreichen und deshalb sollte auch ich mich<lb/>
mit dem Entwurf abfinden. Theoretisch habe ich dies ja schon ge<lb break="no"/>tan, als ich im Ministerrat den Entwurf passieren ließ. In der<lb/>
Praxis muß ich <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> Recht geben, daß die Idee <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> aein<lb/>
allumfassendes Elektrizitätswirtschaftsgesetz zu bekommen, wirk<lb break="no"/>lich eine Utopie ist. Die E-Sektion bei <name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name> wollte eben<lb/>
neben dem großen Finanzierungsplan und Konzept, das sie ausge<lb break="no"/>arbeitet haben, auch die rechtliche Fundierung der Elektritzitäts<lb break="no"/>wirtschaft noch in der Ära <name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name> erledigen. Wenn das E-Gesetz<lb/>
beschlossen wird, brauche ich mir dann keine Vorwürfe machen, daß<lb/>
es unzulänglich. Das Finanzierungskonzept müssen wir auf alle<lb/>
Fälle abändern und einen neuen Entwurf aufGrund des Energiekon<lb break="no"/>zeptes dann ausarbeiten.</p><p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:108746">Haffner</name> hat aus dem Papierstrukturplan der ÖPA eine kurze<lb/>
Arbeitsunterlage mit den zusammenfassenden Ergebnissen geliefert,<lb/>
doch die vereinbarte Schlußfolgerung "auf Deutsch Konklusion"<lb/>
nicht gezogen. <name type="person" ref="per:108746">Haffner</name> meinte, er hätte nicht das politische und<lb/>
das beamtenmäßige Gewicht und hätte deshalb mit SChef <name type="person" ref="per:107939">Römer</name> die<lb/>
Besprechungen mit den Generaldirektoren, die ich vermittelt habe,<lb/>
geführt. Diese seien aber nicht bereit ihn bei seiner Arbeit und<lb/>
Vorschlägen endgültig zu unterstützen. Trotzdem habe ich <name type="person" ref="per:108746">Haffner</name><lb/>
vorgeschlagen er soll nach entsprechender Rücksprache und Über<lb break="no"/>legungen mir einen Vorschlag unterbreiten. Ich stehe auf dem Stand<lb break="no"/>punkt, daß gerade mit jet zigen neuen Konjunkturbeginn in der<lb/>
Papierindustrie der Zeitpunkt für eine solche Diskussion günstig<lb/>
ist. In einer Rezessionsphase werden nicht nur die Unternehmer,<lb/>
sondern auch die Belegschaftsmitglieder bei irgendeiner Diskussion<lb/>
über Reorganisationen nur nervös und lehen eine solche ganz ent<lb break="no"/><pb n="17-0937" facs="17_1973-08-23_0937.jpg"/>schieden ab. In einem Konjunkturaufschwung aber nimmt eine</p><p xml:space="preserve">solche Diskussion niemand ernst, da ja jeder Betrieb gut<lb/>
abschneidet und deshalb ist optisch aber auch materiell dies<lb/>
der richtige Zeitpunkt für ein solches Gespräch. Außerdem hat<lb/>
jetzt der Bundeskanzler entschieden, daß wir die Durchführung<lb/>
der Finanzierung für die Umweltschutzinvestitionen und Rationali<lb break="no"/>sierungsinvestitionen haben sollen, wodurch wir sowieso in das<lb/>
Gespräch stärker eingeschaltet werden als wir urpsrünglich beab<lb break="no"/>sichtigen und erwarten konnten.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name><lb/>
Bitte auch auf <name type="person" ref="per:107939">Römer</name> drücken, damit er dieser Arbeit eine ganz<lb/>
besonders Augenmerk zuwendet. Der Reorganisationsplan muß jetzt<lb/>
in Angriff genommen werden.</p><p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:149002">Pohl</name> vom Sparkassenverband wollte ein Interview über Konsumente-<lb/>
und Sparen ich weiß was sie letzten Endes schreiben wird. Mir<lb/>
erschien nur ein neuer Gesichtspunkt wichtig. Bis jetzt hat man<lb/>
immer nur erklärt, die Konsumenteninformation und auch die Tätigkeit<lb/>
des Handelsministerium sollte sich max. darauf beschränken, dem<lb/>
Konsumenten Preisvergleiche zu ermöglichen. Ich glaube aber, daß<lb/>
es allumfassender sein müßte und wäre, dem Konsumenten behilflich<lb/>
zu sein ob er tatsächlich seine Bedürfnisse mit diesen und jenen<lb/>
Kauf befriedigt. Dabei schwebt mir nicht vor, daß wir den Konsu<lb break="no"/>menten vorschreiben sollen wie er seine Bedürfnisse befriedigt,<lb/>
wohl aber sollte man durch eine Aufklärungskampagne vor Augen<lb/>
führen und dies gilt ganz besonders für Sozialprestigekäufe, daß<lb/>
neben dem unmittelbaren Preisvergleich und den günstigen Kauf<lb/>
die Grundsatzüberlegung anstellen solle ober wirklich alle die<lb/>
Produkte braucht die er sich wünscht und kauft.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97684">Langer-Hansel</name> hat große Schwierigkeiten mit der Abrechnung von<lb/>
Meister <name type="person" ref="per:126284">Leherb</name>. Die vorgelgten Rechnungen sind wahrscheinlich<lb/>
wirklich skandalös. <name type="person" ref="per:97684">Langer-Hansel</name> möchte deshalb mit <name type="person" ref="per:126284">Leherb</name> ver<lb break="no"/>handeln und als Abschlußzahlung ihm 350.000,-- Repräsentations<lb break="no"/>kosten für Brüssel, Rom, usw. bezahlen. Ich erfuhr jetzt das<lb/>
erste Mal, daß wir im Direktorium beschlossen haben, ich bin<lb/>
überzeugt, damals war ich bei diesem Punkt sicherlich abwesend,<lb/>
<pb n="17-0938" facs="17_1973-08-23_0938.jpg"/>daß er für die vier Plakate 100.000,-- bekommt, zuzüglich der<lb/>
Aufwendungen die noch entstehen könnten. <name type="person" ref="per:97684">Langer-Hansel</name> ist da<lb break="no"/>von überzeugt, daß damit das Direktorium, welches auch noch in<lb/>
weiterer Folge auch noch ähnliche Beschlüsse gefaßt hat, die Ge<lb break="no"/>schäftsführung ermächtigt, die auflaufenden Kosten über 700.000,-<lb/>
jetzt zu belgeichen. <name type="person" ref="per:97684">Langer-Hansel</name> hat auch von mir verlangt, daß<lb/>
ich dieses Elaborat, wo der endgütlige Abschluß damit fixiert<lb/>
wird, und betragsmäßig festgehalten wird, mitunterzeichne. Um aus<lb/>
dem Dilemma herauszukkmmen habe ich mich dazubereiterklärt,<lb/>
gleichzeitig aber festgehalten, daß damit endgültig Schluß damit<lb/>
ist und mir nie merh wieder eine solche Aktion mit einem Künstler,<lb/>
wenn nicht klar abgegrenzte Aufwendungen vorher festgelegt werden,<lb/>
machen dürfen. Ich bin sehr froh, daß ich mit Künstler im einzelnen<lb/>
in meinem Ministerium nichtszu tun. <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> tut mir hier wirklich<lb/>
leid. Diese Sorte von Menschen hat überhaupt keine Ahnung, was<lb/>
eine einwandfreie Abrechnung erfolgen muß, sind von sich selbst<lb/>
sehr eingenommen und glauben deshalb, jeder Betrag, den sie für<lb/>
notwendig empfinden, muß bereitgestellt werden, um ihr Werk ent<lb break="no"/>sprechend zu repräsentiere. Ich habe dies auch <name type="person" ref="per:97684">Langer-Hansel</name><lb/>
gesagt und vor allem auch festgehalten, daß geklärt werden<lb/>
muß, was jetzt mit den vier Plakatentwürfen, die uns gehören, ge<lb/>
schehen sollte. Wahrscheinlich repräsentieren diese vier Plakat<lb break="no"/>entwürfe einen Großteil der aufgeworfenen Beträge, müßten daher<lb/>
einem Museum zur Verfügung gestelt werden und könnten gegeben<lb break="no"/>falls, da ihr Wert ständig steigen wird, bei Liquiditätsschwierig<lb break="no"/>keiten der Fremdenverkehrswerbung verkauft werden. <name type="person" ref="per:97684">Langer-Hansel</name><lb/>
wird bezüglich der Unterbringung mit unserem Rechtsanwalt <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name><lb/>
sprechen und mir berichten.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name><lb/>
Unbedingt jetzt die Aktion <name type="person" ref="per:126284">Leherb</name> beenden. Keine weiteren Auf<lb break="no"/>wendungen mehr machen.</p><p xml:space="preserve">Die Pressekonferenz des Österreichischen Erfinder- und Patent<lb break="no"/>verwertungsverbandes im Technischen Museum und dann insbesondere<lb/>
die Erfindersonderausstellung im Kassensaal der Volksbanken war<lb/>
verhältnismäßig gut besucht. Ich weiß aber nicht wieweit davon<lb/>
wirklich Presse und wieweit nicht Kinder daran teilgenommen haben.</p><pb n="17-0939" facs="17_1973-08-23_0939.jpg"/><p xml:space="preserve">Zum Glück konnte ich dort über den Ministerratsbeschluß vom<lb/>
vergangenen Dienstag als einen großen Erfolg berichten, da die<lb/>
Arbeitsgemeinschaft die jetzt die Handelskammer und das Handels<lb break="no"/>ministerium gründet, ein alter Wunsch und Forderung der<lb/>
Erfinderschaft gewesen ist. Die Volksbanken haben sich bereit<lb break="no"/>erklärt, für Einzelerfinder als Sponsor aufzutreten. Als erstes<lb/>
haben sie einen Zündkorrekturbeschleuniger durfh dessen Einbau<lb/>
in Kfz. der CO-Gehalt von 0,4 auf 0,1 % sinken soll, ein Gut<lb break="no"/>achten des technologischen Gewerbemuseums bestätigt, gesponsert.<lb/>
Der Erfinder, <name type="person">Kurt Füchsl</name>, ein Kfz-Mechaniker ist allerdings<lb/>
bei der Eröffnung gar nicht erschienen. Dr Architekt, der die<lb/>
Ausstellung machte, meinte mir gegenüber es müßte etwas passiert<lb/>
sein oder er sei so schüchtern, daß er nicht kommen wollte. Man<lb/>
<name type="person" ref="per:134312">Walzer</name> von der Handelskammer die Begrüßung vornahme, meinte mit<lb/>
Recht, daß es sich hier um eine einmalige Tat handelt. Ich hatte<lb/>
bereits bei der Pressekonferenz, aber dann ganz besonders natür<lb break="no"/>lich bei der Ausstellungseröffnung auch auf diese Tatsache ver<lb break="no"/>wiesen. Bis jetzt wurden ja nur Fußballverbände, Boxer, usw. ge<lb break="no"/>sponsert, die alle einen großen optischen und propagandistischen<lb/>
Erfolg haben, aber sicherlich für die Wirtschaft weniger tun,<lb/>
als jetzt die Volksbanken mit ihrer Unterstützung der Erfinder<lb break="no"/>schaft. Die Presse wollte natürlich wissen, welche Größenordnung<lb/>
die Volksbank hier aufwendet und Direktor <name type="person" ref="per:98101">Wohlschlager</name> hat dies<lb/>
abgelehnt. Ing. <name type="person" ref="per:137892">Schuster</name> hat dann von einem 6stelligen Betrag<lb/>
gesprochen. Tatsächlich werden 170.000,-- dafür veranschlagt.<lb/>
Als ich von der Presse gefragt wurde, wieviel das Ministerium<lb/>
und die Handelskammer jetzt für die Erfinder bereitstellt, habe<lb/>
auch ich nur von einem 6 stelligen Betrag gesprochen. Die 380.000,-<lb/>
Sachaufwand, die wir zur Hälfte zwischen Handelskammer und<lb/>
Ministerium geteilt werden, wollte ich nicht sagen und die 1 Mio<lb/>
die uns zur Förderung zur Verfüfung stehen soll im nächsten Jahr,<lb/>
und auf die das Handelsministerium 500.000,-- entfallen würden,<lb/>
ist im Budget noch nicht durch. Ich bin auch gar nicht so sicher,<lb/>
daß wir diesen Betrag tatsächlich nächsten Jahr auswerfen können.</p><p xml:space="preserve">Präs. <name type="person" ref="per:134312">Walzer</name> wollte von mir auch wissen,mob wir auch tatsächlich<lb/>
nur die 250.000,-- für das Gewerbeinstitut zur Verfügung stellen.<lb/>
werden und können. Er hat gemeint, daß ich von dieser Kürzung<lb/>
<pb n="17-0940" facs="17_1973-08-23_0940.jpg"/>wir hatten im Vorjahr 500.000,-- gegeben nichts weiß. Dch habe<lb/>
ihn nicht im Umklaren gelassen, daß wir heuer unter de Budget<lb break="no"/>kürzung sehr leiden, daher keinen größeren Betrag zur Verfügung<lb/>
stellen können und auch für das Jahr 1974 keinerlei<lb/>
Zusagen gemacht. Walzer hat sich mit den 250.000,-- abgefunden<lb/>
und wird versuchen, die Mittel von wo anders zu bekommen.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name><lb/>
Bei der Budgetbesprechung über 1973 und vor alem über den Voranschlag<lb/>
1974 sich auf diese Tatsachen unbedingt Rücksicht nehmen, damit<lb/>
nicht womöglich von Haus aus eine weitere Zusage erfolgt.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="17_0930_02" facs="17_1973-08-23_0930-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 23.8.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>