<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 28. Jänner 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band53_1980-01-28</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-01-28">Montag, 28. Januar 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-09-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="53-0087" facs="53_1980-01-28_0087.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 28. Jänner 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Lebensmittelarbeitergewerkschaft hat der Betriebsleiter<lb/>
von der Fleischfabrik Wiesbauer, <name type="person" ref="#per__108515">Schmiedbauer</name>, interveniert<lb/>
wegen der notwendigen Aus- und Umbauten im 13. Bezirk. Bis jetzt<lb/>
hat die Bezirksvertretung die entsprechenden Verbesserungen,<lb/>
Neubau von Selchen nach dem Maurersystem, wodurch weniger Geruchs<lb break="no"/>belästigung wäre, aber auch sonstigen Ausbau, immer positiv befür<lb break="no"/>wortet. Die neue Bezirksvorsteherin Frau <name type="person" ref="#per__123318">Bischof</name> hat nun dagegen<lb/>
Stellung genommen. Eindeutig rechnet sie damit, dass das Land die<lb/>
entsprechenden Baugenehmigungen gibt, wodurch sie dann umso leich<lb break="no"/>ter ihre Parole pro Wien, Hietzing soll ein Nobelwohnbezirk im<lb/>
Grünen bleiben, weiter propagieren kann. Die Investitionen würden<lb/>
10 Mio Schilling ausmachen und die Chefin und Besitzerin Frau<lb/>
<name type="person" ref="#per__98071">Wiesbauer</name> wäre bereit diese Umweltschutzmassnahmen noch zu finanzie<lb break="no"/>ren. Der Idee, gegebenenfalls den Betrieb zu verlegen, würde sie nicht<lb/>
zustimmen, selbst wenn die Gemeinde einen grossen Ablösungsbetrag<lb/>
für die zentrale Lage in Hietzing bezahlen würde. Die Baubehörde,<lb/>
Obersenatsrat <name type="person" ref="#per__123319">Misch</name>, hat nun auch zu erkennen gegeben, dass er nicht<lb/>
beabsichtigt, einen entsprechenden Bescheid zu erlassen. Er möchte,<lb/>
dass der Verwaltungsgerichtshof dann wegen nicht zeitgerechter<lb/>
bescheidmässiger Erledigung selbst entscheidet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Bitte mit SChef <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> Besprechung festlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Tabakarbeiter sind wegen der Erklärung von Gesundheitsminister<lb/>
<name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name>, dass er eine gezielte Tabakwerbung für Jugendliche und<lb/>
Frauen verbieten möchte, sehr beunruhigt. Ich habe sofort mit <name type="person" ref="#per__97891">Sal<lb break="no"/>cher</name> Kontakt aufgenommen, weil die Fraktion der sozialistischen<lb/>
Betriebsräte mit ihm unbedingt eine Aussprache möchte. <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> war<lb/>
sofort damit einverstanden, dass sie am selben Tag noch zu ihm kommen<lb/>
sollen. Seine Idee und Taktik halte ich für richtig. Die ÖVP, der<lb/>
Gesundheitssprecher <name type="person" ref="#per__111723">Wiesinger</name>, hat von ihm verlangt, er soll überhaupt<lb/>
ein Werbeverbot erlassen. Er meint, dies sei weder zweckmässig, noch<lb/>
würde er einen solchen Weg beschreiten. Wenn nämlich Österreich ein<lb/>
Tabakwerbeverbot erlässt, würde über die deutschen Illustrierten<lb/>
entsprechende ausländische Zigarettenwerbung in Österreich dadurch<lb/>
erfolgen. Ein Werbeverbot könnte nur international oder europaweit<lb/>
durchgeführt werden. Er hat deshalb die Absicht mit der Tabakregie<lb/>
<pb n="53-0088" facs="53_1980-01-28_0088.jpg"/>entsprechende Vereinbarungen zu treffen, wonach die Werbung auf<lb/>
gewisse Aktivitäten beschränkt bleibt. Keinesfalls aber wird er<lb/>
dem Verlangen von Gesundheitssprecher <name type="person" ref="#per__111723">Wiesinger</name> entsprechen. Die<lb/>
sozialistische Fraktion, welche innerhalb der nächsten Betriebs<lb break="no"/>ratswahlen, die heuer noch erfolgen, wegen dieser Werbediskussion<lb/>
die Argumentation des ÖAAB, damit seien von sozialistischer Seite<lb/>
die Arbeitsplätze der Tabakarbeiter gefährdet, könne durch das Ver<lb break="no"/>botsbegehren der ÖVP leicht entgegengetreten werden. <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> wird<lb/>
also den sozialistischen Betriebsräten seine Taktik klarmachen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109808">ALBRECHT</name>: Bitte setzte Dich auch mit <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> und den<lb/>
Betriebsräten ins Einvernehmen, um auch im Werbeausschuss dieselbe<lb/>
Linie zu vertreten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück hat <name type="person" ref="#per__108609">Sterk</name> über das Rohstoffversorgungskonzept,<lb/>
welches jetzt erstellt wird, berichtet. Der Vizedirektor der Geolo<lb break="no"/>gischen Versuchsanstalt, <name type="person" ref="#per__108610">Gattinger</name>, ergänzte dann über die euromagne<lb break="no"/>tische Erkundung durch Flugzeuge der Geologischen Bundesanstalt.<lb/>
In Vorarlberg, Tirol und grösstenteils von Salzburg ist diese<lb/>
Überfliegung bereits erfolgt und in Karten festgelegt. Damit hofft<lb/>
man Eisen und Nickel und andere Mineralien leichter orten zu können.<lb/>
Insgesamt wurden dafür 12 Mio Schilling aufgewendet. Die zweite Unter<lb break="no"/>suchung ist eine geochemische, diese hat 40 Mio. Schilling gekostet<lb/>
und man hat durch die beiden das Scheelit-Vorkommen in Mittersill<lb/>
entdeckt. Die endgültige Feststellung einer Lagerstätte kann aber<lb/>
dann natürlich nur durch Bohrung oder bergmännischen Vortrieb, sprich<lb/>
Stollen, endgültig fixiert werden. Ich hatte freimütig zugegeben,<lb/>
dass ich schön langsam von einem Saulus zu einem Paulus wurde. Ich<lb/>
hatte, als es anfangs darum ging die notwendigen Geldmittel dafür<lb/>
bereitzustellen, grosse Skepsis, ob tatsächlich entsprechende Erfolge<lb/>
erzielt werden. Seit dem entdeckten Scheelit und vor allem durch die<lb/>
übertiefe Bohrung in Zistersdorf und den Gasausbruch habe ich meine<lb/>
Meinung geändert und von den Geologen eine wesentlich bessere Meinung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Prof. <name type="person" ref="#per__108612">Hadic</name>, der 1 1/2 Jahre im Handelsministerium gearbeitet hat,<lb/>
hat dann seine Arbeit über die Lagerstätten vorgestellt. 1953 wurden<lb/>
in einer entsprechenden Arbeit in Leoben 1.494 Vorkommen angegeben,<lb/>
1966 durch die Bundesanstalt 2.409. 1979 hat er jetzt 6.938 Vor<lb break="no"/>kommen in seinem Werk zusammengefasst. Von diesen werden aber höchstens<lb/>
<pb n="53-0089" facs="53_1980-01-28_0089.jpg"/>400 genützt, 1/3 davon das, was man herkömmlich und langläufig<lb/>
unter Metallen versteht, 2/3 sind sogenannte Massenrohstoffe,<lb/>
Tone, Erden, Steine und auch Industriemineralien. Durch die<lb/>
Massenrohstoffe kommt es natürlich bei dem Abbau zu grossen<lb/>
Eingriffen in die Landschaft. In Zukunft fürchtet Prof. <name type="person" ref="#per__108612">Hadic</name>,<lb/>
dass trotz reichlichem Vorkommen infolge Grundwasser, Siedlung,<lb/>
land- und forstwirtschaftlicher Nutzung nicht genug dieser Roh<lb break="no"/>stoffe zur Verfügung stehen werden. Dies wurde auch von den Ver<lb break="no"/>tretern <name type="person" ref="#per__108613">Malecki</name>, Bundesanstalt, <name type="person" ref="#per__108614">Weber</name>, Oberste Bergbehörde, be<lb break="no"/>stätigt. Dies ist mit ein Grund, warum man jetzt integrierte Pro<lb break="no"/>spektion betreibt, d.h. versucht, wenn schon ein Abbau erfolgt,<lb/>
dann alle Roh- und Mineralstoffe dort gleichzeitig zu gewinnen.<lb/>
Die bisherige Begrenzung für solches Ausbreiten war ausschliesslich<lb/>
die Kostenfrage. Insbesondere braucht man riesige Energiemengen,<lb/>
um gegebenenfalls auch aus Gesteinen z.B. oder Ton Metalle zu ge<lb break="no"/>winnen wie Aluminium. Rentabel ist dies ganze selbst bei den ge<lb break="no"/>stiegenen Rohstoffpreisen derzeit nicht. Für mich, erklärte ich frei<lb break="no"/>mütig, gibt es aber noch den anderen Gesichtspunkt, nämlich dass<lb/>
der Fremdenverkehr nicht allzu sehr in einer Gegend beeinflusst<lb/>
werden darf. Gerade bei den Massenrohstoffen kann es nämlich nicht<lb/>
nur zur Umweltbelastung, sondern für längere Zeit zur Landschafts<lb break="no"/>zerstörung kommen. Es hilft herzlich wenig, wenn dann nach Jahr<lb break="no"/>zehnten, wie dies in der Bundesrepublik sehr typisch und schön de<lb break="no"/>monstriert wurde, danach bei den Abbauhalden durch Aufforstung und<lb/>
Begrünung wieder eine ganz passable Landschaft entsteht. Ich persön<lb break="no"/>lich glaube auch nicht, dass in der nächsten Zeit – und da meine ich<lb/>
schon noch unser Jahrtausend – tatsächlich eine Verknappung in irgend<lb break="no"/>einem Rohstoff eintreten wird. Die so wichtigen Energievorräte wurden<lb/>
mit 60 Mio Tonnen Kohle, im Lavanttal leider bis zu 800 m tief, in<lb/>
Sollenau und in Langau werden die Prospektionen erst in Angriff ge<lb break="no"/>nommen. 60 Mio Tonnen Öl, wovon 19 Mio Tonnen bekannt sind, 60 Mia<lb/>
cbm Gas, wovon 12 Mia bekannt sind, angegeben. Hier wird man infolge<lb/>
der Energieknappheit und der insbesonders so gestiegenen Energie<lb break="no"/>preise sehr wohl entsprechende Prospektion fortsetzen und bei einiger<lb break="no"/>massen günstigen Lagerstätten mit dem Abbau beginnen.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0090" facs="53_1980-01-28_0090.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Interessant war, dass ansonsten niemand eine Frage in der Presse<lb break="no"/>stunde stellte, anschliessend daran gleich die halben Redakteure<lb/>
und Reporter wegen des Zuckerpreises Fragen stellten. Ich hatte<lb/>
zwar dann keine Neuigkeiten mehr verzapft. Der Zuckerpreis wird<lb/>
mit 1. Feber um 50 Groschen, von 11.40 auf 11.90, 1 Kilo Normal<lb break="no"/>kristall fein, die wichtigste Sorte im Verkauf, erhöht. Gleichzeitig<lb/>
konnte ich auch entsprechende Informationen über die grösseren Ex<lb break="no"/>portanbauabsichten der Bauern und der Zuckerindustrie mitteilen, weil<lb/>
der Weltmarktpreis für Zucker derzeit mit 5.50 Schilling äusserst<lb/>
günstig auch für die Zuckerexportindustrie liegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109808">ALBRECHT</name>: Du musst vielleicht doch die Redakteure inten<lb break="no"/>siver zum Schluss fragen, ob sie nicht noch einige Wünsche haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Sektion Industrie, Obmann <name type="person" ref="#per__97925">Schoeller</name>, und der Energiehandelskammer<lb break="no"/>vertreter für die Industrie, Dr. <name type="person" ref="#per__120560">Oberndorfer</name>, intervenierten wegen der –<lb/>
wie sie glauben – überhöhten Belastung der Industrie bei der jetzt<lb/>
vorzunehmenden Tarifierung des Strompreises. Natürlich habe ich da<lb break="no"/>rauf verwiesen, dass, wenn die Handelskammer sich von den Sitzungen<lb/>
absentiert und nur mehr protestiert, dann die anderen Interessens<lb break="no"/>vertretungen keine besonderen Gründe mehr haben, die Wünsche der Han<lb break="no"/>delskammer entsprechend zu berücksichtigen. Durch die Festlegung des<lb/>
Groschenbetrages anstelle der beabsichtigten perzentuellen Erhöhung<lb/>
in den einzelnen Landesgesellschaften wird das Gewerbe, welches jetzt<lb/>
schon einen sehr hohen Tarif hat, begünstigt, die Industrie aber ins<lb break="no"/>besondere, die, die kontinuierlich arbeitet und über 5.000 Stunden<lb/>
Strom im Jahr bezieht, entsprechend benachteiligt. Dort gibt es Er<lb break="no"/>höhungen von 15% bis 21%. Für diese davon betroffenen Sparten, Hütten,<lb/>
Metallverarbeitung, chemische Industrie, Steine- und Keramikindustrie<lb/>
usw. habe ich versprochen, werde ich mit dem Preisreferenten MR <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name><lb/>
entsprechende Gespräche führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine diesbezügliche Aussprache ergab, dass auch er der Meinung ist,<lb/>
man müsste diese Sparten von diesen hohen Belastungen befreien und<lb/>
auf ein Normalmass zurückführen. Diesbezügliche Vorschläge wird er<lb/>
im Laufe der nächsten 2 Monate erstatten. Die Tarifierung muss ja<lb/>
erst bis Ende März fertig sein. <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> glaubt – und hofft auch – dass<lb/>
es ihm gelingt, mit Hilfe des SAFE-Durchrechnungssystems ein neues<lb/>
Preissystem erstellen zu können. Danach würden dann die Mehrbela<lb break="no"/>stungen durch entsprechende Anschaffung von Elektrogeräten im Haus<lb break="no"/><pb n="53-0091" facs="53_1980-01-28_0091.jpg"/>halt zur Strompreisabdeckung entsprechend stärker herangezogen,<lb/>
als dies nach dem jetzigen System üblich ist. Für die Industrie<lb/>
ergäbe sich dann ein günstigerer Satz, insbesondere für die strom<lb break="no"/>intensive Industrie.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Lass Dich und auch mich ständig am Lau<lb break="no"/>fenden halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Prof. <name type="person" ref="#per__117925">Winkler</name> hat mit seinem chinesisch-österreichischen Verein<lb/>
die Kontakte mit National-China, Taiwan, stets aufrecht erhalten.<lb/>
Als die VOEST Alpine, gezwungen durch günstige Anbote eines<lb/>
Stahlwerkes in Rot-China, die Beziehungen zu Taiwan abgebrochen<lb/>
hat, wurde die einzige noch funktionierende Brücke von Prof. <name type="person" ref="#per__117925">Winkler</name><lb/>
hergestellt. <name type="person" ref="#per__117925">Winkler</name> hat nun die Nationalchinesen ausgesöhnt. Er<lb/>
beabsichtigt den Handelsminister und etliche Holding-Chefs für<lb/>
Stahl und sonstige grosse Betriebe nach Österreich einzuladen.<lb/>
Selbstverständlich kann er diese Einladung nicht aus seinem beschei<lb break="no"/>denem Budget von seinem Verein bezahlen. Ich habe ihm sofort zuge<lb break="no"/>sichert, dass selbstverständlich die Handelskammer oder das Handels<lb break="no"/>ministerium dafür aufkommen wird. Die Nationalchinesen sehen ein,<lb/>
dass mit diesem Besuch keine Propaganda verbunden werden soll und<lb/>
darf. Die Österreicher können es sich nicht erlauben, mit Rotchina<lb/>
oder, besser gesagt, Festlandchina zu brechen. Die Nationalchinesen<lb/>
haben deshalb jetzt auch darauf verzichtet, dass bei irgend welchen<lb/>
Anlässen, wo sie daran teilnehmen, wie z.B. auf Messen, die national<lb break="no"/>chinesische Flagge gehisst wird. Prof. <name type="person" ref="#per__117925">Winkler</name> hofft, dass Fest<lb break="no"/>landchina keine Schwierigkeiten bei Wirtschaftsbeziehungen mehr<lb/>
mit Nationalchina macht. Wenn dies zutrifft, könnte die VOEST – und<lb/>
sie ist ja daran brennendst interessiert – mit Nationalchina ihren<lb/>
Stahlvertrag neuerdings aufleben lassen. Der Handel in National<lb break="no"/>china hat sich von 6 Mia 1971 auf 38 Mia Dollar erhöht. Dieses gi<lb break="no"/>gantische Handelsvolumen geht an Österreich vorbei, weil wir mit<lb/>
Rücksicht auf Festlandchina von entsprechenden intensiven Wirtschafts<lb break="no"/>beziehungen abgesehen haben. Dies könnte nach Auskunft <name type="person" ref="#per__117925">Winklers</name><lb/>
sich jetzt leicht ändern lassen. Angeblich hat er eine Aussprache<lb/>
mit Aussenminister <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> und selbst mit Bundeskanzler <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>. Dieser<lb/>
hat ihn beauftragt, alles zu unternehmen, um jetzt wieder normale<lb/>
Wirtschaftsbeziehungen zwischen Nationalchina und Österreich her<lb break="no"/>zustellen. Da Prof. <name type="person" ref="#per__117925">Winkler</name> – und das überraschte mich persönlich sehr –<lb/>
nicht einmal seine Flugreisen nach Nationalchina, die er mindestens<lb/>
1 mal im Jahr durchführt, verrechnen kann, sondern aus eigener Tasche<lb/>
<pb n="53-0092" facs="53_1980-01-28_0092.jpg"/>bezahlt, erklärte ich auf seinen Wunsch mich sofort bereit, eine<lb/>
entsprechende Bestätigung für das Finanzamt zu geben. In dieser<lb/>
Bestätigung wird nichts anderes festgehalten, als dass Prof. <name type="person" ref="#per__117925">Winkler</name><lb/>
im österreichischen Wirtschaftsinteresse diese Vereinstätigkeit<lb/>
ausübt und daher – wie ich glaube – auf alle Fälle seine Aufwendungen<lb/>
von der Steuer abgesetzt werden müssten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte aktmässig eine solche Bescheinigung<lb/>
festhalten und wunschgemäss <name type="person" ref="#per__117925">Winkler</name> ausstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="53_0086_01" facs="53_1980-01-28_0086-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 28.1.1980</head>
         </div>
         <pb n="53_0086_02" facs="53_1980-01-28_0086-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>