<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 24. Juni 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band11_1972-06-24</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-06-24">Samstag, 24. Juni 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-04">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="11-0801" facs="11_1972-06-24_0801.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, 24. Juni 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Besprechung mit <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name>, wo ursprünglich nur <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name> und <name type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</name><lb/>
eingeladen waren, ist dann doch auch noch <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name> zugezogen worden. Über<lb/>
diese Entwicklung bin ich sehr erfreut, weil damit zumindestens eine<lb/>
gewisse aufkommende Aversion der Arbeiterkammer gegen den ÖGB abgebaut<lb/>
werden kann. Die Diskussion erstreckte sich primär darauf, wie ein Gesetz<lb break="no"/>entwurf, der am Montag von den Experten ausgehandelt werden soll, ausschau<lb break="no"/>en müsste, um ein Kompromiss zwischen den ÖVP- und SPÖ-Initiativantrag<lb/>
darzustellen. Wir entschieden uns, dass die Diskussion von dem ÖVP-<lb/>
Antrag ausgehen soll, da er bezüglich der Entlastungssätze-Anrechnung<lb/>
günstig ist als der Initiativ-Antrag von <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name>. Der ÖVP-Entwurf sieht näm<lb break="no"/>lich die Entlastung für alle als gesetzliche Pflicht vor und beinhaltet<lb/>
also auch die Dienstleistungen. Ergänzt muss dieser Entwurf nur noch<lb/>
werden, dass bei Zollsenkungen auch eine entsprechende Weitergabe gesetzlich<lb/>
verankert wird. Darüber hinaus muss es Bestimmungen geben, da nach<lb/>
Preiserhöhungen aus anderen Gründen während eines gewissen Zeitraumes<lb/>
unterbleiben müssen, solange nicht die Paritätische Kommission, die Landes<lb break="no"/>hauptleute oder sonst irgendjemand dazu seine Zustimmung gegeben hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Eröffnung der Ausstellung AIDA 72 war in einem grösseren Rahmen als<lb/>
z.B. die Sportausstellung. Ein Konzertvortrag vom Orchester der Musik<lb break="no"/>schule der Stadt Wien war für mich sehr beeindruckend. Nicht nur, dass<lb/>
jüngere Leute dort musizierten, haben sie auch erstmalig moderne Stücke<lb/>
zum Vortrag gebracht. Ich hatte schon befürchtet, dass sie womöglich noch<lb/>
"Holde AIDA" von Verdi vertragen würden. Die Ausstellung selbst ist mit<lb/>
einem ungeheuren Geldaufwand und von den einzelnen Sparten wirklich<lb/>
phantastisch organisiert. Die Bäcker, die Fleischer, aber insbesondere<lb/>
die Zuckerbäcker haben dort wahre Kunstwerke aufgebaut, die Ausstellung<lb/>
aber in Wirklichkeit nur in den Fachblättern propagiert, wird daher der<lb/>
Besuch sehr schlecht sein. Die Künstler haben eine Halle auch ganz<lb/>
selbständige gestaltet, er soll die Notwendigkeit der Ernährung demon<lb break="no"/>strieren und ähnlich wie die Ausstellung damals Papier im Bauzentrum<lb/>
viel Geld gekostet und sagt nichts. Für 1,1 Mill. S wurden Unsummen<lb/>
von Sand in die Halle geführt, darauf wurden x übergrosse Ei-förmige<lb/>
Gebilde verwendet, wo die Bilder aus der dritten Welt gezeigt werden und<lb/>
in den Sand wurden hunderte von übergrossen Papp-Menschen gleichmässig<lb/>
verteilt. Als Attraktion sieht man nur die Astronauten-Nahrung von<lb/>
<pb n="11-0802" facs="11_1972-06-24_0802.jpg"/>einem Tag in Würfelform und ein Mindestration, die jede Haushalt<lb/>
als Eichhörnchen-Ration haben soll. Da dieses Projekt, obwohl<lb/>
es 1,1 Mill. S kostet, den Ausstellern doch zu viel war, hat man<lb/>
sich entschlossen, der Fa. Maggi einen Sonderstand dort zu geben.<lb/>
Was Ärgeres fürs Auge kann man sich nicht vorstellen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>