<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 23. Jänner 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band58_1981-01-23</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-01-23">Freitag, 23. Januar 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-03-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="58-0099" facs="58_1981-01-23_0099.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 23. Jänner 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Fraktionsbesprechung über die parlamentarische Enquete, die<lb/>
Lage der gewerblichen Klein- und Mittelbetriebe wurde natürlich ich<lb/>
zuerst gefragt, was ich zu dieser beitragen würde. Ich hatte eine<lb/>
ganz dicke Mappe von Unterlagen des Hauses bekommen. Die Grundsatzab<lb break="no"/>teilung hatte das Material entsprechend aufgearbeitet. Hätte ich<lb/>
dies alles studiert, wäre ich tagelang damit beschäftigt gewesen. Mir<lb/>
persönlich ist es ein Rätsel, daß selbst nach über 10 Jahren Minister<lb break="no"/>schaft es mir nicht geglückt ist, meine Arbeitsweise dem Haus klar<lb/>
zu machen. Mir tut es schrecklich leid, wenn ich die Arbeitsaufwendun<lb break="no"/>gen von einzelnen Abteilungen und Referenten sehe, die doch wissen<lb/>
müssen, daß ich dieses detaillierte Unterlagenmaterial niemals studiere.<lb/>
Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__111737">Marsch</name>, Dr. <name type="person" ref="#per__107953">Buchauer</name><add>[evtl. Falschidentifikation]</add>, Dr. <name type="person" ref="#per__113038">Reim</name> haben versucht, dieses Mate<lb break="no"/>rial dann entsprechend aufzuarbeiten. Ich an ihrer Stelle wäre fru<lb break="no"/>striert, wenn ich immer wieder erleben müßte, daß eigentlich niemand,<lb/>
soweit ich dies überblicken kann, dieses Material dann auch benützt.<lb/>
Optisch haben wir natürlich in der Enquete einen sehr guten Eindruck<lb/>
damit hinterlassen. Bei solchen ins Detail gehenden Unterlagen kann<lb/>
es vorkommen, daß wenn man einzelne Aussagen oder gar Ziffern daraus<lb/>
verwenden möchte, man erst sehr umfangreiche Erklärungen dafür abge<lb break="no"/>ben müßte. Z.B. wurde mir gesagt, daß es 170.000 Gewerbebetriebe gibt.<lb/>
Dies mag aufgrund der Volkszählung stimmen. Die landläufige Zahl<lb/>
aber, die überall verwendet wird und welche in der Vorbesprechung na<lb break="no"/>türlich sofort der Zentralsekretär des Freien Wirtschaftsverbandes<lb/>
<name type="person" ref="#per__97892">Sallaberger</name> mit Recht begründen konnte, waren 250.000. Die Differenz<lb/>
ergibt sich, daß in der Volkszählung, wenn ein Gärtner, also eindeutig<lb/>
Gewerbebetrieb, daneben noch eine kleine eigene Blumenproduktion hat,<lb/>
sofort automatisch als Landwirtschaftsbetrieb gerechnet wird. So gibt<lb/>
es viele sehr differenzierte Abgrenzungen, die man im Detail erörtern<lb/>
müßte, wenn man tatsächlich mit der 170.000er Zahl operieren möchte.<lb/>
Sinnvoll wäre es, eine solche Zahl überhaupt nur zu verwenden, wenn<lb/>
man damit eine wirtschaftspolitische Aussage machen möchte. Diese<lb/>
könnte z.B. eben lauten, es gibt gar nicht mehr 250.000, sondern eben<lb/>
nur mehr 170.000 Gewerbebetriebe. In diesem Fall würde man eine Pole<lb break="no"/>mik entfachen, <choice><choice><sic>die</sic><corr>[die]</corr></choice></choice> ganze Enquete, fast würde ich sagen, über den<lb/>
Haufen geworfen hätte. Das Abgrenzungsproblem aber war insbesondere<lb/>
beim zweiten Referenten, dem neuen Staatssekretär <name type="person" ref="#per__97937">Seidel</name>, ein wichti<lb break="no"/>ger Hauptpunkt in seinem Referat. Daß ich mich darauf überhaupt nicht<lb/>
eingelassen habe, war selbstverständlich, was solls?<lb/>
</p>
            <pb n="58-0100" facs="58_1981-01-23_0100.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">In der Vorbesprechung stellte ich an den Vorsitzenden der Fraktion,<lb/>
Präs. d. Freien Wirtschaftsverbandes NR <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name> die Frage, wie weit<lb/>
er bei meinen Ausführungen überhaupt, wenn ich so sagen darf, eine<lb/>
konservative Darstellung oder eine aggressive Analyse wünscht. Im<lb/>
letzteren Fall wäre ich auf all die Probleme, die die Mitglieder des<lb/>
Freien Wirtschaftsverbandes bei der Enquete in der Vorbesprechung auf<lb break="no"/>geworfen hatten, eingegangen. <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name> entschied sich sofort, daß<lb/>
ich eine, wie auch ursprünglich vorgesehene, konservative Darstellung<lb/>
geben sollte. Mir war es nicht ganz erklärlich, aber dann auch Recht.<lb/>
Ein weiterer Punkt war, ob Staatssekretär <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> unmittelbar nach<lb/>
den Referaten und der ersten Wortmeldung von Präs. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> als Haupt<lb break="no"/>redner der ÖVP, dann Dr. <name type="person" ref="#per__111721">Stix</name> als freiheitlicher Sprecher, sofort meine<lb/>
Ausführungen wie beabsichtigt mit Problemen des Konsumenten ergänzen<lb/>
sollte. <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name> hat mit Recht darauf bestanden, daß er sofort in<lb/>
der ersten Runde, wenn man so sagen darf, zu Wort kommt. Bei der parla<lb break="no"/>mentarischen Enquete ist es nämlich wie in Haussitzungen üblich, daß<lb/>
immer jeweils ein Vertreter der Parlamentsfraktion schön hierarchisch<lb/>
gestaffelt zu Wort kommt. Daß die Frage der Klein- und Mittelbetriebe<lb/>
den Freien Wirtschaftsverband ganz besonders angeht, ist unbestritten,<lb/>
selbstverständlich wurde daher von <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> ihre Wortmeldung zurückge<lb break="no"/>zogen. Das Ganze war mir dann beim Ablauf umso erklärlicher, als<lb/>
<name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name> 10 Punkte des Freien Wirtschaftsverbandes als Forderungspro<lb break="no"/>gramm vorlegte. Nachher habe ich <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name> gefragt, warum er uns<lb/>
nicht vorher dieses 10-Punkteprogramm zur Kenntnis gebracht hat. Er<lb/>
meinte, und das glaube ich ihm wirklich, daß er dieses Programm erst<lb/>
während der letzten Stunden ausgearbeitet hat. Trotzdem hätte er es<lb/>
uns sagen sollen, da <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> in Erfahrung gebracht hatte, daß er dies<lb/>
auch mit den Gewerkschaftsbundvertretern abstimmte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Klubleitung hatte beschlossen, nachdem bekannt wurde, daß auch<lb/>
der Gen.Sekr. <name type="person" ref="#per__118736">Schüssel</name> vom Wirtschaftsbund um 12 Uhr eine Pressekon<lb break="no"/>ferenz angesetzt hat, daß ebenfalls um 1 Uhr eine solche von der so<lb break="no"/>zialistischen Seite abgehalten wird. Überrascht wieder war ich zu er<lb break="no"/>fahren, daß ich diese Pressekonferenz beschicken sollte und daß z.<lb/>
B. die 10 Punkte des Freien Wirtschaftsverbandes überhaupt nicht dort<lb/>
präsentiert werden sollten. Ich habe <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name> sofort vorgeschlagen,<lb/>
er muß als wichtigster Debattenredner diese 10 Punkte dort präsentieren.<lb/>
Natürlich wurde er gefragt, wie die 10 Punkte verwirklicht werden<lb/>
sollten und was sie budgetär kosten. <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name> hat sich sehr ge<lb break="no"/>schickt dabei herausgewurschtelt. Sehr konkret war ja nur die Erhöhung<lb/>
<pb n="58-0101" facs="58_1981-01-23_0101.jpg"/>des Freibetrages der Gewerbesteuer von derzeit 60.000 auf zukünftig<lb/>
120.000 S pro Jahr, welche 200 Mio. S Budgetentfall bringen würden.<lb/>
Ich selbst habe ihm dann insoferne unterstützt, als ich erklärte,<lb/>
diese Punkte wird man in der Regierung natürlich genau untersuchen,<lb/>
sie wurden aber noch nicht, dies stimmt auch, mit den Regierungsmit<lb break="no"/>gliedern, die davon betroffen sind, abgesprochen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Verlauf der Enquete selbst war rein formal, ein solcher wie ihn<lb/>
auch andere Minister sicherlich erlebten. Alle drei Präsidenten des<lb/>
Nationalrates teilen sich den Vorsitz, Redner kommen zu Wort, ich<lb/>
als erster, als zweiter dann Staatssekretär <name type="person" ref="#per__97937">Seidel</name>. Als er zu diesem<lb/>
Referat vom Präsident des Nationalrates eingeladen wurde, war er noch<lb/>
Leiter des Wirtschaftsforschungsinstitutes und von der ÖVP als Referent<lb/>
nominiert, als dritter dann Univ.Prof. <name type="person" ref="#per__98014">Theuer</name>. Die Ausführung dieser<lb/>
beiden Referenten konnte ich nicht ganz verfolgen, denn ich mußte<lb/>
zwischenzeitig in die LUGA. Dort tagte eine Molkereiarbeiterkonferenz.<lb/>
Am Vortag wurden in der Paritätischen Kommission die Lohnverhandlungen<lb/>
freigegeben. Ich fühlte mich verpflichtet, die über den letzten Stand<lb/>
der Milchpreisforderung der Landwirtschaft aufzuklären und mit ihnen<lb/>
die weitere Vorgangsweise zu besprechen. Wie man mir dann mitteilte,<lb/>
hatte ich nicht allzu viel aus den beiden Ausführungen versäumt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Erwartungsgemäß ergab sich dann eine sehr lange Diskussion. Ursprüng<lb break="no"/>lich wollten wir ja eine Mittagspause, in diesem Fall hätte ich zu<lb/>
diesem Zeitpunkt die Molkereiarbeiterkonferenz begrüßt und mit ihnen<lb/>
besprochen, angeblich kamen aber die Parteien überein, die Referenten<lb/>
sollen nur je 20 Minuten sprechen, die Diskussionsredner höchstens je<lb/>
10 Minuten. Theoretisch hätte es daher um 2 Uhr ohne Mittagspause aus<lb/>
sein sollen. Tatsächlich dauerte es dann bis fast 4 Uhr. Neue Er<lb break="no"/>kenntnisse gab es wenig, dafür einzelne harte Attacken. Das typischste<lb/>
Beispiel war, daß NR <name type="person" ref="#per__107940">Dittrich</name>, Präs. d. Wr. HK erklärte, sie hätten vom<lb/>
Sozialminister aus der Arbeitsmarktförderung gewisse Forderungen un<lb break="no"/>zulänglich erfüllt bekommen. Für General Motors z.B. werden Milliarden<lb break="no"/>beträge aufgewendet, für Kleinbetriebe, die sich redlich bemühen,<lb/>
weibliche Lehrlinge in nicht weiblich typische Berufe aufzunehmen,<lb/>
schäbig behandelt. Wenn z.B. in einem Betrieb, weil eben weibliche<lb/>
Lehrlinge aufgenommen werden, gewisse sanitäre Anlagen errichtet wer<lb break="no"/>den müssen, so hatten sie eine großzügige Unterstützung des Sozial<lb break="no"/>ministers erwartet. Dieser hat dann für 10 Fälle im Prinzip einen<lb/>
Zuschuß für WC genehmigt.<lb/>
</p>
            <pb n="58-0102" facs="58_1981-01-23_0102.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Bitte sofort nachprüfen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich muß zugeben, wären die 10 Punkte des Freien Wirtschaftsverbandes<lb/>
nicht so detailliert von <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name> vorgetragen worden und dann auf<lb/>
meine Veranlassung von ihm schriftlich auch der Pressekonferenz prä<lb break="no"/>sentiert, so wäre die Enquete wirklich ausgegangen wie das Hornberger<lb/>
Schießen. Dies hat scheinbar auch der Wirtschaftsbundgeneralsekretär<lb/>
<name type="person" ref="#per__118736">Schüssel</name> erkannt, denn er meldete sich zum Schluß ein zweites Mal, um<lb/>
die Enqueteergebnisse zusammenzufassen. Im Prinzip meinte er, hätte<lb/>
es keine Ablehnung der Hilfe für Klein- und Mittelbetriebe, sprich<lb/>
Mittelstandsgesetz, wie es die ÖVP vorschlägt, gegeben, weshalb er große<lb/>
Hoffnung darauf setzt, daß es jetzt im Unterausschuß zu einem positiven<lb/>
Ergebnis ihrer Initiative kommt. <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name> hatte ihnen mit dem 10-<lb/>
Punkteprogramm und wir vom Handelsministerium mit der Überreichung<lb/>
des vielen Materials die Show im wahrsten Sinne des Wortes gestohlen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Geärgert habe ich mich ein klein wenig, daß wir ganz vergessen haben<lb/>
nachzuforschen, ob es nicht schon früher Initiativen in dieser Richtung<lb/>
gegeben hat. Der Vizepräsident der NÖ HK und Obmann des Freien Wirt<lb break="no"/>schaftsverbandes, <name type="person" ref="#per__97308">Abt</name>, verwies nämlich in seinem Diskussionsbeitrag dar<lb break="no"/>auf, daß NR <name type="person" ref="#per__97656">Kostroun</name>, vorhergehender Präsident des Freien Wirtschafts<lb break="no"/>verbandes, schon einmal einen solchen Vorschlag über Hilfe der Klein-<lb/>
und Mittelbetriebe erstattet hat. Damals hat die Alleinregierung der<lb/>
ÖVP seine Forderungen abgelehnt. Dies kann ich mir sehr gut vorstellen,<lb/>
denn bestimmt hat <name type="person" ref="#per__97656">Kostroun</name> damals alles zusammengeschrieben, was gut<lb/>
und teuer ist, schon allein in der Hoffnung und Annahme, daß eine<lb/>
ÖVP-Alleinregierung dies gar nicht erfüllen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Bitte Antrag heraussuchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mir nicht ganz klar resp. verständlich war, daß die FPÖ so wenig<lb/>
konkrete Forderungen aufstellte resp. ihre seinerzeit gestellten For<lb break="no"/>derungen nicht deutlicher vertrat. Ich hatte erwartet, daß <name type="person" ref="#per__111721">Stix</name> oder<lb/>
ein anderer freiheitlicher Abgeordneter sich mit den Problem des<lb/>
Ladenschlusses intensiver beschäftigen wird. Scheinbar weiß aber die<lb/>
FPÖ ganz genau, daß die Klein- und Mittelbetriebe eine solche Änderung<lb/>
des Ladenschlusses ganz entschieden ablehnen. Da aber <name type="person" ref="#per__111721">Stix</name> im Parlament<lb/>
immer wieder, insbesondere wenn er weiß, daß die Massenmedien seine<lb/>
Forderung gern übernehmen, dieses Problem zur Sprache bringt, war ich<lb/>
sehr erstaunt, daß er bei der Enquete darüber fast nichts sagte. Die<lb/>
<pb n="58-0103" facs="58_1981-01-23_0103.jpg"/>Freiheitlichen dürften die Taktik verfolgen, bei Klein- und Mittel<lb break="no"/>betrieben spricht man davon weniger, in der Öffentlichkeit, wenn<lb/>
Konsumenten sozusagen mithören oder Zeitungen darüber schreiben, umso<lb/>
mehr.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da überraschend vor Beginn der Enquete von den Parteien festgelegt<lb/>
wurde, daß jeder Redner, um eben ohne Mittagspause um 2 Uhr fertig zu<lb/>
sein, höchstens 20 Minuten sprechen soll, blieb mir gar nichts ande<lb break="no"/>res übrig, als wie ein Maschinengewehr die wichtigsten Probleme dar<lb break="no"/>zulegen. Auch hier wollte ich neben der optischen Präsentation des<lb/>
umfangreichen Materials durch schnelles Aufzählen der wichtigsten Maß<lb break="no"/>nahmen, wie z.B. die Aufhebung der amtlichen Preisregelung während<lb/>
der letzten 10 Jahre von gewissen Produkten, darlegen, was wir alles<lb/>
in jeder Beziehung für die Klein- und Mittelbetriebe getan haben.<lb/>
Am eindrucksvollsten war aber eine färbige Graphik, die zeigte, daß<lb/>
das Kreditvolumen von 1500 Mio. 1970 auf über 10.000 Mio. 1980 gestiegen<add>[ist.]</add><lb/>
Wenn ich allerdings für mich selbst ein Resümee mache, so steht der<lb/>
bürokratische Aufwand in keinem Verhältnis zu dem politischen Erfolg<lb/>
bei solchen Enqueten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit LH <name type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</name> sprach ich telefonisch noch einmal über die Stützungs<lb break="no"/>aktion für die Auffanggesellschaft Kneissl. <name type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</name> hatte mit dem<lb/>
Masseverwalter <name type="person" ref="#per__127774">Prutscher</name> noch einmal gesprochen. Dieser hatte ihn<lb/>
überzeugt, daß tatsächlich die Annahme <name type="person" ref="#per__98048">Wallnöfers</name>, die 30 Mio. für die<lb/>
Sozialversicherungsnachträgehaftung könnten aus der Konkursmasse ge<lb break="no"/>nommen werden, vollkommen falsch ist. <name type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</name> hat aber nach wie vor<lb/>
größte Bedenken, seine 10 Mio. zuzuschießen. Er machte mir klar, daß<lb/>
er damit nächsten Dienstag in die Regierungsbesprechung im Land gehen<lb/>
muß und will. Dagegen habe ich gar nichts einzuwenden, ich machte<lb/>
<name type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</name> nur klar, daß das Land Tirol letzten Endes Anfang der<lb/>
Woche unbedingt eine Entscheidung treffen muß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</name> hat dann mich ersucht, ich sollte auf GD <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> einwirken,<lb/>
damit man doch so schnell als möglich zu einem Ergebnis wegen Ost<lb break="no"/>tirol-Kraftwerk kommen sollte. Ich erörterte neuerdings den <name type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</name><lb/>
auch altbekannten Plan, daß die TIWAG oder das Land Tirol sich im<lb/>
stärkeren Ausmaß bei Tauernkraftwerken beteiligen soll. <name type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</name><lb/>
erwiderte nur, auch darüber sollte <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> mit seinen Leuten sprechen.<lb/>
Ich habe GD <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> von diesem Wunsch sofort informiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="58_0098_01" facs="58_1981-01-23_0098-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 23.1.1981</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>