<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 18. März 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band64_1982-03-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-03-18">Donnerstag, 18. März 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-09-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="64-0343" facs="64_1982-03-18_0343.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 18. März 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Werbechef der Deutschen Bundesbahn <name type="person" ref="per:1137714">Waitz</name> erhielt die Ehrenplakette<lb/>
in Gold der ÖFVW. Er hat mit Österreich stets gut kooperiert, jetzt ist<lb/>
er Geschäftsführer einer der Bundesbahn gehörenden großen Reisebüros<lb/>
das Dekret ist sehr schön, die Goldmedaille hat ein schönes Design, sehr<lb/>
groß, nur halt aus Messing. Der Fotograf ist falsch verständigt ge<lb break="no"/>wesen, kam daher zu spät, so daß die Überreichung allein für ihn mittags<lb/>
wiederholt werden mußte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Bundesvorstandssitzung des ÖGB wurde diesmal der Leiter des<lb/>
Wirtschaftsforschungsinstitutes <name type="person" ref="per:131086">Kramer</name> eingeladen, ein Referat über die<lb/>
Wirtschaftssituation Österreichs zu halten. International sieht er Re<lb break="no"/>zession in eine vor Jahren begonnene und jetzt fortsetzende Depression<lb/>
übergehen. In Amerika sind es die hohen Zinsen und trotz gegenteiliger<lb/>
Regierungsankündigung steigende Budgetdefizite. In Europa ist es ein<lb/>
bißchen besser, insbesondere in Deutschland glaubt er, daß die Dienst<lb break="no"/>leistungsbilanz und der Lageraufbau zu einer konjunkturellen Verbes<lb break="no"/>serung keinesfalls aber einen Aufschwung führen wird. In Österreich hab<lb/>
wir jetzt 2 Jahre eine Stagnation, die Rezession 75 war nach einem Jahr<lb/>
überwunden und hatte dann einen raschen Aufschwung gebracht. In diesem<lb/>
Jahr müssen wir mit einer Arbeitslosigkeit von 3,5 % rechnen, Verbraucher<lb break="no"/>preisindex wird ein wenig geringer sein als im Vorjahr wahrscheinlich<lb/>
5,5 %. <name type="person" ref="per:131086">Kramer</name> erzählte eigentlich nichts anderes als er auch immer bei<lb/>
jeder viermal im Jahr stattfindenden Revision der Wirtschaftsprognose<lb/>
auch erzählt. Diskussion gab es keine.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97346">Benya</name> berichtete dann über die schon das letzte Mal in der Fraktion ge<lb break="no"/>faßte Resolution, über diese wurde diskutiert, alle mit Ausnahme der<lb/>
Kommunisten und der gewerkschaftlichen Einheit stimmten dafür, wenn auch<lb/>
insbesondere die Vertreter der christl. Gewerkschaft, natürlich die<lb/>
Regierungsmaßnahmen und die Regierungspolitik stark kritisierten. Die<lb/>
immer stärker werdenden ÖAAB-Vertreter in der Fraktion der christl.<lb/>
Gewerkschafter, der typischste Vertreter NR <name type="person" ref="per:131033">Lichal</name> machen natürlich<lb/>
wenig eine eigenständig christl. Gewerkschaftspolitik sondern vertreten<lb/>
immer extremer die reine ÖVP-Politik.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der für Wirtschaftsfragen und insbesondere für Elektrizität zuständige<lb/>
LR <name type="person" ref="per:1137715">Mayr</name> aus Südtirol hat bei der Aussprache mit der Verbundgesellschaft,<lb/>
Vorstand <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> und <name type="person" ref="per:114747">Zach</name> mir einen Brief von LH <name type="person" ref="per:133633">Magnago</name> übergeben,<lb/>
<pb n="64-0344" facs="64_1982-03-18_0344.jpg"/>die Südtiroler wollen die Stellungnahme der österr. Regierung insbesondere<lb/>
des Handelsministeriums zu weiterem Ausbau der internationalen Verbund<lb break="no"/>leitung zw. Schweiz, Österreich und Italien. Die verstaatliche E-Gesell<lb break="no"/>schaft Enel will seit längerer Zeit die 380-kV-Leitung bauen, ist aber<lb/>
auf den Widerstand der Südtiroler gestoßen. Die Landesregierung hat<lb/>
sich jetzt zu diesem Bau durchgerungen, stößt aber auf Widerstand der<lb/>
Grundbesitzer, Hoteliers, Gemeinden, neben der selbstverständlichen Ab<lb break="no"/>lehnung durch die Grünen. Dazu kommt, daß die Kompetenz bei der Landes<lb break="no"/>regierung nur bis zu 110-kV-Leitung reicht, die größeren sind der Enel<lb/>
vorbehalten. Jetzt wird sich die Enel und die Landesregierung gegen die<lb/>
schon bestehenden Leitungen z.B. der <choice><choice><sic>Monte Cardini</sic><corr>Montecatini?</corr></choice></choice> <choice><choice><sic>Edisen</sic><corr>Edison?</corr></choice></choice>, Privat<lb break="no"/>elektrizitätsunternehmen <choice><choice><sic>Monte Edisen</sic><corr>Montedison?</corr></choice></choice> verbünden und beabsichtigen deren<lb/>
Leitungen zu übernehmen. Österreich ist natürlich an der Vollendung der<lb/>
Ringleitung brennendst interessiert, aufgrund der Vereinbarung hat die<lb/>
Verbundgesellschaft bis zum Reschenpaß bereits die Leitung in Bau, wird<lb/>
in Kürze fertig und hat 500 Mio. S investiert. Aus innerpolitischen Grün<lb break="no"/>den möchte die Landesregierung die Stellungnahme Österreichs ohne aller<lb break="no"/>dings sich auf den Brief <name type="person" ref="per:133633">Magnagos</name> zu beziehen. Wir einigten uns darauf,<lb/>
daß die Verbundgesellschaft einen Briefentwurf schreiben wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da ich hinter diesen ganzen Aktion auch eine Südtiroler innenpolitische<lb/>
Frage sehe, ersuchte ich dann Verbundgeneraldirektor <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> auch diese<lb/>
Gesichtspunkt besonders zu beachten. Er versprach sich mit der Südtiroler<lb/>
soz. Partei vorher in Verbindung zu setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:131107">GROSSENDORFER</name>: Wenn der Entwurf hier ist auch mit dem<lb/>
Außenministerium Kontakt aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die deutsche Armaturenfirma <name type="person" ref="per:1137716">Scheffer</name> hat in Hornstein eine ganz moderne<lb/>
Armaturenfabrik Kludi errichtet. Neben dem LH <name type="person" ref="per:114583">Kery</name>, seinem Finanzreferen<lb break="no"/>ten <name type="person" ref="per:98037">Vogl</name> und mir waren auch fast alle Botschafter und Handelsvertreter<lb/>
der Oststaaten anwesend. Der Betrieb ist ganz modernst ausgerüstet, sehr<lb/>
stark rationalisiert, hat jetzt bereits 100 Beschäftigte und wird dann<lb/>
bei der Vollauslastung 250 Arbeitsplätze haben. Mit der nur 17 km von<lb/>
der Grenze entfernten ung. Armaturenfabrik besteht ein Kooperations<lb break="no"/>abkommen. Ich habe LH <name type="person" ref="per:114583">Kery</name> und dem ung. Handelsrat <name type="person" ref="per:123370">Hammer</name> sowie den<lb/>
Betriebsleiter darauf verwiesen, daß wir im Handelsministerium versuchen<lb/>
sollten, mit Ungarn und der burgenl. Landesregierung gemeinsam für dieses<lb/>
Kooperationsabkommen eine spezifische Lösung des kleinen Grenzverkehrs<lb/>
zu treffen. <name type="person" ref="per:114583">Kery</name> war damit einverstanden, daß man anhand der konkreten<lb/>
Wünsche der einzelnen Betriebe die Frage der Zollermäßigung und damit<lb/>
<pb n="64-0345" facs="64_1982-03-18_0345.jpg"/>indirekt des Wunsches der burgenl. Landesregierung zu einer Art ung.-<lb/>
österr. Abkommens zu kommen in Angriff nimmt. Eine generelle Lösung<lb/>
erklärte ich Handelsrat <name type="person" ref="per:123370">Hammer</name>, der dies übrigens sehr genau weiß, stößt<lb/>
auf größte Schwierigkeiten in Österreich, ich habe den österr. Teil<lb break="no"/>nehmern dieser Repräsentation insbesondere dem LH und Bgm. von Hornstein<lb/>
sowie dem Betriebsleiter zugesichert, jederzeit für sie zur Verfügung<lb/>
zu stehen. Ich glaube ich konnte auch alle davon überzeugen, daß, wenn<lb/>
eine generelle Lösung anstreben würden, dann alle Vorteile die den Ungarn<lb/>
weltweit im GATT allen geben müssen und dadurch z.B. nur den Japanern<lb/>
auch auf diesem Gebiet den österr. Markt aufmachen würden, dies haben<lb/>
sie eingesehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Den Besitzer <name type="person" ref="per:1137716">Scheffer</name> habe ich dann während meiner Ansprache natürlich<lb/>
wegen seiner Entscheidung ins Burgenland, das heißt überhaupt nach<lb/>
Österreich zu gehen gelobt und versprochen, ich würde ihn in jeder Be<lb break="no"/>ziehung auch weiterhin voll unterstützen, wenn er vielleicht noch zu<lb break="no"/>sätzliche Produktionen nach Österreich verlegen würde. <name type="person" ref="per:1137716">Scheffer</name> hat mir<lb/>
zwar keine konkreten Zusicherungen gemacht, aber er wird es sich weiter<lb/>
überlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Die Investorenwerbung soll mit dem Betrieb<lb/>
Kontakt aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="64_0342_01" facs="64_1982-03-18_0342-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 18.3.1982</head>
         </div>
         <pb n="64_0342_02" facs="64_1982-03-18_0342-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>