<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19760214">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 14. Februar 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band29_1976-02-14</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-02-14">Samstag, 14. Februar 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-22">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="29-0197" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band29/29_1976-02-14_0197.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-14_01">Samstag, 14. Feber 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-14_02">In der Bezirkskonferenz in Baden berichtete ich selbstverständlich<lb/>
nur über die wirtschaftspolitischen Fragen und die Situation. Da ich<lb/>
schon während meines Referates immer wieder forderte in der Dis<lb break="no"/>kussion werden wir dann vielleicht in der einen oder anderen Frage<lb/>
geteilter Auffassung sein und ich sehr provokant eine solche<lb/>
Diskussion forderte, haben sich dann wenigsten 6 Diskussionsredner<lb/>
gemeldet. Bürgermeister <rs type="person" ref="#per__142478">Pallinger</rs> von Pottendorf erklärte warum sie<lb/>
ein Aktionskomitee gegründet haben und dass sie nicht deswegen<lb/>
Kirchturmpolitik betreiben sollten, sondern sich den Arbeitern und<lb/>
ihrer Bevölkerung dort verpflichtet fühlen. Ich habe deshalb auch<lb/>
gar nicht gegen dieses Aktionskomitee polemisiert, sondern erklärt,<lb/>
man soll nur versuchen sich von den Kommunisten abzugrenzen.<lb/>
Ansonsten habe ich volles Verständnis dafür, dass Funktionäre unter<lb/>
einen ungeheuren Druck kommen und sich daher zu Kommission zusammen.<lb/>
schliessen, die nicht sofort alles was von oben kommt akzeptieren<lb/>
und als gut und richtig befinden. Zwei Vertreter des Freien Wirt<lb break="no"/>schaftsverbandes <rs type="person" ref="#per__142479">Flammer</rs> und <rs type="person" ref="#per__142480">Tiel</rs> ersuchten mich um eine Lösung<lb/>
des Nahversorgungsproblemes und um mehr Unterstützung der Kleingewerbe<lb break="no"/>treibenden. Bei Mitterndorf meldete sich Genosse <rs type="person" ref="#per__142482">Platzek</rs>, der<lb/>
sich beschwerte, dass <rs type="person" ref="#per__139654">Landesmann</rs>, obwohl er 90 Beschäftigte hat,<lb/>
überhaupt der Gemeinde keinerlei Unterstützung gewährt. Durch<lb/>
Zufall traf ich abends dann <rs type="person" ref="#per__139654">Landesmann</rs> im Akademietheater und<lb/>
habe ihm diesbezüglich sofort zur Rede gestellt. <rs type="person" ref="#per__139654">Landesmann</rs><lb/>
erklärte, er sei ein landwirtschaftlicher Betrieb, weshalb er der<lb/>
Gemeinde weder Lohnsummensteuer, noch sonstige Abgaben zu leisten<lb/>
hat. Ich ersuchte <rs type="person" ref="#per__139654">Landesmann</rs>, er soll sich doch mit der Gemeinde<lb/>
zusammensetzen, um diese schlechte Stimmung zu beseitigen. Dies<lb/>
hat er mir versprochen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-14_03">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__114508">TIEBER</rs>: Bitte mit Mitterndorf, <rs type="person" ref="#per__142482">Platzek</rs>, Verbindung<lb/>
aufnehmen und schauen was <rs type="person" ref="#per__139654">Landesmann</rs> wirklich bereit ist dort zu<lb/>
machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-14_04">Die Ferienmesse-Eröffnung gab mir Gelegenheit mit den einzelnen<lb/>
Landesfremdenverkehrsdirektoren und deren Ausstellern zu reden.<lb/>
Die Länder haben dies wirklich im Messepalast viel schöner ge<lb break="no"/>staltet und es ist grosszügiger, als dies früher in der Sezession<lb/>
war. Ich halte es auch für zweckmässig, dass man 5 Schilling Eintritt<lb/>
<pb n="29-0198" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band29/29_1976-02-14_0198.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>verlangt und dann alle Broschüren und Unterlagen gratis den<lb/>
Interessenten gegeben werden. Durch entsprechende musikalische<lb/>
und sonstige folkloristische Veranstaltungen wird tatsächlich<lb/>
die ganze Zeit über ein Programm abgewickelt, sodass die 5 Schillinge<lb/>
berechtigt sind. <rs type="person" ref="#per__126256">Luczensky</rs> hat sich nur namens der DDSG bei mir<lb/>
beschwert, dass sie nicht entsprechend. ausstellen konnten. Die<lb/>
Österreichische Fremdenverkehrswerbung hat es bis jetzt immer<lb/>
der Dachorganisation aller öffentlichen Verkehrsträger, Post, Bahn,<lb/>
DDSG usw. überlassen. Dies dürfte aber nicht funktionieren. <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs><lb/>
wird daher in Hinkunft jeden Einzelnen anschreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-14_05">Das Pressegespräch hat so spät begonnen und die einzelnen Länder<lb break="no"/>vertreter haben so lange berichtet, dass es schon 1/2 3 war bis<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> und ich noch hätten ausführliche Erklärungen geben sollen.<lb/>
Ich bemerkte wie ungeduldig und vor allem hungrig die Journalisten<lb/>
schon waren, weshalb ich als Gag nur sagte "Bitte zum Buffet –<lb/>
Mahlzeit". Damit hatte ich natürlich grossen Erfolg. Hätte ich<lb/>
dort eine lange Rede noch gehalten und die Fremdenverkehrspolitik<lb/>
des Handelsministerium erörtert, hätte es ein Negativ-Image in jeder<lb/>
Beziehung geben müssen. Hier konnte man den Spruch von <rs type="person" ref="#per__97377">Bukowski</rs><lb/>
"Hast Du ein Publikum, dann mißbrauche es" beim besten Willen nicht<lb/>
anwenden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-14_06"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="29_0196_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band29/29_1976-02-14_0196-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 14.2.1976</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>