<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  4. Juni 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band31_1976-06-04</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-06-04">Freitag, 4. Juni 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-30">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="31-0670" facs="31_1976-06-04_0670.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 4. Juni 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Pressefrühstück war eine Pleite, dadurch, dass der Tag gewechselt<lb/>
wurde und wir dann noch von nachmittags 14 Uhr doch auf unsere<lb/>
normale Zeit 10.30 Uhr umdisponiert hauptsächlich aber, weil<lb/>
<name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> um 11 Uhr eine Pressekonferenz hatte, war ein so schlechter<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Besuch wie noch nie. Die APA und die SK waren zwar vertreten,<lb/>
haben sicherlich auch ausgesendet, doch es ist eindeutig, wenn<lb/>
Redakteure nicht anwesend sind, dann wird in ihrem Blatt kaum<lb/>
etwas übernommen. <name type="person" ref="per:111699">Puffler</name> wird sicherlich triumphieren, wenn er<lb/>
davon erfährt. Wichtig ist, dass auch in der ganzen Woche, wo ich<lb/>
nicht anwesend war, da auch er in Urlaub gewesen ist, für mich<lb/>
keine Zeitungsausschnitte gemacht wurden. Die ich bekommen habe,<lb/>
waren uninteressant und vor allem unvollständig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:114508">TIEBER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:111699">Puffler</name> besprechen, wie während<lb/>
seiner Abwesenheit doch einigermassen der Pressedienst funktioniert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97925">Schoeller</name> hat am Vorabend in Zeit im Bild die Regierung wegen der<lb/>
Aussenhandelspolitik hart attackiert. Er hat zwar keine Namen ge<lb break="no"/>nannt, wohl aber der Sprecher, <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> und mich, einleitend<lb/>
erwähnt. Er behauptete, wie ich mich mit einer Aufzeichnung überzeugen<lb/>
konnte, dass die Regierung ihre Aktivitäten im Ausland nicht mit<lb/>
der Wirtschaft koordiniert. Über Aufträge wird mit dem Ausland ge<lb break="no"/>sprochen, die keinen wirklich entsprechenden Ertrag der einzelnen<lb/>
Firma bringen und die Unternehmer werden festgelegt. Als Abschluss<lb/>
behauptet er, werden dann von Regierungsmitgliedern Verträge unter<lb break="no"/>zeichnet, gegen das er kaum etwas einzuwenden hat. Alle diese<lb/>
Behauptungen waren, davon bin ich überzeugt, gegen <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> und<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> gerichtet. Da er von der Regierung spricht, fühlte ich<lb/>
mich davon betroffen und habe den Angriff gleich ganz entschieden<lb/>
zurückgewiesen.Alle Geschäfte werden mit der Handelskammer, ins<lb break="no"/>besondere den Aussenhandelsstellenleitern besprochen und auf<lb/>
Initiative der Firmen in die Listen aufgenommen. Noch niemals<lb/>
habe ich Konditionen festgelegt auch nur Firmen beeinflusst,<lb/>
irgendwelche Konditionen zu akzeptieren, sondern ganz im Gegen<lb break="no"/>teil nur Vermittlertätigkeit, also Service für die Wirtschaft,<lb/>
geleistet. Vollkommen falsch ist, dass ich jemals einen Vertrag<lb/>
mit einer Firma unterzeichnet habe. Maximal habe ich mich bereit<lb/>
erklärt, bei Unterzeichnung von Verträgen anwesend zu sein, d.h.<lb/>
</p>
            <pb n="31-0671" facs="31_1976-06-04_0671.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">eine Staffage zu machen, weil dies gerade von Firmen immer wieder<lb/>
gewünscht wird. <name type="person" ref="per:98040">Wais</name> konnte auch dann recherchieren, wie es zu<lb/>
diesem Interview gekommen ist. <name type="person" ref="per:114471">Steinacker</name>, der Pressereferent der<lb/>
Bundeskammer, hat das Fernsehen informiert, dass jetzt ein neuer<lb/>
aussenhandelspolitischer Obmann, eben <name type="person" ref="per:97925">Schoeller</name> anstelle von <name type="person" ref="per:97733">Mayer-Gunt<lb break="no"/>hof</name> bestellt wurde und der im Fernsehen aufgebaut werden müsste.<lb/>
Zeit im Bild sagte, sie seien bereit, eine Aufnahme mit ihm zu<lb/>
machen, wenn er irgendeine materielle Aussage treffen würde. <name type="person" ref="per:114471">Stein<lb break="no"/>acker</name> erklärte, er würde die Aussenhandelspolitik der Regierung<lb/>
kritisieren. Das war natürlich für das Fernsehen sofort ein ent<lb break="no"/>sprechendes Thema. Als erste Reaktion rief ich sofort den Präsi<lb break="no"/>denten <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> an und erklärte, dass eine neue Politik scheinbar<lb/>
Platz greift und ich darauf Konsequenzen ziehen werde. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name><lb/>
ersuchte mich, abzuwarten, er würde sich den Text verschaffen.<lb/>
Da er das Fernseh-Interview nicht gesehen hat. Daraufhin schickte<lb/>
ich ihm sofort den Text und meine Entgegnung hinüber. Im Iran<lb/>
habe ich wegen Schoeller-Hallenbau interveniert und dabei<lb/>
Erfolg gehabt, dass die 22 Mill. S, die sie noch zu bekommen haben,<lb/>
in der nächsten Zeit flüssig gemacht werden. Gen.Dir. <name type="person" ref="per:111400">Malzacher</name> hat<lb/>
mich angerufen und mitgeteilt, dass das Tunesien-Geschäft<lb/>
jetzt perfekt wurde, Er bedankte sich vielmals für meine Inter<lb break="no"/>vention, weil gerade diese für sein Geschäft von grösster Bedeutung<lb/>
gewesen ist. Sofort teilte ich <name type="person" ref="per:111400">Malzacher</name> das Verhalten von <name type="person" ref="per:97925">Schoeller</name><lb/>
mit, der dies gar nicht glauben konnte. <name type="person" ref="per:111400">Malzacher</name> erklärte mir<lb/>
auch, dass mit Polmot die LKW-Geschäfte wesentlich über den<lb/>
Vertrag hinaus abgewickelt werden müssten. Sie hätten nur 400<lb/>
Stück vereinbart und <name type="person" ref="per:123322">Feichtinger</name> hätte 1.500 in ihr Lieferbudget<lb/>
eingestellt. Jetzt seien sie in Verhandlungen um diese grosse<lb/>
Menge absetzen zu können, die Polen möchten dafür 100 %-ige<lb/>
Kompensation. Auf das Moped-Geschäft angesprochen, von dem ich<lb/>
das erste Mal hörte, meinte <name type="person" ref="per:111400">Malzacher</name>, damals hätte es Missver<lb break="no"/>ständnisse gegeben, die aber jetzt längst beseitigt sind, für ihn<lb/>
ist das Verhalten <name type="person" ref="per:97925">Schoellers</name> vollkommen unerklärlich und er wird<lb/>
da er ein guter Freund von ihm ist, sofort darüber sprechen. Die<lb/>
beiden Beispiele Hallenbau und Kürassiergeschäft beweisen genau<lb/>
das Gegenteil von der Behauptung <name type="person" ref="per:97925">Schoellers</name>, dass nämlich die<lb/>
Regierung vor allem aber ich selbst sie nicht richtig unterstützte.<lb/>
Ursprünglich wollte ich beim Pressefrühstück die Passagen von <name type="person" ref="per:97925">Schoeller</name><lb/>
abspielen und dann sofort darauf antworten. Leider waren viel zu<lb/>
<pb n="31-0672" facs="31_1976-06-04_0672.jpg"/>wenig Journalisten, so dass ich von dieser Idee Abstand nahm. Hätten<lb/>
wir volle Besetzung gehabt, wäre dies ein ganz schöner Gag gewesen.<lb/>
Ich fürchte, dass ich längere Zeit keine so falsche Behauptung,<lb/>
die ich leicht widerlegen kann und zeitlich richtig abgestimmte<lb/>
Angriffe bekommen werde, damit wir vielleicht dann doch die Methode<lb/>
abspielen sofort dagegen antworten, praktizieren könnten. Dafür<lb/>
fühlte ich mich umso mehr berechtigt, als das Fernsehen einseitig<lb/>
nur <name type="person" ref="per:97925">Schoeller</name> interviewte und gar nicht daran dachte, bei uns oder<lb/>
gar vielleicht bei mir rückzufragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:114508">TIEBER</name>: Wenn sich eine ähnliche Situation ergibt,<lb/>
sollten wir diesen Gag bei unserem Pressefrühstück einmal starten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit AK - ÖGB pendelt sich jetzt eine Routine ein.<lb/>
Auch <name type="person" ref="per:97627">Heinz Kienzl</name> von der ÖNB ist jetzt meistens anwesend, was<lb/>
sicherlich dazu beiträgt, damit wir über den Kreditsektor doch ein<lb/>
wenig erfahren. Interessanterweise hat niemand die Intentionen<lb/>
oder gar die Arbeitsentwürfe über die Zusammenfassung der Fonds und<lb/>
deren Umgestaltung gekannt. Da für auf politischer Ebene weder<lb/>
<name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> noch der ÖGB oder die AK imstande sind, die notwendigen<lb/>
Informationen zu bekommen, wird es vielleicht möglich und nötig<lb/>
sein, dass wir den neuen Ministerialrat <name type="person" ref="per:111706">Müller</name> einsetzen, auf<lb/>
Beamtenebene Details zu erfahren. Theoretisch müsste er, da er<lb/>
aus dem Finanzministerium ja kommt, die notwendigen personellen Be<lb break="no"/>ziehungen haben. Ich fürchte aber, dass er als Abtrünniger gilt,<lb/>
deshalb kaum die notwendigen Informationen sich verschaffen wird kön<lb break="no"/>nen. Ausserdem hat die schwarze Personalvertretung bei mir mir mitge<lb break="no"/>teilt, lange bevor er bestellt wurde, dass er nicht ein so tüch<lb break="no"/>tiger Mann ist, wie wir annehmen. Hier kann es sich natürlich um<lb/>
eine ganz bewusste Taktik von <name type="person" ref="per:112947">Engelmayer</name> handeln. Vielleicht<lb/>
gelingt es aber unserem Sektionschefs <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> und <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> durch ent<lb break="no"/>sprechende höchstbeamtliche Beziehungen mehr zu erfahren. <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name><lb/>
hat bei einer Aussprache mit <name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name> und anderen Genossen des<lb/>
Kreditapparates und der Fonds festgehalten, dass überall dieses<lb/>
Informationsloch bedauert wird. Soweit es den ERP-Fonds betrifft,<lb/>
wird <name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name> angeblich jetzt alle Protokolle uns immer schicken,<lb/>
damit wir wenigstens im Nachhinein informiert werden. Dieser Zu<lb break="no"/>stand ist zwar auch nicht befriedigend, aber wenigstens ein erster<lb/>
Schritt. Eine wirklich gute Lösung könnte nur gefunden werden, wenn<lb/>
im gegenseitigen Austausch die Beamten oder die davon Betroffenen<lb/>
ohne die Funktionäre ein- oder auszuschalten, d.h. sie vollkommen<lb/>
<pb n="31-0673" facs="31_1976-06-04_0673.jpg"/>sie links liegen zu lassen, wirklich eine persönliche Be<lb break="no"/>ziehungen zwischen den Referenten hergestellt werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Vielleicht gelingt es Dir, diese neue Methode<lb/>
einzuführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gegen die Auflassung der Milchpreisstützung sprechen sich alle<lb/>
aus. <name type="person" ref="per:97819">Plesch</name> fürchtet, dass damit ähnlich wie bei der ÖVP<lb/>
Schilling Konsumentenbelastung durch Stützungsabbau von <name type="person" ref="per:97922">Schmitz</name> ein<lb/>
ähnlicher Effekt diesmal ausgelöst wird. Ich glaube dies nicht,<lb/>
denn auf alle Fälle werden wir den Erzeugermilchpreis mit anheben.<lb/>
Dadurch ergibt sich natürlich für den Verbraucher eine eminente<lb/>
Steigerung. Erzeugermilchpreis - Lohnerhöhung - Spannenerhöhung und<lb/>
gleichzeitig Stützungsabbau. Andererseits sehe ich ein, dass<lb/>
<name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> in einer schlechten finanzpolitischen Situation ist.<lb/>
Er muss schauen, unter allen Umständen die Budgetausgaben zu verringern.<lb/>
Das Defizit ist selbst bei steigenden Staatseinnahmen schon<lb/>
allein durch die Beamtengehälter-Erhöhungen auch in Hinkunft<lb/>
sehr stark belastet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich Getreidepreiserhöhung gibt <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> zu, dass wir den<lb/>
Kontrakt-Weizen und den Durumweizen im Preis anheben sollten. Auf<lb/>
alle Fällen werden wir uns bemühen, wenigstens den Füllweizen<lb/>
auch zu erhöhen, womöglich sogar aus der Preisregelung heraus<lb break="no"/>nehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Für Heizöl-Rabatte möchte die AK, dass ich unbedingt mit<lb/>
den Ölfirmen Verhandlungen führe. Der Pensionisten- und Rentner<lb break="no"/>verband Österreichs hat auch eine diesbezügliche Forderung gestellt.<lb/>
Ich werde diesbezügliche Besprechungen mit der ÖMV aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte die entsprechenden Schritte einleiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der einstimmige Beschluss des Paritätischen Ausschusses in Kartell<lb break="no"/>fragen, wonach die ÖMV sehr wohl gewissen Firmen nicht direkt<lb/>
liefern muss, bedingte, dass die Klage der Finanzprokuratur initiiert<lb/>
von Min.Bat <name type="person" ref="per:127126">Hönel</name>, Handelsministerium, abgewiesen wurde. Dadurch<lb/>
gibt es jetzt die Möglichkeit, die Berufung, welche die Finanz<lb break="no"/>prokuratur gegen den Kartellbeschluss eingebracht hat, aufzugeben.<lb/>
Ich verlange allerdings, dass mir die Interessensvertretungen insbe<lb break="no"/>sondere die Arbeiterkammer, mitteilte, dass sie kein Interesse an der<lb/>
Weiterverfolgung dieses Verfahren haben. Ich will mir nicht<lb/>
<pb n="31-0674" facs="31_1976-06-04_0674.jpg"/>einmal vorwerfen lassen, ich hätte in ein Rechtsverfahren einge<lb break="no"/>griffen, ohne eine wirkliche Begründung dafür zu haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte trachte so schnell als möglich die<lb/>
notwendigen schriftlichen Mitteilungen von der Handelskammer und<lb/>
der Arbeiterkammer zu bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Vorsprache des Präsidiums der Landstrasse beim Bundeskanzler be<lb break="no"/>zog sich auf den Verkauf der Rennweger Kaserne an die Gemeinde<lb/>
Wien. Jetzt wird jahrelang über dieses Projekt verhandelt. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
selbst hat sich einige Mal dahingehend geäussert, dass die Kasernen<lb/>
so schnell wie möglich tatsächlich den Städten und Gemeinde über<lb break="no"/>geben werden sollen. Ersatzkasernen wären am Stadtrand oder wo<lb/>
anders zu errichten. Die Verhandlungen zwischen Gemeinde Wien und<lb/>
Bautenministerium waren sehr weit. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> wollte eine grosse<lb/>
städtebauliche Lösung. Dagegen haben wir gar nichts einzuwenden.<lb/>
An den Strassenfronten, wo ein starker Verkehr ist, können auch ohne<lb/>
weiteres Büroräume errichtet werden. Was die Landstrasser nur<lb/>
wünschen ist, dass endlich die Rieseninnenhöfe zweckmässiger ver<lb break="no"/>baut werden. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meinte, er hätte bei einer Regierungsvorbe<lb break="no"/>sprechung, wo ich ihm Ausland war, dieses Problem mit <name type="person" ref="per:97755">Moser</name> und<lb/>
<name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> besprochen und <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> hätte erklärt, er könne die dafür<lb/>
notwendigen 120 Mill. S, die jetzt für die Ersatzbauten zusätzlich<lb/>
aufgebracht werden müssten, nicht beistellen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wird eine<lb/>
neuerliche Ministerbesprechung veranlassen. Ich schlage unverzüglich<lb/>
vor, dass Mittwoch, den 9. im Parlament um 17.15 Uhr eine entsprechen<lb break="no"/>de Sitzung stattfinden soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:113122">Schmidt</name><add>[ev. Falschidentifikation, Anm.]</add> und allen Beteiligten<lb/>
den Termin noch einmal abbesprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die DDR-Journalisten haben 1 Woche Information in Österreich hinter<lb/>
sich und insbesondere mit der Handelskammer über die Wirtschafts<lb break="no"/>beziehungen gesprochen. Ich setze ihnen auseinander, dass die DDR<lb/>
nicht diskriminiert wird, das Vidierungsverfahren jetzt sogar von<lb/>
<name type="person" ref="per:97969">Sölle</name> und <name type="person" ref="per:97343">Beil</name> mehr oder minder akzeptiert wurde und dass kein<lb/>
einziger Fall bekannt ist, wo sich die DDR beschweren musste. Na<lb break="no"/>türlich im Prinzip fühlen sich die Staatshandelsländer durch die<lb/>
Vidierung anders behandelt als der Westen. Zum Glück können wir<lb/>
darauf hinweisen und <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> macht dies ausgiebig, dass auch Japan<lb/>
im Vidierungsverfahren einbezogen ist. Ebenso natürlich die<lb/>
Billigst-Textil-Exportländer.<lb/>
</p>
            <pb n="31-0675" facs="31_1976-06-04_0675.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte lass in einer Tabellenform zusammenstellen<lb/>
wer aller welchen Beschränkungen unterliegt. Vidierungsverfahren<lb/>
und Zölle.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="31_0669_05" facs="31_1976-06-04_0669-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 4.6.1976</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>