<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  9. Juni 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band43_1978-06-09</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-06-09">Freitag, 9. Juni 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-06-07">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="43-0656" facs="43_1978-06-09_0656.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 9. Juni 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name>, Girozentrale, und Dr. <name type="person" ref="#per__114909">Denk</name>, Geschäftsführer von<lb/>
Verbundplan, die allerdings nur aus zwei weiteren Prokuristen,<lb/>
zwei Sekretärinnen besteht, wünschen eine grössere Unterstützung<lb/>
für Aktivitäten im Ausland. Die Verbundplan hat eine Reihe von<lb/>
in- und ausländischen Projekten als Manager- resp. als Consulting<lb break="no"/>büro organisiert. Weltweit verlangt man aber jetzt, wie das<lb/>
schöne neudeutsche Wort heisst, turn-key-job, d.h. schlüsselfertige<lb/>
Anlagen. Die Verbundplan möchte nun, dass die Verbundgesellschaft<lb/>
und ihre Sondergesellschaften, die alle an dem 3-Mio-Gesellschafts<lb break="no"/>kapital beteiligt sind, auch diese Funktion übernehmen. Dazu bedürften<lb/>
sie meiner Unterstützung, die ich ihnen zusagte. <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> und <name type="person" ref="#per__114909">Denk</name><lb/>
stellen sich vor, dass jetzt eine Arbeitsgemeinschaft, von Porr<lb/>
hat Dir. <name type="person" ref="#per__114910">Pöchhaker</name> die Organisation aller Lieferfirmen übernommen,<lb/>
49 % des Gesellschaftskapitals bekommt. Die Girozentrale würde<lb/>
eventuell 15 % übernehmen und dann als Treuhänder für die 29<lb/>
Firmen der Arbeitsgemeinschaft auftreten. Die Idee ist sehr gut,<lb/>
wenn es <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> gelingt, mit den anderen Kreditinstituten sich<lb/>
darüber zu einigen. Ich misch mich in den zu erwartenden Streit<lb/>
garantiert nicht hinein. Für mich ist es gar keine Frage, dass<lb/>
es insbesondere die Creditanstalt, Länderbank, Bawag, Zentral<lb break="no"/>sparkasse und die Erste Österreichische sich sicherlich auch<lb/>
daran beteiligen wollen resp. sicherlich nicht bereit sind, die<lb/>
Girozentrale dort allein zu lassen. Das Mindeste, was geschehen<lb/>
wird, ist, dass die Firmen, wie z.B. Voith, Andritz, Porr, die alle<lb/>
nicht Kommittenten der Girozentrale sind, von ihren Hausbanken<lb/>
zurückgepfiffen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name> UND <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Die Idee unterstützen, doch<lb/>
nicht in den Bankenstreit einmischen, der sicherlich kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> meint, der Verein zur Förderung der Kleinkraftwerke sollte<lb/>
ebenfalls aktiver für Investitionsmittel der Kleinkraftwerke ein<lb break="no"/>treten, denn hier gibt es noch hohe Energiereserven. Die Giro-<lb/>
Zentrale wäre bereit, Kredite, Leasing usw. zu geben, wenn die<lb/>
Tariffrage endlich geregelt wäre. Die Landesgesellschaften zahlen<lb/>
für den zu übernehmenden Strom einen sehr schlechten Preis. Einmal<lb/>
mehr habe ich bestätigt bekommen, wie gut es war, dass ich mich<lb/>
entschlossen habe, den Landeshauptleuten diese Tarifgestaltung<lb/>
zu delegieren. Voraussetzung, dass es dort zu einer entsprechenden<lb/>
<pb n="43-0657" facs="43_1978-06-09_0657.jpg"/>Regelung kommt, ist allerdings, dass endlich die Landeselektrizitäts<lb break="no"/>gesetze, wie sie Wien und ein zweites Bundesland hat, von den Ländern<lb/>
verabschiedet werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Lass prüfen, woran diese Gesetzwerdung bis jetzt<lb/>
gescheitert ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Symposium "Soll Österreich Automobile bauen" war viel Prominenz<lb/>
und eigentlich wenig Zuhörer. Prof. <name type="person" ref="#per__114484">Lenz</name>, der das Ganze organisiert,<lb/>
hat mir beim Mittagessen dann erklärt, dass im Herbst mit der Kosten<lb break="no"/>Nutzen-Rechnung sie fertig sein werden. Diese Arbeit wird angeblich<lb/>
ein Unikat sein, nirgendwo in der Welt wurde bis jetzt eine solche<lb/>
Analyse gemacht. Scheinbar wollte er damit besonders ausdrücken, dass<lb/>
das Handelsministerium, welches ja diesen Studienauftrag gab, aber auch<lb/>
finanzierte, Bedeutendes geleistet hat. Enttäuscht ist <name type="person" ref="#per__114484">Lenz</name>, dass<lb/>
das Finanzministerium sein neues Steuerberechnungssystem für die<lb/>
Kraftfahrzeugsteuer nicht akzeptieren will. Da der Finanzminister bei<lb/>
der Tagung anwesend war, hätte er längst alle Möglichkeiten gehabt,<lb/>
es mit ihm zu besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Interessant war von allen drei Vorträgen, <name type="person" ref="#per__114484">Lenz</name>, <name type="person" ref="#per__113051">Fuhrmann</name> und <name type="person" ref="#per__97498">Grünwald</name>,<lb/>
nur der letztere. <name type="person" ref="#per__113051">Fuhrmann</name> hat, wie er mir vorher sagte, sich sehr vor<lb break="no"/>sichtig ausgedrückt, um nicht entsprechend bei den Gegnern des Austro-<lb/>
Porsche anzustossen und selbst die Formulierungen für den Befürworter<lb/>
waren sehr vorsichtig. <name type="person" ref="#per__97498">Grünwald</name> hat das beste Referat gehalten und<lb/>
wenige neue interessante Zahlen gebracht. 3 Zentren der Auto-Industrie<lb/>
gibt es: in den Vereinigten Staaten, wo 485 Wagen auf 1.000 Einwohner<lb/>
kommen, ist nur mehr der Ersatzbedarf und eventuell noch ein<lb/>
Zweitwagen-Geschäft. Der Export ist gering, weil die amerikanischen<lb/>
Firmen Niederlassungen in der Welt haben. In Japan gibt es noch eine<lb/>
grosse inländische Marktausweitung, die Autoindustrie ist dort ein<lb/>
Wachstumsfaktor. Der Import ist unbedeutend, 2 % des Marktanteils.<lb/>
Der dritte grosse Produktionsbereich ist Europa. Weltweit werden von<lb/>
ca. 2,960.000 im Vorjahr produzierten Autos 660.000 in Europa erzeugt.<lb/>
Dort versuchen die Staaten ständig eine entsprechende Exportausweitung.<lb/>
Die Exporttangente ist in Schweden von 63 auf 77 % gestiegen. In<lb/>
Frankreich von 38 auf 52, in Italien von 28 auf 45 und von Grossbritan<lb break="no"/>nien von 32 auf 36 %. Ein deutliches Zeichen dafür, dass auch hier<lb/>
zurückbleibt. Explodiert ist es bei den Japanern von 16 auf 55 %.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0658" facs="43_1978-06-09_0658.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Grosse Möglichkeiten sieht <name type="person" ref="#per__97498">Grünwald</name> in der Zulieferindustrie.<lb/>
Allein im VW-Werk gibt es 7.000 Zulieferfirmen, bei Daimler-Benz<lb/>
sogar 16.000. Die Zuliefermöglichkeiten müssen jetzt stärker aus<lb break="no"/>genützt werden. Zweitens wäre es möglich, eine eigene Zuliefer<lb break="no"/>industrie aufzubauen und in der dritten Phase käme erst eine<lb/>
eigene PKW-Produktion in Frage, wenn sich herausstellt, dass nach<lb/>
einer Anlaufzeit die Rentabilität gegeben ist. Voraussetzung<lb/>
dafür war, dass es gelingt, eine internationale Vertriebs- und Service-<lb/>
Firma als Partner mit finanzieller Beteiligung zu gewinnen. Nur<lb/>
GD <name type="person" ref="#per__97470">Geist</name> meinte, selbst ohne eine solche sollte man dies riskieren.<lb/>
Bezüglich der Autoproduktion in Österreich verglich er die Situation,<lb/>
die die Vöest gehabt hat, als sie in das Anlagenbaugeschäft eingestiegen<lb/>
ist. Damals hat man in Deutschland, wo er tätig war, gelächelt und<lb/>
Grossbritannien und die Amerikaner haben dies auch sehr skeptisch<lb/>
betrachtet. Nach einer Entwicklungszeit von 12–15 Jahren ist jetzt<lb/>
die Vöest ganz gross auch in dieser Branche weltweit bekannt.<lb/>
Den interessantesten Beitrag liefert Prof. <name type="person" ref="#per__114911">List</name>, er meint, dass<lb/>
mit einem Abgas-Turbo-Gebläse mit Direkteinspritzung von 50–<lb/>
100 PS ganz grosse Chancen hat. Wie er mir nachher beim Mittagessen<lb/>
erzählte, hat seine Firma jetzt 50 Mio S investiert, um den Aufträgen,<lb/>
die er jetzt hat, Rechnung tragen zu können. SGP hat für die Konstruk<lb break="no"/>tion des sowjetisch gewünschten 180 PS-Diesel 18 Mio S Auftrag<lb/>
an <name type="person" ref="#per__114911">List</name> vergeben. <name type="person" ref="#per__111400">Malzacher</name> von den Steyr-Daimler-Puch bekannte<lb/>
sich auch zum PKW, meiner Meinung nach schon allein deshalb,<lb/>
weil er ja ein spezifisches Produkt, ähnlich dem Landrover, jetzt<lb/>
mit Mercedes-Benz gemeinsam baut. Betriebswirtschaftlich hat er<lb/>
eine neue Kalkulation aufgestellt, er meinte, die fixen Kosten, worin<lb/>
er nur die Investitionen, d.h. die Abschreibung und die Zinsen ver<lb break="no"/>steht, müssten durch den Deckungsbeitrag pro PKW, was wieder die<lb/>
Differenz aus Erlös minus der Grenzkosten ist, so sein, dass sich<lb/>
ein Spezialfahrzeug daraus resultiert. Massenproduktion kommt nicht<lb/>
in Frage. Was allerdings ein Spezialfahrzeug ist, kann nur der Kunde<lb/>
bestimmen und nicht der Erzeuger. GD <name type="person" ref="#per__113108">Daimer</name> vom ÖAF verwies darauf,<lb/>
dass bei Nutzfahrzeugen die österr. Produktion 40 % Marktanteil hat<lb/>
und bei Bussen 30 %. Mit MAN die Partnerschaft hat sich gut bewährt<lb/>
und Aggregate werden von MAN bezogen, wobei die österreichische<lb/>
Wertschöpfung bei LKW 70 % und bei Bussen 85 % ausmacht. Niemand<lb/>
hat sich eigentlich gegen das Austro-Porsche-Projekt ausgesprochen,<lb/>
im Grunde genommen war es aber kein Ja und kein Nein, wie man so<lb/>
schön sagt, ein Jein.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0659" facs="43_1978-06-09_0659.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">In der Fraktion des Handelsausschusses und dann im Handelsaus<lb break="no"/>schuss selbst gab es im Grund genommen nichts anderes als wieder<lb/>
das übliche Taktieren. Die ÖVP will sich distanzieren und<lb/>
Klubobmann <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> hofft noch immer, sie doch irgendwie einbinden<lb/>
zu können. Diese Hoffnung habe ich aufgegeben, seitdem ich immer<lb/>
mehr bemerkte, dass sich die Handelskammer-Leute so stark schon<lb/>
distanzieren, dass sie nicht einmal mehr in den Handelsausschuss<lb/>
kommen. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> fehlen demonstrativ. <name type="person" ref="#per__111410">König</name> und <name type="person" ref="#per__111723">Wiesinger</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__97572">Hubinek</name> führen das grosse Wort, deren einziges Ziel es ist, so schnell<lb/>
wie möglich abzustimmen. Oft habe ich das Gefühl, dass sie Angst haben,<lb/>
wenn es nicht bald zu einer endgültigen Entscheidung kommt, vielleicht<lb/>
doch stärkere Kräfte innerhalb der ÖVP und ganz besonders Interessens<lb break="no"/>organisationen wie z.B. Handelskammer, aber auch vor allem Industriellen<lb break="no"/>vereinigung könnten noch einmal eine Wendung herbeiführen. Ich glaube<lb/>
daran nicht mehr. Taktisch war es sehr klug, dass <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> den Antrag<lb/>
stellte, man sollte sich auch jetzt noch im Handelsausschuss mit<lb/>
der Frage beschäftigen, was geschieht, wenn das Kernkraftwerk nicht<lb/>
in Betrieb geht und welche Kosten entstehen dadurch. Zu diesem Zweck<lb/>
hat er vorgeschlagen, die Geschäftsführung <name type="person" ref="#per__110040">Nentwich</name> und <name type="person" ref="#per__97990">Staudinger</name>,<lb/>
aber auch gleichzeitig das Präsidium des Aufsichtsrates <name type="person" ref="#per__112014">Erbacher</name> und<lb/>
GD <name type="person" ref="#per__97496">Gruber</name> von der NEWAG zu hören.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich habe mich bei <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> bedankt, dass er mir anstelle des Dr. <name type="person" ref="#per__111994">Hirsch</name><lb/>
den Dr. <name type="person" ref="#per__107956">Satzinger</name> für das Büro gibt. Er meinte, er sieht ja ein,<lb/>
dass ich dringend einen guten Mann brauche, aber er kommt dadurch<lb/>
in die grösste Verlegenheit. Gleichzeitig habe ich ihm sagen müssen,<lb/>
dass ich nicht bereit bin, einen Brief an <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> zu schreiben, wo<lb/>
ich diesem mitteile, dass infolge Personalmangel die Arbeiten jetzt<lb/>
z.B. auf dem Energiesparsektor vollkommen eingestellt werden. <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name><lb/>
meinte, so ist die Tatsache, ich empfahl ihm irgendeinen Beamten,<lb/>
der halt nicht die Qualifikation hat, die er erwartet, mit dieser<lb/>
Aufgabe zu betrauen. Schliesslich gibt es ja, von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> aus gesehen,<lb/>
noch den <name type="person" ref="#per__113069">Weiser</name>-Verein, der ja in Wirklichkeit mit viel Geld und<lb/>
einigen Fachleuten für Energiesparen eingesetzt wurde. <name type="person" ref="#per__107956">Satzinger</name><lb/>
ist im Büro meiner Meinung nach ungeheuer wichtig und wie mir alle<lb/>
versichern und ich selbst auch überzeugt bin, ein sehr guter Mann.<lb/>
Da er Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> genau kennt, wird es zwar nicht weniger Reibungen<lb/>
geben als bisher, doch wird er sie diplomatisch, da er <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> ja auch<lb/>
schätzt, lösen können. Meine Unterstützung ist ihm sicher.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0660" facs="43_1978-06-09_0660.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__107937">Frank</name>, <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name> und vom Gesundheitsministerium mehrere Beamte,<lb/>
darunter <name type="person" ref="#per__114912">Havlasek</name> und <name type="person" ref="#per__111739">Vychytil</name>, besprachen nach dem Handelsaus<lb break="no"/>schuss die weitere Vorgangsweise für die bescheidmässige Inbe<lb break="no"/>triebnahme des Kernkraftwerkes. <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> hat eine interministerielle<lb/>
Sitzung abgehalten und alle Schritte bis zur Inbetriebnahme des<lb/>
Kernkraftwerkes festgelegt. Dagegen ist nichts einzuwenden.<lb/>
Da die GKT erklärt, sie weiss nie, was man eigentlich von ihr<lb/>
verlangt, hat <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> jetzt genau festgelegt, welche Unterlagen<lb/>
sie noch beibringen müssen. Da Minister <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name> derzeit bei einer<lb/>
Kur in Montecatini ist und Montag erst zurückkommt, habe ich den<lb/>
Beamten des Gesundheitsministeriums klipp und klar gesagt, sie<lb/>
müssten die ganze Problematik erst mit ihrer Ministerin besprechen.<lb/>
Ich bin ein Gegner davon, jemanden während der Abwesenheit zu<lb/>
überfahren. Ich habe mit <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name> nur die schachbrettartige Beladung<lb/>
besprochen und da war sie vollkommen einverstanden, dass dieser<lb/>
Bescheid so schnell wie möglich der GKT übermittelt wird. Weitere<lb/>
Schritte aber, wie z.B. die Null-Leistung, von der <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> bis<lb/>
jetzt leider zu meinem Leidwesen immer wieder sagt, das sei bereits<lb/>
die Inbetriebnahme, kann nicht auch nur im Detail erörtert werden,<lb/>
solange nicht <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name> ihre Zustimmung dazu gibt. Die Beladung des<lb/>
Kernkraftwerk-Reaktors hat noch nichts mit Entsorgungsfrage zu<lb/>
tun, in meinen Augen auch nicht die Null-Leistung. Die Regierung<lb/>
aber hat, nicht zuletzt auf entscheidendes Drängen <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name>, hier<lb/>
anders entschieden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte hier müssen wir vorsichtig vorgehen,<lb/>
um nicht <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name> zu diskreditieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der iranische Botschafter <name type="person" ref="#per__114913">Namdar</name> hat, wie ich auch nicht anders<lb/>
erwartete, angerufen, um zu fragen und indirekt sich sehr zu be<lb break="no"/>schweren, dass aus den Zeitungen er erfahren musste, dass mit Ägypten<lb/>
ein Vertrag abgeschlossen wurde. Ich erklärte ihm, dass ich<lb/>
immer davon gesprochen habe und auch jetzt nur diese Information<lb/>
den Zeitungen gebe, dass ich fast mit einem Dutzend Staaten Ver<lb break="no"/>handlungen resp. Gespräche geführt habe. Diese Staaten waren in<lb/>
Europa, Asien und Afrika. Mit dem asiatischen Staat Iran, so sagte<lb/>
ich, sind wir ein schönes Stück weitergekommen, eine ähnliche Situation<lb/>
gibt es mit einem afrikanischen Staat, nämlich Ägypten. Dort<lb/>
gibt es, ähnlich wie mit Iran, einen Vertragsentwurf, der allerdings<lb/>
erst durch die GKT, die der Vertragspartner sein wird, genauso<lb/>
wie mit Iran, akzeptiert und vor allem aber erst bezüglich der<lb/>
<pb n="43-0661" facs="43_1978-06-09_0661.jpg"/>finanziellen Belastungen genau geprüft werden muss. <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> gegen<lb break="no"/>über erklärte ich, weil ich eine solche Demarche erwartete, dass<lb/>
ich es nicht verstanden habe, dass er selbst auch die Presse sehr<lb/>
detailliert informiert hat. Wäre diese Indiskretion, die auf alle<lb/>
Fälle zu erwarten war, von der GKT gekommen, weil ja dieser Vertrags<lb break="no"/>entwurf im einzelnen in einem grösseren Kreis, nämlich Aufsichtsrat<lb/>
und Gesellschaft diskutiert wurde, dann wären wir ausser Obligo.<lb/>
Ich glaube nämlich noch immer, wenn die Bevölkerung in Österreich<lb/>
erfährt, dass wir für Good will allein eine Milliarde Schilling<lb/>
zahlen sollen, dann wird sehr bald eine Gemeinde resp. Gemeinde<lb break="no"/>verbände kommen und erklären, wenn man uns diese Milliarde gibt,<lb/>
sind wir auch bereit, ein Zwischenlager, denn mehr wird es nirgends<lb/>
sein, zu errichten. Ich persönlich kann mir nur nicht vorstellen,<lb/>
dass die E-Wirtschaft tatsächlich 1 Mia S aufbringt, um im Ausland<lb/>
Infrastrukturmassnahmen, die Ägypten möchten ein Spital, zu<lb/>
finanzieren. Wenn man bedenkt, dass jetzt in Deutschland, in der<lb/>
Schweiz, um nur zwei Beispiele zu sagen, ebenfalls inländische<lb/>
Lager gesucht und sicherlich auch dann gebaut werden, erscheint mir<lb/>
dies noch immer als die einzig mögliche Lösung. Ein Ingenieur-Bau<lb/>
ober der Erde auf dem Gelände des Kernkraftwerkes Tullnerfeld für<lb/>
abgebrannte Brennelemente oder gegebenenfalls, wenn wirklich<lb/>
aufgearbeitet wird, auch für den Atommüll als langfristiges Zwischen<lb break="no"/>lager, bis es internationale Regelung gibt, erscheint mir in<lb/>
Grunde genommen als der einzige Weg, den nicht nur das Gesundheits<lb break="no"/>ministerium, <name type="person" ref="#per__111739">Vychytil</name>, will, sondern den man auch gegenüber der<lb/>
Milliardenbeträge, die im Ausland ausgegeben werden, verantworten kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte äusserst behutsam vorgehen, weil<lb/>
sich daraus sicherlich ein grosses Politikum ergeben wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="43_0655_07" facs="43_1978-06-09_0655-07.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 9.6.1978</head>
         </div>
         <pb n="43_0655_08" facs="43_1978-06-09_0655-08.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>