<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19780705">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  5. Juli 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band43_1978-07-05</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-07-05">Mittwoch, 5. Juli 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-06-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="43-0785" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-07-05_0785.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-07-05_01">Mittwoch, 5. Juli 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-07-05_02">Der österr. Botschafter <rs type="person" ref="#per__114597">Grubmayr</rs> in Bagdad wollte von mir<lb/>
endgültig wissen, ob ich nach Bagdad zur Gemischten Kommission<lb/>
heuer noch kommen kann. Da im Herbst Wiener Wahlen sind und<lb/>
dann die Volksabstimmung wegen des Kernkraftwerkes, habe ich<lb/>
ihm sofort erklärt, dass ich dies unter gar keinen Umständen<lb/>
ins Auge fasse. Ausserdem hat 1978 im Bagdad die Gemischte Beamten-<lb/>
Kommission getagt. Die Iraker haben bis jetzt auch kaum zu<lb/>
erkennen gegeben, dass sie beabsichtigen, ihren aktiven Han<lb break="no"/>delsbilanzsaldo von 2 Mia S Export, ca. 1 Mia Import durch das<lb/>
Öl nach Österreich, 3 Mia, abzubauen. Ganz im Gegenteil, den<lb/>
ca. 2-Mia-S-Auftrag des Kongress-Zentrums, wo sich Architekt<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113605">Lintl</rs> sehr bemüht hat, ging an die Finnen verloren. Diese<lb/>
waren billiger und haben ausserdem Sicherheitseinrichtungen<lb/>
vorgesehen, die irakische Regierung legt darauf grössten Wert.<lb/>
Der Finne <rs type="person" ref="#per__114600">Sirén</rs> hat den Zuschlag erhalten, als Referenz konnte<lb/>
er hinweisen, die Brucknerhalle in Linz gebaut zu haben. Einmal<lb/>
mehr ist dies ein Beispiel, wie Grossaufträge aus welchem Grund<lb/>
immer von Österreich ins Ausland gehen, dann von diesen aus<lb break="no"/>ländischen Firmen dazu benützt werden, um ihre Tüchtigkeit<lb/>
nachzuweisen, weil ja auch in Österreich die diesbezüglichen<lb/>
Aufträge vor österr. Firmen bekommen haben. <rs type="person" ref="#per__114597">Grubmayr</rs> meinte,<lb/>
vielleicht war es auch ganz gut, dass wir diesen Auftrag nicht<lb/>
bekommen haben, denn das Kongresszentrum muss 1982 für die<lb/>
Konferenz der Blockfreien fertig sein. Normal baut man an<lb/>
einer solchen Halle aber mindestens 5 Jahre.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-07-05_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte Dr. <rs type="person" ref="#per__114601">Sachs</rs> als Beamten-Komitee-Leiter<lb/>
verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-07-05_04">Botschafter <rs type="person" ref="#per__97616">Karski</rs> machte seinen Abschiedsbesuch, informierte<lb/>
mich über die polnischen Verhandlungen mit dem Finanzminister.<lb/>
Tatsächlich wurden grosse Projekte für 5 Jahre im Ausmass von<lb/>
10 Mia S vorgeschlagen, wovon Österreich 7 Mia bekommen könnte.<lb/>
Er rechnet, dass es zu einem positiven Abschluss kommt, wenn<lb/>
der Präsident <rs type="person" ref="#per__97591">Jaroszewicz</rs> zu Besuch nach Österreich kommen<lb/>
wird. Ausserdem hofft er tatsächlich, dass die Steyr-Daimler-<lb/>
Puch Polmot die 2 Mia S Aufstockung bekommen werden, um diesen<lb/>
Vertrag tatsächlich weiter abwickeln zu können. Ich beglück<lb break="no"/>wünschte <rs type="person" ref="#per__97616">Karski</rs> zu seiner bisherigen Tätigkeit in Österreich,<lb/>
<pb n="43-0786" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-07-05_0786.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>denn er hat in Wirklichkeit tatsächlich diese Gross<lb break="no"/>projekte alle eingeleitet und die Finanzierung auch bei<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> und insbesondere <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> durchgesetzt. Überrascht<lb/>
war ich von <rs type="person" ref="#per__97616">Karski</rs> zu erfahren, dass er als erster stellver<lb break="no"/>tretender Minister ins Aussenhandelsministerium kommt.<lb/>
Er hatte beabsichtigt, ins Aussenministerium zurückzukehren.<lb/>
Ich persönlich war sehr erfreut, denn es ist immer besser,<lb/>
einen Mann in Polen genau zu kennen und auf einer Position<lb/>
zu wissen, mit der man doch auch in Hinkunft engen Kontakt<lb/>
haben wird. Seine Frau war sicherlich nicht sehr begeistert,<lb/>
denn dies bedeutet zu mageren Inlandsbezügen und viel Arbeits<lb break="no"/>zeit wahrscheinlich lange in Polen arbeiten zu müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-07-05_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-07-05_06">Bei der Überreichung von Ehrenzeichen und die Genehmigung<lb/>
zur Führung des Staatswappens zweimal jährlich, wie es so<lb/>
schön heisst, im Marmorsaal wird von mir gesehen immer mehr<lb/>
Routine und es fällt mir wirklich schon schwer, neue Ideen<lb/>
zur Einleitung zu sagen. Ich kann heute wirklich schon mehr<lb/>
und besser verstehen, dass der alte Kaiser immer sterotyp<lb/>
dieselben Bemerkungen machte. Ich habe dann bei der unmittel<lb break="no"/>baren Ansprache für den einzelnen Ausgezeichneten versucht,<lb/>
ein wenig persönliche Erlebnisse, Bemerkungen usw. anzu<lb break="no"/>bringen. Reg.Rat <rs type="person" ref="#per__111699">Puffler</rs> ist ein phantastischer Ghostwriter<lb/>
für alle Begrüssungsschreiben von Firmen, Artikel in<lb/>
Zeitschriften usw. Für die Dutzenden von Auszeichnungen,<lb/>
Uberreichungen habe ich noch nie etwas von ihm bekommen,<lb/>
leider auch von anderen nur sehr unzulängliche Unterlagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-07-05_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__112949">KAZDA</rs>: Wie macht dies z.B. <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs>?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-07-05_08">Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97556">Hirnigel</rs> von BP will von mir eine Auskunft, ob er<lb/>
Vorratslager angreifen kann, wenn die Frächter-Blockade<lb/>
weiter anhält. Die genaue Prüfung durch Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> und<lb/>
seine Leute hat ergeben, dass dies auf Grund unserer<lb/>
<pb n="43-0787" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-07-05_0787.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>internationalen Verpflichtungen nicht möglich ist. Die<lb/>
Blockade beginnt schön langsam das Wirtschaftsleben Österreichs<lb/>
ernstlich zu gefährden. Vereinzelt kommen jetzt schon Fern<lb break="no"/>schreiben, wo Firmen sich beklagen, ihre Produktion einstellen<lb/>
zu müssen, weil sie keine Möglichkeit haben, Rohstoffe,<lb/>
Halbfabrikate und sonstige Hilfsmittel zeitgerecht zu bekommen.<lb/>
Die Schädigung von nicht zeitgerecht durchgeführten Trans<lb break="no"/>porten, insbesondere aber auch Verderb von Waren, die<lb/>
auf so lange Transporte nicht vorgesehen waren, wird jetzt<lb/>
natürlich, je länger die Blockade dauert, ständig stärker.<lb/>
Strafverfahren und die Schadenshaftungen werden den einzelnen<lb/>
Lenker des Fahrzeuges sicherlich<add>[vor]</add> ganz kritische Situationen<lb/>
stellen. Ich bin nämlich fest davon überzeugt, dass die<lb/>
Unternehmer dann den einzelnen Fahrer keinesfalls die volle<lb/>
Unterstützung geben werden, die sie jetzt zwar bei den Aus<lb break="no"/>sprachen immer wieder versichern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-07-05_09">Vor der Paritätischen Kommission hat mir Präs. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> mit<lb break="no"/>geteilt, dass die Verhandlungen mit <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> ergeben<lb/>
hätten, dass die administrativen Massnahmen, wie er sich aus<lb break="no"/>drückte, aufgehoben werden, in Wirklichkeit aber wahrscheinlich<lb/>
wesentlich vereinfacht werden. Ausserdem hat <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> zuge<lb break="no"/>sagt, die aus den Retorsionsmassnahmen sich ergebenden Schäden<lb/>
dem Unternehmer abzugelten. Obmann der Frächter, <rs type="person" ref="#per__115581">Friedrich</rs>,<lb/>
hat deshalb im Fernsehen alle aufgefordert, die Blockade abzu<lb break="no"/>brechen. Fast würde ich sagen zu seinem Glück haben sich nicht<lb/>
alle an diesen Appell gehalten, wodurch er sagen kann, man<lb/>
sieht daraus, dass sie ihm nicht gehorchen und daher auch nicht<lb/>
die Bundeskammer für diese Blockade verantwortlich gemacht<lb/>
werden kann. <rs type="person" ref="#per__115581">Friedrich</rs> selbst hatte für die Steiermark<lb/>
der kommt bei der Behörde Versammlungen angemeldet, die er<lb/>
scheinbar mit seinen Lastkraftwagenfahrern und Kollegen<lb/>
durchführen wollte, die ihm selbstverständlich die Bezirks<lb break="no"/>hauptmannschaft verboten hat. Trotzdem wurde dann nicht nur die<lb/>
Grenze sondern auch innersteirisch einzelne Strassen blockiert.<lb/>
Der Zusammenhang ist also ganz deutlich zu sehen. Wenn man<lb/>
die Interviews hört, so kann man auch ganz deutlich heraus<lb break="no"/>hören, dass sich die Frächter z.B. beschweren, dass gewisse<lb/>
Strassenzüge, Autobahnen blockiert, Brenner-Bundesstrasse<lb/>
aber offen von ihnen nicht besetzt werden dürfen. Wenn <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
<pb n="43-0788" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-07-05_0788.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>gestern Wert darauf legte, dass ich bei der ersten Aussprache<lb/>
mit den Frächtern dabei bin, hat er, aus welchen Gründen immer,<lb/>
weiss ich nicht, jetzt darauf verzichtet. Mir kann es nur recht<lb/>
sein. Ich kann mir sehr gut vorstellen, dass die organisierte<lb/>
Arbeiterschaft langsam über die Vorgangsweise der Unternehmer<lb/>
sich masslos ärgert, mir geht es nämlich auch so. In den<lb/>
letzten Jahren haben nur die Unternehmer und die Freiberufler,<lb/>
Ärzte, Frächter usw. Streikmassnahmen gesetzt und ihre oft nur<lb/>
schwer verständlichen Forderung durchzusetzen versucht und<lb/>
teilweise natürlich auch damit Erfolg gehabt. Die Arbeiter<lb/>
haben sich ungeheuer diszipliniert verhalten. Dies veranlasste<lb/>
mich sogar unüberlegt <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> zu sagen, er könne nur hoffen,<lb/>
dass 1979 wieder eine sozialistische Regierung gebildet wird.<lb/>
Ich befürchte nämlich, dass ansonsten jetzt geübte Disziplin der<lb/>
Arbeiter durch die Gewerkschaften kaum so leicht aufrechterhalten<lb/>
werden kann. Wenn Urlauber jetzt, seien es Ausländer oder In<lb break="no"/>länder, durch die Blockade-Verzögerungen Umwege usw. einschlagen<lb/>
müssen, dann schädigt das nicht nur den Fremdenverkehr, sondern<lb/>
verärgert diese auch ganz beträchtlich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-07-05_10">In der Paritätischen Kommission wurden schon abgehandelte Lohn<lb break="no"/>verhandlungen der Lebensmittelarbeiter gestellten Erdölarbeiter<lb/>
freigegeben oder bei den Verkehrsbetrieben der Grazer Stadtwerke<lb/>
der Lohnunterausschuss ermächtigt, abzuschliessen. Durch die<lb/>
Fühlungsnahme bei vorhergehenden Sitzungen wird in Wirklichkeit<lb/>
dann bei dieser ersten Stufe schon der Vertrag abgeschlossen<lb/>
und wenn die Paritätische dann die Löhne freigibt, ist alles<lb/>
schon längst erledigt, fixiert und auch schon unterschrieben.<lb/>
Diese Lohnabschlüsse liegen wesentlich unter den letztjährigen<lb/>
und sind meiner Meinung nach wirklich sehr gesamtwirtschaftlich<lb/>
verantwortungsbewusst und zwischen Gewerkschaft und Handelskammer<lb/>
vereinbart. Früher haben neben solchen generellen Abschlüssen<lb/>
allerdings weniger in der Lebensmittelbranche die Betriebsräte<lb/>
noch zusätzliche betriebliche Vereinbarungen getroffen, die<lb/>
jetzt fast gar nicht mehr zustandekommen. Der Lohndrift hat also<lb/>
eine wesentliche Ermässigung erfahren, gesamtwirtschaftlich sicher<lb break="no"/>lich richtig, für die einzelne Gewerkschaft und Gruppe aber<lb/>
sehr schwer nur zu vertreten. Bei uns z.B. hat es dazu geführt,<lb/>
dass aus dem Verhandlungskomitee der Bäckerei-Arbeiter der<lb/>
<pb n="43-0789" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-07-05_0789.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Obmann der Ankerbrotfabrik nicht mehr zu den Schluss<lb break="no"/>verhandlungen gegangen ist, weil ihm das Ergebnis von 5,81 %<lb/>
nur schwer vertretbar erscheint. An und für sich ist es<lb/>
wirklich unerklärlich, dass die Unternehmer auf Hundertstel<lb/>
Prozentziffern jetzt abschliessen resp. nur zugestehen,<lb/>
selbst wenn man bedenkt oder berücksichtigt, dass im Computer<lb/>
diese Hundertstel Prozent natürlich leichter zu rechnen sind,<lb/>
muss es doch eine ungeheure Arbeit bei der Durchrechnung sein.<lb/>
Meine Idee bei dem endgültigen Abschluss dann runde Beträge<lb/>
zu verwenden, um dadurch auch die Situation ein wenig zu<lb/>
erleichtern, konnte auch nicht durchgesetzt werden. Mehr<lb/>
als 18 Monate ist dies so wie alle anderen Lohnbewegungen<lb/>
eigentlich ein höchst verantwortungsbewusste Abschluss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-07-05_11">Die Preisanträge wurden, da sie ja bei den Präsidenten schon<lb/>
vorbesprochen sind, entweder in einem bescheidenerem Ausmass,<lb/>
als der Antrag lautete, genehmigt oder dem Preisunter<lb break="no"/>ausschuss zur Entscheidung zurückverwiesen. Nur bei zwei<lb/>
Firmen: Kies-Union und Welser Kieswerke wurde kein<lb/>
Einvernehmen erzielt und der ÖGB erklärte dezidiert, er erwarte,<lb/>
dass ich den § 4 zur Anwendung bringe, wenn diese beiden<lb/>
Firmen über dem generell genehmigten Preiszuschlag ihre Preise<lb/>
erhöhen. Die Handelskammer stellte fest, dass es dem Handels<lb break="no"/>ministerium unbenommen bleibt. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> erklärte aber dezidiert,<lb/>
er erwarte, dass ich nichts tue. Ich habe<add>[mit]</add> Dr. <rs type="person" ref="#per__112563">Farnleitner</rs>,<lb/>
der die Preisverhandlungen in der Handelskammer führt, nachher<lb/>
vereinbart, er wird sich sehr bemühen, dass die Firmen<lb/>
sich an die Empfehlung halten. Ich würde widrigenfalls<lb/>
sonst sicherlich, wenn ein Antrag der Arbeiterkammer kommt,<lb/>
den § 4 anwenden müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-07-05_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__112563">Farnleitner</rs> Kontakt auf<lb break="no"/>nehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-07-05_13">Der Gen.Dir. von General-Motors Österreich <rs type="person" ref="#per__114947">Schimpf</rs> hat<lb/>
Herren der Administration für Europa, die sogenannte Komponenten<lb break="no"/>fabriken errichten, nach Wien gebracht, um mit ihnen und dem<lb/>
Handelsministerium Gespräche zu führen, ob nicht auch eine GM-<lb/>
Produktion oder Teilfertigung nach Österreich verlegt werden<lb/>
könnte. Der Umsatz in dieser Sparte ist 350 Mill. $ bei<lb/>
<pb n="43-0790" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-07-05_0790.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>14.000 Beschäftigten. Natürlich wären wir da sehr interessiert,<lb/>
eine kleine Fertigung als ersten Schritt einmal nach Österreich<lb/>
zu bringen. Die Vertreter von GM wollten entsprechende Unter<lb break="no"/>lagen, wo das Handelsministerium günstigste Betätigung sieht.<lb/>
Ausserdem wollten sie wissen, ob tatsächlich die Freizügigkeit,<lb/>
die sie in jeder Beziehung erwarten, in Österreich herrscht.<lb/>
Das gute Sozialklima und die harte Währung wurde von ihnen<lb/>
besonders hervorgehoben. Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> und Min.Rat <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs><lb/>
werden ihre Fragen im Detail beantworten und dann wird man eine<lb/>
Arbeitsgruppe einsetzen. Interessant für mich ist es, dass man<lb/>
in der Wirtschaft, so ist das, solange nicht ein besonderer<lb/>
Anstoss<add>[von]</add> irgendwoher kommt, auf gewissen Gebieten nichts ge<lb break="no"/>schieht. Kommt aber dann irgendeine Idee, wie z.B. der Austro-<lb/>
Porsche, dann löst er Kettenreaktionen aus in Gebieten und<lb/>
Sparten, wo man sie gar nicht erwartet hat. Dies ist zwar kein<lb/>
logisches und sicherlich kein ökonomisches Verhalten, man kann<lb/>
es aber öfters feststellen. Z.B. wurde bei uns in Hütteldorf<lb/>
jahrzehntelang dieses Gebiet von Grosskaufhäusern, Märkten,<lb/>
Diskontern usw. vollkommen unberücksichtigt gelassen. Kaum aber<lb/>
hat sich einer dort angesiedelt, sind sofort andere nachge<lb break="no"/>kommen. Das grösste und typischste Beispiel dabei ist aller<lb break="no"/>dings Vösendorf. Ähnlich verhält es sich jetzt mit den Auto<lb break="no"/>mobilen und dieser Branche. Geringe Bezüge der ausländischen<lb/>
Produzenten in Österreich, überhaupt keine Teilfertigung beab<lb break="no"/>sichtigt, jetzt auf einmal kommen alle, keiner will sozusagen<lb/>
zurückstehen. Für mich die grosse Frage, wo gibt es noch andere<lb/>
solche Möglichkeiten?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-07-05_14">ANMERKUNG AN <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs> UND <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Das sollte man eigentlich inten<lb break="no"/>siver prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-07-05_15"><rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> hat mich angerufen und mitgeteilt, er wird jetzt mit den<lb/>
Vorarlbergern Zeitungen einen Pressekrieg führen. Er hat dort<lb/>
erklärt, dass die Presse die Kernkraftpolitik nicht nur beein<lb break="no"/>flusst hat sondern auch manipuliert. Statt Information wird hier<lb/>
ganz systematisch Politik betrieben zum Nachteil Österreichs.<lb/>
An Hand der Kernkraftwerkskampagne Zwentendorf will er diesen<lb/>
verderblichen Einfluss der Zeitungen und Medien aufzeigen und,<lb/>
wie man so schön sagt, gerichtsbekannt machen. Er urgierte bei<lb/>
<pb n="43-0790" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-07-05_0790-01-D.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>mir, dass jetzt im Zuge der Volksabstimmungspropaganda ein<lb/>
Pressesprecher gefunden werden müsste. Er war sehr erfreut<lb/>
von mir zu hören, dass von Seibersdorf <rs type="person" ref="#per__114732">Peter Müller</rs> dafür<lb/>
abgestellt wird und dass insbesondere <rs type="person" ref="#per__97646">Fritz Koppe</rs> ihn dies<lb break="no"/>bezüglich unterstützen wird. <rs type="person" ref="#per__114732">Müller</rs> wird jetzt ein Elektrizi<lb break="no"/>tätsbuch, welches sich auch mit der Kernkraftwerksproblematik<lb/>
beschäftigt, im Europa-Verlag herausbringen. Ein Exzerpt daraus<lb/>
wird mit 50–60 Seiten nach Vorschlag <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzls</rs> 70.000 Ver<lb break="no"/>trauenspersonen des Gewerkschaftsbundes zugesendet werden. Bei<lb/>
dieser Gelegenheit teilte mir <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> gleich mit, dass er<lb/>
vorschlagen würde, Gewerkschaftssekretär <rs type="person" ref="#per__114075">Erich Schmidt</rs> vom ÖGB<lb/>
soll alle Vorbereitungen für den nächsten Gewerkschaftskongress<lb/>
bezüglich unserer Idee eines Wirtschaftsprogrammes federführend<lb/>
treffen. Dagegen habe ich gar nichts einzuwenden, ganz im<lb/>
Gegenteil, ich habe dafür volles Verständnis. Mir ging es<lb/>
bei der Gründung unserer Arbeitsgruppe ausschliesslich darum,<lb/>
gegen die jetzt zu erwartenden Propaganda der Handelskammer<lb/>
und insbesondere der ÖVP, dass das Parteiprogramm der Sozialisten<lb/>
rein marxistisch orientiert ist, der zentralen Planwirtschaft<lb/>
verfallen und so weiter, ein entsprechendes Gegenargument<lb/>
und Gegenprogramm entgegengestellt wird. Wer es macht, wie es<lb/>
dann im Detail aussieht, erscheint mir weniger wichtig.<lb/>
Ich glaube nur, dass wir propagandistisch doch so etwas wie<lb/>
eine sozialdemokratische Marktwirtschaft zumindestens<lb/>
verbal anstreben sollen. Wenn man praktisch durchführend ein<lb/>
kurzfristiges Programm, wie es für den Gewerkschaftsbundeskongress<lb/>
ja auch nur in Frage kommt, also für die nächsten vier Jahre<lb/>
vorlegen will, muss es wesentlich konkreter und mehr gegen<lb break="no"/>wartsbezogen sein, wie das Parteiprogramm es ist. Dadurch er<lb break="no"/>gibt sich in meinen Augen schon automatisch eine wesentliche<lb/>
stärkere Verankerung und auch Besprechung der derzeit in<lb/>
Österreich bestehenden gemischtwirtschaftlichen Marktwirt<lb break="no"/>schaftsform. Ich meinte <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> gegenüber, irgendwo wird man<lb/>
dann auch den Begriff und Inhalt der sozialdemokratischen<lb/>
Marktwirtschaft unterbringen könne. Mit der Vorgangsweise<lb/>
aber, dass <rs type="person" ref="#per__114075">Erich Schmidt</rs> der Mann sein soll, der es präsentiert,<lb/>
bin ich absolut einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-07-05_16"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="43_0784_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-07-05_0784-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 5.7.1978</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>