<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 13. Oktober 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band03_1970-10-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-10-13">Dienstag, 13. Oktober 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band03/">
      <body>
         <pb n="03-0644" facs="03_1970-10-13_0644.jpg"/>
         <div type="entry">
            <dateline>
               <date when="1970-10-13">Dienstag, 13. Oktober 1970</date>
            </dateline>
            <p xml:space="preserve">Prof. <name type="person">Streissler</name> hatte einen Artikel in den Finanznachrichten<lb/>
gegen die Studie des Wirtschafts- und Sozialbeirates über die<lb/>
Industriepolitik veröffentlicht. Darin kritisierte er ganz scharf<lb/>
diese Studie. Ich habe deshalb mit ihm eine Vereinbarung getroffen,<lb/>
dass er bei der Ausarbeitung unserer Industriepolitik mitarbeiten<lb/>
soll. <name type="person">Streissler</name> erklärte sofort, dass er für die ÖVP im Wirtschafts<lb break="no"/>ausschuss arbeitet und als Wirtschaftsbündler seit Jahren dort tätig<lb/>
ist. Trotzdem sei er aber bereit, in Diskussionen und kleine Stellung<lb break="no"/>nahmen mitzuarbeiten. Eine grössere Arbeit käme nicht in Frage, da<lb/>
er bereits durch Jahre hindurch ausgebucht sei. <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> wird mit<lb/>
<name type="person">Streissler</name> Kontakt halten und ihm vor allem Material zur Verfügung<lb/>
stellen. Wenn wir durch dieses Aussprache zwar keinen Mitarbeiter<lb/>
gewonnen haben, so haben wir ihn hoffentlich einigermassen neutra<lb break="no"/>lisiert oder zumindestens eine positivere Stellungnahme zu unserer<lb/>
Tätigkeit erreicht.</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97925">Philip Schoeller</name> kam mit dem neuen Obmann der Brotindustrie Ing.<lb/>
<name type="person">Heindich</name> von der ADF um mir mitzuteilen, dass der Brotverband jetzt<lb/>
eine Novelle des Bäckereigesetzes anstrebt. Sie wollten von mir<lb/>
wissen, ob ich bereit wäre, sie bei dieser Tätigkeit zu unterstützen.<lb/>
Ich verwies darauf, dass eine diesbezügliche Verhandlung nur mit<lb/>
den Betriebsräten und der Gewerkschaft geführt werden könnten. Im<lb/>
Prinzip hat aber schon die Gewerkschaft zu erkennen gegeben, dass<lb/>
sie über das Bäckereiarbeitergesetz verhandeln will.</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dieser Gelegenheit machte ich <name type="person" ref="per:97925">Schoeller</name> darauf aufmerksam, dass<lb/>
in Israel es sehr negativ beurteilt wird, dass die Bundeskammer bis<lb/>
jetzt in den arabischen Raum schon sehr oft Delegationen entsandt<lb/>
hat, aber nach Tel Aviv eine einzige Delegation einmal gekommen ist.<lb/>
So viel ihm bekannt ist, war Vizepräsident <name type="person" ref="per:97938">Seidl</name> und Gen.Dir.Stv.<lb/>
<name type="person" ref="per:126971">Wakolbinger</name> in Tel Aviv. <name type="person" ref="per:97925">Schoeller</name> teilte mir mit, dass er bereits mit<lb/>
dem israelischen Botschafter eine diesbezügliche Besuche vereinbart<lb/>
hätte, die Hauptschwierigkeiten aber darin liegen, dass die Bundeskammer<lb/>
natürlich mit beiden den arabischen und den israelischen Staaten gute<lb/>
Wirtschaftsbeziehungen pflegen möchte. Ich ersuchte ihn, er sollte<lb/>
innerhalb der Handelskammer klären, ob man nicht doch einmal eine<lb/>
Österreich-Woche veranstalten könnte. Wenn die Delegation von der<lb/>
Handelskammer dann nach Israel fährt, müsste natürlich womöglich<lb/>
<pb n="03-0645" facs="03_1970-10-13_0645.jpg"/>gleichzeitig eine entsprechende Delegation nach den arabischen<lb/>
Ländern reisen. <name type="person" ref="per:97925">Schoeller</name> erklärte mir, dass die Araber furchtbar.<lb/>
gereizt auf jede Beziehung mit Israel reagieren. So hätte er einmal<lb/>
nach Algerien oder Tunesien reisen können, weil behauptet wurde, daß<lb/>
die Schoeller-Bank Beziehungen zu Tel Aviv bzw. Israel aufrechterhält.<lb/>
Dabei stellte sich später heraus, daß sie nur entsprechende Aufträge<lb/>
ihrer Kunden auf irgendwelche Finanztransaktionen mit Tel Aviv ent<lb break="no"/>sprochen hatten. Doch wurde ihnen von arabischen Staaten vorgeworfen,<lb/>
daß er für jüdische Organisationen Spenden gebe. <name type="person" ref="per:97925">Schoeller</name> mußte erst<lb/>
nachforschen ob und inwieweit vielleicht von seinem Haus vielleicht<lb/>
einmal für irgendeinen caritativen Zweck eine Spende gegeben wurde.</p>
            <p xml:space="preserve">Der Ministerrat war der kürzeste den man sich je vorstellen konnte.<lb/>
Er war bereits nach 20 Minuten zu Ende, obwohl er 30 Tagesordnungs<lb break="no"/>punkte umfaßte.</p>
            <p xml:space="preserve">Die Sektionsleiterbesprechungen nehmen schön langsam die Form an, wie<lb/>
ich sie mir vorgestellt habe. Es wird nicht nur mehr von mir allein<lb/>
geredet und berichtet sondern auch die Sektionsleiter geben schön<lb/>
langsam ebenfalls Berichte. Da ich früher weggehen mußte ersuchte ich<lb/>
Sektionschef <name type="person" ref="per:107939">Römer</name> über Sofia zu berichten. Er mußte dies – wie mir<lb/>
mitgeteit wurde – frei tun, er hatte sich keinerlei Aufzeichnungen<lb/>
vorbereitet und dies war für ihn ein ungeheuer schwieriges Problem –<lb/>
wie mir mitgeteilt wurde.</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Mittagessen in der Hofburg bei Bundespräsident <name type="person" ref="per:97607">Jonas</name> für den<lb/>
afghanischen König war ich das dritte Regierungsmitglied; außer Vize<lb break="no"/>kanzler <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name>, der den Bundeskanzler vertrat und Außenminister<lb/>
<name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> war sonst niemand anwesend. Ich schimpfte mit <name type="person" ref="per:97632">Kirch<lb break="no"/>schläger</name> und Häuser wie ein Rohrspatz, denn ich hatte geglaubt, die<lb/>
ganze Regierung müßte anwesend sein. Bei dieser Gelegenheit erfuhr<lb/>
ich allerdings, daß wie sowohl der Kabinettsdirektor <name type="person" ref="per:137079">Trescher</name> als auch<lb/>
der Sektionschef <name type="person" ref="per:97601">Jiresch</name> vom Bundeskanzleramt mir mitteilten, sich die<lb/>
anderen Minister oder auch andere Stellen die eingeladen werden, oft<lb/>
nicht einmal entschuldigen - sodaß man nie genau weiß, wer kommt und wer<lb/>
nicht kommt. Ich halte eine solche Vorgangsweise für unmöglich, anderer<lb break="no"/>seits aber wieder muß ich sagen, daß es wahrscheinlich wirklich nicht<lb/>
sehr zielführend ist, wenn ein König privat in Österreich weilt, die<lb/>
ganze Regierung dann zu einem solchen Essen einzuladen.</p>
            <pb n="03-0646" facs="03_1970-10-13_0646.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Gruppe für Investorenförderung hatte eine Sitzung für 15 Uhr<lb/>
angesetzt und ich selbst wollte an dieser Sitzung sehr gerne teilnehmen.<lb/>
Leider war gleichzeitig auch vom Ennser Raum eine Delegation erschienen,<lb/>
die sich mit der Industrieansiedlung in diesem Gebiet beschäftigte.<lb/>
Ich hatte deshalb die Verpflichtung , diese Delegation zu empfangen<lb/>
und mit ihr über genau das selbe Problem das in der Investorenförderung<lb/>
oben besprochen wurde, zu diskutieren. Bei dieser Gelegenheit konnte<lb/>
ich feststellen, daß die Ennser die Angst haben, vom Linzer Raum aufge<lb break="no"/>sogen zu werden und deshalb glauben, wenn sie eine eigene Hafenanlage<lb/>
in ihrem Gebiet errichten, sich dieses Soges zu entziehen. Ich glaube,<lb/>
daß dies eine vollkommen falsche Auffassung ist, denn sie würden nie<lb break="no"/>mals einen solchen Betrag aufwenden können, um wirklich gegen Linz<lb/>
auftreten zu können. Ihr Industriegebiet mit 500 Hektar, wie sie sich<lb/>
das vorstellen, würde Milliarden Schillinge für die Aufschließung<lb/>
benötigen. Einen solchen Betrag könnte höchstens, wie ich ihnen erklärte,<lb/>
eine große Firma, ein ausländischer Konzern, aufwenden, wenn er einen<lb/>
diesbezüglichen Standardvorteil im Ennser Raum sehen würde. Ein weiteres<lb/>
Handicap sehe ich darin, daß die Enns das Gebiet in Oberösterreich und<lb/>
Niederösterreich trennt und dadurch auch zwei Länder entsprechende<lb/>
Übereinkommen für den Ausbau eines solchen Gebietes treffen müßten.<lb/>
Ich empfahl ihnen, so schnell wie möglich eine Aufschließungsgesell<lb break="no"/>schaft zu gründen und bei der Gelegenheit gestanden sie mir, daß sie<lb/>
bereits eine solche am 4. September hätten gründen wollen, aber die<lb/>
Linzer Einspruch erhoben hatten und einen stärkeren Einfluß in dieser<lb/>
Gesellschaft verlangten.</p>
            <p xml:space="preserve">Der Schutzverband in Kitzbühel hatte eine größere Delegation nach<lb/>
Wien entsendet und ich konnte ihnen über ihr Anliegen "nie ein Berg<lb break="no"/>werk in Kitzbühel" positive Mitteilungen machen. Die Union Corporation<lb/>
hat darauf verzichtet gegen den negativen Bescheid vom Landeshauptmann<lb/>
Einspruch zu erheben, sodaß dieser in Kraft erwachsen ist. Es darf<lb/>
deshalb bei dem Bauern <name type="person" ref="per:97827">Peter Poidl</name> nicht gebohrt werden. Überhaupt<lb/>
hat es den Anschein, wie wenn die Union Corporation jetzt nur mehr<lb/>
ihre bereits begonnenen Bohrungen zu Ende führt, und die Aussprache<lb/>
die ich mit ihnen gehabt habe doch dazu beiträgt, daß sie wahrschein<lb break="no"/>lich darauf verzichten wird in diesem Raum dort ein Bergwerk zu<lb/>
errichten. Da auch die <name type="person">Mitterberger</name> mitteilten, daß sie ihre Ansuchen<lb/>
auf Errichtung von drei Tagmassen im Kitzbüheler Raum zurückziehen<lb/>
wird, ist die unmittelbare Gefahr für dieses Gebiet glaube ich gebahnt.<lb/>
Die Delegation wollte aber in etlichen Diskussionsbeiträgen immer<lb/>
<pb n="03-0647" facs="03_1970-10-13_0647.jpg"/>wieder von mir wissen, ob nicht doch das derzeitige Berggesetz<lb/>
der Union Corporation oder der Mitterberger Möglichkeiten gibt,<lb/>
neuerliche Bohrungen und Bergwerksabsichten durchzuführen. Ich<lb/>
mußte in diesem Fall auf den Vertrag hinweisen, der eine solche<lb/>
Möglichkeit für die Union Corporation betreffend Probebohrungen<lb/>
vorsieht. Da mir <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> mitgeteilt hatte, er hätte genügend Exem<lb break="no"/>plare fotokopiert, teilte ich diesen Vertrag aus. Ich hatte aller<lb break="no"/>dings anschließend sofort Bedenken, und ersuchte diesen Vertrag<lb/>
als vertraulich zu behandeln. Die Delegation sicherte mir zu, sie<lb/>
sehe darin einen Vertrauenvorschuß, den sie unter garkeinen Umstän<lb break="no"/>den mißbrauchen wird. Sollte ich wegen dieser Vorgangsweise mit der<lb/>
Union Corporation oder mit der Mitterberger Schwierigkeiten haben,<lb/>
so müßte ich eben erklären, daß dies in ihrem Interesse geschehen<lb/>
ist. Ich kann vielleicht beweisen, daß durch diesen Vertrauensvor<lb break="no"/>schuß eine gewisse Beruhigung in diesem Gebiet eingetreten ist,<lb/>
und dies ja letzten Endes auch im Interesse der beiden Gesell<lb break="no"/>schaften gelegen ist. Die Schutzverbandsmitglieder ersuchten noch<lb/>
Hofrat <name type="person" ref="per:146899">Kirchmeier</name> von der Tiroler Landesregierung die Wünsche zu<lb/>
einem neuen Berggesetz von ihnen und dem Land Tirol zu präzisieren.<lb/>
Einige Vorschläge von ihm stießen auf den Widerspruch des Ministerial<lb break="no"/>rat <name type="person" ref="per:97467">Gasser</name> und insbesondere Sektionsrat <name type="person" ref="per:112190">Mock</name>. Die Delegation bedank<lb break="no"/>te sich zum Abschluß über mein so positives Verhalten gegenüber<lb/>
ihren Wünschen und nahm den Bericht und insbesondere den Vorschlag<lb/>
ein neues Berggesetz zu schaffen, zur Kenntnis. Ein Vertreter kam<lb/>
nachher zu mir und sagte, ich hätte mich von einem Saulus zu einem<lb/>
Paulus gewandelt. Ich erfaßte sofort, daß er auf die parlamentarische<lb/>
Anfrage <name type="person" ref="per:97807">Peters</name> anspielte und erwiderte, ich hätte damals keine Not<lb break="no"/>wendigkeit gesehen eine Novelle des Berggesetzes für den besonderen<lb/>
Fall Kitzbühel einzubringen, da ich ja sowieso beabsichtigte ein<lb/>
ganz modernes Berggesetz zu schaffen. In Wirklichkeit aber hat<lb/>
mich damals die Bergbehörde nicht vollkommen informiert und erklärt,<lb/>
diese Anfrage sei vollkommen uninteressant und eine Berggesetz<lb break="no"/>novelle sei auch garnicht beabsicht und notwendig. Wie ich später<lb/>
in Erfahrung bringen konnte, hat nicht nur das Fernsehen von<lb/>
Sitzung Aufzeichnungen gemacht, sondern der Kitzbüheler Schutzver<lb break="no"/>band auch noch eine Pressekonferenz ins Hotel Bristol eingeladen.</p>
            <p xml:space="preserve">Die britische Delegation des Board of Trades kam zur inoffiziellen<lb/>
Kontaktaufnahme mit meinem Haus. Bei dieser Aussprache konnte ich<lb/>
feststellen, daß der Undersecretary - das muß ein ziemlich hoher<lb/>
<pb n="03-0648" facs="03_1970-10-13_0648.jpg"/>Beamter im Board of Trade sein – auf dem Standpunkt steht, daß die<lb/>
EWG-Verhandlungen zwischen Großbritannien und den anderen beitritts<lb break="no"/>willigen Staaten mit der EWG in kürzester Zeit - wahrscheinlich im<lb/>
Sommer nächsten Jahres – bereits abgeschlossen sein sollen.</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:146445">Hofstätter</name>, als Vizepräsident des ÖPZ, und Dipl.lng. <name type="person" ref="per:139645">Reischitz</name><lb/>
kamen um erstens die zugesagten 300.000 Schilling für ihren ÖPZ<lb break="no"/>-Kongreß, der internationales Ausmaß haben soll, zu kassieren. Eine<lb/>
diesbezügliche Zusage soll von <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name> bereits bestehen, wobei aller<lb break="no"/>dings im Haus kein aktenmäßiger Vermerk vorzufinden war. Da <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
dem ÖPZ mitgeteilt hatte, daß ich für die 300 Personen einen ent<lb break="no"/>sprechenden Empfang geben werde (die vorhergehenden Kongresse hat<lb/>
die Bundesregierung empfangen) einigte ich mich mit dem ÖPZ auf den<lb/>
Betrag von 300.000 Schilling; <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> gegenüber würde ich vertreten,<lb/>
daß ich damit auch ein Abendessen, das die Delegationsmitglieder<lb/>
sich allerdings selber zahlen müssen, in der Hofburg mitfinanziert<lb/>
ist. Betreffend der weiteren Arbeiten zwischen unserem Haus und dem<lb/>
ÖPZ wurde von <name type="person" ref="per:139645">Reischitz</name> versucht, mir ein Unterrichtsprogramm als<lb/>
Finanzierungsbasis vorzuschlagen. Ich ging aber auf diesen Vorschlag<lb/>
nicht ein, sondern bestand darauf, daß die Vereinbarungen mit <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name><lb/>
– die insbesondere Branchenstudien und Dokumentation umfassen –<lb/>
Vorrang haben müßte.</p>
            <p xml:space="preserve">Ein telefonischer Anruf von <name type="person" ref="per:97769"><sic>Musil</sic></name>. Er wollte die Termine für unsere<lb/>
nächste Zusammenkunft zwischen <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name>, <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> und mir festlegen.<lb/>
Bei dieser Gelegenheit gab er seine Bedenken kund, daß ich neuer<lb break="no"/>dings mit den Branchengruppen – das heißt mit den Arbeitskreisen –<lb/>
in ihr Jagdgebiet komme. Ich erklärte, daß ich dies doch nach den<lb/>
Organisationsformen der Bundeskammer aufgebaut hätte und unter allen<lb/>
Umständen auf der Tätigkeit bestehen müßte. Auf Wunsch von <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name><lb/>
schlug ich ihm vor, er möge sich überlegen, ob wir nicht zur Ausfinan<lb break="no"/>zierung der Investitionsvorhaben der Industrie der Investkredit AG<lb/>
300 Mio Schillinge mit drei Monatskreditwechseln von der National<lb break="no"/>bank finanzieren sollten. Diese drei Monatswechseln sollten dann<lb/>
durch 5 Jahre hindurch jeweils prolongiert werden.</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Vorstandssitzung im 3. Bezirk kam es zu einer harten Diskus<lb break="no"/>sion über die Mitgliedsbeitragserhöhung der Sozialistischen Partei<lb/>
von 10,- auf 15,- S., bzw. des ermäßigten Beitrages von 6,- auf 10,<lb break="no"/>Schillinge. Vorher hatte <name type="person" ref="per:98043">Waldbrunner</name> aber noch über die Entwicklung<lb/>
im Parlament berichtet. Er vertritt die Meinung, daß die Stellung<lb break="no"/>nahme des Klubvorstandes richtig war, nicht sofort der österreichischen<lb/>
<pb n="03-0649" facs="03_1970-10-13_0649.jpg"/>Volkspartei nachzugeben, da die große Gefahr sonst bestand, daß<lb/>
die ÖVP das Gefühl kriegt, daß die Sozialisten in jeder Frage<lb/>
sofort kapitulieren. Es ist richtig, daß <name type="person" ref="per:97714">Maleta</name> vereinbart hatte<lb/>
mit <name type="person" ref="per:98043">Waldbrunner</name>, daß er nicht nur die Geschäfte führt und die vom<lb/>
Verfassungsgerichtshof aufgehobenen Wahlen nur die Mandate ruhen<lb/>
werden, sondern daß auch bereits vereinbart war, daß durch Ruhen<lb/>
Mandate alle Abgeordneten die neuerlich gewählt wurden, damit nicht<lb/>
vereidigt werden müssen und damit auch keine neuen Präsidenten<lb/>
gewählt. Nach Mitteilung von <name type="person" ref="per:98043">Waldbrunner</name> wäre aus verläßlicher Seite<lb/>
bekannt geworden, daß die ÖVP vor dem 4. Oktober bereits die Freiheit<lb break="no"/>liche Partei hat wissen lassen, daß sie gegebenenfalls für einen<lb/>
FPÖ-3.Präsidenten des Nationalrates stimmen werden . Die Freiheit<lb break="no"/>lichen hatten dazu keine Stellung bezogen, sondern nur erklärt, sie<lb/>
würden so wie im März – die Kandidatur von <name type="person" ref="per:112589">Zeillinger</name> als dritten<lb/>
Präsidenten aufrechterhalten. Um diese Gefahr abzuwenden sei die<lb/>
Partei, das heißt der Klubvorstand, übereingekommen, die Parteien<lb break="no"/>verhandlungen über diesen Punkt aufzunehmen. In der Öffentlichkeit<lb/>
allerdings muss ich feststellen, wurde diese Vorgangsweise entweder<lb/>
zu wenig erklärt oder von den Zeitungen nicht verstanden oder auf<lb break="no"/>genommen, denn in der Öffentlichkeit erscheinen derzeit die Meinung,<lb/>
dass die Sozialisten hier eine Parlamentkrise herbeiführen, ohne einen<lb/>
Grund dafür zu haben.</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="03_0643_01" facs="03_1970-10-13_0643-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13.10.1970</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="03_0649_01" facs="03_1970-10-13_0649-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 25. Ministerratssitzung, 13.10.1970</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="03_0649_02" facs="03_1970-10-13_0649-02.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="03_0649_03" facs="03_1970-10-13_0649-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="03_0649_04" facs="03_1970-10-13_0649-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
  </text>
</TEI>