<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 23. Oktober 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band62_1981-10-23</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-10-23">Freitag, 23. Oktober 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-17">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="62-1212" facs="62_1981-10-23_1212.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 23. Oktober 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Länderbankgeneraldirektor <name type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</name> und Chemieobmann NR <name type="person" ref="#per__98010">Teschl</name> be<lb break="no"/>sprachen wir die Absicht der PWA Halleiner Zellulosepapierfabrik, doch<lb/>
nicht sich an dem Pölser Projekt zu beteiligen. Der deutsche GD <name type="person" ref="#per__132389">Lehmann</name><lb/>
und der österreichische Halleiner Direktor <name type="person" ref="#per__133019">Patt</name> haben 3 Gründe. Das Pro<lb break="no"/>jekt sei technisch nicht ausgereift. Die Mindestausstattung, wie sie<lb/>
die Vöest-Alpine jetzt anbietet, kostet 2,6 Mrd. S, hat Schwarzrohre, wäh<lb break="no"/>rend für die aggressiven Stoffe verchromte Rohre und sonstige andere<lb/>
technische Verbesserungen unbedingt notwendig wären. Die Mindestver<lb break="no"/>besserung würde 300 Mio. ausmachen, eine "luxuriös" ausgereifte Fabrik<lb/>
3 1/2 Mrd. S. Zweitens ist die Beteiligung, die der italienische Fabri-<lb/>
bez. Burgo-Konzern angeboten hat, für PWA <choice><choice><sic>unbefriedigt</sic><corr>unbefriedigend</corr></choice></choice>. Keine Direktbe<lb break="no"/>teiligung an der Pölser Fabrik, sondern nur anderen Konzern. Drittens<lb/>
ist der beabsichtigte <choice><choice><sic>weltanerkannte</sic><corr>weltweit anerkannte</corr></choice></choice> Berater <name type="person" ref="#per__134281">Böri</name> nur zu einer Beratung<lb/>
und nicht zu einer Mitgestaltung durch Vertrag verpflichtet. Dr. <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name>,<lb/>
der im Aufsichtsrat der Pölser sitzt, meint, letzteres müßte jetzt bald<lb/>
geregelt werden, denn die <choice><choice><sic>Donnerstag Aufsichtsratssitzung</sic><corr>in der Aufsichtsratssitzung am Donnerstag</corr></choice></choice> soll bereits<lb/>
den Beratervertrag mit <name type="person" ref="#per__134281">Böri</name>, der 45 Mio. S kostet, 15 Mio. zahlt die Pöl<lb break="no"/>ser, 30 Mio. die Vöest-Alpine, abgeschlossen werden. Da mir GD <name type="person" ref="#per__132389">Lehmann</name> bei<lb/>
seiner Vorsprache im Sommer versprochen hat, daß die Halleiner auf<lb/>
alle Fälle sich beteiligen werden, hat GD <name type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</name> mit <name type="person" ref="#per__132389">Lehmann</name> verein<lb break="no"/>bart, daß er jetzt die Gegenvorschläge so bald als möglich zuerst ihm,<lb/>
und dann in weiterer Folge auch mir als Handelsminister mitteilen soll.<lb/>
<name type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</name> sagt richtig, wir sollten uns unter allen Umständen bemühen,<lb/>
daß die Deutschen und Italiener sich einigen, sollte dies aber nicht<lb/>
möglich sein, wodurch allerdings auch das Pölser Projekt gefährdet ist,<lb/>
dann müßten die beiden an dem Scheitern schuld sein, was auch tatsäch<lb break="no"/>lich zutrifft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Laß auch die Abteilung recherchieren, wie es vom<lb/>
offiziellen Standpunkt ausschaut.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Ordens- und Dekretüberreichung <choice><choice><sic>von</sic><corr>an</corr></choice></choice> 18 Personen im Marmorsaal<lb/>
versuche ich immer, nach wie vor mit persönlichen Bemerkungen auf die<lb/>
Ausgezeichneten einzugehen. Dies wird allerdings immer schwieriger, die<lb/>
Ergänzungsinformationen aus dem Akt sind fast 0, selbst bei Hobby wird<lb/>
jetzt immer draufgeschrieben, keines. Zum Glück mußte diesmal ein Ausge<lb break="no"/>zeichneter sofort auf den Flughafen fahren, weshalb ich keine Einlei<lb break="no"/>tungsansprache hielt, sondern gleich den Betreffenden auszeichnete und<lb/>
verabschiedete.<lb/>
</p>
            <pb n="62-1213" facs="62_1981-10-23_1213.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit GD <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> besprachen wir die Kritik der Betriebsräte<lb/>
und auch jetzt schon der Gewerkschaft an seinem Verhältnis zu den Perso<lb break="no"/>nalvertretern. <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> ist sehr verärgert, daß man ihm großen Wider<lb break="no"/>stand für seine Reformarbeit, die die Verbund dringendst notwendig hat,<lb/>
entgegensetzt. Er beabsichtigt, ein Organisationskomitee wie er glaubt<lb/>
fähigster Leute, Dr. <name type="person" ref="#per__134135">Moick</name>, Leiter des Rechenzentrums in der Verbund,<lb/>
Frau Dr. <name type="person" ref="#per__134025">Osterkorn</name> aus der Girozentrale, einen weiteren Sozialisten<lb/>
und einen ÖVP-ler, einsetzen zu müssen. Die Privatangestelltengewerk<lb break="no"/>schaft, Zentralsekretär <name type="person" ref="#per__112942">Braun</name> und <name type="person" ref="#per__127040">Vogler</name>, wollte darüber eine Betriebs<lb break="no"/>vereinbarung, die er mit Recht abgelehnt hat. <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> hat aber, als er<lb/>
das Amt angetreten ist, auf freiwilliger Basis mit den Leitungskörpern,<lb/>
Prokuristen und Betriebsratsvertretern halbjährlich Informationstagungen<lb/>
abgehalten. Jetzt möchte er die Betriebsvertreter nicht mehr einladen,<lb/>
weil die Prokuristen nicht mehr freimütig über die Probleme mit dem Vor<lb break="no"/>stand sprechen. Eine solche Vorgangsweise halte ich für falsch. Wenn<lb/>
er Spezialgespräche mit den Prokuristen führen will, dann muß er eine<lb/>
neue Form der Information und Aussprache wählen. Die alte würde ich<lb/>
aber unter allen Umständen aufrechterhalten. Er wird sich dieses Problem<lb/>
überlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Osttirol gibt es jetzt wegen des Gesellschaftszweckes mit der Tiwag<lb/>
Schwierigkeiten. Mit <name type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</name> hat er vereinbart, daß die Osttiroler<lb/>
Studiengesellschaft in eine Bau- und Betriebsgesellschaft umgebaut wird.<lb/>
Tiwag möchte jetzt Änderungen, da die Bauausführung erst <choice><choice><sic>am</sic><corr>im Jahr?</corr></choice></choice> 84 beginnt,<lb/>
ist noch Zeit genug, all diese Fragen in Ruhe zu besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nach Information von <name type="person" ref="#per__107956">Satzinger</name> über die Aussprache zwischen BR <name type="person" ref="#per__121805">Schlumpf</name><lb/>
und mir über einen Ost-West-Verbund und Beteiligung der Schweiz erklärt<lb/>
<name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name>, daß sich die Schweiz an dem HGÜ 550 MW mit 150 MW am tschechisch-<lb/>
österreichischen Netz beteiligen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Bestellung des ÖVP-Sekretärs <name type="person" ref="#per__134033">Marckhgott</name> im Verband der E-Werke Öster<lb break="no"/>reichs, VEÖ, ist ziemlich fix, über die Bezahlung, derzeit 35.000 S netto<lb/>
im ÖVP-Klub, wird noch zu reden sein, da der Leiter des Verbands, <name type="person" ref="#per__116121">Orgl<lb break="no"/>meister</name>, jetzt 66.000 S brutto nur bezieht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> ist bereit, das Informationsschulbuch über Energie von Jugend<lb/>
und Volk, das über 2 Mio. S kostet, wenn der Verband der E-Werke Öster<lb break="no"/>reichs daran beteiligt ist, 750.000, wenn es die Verbund allein zahlen<lb/>
sollte, mit 500.000 S zu subventionieren. Er ersucht mich auch, ich möge<lb/>
versuchen, für die Ölwirtschaft <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name>, für die Gaswirtschaft <name type="person" ref="#per__97496">Gruber</name>,<lb/>
<pb n="62-1214" facs="62_1981-10-23_1214.jpg"/>für die Kohle den Obmann des Gremiums, <name type="person" ref="#per__121792">Steidl</name>, oder zumindestens den<lb/>
Gaskoks-Direktor <name type="person" ref="#per__131063">Dreßler</name> zu gewinnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Nach Aussprache <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name>, <name type="person" ref="#per__97496">Gruber</name> mit <name type="person" ref="#per__121792">Steidl</name> ver<lb break="no"/>binden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich des Vorschlages des LH von Salzburg, <name type="person" ref="#per__113822">Haslauer</name>, den Oberpinzgauer<lb/>
Ausbau durch die TKW zurückzustellen, vereinbaren wir, jetzt einmal eine<lb/>
Denkpause einzuschalten. <name type="person" ref="#per__113822">Haslauer</name> steht unter dem Druck der Grünen,<lb/>
möchte<add>[es]</add> sich mit denen überhaupt nicht verscherzen und ist daher, fast<lb/>
würde ich sagen selbstverständlich, bereit, seine Vereinbarungen und Zu<lb break="no"/>sagen jetzt nicht einzuhalten. Wichtig erscheint nur, daß wir<add>[?]</add> keine<lb/>
wasserrechtlichen Genehmigungen für Kleinkraftwerke in diesem Gebiet<lb/>
gegeben werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: TKW soll sich diesbezüglich absichern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> wird über die Aussprache des BRO <name type="person" ref="#per__132650">Kamminger</name> von GKT informiert,<lb/>
er teilt meine Meinung, daß es unmöglich wäre, die 126 Beschäftigen<lb/>
weiter zu bezahlen und sie nicht für die Kohlekraftwerke einzusetzen.<lb/>
Bezüglich des Dir. <name type="person" ref="#per__110040">Nentwich</name> hat er mit AEG Österreich gesprochen und<lb/>
hofft, daß er ihn als Geschäftsführer dort unterbringen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__110040">Nentwich</name> hat angeblich in Amerika drüben die Verbundgesellschaft<lb/>
kritisiert, daß sie sich so wenig <choice><choice><sic>um</sic><corr>für?</corr></choice></choice> die Atommüllagerung interessiert.<lb/>
Dies stimmt absolut nicht, <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> nimmt jede Möglichkeit wahr, um<lb/>
dieses Problem zu lösen. Der Vorschlag des Staatssekretärs <name type="person" ref="#per__134137">Barkley</name>, mit<lb/>
dem er jetzt Kontakt aufnehmen wird, der uns die Atommülltechnologie<lb/>
verkaufen möchte, ist unbefriedigend, denn bei diesem Problem geht<lb/>
es nicht um Technologie, sondern ausschließlich um den Standort, wo<lb/>
man den Atommüll ablagern kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> urgiert die Preisverhandlungen, er braucht unbedingt die<lb/>
18 %-ige Preisanhebung. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> hätte ihm in Moskau erklärt, dies<lb/>
sei möglich, wenn er nachher bis zu den Wahlen Ruhe gibt. Dort hat<lb/>
<name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> seine ursprüngliche Forderung, nämlich 23 % verlangt. <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name><lb/>
sagt, er muß heuer 11 Mrd. S Finanzbedarf auftreiben, 2,5 Mrd. S soll<lb/>
aus Eigen- oder Innenfinanzierung erfolgen, dazu sind mindestens die<lb/>
18 % Preiserhöhung notwendig. 8,5 Mrd. S muß er sowieso am Fremdkapi<lb break="no"/>talmarkt beschaffen. Er hat seine Finanzabteilung bereits beauftragt,<lb/>
Promessen zu suchen, denn die Finanzierung ist antizyklisch. Investitionen<lb/>
müssen in der jetzigen schlechten Wirtschaftssituation unbedingt durch<lb break="no"/><pb n="62-1215" facs="62_1981-10-23_1215.jpg"/>geführt werden. Ich verspreche ihm, mit der AK vorerst, und dann auch<lb/>
mit der HK, diesbezügliche Gespräche zu führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte Jour fixe HK auch setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei den Ill-Werken wünscht das Land Vorarlberg einen weiteren Auf<lb break="no"/>sichtsrat. Derzeit 8 Bund, 3 Land, 1 Finelektra, mit 5 % hätte sie<lb/>
sicher keinen Anspruch. Ich teile aber die Meinung von <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name>, daß<lb/>
wir in der jetzigen Auseinandersetzung mit der RGW, Finelektra Schweiz<lb/>
ist mehr oder minder ein stiller Verbündeter der deutschen Rheinischen<lb/>
Gesellschaft, ein Austausch unzweckmäßig ist. Bei der letzten Haupt<lb break="no"/>versammlung am 22. Okt. 81 kam es deshalb über diesen Punkt zu einer<lb/>
Kampfabstimmung. Der Gesellschafter des Landes, <name type="person" ref="#per__116913">Mandl</name>, hat in diesem<lb/>
einen Punkt gegengestimmt, alles andere wurde, sowohl mit Finelektra,<lb/>
bei Stimmenhaltung in diesem Punkt, alles einstimmig beschlossen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit der AK wurde natürlich sofort über das Energie<lb break="no"/>preisverfahren gesprochen. Die AK war anfangs nicht bereit, auch<lb/>
nur über die 18 % der Verbundgesellschaft zu reden. Dr. <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name> berichtete<lb/>
über den Aufsichtsrat von Vöest-Alpine. Dort hat <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name> darauf ver<lb break="no"/>wiesen, daß das Handelsministerium, also ich persönlich, nur die Kon<lb break="no"/>sumenteninteressen im Auge habe. Er muß zum Abbau des Defizites der<lb/>
Vöest-Alpine, insbesondere des Werkes Donawitz, eine Stahlproduktions<lb break="no"/>änderung vornehmen. Die Hochöfen sind langfristig stillzulegen und<lb/>
Elektrostahlproduktion dort aufzunehmen. Mit Hilfe einer Schrottrege<lb break="no"/>lung, die aufgrund der Stahlproduktion den anfallenden Schrott zuteilt,<lb/>
würde die Vöest-Alpine nicht 350.000, sondern fast 500.000 to bekommen.<lb/>
Dieser müßte dann in einem Elektroofen mit 150.000 to Eisenschwamm<lb/>
verschmolzen werden. Die Qualität würde brauverwendbarer<add>[?]</add> Stahl sein.<lb/>
Notwendig ist eine entsprechende Preisgestaltung des Stromes. Ihm<lb/>
schwebt wahrscheinlich vor, so wie für Aluminium 29 Groschen pro kWh,<lb/>
derzeit zahlt er mindestens den Verbundtarif von 50 Groschen. Diese<lb/>
Information war mir sehr wertvoll, denn damit versuchte ich dann, die<lb/>
AK umzustimmen, um doch eine 18 %-ige Preiserhöhung für die Verbund<lb break="no"/>gesellschaft durchzusetzen. Ebenso glaube ich, ist es zweckmäßig,<lb/>
nicht den Einzelgesellschaften Preisgenehmigungen zu geben, sondern<lb/>
wieder in Gruppen von einzelnen Landesgesellschaften, wie wir dies auch<lb/>
das letzte Mal getan haben.<lb/>
</p>
            <pb n="62-1216" facs="62_1981-10-23_1216.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Wir einigten uns auch darüber, daß es wahrscheinlich nicht gelingen<lb/>
wird, eine Förderzinserhöhung mit der ÖMV und der RAG zu vereinbaren,<lb/>
weshalb doch vorgesehen werden muß, ein Förderzinsgesetz zu erlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Die Oberste Bergbehörde soll die Verhandlungen<lb/>
schnell abwickeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Preisgestaltung für den Gaspreis bei der RAG einigten<lb/>
wir uns auf das ehemalige, von der AK vorgeschlagene System für BBU<lb/>
und Mitterberg, in den Preis soll ein beträchtlicher Investitions<lb break="no"/>kostenteil eingebaut werden. Dieser ist formal an einen Fonds abzu<lb break="no"/>führen, bleibt aber in der Gesellschaft, wird von ihr auch verwaltet.<lb/>
Die damit durchgeführten Investitionen sind damit zu finanzieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><choice><choice><sic>NR-GD</sic><corr>NB-GD</corr></choice></choice> <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> berichtete, daß jetzt die allgemeine Konjunktur weltweit<lb/>
nicht, wie ursprünglich prognostiziert, noch in diesem Jahr oder<lb/>
spätestens Anfang nächsten Jahres eine beträchtliche Aufwärtsent<lb break="no"/>wicklung erwarten kann. Um die Zahlungsbilanz zu verbessern, müßte<lb/>
Österreich jetzt zumindestens die Großprojekte, insbesondere in der<lb/>
Außenhandelsfinanzierung und in den Entwicklungshilfen, zurückstellen.<lb/>
Dies gilt für Algerien und anderen Großprojekte. In der Exportfinan<lb break="no"/>zierung dürfte Österreich in Hinkunft nur mehr den österr. Lieferan<lb break="no"/>teil finanzieren. Ob gegebenenfalls die Bundesgarantie für den ganzen<lb/>
Auftrag, also auch die Fremdzulieferung, übernommen wird, ist eine<lb/>
andere Frage. <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> ist fest davon überzeugt, daß<add>[es]</add> durch die gute<lb/>
Entwicklung unserer Zahlungsbilanz, in diesem Jahr zu erwartendes<lb/>
Defizit 12 Mrd., möglich sein wird, im nächsten Jahr eine eigenständige<lb/>
Konjunkturpolitik zu betreiben. Diese werden wir auch sicherlich sehr<lb/>
notwendig haben, wenn der weltweite Aufschwung nicht einsetzen sollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auch die Meinungsumfrage der SWS ergibt eine Aufwärtsentwicklung der<lb/>
Sozialisten, nach seinen Berechnungen 47 %, bei einem Rückfall der<lb/>
ÖVP auf 25 %.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="#per__97739">Mieling</name>, Shell Austria, wollte mir seinen Präsidenten <name type="person" ref="#per__134138">de Bruyne</name><lb/>
vorstellen, um zu dokumentieren, daß auch er imstande ist, den<lb/>
Minister zu einer solchen Vorsprache zu gewinnen. Neue Erkenntnisse<lb/>
hat es bei dieser Aussprache nicht gegeben, die Gruppe Shell wird<lb/>
weiterhin mit der ÖMV hart verhandeln, um einen besseren Verarbei<lb break="no"/>tungsvertrag zu erreichen. Die Internationalen sind scheinbar nicht<lb/>
<pb n="62-1217" facs="62_1981-10-23_1217.jpg"/>mehr bereit, den hohen Heizöl-schwer-Anteil, den die Raffinerie<lb/>
Schwechat leider noch immer erzeugt, zu übernehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Prüf' einmal, was die ÖMV dazu sagt?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein gewisser <name type="person" ref="#per__134139">Haberl</name>, der macht, als wie wär' ich mit ihm weiß Gott<lb/>
wie bekannt, hat einen Chefredakteur von Ost-West-Contact gebracht,<lb/>
der über<add>[den]</add> Außenhandel mit der UdSSR und Ungarn etwas wissen wollte.<lb/>
Wozu sich dieser <name type="person" ref="#per__134139">Haberl</name> bedient, ist mir ein Rätsel.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Was wissen wir über den <name type="person" ref="#per__134139">Haberl</name>?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="62_1211_01" facs="62_1981-10-23_1211-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 23.10.1981</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>