<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 30. November 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band18_1973-11-30</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-11-30">Freitag, 30. November 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-09-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band18/">
      <body>
         <pb n="18-1359" facs="18_1973-11-30_1359.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Freitag, 30. November 1973</p><p xml:space="preserve">Durch das Morgenjournal erfuhr ich, dass Botschafter <name type="person" ref="per:97490">Gredler</name><lb/>
in Wien bei einem Vortrag war. Gleichzeitig war vom Bonner<lb/>
Wirtschaftsministerium die jährlich einmal stattfindende Dele<lb break="no"/>gationsbesprechung in Wien. Ich begrüsste diese Delegation und<lb/>
sprach anschliessend wegen der Ölversorgung meine Wünsche aus.<lb/>
Der Delegationsleiter versicherte mir, dass auch im Bonner Mini<lb break="no"/>sterium man für die Lage Österreichs Verständnis hat und Öster<lb break="no"/>reich genauso behandelt wird, wie die Schweiz und andere Länder,<lb/>
die auch in Deutschland einzuführenden Restriktionen würden<lb/>
daher in demselben Ausmass den österreichischen Export betreffen.<lb/>
Dies bedeutet, dass wir in nächster Zeit zwar mit Lieferungen aus<lb/>
der BRD rechnen können, aber keinesfalls mit der Menge, die die<lb/>
internationalen Gesellschaften mit ihren Schwestergesellschaften<lb/>
in Ingolstadt usw. geschlossen haben. Meine Absicht war, dass bei<lb/>
diesem Gespräch auch <name type="person" ref="per:97490">Gredler</name> anwesend ist, damit er dann in Bonn<lb/>
bezugnehmend auf dieses Gespräch immer wieder intervenieren<lb/>
kann. Der Handelsdelegierte <name type="person" ref="per:149228">Teurer</name> war anwesend. <name type="person" ref="per:97490">Gredler</name> kam<lb/>
aber zu dieser Besprechung zu spät und wir trafen uns im Parlament<lb/>
wo ich ihm die Lage schilderte. <name type="person" ref="per:97490">Gredler</name> meinte, dass je höher<lb/>
die Politiker und auch Beamten in Bonn sind umso mehr Verständnis<lb/>
haben sie für Österreich. Je tiefer, also bis zur Ministerial<lb break="no"/>bürokratie, die gerade jetzt bei uns in Österreich weilte,<lb/>
man kommt, umso mehr Technokraten sind es, die natürlich vorerst<lb/>
die Versorgung der BRD allein imAuge haben. Er war sehr glücklich,<lb/>
dass ich jetzt mit dieser Delegation gesprochen habe, von ihr die<lb/>
etnsprechende Zusicherung bekommen habe, weil er dadurch die Mög<lb break="no"/>lich keit hat, in Bonn mit dem Handelsdelegierten <name type="person" ref="per:149228">Teurer</name> gemeinsam<lb/>
weiter zu intervenieren. Bei dieser Gelgenheit erfuhr ich, dass<lb/>
er z.B. einen Österreich-Empfang für 180 Gäste gegeben hat, wo er<lb/>
nicht nur einige Spitzenpolitiker einlud, von denen er sagte,<lb/>
er war glücklich, dass sie überhaupt kamen, sondern auch die<lb/>
Ministerialbürokratie, die wieder nicht zuletzt durch die An<lb break="no"/>wesenheit der Politiker sich veranlasst sahen, zu dieser Monster<lb break="no"/>veranstaltung zu kommen. Ich bilde mir nicht ein und beab<lb break="no"/>sichtige auch gar eine solche Vorgangsweise zu kritisieren, doch<lb/>
halteich von solche gigantischen Essen gar nichts. Wichtig erscheint<lb/>
mir nur, dass <name type="person" ref="per:97490">Gredler</name> erkannt hat, der alleinige Kontakt zu<lb/>
<pb n="18-1360" facs="18_1973-11-30_1360.jpg"/>Politikern hilft in der Detailverhandlung und bei Detail<lb break="no"/>wünschen gar nichts. Der referatsmässig zuständige Beamte ist<lb/>
tausendmal wichtiger-</p><p xml:space="preserve">Im Parlament kam während der Fusionsdebatte für die verstaatlichten<lb/>
Buntmetallbetriebe Abgeordneter <name type="person" ref="per:97807">Peter</name> auf die Energiesituation<lb/>
zu sprechen. Er warf der Regierung und ganz besonders mir persön<lb break="no"/>lich vor, dass ich nicht erstens alle Vorkehrungen getroffen habe<lb/>
und zweitens die Situation falsch einschätze. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, der in der<lb/>
Abgeordnetenbank sass, ersuchte mich, auf alle Fälle dagegen<lb/>
Stellung zu nehmen. Ich erklärte dem Hohen Haus, dass ich weder<lb/>
etwas beschönigen will noch natürlich andere Informationen weiter<lb break="no"/>geben kann als ich sie auf Grund des jetzigen Status sehe. Ich<lb/>
erörterte alle Massnahmen, ohne natürlich Ziffern zu nennen, bei<lb/>
Zahlen bin ich deshalb so vorsichtig, erstens einmal immer befürchte<lb/>
ich, dass sie auch was die ÖMV und der Fachverband mir melden,<lb/>
unzulänglich ist und zweitens weil eine verbale Aussage natürlcih<lb/>
viel leichter spätereinmal anders interpretiert werden kann.<lb/>
Dass sich allerdings die Abgeordneten ja überhaupt die gesamte Öffent<lb break="no"/>lichkeit dies gefallen lässt, wundert mich sehr. Die ÖVP spricht<lb/>
immer nur davon, dass man der Bevölkerung und insbesondere<lb/>
dem Hohe Haus die nackten Tatsachen mitteilen soll, stellt aber<lb/>
dbis jetzt keine konkreten ziffernmässig begründeten Anfragen.<lb/>
GLück muss der Mensch haben. Nach der Anfrage traf ich <name type="person" ref="per:97807">Peter</name> als<lb/>
ich das Haus verliess und meinte, hoffentlich haben ihn meine<lb/>
Ausführungen befriedigt. Er sagte wirklich sehr aufrichtig, ich<lb/>
wünsche ihnen, dass sie Recht haben und dass nicht das eintritt,<lb/>
was ich befürchte, nämlich dass zu Weihnachten die Versorgung zu<lb/>
sammenbricht. Wenn er wüsste, dass ich mir auch nichts anderes<lb/>
wünsche !</p><p xml:space="preserve">Um den Mehl- und Brotpreis gab es ein richtiges GErangel. Min.Rat<lb/>
<name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name> vom Landwirtschaftsministerium, der noch immer für die<lb/>
Preisregelung auf dem Nahrungsmittelsektor zuständig ist, erschien<lb/>
mit <name type="person" ref="per:112977">Neuhold</name>, <name type="person" ref="per:112051">Singer</name> und <name type="person" ref="per:148737">Winkler</name> um mich davon zu überzeugen, es<lb/>
müsste unverzüglich der Einspruch des Handelsministeriums wegen<lb/>
Festsetzung des Mehlpreises zurückgezogen werden. Ich hatte mit<lb/>
der Arbeiterkammer vereinbart, dass solange sie mir nicht sagt,<lb/>
dass die Erhöhung auch von ihr akzeptiert wird, ich eine Zustimmung<lb/>
nicht geben werde. <name type="person" ref="per:112010">Blaha</name> insbesondere hat die Angst gehabt,<lb/>
<pb n="18-1361" facs="18_1973-11-30_1361.jpg"/>dass durch die Erhöhung des Brotmehlpreises von derzeit 2.75 auf<lb/>
2.91 der Brotpreiserhöhungswunsch mit 50 Groschen nicht mehr<lb/>
gehalten werden kann. Die Industrie verlangt 80 Groschen,<lb/>
Die AK und der ÖGB wollen nur 50 Groschen bezahlen und die vor<lb break="no"/>nehmlich berührten Ministerien hätten sich mit der Industriezu<lb break="no"/>stimmung auf 60 Groschen geeinigt. WEnn der Brotmehlpreis aber<lb/>
um 16 Groschen pro kg steigt und damti mit 3/4 Anteil das Brot<lb/>
allein mit 12 Groschen Mehlpreiserhöhung belastet wird, ist der<lb/>
50-Groschen-Brotpreis nicht zu halten. Ein Spitzengespräch bei<lb/>
<name type="person" ref="per:97346">Benya</name> mit der Brotindustrie, an dem ich nicht teilgenommen<lb/>
habe, hat wie mir <name type="person" ref="per:97563">Hofstetter</name> nachher erzählt, zu keinem end<lb break="no"/>gültigen Ergebnis geführt. Der ÖGB hat aber vorgeschlagen, dass<lb/>
man den Laib Brot um 60 Groschen und den Wecken nur um 50 Gro<lb break="no"/>schen erhöhen sollte. <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> allerdings ist der Meinung, man wird<lb/>
letzten Endes die 60 Groschen allgemein akzeptieren. Im Laufe<lb/>
des Tages wurde dann, weil nicht zuletzt <name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name> erklärte,<lb/>
um 14 Uhr müsste er spätestens in der Druckerei sein, sonst<lb/>
könnte die Wiener Zeitung die Anordnung nicht mehr drucken, mit<lb/>
40 Groschen festgelegt und genehmigt, was mir hier ins Haus<lb/>
steht, kann ich mir ungefähr jetzt schon ausdenken, wenn die<lb/>
Kompetenz die Preisregelung ins Handelsministerium verlegt.</p><p xml:space="preserve">Meine Vorbesprechung mit dem zurückgekommenen Sektionschef <name type="person" ref="per:107939">Römer</name><lb/>
als Warschau und <name type="person" ref="per:112946">Schleifer</name> sowie <name type="person" ref="per:137297">Messinger</name>, Fachverband der Han<lb break="no"/>delskammer für Ölproduktion, zeigte mir schon, dass wir hier<lb/>
in einer furchtbaren Lage sind. <name type="person" ref="per:112946">Schleifer</name> hat mir in der Früh<lb/>
berichtet, er hätte die Anordnung über die statistischen Erhebungen<lb/>
und die Anordnungen über <choice><choice><sic>BEwirtschaft</sic><corr>Bewirtschaftung?</corr></choice></choice> Heizöl schwer mit den<lb/>
Interessensvertretungen abgestimmt und ein Einvernehmen erzielt.<lb/>
Er war nur hellauf empört, als er mir mitteilte, dass man den<lb/>
scheinbar hie ihm einzigen Mann, der arbeitet, Dr. <name type="person" ref="per:112977">Neuhold</name>, von<lb/>
der Abteilung wegnehmen willl und der Preisabteilung zuzuteilen<lb/>
Ich erwiderte, dass er sich dies mit Sekt.Chef <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name> ausmachen<lb/>
muss. In Wirklichkeit hat niemand mehr im Haus praktische Erfahrung<lb/>
aus Bewirtschaftungszeit und der einzige, der eventuell welche<lb/>
mitbringt, Min.Rat <name type="person" ref="per:125823">Hanisch</name> hat sich krank gemeldet.</p><p xml:space="preserve">Der Rohstofflenkungsausschuss war kein Ausschuss sondern eine<lb/>
Massenversammlung. Alle Ministerien insbesondere das Verkehrs<lb break="no"/>ministerium hat nicht nur die Vertreter der Post und der Bahn<lb/>
<pb n="18-1362" facs="18_1973-11-30_1362.jpg"/>und seiner Abteilungen sondern womöglich noch 2 und 3 wie<lb/>
ich feststellen konnte Delegierten von jeder Dienststelle ge<lb break="no"/>schickt. Die Länder slebst sind die Beamten und grösstenteils<lb/>
auch Politiker gekommen. Der Saal III war bummvoll, annähernd<lb/>
100 Personen. Ich war daher auf der einen Seite sehr froh, dass<lb/>
ich vom Parlament schon wegkonnte und den Vorsitz übernehmen<lb/>
konnte, andereseits aber von meinen Beamten ganz unzulänglich in<lb break="no"/>formiert. Einer sagte nur, ich mü-ste die Leute, die neubestellt<lb/>
wurden vereidigen. Min.Rat <name type="person" ref="per:113621">Anreiter</name>, der das Gesetz ja gemacht hat<lb/>
aber sagte mir viel zu spät, dass dies nicht notwendig ist. Die<lb/>
Delegierten aber waren nicht bestellt, da der grösste TEil der<lb/>
seinerzeitigen Mitglieder des Rohstofflenkungsausschusses<lb/>
aus dieser Funktion schon ausgeschieden sind. Da in den vergan<lb break="no"/>genen Jahren ja nichts mehr gelenkt wurde ausser Schrott und daher<lb/>
der Rohstofflenkungsausschuss nie zusammentrat, waren auch die<lb/>
seinerzeit bestellten Delegierten nur zum Teil wahrscheinlich<lb/>
überhaupt nicht mehr vorhanden. Einige Länderpolitiker und auch<lb/>
Beamte nützten Diese Situation und meinten, in welcher Funktion<lb/>
sie nun hier sitzen. Da entschied ich autoritär, dass alle<lb/>
von den Ländern und Interessensvertretungen genannten Persönlich<lb break="no"/>keiten von mir als ernannt gelten, die schriftliche Bestätigung<lb/>
ihnen kurzfristig folgen wird und ich gleichzetiigtdarauf hinweise,<lb/>
dass noch immereinzelne Stellen wie z.B. die Arbeiterkammer aber<lb/>
vor allem auch die Handelskammer trotz meiner Urgenz noch immer<lb/>
nicht nominiert haben. Die erste Klippe war umschifft. Die zweite<lb/>
war noch viel schlimmer. Die sogenannte abgesprochene und einver<lb break="no"/>nehmlich festgelegte Formulierung stelltesich heraus, sit falsch<lb/>
hält nicht und führt nur zu neuerlicher Diskussion in diesem rie<lb break="no"/>sigen Kreis. Es war <name type="person" ref="per:107939">Römer</name> nicht möglich, innerhalb des Hauses<lb/>
selbst die einzelnen Wünsche zu koordinieren. <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> verlangte, dass<lb/>
die statistische Erhebungen auch auf Leichtbenzin, <choice><choice><sic>Strate run</sic><corr>Straight-run</corr></choice></choice><lb/>
und sonstige Benzine ausgedehnt werden muss. Irgendein Delegier<lb break="no"/>ter meinte auch Kerosin, d.h. Flugbenzin sei notwendig zu erheben.<lb/>
Gleichzeitig aber bestätigten alle, dass es unmöglich sei, die<lb/>
Erhebungen, wenn sie tatsächlich Im Handelsministerium eintreffen,<lb/>
auch zeitgerecht aufzuarbeiten. Eine Bestands- und Verteilungser<lb break="no"/>hebung, die 1 Monat nach dem Stichtag abgeliefert wird, ist<lb/>
wertlos. Ausserdem hatte man nicht vorgesehen, zu welchem Stichtag<lb/>
die Erhebung durchgeführt werden sollte. Der Wunsch, dass man<lb/>
tägliche Meldungen bekommt, wenn eine Bewirtschaftung in einem<lb/>
<pb n="18-1363" facs="18_1973-11-30_1363.jpg"/>Produkt festgelegt wird, ist meiner Meinung nach irreal.<lb/>
Niemand kann im Haus diese Meldungen aufarbeiten, dazu braucht<lb/>
man Dutzende von Beamten. Ausserdem helfen einem diese Mel<lb break="no"/>dungen überhaupt nicht eiter. <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> geht hier von einer falschen<lb/>
Auffassung aus. Der Apparat der E-Wirtschaft, wo diese täglichen<lb/>
Meldungen erfolgen, ist zentralisiert, eingespielt und wahr<lb break="no"/>scheinlich auch mit Maschinen und Beamten entsprechend bestückt,<lb/>
sodass der Lastverteiler etwas damit anfangen kann. Der deso<lb break="no"/>late Haufen im Handelsministerium könnten den Papierkrieg<lb/>
nicht annähernd bewältigen. Da ich dies aus meiner praktischen<lb/>
Erfahrung kenne, war ich natürlich sofort bereit, als von<lb/>
Seiten der Politiker insbesondere LR <name type="person" ref="per:112216">Basetti</name> und der Salz<lb break="no"/>burger neue Landesrat seinerzeitiger Handelskammerdirektor<lb/>
<name type="person" ref="per:113822">Haslauer</name> vorschlugen, wir sollten uns nur auf Heizöl schwer<lb/>
beschränken. Das grösste Handikap aber war, dass Min.Rat <name type="person" ref="per:113621">An<lb break="no"/>reiter</name> mir immer wieder flüsterte, schauen wir, dass wir über di<lb/>
Runden kommen, die Verordnung hält sowieso nicht. Die in der<lb/>
Verordnung vorgesehnen Formblätter sind im Gesetz nicht ge<lb break="no"/>deckt und müssten daher unterallen Umständen, wenn eine Firma<lb/>
sich nicht daran hält, aufgegeben werden. Bei der Anordnung wied<lb/>
über die Bewirtschaftung herrschte vollkommen unzureichende<lb/>
Information von Seiten der Abteilungen, wie wir rechtlich<lb/>
eine Anordnung erlassen, die der Rohstofflenkungsausschuss<lb/>
zu begutachten hat, wo wir nicht einmal noch wissen, wie diese<lb/>
Bewirtschaftung durhgeführt werden sollte. Die Behauptung <name type="person" ref="per:112946">Schlei<lb break="no"/>fers</name>, die Handelskammer hätte dieser Anordnung zugestimmt, war<lb/>
falsch, vielleicht hat <name type="person" ref="per:137297">Messinger</name> einmal erklärt, wir sind damit<lb/>
einverstanden, auf alle Fälle aber hat jetzt die Ölindustrie<lb/>
ihm desavouiert, denn er musste mir gegenüber gestehen, es<lb/>
müsste noch eine ordentliche Formulierung gefunden werden. Ich<lb/>
bog deshalb die Verhandlungen so hin, dass ich erklärte,<lb/>
der Rohstofflenkungsausschuss soll im Prinzip mich ermächtigen,<lb/>
dass ich alle statistischen Erhebungen durchführen kann, so<lb break="no"/>weit es die Bedarfslage erfordert. Mit Heizöl schwer wird ein<lb/>
Probegalopp gemacht. Die Ziffern brauchen wir auch am dringend<lb break="no"/>sten. Die Anordnung für die Bewirtschaftung Heizöl schwer soll<lb/>
aber erst in Kraft treten, bis sich hrausstellt, dass auf<lb/>
freiwilliger Basis keine Verteilung möglich ist, sodass ich<lb/>
auch den Rohstofflenkungsausschuss ersuchte, mich dann dazu<lb/>
zu ermächtigen. Beides hat der Rohstofflenkungsausschuss<lb/>
beschlossen, allerdings erst nach 2 1/2-stündiger Debatte<lb/>
<pb n="18-1364" facs="18_1973-11-30_1364.jpg"/>und fast einer vollkommenen Heiserkeit meinerseits. Hier</p><p xml:space="preserve">zeigte sich wieder einmal typisch wie sehr eine gute Sektions<lb break="no"/>leitung wie z.B. <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> in der Gewerbeordnungsdiskussion immer<lb/>
wieder nicht nur die Oberhand behielt sondern das Schiff lenkte<lb/>
wie er es wollte. Hier aber, wo <name type="person" ref="per:107939">Römer</name> das Schiff führen sollte,<lb/>
ein hilfsloses Gestammel der einzelnen Referenten und Abteilungs<lb break="no"/>leiter nicht aufd Grund von Fachwissen die Möglichkeit sich<lb/>
wirklich durchzusetzen, einBild des Jammers. Mit solchen Leuten<lb/>
eine Bewirtschaftung machen zu müssen, wäre eine Katastrophe.<lb/>
Zum Glück hat die Handelskammer verlangt, dass die Zentralstelle<lb/>
für die Mineralölwirtschaft eingeschaltet werden muss. Ich habe<lb/>
dies daher auch ausdrücklich gesagt und <name type="person" ref="per:137297">Messinger</name> zu dem Zwischen<lb break="no"/>ruf veranlasst, Leider !</p><p xml:space="preserve">Die Verabschiedung von <name type="person" ref="per:97939">Seitler</name> und der anderen ausscheidenden<lb/>
Bezirksräte benützt ich um neuerdings festzustellen, dass wir<lb/>
bei uns auf der Landstrasse verhältnismässig frei diskutieren<lb/>
viel diskutieren und auch immer wieder kritisieren, <choice><choice><sic>das</sic><corr>was?</corr></choice></choice> ich<lb/>
er-warte und wünsche. Ich bin nämlich wirklich überzeugt,<lb/>
dass man unter alen Umständen den Genossen die Möglichkeit<lb/>
geben muss, Unzulänglichkeiten, die die Partei, die Regierung<lb/>
aber auch mein Ministerium oder mich persönlich berifft<lb/>
und die festgestellt werden, auch auszusprechen und zu disku<lb break="no"/>tieren. Wenn sich meistens auch dann nur ganz wenig ändert, der<lb/>
Genosse hat zumindestens das Gefühl, dass man mit ihm über die<lb/>
Probleme spricht. GLeichzeitig aber appellierte ich an<lb/>
die neuen Bezirksräte, dass sie doch immer das grössere Ziel<lb/>
unsere Erfolge zu festigen, womöglich auszubauen, im Auge<lb/>
behalten müssen und dies nur durch freundschaftliches Zusammen<lb break="no"/>arbeiten möglich ist. Ich glabue wirklich, dass bei uns das verhält<lb break="no"/>nismässig gut funktioniert.</p><p xml:space="preserve">Obwohl ich um fast 1 1/2 Stunden zu <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> Abendessen zu spät<lb/>
kam, kam ich noch immer zurecht zur Diskussion. Die Hochschul<lb break="no"/>professoren <name type="person" ref="per:111734">Andre</name>, <name type="person" ref="per:137132">Streissler</name>, <name type="person" ref="per:118220">Rothschild</name>, <name type="person" ref="per:110169">Nussbaumer</name>, <name type="person" ref="per:115683">Matzner</name><lb/>
und einen den ich nicht kannte, sowie <name type="person" ref="per:133317">Horst Knapp</name> neben <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name><lb/>
<name type="person" ref="per:110923">Lanc</name>, <name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name>, <name type="person" ref="per:115595">Reiter</name>, <name type="person" ref="per:110922">Vranitzky</name> <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name> und mir waren glaube<lb/>
ich alle so erstaunt wie ich als <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> einleitete, die ganze<lb/>
aussenpolitische Situation wird ganz anders aussehen wenn<lb/>
<name type="person" ref="per:127591">Nixon</name> gezwungen wird, seine Präsidentschaft zurückzulegen.</p><pb n="18-1365" facs="18_1973-11-30_1365.jpg"/><p xml:space="preserve">Scheinbar hat der grosse <choice><choice><sic>Zambaro,</sic><corr>Zampano?</corr></choice></choice> wie ihn <name type="person" ref="per:97356">Charly Blecha</name> immer<lb/>
mit Recht beziechnet, mit irgendjemandem ein Gespräch geführt<lb/>
dies zu apodiktisch in den Kreis gestellt, dass sicherlich alle<lb/>
überrascht waren, da keiner als dann mehr oder minder nach diesem<lb/>
aussenpolitischen Exkurs fragte, wer etwas zu sagen hatte, über<lb break="no"/>haupt niemand meldete. Erst langsam entwickelte sich eine Diskus<lb break="no"/>sion, die selbstverständlich überschattet war von der Energie<lb break="no"/>frage. <name type="person" ref="per:118220">Rothschild</name> bemerkte mir Recht , bei der ersten Sitzung<lb/>
hatte ich ja nicht teilgenommen vor ca. einem halben Jahr,<lb/>
dass man damals über die Probleme der Stabilisierung und der<lb/>
Preise diskutierte, während jetzt überhaupt nur die Energie<lb break="no"/>situation, die weitere wirtschaftliche Entwicklung zur Dis<lb break="no"/>kussion steht. Da <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name> übernommen hat, über Detail zu in<lb break="no"/>formieren, kann ich mir dies ersparen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> selbst ruft diesen<lb/>
Kreis zweimal im Jahr ein, nicht zuletzt deshalb, um wenn ein<lb break="no"/>mal im Parlament eine Diskussion ist, er dann darauf verweisen<lb/>
kann, dass auch Wissenschaftler ihn in seiner Auffassung<lb/>
bestärkt hätten. Worauf er hinaus wollt, war, dass man die<lb/>
Energie weiter ausbauen müsste, dies gilt ganz besonders für<lb/>
die Elektrizität, dass man regionale Wirtschaftsförderung betrei<lb break="no"/>ben soll, den Einwand <name type="person" ref="per:133317">Horst Knapp</name>, in Aichfeld-Murboden sei es<lb/>
daneben gegangen, meinte zu entkräftigen, dasss die Alpine die<lb/>
Leute aus dem Bergbau nicht herauslässt und dass man letzten<lb/>
Endes für die Eisenbahn Strassenbaumittel aus der Mineral<lb break="no"/>ölsteuer abzweigen sollte. <name type="person" ref="per:115683">Matzner</name> bemerkte mir gegenüber,<lb/>
der einzige Sieger des Tages wäre <name type="person" ref="per:110923">Lanc</name>, der jetzt mehr Mittel<lb/>
bekäme. Dass die Diskussion bis nach halb zwölf dauerte, machte<lb/>
sie weder interessanter noch effizienter. Die Hochschulprofessoren<lb/>
sind scheinbar doch auch so von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> fasziniert, dass sie<lb/>
ihre sonst oft radikaler Formulierungen so abschwächen, dass<lb/>
ein unbefangener Beobachter wirklich den Eindruck hat, sie<lb/>
erreichen einen Konsens. Selbst die extremen – <name type="person" ref="per:118220">Rothschild</name> auf<lb/>
der einen seite und <name type="person" ref="per:111734">Andre</name> auf der anderen. Wirklich eine<lb/>
Meisterleistung des <choice><choice><sic>Zambaro.</sic><corr>Zampano?</corr></choice></choice></p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="18_1358_01" facs="18_1973-11-30_1358-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 30.11.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="18_1358_02" facs="18_1973-11-30_1358-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>