<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  7. Oktober 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band07_1971-10-07</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-10-07">Donnerstag, 7. Oktober 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="07-1160" facs="07_1971-10-07_1160.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 7. Oktober 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Seit Wochen konnte ich wieder einmal in der Lebensmittelarbeiter<lb break="no"/>gewerkschaft mit <name type="person" ref="#per__97357">Blümel</name> und <name type="person" ref="#per__120633">Pauli Balaz</name> einige Probleme besprechen.<lb/>
Die beiden Brotfabriken Anker und Hammer, die derzeit zwar kapital<lb break="no"/>mässig in einer Firma zusammengefasst wurden, sollen nun auch organi<lb break="no"/>satorisch konzentriert werden. Seit Jahrzehnten gibt es zwischen die<lb break="no"/>sen beiden Betrieben auch in den Belegschaften eine gewisse Konkurrenz.<lb/>
Jede Belegschaft versucht – und insbesondere die Belegschaftsver<lb break="no"/>tretung – die bessere Produktion in ihrem Betrieb zu konzentrieren.<lb/>
Jetzt hat das Unternehmen – <name type="person" ref="#per__97925">Schoeller</name> hat mich vor etlichen Monaten<lb/>
davon verständigt – die endgültige Absicht, die Produktionen zu be<lb break="no"/>reinigen, d.h. eine Aufteilung der Produktion auf die beiden Pro<lb break="no"/>duktionsstätten vorzunehmen. Verständlicherweise versucht nun jede<lb/>
einzelne Belegschaftsvertretung sowohl für Anker als auch für Hammer<lb/>
die ertragreichen und zukunftsträchtigen Produktionen für ihren Be<lb break="no"/>trieb zu bekommen. Dies führt zu ungeheuren Spannungen innerhalb<lb/>
unserer Gewerkschaft. Sogar die beiden Bäckersekretär sind hier in<lb/>
einer Kampfstellung. Am grünen Tisch lässt sich eine Konzentration<lb/>
und Rationalisierung eines Betriebes und eine Produktionsbereinigung<lb/>
der Produkte und Neuaufteilung auf die einzelnen Betriebsstätten<lb/>
furchtbar leicht machen. Schwierig wird es dann in der Durchführung.<lb/>
Für mich eine heilsame Lehre, dass man diese Probleme genau kennen<lb/>
und studieren muss und vor allem auch die personalpolitischen Konse<lb break="no"/>quenzen bis ins Letzte durchdenken muss. Wichtig ist dann noch, dass<lb/>
man vorbereitend versucht, die Belegschaftsvertretungen vorher an<lb/>
einen grünen Tisch zu bringen, wo sie doch vielleicht dieser Idee,<lb/>
die vielleicht sogar von ihnen generell anerkannt wird, auch vorher<lb/>
bevor es zur Durchführung kommt, von ihnen aus selbst verlangt wird.<lb/>
Das Schlechteste ist, wenn wie dies in diesem Fall geschehen ist,<lb/>
von oben herab Entscheidungen getroffen werden und nachher erst die<lb/>
Belegschaftsvertreter, d.h. die Betriebsräte davon informiert werden.<lb/>
Auf der einen Seite verstehe ich, dass die Unternehmensleitung keine<lb/>
Unruhe in die Betriebe vorzeitig hineinbringen will. Auf der anderen<lb/>
Seite aber muss sie damit rechnen, wenn sie dann überraschend die<lb/>
<pb n="07-1161" facs="07_1971-10-07_1161.jpg"/>Belegschaftsvertreter verständigt, dass dann ein grosser Wider<lb break="no"/>stand zu überwinden ist. Dass eine solche Konzentration überhaupt<lb/>
nur in einer Hochkonjunktur möglich ist, ist für mich eigentlich<lb/>
jetzt selbstverständlich.geworden, in einer normalen Produktionsphase<lb/>
oder gar vielleicht in einer Rezession kann meiner Meinung nach dies<lb/>
nur mit Brachialgewalt gemacht werden und da kann ich mir überhaupt nicht<lb/>
vorstellen, wie man dies unter Aufrechterhaltung der Ruhe in den Be<lb break="no"/>trieben abwickeln könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Überreichung der Dekrete zur Führung des Staatswappens hat<lb/>
die Firma Joka einen gewissen Herrn <name type="person" ref="#per__137382">Hutterer</name> geschickt, der vorher<lb/>
anfragte, ob er seine Fotobeleuchtungsgegenstände aufbauen darf,<lb/>
damit er die ganze Szene festhält. Ich war natürlich damit einverstan<lb break="no"/>den und versuchte, von diesem Firmenangehörigen Details über den Be<lb break="no"/>sitzer zu erfahren, damit ich doch bei der Überreichung mehr als<lb/>
nur aktenmässig festgehaltene Bemerkungen machen könnte. Am Anfang<lb/>
entwickelte sich dieses Gespräch sehr holprig. Dann, nach einiger<lb/>
Zeit aber, hatte ich doch den Mann so weit, dass er ganz frei wie ein<lb/>
normaler Mensch zu einem anderen sprach. Er sagte mir dann aber auch<lb/>
zum Schluss, ich?habe ja noch niemals mit einer so hochgestellten<lb/>
Persönlichkeit gesprochen und ich bitte daher um Verständnis,<lb/>
dass ich hier nicht gleich entsprechend rückhaltlos und frei von<lb/>
der Leber weg geplaudert habe. Ich ich ihm erklärte, dass auch ein<lb/>
Minister nur ein ganz gewöhnlicher Mensch ist, mit dem man ohne weiteres<lb/>
reden kann, meinte er, dies habe er erst jetzt bemerkt. Die Firma ist<lb/>
in Schwanenstadt, wo Bürgermeister, NR-Abgeordneter der ÖVP <name type="person" ref="#per__112996">Staudinger</name><lb/>
einen bedeutenden Einfluss hat. Der Filmer und Fotograf <name type="person" ref="#per__137382">Hutterer</name><lb/>
ist auch gleichzeitig ein Freund – wie er mir gestand – von <name type="person" ref="#per__112996">Staudinger</name>.<lb/>
Ich bin neugierig, was er in Schwanenstadt erzählen wird. Die beiden<lb/>
anderen Firmen – die Druckerei Sochor in Zell am See und die Elektro<lb break="no"/>firma Stuzzi – hatte ich Detailinformationen aus meiner bisherigen<lb/>
Tätigkeit und brauchte deshalb nicht erst einige Gags von Dritten er<lb break="no"/>fahren. Da derzeit auch mein Kalender verhältnismässig frei ist,<lb/>
musste ich nicht nach einer Viertelstunde nach der Überreichung und<lb/>
den Ansprache heute wieder durch eine Gebärde zum Aufbruch zwingen,<lb/>
sondern konnte auch über die wirtschaftliche Situation mit ihnen<lb/>
plaudern. Bei dieser Gelegenheit konnte ich übereinstimmend fest<lb break="no"/>stellen, dass ein einzige Problem heute die österreichische Wirt<lb break="no"/>schaft beschäftigt und das ist der Arbeitskräftemangel. Stuzzi z.B.<lb/>
</p>
            <pb n="07-1162" facs="07_1971-10-07_1162.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">sagte, er hätte in den letzten Monaten und wahrscheinlich für das<lb/>
ganze Jahr und auch für die Hinkunft mehr für Annoncen um Arbeits<lb break="no"/>kräfte ausgegeben als für Werbung wegen Verkauf seiner Produkte.<lb/>
Noch viel schlimmer ist es bei Joka in Oberösterreich und Sochor<lb/>
in Zell am See in Salzburg. Ich glaube auch, dass wir uns schön lang<lb break="no"/>sam in eine Situation hin wandeln, wo der Kapitalismus, d.h. der<lb/>
Mangel an Kapital, der einmal die österreichische Wirtschaft und<lb/>
die Weltwirtschaft aufgezeichnet hat, vielleicht allmählich in<lb/>
einen <choice><choice><sic>Leberismus</sic><corr>Labourismus?</corr></choice></choice> – wie <name type="person" ref="#per__97627">Heinzi Kienzl</name> die neue Situation bezeichnet –<lb/>
wo der Kapitalmangel beseitigt, dafür aber ein Arbeitskräftemangel<lb/>
weltweit herrscht in Europa und insbesondere in den hochindustria<lb break="no"/>lisierten Staaten ist diese Entwicklung wirklich weit fortge<lb break="no"/>schritten. Ich persönlich habe deshalb vor Jahren, als die ersten<lb/>
Gastarbeiter nach Österreich kamen, diese Entwicklung vorausgesehen<lb/>
und deshalb schon immer davon gesprochen, dass die Kapitalstruktur<lb/>
in Österreich sich vom Eigenkapital zur immer einem grösseren Anteil<lb/>
an Fremdkapital entwickeln kann und dass dies auch gar nicht beängsti<lb break="no"/>gend sei. Schwierig wird es in Hinkunft sein, die geschulten Arbeits<lb break="no"/>kräften zu bekommen und ich habe damals bereits einen Arbeitskräfte<lb break="no"/>mangel prognostiziert. Ich glaube allerdings, dass die Arbeitskräfte<lb/>
durch Rationalisierung ersetzt werden können und dass der Arbeits<lb break="no"/>kräftemangel sich früher oder später letzten Endes auf eine gewisse<lb/>
Gruppe von Arbeiten nur beschränken wird. Durch unsere falsche Schul<lb break="no"/>politik fürchte ich, werden wir ein intellektuelles Proletariat früher<lb/>
oder später bekommen und es wird dann äusserst schwierig sein, diese<lb/>
proletarischen Studenten resp. fertige Doktoren und Mittelschulingenieure<lb/>
und Techniker, die wir produzieren werden, rationell überhaupt in einen<lb/>
Wirtschaftsprozess einschalten zu können. In Amerika habe ich das<lb/>
Gefühl ist diese Phase bereits erreicht. Hier wäre eine Untersuchung<lb/>
wie man das Sozialprestige der Arbeiterschaft, des Facharbeiters<lb/>
heben könnte, um einen weiteren Anreiz neben höheren Löhnen auch noch<lb/>
durch soziologische Besserstellung dieser Arbeitsgruppe innerhalb des<lb/>
Ausbildungs- und Produktionsprozesses zu heben- Hier sollte glaube<lb/>
ich das Handelsministerium federführend auftreten, um die Bedürfnisse<lb/>
der Wirtschaft an Facharbeitern, Hilfsarbeitern und insbesondere<lb/>
angelernten Arbeitern, denn diese werden in immer stärkerem Masse<lb/>
in den nächsten Jahrzehnten notwendig werden, durch eine Untersuchung<lb/>
und vielleicht sogar durch eine Enquete zu eruieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Bitte überleg Dir, ob wir nicht nach dem 10. Okt.<lb/>
dieses schwierige Problem in Angriff nehmen sollen. Die Lösung, die man<lb/>
seinerzeit mit dem Berufs<lb break="no"/><pb n="07-1163" facs="07_1971-10-07_1163.jpg"/>ausbildungsgesetz, auf das die Arbeiterkammer so stolz ist, angestrebt<lb/>
hat, war unzulänglich und ist vielleicht sogar noch fortschrittshemmend.<lb/>
Hier müssten wir eine Arbeitsgruppe einsetzen, die weitblickend für die<lb/>
Zukunft Unterlagen erarbeitet und vor allem in der Öffentlichkeit dieses<lb/>
Problem klar und deutlich aufweist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Kaolinwerk in Mallersbach, das zu 50 % Dr. <name type="person" ref="#per__137385">Panny</name> und zu 50 % der<lb/>
Aspanger Kaolin gehört, macht infolge ihrer alten Produktionsstätte<lb/>
ungeheuer viel Staub. Die Anrainer und insbesondere ein Mann, der aller<lb break="no"/>dings erst jetzt sein Haus in diese Gegend gebaut hat, beschweren<lb/>
sich deshalb – teilweise sogar zu Recht. Die OB, d.h. zuerst eigentlich<lb/>
die Berghauptmannschaft Wien hat bescheidmässig den Unternehmen Auflagen<lb/>
erteilt, die 1 Mill. S Investitionen erforderlich machen. Das Unter<lb break="no"/>nehmen hat gegen diesen Bescheid aus unverständlichen Gründen nicht<lb/>
Einspruch erhoben und so kann jetzt die Bergbehörde ihren Bescheid<lb/>
auch tatsächlich erzwingen. Hätte das Unternehmen nämlich Einspruch<lb/>
erhoben, wäre die Auflage sicherlich von der Obersten Bergbehörde<lb/>
kaum in dem Umfang aufrechterhalten werden könnte als sie die Berg<lb break="no"/>behörde unten erteilt hat. Trotzdem ist die Bevölkerung mit dieser<lb/>
Entwicklung nicht einverstanden und hat unseren Dipl.Ing. <name type="person" ref="#per__137386">Steiner</name><lb/>
einem Vertreter der Bergbehörde Wien, unqualifiziert angegriffen.<lb/>
Die Herren haben nun gefragt, wie sie sich in Hinkunft verhalten sollen<lb/>
resp. ob ich bereit bin, unsere Beamten auch gegenüber einer aufge<lb break="no"/>brachten Bevölkerung oder einzelne Personen zu schützen. Ich erklärte<lb/>
sofort, dass dies ausser jeder Diskussion und Frage gestellt ist, denn<lb/>
ich stehe zur Beamtenschaft, wenn sie in Erfüllung von Gesetzen ihr<lb/>
Möglichstes machen. Die Hauptschwierigkeit liegt darin, dass der Be<lb break="no"/>trieb in zwei Jahren vollkommen stillgelegt werden muss, da dann das<lb/>
Vorkommen erschöpft ist. In unmittelbarer Nähe hat die Firma ein<lb/>
neues grosses Kaolinverkommen in Niederfladnitz entdeckt. Dort müsste<lb/>
sie aber 40 Mill. investieren und der eine Besitzer Dr. <name type="person" ref="#per__137385">Panny</name> hat nicht<lb/>
die Finanzkraft, um diese Gelder aufzubringen. Die Aspanger Kaolinwerke<lb/>
warten deshalb bis er bereit ist, seinen Anteil entsprechend zu ver<lb break="no"/>kaufen. Wahrscheinlich ist ihnen deshalb eine Auflage für das alte<lb/>
Werk ganz recht, um Dr. <name type="person" ref="#per__137385">Panny</name> aus dem Betrieb und der Gesellschaft hin<lb break="no"/>auszukaufen. Die Bergbehörde wurde aber bereits angekündigt, dass die<lb/>
30 Beschäftigten, die vielleicht dann wirklich in Mallersbach ihre<lb/>
Tätigkeit verlieren, sich an die Gewerkschaft wenden werden, um dieses<lb/>
unqualifizierte Vorgehen – wie sie behaupten – nämlich durch Auflagen,<lb/>
<pb n="07-1164" facs="07_1971-10-07_1164.jpg"/>die den Betrieb zur Stillegung zwingen, verhindern. Ich bin neugierig,<lb/>
ob die Bau-Holzarbeitergewerkschaft bei mir intervenieren wird. Diese<lb/>
beiden Interessengegensätze – wie Bevölkerung mit entsprechendem Umwelt<lb break="no"/>schutz und die Gewerkschaft, die ihre Belegschaft und Arbeitsplätze<lb/>
erhalten muss, auf einen Nenner gebracht werden können, muss äusserst<lb/>
schwierig sein. Zum Glück ist dies nur eine zeitlich begrenzte Frage,<lb/>
da der Betrieb in zwei Jahren auf alle Fälle stillgelegt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die AEZ-Passagendiskussion mit <name type="person" ref="#per__114511">Muliar</name> entwickelt sich eigentlich für meine<lb/>
Begriffe nicht so wie wir dies vor Jahren als Pawlatschentheater, indem<lb/>
wir im Bezirk herumgezogen sind, gemacht haben. Sicherlich kommen ins<lb/>
AEZ wesentlich mehr Leute, wenn <name type="person" ref="#per__114511">Muliar</name> angekündigt ist und sie kommen,<lb/>
um ihn zu sehen und Autogramme von ihm zu verlangen. Sicherlich ist es<lb/>
sehr gut, dass sich ein so bedeutender und bekannter Schauspieler wie<lb/>
<name type="person" ref="#per__114511">Muliar</name> ganz öffentlich für die sozialistische Regierung ausspricht<lb/>
und Wahlwerbung für sie betreibt. Sicherlich ist es einmal, dass wir<lb/>
eine Doppelconference machen können, aber diese Doppelconference war<lb/>
das erste Mal, als wir diese Idee geboren haben, viel natürlicher.<lb/>
Wenn wir daher im nächsten Wahlkampf wieder zusammen arbeiten sollten,<lb/>
müsste ich mit ihm vorher nicht abbesprechen, was er beabsichtigt zu<lb/>
sagen und entsprechend vorbereitend dann seine Gags anbringt, sondern<lb/>
wir müssten, so wie das seinerzeit der Fall war, ganz natürlich eine<lb/>
Doppelconference beginnen und die Leute würden dann wahrscheinlich<lb/>
viel mehr noch zu lachen haben und das Ganze würde wesentlich natür<lb break="no"/>licher wirken. Überraschend ist auch <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> zu dieser Veranstaltung<lb/>
gekommen und ich glaube, dass die Bevölkerung wirklich bass erstaunt war,<lb/>
wie viel wir an Prominenz aufbieten, um hierauf der Landstrasse Propa<lb break="no"/>ganda zu machen. Dabei wirkt sich dies keinesfalls auf die Landstrasse<lb/>
primär aus, denn ich bin überzeugt davon, dass gerade im AEZ durch die<lb/>
Stadtbahn- und Schnellbahnstation viel mehr andere Wiener passieren und<lb/>
deshalb in ihre Bezirke die Erfahrungen und Mitteilungen, die sie<lb/>
bei diesen Passagendiskussionen machen können und insbesondere auch die<lb/>
Antworten dann weiter verbreiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Pflichtversammlungen, die in jedem Bezirk vor dem Wahlabschluss<lb/>
gemacht werden, waren bei uns im Schwechaterhof sehr gut besucht. Wir<lb/>
mussten sogar den oberen Saal aufmachen und auch der war besetzt und es<lb/>
herrschte eine ganz gute Stimmung. Natürlich sind dies aber zu 99 % Ge<lb break="no"/>nossen, die zu diesen Versammlungen kommen. Ich selbst glaube, habe<lb/>
alle diese Gesichter schon etliche Male gesehen. Vor allem aber auch<lb/>
bei unsere Pensionistenversammlung, die meistens einen Tag vorher ge<lb break="no"/>macht wird. Wenn man dann, um die Leute doch auf ihre Rechnung kommen<lb/>
<pb n="07-1165" facs="07_1971-10-07_1165.jpg"/>zu lassen, die entsprechende lustige oder gagmässige Rede bringt,<lb/>
habe ich dann oft das Gefühl, ob man wirklich auf diese Art eine<lb/>
Versammlung bestreiten soll. Zum Glück gibt es aber immer mehrere<lb/>
Redner, die in ihrer Art – und dies ist sehr richtig – auf die poli<lb break="no"/>tischen Probleme eingehen. <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> fürchte ich, wenn er mich hören<lb/>
würde, hätte mir Recht die Kritik anzuwenden, dass man vielleicht als<lb/>
Bundesminister selbst in einer Versammlung über diese Fragen viel<lb/>
ernster berichten muss und nur wirklich ab und zu einen Witz oder<lb/>
Gag starten dürfte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die deutsche Bruderpartei hat einige Funktionäre zur Beobachtung<lb/>
und zum Studium des Wahlkampfes nach Wien geschickt. Ich habe gar nicht<lb/>
gewusst, dass diese Genossen schon etliche Versammlungen von mir be<lb break="no"/>sucht haben. Ich habe am Abend dann mit ihnen eine ausführliche Aus<lb break="no"/>sprache im Sekretariat gehabt und wir erklärten ihnen unsere Wahl<lb break="no"/>kampftaktik und die haben sie mindestens uns gegenüber als sehr gut<lb/>
bezeichnet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="07_1159_01" facs="07_1971-10-07_1159-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 7.10.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>