<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 19. Jänner 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band40_1978-01-19</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-01-19">Donnerstag, 19. Januar 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-04-03">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="40-0054" facs="40_1978-01-19_0054.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 19. Jänner 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In die Fraktion des Handelsausschusses kam überraschend eine Delegation<lb/>
der Patentanwälte unter Führung von Dr. <name type="person" ref="#per__111720">Kolin</name>, die auch in der ÖVP<lb/>
vorgesprochen hatten. Die ÖVP hatte bereits beschlossen, neuerdings<lb/>
die Gesetzesvorlage über Kündigung des Internationalen Formübereinkom<lb break="no"/>mens zu verschieben. Die Delegation sollte nur, wie die ÖVP wünschte,<lb/>
auch der SPÖ-Fraktion klarmachen, warum dies zweckmässig sei. Ich<lb/>
hatte vorher bereits unserer Fraktion mitgeteilt, dass mir eine Kampf<lb break="no"/>abstimmung auch diesmal nicht zweckmässig erscheint. Sollte die ÖVP<lb/>
neuerdings nicht zustimmen, so wäre es nach wie vor sinnvoll, den<lb/>
Tagesordnungspunkt neuerdings abzusetzen. Zu meiner grössten Über<lb break="no"/>raschung war diesmal auch wieder Präs. <name type="person" ref="#per__97688">Leberl</name> nicht in die Fraktion<lb/>
gekommen. Bei der Ausschussitzung hat er mir dann mitgeteilt, dass<lb/>
er keine Verständigung bekommen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG AN ALLE: Bitte in Hinkunft dafür sorgen, dass die Sektions<lb break="no"/>chefs von den Sitzungen zeitgerecht verständigt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Handelsausschuss wurden die beiden wichtigen Gesetzentwürfe: Be<lb break="no"/>rufsausbildungsgesetznovelle und die Novelle wegen dieser Berufs<lb break="no"/>ausbildungsänderung zur Gewerbeordnung nicht, wie in der Einladung<lb/>
angekündigt, einem Unterausschuss zugewiesen. Vor längerer Zeit<lb/>
hatte ich bereits mit <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> und <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> vereinbart, dass es mir<lb/>
zweckmässig erscheint, wenn der Handelsausschuss selbst die<lb/>
Verhandlungen führt und nicht einen Unterausschuss einsetzt. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
war damals damit einverstanden, ist in der Zwischenzeit aber dann<lb/>
scheinbar, auf wessen Druck kann ich nicht feststellen, bereit gewesen,<lb/>
doch einen Unterausschuss zu akzeptieren. Hierin sah ich eine grosse<lb/>
Gefahr, dass wir durch monatelange Verhandlungen diese so schwierige<lb/>
Materie, die letzten Endes durch das Kompromiss der Spitzenfunktionäre<lb/>
Handelskammer – ÖGB – Handelsministerium zustandekam, neuerdings<lb/>
aufgespaltet werden könnte. Auch auf sozialistischer Seite hatte mir<lb/>
der Präsident der Arbeiterkammer Burgenland, <name type="person" ref="#per__97322">Babanitz</name>, mitgeteilt,<lb/>
dass die Bauarbeiter eine Änderung in dieser Novelle noch verlangen<lb/>
werden. Auf der ÖVP-Seite wurde mir andererseits mitgeteilt, dass<lb/>
Abg. <name type="person" ref="#per__111719">Höchtl</name>, Obmann der ÖVP-Jugend, sich in den Unterausschuss resp.<lb/>
Handelsausschuss delegieren lässt, damit auch er scheinbar jetzt<lb/>
noch etwas von der Novelle parteipolitisch herausholen kann. In<lb/>
einer Vorbesprechung mit Gen.Sekr <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> und NR <name type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</name> gelang es<lb/>
<pb n="40-0055" facs="40_1978-01-19_0055.jpg"/>mir, <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> davon zu überzeugen, dass die unzweckmässigste Lösung<lb/>
für diese Berufsausbildungsgesetznovelle ein Unterausschuss sei.<lb/>
Zu meiner grossen Überraschung gelang es daher ohne eine längere<lb/>
Debatte, den Handelsausschuss davon zu überzeugen, eine Behandlung<lb/>
der ganzen Materie im Handelsausschuss selbst durchzuführen und<lb/>
keinen Unterausschuss einzusetzen. Selbst der Vertreter der Freiheit<lb break="no"/>lichen, <name type="person" ref="#per__111721">Stix</name>, akzeptierte, ohne sich zu Wort zu melden. Jetzt sollte<lb/>
dann eine Diskussion überhaupt unterbleiben, sozusagen nicht einmal<lb/>
mit einer Generaldebatte in den materiellen Tagesordnungspunkt<lb/>
eingegangen werden. Wäre dies der Fall gewesen, dann hätten wir<lb/>
neuerdings vom Präsidium eine Handelsausschuss-Sitzung einberufen<lb/>
müssen, der sich mit dem Problem im speziellen, aber auch im generellen<lb/>
beschäftigen hätte müssen. Darin sah ich eine sehr grosse Gefahr<lb/>
und plädierte deshalb unter allen Umständen, dass eine Generaldebatte<lb/>
abgehalten wurde. Da alle scheinbar unter Zeitdruck standen und<lb/>
für diese Frage nicht allzu viel Zeit aufwenden wollten, schlug ich<lb/>
vor, die Berichterstatter müssen ja nicht im Detail berichten, sondern<lb/>
können erklären, im Sinne der vorgelegten Regierungsvorlage und den<lb/>
Erläuternden Bemerkungen sowie – wie es so schön heisst – mit Titel<lb/>
und Eingang, mit einem Wort wie die schriftliche Unterlage vorliegt,<lb/>
formell ihrer Pflicht zu genügen. Ich hatte dies rein instinktmässig<lb/>
vorgeschlagen und war sehr überrascht, als der Vertreter der Parlaments<lb break="no"/>direktion nachher meinte, hätten wir dies nicht getan, so wäre dies<lb/>
ein Absetzen des Tagesordnungspunktes gleichgekommen und wir hätten<lb/>
tatsächlich beim Präsidium des Nationalrates um einen neuen Termin<lb/>
mit neuer Tagesordnung und ich weiss nicht was noch alles <choice><choice><sic>einkommen</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
müssen. So einigten wir uns nach einer sehr kurzen Debatte, wo jeder<lb/>
seine Bereitschaft und Freude zum Ausdruck brachte, dass es gelungen<lb/>
ist, den Sozialpartnern eine solche Novelle einstimmig vorzulegen,<lb/>
dass am 14. Feber dann eine zweite Sitzung eine endgültige Be<lb break="no"/>schlussfassung des Handelsausschusses ermöglicht. Die Kündigung des<lb/>
Internationalen Abkommens über Formvorschriften bei Patentanmeldungen<lb/>
wurde tatsächlich wieder von der Tagesordnung abgesetzt, weil die ÖVP<lb/>
nicht bereit wäre zuzustimmen, sondern eben die Verschiebung beantragte.<lb/>
Da ich bemerkte, dass selbst Gen.Sekr. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> über die Konsequenzen<lb/>
dieser Verschiebung, aber vor allem auch gar nicht über das Europäische<lb/>
Patentübereinkommen im Detail informiert ist, schlug ich dem Präs.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97688">Leberl</name> in der Sitzung vor, er sollte unverzüglich mit allen, die daran<lb/>
beteiligt sind, Gespräche über die Europäische Patententwicklung<lb/>
aufnehmen. Hier zeigte sich der Unterschied zwischen <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> und<lb/>
<pb n="40-0056" facs="40_1978-01-19_0056.jpg"/>seinen Leuten und <name type="person" ref="#per__97688">Leberl</name> und seinen Leuten. Bei dem Tagesordnungspunkt<lb/>
Berufsausbildungsgesetz hat Min.Rat <name type="person" ref="#per__111722">Kinscher</name> unverzüglich, als er<lb/>
merkte, dass die FPÖ hier einige Informationen braucht, aber auch die<lb/>
Landwirtschaftsvertreter, Abg. <name type="person" ref="#per__97692">Leitner</name>, einige Wünsche von der Land<lb break="no"/>wirtschaftskammer vortrug, sofort mit <name type="person" ref="#per__111721">Stix</name> und <name type="person" ref="#per__97692">Leitner</name> nach der<lb/>
Sitzung selbst Kontakt aufgenommen, um, wie er nachher <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> und<lb/>
mir mitteilte, eventuelle Bedenken oder Fragen in bilateralen Ge<lb break="no"/>sprächen zu beseitigen resp. zu beantworten. Präs. <name type="person" ref="#per__97688">Leberl</name>, der<lb/>
grosses Interesse daran hat, dass das Europ. Patentübereinkommen noch<lb/>
in diesem Jahr ratifiziert wird, weil ansonsten das Patentamt, wie er<lb/>
sich ausdrückt, gefährdet ist, musste erst von mir dazu gestossen werden,<lb/>
dass er jetzt endlich die mir so wichtig erscheinenden Gespräche<lb/>
aufnimmt. Ich denke nämlich nicht daran, und habe dies mit aller<lb/>
Deutlichkeit gesagt, hier einen Mehrheitsbeschluss herbeizuführen.<lb/>
Bevor ich die Regierungsvorlage, die jetzt in der Begutachtung war,<lb/>
dem Parlament zuleite, möchte ich, dass die entsprechenden Verhand<lb break="no"/>lungen mit den beiden Klubs so weit geführt sind, dass sie einstimmig<lb/>
dann auch einer Ratifizierung des Europäischen Patentübereinkommen<lb/>
zustimmen. Ich sagte <name type="person" ref="#per__97688">Leberl</name> mit aller Deutlichkeit, dass ich nicht<lb/>
bereit bin, hier einen Mehrheitsbeschluss herbeizuführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte kümmere Dich um diese Aussprache.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Unterausschuss des Handelsausschusses wegen Altöl ergibt sich<lb/>
für mich eine interessante und lehrreiche Entwicklung. Da keine<lb/>
Regierungsvorlage zeitgerecht zustandekam, wird jetzt auf Grund<lb/>
von Initiativanträgen im Unterausschuss jetzt seit Monaten verhandelt.<lb/>
Wie schwierig es ist, wenn das Parlament sozusagen eine Formulierung<lb/>
vornehmen soll, zeigt dieses Beispiel. Diskussionen über den Umfang,<lb/>
ob z.B. die Öffentliche Hand mit ihren Betrieben erfasst ist, das<lb/>
eine Kompetenzabgrenzung zwischen Bund und Länder erforderlich macht,<lb/>
ob die materielle Frage, wie weit Sammler für Altöl eingeschaltet<lb/>
werden sollen, stets gibt es grosse Schwierigkeiten mit der genauen<lb/>
Formulierung. Das Parlament kann eben nur äusserst umständlich, weil<lb/>
es gar nicht die entsprechenden Fachleute hat und die Abgeordneten<lb/>
sicherlich nicht diese Fachleute sind, eine einwandfreie Formulie<lb break="no"/>rung des Gesetzestextes vorschlagen. Immer wieder müssen dann Beamte<lb/>
gefragt und herangezogen werden und dies ist im parlamentarischen Raum<lb/>
viel komplizierter, als es den Anschein hat. Ich bin schon sehr gespannt,<lb/>
wie viele Sitzungen noch notwendig sind, und wie lange es noch dauern<lb/>
wird, bis dann endgültig diese Materie geregelt ist.<lb/>
</p>
            <pb n="40-0057" facs="40_1978-01-19_0057.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei der Vorbesprechung <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name>-<name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name>-<name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name> und mir bei <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
wegen des Regierungsberichtes über Kernenergie hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> vorge<lb break="no"/>schlagen, es wäre zweckmässig, wenn <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> in der Parteienbesprechung<lb/>
ankündigt, dass sich die Sozialpartner, insbesondere natürlich die<lb/>
Präsidenten der Arbeiterkammer, Handelskammer, Landwirtschaftskammer<lb/>
und ÖGB mit dieser Materie beschäftigen sollten. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wäre<lb/>
am liebsten gewesen, wenn die Präsidenten der Sozialpartner<lb/>
zu ihm kämen, um dieses Problem mit ihm zu besprechen. Klubobmann<lb/>
<name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> hat einen Entwurf wegen einer Entschliessung des National<lb break="no"/>rates zur Kernenergie konzipiert, die <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> aber nicht im<lb/>
Detail besprechen wollte, sich nur durchlas und dann <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name><lb/>
sofort wieder zurückgab. <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> bemerkte zurecht, er hätte diese<lb/>
Formulierung nur auf Wunsch <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> schnell gemacht, damit eine<lb/>
schriftliche Unterlage vorläge. So weit wollte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> aber scheinbar<lb/>
nicht gehen, d.h. bei der ersten Parteienverhandlungen schon die ÖVP<lb/>
mit sehr konkretem Vorschlag zu konfrontieren. Die Verhandlungen<lb/>
liefen dann übrigens auch tatsächlich ganz anders, als es sich jeder<lb/>
von uns vorgestellt hatte. Ich war beim Eintritt in den Sitzungs<lb break="no"/>saal dann sehr überrascht, als nicht 4 Mitglieder des Verhandlungs<lb break="no"/>komitees wie vereinbart, sondern 8 erschienen waren. Neben <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> <name type="person" ref="#per__97686">Lan<lb break="no"/>ner</name>, <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name>, <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, <name type="person" ref="#per__111719">Höchtl</name>, <name type="person" ref="#per__111723">Wiesinger</name>, <name type="person" ref="#per__111410">König</name> und <name type="person" ref="#per__97572">Hubinek</name>. Unwillkürlich<lb/>
fiel mir dabei die seinerzeitige Aussage von <name type="person" ref="#per__97852">Raab</name> ein, der immer<lb/>
bei den Sozialpartnergesprächen entweder mit grosser Delegation<lb/>
erschien, wo dabei nichts herauskam, oder mit einer ganz kleinen,<lb/>
wo meistens dann die Probleme doch gelöst wurden. <name type="person" ref="#per__97852">Raab</name> meinte<lb/>
gegenüber <name type="person" ref="#per__97363">Böhm</name>, wenn wir viele sind, kommt nichts heraus. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
leitete ein, dass Klarheit besteht, was diese Parteiengespräche<lb/>
betrifft. Es müsse eine Willensentscheidung des Nationalrates zur<lb/>
Kernkraft gefunden werden. Es steht nur die GKT zur Diskussion,<lb/>
die GKT wird aber auch nur in Betrieb genommen, wenn der Gesetz<lb break="no"/>geber eine befriedigende Antwort für die Inbetriebnahme gibt,<lb/>
wobei die Entsorgung selbstverständlich geklärt sein muss.<lb/>
Die GKT verlangt jetzt auf Grund der gesetzlichen Bestimmungen<lb/>
gegebenenfalls zivilrechtliche Massnahmen, die bis zur Entschädigung<lb/>
resp. Klage gehen können, wenn ein anderes Gesetz es nicht aus Gründen,<lb/>
die der Nationalrat beschliessen müsste, verhindert. Da vor wenigen<lb/>
Jahren noch Übereinstimmung über die Technologie und über die<lb/>
Zweckmässigkeit eines Kernkraftwerkes zwischen allen bestand, <choice><choice><sic>sind</sic><corr>sich</corr></choice></choice><lb/>
an der Technologie und Erkenntnis sich nichts geändert hat, so<lb/>
müsste es möglich sein, eine Lösung zu finden. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> erörterte<lb/>
<pb n="40-0058" facs="40_1978-01-19_0058.jpg"/>dann neuerdings die Ergebnisse der schwedischen Energiekom<lb break="no"/>mission. Gleichzeitig kündigte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> an, dass am 31. Jänner<lb/>
mit der freiheitlichen Partei auch eine Parteibesprechung statt<lb break="no"/>finden wird. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> gab <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> das Wort und dieser meinte, dass<lb/>
jetzt erst die Besprechung zustandekommt, obwohl seit über<lb/>
einem Monat bereits auf <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> Ankündigung man mit solchen<lb/>
konkret gerechnet hat. Jetzt findet die Aussprache statt, obwohl<lb/>
durch die Einfuhr der Brennstäbe alles präjudiziert sei. Darüber<lb/>
hinaus hat die ÖVP am 7. Dezember in einer parlamentarischen<lb/>
Anfrage über die Einfuhr und über die Einsatzbereitschaft des<lb/>
Kernkraftwerkes wegen der Brennstäbe eine Anfrage gerichtet, die<lb/>
bis jetzt noch immer nicht beantwortet ist. Dies sei ein Faktum,<lb/>
trotzdem <choice><choice><sic>sie</sic><corr>sei</corr></choice></choice> die ÖVP jetzt zur Besprechung gekommen. Man könne und<lb/>
wolle nicht durch Trotzreaktion zeigen, dass eigentlich alles<lb/>
<choice><choice><sic>der</sic><corr>?</corr></choice></choice> präjudiziert ist und dadurch der Behandlung durch die ÖVP<lb/>
einer vernünftigen Basis entzogen ist. Gen.Sekr. <name type="person" ref="#per__97686">Lanner</name> hat dann<lb/>
noch gefragt, wie die Sicherheitsbestimmungen eingehalten sind<lb/>
und auch darauf keine Antwort bekommen. Er selbst habe bereits im<lb/>
Frühjahr 1977 ein Anbot an <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> gemacht, über dieses Problem<lb/>
zu sprechen, doch hat damals der Bundeskanzler abgelehnt. Aus all<lb/>
diesen Gründen und weil erstens die Sicherheit, zweites wo und<lb/>
wie der Müll gelagert, drittens, was mit dem Engpass angeblich<lb/>
ist, wenn die GKT nicht arbeitet, viertens wie die Ersatzenergie <choice><choice><sic>be<lb break="no"/>schaffen</sic><corr>beschafft</corr></choice></choice> wird, wenn GKT nicht in Betrieb geht und fünftens welche<lb/>
<choice><choice><sic>Alternativenenergien</sic><corr>Alternativenergien</corr></choice></choice> zur Verfügung stehen, nicht beantwortet<lb/>
wurden resp. bis jetzt keine Gespräche geführt wurden, sieht er keine<lb/>
sachliche Grundlage für Verhandlungen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> erwiderte neuerdings,<lb/>
dass das Kernkraftwerk Tullnerfeld nicht ohne Nationalratsbe<lb break="no"/>schluss in Betrieb gehen wird, die Regierung musste nur auf Grund<lb/>
der gesetzlichen Verpflichtung entsprechende Bescheide erlassen.<lb/>
Die parlamentarische Anfrage ist nicht an ihn gerichtet, ausserdem<lb/>
sicherlich noch innerhalb des vorgesehenen Zeitraumes, da ja<lb/>
dafür 3 Monate zur Verfügung stehen zum Beantworten und <name type="person" ref="#per__97686">Lanner</name> hat<lb/>
nicht einmal in einem offenen Brief sich mit seinen Problemen an<lb/>
ihn gewandt, geschweige denn ihn tatsächlich als Bundeskanzler ge<lb break="no"/>fragt. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> fragte <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> sehr dezidiert und hart, was mit seiner<lb/>
Erklärung bezweckt werden soll. Heisst dies, dass jede weitere<lb/>
Diskussion zwecklos ist, dann soll er dies sagen. Er schlägt vor,<lb/>
dass in einer wirtschaftspolitischen Aussprache oder in irgend<lb break="no"/>einer anderen Form die Präsidenten der Sozialpartner beim Bundes<lb break="no"/>kanzler über diese Frage verhandeln sollen. Dem Handelsminister<lb/>
<pb n="40-0059" facs="40_1978-01-19_0059.jpg"/>möchte er nur mit aller Deutlichkeit sagen, dass eine Über<lb break="no"/>wälzung der Kosten, wenn das Kernkraftwerk nicht in Betrieb<lb/>
geht, auf den Haushaltsstromtarif von ÖGB mit aller Deutlichkeit<lb/>
und Nachdruck verhindert wird. Klubobmann <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> hat dann <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name><lb/>
noch schnell geantwortet, dass seine Fragen im Regierungsbericht<lb/>
unter Angabe von Seitenzahl genau behandelt wurden. <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> meldete<lb/>
sich neuerdings, erklärte, dass alles so präjudiziert sei, dass<lb/>
daher weitere Verhandlungen keinen Sinn haben. Zu <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte<lb/>
er: Herr Bundeskanzler, wir danken und zu <name type="person" ref="#per__97686">Lanner</name> hörte ich wie er<lb/>
sagte: gemma. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> erwiderte noch, dass diese Art der Ver<lb break="no"/>handlungsführung einmalig sei und dass dies auch weitere Folgen<lb/>
bei Materien, die andere interessieren und die vielleicht verhandelt<lb/>
gehörten, Folgen haben wird. Ich selbst war über diese Art der<lb/>
Verhandlungsführung von <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> sehr verwundert. Später stellte<lb/>
sich dann heraus, dass die ÖVP in einer Bundesparteileitungs<lb break="no"/>sitzung am Vormittag bereits beschlossen hatte, keine Parteien<lb break="no"/>verhandlungen zu führen, sondern eben im Parlament die ganze Frage<lb/>
auf Zeitgewinn dilatorisch zu behandeln. Da der Abg. <name type="person" ref="#per__111410">König</name> die<lb/>
parlamentarische Anfrage unzuständig an das Handelsministerium<lb/>
gerichtet hat, konnte ich nur derart kontern, dass eben hier ein<lb/>
Einvernehmen mit den anderen Ministerien von mir jetzt herge<lb break="no"/>stellt werden muss, weshalb eine schnelle Beantwortung nicht möglich<lb/>
war. In Hinkunft habe ich aus diesem Verhalten die Lehre gezogen,<lb/>
dass wir im Handelsministerium trachten müssen, so schnell wie<lb/>
möglich die Beantwortung von der Fachsektion zu bekommen, in<lb/>
jedem einzelnen Fall werde ich dann entscheiden, ob die Beantwortung<lb/>
dann noch zurückgehalten wird, eventuell um Ergänzungen zu holen,<lb/>
oder andere Formulierungen zu finden oder gleich doch vor Ablauf der<lb/>
Drei-Monate-Frist die Beantwortung erfolgen soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Stelle bitte klar, ob und wann der Beschluss<lb/>
erfolgte, dass man die drei Monate unbedingt zuwarten soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="40_0053_01" facs="40_1978-01-19_0053-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 19.1.1978</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>