<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 13. Februar 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band19_1974-02-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-02-13">Mittwoch, 13. Februar 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-11-14">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band19/">
      <body>
         <pb n="19-0221" facs="19_1974-02-13_0221.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Mittwoch, 13. Feber 1974</p><p xml:space="preserve">Die Erwerbsgärtner, Blumenimporteure und Blumenhändler kommen<lb/>
jährlich zum Valentinstag und bringen einen Blumengruss.<lb/>
Sie waren sehr erstaunt, als ich ihnen vorschlug vom Standpunkt<lb/>
der Österreichischen Fremdenverkehrswerbung aber auch als Berufsver<lb break="no"/>band doch nicht den Italienern allein die Ausstattung der Oper<lb/>
zum Opernball zu übelassen. Seit Jahren merkte ich,dass du-ch die<lb/>
Ankündigung im Fernsehen bei der Reportage: Die Ausschmückung be<lb break="no"/>sorgen die Italiener indem sie 10.000-e Nelken spendeten, dass sie<lb/>
eigentlich damit einen wahrscheinlich über Österreich hinaus<lb break="no"/>gehenden Propagandaerfolg haben. Jetzt erfuhr ich sogar, dass<lb/>
die Ausschmückung vom STandpunkt der Blumenarrangements gar nicht<lb/>
so überwältigend ist. Traditionell, alt und gar nicht mehr zeit<lb break="no"/>gemäss. Beim Neujahrskonzert der Philharmoniker, welches in die<lb/>
weite Welt ausgestrahlt wird, haben sie sich bereits eingeschal<lb break="no"/>tet und dort wird der Arrangement mit den Holländern und ihnen<lb/>
gemeinsam gemacht. Ich bin neugieirg, ob sie mit dem Opernballver<lb break="no"/>anstalter eine Lösung finden. Dass ich mich für solche Details<lb/>
interessiere, war für sie sehr überraschend. Noch mehr waren die<lb/>
überrascht, als sie beim Gespräch Preise nannten, die ich ihnen<lb/>
soofrt widerlegte, obwohl ich eigentlich nie slebst Blumen kaufe.<lb/>
Ich hatte mich in der Annahme nicht geirrt, dass sie selbstver<lb break="no"/>ständlich Ziffern nannten, die optisch günstig wirkten, aber nie<lb break="no"/>mals in der Wirklichkeit tatsächlich vorkamen. Das Geschäft geht<lb/>
aber, wie sie selbstzugeben, blendend, sie sorgen sich momentan<lb/>
nur über die Heizölpreise.</p><p xml:space="preserve">Im Parteivorstand gab es eine längere Diskussion wegen der Ausnahme<lb/>
von der Altersklausel. Die Wiener Organisation hatte beschlossen,<lb/>
dass auch für die anderen Altersbestimmungen ausser wenn man<lb/>
das 66. Lebensjahr erreicht hat dann noch die Legislaturperiode<lb/>
ausdienen darf, also die erstmalige Kandidatur mit 60 usw. ent<lb break="no"/>sprechende Ausnahmen vorgesehen werden sollten. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> wieder ver<lb break="no"/>wies darauf, dass wenn nur die nominierenden Organe die Ausnahme be<lb break="no"/>schliessen können, dass verschiedene Handhabungen in den einzelnen<lb/>
Ländern Platz greifen wird, was wieder zu gewissen Ungerechtigkeiten<lb/>
und vor allem einmal zu keinem einheitlichen Vorgehen führen wird.<lb/>
Er meinte deshalb, es müssten die Beschlussfassenden Organe end<lb break="no"/><pb n="19-0222" facs="19_1974-02-13_0222.jpg"/>gültig über dne Ausnahmeantrag entscheiden. <name type="person" ref="#per__97818">Pittermann</name> verwies<lb/>
daruaf, dass im Jahre 1970 der Antrag über die Altersklausel<lb/>
unter Umgehung des Parteivorstandes zustandegekommen ist und<lb/>
dass es zweckmässig wäre, die Beschlussfassung dem Parteivorstand<lb/>
vorzubehalten. Nur den Bundesrat sollten auf alle Fälle so wie in<lb/>
der Vergangenheit Ausnahmen gemacht werden, denn seinerzeit haben<lb/>
sogar <name type="person" ref="#per__97718">Marek</name> und <name type="person" ref="#per__140775">Koref</name> lange über die Altersgrenze hinaus noch im<lb/>
Bundesrat gewirkt. <name type="person" ref="#per__126223">Tull</name> machte natürlich auch wieder seine Be<lb break="no"/>merkungen und <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> meinte, da <name type="person" ref="#per__126223">Tull</name> doch in der Antragsprü<lb break="no"/>fungskommission ist, wäre doch möglich dort noch die endgültige<lb/>
Formulierung zu finden. Hier war <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> Zwischenruf sehr inter<lb break="no"/>essant, der dagegen grosse Bedenken äusserte. Das Erweiterte<lb/>
Präsidium dürfte hier sich nicht sehr eingehend mit dem Problem<lb/>
beschäftigt haben, denn sonst hätte, als <name type="person" ref="#per__97727">Marsch</name> über diese<lb/>
ganze Frage referierte, es nicht eine solche divergierende<lb/>
Diskussion geben dürfen. Das Einzige, wie man übereingekommen<lb/>
ist, war, dass die Abstimmung genauo geheim und mit 2/3-Mehrheit<lb/>
erfolgen müsste, wie die seinerzeitige Einführung der Alters<lb break="no"/>klausel, allerdings auch hier ohne einen formellen Beschluss.<lb/>
Letzten Endes liegt es nun doch an der Antragsprüfungskommission<lb/>
wie sie dem Parteitag berichten wird und zu welchen Beschlüssen<lb/>
sie endgültig kommt.</p><p xml:space="preserve">Am Parteitag standen die Referate von <name type="person" ref="#per__97727">Marsch</name> über die Partei,<lb/>
von Weiss über die Tätigkeit der Parlamentsfraktion, <name type="person" ref="#per__114604">Hillingers</name><lb/>
Kassierbericht und dann <name type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschkas</name> Ausführungen zur Kontrolle<lb/>
zur Debatte. Es gab verhältnismässig sehr wenig Diskussions<lb break="no"/>redner und schon bei den Referaten musste die Vorsitzenden immer<lb/>
wieder den Parteitag ersuchen, ruhiger zu sein, damit man die<lb/>
Ausführungen hört. Am INteressantesten war für mich die Ausfüh<lb break="no"/>rungen <name type="person" ref="#per__114604">Hillingers</name> über die finanzielle Situation. Einnahmen<lb/>
sind von 72 mit 43 Mill. auf 40 Mill. 1973 zurückgegangen. Die<lb/>
Kassierung bliebt mit Vollzahlern 26,8 und Ermässigte 10,1 ziem<lb break="no"/>lich gleich in beiden Jahren, die Parteisteuer stieg von 1,5 Mill.<lb/>
auf 1,8 Mill. Die Zinserträge fielen aber von 1 Mill. auf 860.000<lb/>
die wirklich geringen Einnahmen ergaben sich aber aus dem<lb/>
ausserordentlichen Wertpapierverkauf oder sonstigen Trans<lb break="no"/>aktionen, die 1972 2,4 Mill. brachtne und 1973 Null. Aus dem<lb/>
geringen Zinsenerlös und derletzten Zahl entnehme ich, dass<lb/>
eben Vermögen verkauft wurde, mit einem Wort in Wirklichkeit<lb/>
neue Einnahmequellen erschlossen werden müssten.</p><pb n="19-0223" facs="19_1974-02-13_0223.jpg"/><p xml:space="preserve">1973 haben die Landesorganisationen ein Notopfer gebracht<lb/>
und dies wird sicherlich in Zukunft auch nötig sein. Die Ausgaben<lb/>
selbst stiegen von 44,7 Mill. auf 45,8 Mill. Hauptanteil daran<lb/>
nehmen die Sekretärgehälter von 16,5 Mill. auf 18 Mill. und vor<lb/>
allem einmal die Zentrale von 2,9 Mill. auf 3,4 Mill. Für die<lb/>
Bildung wurde statt 1,6 Mill. nur mehr 550.000 S ausgegeben,<lb/>
hie wirkt sich bereits aus, dass durch die staatliche Unterstützung<lb/>
der Bildungsarbeit das Renner-Institut einspringt und für die<lb/>
Öffentlichkeitsarbeit wurde statt 11,2 Mill. nur mehr 10,6 Mill.<lb/>
ausgegeben. Hier möchte die Partei bekanntlicherweise, dass auch<lb/>
die Regierung diese Propagandaarbeit übernimmt, <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat darüber<lb/>
ja einige Male in der Regierungsvorbesprechung geredet, auch dann<lb/>
wenn in der Diskussion aus ganz einem anderen Grund <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> meint,<lb/>
die Bevölkerung würde dies niemals akzeptieren und wir würden<lb/>
damit die nächsten Wahlen garantiert verlieren. Entscheidendist<lb/>
dass wir 1972 1,3 Mill. Abgang gehabt haben und 1973 5,8 Mill.<lb/>
Durch diesen Abgang konnten die vorgesehenen 3,5 Mill. pro Jahr,<lb/>
die dme Wahlfonds zugeführt wurden, nicht reserviert werden.<lb/>
Die finanzielle Situation der Partei ist also wesentlich schlehter<lb/>
aler sich die meisten vorstellen. Der Parteitag hat ja überhaupt<lb/>
bei diesem Bericht kaum aufgemerkt und sich deshalb auch sicher<lb break="no"/>lich diesem Problem die Delegierten kaum beschäftigt.</p><p xml:space="preserve">Momentan kreist scheinbar nur die Frage, wer eigentlich in den<lb/>
Parteivorstand kommen sollen und wer Vorsitzender-Stellvertreter<lb/>
werden soll, in den Couloirs und verbreitet sich schön langsam von<lb/>
den Spitzen auch bis zu den einzelnen Delegierten. Ich selbnst<lb/>
und hier habe ich wieder einen Beweis für <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name>, dass ich doch<lb/>
kein Politiker bin, habe mich für diese Fragen überhaupt<lb/>
niczht interesieert. Interessant ist aber, dass jetzt einige Ge<lb break="no"/>nossinnen und Genossen kommen um mir zu erklären, sie wären ganz<lb/>
überrascht, dass ich überhaupt noch nicht im Parteivorstand, einer<lb/>
Wiener Delegiertenbesprechung vor einigen Tagen hat <name type="person" ref="#per__97582">Jacobi</name>, die<lb/>
eigentlich für den 3. Bezirk zuerst immer nur in der Kontrolle als<lb/>
diese aber vor etlichen Jahren abgeschafft wurde, dann automatisch<lb/>
in den Parteivorstand gewählt wurde, jetzt bei ihrer Nichtnominierung<lb/>
erklärt, dass ich eigentlich immer zu ihren Gunsten auf diese Po<lb break="no"/>sition verzichtet habe. Es ist richtig, dass als ich Obmann der<lb/>
Landstrasse wurde, in der Frage der Vertretung im Wiener Vorstand<lb/>
und dann auch im Parteivorstand bei unseren Funktionären die<lb/>
<pb n="19-0224" facs="19_1974-02-13_0224.jpg"/>Meinung vorherrschte, ich sollte sofort diese Position übernehmen.<lb/>
Da ich damals aberdie Genossin <name type="person" ref="#per__97582">Jacobi</name> in ihrer Funktion nicht<lb/>
schwächen sondern ganz im Gegenteil stärken wollte, hatte ich<lb/>
unsere Funktionäre davon übezreugt, dass es zweckmässig sit,<lb/>
sie als Amtsführenden Stadtrat unbedngt in diesen Positionen zu<lb/>
lassen. <name type="person" ref="#per__97582">Jacobi</name> hat nun angenommen, dass es leicht sein wird, jetzt<lb/>
bie Freiwerden dieser Stelle jetzt durch mich zu besetzen. In Wirk<lb break="no"/>lichkeit haben natürlich die Wiener ihre Dispositionen getroffen<lb/>
gehabt und es sollte meiner Meinung nach zurecht auf alle Fälle<lb/>
auf die freiwerdenden Positionen <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> als Bürgermeister, <name type="person" ref="#per__109290">Hans<lb/>
Mayr</name> als Finanzstadtrat und <name type="person" ref="#per__116042">Suttner</name> als Klubobmann einrücken. Die<lb/>
Frauen andererseits verlangten, da <name type="person" ref="#per__97582">Jacobi</name> eben als Frau auch im<lb/>
Parteivorstand sass, eine Vertretung und so kam die Wiener Frauen<lb break="no"/>referentin ebenfalls zum Zuge. Als <name type="person" ref="#per__97582">Jacobi</name> über diesen Misserfolg<lb/>
sehr verärgert und vor allem einmal betrübt mir berichtete, trö<lb break="no"/>stete ich sie und konnte mir ruhigem GEwissen sagen, dass ich mir<lb/>
gar nichts anderes erwartet habe. Ausserdem lege ich wirklich gar<lb/>
keinen gesteigerten WErt darauf, in solchen Positionen aufzurücken.<lb/>
Noch viel mehr als <name type="person" ref="#per__97582">Jacobi</name> dürfte sich <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> und die Gewerkschafter<lb/>
über diese Vorgangsweise geärgert haben. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> wieder ärgerte sich<lb/>
deshalb, weil er mit <name type="person" ref="#per__97845">Probst</name> und <name type="person" ref="#per__97786">Nittel</name> vor längerer Zeit darüber<lb/>
gesprochen hat, auch nicht in meinem Auftrag wohl abermit meinem<lb/>
Wissen, wie die Landstrasse in Hinkunft vertreten sein soll, und man<lb/>
hat ihm erklärt, dass dies auf alle Fälle in Ordnung geht. <name type="person" ref="#per__97845">Probst</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__97786">Nittel</name> hatten nun als Ausweg vorgesehen, dass ich auf die Zehner<lb break="no"/>liste gesetzt werden sollte, d.h. auf die als Parteinotwendigkeit<lb/>
und zentrale Notwendigkeit zu entsendenden Mitglieder im Partei<lb break="no"/>vorstand. Für diese Vorgangsweise hätte <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> viel Ver<lb break="no"/>ständnis gehabt, weil natürlich ich auch einer solchen zentrale<lb/>
Notwendigkeit am ehesten Chancen gehabt hätte, von den anderne Länder<lb/>
akzeptiert zu werdne, nur hat man auch in diesem Fall wieder nicht<lb/>
mit ihm gesprochen, was sichelrich im Hinblick auf die Zusage, die<lb/>
man ihm gemacht hat, nicht ganz fair war. Im Laufe der Verhandlungen<lb/>
im Wahlkomitee dürfte sihc dann alllerings eine ganz andere<lb/>
Lösung herauskristallisiert haben. Zumindetens berichtete<lb/>
mir abends <name type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</name>, dass jetzt vorgesehen ist, <name type="person" ref="#per__98066">Robert Weisz</name><lb/>
als Klubobmann auf die seinerzeit zentrale Notwendigkeit von <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name><lb/>
als Klubobmann auf die Zehnerliste zu setzen. DAdurch wird <name type="person" ref="#per__98066">Weisz'</name><lb/>
Wiener Platz frei und auf den soll ich nominiert werden. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name>,<lb/>
der dies erfurh, freute sich diebisch und meinte, da sieht man, wo<lb/>
<pb n="19-0225" facs="19_1974-02-13_0225.jpg"/>deine wahren Freunde sind und auch die Wiener können nicht über<lb/>
die Hohenstaufengasse hinweggehen. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> war schon vor Jahren sehr<lb/>
überrascht als man z.B. <name type="person" ref="#per__111741">Sekanina</name> in den Parteivorstand vorgeschlagen<lb/>
hat, ohne dass man mit ihm eignetlich gesprochen oder gar verhandelt<lb/>
hat. Ich bin natürlich nicht naiv genug, um nicht zu verstehen, dass<lb/>
bei deisen Auseinandersetzungen es natürlich mm mehr geht, als<lb/>
dass dieser oder jener im Parteivorstand ist. Hie wird oft mit<lb/>
"sachlicher Begründung" eben icht nur Personalpolitik betrieben sondern<lb/>
auch die Weichen für die zu erwartende oder eventuell einzuschlagende<lb/>
grundsätzliche Politik gestellt. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, sagt man, wollte unbedingt<lb/>
junge Leute wie <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name> und <name type="person" ref="#per__97913">Schieder</name> im Parteivorstand und <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
auch als einen Vorsitzenden-Stellvertreter. Wie weit diese Gerüchte<lb/>
auf Tatsachen beruhehn, kann ihc natürlich umso weniger verifizieren,<lb/>
weil ich mich schon gar nicht darum kümmere, wie es um meine Person<lb/>
geht und natrülich noch weniger, wenn es um andre geht. Ich habe an<lb/>
diesen personalpolitischen Ränkespielen wenig Interesse und beteilige<lb/>
mich vor allem einmal niemals daran. Ich weiss allerdings, dass die<lb/>
mit Recht von vielen den Vorwurf eintragen wird, ein politischer Tor<lb/>
oder noch ärger ein Naivling zu sein. Das Schlimme dabei ist in<lb/>
meinen Augen zumindestens, dass sie vom Standpunkt des Politikmachens<lb/>
vollkommen recht haben. Vielleicht wird es einmal eine Situation<lb/>
geben, wo ich diesen Standpunkt,dass mich diese Probleme nicht intere<lb break="no"/>essieren und ich daei eben nicht mitmischen will, sehr wohl werde<lb/>
ändern müssen. Dann fürchte ich, wird es vielleicht sogar zu spät<lb/>
sein, meine Meinung zu ändern und sie vor allem einmal kundzutun<lb/>
und als "Politiker" aufzutreten. Problematisch erscheint mir, wenn<lb/>
man eben in ene POsition oder Massnahme oder Politik hineingedrängt wi<lb/>
die man im Grund seines Herzens nicht wünscht und vor allem einmal<lb/>
von der man ja selbst nicht überzeugt ist, dass man sie mit aller<lb/>
Konsequenz und erfolgreich vertreten kann. Wenn man so wie ich jetzt<lb/>
dieses Dilemma klar und deutlich erkenntn und wenn man daher so<lb/>
wie ich in der Vergangenhiet versucht hat, diesem Dilemma auszuweichen<lb/>
dann ist es glaube ich Pflicht eine solche Situation genau zu<lb/>
analysieren und sich auf eventeulle Konsequenzen, die in der Zukunft<lb/>
daraus entstehen können, sich entsprechend vorzubereiten.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG AN ALLE: Denkt darüber nach.</p><p xml:space="preserve">Im Institut hatte <name type="person" ref="#per__133326">Krämer</name>, <name type="person" ref="#per__137188">Mündl</name> und zu meiner Überraschung auch Prof.<lb/>
<name type="person" ref="#per__148643">Wolf</name> vom Hauptverband, was mich sehr positiv berührte, sowie die Koll.</p><pb n="19-0226" facs="19_1974-02-13_0226.jpg"/><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__140195">Geldner</name> und <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name>, <name type="person" ref="#per__97498">Grünwald</name> (Büro)<add>?</add> die erste Aussprache über dne<lb/>
Sozialindikator-Index- <name type="person" ref="#per__133326">Krämer</name> ist der Ansicht, und hat dafür<lb/>
sogar ein Papier vorgelegt – dass aus den perzentuellen Zuwächsen<lb/>
infolge der Teuerung und des Anwachsens des Bruttonationalproduktes<lb/>
und damit der anderen Schichten für die spezifisch geringeren<lb/>
Einkommen, die wir zu vertreten hätten, kaum ein deutlichsicht<lb break="no"/>barer Erfolg ziffernmässig nachzuweisen wäre. <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name> hat dies<lb/>
natürlich sofortzu der Bemerkung benützt zu erklären, wie machen<lb/>
eben doch zu wenig Politik für die Arbeitnehmer zumindetestens<lb/>
von seinem STandpuntk aus richtig. Um aber zu demonstrieren, dass<lb/>
wir sehr wohl und dies glaube ich zurecht eine wesentlich bessere<lb/>
Politik gemacht haben, als die ÖVP-Zeit, z.B. wurden damals die<lb/>
Kinderbeihilfen sage und schreibe um 2 mal 20.- S erhöht, bei<lb/>
uns allein bis jetzt schon öfters und wesentlich mehr allerdings<lb/>
teils zunichtegemacht durch die Teuerung, soll nun an HAnd<lb/>
von Fallstudien andere Erfolge demonstriert werden. DArüber<lb/>
hinaus schlug ich <name type="person" ref="#per__140195">Geldner</name> vor, sie soll doch die Indikatoren<lb/>
wie zugelassene Autos, angemeldete Fernsehgeräte, Waschmaschinen,<lb/>
Kühlschränke usw. auf den letzten Stand bringen. <name type="person" ref="#per__133326">Krämer</name> wehrt<lb/>
sich ganz besonders dagegen, dass man vielleicht aus all diesen<lb/>
Indikatoren danneinen einzige Indikator macht, weil er meint,<lb/>
hier würden dann Äpfel und Birnen zusammengemischt. Ich bin<lb/>
nicht ganz seiner Meinung, dann letzteh Endes kann man auch<lb/>
Äpfeln und Birnen vielleicht als Obst auch dann wenn dieAussage<lb/>
nicht sehr pberwültigend ist, d.h. wenn man die gesamten Einzel<lb break="no"/>indikatoren zusammenzählt als Gesamtindikator doch richtungs- oder<lb/>
grössenordnungsmässig verwenden.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97498">GRÜNWALD</name>: VErsuc he von <name type="person" ref="#per__140195">Geldner</name> und <name type="person" ref="#per__133326">Krämer</name> doch viel<lb break="no"/>leicht eine solche Milchmädchen-Rechnung zu bekommen, auch dann wenn<lb/>
die beiden natürlich aus wissenschaftlicher und statistischer Sicht<lb/>
eine solche Zusammenfassung ablehnen.</p><p xml:space="preserve">Am Parteitag haben eine Gruppe junger Sozialisten eine Broschüre<lb/>
ausgegeben, wo sie unsere Politik hart kritisieren und meinen,<lb/>
die Regierung mache keine sozialistische Politik. Manchmal frage ich<lb/>
mich wirklich, nicht zuletzt auch durch die Kritik meiner Söhne<lb/>
ausgelöst, ob wir mit diesem pragmatischen Vorgehen auf dem rich<lb break="no"/>tigen Wege sind. Wenn ich mir dann aledings vorstelle, wie sehr<lb/>
die grosse Masse der Bevölkerung aber vor allem einmal auch die<lb/>
<pb n="19-0227" facs="19_1974-02-13_0227.jpg"/>Massenmedien für grundsätzliche Fragen kaum INteresse zeigen, wie<lb/>
ich immer wieder bestätigt bekomme, dass die Leute von sie unmittel<lb break="no"/>bar betreffenden Massnahmen viel mehr reden und beinflusst sind als<lb/>
von den grössten, sie nur indirekt betreffenden Massnahmen, dann glae<lb/>
be ich, dass es wirklich keinen anderen WEg gibt, als den den wir<lb/>
in den Gewerkschaften und letzten Endes auch in der Regierungs<lb break="no"/>politik vertreten. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> vesucht nun auf der einen Seite den<lb/>
Intellektuellen linken Kreisen unserer Partei durch Ansätze einer<lb/>
Richtungsänderung die Chance zu geben. Auf dem Villacher Parteitag<lb/>
hatte eer eine Ideologiediskussion eingeltiet, die allerdings<lb/>
dnn sehr bald versandet ist, auf diesem Parteitag soll eine Reform<lb break="no"/>diskussion eingeleitet werden. Ich bin sehr gespannt, wieviele<lb/>
Diskussionsredner sich nach seinem Referat melden werden. Eines<lb/>
weiss ich nur jetzt bereits, dass der Parteitag sich kaum diese<lb/>
Diskussionsredner wird anhören. Alle diese Ansätze von Intellektuellen<lb/>
die meiner Meinung nach sehr notwendig sind und die einen Anstoss<lb/>
geben sollten, diese Probleme wirklich tiefer zu diskutieren,<lb/>
scheitern daran, dass man erstens keine Zeit hat und zweitrens sich<lb/>
nur ein ganz geringer Teil der Parteiführung aber auch der Funktionäre<lb/>
doch noch viel weniger interessieren. Am Abend beim Empfang im Rat<lb break="no"/>haus, wo einige ältere Genossen über die illegale Zeit sprachen und<lb/>
vor allem einmal über die damaligen VErhältnisse und ganz besinders<lb/>
des Zusammenhaltens und des Idealismus hatte ich das GEfühl, wir<lb/>
schwärmen und Nostalgie. Abgesehen davon, dass das ganze sichelich<lb/>
auch sehr verklärt ist, glaube ich, dass eben damals eine ganz<lb/>
andere Sitution war, die hoffenlich nie mehr wiederkommt. Jeder<lb/>
von uns glaubt nun in seiner Art und Weise eines solche Periode<lb/>
zu verhindern. Die Linken auf ihre Art, indem sie meinen, man<lb/>
müsste die Gesellschaftsreform so schn ell wie möglich und wenn<lb/>
notwendig sogar mit wesentlich stärkerem Nachdruck und um nicht<lb/>
zu sagen Gewalt durchzudrücken, ich und hier werde ich zweifelsohne<lb/>
zu den Rechten gezählt, durch langsame schrittweise Erfolge und vor<lb/>
allem durch eine ruhige Entwicklung mit Sozialpartnerschaft, wenn<lb/>
man dies so ausdrücken darf. Eines bin ich mir natürlich volkommen<lb/>
klar, dass diese Politik je länger sie anhält, umso mehr abge<lb break="no"/>nützt wird und heute wahrscheinlich bei Jugend in immer geringerem<lb/>
Masse gefragt ist. Ein Zeitalter geht zu Ende und damit eigent<lb break="no"/>lich auch meine politische Auffassung.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="19_0220_03" facs="19_1974-02-13_0220-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13.2.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="19_0220_04" facs="19_1974-02-13_0220-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>