<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 29. März 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band47_1979-03-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-03-29">Donnerstag, 29. März 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-07-16">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="47-0385" facs="47_1979-03-29_0385.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 29. März 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> verständigt mich, dass er bereit ist für die Bro<lb break="no"/>schüre über die zukünftigen Fremdenverkehrsaufgaben zur<lb/>
Hälfte zu finanzieren. Dr. <name type="person" ref="per:115175">Norden</name> von Tourist Austria wird<lb/>
den Druck und den Vertrieb übernehmen. Die Broschüre wird<lb/>
60.000 Schilling kosten, 30.000 müssen wir bezahlen. Im<lb/>
Prinzip kann ich ihm zusagen, doch müssen wir wahrscheinlich<lb/>
zum Unterschied von der Nationalbank eine beschränkte Aus<lb break="no"/>schreibung machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Veranlasse die notwendigen Massnahmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> ist sich nicht ganz klar, ob wir diese ad hoc gegründete<lb/>
Kommission über die Weiterentwicklung des österreichischen Frem<lb break="no"/>denverkehrs beibehalten sollen. Da ich auf dem Standpunkt stehe,<lb/>
dass jedwede überparteiliche Organisation besser ist, als selbst<lb/>
die bis jetzt gut funktionierende ökonomische Konferenzarbeits<lb break="no"/>gruppe für den Fremdenverkehr, bin ich unbedingt dafür. Zweckmässig<lb/>
erscheint mir nur, dass wir im Laufe der nächsten Wochen und<lb/>
Monate bestrebt sind, diese Kommission wesentlich zu ergänzen.<lb/>
Neben Prof. <name type="person" ref="per:130191">Bernecker</name>, den <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> in die Kommission aufnehmen<lb/>
möchte, erscheint es zweckmässig, auch noch Leute wie <name type="person" ref="per:111729">Skardarasy</name>,<lb/>
Präsident der Hoteliervereinigung, <name type="person" ref="per:109291">Scheiner</name>, Obmann der Fremden<lb break="no"/>verkehrssektion und selbstverständlich den einen oder anderen<lb/>
Politiker dann zu gewinnen. <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> schlägt für den Sekretär dieser<lb/>
Kommission Dr. <name type="person" ref="per:135213">Lutz Sperlich</name> vor.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name>, <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Gesellschaft für Energiewesen, deren Obmann der ehemalige<lb/>
Aussenminister <name type="person" ref="per:130572">Gruber</name> ist, ist heute finanziell gut gepolstert.<lb/>
<name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> als Kassier kann mir mitteilen, dass finanzielle Probleme<lb/>
in diesem Verein in der nächsten Zeit nicht entstehen werden.<lb/>
Durch so überparteiliche Organisationen, die ganz gewisse Ziele<lb/>
verfolgen und Aufgaben übernehmen, kann man neben der Publicity<lb/>
vor allem auch viel Geld locker machen. Ich kann mir sehr gut<lb/>
vorstellen, dass wir vielleicht doch am besten auch der Kommission<lb/>
<pb n="47-0386" facs="47_1979-03-29_0386.jpg"/>für die Weiterentwicklung des österreichischen Fremdenverkehrs<lb/>
deren Enquete und damit auch im Ausfluss auch des Druckes ihrer<lb/>
Broschüre eine Subvention von 30.000 Schilling geben, wodurch<lb/>
wir vielleicht ganz den Vorschriften entsprechen, die Broschüre<lb/>
eben nicht als Handelsministerium drucken und dadurch uns die<lb/>
Ausschreibung ersparen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name> UND <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Lasst bitte diesen Weg auch<lb/>
von <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> und <name type="person" ref="per:112949">Kazda</name> prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Gewerbeordnungsenquete, nach 5 Jahren Bestehen der neuen<lb/>
Gewerbeordnung, war unverhältnismässig gut besucht. Der III.<lb/>
Saal war ganz voll. Dies lag sicherlich vor allem an der An<lb break="no"/>kündigung, dass Prof. <name type="person" ref="per:97937">Seidel</name> über Wirtschaft und Gewerbeordnung,<lb/>
Prof. <name type="person" ref="per:150029">Rill</name> von der Wirtschaftshochschule über die Umwelt<lb break="no"/>schutzfragen und Prof. <name type="person" ref="per:131760">Barfuß</name> über den Konsumentenschutz in der<lb/>
Gewerbeordnung referieren wird. In meiner Einleitung habe ich auf<lb/>
die Geschichte der Entstehung der Gewerbeordnung 1973 hingewiesen.<lb/>
Besonders strich ich natürlich heraus, dass alle meine Amtsvor<lb break="no"/>gänger sehr wohl eine solche Gewerbeordnung wollte, sie aber aus<lb/>
den politischen, vor allem aber interessensgruppenmässigen Gegen<lb break="no"/>sätzen, die sich nicht überwinden konnten, zu keiner Einigung ge<lb break="no"/>kommen ist. Daher war es selbst in der ÖVP Alleinregierung, wo<lb/>
diese mit einfacher Stimmenmehrheit hätte eine solche Gewerbeord<lb break="no"/>nung beschliessen können, nicht möglich diese auch durchzusetzen.<lb/>
So offen allerdings habe ich nicht gesprochen, da bei dieser<lb/>
Enquete lauter Fachleute sassen, die die Geschichte genau kannten,<lb/>
habe ich mich nur mit Andeutungen begnügt. Die Referate waren,<lb/>
soweit sie sich um konkrete Fragen handelten, dies gilt insbesondere<lb/>
für <name type="person" ref="per:131760">Barfuß</name> und <name type="person" ref="per:150029">Rill</name>, sehr interessant.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die anschliessende Pressekonferenz war, wie ich immer wieder<lb/>
predige, eine Pleite. Wenn die Journalisten auf den Montagtermin<lb/>
eingespielt und eingestellt sind, dann ist es hoffnungslos zu<lb/>
glauben, man bekommt die ganze Gruppe auch an einem anderen Tag.<lb/>
Zum Glück konnten wir gegenüber den Professoren dies ein wenig<lb/>
tarnen, indem wir vom Haus Leute in mein Zimmer holten und so<lb/>
wenigstens die Sessel besetzt haben. 3 Journalisten waren nur er<lb break="no"/>schienen.<lb/>
</p>
            <pb n="47-0387" facs="47_1979-03-29_0387.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: In Hinkunft bitte womöglich keine anderen<lb/>
Termine als Montag für Pressegespräche.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Diskussion in den Arbeitskreisen ergab dann, wie die 3 Pro<lb break="no"/>fessoren am Nachmittag berichteten, allgemeine Zufriedenheit<lb/>
aller Gruppen. <name type="person" ref="per:97937">Seidel</name> erzählte, dass die Landwirtschaftsvertreter<lb/>
ausdrücklich ihre Zufriedenheit feststellten. Auch die beiden<lb/>
anderen Arbeitsgruppen stellten eindeutig fest, dass es keine Not<lb break="no"/>wendigkeit gäbe, die Gewerbeordnung zu novellieren. Dies veran<lb break="no"/>lasste mich zusammenzufassen, nachdem es im Plenum dann keine<lb/>
Diskussion mehr gab, dass 73, also doch ein sehr gutes Werk<lb/>
gelungen sein muss. Das Ziel damals und die Methode war, prag<lb break="no"/>matisch und konsensual vorzugehen und doch eine liberalere Ge<lb break="no"/>werbeordnung zu schaffen, die letzten Endes alle akzeptieren<lb/>
konnten. Diese Politik werde ich, sofern ich nach dem 6. Mai<lb/>
noch immer für das Ressort verantwortlich bin, weiter fortsetzen.<lb/>
Da die Professoren für ihren Vortrag und ihre Tätigkeit 3.000<lb/>
Schilling bekamen, sind sie auch bereit eine schriftliche Unterlage<lb/>
zu liefern. SChef <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> wird sicherlich eine entsprechende Bro<lb break="no"/>schüre auflegen. Ich fürchte nur, dass diese wahrscheinlich nicht<lb/>
im April fertig wird. Wäre dies zeitgerecht der Fall, so könnten<lb/>
wir sie noch beim Montag-Frühstück Pressegespräch präsentieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte kläre, was jetzt weiter geschieht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da ich durch die Teilnahme an der Gewerbeordnungsenquete nicht<lb/>
an der Eröffnungsfeier der Firma Gustana teilnehmen konnte, habe<lb/>
ich diese später dann besucht. Beeindruckend für mich war, dass<lb/>
es dort eine ganz neu und modern errichteten Lebensmittelbetrieb<lb/>
gibt. Wie zu erwarten hat der Direktor mir gegenüber bestätigt,<lb/>
dass sie über 1 Jahr in Wr. Neustadt experimentieren mussten, bis<lb/>
sie jetzt den österreichischen Geschmack und der österreichischen<lb/>
Nahrungsmittelkodex-Vorschriften und den österreichischen Roh<lb break="no"/>stoffen entsprechend Fertigmenüs produzieren konnten. Was in<lb/>
Berlin jetzt seit Jahren gut läuft, konnte nicht ohne weiteres<lb/>
nach Österreich transferiert werden. Jetzt ist die Produktion<lb/>
aber einwandfrei und versorgt zuerst einmal die Kindergärten und<lb/>
in weiterer Folge dann auch andere öffentliche Stellen. Mit dem<lb/>
Konsum wurden bereits entsprechende Lieferverträge vereinbart,<lb/>
sodass auch jetzt schön langsam eine Breitenwirkung für Privat<lb break="no"/><pb n="47-0388" facs="47_1979-03-29_0388.jpg"/>kunden erreicht wird, Interessant für mich war auch die Energie<lb break="no"/>rückgewinnung durch einen fast geschlossenen Wasserkreislauf.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: <name type="person" ref="per:114739">Goldmann</name> soll die Entwicklung genauer<lb/>
verfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vor der Hauptversammlung der BAWAG hatte ich den dort anwesenden<lb/>
Alleinaktionärsvertreter <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> mitgeteilt, dass wir den Sicherungs<lb break="no"/>fall Himberger, Kleinkirchheim, nicht machen können. Ich habe<lb/>
ihm zu diesem Zweck den ganzen Akt gezeigt, damit er nicht das<lb/>
Gefühl hat, wir wollen nicht. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> erklärte mir, dass er dies<lb/>
sowieso nie gedacht hat. Ich glaube dass der Fehler, wenn über<lb break="no"/>haupt ein solcher vorliegt, darin besteht, dass man zuerst<lb/>
nicht zuletzt durch die Interventionen versucht hat, einen<lb/>
Sicherungsfall zu konstruieren, der dann aber doch nicht möglich<lb/>
war. Letzten Endes stellte sich dann heraus, dass das Spital<lb/>
erklärte, es handelt sich um einen Alkoholiker, während der Haus<lb break="no"/>arzt natürlich sagte, es geht um ganz etwas anderes. Ich glaube,<lb/>
dass unsere Bürokraten vergessen, dass dann in einem Dorf<lb/>
wie Kleinkirchheim aus so einer Diskussion nur eine üble Nach<lb break="no"/>rede übrig bleibt. Der Erfolg für die Familie also Null, der Auf<lb break="no"/>wand für die Familie verhältnismässig gross und die Nachrede<lb/>
übel. <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name>, mit dem ich dann noch einmal über den Fall ge<lb break="no"/>sprochen habe meinte, trotzdem hätte man dies niemals machen<lb/>
können. Da bin ich aber dann dafür, diese Entscheidung zu einem<lb/>
wesentlich früheren Zeitpunkt zu treffen und nicht durch Inter<lb break="no"/>ventionen oder durch Hoffnungen aufgrund solcher Interventionen<lb/>
den Fall recht lange hinauszuziehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte in Hinkunft vorsichtiger vorgehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die BAWAG hat eine gigantische Expansion im vergangenen Jahr<lb/>
mitgemacht. Durch die Betriebsratskreditaktionen, BZK, wo bereits<lb/>
der 200.000. Fall gemacht <choice><choice><sic>wurd</sic><corr>wird? wurde?</corr></choice></choice>, wurden 10,5 Mia. Schilling in<lb/>
3.500 Betrieben abgewickelt. Die Bilanzsumme der BAWAG hat die<lb/>
50-Mia.-Schilling-Grenze überschritten. Bis jetzt war die BAWAG<lb/>
<choice><choice><sic>weitesgehendst</sic><corr>weitestgehend; weitgehendst</corr></choice></choice> eine Bank mit verhältnismässig geringen Ver<lb break="no"/>waltungskosten. Sie stützte sich auf den Gewerkschaftsbund, die<lb/>
Konsumgenossenschaft und ganz besonders auf die Betriebsorgani<lb break="no"/>sation. Jetzt beginnt sie immer stärker Filialen zu errichten.<lb/>
</p>
            <pb n="47-0389" facs="47_1979-03-29_0389.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Im vergangenen Jahr 13 neue mit einer Gesamtsumme jetzt von<lb/>
44. Dadurch braucht sie auch 135 neue Beschäftigte und hat<lb/>
jetzt schon einen Beschäftigtenstand von 1.345. Ich fürchte<lb/>
in diesem Punkt für die BAWAG, denn in Zukunft wird sie dann<lb/>
viele Filialen haben, die kaum kostendeckend arbeiten werden,<lb/>
grosse Verwaltungskosten und damit das Ende ihrer guten Ge<lb break="no"/>winnentwicklung und Prosperität. GD <name type="person" ref="per:114047">Flöttl</name> dürfte aber auf<lb/>
den anderen Standpunkt stehen und wenn er die Expansion der BAWAG<lb/>
weiter fortsetzen möchte, braucht er – so glaubt er zumindestens –<lb/>
ein entsprechendes Filialsystem. Da jetzt die Filialen freige<lb break="no"/>geben wurden, werden die Banken sich in den nächsten Jahren<lb/>
durch übermässige Filialgründungen einen Apparat aufbauen,<lb/>
der letzten Endes für sie noch einmal verheerend sein wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Festtag der Firma Gaskoks zu ihren 75-jährigen Bestehen<lb/>
fand im Josefstädter Theater statt. Bei dieser Gelegenheit<lb/>
konnte ich der Firma gleich die Genehmigung zur Führung des<lb/>
Staatswappens überreichen. Nichts hasse ich mehr, als wenn<lb/>
man auf der Bühne von Scheinwerfern beleuchtet steht und sein<lb/>
Publikum nicht sieht und daher keinen optischen Kontakt hat.<lb/>
Leider konnte ich dann bei der anschliessenden Festakademie<lb/>
nicht mehr bleiben, obwohl diese bestimmt das Beste von der<lb/>
ganzen Feier gewesen ist. Die Idee finde ich hinreissend. Das<lb/>
Ergebnis war natürlich ein volles Haus.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> verständigt mich, dass sowohl <name type="person" ref="per:126228">Böhm</name> als auch <name type="person" ref="per:150030">Steilmann</name><lb/>
jetzt eine Zusage des Sozialministers brauchen und sofort in<lb/>
das Waldviertel mit neuen Betriebsansiedlungen gehen würden.<lb/>
Ich rufe Sozialminister <name type="person" ref="per:98063">Weissenberg</name> an, der im Prinzip ein<lb break="no"/>verstanden ist. Da er aber nicht weiss, wieviel von den 50 Mio.<lb/>
Schilling, die er einmal für das Waldviertel reserviert hat,<lb/>
noch offen sind, verweist er mich auf seine Beamten. Dr. <name type="person" ref="per:141706">Bednar</name><lb/>
teilt mir dann mit, dass für Dietmanns, die jetzt zugrunde ge<lb break="no"/>gangene Firma Weithofer 5 Mio. Schilling für die Firma Steilmann<lb/>
zur Verfügung stehen würden. Er versucht die ganze Zeit schon<lb/>
den Repräsentanten der Firma Olechler<add>[?]</add>, gleichzeitig auch der<lb/>
Sprecher in <name type="person" ref="per:126228">Böhm's</name> Modezentrum, zu erreichen. Für <name type="person" ref="per:126228">Böhm</name> in<lb/>
Heidenreichstein, 200 Beschäftigte, hat er 6–8 Mio. Schilling<lb/>
reserviert. Mit grösster Verwunderung erfahre ich, dass die<lb/>
<pb n="47-0390" facs="47_1979-03-29_0390.jpg"/>seinerzeitige Zusage der Niederösterreichischen Landesre<lb break="no"/>gierung, je Arbeitsplatz 50.000 Schilling zu geben, die dann<lb/>
durch eine Erklärung <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name>, dass auch die Bundesregierung<lb/>
50.000 Schilling dann dazulegt, noch immer nicht in der Praxis<lb/>
verwirklicht wird. Ausser diesen prinzipiellen Zusagen gibt es<lb/>
kein konkretes Abwicklungsprogramm. <name type="person" ref="per:141706">Bednar</name> schlägt deshalb vor,<lb/>
es sollen sich <name type="person" ref="per:150030">Steilmann</name> und <name type="person" ref="per:126228">Böhm</name> resp. deren Repräsentanten<lb/>
direkt an das Sozialministerium wenden, damit dort die Einzel<lb break="no"/>heiten genau besprochen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte unsere Industrieförderung soll die<lb/>
notwendigen Vermittlungsgespräche und Durchführungen veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="47_0384_01" facs="47_1979-03-29_0384-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 29.3.1979</head>
         </div>
         <pb n="47_0384_02" facs="47_1979-03-29_0384-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>