<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19780920">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 20. September 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band44_1978-09-20</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-09-20">Mittwoch, 20. September 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-07-10">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="44-1049" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-09-20_1049.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-20_01">Mittwoch, 20. September 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-20_02"><rs type="person" ref="#per__114101">Mittag</rs> und <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> kommen mit einer Sondermaschine. Ilsenburg<lb/>
wird abgeschlossen. Die 70 Mio Mark Preisdifferenz wurde durch<lb/>
Reduzierung der Sublieferantenpreise dann erreicht. <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> teilt mir<lb/>
mit, dass sie noch immer 30 Mio DM höher liegen als beim billigsten<lb/>
japanischen Offert. Die Konsumgüterimporte betragen bis jetzt,<lb/>
wie ich aus einer Aufstellung von der Importfirma Kraus &amp; Co er<lb break="no"/>sehen kann, 275 Mio Schilling, darunter 40 Mio Bekleidung, 40 Mio<lb/>
Gewebe und 20 Mio Schuhe usw. <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> sagt weitere Abschlüsse zu, auch<lb/>
für das Jahr 1979. Von 10 Projekten, die wir seinerzeit mit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
in Berlin vergeben haben, sind 6 in konkreten Verhandlungen. Zu<lb break="no"/>sammenarbeitsverträge wie mit der VÖEST, Vereinigten Edelstahlwerken,<lb/>
Chemie Linz, Semperit werden auch mit Waagner-Biro abgeschlossen.<lb/>
Zu den Besprechungen ladet mich <rs type="person" ref="#per__114101">Mittag</rs> persönlich ein. Auch für<lb/>
die SGP und ganz besonders für die Andritzer wird ein solcher Fir<lb break="no"/>menarbeitsvertrag, nicht zuletzt durch meine Intervention, gemacht<lb/>
werden. Sowie wie <rs type="person" ref="#per__114101">Mittag</rs> bei den Konsumimporten entgegenkommt, so<lb/>
erklärt er mir auch, dass sie mit mittleren Betrieben jetzt immer<lb/>
zusammenarbeiten werden, um uns politisch zu helfen. Die Gemischte<lb/>
Kommission wird am 20. November nach Wien kommen. GD <rs type="person" ref="#per__116960">Meier</rs> wird sie<lb/>
führen, von unserer Seite schlage ich SChef <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> vor. Die übliche<lb/>
Beschwerde ist die Zollbelastung, wo sie, die Hauptkonkurrenten<lb/>
am österreichischen Markt, benachteiligt sind. Im Vidierungsverfahren<lb/>
gibt es auch Verzögerungen und auch angeblich Verhinderungen. Ich<lb/>
erkläre sofort, da ich für ........... zuständig bin, dass mit<lb/>
Handelsrat <rs type="person" ref="#per__114374">Krüger</rs> jeden einzelnen Fall mitteilen soll, um mein Ent<lb break="no"/>gegenkommen zu demonstrieren. Da wir alles Wichtige auf der Fahrt<lb/>
besprechen, auch das Besuchsprogramm, wo ich mich entsprechend<lb/>
sofort angepasst habe, gibt es bei der offiziellen Sitzung nur<lb/>
ganz wenig. In 5 Staaten werden jetzt Drittländergeschäfte unter<lb/>
Beiziehung von österreichischen Firmen angebahnt: Algerien, Mada<lb break="no"/>gaskar, Tunesien.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-20_03">Vollkommen neu für mich ist, dass eine Firma Bremerberg<add>[?]</add> die<lb/>
ganzen Tankstellenausrüstungen in Deutschland macht. Überhaupt<lb/>
stelle ich einmal mehr fest, dass unsere Informationen äusserst<lb/>
unzulänglich sind. Wenn ich da nicht so gut schauspielern könnte,<lb/>
wenn ich irgend etwas aufschnappe, dann sofort entsprechend rea<lb break="no"/>giere, als wüsste ich alles, und mir dabei keine Blösse gebe,<lb/>
<pb n="44-1050" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-09-20_1050.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wäre dies ein jämmerliches Verhandlungsbild. Um bei der zu<lb break="no"/>künftigen Pressekonferenz am Freitag nicht ein jämmerliches Bild<lb/>
zu machen, schlage ich vor, man soll einen Waschzettel vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-20_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Vielleicht kannst Du oder <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> dadurch alle<lb/>
Informationen herausbekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-20_05">Die Vorsprache bei <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wird zu einer Aussprache über die<lb/>
deutschsprachigen Beziehungen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat sich seinerzeit schon<lb/>
unter <rs type="person" ref="#per__114141">Adenauer</rs> exponiert, um die Beziehungen zu verbessern. Die<lb/>
Spaltung Deutschlands, versuchte er damals <rs type="person" ref="#per__114141">Adenauer</rs> klarzumachen,<lb/>
war in der Geschichte <choice><choice><sic>die Deutschnation</sic><corr>der deutschen Nation</corr></choice></choice> fast immer gegeben. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
ist ausserdem überzeugt, dass der aktive Katholik aus dem Rhein<lb break="no"/>land gar kein Interesse hatte, den protestantischen Osten mit West<lb break="no"/>deutschland wieder zu vereinen. Die angeblichen Vertriebenenpro<lb break="no"/>bleme seien nicht nur eine Folge des <rs type="person" ref="#per__114126">Hitler</rs>-Krieges, sondern treffe<lb/>
auch andere als nur die in Ostdeutschland wohnenden. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> deutete<lb/>
auch an, dass <rs type="person" ref="#per__114141">Adenauer</rs> mit ihm öfters diesbezügliche Gespräche geführt<lb/>
hat. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wurde auch als Vermittler gebraucht und, wie er andeutete,<lb/>
missbraucht. Wesentlich geändert hat sich dies, als er mit <rs type="person" ref="#per__114110">Willy<lb/>
Brandt</rs> die neue Deutschland-Politik konzipierte und teilweise sogar<lb/>
durchführte. <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> versuchte, was mir sehr recht ist, auch das Pro<lb break="no"/>blem der Zölle bei <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> anzuschneiden. <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> steht nämlich – und<lb/>
dies vielleicht sogar teilweise zu recht – auf dem Standpunkt, für<lb/>
das Entgegenkommen der DDR müsste man auf diesem Gebiet jetzt ihr<lb/>
Entgegenkommen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> verwies darauf, dass man mit der Europäischen<lb/>
Gemeinschaft Verhandlungen aufnehmen sollte, ausser die Franzosen,<lb/>
meinte er, würde in ganz Europa niemand gegen eine umfassende Rege<lb break="no"/>lung sein. <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> erwiderte neuerdings, es handelt sich nicht um die<lb/>
grosse globale Lösung, sondern dass einzelne Lieferungen Österreichs<lb/>
nur von DDR-Lieferanten gemacht werden, weshalb ein Zollschutz über<lb break="no"/>haupt nicht notwendig sei. Neuerdings weicht <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, beabsichtigt<lb/>
oder unbeabsichtigt, kann ich nicht feststellen, sehr geschickt aus<lb/>
und meinte, Österreich sollte auch im Rahmen der EFTA und der EG<lb/>
exploratorische Gespräche verlangen. Die EFTA wird seiner Meinung<lb/>
nach überhaupt keine Schwierigkeiten machen. Wenn <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> meint, dass<lb/>
seien Hoheitsrechte Österreichs allein zustimme, die sicher doch<lb/>
davon auf die <choice><choice><sic>Faktifizität</sic><corr>Faktizität?</corr></choice></choice> nicht vergessen. In Europa müssen solche<lb/>
Probleme zukünftig gemeinsam gelöst werden.<lb/>
</p>
            <pb n="44-1051" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-09-20_1051.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-20_06">Die Aussprache mit den Waagner-Biro-Leuten, GD <rs type="person" ref="#per__112955">Böhm</rs> und <rs type="person" ref="#per__97983">Stanek</rs>,<lb/>
sowie dem dritten Vorstandsmitglied war für mich insoferne sehr<lb/>
interessant, als die Deutschen sofort ihre Generaldirektoren zuge<lb break="no"/>zogen hatten. <rs type="person" ref="#per__116962">Ulbrich</rs>, den ich kannte, <rs type="person" ref="#per__116964">Neuberg</rs>, der für die Importe<lb/>
zuständig ist, <rs type="person" ref="#per__116963">Winkler</rs>, der die Elektrotechnik abwickelt. Auf<lb/>
Drittmärkten sollten jetzt z.B. wie in Griechenland ein 300-MW-<lb/>
Kraftwerk in Lavrio errichten werden. Die Blockturbine käme aus<lb/>
der UdSSR, von der DDR die elektrischen Einrichtungen. Die Wärmeein<lb break="no"/>richtungen wären dagegen von Waagner-Biro. Die Düngemittelfabrik<lb/>
in Rostock ist offen. Da bemühen sich die Franzosen, Japaner<lb/>
und Österreich mit der deutschen Firma Glöckner. Waagner-Biro<lb/>
will auch kleine Dampferzeugungsanlagen dazukaufen resp. nach<lb/>
Österreich von den Drittländern aus der DDR importieren. Hier, meinte<lb/>
er, müsste man ihnen entgegenkommen und so handeln wie Waagner-Biro,<lb/>
wenn er Produkte an die DDR verkauft. <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> meinte, na selbstver<lb break="no"/>ständlich müsste es schnell, das Beste und möglichst Billigste sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-20_07">Präs. <rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs> hat beim Mittagessen, zu dem wenigstens er erschienen<lb/>
ist, ...... begleitet <rs type="person" ref="#per__113024">Schiwkow</rs>, <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> sind in Salzburg<lb/>
beim Mittelstandskongress und sonst war wirklich nur zweite und<lb/>
dritte Garnitur anwesend, sofort Gespräche mit <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> über Firmengrün<lb break="no"/>dungen aufgenommen. <rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs> erwartet grössere Embargomahnungen der<lb/>
Amerikaner. Dem will er und <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> zuvorkommen, indem er entsprechende<lb/>
Firmen in Österreich gründet, um gewisse Maschinen und Anlagen<lb/>
dann über diese in die DDR verkaufen zu können. In dieser Beziehung<lb/>
ist <rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs> sehr wendig und sehr tüchtig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-20_08">Der Empfang der DDR im Pallavicini war insbesondere von vielen<lb/>
Firmenvertretern besucht. Prominent war nur noch Notenbankpräsident<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs>. Dieser erzählte mir, dass er mit <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> eine heftige Dis<lb break="no"/>kussion gehabt hat, weil der Schilling gegenüber der DM jetzt um<lb/>
4 Groschen 7,22 nachgelassen hat. Das wirkliche Problem dürfte<lb/>
sein, wie er auch von anderen Bankvertretern hörte, dass eine<lb/>
Spekulation auf den Schilling beginnt. <rs type="person" ref="#per__114101">Mittag</rs> und <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> wurden vom<lb/>
Finanzminister <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> empfangen. Doch dürfte es dort zu keiner<lb/>
befriedigenden Aussprache gekommen sein. <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> meinte auf alle Fälle<lb/>
mir gegenüber streng vertraulich, dass gar niemand in Österreich<lb/>
so gut die Bedeutung dieser Delegation erkannt hat wie ich. Über<lb break="no"/>haupt sind <rs type="person" ref="#per__114101">Mittag</rs> und <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> über meine Behandlung während ihres<lb/>
Aufenthaltes und Unterstützung, ja auch ihrer persönlichen Wünsche<lb/>
<pb n="44-1052" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-09-20_1052.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sehr erfreut. Auf was sie grössten Wert legen, ist meine Dis<lb break="no"/>kretion, die sie natürlich in jeder Beziehung haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-20_09">Die Sonderministerratssitzung bezüglich Budgetpolitik wurde unter<lb/>
Anwesenheit des Sektionschefs für die Budgetsektion im Finanzmini<lb break="no"/>sterium durchgeführt. Dies ist ein Novum und zeigt den Herren, dass<lb/>
etwas anderes beabsichtigt ist, als <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ursprünglich plante. Er<lb/>
hat auch sofort eingeleitet, es steht nicht das grosse Budgetreform<lb break="no"/>konzept zur Diskussion, sondern es müsse versucht werden, dass<lb/>
nächstjährige Budget über die Runden zu bringen. Die Senkung des<lb/>
Defizits von 52 Mia auf 50 Mia wird eine Sisyphusarbeit. <rs type="person" ref="#per__116965">Gnam</rs><lb/>
hat in der Kronen-Zeitung schon gesagt, die Steuersenkung sei das<lb/>
eine, die kompensatorischen Belastungen das andere, wodurch jeder<lb/>
psychologische Effekt wegfällt. Es geht jetzt um die Lösung der<lb/>
Ankündigung bei der Regierungsklausur von ihm, 50 Mia sei die<lb/>
Schwelle, die noch vertretbar wäre. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> berichtete, dass bei<lb/>
den Beamtenverhandlungen ein Budgetdefizit von 46 Mia, tatsäch<lb break="no"/>lich aber eines von 47 Mia rausgekommen ist. Jetzt kommen die<lb/>
weiteren Ausgaben dazu. Die Gehaltserhöhung mit den öffentlich<lb/>
Bediensteten wird seiner Meinung nach bei 3.9, dann meinte er, hols<lb/>
der Teufel mit 4% abgeschlossen werden. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sagte sofort, dies<lb/>
hält er für unmöglich, da der öffentliche Dienst von den 6,3%<lb/>
höchstens auf 4.5 zurückgeht. Dem öffentlichen Dienst die Steuer<lb break="no"/>senkung anzurechnen, sei nur ein Reizwort für diese. Dem ist natür<lb break="no"/>lich eine Gehaltserhöhung wichtiger als eine Steuersenkung, die<lb/>
womöglich für die Oberen nicht allzu viel bringt. <rs type="person" ref="#per__112992">Löschnak</rs> meinte,<lb/>
man könne vielleicht mit 4% tatsächlich abschliessen, wenn die Ver<lb break="no"/>waltungsdienstzulagen 250 Mio Schilling im Sommer auf Etappen dazu<lb break="no"/>gegeben werden. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> schlug 4.5 Mia Schilling, 1% 1 Mia. zu<lb/>
dem Defizit dazu und warf 51.5, die Lohn- und Einkommensteuersenkung<lb/>
soll 4.1 Mia brutto kosten, die Gewerbesteuer 550 Mio. Über die Ab<lb break="no"/>setzbeträge ist man sich einig, nur beim Arbeitnehmerfreibetrag<lb/>
möchte der Finanzminister nur 800 geben, die Gewerkschaft verlangt<lb/>
1.200. Er rechnet, dass man sich bei 1.000 Schilling einigt. Diese<lb/>
200 Schilling mehr kosten<add>[Mehrkosten?]</add> weitere 550 Mio brutto oder 300 Mio<lb/>
netto. Für den Bund Einnahmenentfall, insgesamt wird bei einem Durch<lb break="no"/>schnittseinkommen von 10.000 Schilling die monatliche Steuerer<lb break="no"/>sparnis 120 Schilling betragen und für Alleinverdiener 180 Schilling.<lb/>
</p>
            <pb n="44-1053" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-09-20_1053.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-20_10"><rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs> als Industriellenvereinigung hat gegen diese Regelung<lb/>
grösste Bedenken, weil überhaupt nichts für die Industriebe<lb break="no"/>triebe geschieht. Das Ganze kostet wieder 3 Mia Schilling,<lb/>
Defiziterhöhung, Einnahmenminderung dieses Jahr auf das nächste<lb/>
Jahr projiziert geben 2 Mia Defiziterhöhung. Die Vorfinanzierung<lb/>
der Autobahn wird mit 1,9 Mia fällig. Dazu kommen dann noch Berg<lb break="no"/>bauernerhöhungen, sodass sich das Defizit insgesamt auf 58,7 Mia<lb/>
Schilling erhöht. Einnahmen sieht <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> nur durch Einbeziehung<lb/>
der Ärzte in die Sozialversicherung. Dies gibt aber nur eine kurz<lb break="no"/>fristige Entlastung, denn auch angeblich im Jahre 2000<lb/>
fallen dann umso höhere Pensionsleistungen für den Bund an. So<lb/>
war es in der Vergangenheit bei dem Sozialversicherungsträger die<lb/>
höhere Bemessungsgrundlagen und Einkaufen vorerst mit höherem<lb/>
Einnahmen scheinbar positiv entwickelt, dann aber jetzt zu immer<lb/>
grösseren Ausgaben kommen. Allein in der Sozialversicherung wird<lb/>
im letzten Jahr um 5 Mia Schilling mehr vom Bund zu leisten sein<lb/>
durch Leistungen der Krankenkasse an die Pensionsversicherung.<lb/>
Die Fernmeldeeinnahmen sollen 0.6 bringen und Kürzung 1% Akti<lb break="no"/>vitätsaufwendungen 0.5 ....Anpassungen ÖBB, Post, die allerdings<lb/>
76 bereits um 50 % erhöht wurden. 2,2 Mia Abbau der Preissubven<lb break="no"/>tionen, 500 Mio, wobei der Verbraucherpreis für die Milch um 70 Gro<lb break="no"/>schen erhöht werden könnte. ......... die Firmen möchte er eine<lb/>
Erhöhung der 30 Groschen Bundesmineralölsteuer und dann die<lb/>
Erhöhung der Sozialversicherungsbeiträge für Unselbständige,<lb/>
wo ein 1/2%, die Dienstnehmer natürlich auch 1/2%, und aus<lb/>
der Selbständigenversicherung 1–2%. Insgesamt hofft er so,<lb/>
das Defizit um 8.9 Mia zu senken, um dadurch unter die 50 Mia zu<lb/>
kommen. Weitere Sparmassnahmen im Budget, wie Kürzung der Auslands<lb break="no"/>reisen, bei der Wiener Zeitung, Hofreitschule, Auflassung des<lb/>
Europainstitutes, was er ausdrücklich anführte, Bundestheater<lb break="no"/>eintrittspreiserhöhung, Streichung von Neuinszenierungen, gege<lb break="no"/>benenfalls eine Woche früher Schluss zu machen, dann insbesondere<lb/>
die Schulbücher und Schulfreifahrten, an die Heiratsbeihilfe 15.000<lb/>
Schilling und Geburtenbeihilfe 16.000 Schilling hat er zwar auch ge<lb break="no"/>dacht, dies aber jetzt fallen gelassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-20_11">Diese Vorschläge wurden dann von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> im einzelnen durchbesprochen,<lb/>
von ihm und auch einzelnen Ministern kritisiert. <rs type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</rs> wendete<lb/>
sich natürlich primär gegen die Erhöhung der Beiträge für Sozial<lb break="no"/>versicherung. Selbstverständlich auf der einen Seite gibt der<lb/>
<pb n="44-1054" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-09-20_1054.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Finanzminister 120 resp. 180 Schilling, auf der anderen Seite<lb/>
nimmt der Sozialminister wieder 50 Schilling 1/2% Beitrags<lb break="no"/>erhöhung bei 10.000 Schilling weg. Das wirkliche Problem, machte<lb/>
ich eine kurze Bemerkung, ist aber, dass es eine Gruppe von Leuten<lb/>
gibt, die gar keine Steuersenkung bekommen werden, weil sie eben<lb/>
unter dem steuerpflichtigen Minimum sind und trotzdem die Sozial<lb break="no"/>versicherungserhöhung zahlen müssen. Die Steuer in Summe bringt<lb/>
zwar der Bevölkerung 4 Mia, die Sozialversicherungserhöhung nimmt<lb/>
ihr aber wieder 2 Mia weg. <rs type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</rs> schlug deshalb eine andere<lb/>
Konzeption vor. 470 Mio Sozialversicherungseinbeziehung der Ärzte<lb/>
geht in Ordnung, 530 Mio Schilling macht die schon beschlossene<lb/>
Umschichtung von der PV Ang. zur PV Arb. aus. Der Finanzminister<lb/>
verlangt allerdings noch 1 Mia mehr. Ein weiterer Transfer von<lb/>
600 Mio erscheint möglich. Die Unfallversicherung könnte heuer<lb/>
einen Überschuss haben und 300 Mio zur Verfügung stellen. Die<lb/>
Überschüsse der Krankenkasse, die Gesundenuntersuchungen könnten<lb/>
400 Mio dem Bund ersparen. Die Krankenkassenüberschusserwartungen<lb/>
weiters könnten der Pensionsversicherung, da diese Rehabilitations<lb break="no"/>aufgaben tätigt, überwiesen werden. Insgesamt glaubt <rs type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</rs>,<lb/>
ohne die schon im Budget vorhandenen und vorgesehenen 470 Sozialver<lb break="no"/>sicherungseinbeziehung der Ärzte und 530 Umschichtungen .........<lb/>
1.5 Mia zu bringen. Wenn man schon eine entsprechende Belastung<lb/>
der Bevölkerung machen sollte, dann wäre nach <rs type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</rs> die<lb/>
30 Schilling Wohnungsbeihilfe zu streichen. Dies lehnte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
entschieden ab. Eine Erhöhung der Selbständigen-Sozialversicherung<lb/>
wird auch sehr schwer sein. 1% kostet 2.000 Schilling im Jahr,<lb/>
d.s. für einen 25 ha-Betrieb eine grosse Belastung und bringt<lb/>
ca nur 300 Mio. Die gewerblichen Betriebe zahlen heute schon 10.5%,<lb/>
die Bauern 10.25%, dazu kommen dann noch bei beiden die Krankenkassen<lb/>
mit 18.2%. <rs type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</rs> stellte auch in Erwägung, ob man wirklich<lb/>
die Unselbständigen belasten soll. 1977 wurde vom Paritätischen<lb/>
Beitrag abgegangen. 1.5% mussten die Unternehmer übernehmen und 1/2%<lb/>
die Arbeiter. Auch dies fand nicht die allgemeine Zustimmung von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> und <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> ist zwar mit jeder Regelung in der<lb/>
Sozialversicherung einverstanden. Er braucht nur noch 2 Mia Schilling.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-20_12"><rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> erklärte, bei den Bundestheatern wird es sehr schwer sein,<lb/>
denn 75% sind Personalausgaben. Da das Spielprogramm bis Sommer 1979<lb/>
<pb n="44-1055" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-09-20_1055.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>bereits die Verträge geregelt sind, wird sich hier kaum etwas<lb/>
machen lassen. Bei den Schulbüchern hat er für die einzelnen<lb/>
Kategorien Limits weshalb auch die Erhöhung nur von 850 Mio 1974<lb/>
auf 950 Mio steigen wird, wo das Finanzministerium glaubt, man kann<lb/>
hier 400 Mio einsparen. So irrt es ganz gewaltig. Maximal kann er<lb/>
90 Mio ?? <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> schlug vor, man solle wieder an die Weitergabe<lb/>
der Bücher denken. Dies sei organisatorisch nicht möglich. Die<lb/>
wirklich grosse Steigung liegt bei den Schülerfreifahrten. Diese<lb/>
ressortieren aber im Finanzministerium, dort sei man von 950 Mio<lb/>
auf 2,3 Mia gestiegen. Die öffentlichen Verkehrsbetriebe haben ihre<lb/>
Ermässigung für Kinder, die einmal bei der Bahn bis zu 90% betrugen<lb/>
und bei der Post 75%, jetzt generell auf 50% wie bei den Arbeitern<lb/>
gesenkt. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ärgerte sich bei den Freifahrten auch ganz besonders,<lb/>
dass immer die Dorf-Paschas überall die entsprechenden Eintei<lb break="no"/>lungen vornehmen, die Firmen, insbesondere die Gewerbetreibenden,<lb/>
die der Sozialistischen Partei angehören oder den Freien Wirtschafts<lb break="no"/>verband benachteiligt werden usw. Da die Frage im Finanzministerium<lb/>
ressortiert bin ich sehr gespannt, was der Finanzminister im<lb/>
eigenen Bereich machen wird. Eine Tariferhöhung wird äusserst schwer<lb/>
sein, denn in unserem <choice><choice><sic>postalischem</sic><corr>nur Sic</corr></choice></choice>? liegen wir im obersten Plafond des<lb/>
europäischen Systems. Im Fernsprechbereich kann nur noch eine weitere<lb/>
Reduzierung der Zweckbindung im Vorjahr von 52.5% auf 45% gesenkt,<lb/>
könnte im nächsten Jahr auf 41% reduziert werden, was 539 Mio Schil<lb break="no"/>ling ergebe. Der 9–10%igen Fremdkapitalanteil wäre ohne weiteres<lb/>
zu ertragen, da der Fremdanteil von Deutschland 53% beträgt. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
wollte unbedingt die Tarifprobleme zumindestens gelöst haben, weil<lb/>
er dadurch sein Budget 79 fertig machen könnte. In der Sitzung ist<lb/>
es zwar zu keinem endgültigen Beschluss gekommen, ich glaube aber,<lb/>
dass er doch, bevor er nach Washington fährt mit <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> sich dies<lb break="no"/>bezüglich einigen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-20_13">Ein grosses Problem war der Abbau der Preisstützung. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meint, man<lb/>
müsste den Mindestpensionsempfängern etwas abgelten. Der Familie<lb/>
bräuchte man aber deshalb nichts zu geben und wenn dann höchsten eine<lb/>
Übergangszeit. Da der ganze Abbau der Stützungen 0.3% im Lebenshal<lb break="no"/>tungskostenindex ausmachen und bei den nächsten Lohnerhöhungen ja<lb/>
sowieso abgegolten wird, müsste es möglich sein, in drei Etappen<lb/>
0.1% Belastungen pro Jahr, die die Arbeiterkammer errechnet hat,<lb/>
alle Stützungen ..... zu geben. <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> meinte, es käme überhaupt<lb/>
<pb n="44-1056" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-09-20_1056.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>nur von der 150 Mio Schilling Brot-Getreideabbau 100 Mio Schilling<lb/>
in Frage, 50 müsste man unbedingt belassen und den Durumweizen wei<lb break="no"/>ter zu stützen, sonst würden die Mehlpreise so hoch werden, dass<lb/>
die Durumerzeugung wieder aufgegeben wird, da die Teigwarenindu<lb break="no"/>strie das Mehl nicht kaufen könnte. Ganz entschieden wandte er sich<lb/>
gegen den Wunsch von Finanzminister auf 480 Mio Schilling in den<lb/>
.......... einzubeziehen. Bei Milch schlug <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> überhaupt nicht<lb/>
einen 3-Phasenabbau, sondern nur 2 Phasen vor. Der Trinkmilchpreis<lb/>
müsste, wenn er 1,1 Mia abbauen soll, von 8.40 Schilling auf 9.80<lb/>
Schilling erhöht werden. Da dies nicht möglich ist, schlägt er nur<lb/>
600 Mio Abbau vor und eine Milchpreiserhöhung um 70 Groschen. Bei<lb/>
Getreide sollte man nur 5 bis 10 Groschen abbauen und 100 Mio <choice><choice><sic>er<lb break="no"/>sparen</sic><corr>einsparen</corr></choice></choice>. Wenn mehr abgebaut wird, dann kann er die Marktordnung<lb/>
nicht mehr aufrecht erhalten. Die erst jetzt mit den Bauern abge<lb break="no"/>schlossenen Vereinbarungen würden zusammenbrechen. Da es gar keine<lb/>
Chance gab innerhalb absehbarer Zeit zu einer Einigung zu kommen,<lb/>
hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dann die Sitzung unterbrochen und am 2. Oktober,<lb/>
nach Rückkehr vom Finanzminister, wird sie fortgesetzt. Ich erklärte,<lb/>
dass die 30 Groschen Mineralölsteuererhöhung eine riesen Ausein<lb break="no"/>andersetzung mit der Ölwirtschaft geben wird. Nicht nur die Inter<lb break="no"/>nationalen, auch die ÖMV wird sich dagegen aussprechen resp. sofort<lb/>
die Preise erhöhen wollen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte, darauf sei keine Rücksicht<lb/>
zu nehmen. Er hat sich scheinbar der Idee der Arbeiterkammer und<lb/>
ÖGB angeschlossen. Ein wirklich einziges Opfer, das das Handels<lb break="no"/>ministerium bringen muss, ist die Auflassung des Europainstitutes.<lb/>
Insbesondere <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> fragte, um was es sich dabei handelte. Ich<lb/>
verwies darauf, dass mit der Z gemeinsam Aktivitäten entfaltet<lb/>
wurden und werden, dass aber einer Auflösung meinerseits kein Wi<lb break="no"/>derstand entgegengesetzt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-20_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte besprich mit <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> diese Möglichkeit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-20_15">Mit <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> und <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> einigten wir uns über die Aufteilung der<lb/>
100 Mio Schilling ERP-Kredite. 75 Mio bekommt die Verbundgesellschaft,<lb/>
davon 10 Mio Voitsberg III, 65 Mio Annabrückl. Die 25 Mio stehen dann<lb/>
für die KELAG 15 Mio und der Rest aber für die Kleinkraftwerke zur Ver<lb break="no"/>fügung. Eine endgültige Aufteilung wird <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> noch im Einzelnen<lb/>
besprechen.<lb/>
</p>
            <pb n="44-1057" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-09-20_1057.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-20_16">Die OKA hat sich bereit erklärt, sich mit 10% an Malta zu<lb/>
beteiligen, wodurch sie 1 Mia einschiessen. Nach 15% Beteiligung<lb/>
der KELAG wird jetzt schön langsam dieser teure Strom doch noch<lb/>
auf andere aufgeteilt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-20_17"><rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> berichtet, dass sich die Schweiz mit 300 MW an einem Kohle<lb break="no"/>kraftwerk an der ungarischen Grenze beteiligen würde. Die ent<lb break="no"/>sprechenden Besprechungen müsste jetzt um in diesem Projekt weiter<lb break="no"/>zukommen – <rs type="person" ref="#per__112014">Erbacher</rs> beschleunigen. Auch österreichische Bundes<lb break="no"/>ländergesellschaften werden sich daran beteiligen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-20_18">Ich mache <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> darauf aufmerksam, dass für das Atomforum neben<lb/>
dem Pro-Zwentendorf-Komitee mit 1,5 Mio Schilling noch 3,7 Mio<lb/>
fehlen. Ich habe GD <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> ersucht, er soll jetzt bei den Banken und<lb/>
Versicherungen in meinem Auftrag versuchen noch Geld flüssig zu<lb/>
machen. Diese Arbeit hat er zwar widerstrebend übernommen und<lb/>
sagte mir zu liebe ....... <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> meint, derzeit könne aus der<lb/>
Elektrizitätswirtschaft, nachdem sie bereits 30 Mio Schilling zur<lb/>
Verfügung gestellt haben, nicht ein zusätzlicher Betrag zu bekommen<lb/>
sein. Die Plakataktion mit 1.5 Mio Schilling muss die Industrie<lb/>
finanzieren. Ich habe diesbezüglich auch mit <rs type="person" ref="#per__98102">Wolfsberger</rs> gespro<lb break="no"/>chen, der sich mit <rs type="person" ref="#per__115015">Handl</rs> von dem Atomforum und <rs type="person" ref="#per__115020">Welser</rs>, Pro-<lb/>
Zwentendorf, ins Einvernehmen setzen wird, um den Budgetwünschen<lb/>
nachzukommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-20_19">Präs. <rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs>, Verbundgesellschaft, hat versucht, die Vereinbarung, die<lb/>
sie in der Verbund getroffen haben, nach Ausscheiden <rs type="person" ref="#per__112012">Artholds</rs><lb/>
wird <rs type="person" ref="#per__114988">Hermann</rs>, sein Nachfolger, auf Intervention von derzeitigen<lb/>
Verbundvorstand <rs type="person" ref="#per__114747">Zach</rs>, zu kreditieren. Der neue Fraktionssprecher<lb/>
LR <rs type="person" ref="#per__98037">Vogl</rs> hat ihn glattwegs abgelehnt. Entweder die seinerzeitige<lb/>
Vereinbarung des Aufsichtsrates, oder gar nichts. Letzteres wäre<lb/>
mir persönlich lieber, denn nach Ausscheiden <rs type="person" ref="#per__112012">Artholds</rs> hätten wir<lb/>
dann nur mehr 3 Vorstände in der Verbund. Neuerdings mache ich<lb/>
<rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> und <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> darauf aufmerksam, dass nach Ausscheiden von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112014">Erbacher</rs> nur mehr ein Zweimann-Vorstand in der Verbund verbleiben<lb/>
kann. Voraussetzung ist natürlich, dass ich zu diesem Zeitpunkt<lb/>
noch Minister bin und die Verantwortung zu tragen habe. <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs><lb/>
teilt mir auch mit, was ich allerdings schon wusste und ihm daher<lb/>
am Kopf zusagte, dass sie ohne meine Zustimmung die Gehälter der<lb/>
<pb n="44-1058" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-09-20_1058.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Direktoren um 4.7% erhöht haben. Ausserdem haben sie jetzt eine<lb/>
Gleitung ?? eingeführt, dafür aber sich bereit erklärt, Auf<lb break="no"/>sichtsratsgebühren, wie dies auch in der ÖIAG üblich ist, an die<lb/>
Gesellschaft abzuführen. Dafür wurden auch ihre Aktivbezüge<lb/>
entsprechend erhöht. <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> sagt allerdings mit Recht, dass<lb/>
dies für <rs type="person" ref="#per__112014">Erbacher</rs> und <rs type="person" ref="#per__112012">Arthold</rs> von Bedeutung ist und vielleicht durch<lb/>
Einbeziehung in die Pension eine akzeptable Lösung war. Für <rs type="person" ref="#per__114747">Zach</rs><lb/>
und <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs>, die ja noch wesentlich länger in der Verbund ar<lb break="no"/>beiten werden, war dies eine Benachteiligung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-20_20">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Lass Dich in Hinkunft besser über diese<lb/>
Personalmassnahmen auch informieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-20_21">Der Vietnamesische Botschafter <rs type="person" ref="#per__116966">Cam</rs> aus Bonn hat bei mir neuer<lb break="no"/>dings vorgesprochen, nur aus einem einzigen Grund, um von mir zu<lb/>
erfahren, wann ich nach Vietnam komme und wann ich endlich den<lb/>
Vertrag dort unterzeichnen werde. Die entsprechenden Export- und<lb/>
Importziffern wechseln ständig: 1976 1,5 Mio Schilling Import,<lb/>
6,4 Mio Export, 1977 11 Mio Import, 1,4 Mio Export. Das Ganze ist<lb/>
eine quantité négligeable und wahrscheinlich wird aus der kritischen<lb/>
Situation, die auch der Botschafter erwähnte, Kambodscha und China<lb/>
wendet sich gegen sie, nicht wesentlich besser werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-20_22">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Was sagt <rs type="person" ref="#per__97415">Eiselsberg</rs>?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-20_23">Die Diskussion mit <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> und <rs type="person" ref="#per__97892">Sallaberger</rs> im AEZ war wider Erwarten<lb/>
einigermassen friedlich. Während andere Passagendiskussionen immer<lb/>
mit ganz konzentrischen Angriffen der ÖVP auf alles mögliche gestar<lb break="no"/>tet wird, war bei uns nur eine stärkere Anti-Atomgruppe tätig. Sowohl<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> als auch ich hatten es leicht auf die falsche Argumentation<lb/>
dieser Leute immer wieder hinzuweisen. Trotzdem glaube ich, dass<lb/>
es falsch ist, vor den Wahlen nur entsprechende Passagendiskussionen<lb/>
zu führen. Als ein Diskussionsteilnehmer auf diese Tatsache hin<lb break="no"/>wies, erklärten ihm sogar die härtesten Kritiker dort, dass dies<lb/>
auf der Landstrasse nicht zutrifft. Ein Atomgegner, der mich der<lb/>
Demagogie und was weiss ich nicht alles beschuldigte, hat diesem<lb/>
Mann erklärt, er selbst hätte schon einige Male mit mir diskutiert<lb/>
und zwar dies zu einer Zeit, wo es keine Wahlen gab. Wie sehr man<lb/>
aber bei diesen Diskussionen aufpassen muss, zeigt folgendes<lb/>
Beispiel: Ein Mann behauptete, dass die Elektrizitätszuwächse<lb/>
<pb n="44-1059" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-09-20_1059.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sehr gering seien, 1974 oder 1975 1.5% und auch im Vorjahr<lb/>
sehr wenig. Ich erwiderte, ca 5% im Vorjahr und 6% bereits<lb/>
im jetzigen ersten Halbjahr. Prompt kam ein anderer Diskussions<lb break="no"/>teilnehmer und meinte, das sei Demagogie, denn in einer atom<lb break="no"/>befürwortenden als auch von mir herausgegebenen Broschüre sei<lb/>
der Zuwachs mit 4.5% ausgewiesen. Ich glaube, dass die vernünftigen<lb/>
Zuhörer meinten, da könne man mich wirklich nicht der Demagogie<lb/>
zeitigen, wenn ich mich aus dem Kopf um 1/2% geirrt habe. In<lb/>
Hinkunft, zog ich den Schluss daraus, werde ich mit Zahlen wirk<lb break="no"/>lich äusserst vorsichtig sein. Früher einmal wäre mir dies sicher<lb break="no"/>lich nicht passiert. Jetzt kann ich mir halt auch nicht mehr alle<lb/>
Zahlen merken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-09-20_24"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="44_1048_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-09-20_1048-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 20.9.1978</head>
         </div>
         <pb n="44_1048_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-09-20_1048-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>