<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19810601">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  1. Juni 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band60_1981-06-01</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-06-01">Montag, 1. Juni 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-06-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="60-0695" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band60/60_1981-06-01_0695.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-06-01_01">Montag, 1. Juni 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-06-01_02">Die Frauenkonferenz der Lebensmittelarbeiterinnen im Tourotel war<lb/>
für mich beeindruckend diszipliniert. Nicht nur, daß alle Punkt<lb/>
8.30 bereits im Konferenzraum saßen, war die Konferenz auch vor<lb break="no"/>bildlich beschickt. Die neue Frauenobmännin unserer Organisation,<lb/>
BRO <rs type="person" ref="#per__133073">Singer Angela</rs> von der Fa. Hofbauer, war, da es ihre erste große<lb/>
Konferenz war, ein wenig nervös, ohne daß man es ihr eigentlich an<lb break="no"/>merkte. In ihrem Bericht erwähnte sie, daß die Frauen jetzt ein<lb/>
Arbeitsprogramm bis zum Jahr 1985, also unserem nächsten Gewerkschafts<lb break="no"/>tag, damit automatisch ihre nächste Frauenkonferenz erarbeiten wol<lb break="no"/>len. Mit Recht bemerkte sie kritisch und beschwerte sich darüber,<lb/>
daß wir eigentlich nur in Wien und in OÖ einen Frauenausschuß haben.<lb/>
Alle anderen 7 Bundesländer waren bis jetzt nicht imstande, trotzdem<lb/>
sich die Kolleginnen sehr bemühten, einen eigenen Frauenausschuß<lb/>
zu konstituieren. Überhaupt ist die Frage der stärkeren Verankerung<lb/>
der Frau in der Lebensmittelorganisation, wo ja sehr viele Frauen<lb/>
beschäftigt sind, zu verankern. In meiner Begrüßungsansprache habe<lb/>
ich auf dieses Problem besonders verwiesen. Ich anerkannte, daß die<lb/>
Frau durch ihre Doppelbelastung Haushalt und Beruf es besonders<lb/>
schwer hat, dann noch gewerkschaftliche Funktionen zu übernehmen.<lb/>
Gerade wir als Lebensmittelorganisation müßten aber alles daran<lb/>
setzen, daß wir doch mehr Frauen in Funktion bringen. Ob dies durch<lb/>
Entlastung der Hausfrau möglich ist, weiß ich nicht. Die Idee des<lb/>
Hausmanns betrachtete ich und ich erklärte dies auch freiweg als eine<lb/>
Modeerscheinung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-06-01_03">Die Vorsitzende der ÖGB-Frauen, Nationalrat <rs type="person" ref="#per__131467">Metzger</rs>, hat in ihrer<lb/>
Begrüßungsansprache besonders auf die Witwerpension hingewiesen,<lb/>
die jetzt gefundene Lösung ist zwar nur eine Zwischenlösung, doch<lb/>
konnte dabei verhindert werden, daß auf Kosten der arbeitenden<lb/>
Frau dieses Problem jetzt für einige Zeit gelöst ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-06-01_04">Frauensekretärin des ÖGB <rs type="person" ref="#per__133074">Traxler</rs> hat in ihrem Referat dann auf die<lb/>
Leistungen in der Lebensmittelarbeitergewerkschaft verwiesen, doch<lb/>
besonders auf die geschlechtsspezifischen Differenzierungen in den<lb/>
Kollektivverträgen angespielt. Teilweise ist es uns ja in Gruppen<lb/>
gelungen, wie z.B. bei den Brauern die Frauen-Löhne vollkommen<lb/>
zu eliminieren. Bei anderen Gruppen wie den Süßwaren, wo 75 % Frauen<lb/>
<pb n="60-0696" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band60/60_1981-06-01_0696.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>beschäftigt sind, ist es in zweimal 55 gr Etappen gelungen, die<lb/>
Lohndifferenz von 3,50 S auf 2,40 S zu verringern. Dies konnte<lb/>
<rs type="person" ref="#per__133074">Traxler</rs> nicht wissen, hat zugegeben, daß sich die Lohndifferenzen<lb/>
nach ihren Berechnungen auf 2,75 S jetzt verringert haben, und daß<lb/>
eben in der Vergangenheit um 35 gr pro Lohnetappe durch <choice><choice><sic>mehr Erhöhe</sic><corr>zusätzliche Erhöhung</corr></choice></choice><lb/>
der Frauenlöhne diese Lohndifferenz immer geringerer wird. Zugege<lb break="no"/>benermaßen gibt es bei Obst und Gemüse und Tiefkühl, bei Essig und<lb/>
Essenzen und in der Geflügelindustrie und bei Fleischern im Gewerbe<lb/>
und in der Industrie noch solche geschlechtsspezifischen Differenzen.<lb/>
Sie erwähnte dann auch das Gleichbehandlungsgesetz, das in Wirklich<lb break="no"/>keit aber nicht viel nützt, da in diesem Gesetz ja nur bestimmt<lb/>
wird, daß für gleiche Arbeit gleiche Löhne bezahlt werden müssen.<lb/>
Wenn es sich um reine Frauenarbeit wie z.B. in der Süßwarengruppe<lb/>
handelt, dann gibt es keine männlich vergleichbaren Arbeitsplätze.<lb/>
Wenn das Gesetz den Frauen wirklich helfen sollte, die Angleichung<lb/>
zu erreichen, dann müßte das Gesetz nicht von gleicher Arbeit, sondern<lb/>
von gleichwertiger Arbeit sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-06-01_05"><rs type="person" ref="#per__133074">Traxler</rs> hat dann ganz entschieden verneint, daß durch die Angleichung<lb/>
der Frauenlöhne an die Männerlöhne eine Gefährdung der weiblichen<lb/>
Arbeitsplätze eintreten könnte. Männer wären gar nicht bereit, manche<lb/>
Frauenarbeiten zu verrichten, und dies Ganze sei auf einen Minder<lb break="no"/>wertigkeitskomplex der Frauen zurückzuführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-06-01_06">Selbstverständlich erwähnte sie dann auch die anzustrebende Karenz<lb break="no"/>urlaubslösung für die Männer, um hier auch eine Gleichberechtigung<lb/>
zugunsten der Männer herbei zuführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-06-01_07">In der Diskussion meldeten sich zu meiner größten freudigen Über<lb break="no"/>raschung sehr viele Frauen, die allerdings in puncto des Karenz<lb break="no"/>urlaubes für den Mann klar und deutlich meinten, dies sei nicht zu<lb/>
begrüßen. Die allgemeine Stimmung war, wenn wir dort abgestimmt hät<lb break="no"/>ten, wäre überhaupt einstimmig oder zumindestens mit größter Mehr<lb break="no"/>heit der Karenzurlaub für den Mann abgelehnt worden. Mit Recht be<lb break="no"/>merkten die Kollegen, daß es sich hier um eine Schutzbestimmung der<lb/>
Frau handelt, die man nicht durchlöchern sollte, die Männer wünschen<lb/>
keinen Karenzurlaub und man sollte nicht den alten guten Gewerkschafts<lb break="no"/>grundsatz verlassen, nur für etwas zu kämpfen, was der Betreffende auch<lb/>
tatsächlich will. Für mich war aber besonders interessant, daß doch<lb/>
etliche Kolleginnen darauf verwiesen, daß sie sehr wohl eine<lb/>
<pb n="60-0697" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band60/60_1981-06-01_0697.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Konkurrenzierung des Mannes auf Frauenarbeitsplätze bei gleichen<lb/>
Löhnen sehen würden. Insbesondere wenn es zu Rationalisierungen<lb/>
und Zusammenlegungen von Betrieben kommt, so werden vor allem immer<lb/>
wieder Frauenarbeitsplätze eliminiert, manche Frauenarbeitsplätze<lb/>
sogar durch Männer ersetzt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-06-01_08">Mit der einstimmigen Wahl des Frauenausschusses endete die Konferenz<lb/>
sehr positiv. Vor dem Beginn der soz. Fraktion und der Lebensmittel<lb break="no"/>arbeiter in der Körnerhalle hatte ich, da die Frauenkonferenz früher<lb/>
endete als erwartet, Gelegenheit, alle unsere Genossen und Genossin<lb break="no"/>nen einzeln zu begrüßen und mit vielen persönliche Gespräche zu<lb/>
führen. Ich kenne die meisten von ihnen, vergesse nur leider die Namen,<lb/>
was mich ungeheuerlich ärgert. Da ich aber dann sofort ein Fachge<lb break="no"/>spräch über seinen Beruf oder seinen Betrieb beginnen kann, fällt<lb/>
dies wahrscheinlich gar nicht so sehr auf. Natürlich gibt es einzelne<lb/>
Wünsche über Vermahlungsprobleme bei den Mühlen, Landwirtschafts<lb break="no"/>ministerkontrolle bei den Käsewerken, Wünsche einzelner Gemeinde<lb break="no"/>vertreter für ihre FV-Einrichtungen usw. Hier bin ich dann schon<lb/>
schlau genug, um ihnen zu sagen, es ist zweckmäßig, wenn sie im Ein<lb break="no"/>vernehmen mit ihrem Unternehmen entweder gemeinsam oder jeder einzelne<lb/>
für sich <choice><choice><sic>für</sic><corr>mir</corr></choice></choice> die entsprechenden schriftlichen Unterlagen zukommen<lb/>
lassen, damit ich dann entsprechende Maßnahmen veranlassen kann. Da<lb/>
<choice><choice><sic>sich</sic><corr>sie</corr></choice></choice> mich alle genau kennen, erwarten <choice><choice><sic>sich</sic><corr>sie</corr></choice></choice> nicht, daß ich etwas ver<lb break="no"/>spreche, das ich womöglich nicht halten könnte, sondern, daß sie<lb/>
mir eben ihr Problem darlegen, um meinen Rat zu erfahren. Daß ich<lb/>
mich dann unbedingt für ihre Wünsche einsetze, wissen sie. Dies<lb/>
kann ich auch mit ruhigem Gewissen versprechen, denn ich glaube,<lb/>
dies habe ich bis jetzt immer gehalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-06-01_09">Zentralsekretär <rs type="person" ref="#per__97357">Blümel</rs> als geschäftsf. Obmann der soz. Fraktion<lb/>
leitete die Verhandlung und ersuchte mich als Ersten, seinen pol.<lb/>
Bericht zu bringen. Dies ist eine gute alte Tradition, die wir bei<lb/>
den Gesamtvorstandssitzungen und Gewerkschaftstag immer haben. Ich<lb/>
verwies darauf, daß wir mehr pol. Arbeit in den Betrieben, in den<lb/>
Ländern, aber auch in der Zentrale mehr leisten müßten. Dem wurde in<lb break="no"/>sofern auch Rechnung getragen, als wir jetzt nicht nur bei unserer<lb/>
Gesamtvorstandssitzung, die ja nur einmal im halben Jahr tagt, sondern<lb/>
bei unseren monatlichen Zentralvorstandssitzungen vorher immer eine<lb/>
Fraktionssitzung haben. In den vorhergehenden Jahrzehnten war es so,<lb/>
daß war ja in der Lebensmittelarbeitergewerkschaft einen eigenen<lb/>
soz. Bildungs- u. Unterstützungsverein haben, dieser hat auch gleich<lb break="no"/><pb n="60-0698" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band60/60_1981-06-01_0698.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>zeitig die Fraktionsarbeit geleistet. Da er ein eigener Verein mit<lb/>
eigenem Statut und eigener finanzieller Gebarung ist, hat er nicht<lb/>
alle Mitglieder des Zentralvorstandes umfaßt. Die jetzige Lösung,<lb/>
also Fraktionsarbeit im gesamten Zentralvorstand zu leisten, halte<lb/>
ich für zielführend und gut. Dies Differenzierung muß man aus der<lb/>
Geschichte der Lebensmitelarbeiter verstehen, dieser soz. Bildungs-<lb/>
u. Unterstützungsverein war ja auch der Träger in der Illegalität,<lb/>
damals konnten Gewerkschaftsgelder in die Schweiz transferiert werden,<lb/>
diese Gelder dienten in der Vergangenheit stets zur statutenmäßigen<lb/>
Erfüllung des soz. Bildungs- u. Unterstützungsvereines. Vor meiner<lb/>
Zeit war man daher sehr darauf bedacht, daß nur eine ganz kleine<lb/>
Gruppe alter Genossen, womöglich die in der Illegalität gearbeitet<lb/>
haben, in diesem Bildungsverein in den Vorstand gewählt wurden. Mit<lb/>
dieser Tradition habe ich allerdings dann radikal Schluß gemacht.<lb/>
Der Vorstand würde heute wahrscheinlich sonst nur aus ganz wenigen<lb/>
noch Lebenden bestehen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-06-01_10">Selbstverständlich verwies ich dann auch auf die kritische pol.<lb/>
Situation, in der sich die Partei im Wählerverhalten befindet, endete<lb/>
aber doch mit dem Hinweis, daß ich fest davon überzeugt bin, daß<lb/>
wenn <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> noch einmal kandidiert, und dies <choice><choice><sic>ich</sic><corr>ist</corr></choice></choice> ja noch nicht ent<lb break="no"/>schieden, wir, wenn wir die wirtschaftl. Lage so in den Griff behal<lb break="no"/>ten oder vielleicht sogar noch früher als die europ. Rezession zu<lb/>
Ende ist bei uns über die Runden kommen, der neue Konjunkturauf<lb break="no"/>schwung hoffentlich vor der nächsten Wahl 1983 eintritt, dann doch<lb/>
die Chance besteht, daß die Sozialisten noch einmal gewinnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-06-01_11">Zu meinem Referat, und davon war ich schon sehr überrascht, meldete<lb/>
sich überhaupt niemand zu Wort.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-06-01_12">Zu dem dann von Zentralsekr. <rs type="person" ref="#per__97357">Blümel</rs> vorgeschlagenen Wahlvorschlag<lb/>
ebenfalls niemand. Genauso wurden dann auch die Anträge behandelt,<lb/>
niemand wollte diskutieren, alles war mit allen einverstanden, weil,<lb/>
und das muß ich schon zur Klärung und Entschuldigung sagen, <choice><choice><sic>wird</sic><corr>wir</corr></choice></choice> <choice><choice><sic>die<lb break="no"/>ser</sic><corr>diesen</corr></choice></choice> Verbandstag verhältnismäßig gut, übrigens so wie früher auch, vor<lb break="no"/>bereitet haben. Es gab selbst wegen der Umwandlung unseres Vor<lb break="no"/>standes, scheiden doch fast die Hälfte aus und kommen neue Mitglieder,<lb/>
auch im Präsidium kommt es zu einer radikalen Änderung, die ent<lb break="no"/>sprechenden Vorgespräche geführt wurden.<lb/>
</p>
            <pb n="60-0699" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band60/60_1981-06-01_0699.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-06-01_13">Da sich beim Tagespunkt Allfälliges auch niemand meldete, hat dies<lb/>
zwei am Präsidiumstisch sitzenden Genossen, nämlich <rs type="person" ref="#per__118212">Suko Herbert</rs> von<lb/>
Salzburg u. Dr. <rs type="person" ref="#per__116992">Simperl Leopold</rs> der BRO von Coca Cola und jetzt<lb/>
endlich geglückt auch mein präsumtiver Nachfolger, mit der Bemerkung,<lb/>
es könnte doch nicht so sein, daß in einer Fraktion überhaupt nicht<lb/>
diskutiert wird. <rs type="person" ref="#per__118212">Suko</rs> meinte, da bringt <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs> einen pol.<lb/>
Bericht, schneidet sogar all die negativen Seiten an, in den Betrieben<lb/>
und Ländern und Parteiorganisationen wird immer irrsinnig viel kri<lb break="no"/>tisiert, und dann gibt es eine Gelegenheit zur Diskussion und nie<lb break="no"/>mand meldet sich. Die Volkspartei wird die AKH-Frage bis nach 83<lb/>
hinausziehen und eigentlich liegt nach Meinung <rs type="person" ref="#per__118212">Suko</rs> die pol. Arbeit<lb/>
darnieder. Besonders kritisierte er, daß Spitzenfunktionäre der soz.<lb/>
Fraktion auf Namensliste kanditieren. Hier meinte ich, das müsse man<lb/>
doch im Einzelfall dann prüfen, eine Namensliste kann zweckmäßig<lb/>
sein, wenn dadurch Wähler bereit sind, dem Spitzenfunktionär, der<lb/>
ja als Sozialist bekannt ist, trotzdem ihre Stimme zu geben, die<lb/>
sich vielleicht einer soz. Liste verweigern würden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-06-01_14">Kollege <rs type="person" ref="#per__116992">Simperl</rs> verwies darauf, daß das Umverteilungsproblem man<lb/>
nicht außer acht lassen darf, wie sich jetzt bei der Debatte über<lb/>
die 30 S monatlichen Mietzinszuschuß deutlich zeigt. Hier hat er<lb/>
vollkommen recht, für die kleineren Einkommen sind 30 S auch ein<lb/>
beträchtlicher Betrag. Dies hat ja auch Sozialminister <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs><lb/>
klar erkannt und möchte auch dann, wenn die 30 S mehr oder minder<lb/>
vom Staat inkameriert werden, sei es wie <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs> vorschlägt zur<lb/>
Sanierung der Rentenanstalten und ein Teil davon für soz. Wohnbau,<add>[daß]</add><lb/>
auf alle Fälle bis 8.000 S Monatseinkommen die 30 S bleiben müßten.<lb/>
Da sich bis jetzt so viele Ressorts resp. Minister und Staatssekretäre<lb/>
für diese 30 S interessieren, prognostizierte ich, daß so bald keine<lb/>
Einigung darüber erzielt werden wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-06-01_15">Für mich interessant war, daß <rs type="person" ref="#per__118212">Suko</rs> auch die Gehaltspolitik in der<lb/>
Gewerkschaft anschnitt. Er meinte, gegenüber der HK wird bei uns<lb/>
wesentlich schlechter entlohnt. Dies konnte ich insofern teils ent<lb break="no"/>kräften, teil bestätigen. Für die kleineren Einkommen, das weiß ich<lb/>
noch aus meiner AK-Zeit, wird in Arbeiternehmerorganisationen bes<lb break="no"/>ser bezahlt als bei <choice><choice><sic>den</sic><corr>der</corr></choice></choice> HK. Für die mittleren Einkommen, von den<lb/>
höheren ganz zu schweigen, trifft dies nicht zu. Unsere Sekretäre<lb/>
werden schlechter entlohnt als die der HK. Bei den Funktionären<lb/>
wieder ist es teilweise umgekehrt. Da der ÖGB aber die Finanzhoheit<lb/>
<pb n="60-0700" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band60/60_1981-06-01_0700.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>hat, so hat eine Einzelgewerkschaft keine Möglichkeit, hier eine<lb/>
radikale Änderung durchzuführen. Manche Gewerkschaften helfen sich<lb/>
durch irgendwelche Zuschüsse, manche, wie wir bei den Lebensmittel<lb break="no"/>arbeitern, versuchen unsere Sekretäre einigermaßen gut einzustufen,<lb/>
auch dies kann natürlich nur im Einvernehmen mit dem Gewerkschafts<lb break="no"/>bund geschehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-06-01_16">Da über die Anträge keine Diskussion geführt wurde, habe ich nachher<lb/>
mit den Delegierten unserer Jugend ein halbes Dutzend über ihre Pro<lb break="no"/>bleme gesprochen. Die Jugendlichen hatten vor etlichen Gewerkschafts<lb break="no"/>tagen noch Forderungen aufgestellt, die der Gewerkschaftstag dann<lb/>
auch beschlossen hat, wie z. B. Entgeltzahlung für die Lehrlinge, die<lb/>
heute von ihnen nicht mehr vertreten werden. Da wir aber unsere Be<lb break="no"/>schlüsse aus den alten Verbandstagen nicht ad acta legen, sondern<lb/>
sogar immer wieder dem Gewerkschaftstag als nicht erfüllt vorlegen,<lb/>
muß, ohne daß darüber abgestimmt wird, doch wenn ein Teil meint,<lb/>
man sollte diese Forderung nicht mehr weiter aufstellen, darüber ge<lb break="no"/>sprochen werden. Die Jugendlichen werden sich also überlegen, ob<lb/>
sie nicht einen Teil ursprünglicher Anträge modifizieren oder zu<lb break="no"/>rücklegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-06-01_17">Abends hat dann der Bgm. von Schwechat, Abg. z. Nationalrat <rs type="person" ref="#per__98016">Tonn</rs>,<lb/>
ehemaliger Landessekretär der Lebensmittelarbeiter von NÖ, jahr<lb break="no"/>zehntelanger BRO der Brauerei Schwechat und entsprechendes Vor<lb break="no"/>standsmitglied, bei uns einen Empfang für die ausländ. Delegierten<lb/>
gegeben. Bei dieser Gelegenheit habe ich mich zu den Engländern<lb/>
gesetzt, um mit ihnen ein wenig über die englische Wirtschaftsent<lb break="no"/>wicklung und über die pol. Situation in der Labour Party zu sprechen.<lb/>
Die Wirtschaftssituation ist dort denkbar schlecht, ob der neue<lb/>
Flügel der Labour party die Chance hat, mit einer neuen Partei die<lb/>
nächsten Wahlen zu gewinnen, ist mehr als offen. Das englische Wahl<lb break="no"/>system bevorzugt doch die eingesessenen Parteien.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-06-01_18"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="60_0694_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band60/60_1981-06-01_0694-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 1.6.1981</head>
         </div>
         <pb n="60_0694_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band60/60_1981-06-01_0694-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>