<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  9. April 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band05_1971-04-09</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-04-09">Freitag, 9. April 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-05">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="05-0435" facs="05_1971-04-09_0435.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 9. April 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Direktor <name type="person" ref="per:98069">Werner</name> von der ÖDK kam, um mich über den letzten<lb/>
Stand der MALTA-Projektion zu informieren. Das Winterspeicherwerk<lb/>
soll mit 1.12.1978 mit der ersten Maschine in Betrieb gehen<lb/>
und 4,2 Milliarden Schilling kosten. In diesen Kosten ist aller<lb break="no"/>dings die Gleitklausel, d.h. die Inflationierung nicht berück<lb break="no"/>sichtigt. 1971 würde das Projekt 72 Mia. S verschlingen, die<lb/>
aber leicht von der ÖDK aufgebracht werden können. Gen.Direktor<lb/>
<name type="person" ref="per:97555">Hintermayer</name> von der Verbund will aber nur dann die Produktion<lb/>
mit Volldampf aufnehmen, wenn von Seiten der Regierung eine ent<lb break="no"/>sprechende Finanzierungszusicherung gegeben wird. <name type="person" ref="per:98069">Werner</name> dagegen<lb/>
möchte auf alle Fälle, dass jetzt endlich der Bau beginnen kann.<lb/>
Ich bin auch der Meinung, dass man schön langsam den Bau ernstlich<lb/>
in Angriff nehmen sollte, da meiner Meinung nach eine solche<lb/>
Erklärung ähnlich der des Kernkraftwerkes von der Bundesregierung<lb/>
bei der budgetären Situation kaum zu erwarten ist. Das Werk<lb/>
wird verhältnismässig äusserst günstig Spitzenstrom bereitstel<lb break="no"/>len können, die Kosten werden sich nach der derzeitigen finan<lb break="no"/>ziellen und betriebswirtschaftlichen Abrechnung auf 46 Groschen<lb/>
pro kWh stellen, der Erlös wäre derzeit mindestens 53 Groschen<lb/>
pro kWh, auch wenn es zu keiner Tariferhöhung kommen sollte.<lb/>
Die Kapitalfinanzierung soll zu 25 % aus Eigenmittel und zu 75 %<lb/>
Fremdmittel betragen. <name type="person" ref="per:98069">Werner</name> teilt mir mit, dass <name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> ihm<lb/>
gesagt hätte, die Zentralsparkasse wäre bereit, sich in einem<lb/>
Konsortium an der Fremdfinanzierung mitzubeteiligen, ebenso<lb/>
sollen von der BAWAG diesbezügliche Zusagen existieren.<lb/>
Angeblich soll sich auch die KELAG im Prinzip bereits entschlossen<lb/>
haben, am Malta-Projekt sich zu beteiligen. Laut Mitteilung<lb/>
von <name type="person" ref="per:98069">Werner</name> seien 30 % bereits fix in Aussicht genommen und<lb/>
eine Möglichkeit diesen Anteil auf 50 % zu erhöhen, stehe<lb/>
derzeit im Vorstand der Kelag zur Diskussion. Ich kann mir nicht<lb/>
vorstellen, dass die Kelag dieses Geld aufbringen kann, da sie<lb/>
doch mit Inner- und Ausserfragant ihre eigene Speicherkapazität<lb/>
ausbauen will. Den anfallenden Strom von Malta will sie in den<lb/>
ersten Jahren der Verbund anbieten, wenn die Verbund bereit ist,<lb/>
diesen Strom für sie zu verkaufen oder zu übernehmen, dann<lb/>
stünde einer 50 %-igen Beteiligung an Malta durch die Kelag<lb/>
angeblich nichts im Wege. Da dieses Projekt in einem der<lb/>
schönsten landwirtschaftlichen Gegenden Österreichs liegt,<lb/>
<pb n="05-0436" facs="05_1971-04-09_0436.jpg"/>wird auch bereits von der ÖDK die Fremdenverkehrsgesichtspunkte<lb/>
weitestgehend berücksichtigt. Unter anderem sollen die Bau<lb break="no"/>stelleneinrichtungen bereits von den Firmen in einem solchen<lb/>
Zustand errichtet werden, dass sie nach Beendigung des Baues<lb/>
als Fremdenverkehrseinrichtungen weiter verwendet werden können.<lb/>
Die ÖDK hat aus den Erfahrungen, die sie mit Reisseck gemacht hat,<lb/>
gelernt. Hier wurden die Bauhütten ursprünglich nur zu dem Zweck<lb/>
errichtet um die Staudämme bauen zu können. Als dann die Bauarbeit<lb/>
abgeschlossen war, ergab sich, dass für den Skisport und für die<lb/>
Sommerattraktion als Kolbnitz in 2.300 m mit Hilfe der Schräg<lb break="no"/>aufzüge und der Tunnelbahn fahren zu können, eine kleine Fremden<lb break="no"/>verkehrseinnahme sich ergibt. Jetzt mussten die ganzen, ursprüng<lb break="no"/>lich nur für kurze Zeit installierten Hütten erhalten werden<lb/>
und in Wirklichkeit ergibt dies eine wesentliche Verteuerung.<lb/>
Nun nützt die ÖDK gleich die Gelegenheit und versucht die auf<lb break="no"/>laufenden Kosten für die zukünftigen Fremdenverkehrseinrichtungen<lb/>
auf das Kraftwerksprojekt zu überwälzen. Dadurch wird ihre<lb/>
nachfolgende Betriebsorganisation und Betriebsgesellschaft die<lb/>
RKH mit weniger Kosten belastet. Ich persönlich glaube, dass das<lb/>
Fremdenverkehrsprojekt Malta-Tal auf lange Sicht gesehen, wenn<lb/>
die Tauernautobahn von Norden nach Süden fertig sein wird, den<lb/>
deutschen Fremdenverkehrsstrom auch in seiner starkem Masse<lb/>
in dieses wunderschöne Fremdenverkehrsgebiet führen wird.<lb/>
Da die ÖDK eine winterfest Strasse bis zu der Sperre ins hintere<lb/>
Malta-Tal errichten wird, können die Touristen ohne weiteres<lb/>
sowohl zu Skiurlaubszwecken als auch im Sommer zu Besichtigungs<lb break="no"/>zwecken auf einen der schönsten Punkte Österreichs gelangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In weiterer Sicht glaube ich sogar, dass die Hochgebirgsgletscher<lb break="no"/>region für die Sommerskifahrten herangezogen wird werden. Ähnlich<lb/>
wie in Kitzsteinhorn in Kaprun und jetzt beabsichtigt im Sonnblick<lb break="no"/>gebiet von Bad Gastein wird Gletscher von Hochalmspitze von 3.360 m<lb/>
ein herrliches Skigebiet abgeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein weiteres entscheidendes Problem für die ÖDK ist die Versorgung<lb/>
von St. Andrä. Bisher wurde von Voitsberg über die Pack nach<lb/>
St. Andrä geführt. Infolge der Wasserarmut musste der Lastver<lb break="no"/>teiler auc St. Andrä I, ein sehr altes Dampfkraftwerk, einschalten.<lb/>
</p>
            <pb n="05-0437" facs="05_1971-04-09_0437.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Der Kohlenverbrauch ist deshalb sehr gestiegen. Die Voitsberger<lb/>
können die Mengen angeblich gar nicht liefern. Ich habe deshalb<lb/>
bereits im Frühjahr zugestimmt, dass 10.000 t Kohle aus Jugos<lb break="no"/>lawien importiert werden. Der Fachverband für Kohleerzeugung, Dr.<lb/>
<name type="person" ref="per:136470">Denk</name> hat dieser Einfuhr zugestimmt. Nun wünscht die ÖDK einen<lb/>
Vertrag, der für das Jahr 1972 150.000 t, für das Jahr 1973 bis<lb/>
1975 je <choice><choice><sic>3000000</sic><corr>?</corr></choice></choice> t und im Jahr 1976 200.000 t Kohle liefert.<lb/>
Vom Aussenhandelsstandpunkt wäre eine solche Lieferung sehr ziel<lb break="no"/>führend, da wir im Handelsvertrag mit Jugoslawien hoch aktiv sind.<lb/>
Die Kohle stellt sich auf 80 S 10^6 und liegt noch immer günstiger<lb/>
als die letzten Angebote der Ölpreise. Heizöl würde sich derzeit auf<lb/>
95.- – 100.- 10^6 stellen. Mit dem Kohlenvertrag würde sich das<lb/>
Handelsdefizit ca. um 6,5 Mill. $ in den fünf Jahren verringern.<lb/>
Der Fachverband der Bergwerke fürchte ich wird aber Schwierigkeiten<lb/>
machen, da er langfristigen Verträgen nicht die Zustimmung geben<lb/>
will.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Zusammenhang mit dem Kohlenproblem ergibt sich jetzt auch die<lb/>
konkrete Frage, wie wir mit <choice><choice><sic>Pölflingberger</sic><corr>Pölfing-Bergla</corr></choice></choice> und Voitsberg weiter<lb/>
fortfahren. Derzeit wird überhaupt nur von Fohnsdorf gesprochen,<lb/>
obwohl <choice><choice><sic>Pölflingbergler</sic><corr>Pölfing-Bergla</corr></choice></choice> genauso geschlossen werden muss. <name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name><lb/>
war bei einer Betriebsrätekonferenz in Fohnsdorf. Die Betriebsräte<lb break="no"/>konferenz wurde von <name type="person" ref="per:134236">Kokail</name>, dem BRO und Bürgermeister von Fohnsdorf<lb/>
einberufen. AK-Präsident <name type="person" ref="per:137133">Schwarz</name> hat sofort die Fahne aufgenommen<lb/>
und sich an die Spitze dieser Aktion gestellt. Er war deshalb sehr<lb/>
erschüttert, als er erfuhr, dass die Metallarbeitergewerkschaft<lb/>
nicht daran denkt, an dieser Konferenz teilzunehmen. Verständlicher<lb break="no"/>weise hat man in Wien andere Sorgen als derzeit den Bergleuten ir<lb break="no"/>gendwelche grosse Versprechungen zu machen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat zwar ver<lb break="no"/>sichert, dass Fohnsdorf für Österreich das Tennessee werden wird.<lb/>
Ich glaube nur, dass es sich hier doch übernommen hat. Erstens<lb/>
einmal sind nur 13.00 Beschäftigte, wovon der geringste Teil<lb/>
überhaupt wahrscheinlich arbeitslos werden würde, wenn Fohnsdorf ge<lb break="no"/>schlossen wird und zweitens wird es äusserst schwierig sein,<lb/>
dort entsprechende Betriebe hinzubringen. Er wird zwar nach<lb/>
Ostern, wenn der Kohlenabsatz und die Kohlenversorgung vorliegen<lb/>
wird, eine Konferenz mit dem Landeshauptmannstellvertreter der<lb/>
Steiermark und den Betriebsräten, der Gewerkschaft und die AK<lb/>
einberufen. Ich bin neugierig, was bei dieser Besprechung heraus<lb break="no"/>kommen wird. Auf alle Fälle glaube ich, müssen wir uns vorbereiten,<lb/>
dass wenn der Tag X, d.h. die Stillegung kommt, wir jetzt bereits<lb/>
<pb n="05-0438" facs="05_1971-04-09_0438.jpg"/>genau wissen, was vorher und nachher geschehen wird. Insbesondere<lb/>
müsste Vorbereitungsarbeiten getroffen werden, wie die ÖDK nachher<lb/>
ihr Kraftwerk Zeltweg mit Rohstoff versorgt. Derzeit hat die ÖDK<lb/>
mit Fohnsdorf einen Liefervertrag bis 1980. In diesem Vertrag ist<lb/>
sogar vorgesehen, dass – wenn Fohnsdorf nicht Kohle liefern kann und<lb/>
sich die ÖDK auf anderen Brennstoff umstellt, sie 50 Mill. S<lb/>
Schädigung von der Alpine, d.h. GKB bekommt. <name type="person" ref="per:97423">Fabricius</name> hat mich<lb/>
seinerzeit ersucht zu klären, ob die ÖDK auf die Vertragsbestim<lb break="no"/>mung unter allen Umständen bestehen wird. Ich habe mit <name type="person" ref="per:98069">Werner</name> unter<lb/>
vier Augen über diesen Problem gesprochen, er hat mir zugesichert,<lb/>
er würde sich dafür einsetzen, dass man auf diese Vertragsbestimmung<lb/>
verzichten würde. Allerdings fürchtet er, dass der Rechnungshof<lb/>
dann die ÖDK wegen Abgabe von 50 Mill. S hart angreifen wird. Ich<lb/>
erklärte, dass wir in solchen Fällen einen entsprechenden Regierungs<lb break="no"/>beschluss herbeiführen würden, dass die ÖDK gedeckt ist. <name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name><lb/>
meinte bei einer Diskussion, die wir am Abend führten, es genüge<lb/>
vollkommen, wenn wir jetzt in Fohnsdorf erklären würden, was<lb/>
wir alles unternehmen sollten, <name type="person" ref="per:97498">Grünwald</name> dagegen meinte, dass das<lb/>
alles nur Gewäsch wäre, wenn wir uns nicht entschliessen, einen<lb/>
bestimmten Zeitpunkt der Schliessung zu fixieren. Ich muss sagen,<lb/>
ich teile die Meinung von <name type="person" ref="per:97498">Grünwald</name>. Wenn nämlich nicht von den<lb/>
Arbeitern und Angestellten aber vor allem von der Direktion genau<lb/>
erkannt wird, bis zu welchem Zeitpunkt noch abgebaut wird und wenn<lb/>
jetzt nicht genau festgelegt, welche Ersatzarbeitsplätze geschaffen<lb/>
werden, wenn weiters nicht genau festgelegt wird, wie jeder<lb/>
einzelne Beschäftigte in Hinkunft seine Arbeit wird in diesen Raum<lb/>
finden wird können, wird es immer nur ein leeres Gerede bleiben,<lb/>
dass man zusperren muss ohne dass in Wirklichkeit konkret etwas<lb/>
geschieht. Wenn der BOR <name type="person" ref="per:134236">Kokail</name> jetzt von noch 25 Jahren abbaufähigen<lb/>
Vorrat spricht, so weiss er ganz genau, dass dies unwirtschaftliche<lb/>
kleine Adern sind, die nur mit höchsten Kosten noch Kohle bringen<lb/>
würden. Sollte deshalb von der technischen Seite her einen Termin<lb/>
in Aussicht nehmen, der wahrscheinlich im Jahre 1975 herum liegen<lb/>
wird. Dann muss auch der ÖDK noch genau mitgeteilt werden, dass<lb/>
ab diesem Zeitpunkt keine Kohle mehr geliefert wird, damit sie<lb/>
sich an der Gasleitung, die die steirische Ferngas sowieso<lb/>
dort legen will, bereits jetzt dimensionsmässig und absatzmässig be<lb break="no"/>teiligt.</p>
            <pb n="05-0439" facs="05_1971-04-09_0439.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name> hat die Anwesenheit von Dr. <name type="person" ref="per:97627">Heinz Kienzl</name> dazu benützt,<lb/>
um sein ERP-Prgroamm für das nächste Jahr 1971/72 auszuarbeiten.<lb/>
Die Regierung muss das Grundsatzprogramm und die Richtlinien noch<lb/>
vor dem 30.6. beschliessen. <name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name> möchte nun, dass eine gewisse<lb/>
modernere und nicht so konservative Verteilung der Gelder<lb/>
erfolgt. Ich habe dafür vollstes Verständnis, glaube aber kaum, dass<lb/>
es ihm möglich sein wird, eine wirkliche Änderung herbeizuführen.<lb/>
Die einzelnen Sektoren sind seit Jahren, ja fast seit Jahrzehnten<lb/>
bereits so festgefahren, dass eine Veränderung kaum möglich ist.<lb/>
So erhält die Landwirtschaft noch immer 200 Mill. S und <name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name><lb/>
glaubt, dass <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> 50 Mill. S dafür für den Fremdenverkehr bereit<lb break="no"/>stellen wird. Ich gebe mich keiner Illusion hin, dass <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> im sicher<lb break="no"/>lich nur gesagt hat, er wird für die 200 Mill. S 50 Mill. S in<lb/>
seiner Kommission dazu bestimmen, dass auch Fremdenverkehrsprojekte<lb/>
damit verwirklicht werden können. <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> wird wahrscheinlich der<lb/>
Kommission den Auftrag geben, man soll Fremdenverkehrsgesichtspunkte<lb/>
mehr berücksichtigen. Die Kommission wird deshalb 1 %-ige Kredite an<lb/>
den Forst damit verbinden, dass sie erklärt, damit wird dem Fremden<lb break="no"/>verkehr gedient. Mir will er für den Fremdenverkehrssektor, wo<lb/>
wir bisher etwa 150 Mill. S bekommen haben, eine höhere Quote geben,<lb/>
wenn der Finanzminister bereit ist, die Entwicklungshilfe, die<lb/>
derzeit angeblich 88 Mill. S im Rahmen der 1,3 Milliarden ERP-<lb/>
Mittel bekommt, aus dem Budget zu übernehmen. Ich glaube, da hat er<lb/>
die Rechnung ohne <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> gemacht.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>