<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sonntag, der 29. September 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band22_1974-09-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-09-29">Sonntag, 29. September 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-01-17">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band22/">
      <body>
         <pb n="22-1153" facs="22_1974-09-29_1153.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Sonntag, 29. September 1974</p><p xml:space="preserve">Der Freie Wirtschaftsverband hat seine Funktionäre nach Wien zu<lb/>
einer Veranstaltung, Treffpunkt Wien, geladen. Samstag hatten sie eine<lb/>
Stadtbesichtigung und am Abend eine Veranstaltung im Raimundtheater<lb/>
und Sonntag die Hofburg, den großen Kongreßsaal gemietet. Zu meiner<lb/>
größten Verwunderung war dieser Saal wirklich voll, wobei man aller<lb break="no"/>dings berücksichtigen muß, daß aber auch aus den Bundesländern viele<lb/>
Autobusse gekommen sind. Spaßhalber meinten Funktionäre des Freien<lb/>
Wirtschaftsverbandes, wenn schon die Fraktion Sozialistischer Gewerk<lb break="no"/>schafter von Wien den Kongreßsaal anfüllt, dann müßte dies auch dem<lb/>
Freien Wirtschaftsverband gelingen. Es herrschte eine sehr gute Stimmung,<lb/>
Verbands-Präsident <name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name> hielt als Erstes ein ausgezeichnetes<lb/>
Referat über die Tätigkeit der Bundesregierung für die Gewerbetreibenden.<lb/>
Außerdem fasste er nachher die zukünftige Arbeit für die nächste Zeit<lb/>
zusammen und verwies besonders auf die Handelskammerwahlen im Frühjahr hin.<lb/>
Die Formulierungen waren sehr überlegt, die Angriffe gegen den Wirtschafts<lb break="no"/>bund wirklich feinstes Florett, mit einem Wort, sein bester Vortrag<lb/>
den ich jemals gehört habe. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> selbst ist durch seine Erkrankung<lb/>
entschuldigt worden, daß er später kommt und es wurde deshalb auch die<lb/>
Tagesordnung umgestellt. Zuerst sollte <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> als erstes referieren.<lb/>
Auch von den Gewerbetreibenden jubelnd begrüßt, hielt er ein sehr langes<lb/>
Referat. Nur einleitend verwies er darauf, nachdem sein Thema über den<lb/>
Mittelstand zu sprechen lautete, daß die gesamte Wirtschaftslage für den<lb/>
Mittelstand von größter Bedeutung sei. Dann beschäftigte er sich mit<lb/>
der allgemeinen Wirtschaftspolitik, sogar im weltweiten Rahmen, um zum<lb/>
Schluß nur noch darauf hinzuweisen, was auch diese Regierung für den<lb/>
kleineren Gewerbebetrieb gemacht hat. Hier verwendete er scheinbar<lb/>
Zahlen vom Handelsministerium, wobei er mit Recht darauf verwies, daß<lb/>
wahrscheinlich <name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name> in seinem Referat dies schon wesentlich<lb/>
besser erörtert hat. Die Veranstaltung war vielleicht nicht als Wahl<lb break="no"/>auftakt für die Handelskammerwahl gedacht, weil diese erst im nächsten<lb/>
Frühjahr stattfinden wird, war aber immerhin ein wirklich voller Erfolg<lb/>
auch für die Funktionäre. Einige Teilnehmer sprachen mich an wegen der<lb/>
Samstagsperre für Kleinhandel. Sie wollen auch, wie sie sich ausdrücken,<lb/>
eine 5-Tagewoche. <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> der neben mir saß, meinte, hier treffen sie<lb/>
sich ausnahmsweise einmal auch mit den Handelsangestellten. Ich selbst<lb/>
habe ausdrücklich dort auf Fragen erklärt, daß ich mir eine baldige<lb/>
Lösung dieses überaus schwierigen Problemes nicht vorstellen kann.<lb/>
Zu <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> sagte ich, jetzt habe ich dieses Problem erfolgreich 4 Jahre<lb/>
<pb n="22-1154" facs="22_1974-09-29_1154.jpg"/>geschoben, dies muß mir auch das fünfte Jahr noch gelingen.</p><p xml:space="preserve">Die Beteiligung bei der Arbeiterkammerwahl am Sonntag war wie erwartet.<lb/>
Ich war glaube ich in unseren Wahlsprengel, wo die Sekretärinnen und<lb/>
Angestellten der Lebensmittelarbeiter Beisitzer resp. Wahlleiter sind,<lb/>
der Zwanzigste. Obwohl ich erst Mittags und gar nicht schon in der Frühe<lb/>
wählen ging. Ich bin für die Wahl verhältnismäßig sehr skeptisch, weil für<lb/>
mich als Außenstehenden ein verhältnismäßig flauer Wahlkampf geführt<lb/>
wurde. Allerdings kann ich nicht beurteilen, ob in den früheren Wahl<lb break="no"/>auseinandersetzungen insbesondere so lange ich dafür verantwortlich war,<lb/>
tatsächlich mehr geschehen ist. 69 hatten wir ja eine einmalig gute<lb/>
Situation, weil sich eben die Sozialistische Partei in Opposition befand<lb/>
und daher auch dieser Wahlkampf damals von einer guten Basis aus geführt<lb/>
werden konnte. Heuer ist es leider so, daß die Arbeiterkammerwahlen im<lb/>
Zeichen einer zwar vielleicht erfolgreichen sozialistischen Regierung,<lb/>
aber immerhin nach ganz anderen Gesichtspunkten hätten geführt werden<lb/>
müssen als 69. Ob dies geglückt ist, ob tatsächlich die Arbeiter dies<lb/>
anerkennen, weiß ich noch nicht. Montag abends werden wir es wissen.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="22_1152_01" facs="22_1974-09-29_1152-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 29.9.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>