<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19820721">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 21. Juli 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band66_1982-07-21</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-07-21">Mittwoch, 21. Juli 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-11-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="66-0862" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-07-21_0862.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-07-21_01">Mittwoch, 21. Juli 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-07-21_02">GD <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs>, ÖMV, informiert mich, daß die ÖMV beabsichtigt, Dienstag<lb/>
nächster Woche den Benzinpreis zu erhöhen. Da ich kein Interesse habe<lb/>
mit ihm über Details zu sprechen er soll nicht den Eindruck erwecken,<lb/>
daß ich diese Erhöhung für richtig finde, frage ich ihn weder, in welchem<lb/>
Ausmaß, wahrscheinlich werden es aber 30 Groschen sein, noch, daß er<lb/>
seinerzeit erklärt hat, die ÖMV wird abwarten, bis ein Multi diesen<lb/>
Preis erhöht. Nach den vom Fachverband herausgegebenen Unterlagen ist<lb/>
die Unterdeckung jetzt bereits wieder über 500 S pro to. Der OPEC-<lb/>
Anteil nur mehr 39 %, so daß die OPEC einheitlich festgelegten Höchst<lb break="no"/>preise nicht mehr die Rolle haben wie sie seinerzeit für die österrei<lb break="no"/>chische Versorgung spielten. Der ÖMV OPEC-Anteil ist aber 60 %. Hier<lb/>
wiegt er aber für die ÖMV nachteilig, denn das größte Lieferland<lb/>
Saudi-Arabien hat jetzt mit 34 S Mindestpreis und entsprechenden Ver<lb break="no"/>trägen mit der ÖMV eine Preishöhe fixiert, die auf den Spotmärkten<lb/>
nicht mehr erreicht wird. Die Spotpreise sinken, trotzdem wird in<lb/>
der BRD jetzt bereits wieder um 2 Pfennig der Verbraucherpreis erhöht.<lb/>
Meinen Einwand, daß der Benzinpreis aber in der BRD noch immer be<lb break="no"/>trächtlich unter dem österreichischen Preisen liegt, entgegnet <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs>,<lb/>
daß die Mitteldestillate, insbesondere Heizöl schwer aber durch zusätz<lb break="no"/>liche Rabatte weit unter den seinerzeit kalkulierten Preisen verkauft<lb/>
werden müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-07-21_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</rs>: Bitte die Preistabelle der ganze Palette<lb/>
zusammenstellen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-07-21_04">Ich informiere GD <rs type="person" ref="#per__113372">Wallner</rs> von der österreichischen Casino AG, daß ich<lb/>
bei meinem Aufenthalt in Lugano die Schweizer Herren für einen Koope<lb break="no"/>rationsvertrag über Spielcasinos versuchte zu gewinnen. Mit dem Hinweis,<lb/>
daß die österreichische Spielcasino AG einen solchen Vertrag jetzt<lb/>
sogar mit der VR Ungarn geschlossen hat, der sich sehr vorteilhaft<lb/>
auswirkte, glaube ich auf die zusätzlichen Steuereinnahmen aus dem Spiel<lb break="no"/>betrieb als bestes Argument hinzuweisen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-07-21_05">Die Schweizer haben, wir mir GD <rs type="person" ref="#per__113372">Wallner</rs> erklärt, 17 Kursalons, wo Boule,<lb/>
ein Geschicklichkeitsspiel, wo man den Ball wirft, wo auch Kinder spie<lb break="no"/>len dürfen, der Höchsteinsatz bis zu 5 sfr reicht und bei 12 Nummern<lb/>
man das neunfache bekommt. Dieses Spiel ist für die Bank günstiger als<lb/>
bei uns das Roulette und daher eigentlich vom Standpunkt des Spielers<lb/>
nachteiliger, weil deshalb echte Spieler daher niemals diese Kursalons<lb/>
<pb n="66-0863" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-07-21_0863.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>aufsuchen. Die Kursalonbesitzer haben sich jetzt zu einem Interessenten<lb break="no"/>verband zusammengeschlossen, bei einem Hearing in Bern wurde <rs type="person" ref="#per__113372">Wallner</rs><lb/>
ersucht ein Gutachten zu erstellen, dieses wurde zur größten Überraschung<lb/>
der Schweizer von der österreichischen Casino AG mit 300 Seiten gratis<lb/>
zur Verfügung gestellt, <rs type="person" ref="#per__113372">Wallner</rs> erklärt dezidiert, daß er kein Honorar<lb/>
dafür verlangt, dafür aber wenn es zu einer entsprechenden gesetzlichen<lb/>
Änderung kommt, dann ein Kooperationsabkommen möchte. Die Gesetzesvor<lb break="no"/>lage hat seiner Meinung nach eine gewisse Chance, da ja die Gesetzes<lb break="no"/>maschinerie in der Schweiz ungeheuer kompliziert ist, müßte zuerst<lb/>
die Verfassung geändert werden, die ja derzeit ein Spielcasino verbie<lb break="no"/>tet, da die Schweizer sicherlich einen anderen Anreiz zur Genehmigung<lb/>
von Spielcasinos haben müßten als den Hinweis, daß der Finanzminister<lb/>
dadurch beträchtliche Steuereinnahmen hat, soll über die Spielcasinos<lb/>
dann ein beträchtlicher Teil des Gewinnes für die Sportförderung zur<lb/>
Verfügung gestellt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-07-21_06"><rs type="person" ref="#per__113372">Wallner</rs> teilte mir auch gleichzeitig mit, daß in der CSSR jetzt das<lb/>
Zentralkomitee sich mit den Problem eines Kooperationsvertrages bezüg<lb break="no"/>lich Errichtung von Spielcasinos beschäftigt hat. Seiner Meinung nach<lb/>
wird am ehesten in der CSSR ein solcher Vertrag abgeschlossen werden<lb/>
können, <rs type="person" ref="#per__113372">Wallner</rs> wäre es natürlich lieb, wenn es in der Tschechei in<lb/>
Prag möglich wäre im Intercontinental das erste Spielcasino in der CSSR<lb/>
zu errichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-07-21_07">Bezüglich des Spielcasinos im Plattensee gehen jetzt die Verhandlungen<lb/>
rüstig weiter, <rs type="person" ref="#per__113372">Wallner</rs> ist diese Woche noch in Budapest, dort wird<lb/>
er auch klären, ob es vom Standpunkt der österreichischen Firmen ins<lb break="no"/>besondere auch der Casino AG notwendig ist, daß ich im August nach<lb/>
Ungarn fahre um dort den Grundstein für ein weiteres Hotel zu legen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-07-21_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte Details mit <rs type="person" ref="#per__113372">Wallner</rs> besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-07-21_09">In der LUGA beschweren sich die Verhandlungsführer betreffend der Lohn<lb break="no"/>erhöhung für die Bäckereiarbeiter über das unmögliche Anbot der Bäcker<lb break="no"/>innung, die Löhne um 1,3 % zu erhöhen. Ich beruhige sie und erkläre<lb/>
sofort, ohne Details zu kennen, daß es sich hier sicherlich nur um eine<lb/>
taktische Frage handelt, die allerdings dem Verhandlungsklima nicht<lb/>
sehr zuträglich ist. Das Verhandlungskomitee und insbesondere die<lb/>
Kollegen in den Betrieben erwarten, daß doch die Lebenshaltungskosten<lb break="no"/>steigerung abgegolten werden müßte. Die Verhandlungssituation der Ge<lb break="no"/>werkschaften hat sich wirklich in den letzten Jahren wesentlich geändert.<lb/>
</p>
            <pb n="66-0864" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-07-21_0864.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-07-21_10">Während es früher selbstverständlich war, daß man die Verteuerung zu<lb break="no"/>sätzlich eines gewissen Prozentsatzes für die reale Bruttoinlandspro<lb break="no"/>duktionssteigerung verlangte, wird jetzt von der Unternehmerseite so<lb/>
hart verhandelt, daß kaum eine Reallohnsteigerung sich ergibt. Selbst<lb/>
wenn die Gewerkschaften die Lebenshaltungskostenverteuerung durchsetzen,<lb/>
so bleibt doch durch die Abzüge für Sozialversicherung und bei den<lb/>
mittleren Einkommen für die Steuer meistens nur ein Nettoabschluß, der<lb/>
unter den Lebenshaltungskostenindexverteuerung liegt. Überrascht um<lb/>
nicht zu sagen verbittert und verärgert waren die Kollegen über die<lb/>
Erklärung des Bautenministers <rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs> als Obmann der Metallarbeiter, der<lb/>
dezidiert schon erklärt, sie werden diesmal unter dem Lebenshaltungs<lb break="no"/>kostenindex abschließen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-07-21_11">Die Zuckerarbeiter haben bei den Verhandlungen vorgeschlagen, daß sie<lb/>
auch bereit wären, über Beträge die unter dem Lebenshaltungskostenindex<lb/>
liegen abzuschließen, wenn die gesamte Lohn- und Gehaltssumme um diesen<lb/>
Betrag erhöht wird und dann gleichmäßig auf Arbeiter und Angestellte<lb/>
aufgeteilt wird. Den Zuckerarbeitern schwebt vor, daß sie eben um 0,1<lb/>
bis 0,2 % unter dem Lebenshaltungskostenindex abschließen können, da<lb/>
durch die nachträgliche Aufteilung dieses Betrages auf die Arbeiter<lb/>
und Angestellten die geringeren Einkommen der Arbeiter eine Erhöhung<lb/>
ergeben würden, die sogar über dem Lebenshaltungskostenindex liegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-07-21_12">Bundesinnungsmeister der Bäcker, <rs type="person" ref="#per__126568">Maureder</rs> hat mich nachmittags dann<lb/>
verständigt, daß er neuerdings versuchen wird, eine Erhöhung des Brot<lb break="no"/>preises von 70 Groschen auf 80 Groschen durchzusetzen. Die AK und der<lb/>
ÖGB haben ja prinzipiell nur zugesagt, daß sie sich eine selbe Er<lb break="no"/>höhung des Brotpreises vorstellen können wie im letzten Jahr, dies<lb/>
bedingt, daß eben der Verbraucherpreis nur um 70 Groschen erhöht wer<lb break="no"/>den könnte. <rs type="person" ref="#per__126568">Maureder</rs> hofft nun, daß es ihm doch gelingt im Hinblick<lb/>
auf die furchtbar knappe Kalkulation, die eben eine wesentliche Erhöhung<lb/>
der Löhne um 3 1/2 bis 4 % höchstens zulassen würde, auch ihm als unzu<lb break="no"/>länglich erscheint, weshalb er eben eine weitere Brotpreiserhöhung von<lb/>
10 Groschen bräuchte um einen befriedigenden Lohnabschluß tätigen zu<lb/>
können. Als Ausgleich für die weiteren 10-Groschen-Erhöhungen würde er<lb/>
dann nicht nur einen befriedigenden Lohnabschluß, sondern auch noch<lb/>
die Aufstockung des Weckengewichtes von derzeit 97 dag auf 1 kg akzep<lb break="no"/>tieren. Da ich diesen Vorschlag bereits mit AK und ÖGB besprochen habe<lb/>
und dort auf Ablehnung gestoßen bin, habe ich <rs type="person" ref="#per__126568">Maureder</rs> erklärt, daß<lb/>
wenn er es neuerdings bei Präs. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> und AK Präs. <rs type="person" ref="#per__97386">Czettel</rs> versucht, ich<lb/>
dafür volles Verständnis habe, ihm aber keinerlei weitere Unterstützung<lb/>
geben kann. Er ersuchte mich dieses Problem trotzdem noch einmal mit<lb/>
<pb n="66-0865" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-07-21_0865.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>AK und ÖGB zu besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-07-21_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__136485">RENNER</rs>: Bitte mit AK und ÖGB verbinden.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>