<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 11. Jänner 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band63_1982-01-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-01-11">Montag, 11. Januar 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-09-12">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="63-0022" facs="63_1982-01-11_0022.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 11. Jänner 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Aufsichtsratspräsident <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> von der Verbund erscheint, um mir streng<lb/>
vertraulich und ihn nicht zu nennen, die Spannungsverhältnisse zwischen<lb/>
Betriebsrat und dem GD <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> in der Verbund zu schildern. Er hat mir<lb/>
nichts neues erzählt, er teilt nur so wie ich die Meinung, daß sich<lb/>
<name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> durchsetzen muß, im Interesse des Unternehmens. Ich teile ihm<lb/>
dasselbe mit, was ich <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> auch schon immer sage, seinen berechtig<lb break="no"/>ten Forderungen werden die Betriebsräte akzeptieren müssen, <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name><lb/>
muß nur alles daran setzen, um mit den Gewerkschaften Privatangestellten<lb/>
und Metallarbeiter einigermaßen auszukommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Regierungsklausur teilt <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> mit, daß <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> und <name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name><lb/>
entschuldigt sind, geht sofort auf die Weltwirtschaftskrise über und<lb/>
meinte, hier hätten die österreichischen Zeitungsherausgeber die die<lb/>
schlechtesten der Welt sind, da sie ihren Journalisten keine Bildungs<lb break="no"/>möglichkeit geben, ...... gerüttelten Maß an der falschen Information<lb/>
der Öffentlichkeit. Er wechselt dann sofort auf die Außenpolitik über<lb/>
und macht sich große Sorgen über die schlechte US Administration. <name type="person" ref="per:1137505">Clark</name><lb/>
der neue Berater von Präs. <name type="person" ref="per:126232">Reagan</name>, zeichnet sich durch Kenntnislosig<lb break="no"/>keit aus. Der Verteidigungsminister <name type="person" ref="per:134239">Weinberger</name> und Außenminister <name type="person" ref="per:128854">Haig</name>,<lb/>
daß sie mit der partiellen Atompolitikstrategie spielen. Die Wirtschafts<lb break="no"/>lage in Amerika wird sich nicht ändern, die prime rate wird steigen,<lb/>
der Verbraucherpreisindex wird steigen, die Investitionen zurückgehen<lb/>
und die Arbeitslosigkeit groß sein, resp. vielleicht noch sogar größer<lb/>
werden. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> kommt auf Polen zu sprechen und meint natürlich ist<lb/>
man gegen die Militärdiktatur, aber <name type="person" ref="per:1137506">Piłsudski</name>, der in seiner Jugend auch<lb/>
der sozialistischen Partei Polens angehört hat, und jetzt <name type="person" ref="per:134205">Jaruzelski</name><lb/>
könnten vielleicht doch eine Intervention der Russen verhindern. Be<lb break="no"/>züglich der Außenpolitik und nicht nur dies müsse man der Bevölkerung<lb/>
die Alternative sagen, <name type="person" ref="per:116706">Ettmayer</name>, <name type="person" ref="per:97991">Steiner</name>, <name type="person" ref="per:111325">Mock</name> und <name type="person" ref="per:122970">Steger</name>, unerfahrene<lb/>
Abenteurer oder eben die erfahrene Politik fortsetzen sei die Alterna<lb break="no"/>tive. Man könnte keine Politik machen, die <name type="person" ref="per:109961">Staberl</name>, Kronenzeitung, oder<lb/>
<name type="person" ref="per:1137507">Rauscher</name>, Kurier, gefällt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zum Schluß eine einzige Bemerkung noch, daß Österreich jetzt mit der<lb/>
echten Arbeitslosigkeit konfrontiert ist, 75 konnte die Krise leichter<lb/>
überwunden werden, da großer Infrastrukturnachholbedarf bestand, jetzt<lb/>
würde man Milliarden für Arbeitslosenfinanzierung wie dies in Belgien,<lb/>
GB und USA notwendig ist, besser in Österreich dafür verwenden um vor<lb break="no"/>her schon die Finanzierung der notwendigen Projekte durchzuführen.<lb/>
</p>
            <pb n="63-0023" facs="63_1982-01-11_0023.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">GM in Wien, BMW, SDP-Motorfertigung in Steyr beweisen jetzt die rich<lb break="no"/>tige Entscheidung von damals. Wenn wir eine 5 %-ige Arbeitslosigkeit<lb/>
in Österreich haben, dann haben wir die 83er-Wahlen garantiert ver<lb break="no"/>loren. Zum Schluß noch einmal die Bemerkung, daß die Dänen und die<lb/>
Norweger die Wahlen verloren haben, weil zwischen der Partei und der<lb/>
Gewerkschaft keine Zusammenarbeit besteht, in Deutschland ist die Koali<lb break="no"/>tion wegen der Forderung des deutschen Gewerkschaftsbundes sehr belastet,<lb/>
in Österreich funktioniert die Zusammenarbeit mit dem ÖGB hervorragend<lb/>
daran darf sich nichts ändern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Er fordert dann <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> auf, sein Konzept vorzutragen. <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> hat ein<lb/>
umfangreiches Papier vorgelegt und hat drei Punkte noch besonders he<lb break="no"/>rausgestrichen. Erstens Staatssekretär <name type="person" ref="per:97937">Seidel</name> hat in Amerika Gespräche<lb/>
geführt und erwartet eher einen Mißerfolg der amerikanischen Wirtschafts<lb break="no"/>politik. Die OPEC-Staaten haben 1980 für 110 Mrd. $ Handelsbilanzüber<lb break="no"/>schüsse gehabt, die heuer auf 35 Mrd. $ zurückgehen werden, drittens<lb/>
die Zinsen des Kapitalmarkts konnte er jetzt auf 10 1/2 % für die<lb/>
82er-Anleihen senken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Er erörtert dann seine Investitionsmaßnahmen, die eigentlich auch<lb/>
schon alle in den Zeitungen gestanden haben, 5 Mrd. Wohnbauprogramm,<lb/>
zusätzliche Budgetbelastung 90 Mio., 1 Mrd. Althaussanierung, 120 Mio.<lb/>
Budgetbelastung, zusätzliche Fremdenverkehrs-Mrd., 95 Mio. Budgetbelastung,<lb/>
1 1/2 Mrd. S Top-Investitionsaktion, davon die ÖNB 500 Mio. schon zuge<lb break="no"/>sagt, 30 Mio. Budgetbelastung, 6 % Investitionsprämie für 1 1/2 bis<lb/>
1,8 Mrd. S, Kapitalbeteiligung 35 Mio. S, 1 % höhere Gewerbeförderungs<lb break="no"/>zinsen, 80 Mio., 2 % Agrarinvestitionskreditzinsen, 50 Mio., 3 Mrd. für<lb/>
die Eisen- und Stahlindustriesanierung, 250 Mio. Für den Straßenbau,<lb/>
Art. 8 des Finanzgesetzes hat er 1 1/2 Mrd. S eingesetzt, die er aller<lb break="no"/>dings schon bei der Budgetberatung <name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name> zugesagt hat. Trotzdem er<lb break="no"/>gibt sich für das Vorziehen der Bauaufträge, Investitionsprämie und<lb/>
Forschungsförderung keine Budgetbelastung, so daß er mit 2,2 Mrd. S un<lb break="no"/>gefähr durchkommen wird. Insgesamt aber würde er damit eine Investiti<lb break="no"/>onssumme über 10 Mrd. S initiieren und den Arbeitsmarkt um 19 bis 22.000<lb/>
Beschäftigte, das sind, weil es verhältnismäßig spät anläuft, ein halbes<lb/>
Prozent der Arbeitslosenrate zu verbessern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> fordert dann noch <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name> auf über die Arbeitsmarktsituation<lb/>
zu sprechen, dieser verweist darauf, daß wir Ende Dezember 119.000 Ar<lb break="no"/>beitslose hatten um 38.000 mehr als im Vorjahr. Im heurigen Frühjahr<lb/>
erwartet er 140.000. Bis 2,9 % Jahresdurchschnitt könnte er noch aus<lb/>
<pb n="63-0024" facs="63_1982-01-11_0024.jpg"/>den Budgetmittel finanzieren, wenn es 3,1 werden braucht er zusätzliche<lb/>
Mittel. Da nicht für Arbeitslosengeld im Budget 1,6 Mrd. S Arbeitsmarkt<lb break="no"/>förderung eingesetzt sind, meint er, daß auch daher nicht nur die Ar<lb break="no"/>beiter und Angestellten, sondern auch die Beamten und Freiberufler,<lb/>
die jetzt keine Arbeitslosen bezahlen, heranzuziehen sind. Diese könnten<lb/>
dann 800 bis 1 Mrd. S bringen. Ebenso meint er, müsse man überlegen,<lb/>
ob man die Überstunden, die kontinuierlich geleistet werden, weiter<lb/>
steuerbegünstigen soll. Im Finanzministerium gilt es zu überlegen, ob<lb/>
nicht doch das Konjunkturausgleichsbudget aktiviert werden sollte. Über<lb/>
all diese Maßnahmen wird dann weiter nicht mehr gesprochen, auch<lb/>
kein Beschluß gefaßt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Diskussion schneidet nur als erster gleich LH <name type="person" ref="per:114583">Kery</name> das Problem<lb/>
des Konferenzzentrums an, <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> berichtet dann kurz seine Meinung<lb/>
und meint, hier hätten wir ja nichts zu beschließen, denn alles sei<lb/>
im Parlament bereits erledigt und man könnte im Hinblick auf die jetzige<lb/>
Wirtschaftslage eben ein Konferenzzentrum nicht weiter zurückstellen.<lb/>
Österreich könne sich nicht erlauben neben dem Kernkraftwerk, dem AKH<lb/>
jetzt womöglich noch auch das Konferenzzentrum als dritte Ruine stehen<lb/>
zu lassen. Einstimmig wird dann auch bestätigt, daß unbedingt das<lb/>
Konferenzzentrum weitergebaut werden soll, obwohl einige Landespolitiker<lb/>
darauf verweisen, daß z.B. in Kärnten oder in Linz, Brucknerhalle mit<lb/>
nur 45 Mio. Bundeszuschuß gebaut wurden. Ein leichter Unwille der Länder<lb break="no"/>vertreter, weil man immer wieder sagt, dort ist zu viel für sie ge<lb break="no"/>schehen und jetzt müßte eben in Wien das große Konferenzzentrum ge<lb break="no"/>baut werden, klingt aus den Zwischenbemerkungen schon durch. Prinzipiell<lb/>
stimmen alle der Weiterführung des Baus zu.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine längere Diskussion ergibt sich dann über die Biospriterzeugung,<lb/>
die <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> vorschlägt. AK und ÖGB deponieren dort ihre großen Bedenken,<lb/>
ich selbst muß mich dann auch zu Wort melden und erkläre gleich, daß<lb/>
es jetzt notwendig ist, neben diesem Problem vor allem auch die Benzin<lb break="no"/>preisfrage zu regeln. Wenn die Ölwirtschaft nicht bereit ist bis 31.<lb/>
Jänner eine Senkung durchzuführen, dann wird eine Preisregelung unum<lb break="no"/>gänglich sein. Die 3 sozialistischen Landeshauptleute, <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name>, <name type="person" ref="per:98038">Wagner</name><lb/>
und <name type="person" ref="per:114583">Kery</name> ersuchen mich auch, ich sollte ihnen vorher schon sagen, wie<lb/>
es weitergehen wird. Anschließend habe ich ihnen vorgeschlagen, daß<lb/>
ich versuchen werde vor der Landeshauptleutekonferenz mit der Ölwirt<lb break="no"/>schaft zu einer Einigung zu kommen, sollte dies nicht gelingen und<lb/>
der ÖGB und die AK über die noch auszuhandelnde Vereinbarung nicht ein<lb break="no"/>verstanden sein, dann bliebe mir sowieso nichts anderes übrig als die<lb/>
<pb n="63-0025" facs="63_1982-01-11_0025.jpg"/>amtliche Preisregelung wieder einzuführen. Damit waren die 3 einverstan<lb break="no"/>den, meinten nur, es wäre gar nicht notwendig, die Landeshauptleute<lb/>
überhaupt immer wieder zusammenzurufen. So viel stehe ihnen gar nicht<lb/>
zu.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Nach der Aussprache mit ÖMV noch einmal eine<lb/>
Sitzung AK, ÖGB und ÖMV bei mir einberufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">AK-Präs. <name type="person" ref="per:97386">Czettel</name> beschwerte sich, daß jetzt über das Vergabegesetz, be<lb break="no"/>vor es noch in Kraft getreten ist, die E-Wirtschaft schon ausländische<lb/>
Lieferanten heranzieht, die TKW einen Auftrag 35 Mio. an Deutschland<lb/>
vergeben, der in Italien gefertigt und von ungarischen Monteuren hier<lb/>
montiert wird. Die DoKW 15 Mio. Auftrag. Eine Rückfrage bei unserer<lb/>
Energiesektion, die übrigens vollkommen verwaist war, bracht für mich<lb/>
keine zeitgerechte Information nur <name type="person" ref="per:131107">Grossendorfer</name> war imstande zu klären,<lb/>
daß es sich bei der TKW um einen 3-Mrd.-Auftrag daher um 1 % Vergabe an<lb/>
Deutschland und bei der DoKW um eben stark überhöhte VÖEST-Alpine- und<lb/>
Waagner-Biro-Offerte gehandelt hat, die Deutschen waren für das Ver<lb break="no"/>schlußstück der Schleuse um die Hälfte billiger.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>; Jour fixe <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Deutschen Handelskammer ist eine Wachablöse erfolgt, nach 25<lb/>
Jahren hat Präs. <name type="person" ref="per:97553">Hinteregger</name> sein Amt zurückgelegt und auch der Ge<lb break="no"/>schäftsführer <name type="person" ref="per:97382">Conrad</name> wurde durch Dr. <name type="person" ref="per:1137508">Schäfer</name> abgelöst. Bei dieser Ge<lb break="no"/>legenheit hat der neue Präsident <name type="person" ref="per:1137509">Backsmann</name> darauf verwiesen, daß die<lb/>
Deutsche Handelskammer ihre Tätigkeit unter seiner Präsidialführung so<lb/>
fortsetzen wird, wie bis her. Alle dankten jedem und wurden bedankt.<lb/>
<name type="person" ref="per:125560">Wolff von Amerongen</name>, Präs. des deutschen Industrie und Handelstages, das<lb/>
Gewerbe ist ja extra organisiert, hat dann in seiner Ansprache darauf<lb/>
verwiesen, daß in Österreich die Uhren ein bißchen anders gehen und daß<lb/>
er sehr interessiert wäre von mir zu erfahren, wie es jetzt mit dem<lb/>
Konferenzzentrum weitergeht. Natürlich bin ich darauf in meiner kurzen<lb/>
Ansprache eingegangen, wie überhaupt auch auf die Regierungsklausur, da<lb/>
in Deutschland jetzt auch ein beschäftigungspolitisches Konzept ent<lb break="no"/>wickelt werden soll, die Gewerkschaften fordern es, die Unternehmer<lb/>
wollen es nicht zugestehen habe ich auch auf das Signet der deutschen<lb/>
Handelskammer verwiesen, der Halbring rot-weiß-rot hat einen roten<lb/>
Pfeil nach Deutschland und schwarz-rot-gold hat einen schwarzen Pfeil<lb/>
nach Österreich. Wirtschaftspolitisch meinte ich halt ein bißchen kon<lb break="no"/>servative Politik von Deutschland kommt sicherlich nach Österreich,<lb/>
<pb n="63-0026" facs="63_1982-01-11_0026.jpg"/>aber viel rote Politik auch in die BRD. Meine vorher und nachher ge<lb break="no"/>führten Gespräche mit den deutschen Unternehmern zeigten mir, daß diese<lb/>
die Konfrontation mit dem deutschen Gewerkschaftsbund gar nicht als<lb/>
so verheerend betrachten, früher sagte man war 1 Mio. Arbeitslose die<lb/>
Schallmauer, jetzt hätten sie schon 1,7 Mio. und es geschieht noch<lb/>
immer nichts. Die Radikalisierung, die man befürchtet hat, tritt nicht<lb/>
ein. Ob sie sich da nur nicht täuschen war meine Argumentation.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anschließend hatte ich Gelegenheit noch 5 Leute der Deutschen Handels<lb break="no"/>kammer auszuzeichnen u.a. auch Industriekaufmann <name type="person" ref="per:1137510">Buresch</name>, Verkaufsleiter<lb/>
der Mitsubishi Organisation bei der <name type="person" ref="per:116110">Denzel</name> Kfz-AG. Ich habe mich lang<lb/>
und breit mit ihm unterhalten, weil er am Samstag nach Japan fliegt, bei<lb/>
dieser Gelegenheit sagte ich ihm dasselbe, das ich schon dem Importeur<lb/>
<name type="person" ref="per:114100">Weiner</name> gesagt habe, die Japaner müssen sich in Österreich mehr anstren<lb break="no"/>gen, um Joint ventures oder sonstige Formen zu finden, wie sie mehr Waren<lb/>
von Österreich nach Japan exportieren. <name type="person" ref="per:1137510">Buresch</name> hat dann noch mit Dr.<lb/>
<name type="person" ref="per:108746">Haffner</name> länger gesprochen und wird uns entsprechend bei seiner Rückkehr<lb/>
informieren, ob es ihm gelingt, die Japaner von mehr Aktivitäten in<lb/>
Österreich zu überzeugen. Angeblich haben die Japaner jetzt erkannt,<lb/>
daß sie auch in Österreich irgendetwas machen müssen, nicht zuletzt<lb/>
durch die Maßnahmen, die im Handelsministerium gesetzt und vor allem<lb/>
teilweise erwogen wurden resp. werden. Ich lasse niemanden im Zweifel,<lb/>
daß weitere Maßnahmen im Handelsministerium folgen werden, wenn das<lb/>
Handelsbilanzungleichgewicht sich so weiterentwickelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="per:98102">Wolfsberger</name> von Siemens sagte mir, daß die Sowjets ihm immer wieder<lb/>
erklären bezüglich der Finanzierung von Gaskompensationsgeschäft gehe<lb/>
nichts weiter. Die Creditanstalt müsse nach Meinung der Sowjets und<lb/>
<name type="person" ref="per:98102">Wolfsberger</name> war sozusagen ihr Sprecher mir gegenüber, von der Re<lb break="no"/>gierung beauftragt werden, die Abwicklung zu organisieren und zu finan<lb break="no"/>zieren. GD <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name>, der anwesend war, wurde dann von <name type="person" ref="per:98102">Wolfsberger</name> und<lb/>
mir diesbezüglich angesprochen. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> teilte mir mit, er hätte vor<lb/>
einiger Zeit versucht, mit GD <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name>, <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> und <name type="person" ref="per:97518">Haschek</name> dieses Problem<lb/>
zu klären, die drei hätten aber zu erkennen gegeben, es sei alles in<lb/>
bester Ordnung und laufe gut. Ich versprach mit den beteiligten darüber<lb/>
zu reden und dann zu klären ob ein solcher Brief an die Creditanstalt<lb/>
erfolgen könne. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> schlug vor, darüber mit den sowjetischen Bo<lb break="no"/>tschafter in Österreich und Handelsrat <name type="person" ref="per:113078">Nikolaenko</name> im Handelsministerium<lb/>
zu verhandeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:97518">Haschek</name> und dann <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <pb n="63-0027" facs="63_1982-01-11_0027.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Das schönster Erlebnis war aber, als wir in kleinerem Kreis über das<lb/>
Vergabegesetz diskutierten, AK-Präs. <name type="person" ref="per:97386">Czettel</name> sagte, er erwartet, daß<lb/>
wir in die im Handelsministerium installierte Kommission die Interes<lb break="no"/>sensvertreter aufnehmen, was ich ihm zusagte und daß in Hinkunft auch<lb/>
die E-Wirtschaft, die ja jetzt noch im Vergabegesetz drinnen ist, wenn<lb/>
sie durch meine Intervention herauskommen sollte, dann ein Modus vi<lb break="no"/>vendi gefunden wird, daß die EVUs eben dieser Kommission berichten,<lb/>
wenn sie ausländische Offerte heranziehen wollen. Typisch war, daß<lb/>
ich bei dieser Gelegenheit <name type="person" ref="per:97386">Czettel</name> gegenüber meinte, ich bin neugierig<lb/>
wie es einmal mein Nachfolger im Handelsministerium machen wird, wo<lb/>
ich jetzt für sie alle Fragen mit AK und ÖGB bespreche und ihre Forde<lb break="no"/>rungen weitestgehend bei auch anderen Ministern durchsetze. <name type="person" ref="per:97386">Czettel</name><lb/>
meinte dann nur ganz schlicht und einfach, wenn ich einmal nicht mehr<lb/>
Handelsminister sein sollte, werden sie wirklich darüber sehr traurig<lb/>
sein, er sagte sogar weinen. Nicht, daß ich eine Demissionsabsicht<add>[hs. korrigiert, Anm.]</add> habe,<lb/>
aber irgendeinmal, sicherlich nach der nächsten Wahl geht es einmal<lb/>
zu Ende, einen besseren Nachruf kann ich mir wirklich nicht erwarten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="63_0021_01" facs="63_1982-01-11_0021-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 11.1.1982</head>
         </div>
         <pb n="63_0021_02" facs="63_1982-01-11_0021-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>