<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  8. März 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band20_1974-03-08</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-03-08">Freitag, 8. März 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-11-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band20/">
      <body>
         <pb n="20-0316" facs="20_1974-03-08_0316-02-D.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Freitag, den 8. März 1974</p><p xml:space="preserve">Einen ganzen tag keine Termine, nur die Messebesuchen und sich auf<lb/>
die Arbeit in der Sowjetunion vorzubereiten ist ungeheuer ungewöhn<lb break="no"/>lich, dadurch konnte ich auch meinen Schreibtisch endlich einmal<lb/>
reinfegen. Die Messe selbst wird ein guter Erfolg, die Prognosen die<lb/>
Anfangs gestellt habe daß eine gute Konjunktur zu erwarten ist, wird<lb/>
sich bestätigen. Solange die Inflationstendenz anhält glaube ich auch,<lb/>
daß unter allen Umständen wenn nicht ganz besondere Maßnahmen von<lb/>
seiten der Regierung dagegen ergriffen werden, die Unternehmer nach<lb/>
wie vor alles daran setzen werden, um durch Bestellungen weiteren<lb/>
Preissteigerungen zu entgehen. Jede Investition und jede Anschaffung<lb/>
die er sofort macht geben dem Unternehmer die Möglichkeit billiger<lb/>
oder preiswerter zu kaufen, als wie in einem halben oder in einem<lb/>
Jahr, allerdings muß es dann zu einer Verknappung der Geldmittel<lb/>
kommen und dies ist auch der Grund warum sowohl bei der Export<lb break="no"/>finanzierung als auch bei der Inlandsfinanzierung die Unternehmen<lb/>
dauernd stöhnen. 1973 wurde zwar wieder ein phantastisches Spar<lb break="no"/>ergebnis erzielt, nämlich fast 30 Milliarden Schillinge von 170 auf<lb/>
200 Milliarden Schillinge wurden Spareinlagen vergrößert. In Wirk<lb break="no"/>lichkeit aber sind dies größtenteils nur Zinsgutschreibungen sodaß<lb/>
die Primäreinlagen wahrscheinlich gar nicht so stark zugenommen<lb/>
haben.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Hier müßte jemand die Geld- und Kapitalseite<lb/>
wirklich genau verfolgen und berichten. Wer aber kann dies schon bei<lb/>
uns im Haus.</p><p xml:space="preserve">Die Erfinder-Messe ist und der ganze Verein für Patente und Erfindungen<lb/>
ist in Wirklichkeit den Eindruck habe ich schon ein ziemlich Inzucht<lb break="no"/>organisation. Man sieht immer wieder die selben Typen. Der größte<lb/>
Clou war die Tochter von Minister <name type="person" ref="per:140799">Heinl</name>, einen ehemaligen Vorgänger<lb/>
von mir die eine Hundshütte erfunden hat. Ein rundes Faß mit einem<lb/>
Loch für eine Abteilung wo er als Vorzimmer reinkriecht und dann<lb/>
erst in sein restliches Häuschen kommt, daß man sich so etwas auf<lb/>
der Erfindermesse ausstellen traut, ist wirklich einmalig. Ich habe<lb/>
vor etlichen Jahren meinen Söhnen als sie einmal einen Goldhamster<lb/>
<pb n="20-0317" facs="20_1974-03-08_0317.jpg"/>unbedingt wollten auch ein Häuschen gebaut, womit allerdings ich nicht<lb/>
sagen möchte, daß ich auch ein Erfindergenie bin. Ich glaube, daß<lb/>
die seriöse Arbeit tatsächlich unser Verein für Erfinderberatung<lb/>
mit der Handelskammer machen kann und soll.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name>: Wie geht es dort weiter? bitte Berichte</p><p xml:space="preserve">Die VÖEST und Alpine verhandelt jetzt bereits mit der ÖMV über das<lb/>
zukünftige Gas- und Röhrengeschäft. Wäre ich nicht zufälligerweise<lb/>
im VÖEST-Pavillion gewesen, hätte ich keinerlei Informationen<lb/>
darüber bekommen. Ich stelle immer wieder fest, daß bei den Aus<lb break="no"/>landsreisen viel zu wenig Kontakt mit den Firmen genommen wird, um<lb/>
endlich eine entsprechende tatkräftige Unterstützung den Firmen<lb/>
in der Sowjetunion und sonstwo zu geben. Entweder sind die Firmen<lb/>
darüber nicht genau informiert oder sie möchten sogar gar nicht be<lb break="no"/>vor sie endgültig ihre Beschlüsse gefaßt haben, Vorarbeiten leiste.<lb/>
Trotzdem erscheint es mir notwendig Detailinformationen zu besitzen.<lb/>
Gerade bei den Staatshandelsländern kann ich immer wieder fest<lb break="no"/>stellen, daß natürlich vielleicht nicht der Minister aber sofort<lb/>
seine Stellvertreter über Details informiert sind und ein gigantisches<lb/>
Wissen über die zukünftigen Geschäfte haben. Immer kann man nicht<lb/>
sich nur auf die Übersetzung ausreden oder über diese wichtigen Er<lb break="no"/>eignisse hinwegschwimmen, nichts sagen, nichts wissen und auch daher<lb/>
keine eventuelle Bemerkungen der anderen Seite aufnehmen und weiter<lb break="no"/>verhandeln.</p><pb n="20-0318" facs="20_1974-03-08_0318.jpg"/><p xml:space="preserve">Rußland-Reise</p><p xml:space="preserve">Die Verhandlungen waren so wie immer furchtbar formell. Ich hatte<lb/>
zwar neuerdings sofort bei der ersten Gelegenheit <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name><lb/>
eine in russisch abgefaßte Liste von Projekten übergeben. <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name><lb/>
zeigte sich davon sehr angetan und erklärte man werde alle Projekte<lb/>
prüfen. Bei der ersten Sitzung habe ich dann sofort das Gas- und<lb/>
Ölproblem zur Sprache gebracht und insbesondere die wichtigsten<lb/>
Projekte. <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> replizierte daß derzeit keine Möglichkeit<lb/>
sieht, daß mehr als 1 1/2 Milliarden Kubikmeter Gas geliefert wird,<lb/>
obwohl die ÖMV derzeit mit der Sowjetischen Öl- und Gasliefergesell<lb break="no"/>schaft bereits 500 Millionen zusätzlich vereinbart hat. Die<lb/>
russischen Stellen sind hier scheinbar entgegenkommender als <name type="person" ref="per:112951">Pato<lb break="no"/>litschew</name> dies offiziell haben will. Nicht daß er, d.h. das Außen<lb break="no"/>handelsministerium dagegen ist, wohl aber muß ich feststellen daß<lb/>
er sehr vorsichtig in der Zusage ist. Er möchte am liebsten erst<lb/>
1978 die weiteren 500 Millionen gegen Rohrlieferung vertraglich<lb/>
festlegen. Wegen unseres großen Exportrückganges meinte er, er werde<lb/>
dies noch genauer untersuchen doch gäbe die sowjetische Statistik<lb/>
ein anderes Bild; richtig ist, daß eine Firma aus Italien größere<lb/>
Mengen Leder an die Sowjetunion über Österreich geliefert hat und<lb/>
deshalb nach sowjetischer Statistik der österreichische Export gar<lb/>
nicht so schlecht aussieht.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="per:97377">Bukowski</name>: ich konnte in der Sowjetunion nicht heraus<lb break="no"/>bekommen welche Firma diese gewesen ist, vielleicht ist es jetzt in<lb/>
Wien möglich zu eruieren wer eigentlich dieses Transitgeschäft<lb/>
durchgeführt hat.</p><p xml:space="preserve">Bei den Unterkommissionen wo dann über die einzelnen Geschäfte ge<lb break="no"/>redet wurde hat <name type="person" ref="per:123475">Balogh</name> <add>evtl. Falschidentifikation, Anm.</add>der Österreich-Vertreter sofort alle wich<lb break="no"/>tigen Projekte wie Gas, Öl, Kostamos für die VÖEST Pelletierungs<lb break="no"/>anlage usw. ausgegliedert. Er meinte dies hätten die Minister schon<lb/>
besprochen, zu hoffen daß man von Unterläufeln irgendwelche In<lb break="no"/>formationen bekommen kann wie ein Projekt bewertet ist, ist voll<lb break="no"/>kommen hoffnungslos. Die sowjetische Seite ist maximal bereit wenn<lb/>
alles geprüft ist einen entsprechenden Vertrag zu unterfertigen,<lb/>
vorher ist es äußerst schwierig auch nur Andeutungen zu bekommen.</p><pb n="20-0319" facs="20_1974-03-08_0319.jpg"/><p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> mit dem ich über dieses Problem sehr eingehend an<lb break="no"/>schließend nach meiner Rückkehr diskutiert habe, hat gemeint daß<lb/>
nach wie vor großer Optimist ist außer die 500 Millionen noch zu<lb break="no"/>sätzlich 200 Millionen zu bekommen. Diesen Optimismus teile ich<lb/>
keinesfalls. Ich habe bei einem Abendessen das wir den OPEC Ministern<lb/>
gegeben haben mit <name type="person" ref="per:140795">Amusegar</name> dem iranischen Finanzminister über die<lb/>
10 Milliarden Kubikmeter Gas die über die Sowjetunion an Deutschland<lb/>
geliefert werden sollen gesprochen. Bei unserem seinerzeitigen Iran<lb break="no"/>besuch hat die NIOG und andere staatliche Stellen fast dieses Ge<lb break="no"/>schäft als nicht nur unterschriftsreif sondern bereits als in An<lb break="no"/>griff genommen dargestellt. In Wirklichkeit stellt sich jetzt heraus,<lb/>
daß die sowjetische Seite außerstande ist wahrscheinlich so schnell<lb/>
die Leitung über ihr Territorium zu legen. Für die sowjetische Seite<lb/>
ist jede Gaslieferung nur eine Frage des Transportes, ähnlich ver<lb break="no"/>hält es sich allerdings auch mit dem iranischen Gas.</p><p xml:space="preserve">Gegenüber dem ORF Dr. <name type="person">Aigner</name> wurde extra mitgeschickt ob er neue und<lb/>
insbesondere sensationelle Meldungen nach Wien durchgeben könnte,<lb/>
hatte ich insofern ein leichtes Spiel als ich auch in der Vergangen<lb break="no"/>heit niemals, selbst wenn ich schon sehr konkrete Zusagen über Gas<lb break="no"/>lieferung hatte, diese in der Öffentlichkeit ausposaunte. Die sow<lb break="no"/>jetische Seite wünscht nämlich das wir über dieses Problem so wenig<lb/>
wie möglich reden weil sie große Schwierigkeiten mit anderen Ost<lb break="no"/>staaten über etwaige zusätzliche Gaslieferungen hat. Ich glaube daß<lb/>
dies auch letzten Endes der Hauptgrund ist warum <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> sich<lb/>
so zurückhaltend benimmt, natürlich ist den sowjetischen Seite die<lb/>
Oststaatenlieferung wichtiger als die in kapitalistische Länder. An<lb break="no"/>dererseits natürlich wollen sie von uns die harten Devisen haben,<lb/>
die sie von Oststaatlieferungen nicht bekommen. Außerdem erzielen<lb/>
sie wesentlich bessere Preise als dies wahrscheinlich bei Oststaat<lb break="no"/>lieferungen der Fall ist, dies dürfte auch der Grund sein warum dann<lb/>
die sowjetischen Stellen doch bereit sind zusätzliche Mengen nach<lb/>
Österreich zu liefern, obwohl man offiziell dies so lange als wie<lb/>
möglich herauszögert oder sogar bestreitet.</p><pb n="20-0320" facs="20_1974-03-08_0320.jpg"/><p xml:space="preserve">Präsident <name type="person" ref="per:97581">Igler</name> war nur einen Tag d.h. sogar nur in der Vormittags<lb break="no"/>sitzung Montag, um 10,00 Uhr bis 12,00 Uhr und dann in der Nach<lb break="no"/>mittagssitzung schon gar nicht mehr anwesend und <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> hat<lb/>
dies sehr ungut verzeichnet. Da <name type="person" ref="per:97581">Igler</name> nach <name type="person" ref="per:112953">Manschulo</name> über die Ko<lb break="no"/>operationen und Zusammenarbeit zwischen Sowjetunion ein Referat<lb/>
halten sollte, mußte dieser Tagesordnungspunkt drei auf den Vormittag<lb/>
verlegt werden, was die Einteilung <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> störte und daher<lb/>
auch bei ihm negativ registriert wurde. <name type="person" ref="per:97581">Igler</name> selbst hat dies ein<lb break="no"/>gesehen und meinte das nächste Mal wird er sich auch mehr Zeit nehmen.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> war sehr unglücklich daß der Ministerpräsident <name type="person" ref="per:97652">Kossygin</name><lb/>
aus Moskau wegen einer Dienstreise abfahren mußte, weshalb ich von<lb/>
ihm nicht empfangen werden konnte, er hat mir deshalb sogar ein<lb/>
Schreiben von Politbüro gezeigt wonach festgehalten war, daß <name type="person" ref="per:97652">Kossygin</name><lb/>
den Minister für Handel, Gewerbe und Industrie Dr. <name type="person" ref="per:97985">Staribacher</name> em<lb break="no"/>pfangen wird. <name type="person" ref="per:137273">Haymerle</name> aber auch die anderen waren sehr erstaunt daß<lb/>
selbst bei einem Besuch bei einem Ministerpräsidenten zuerst im<lb/>
Politbüro besprochen wird und dort mehr oder minder genehmigt wird.<lb/>
Wenn ich mir vorstelle wie einfach es doch bei uns ist wenn jemand<lb/>
mit Bundeskanzler reden will, so sieht man die andere Art der Staats-<lb/>
und Geschäftsführung.</p><p xml:space="preserve">Die Aussprache mit den ersten Stellvertretenden Vorsitzenden der<lb/>
gleichzeitig auch Politbüro-Mitglied ist <name type="person" ref="per:140800">Masurow</name> verlief wie ich<lb/>
es mir vorgestellt hatte. Da er entweder nicht die Zeit hat oder dieses<lb/>
Arbeitssystem nicht kennt hatte er sich auch von <name type="person" ref="per:112953">Manschulo</name>, der mich<lb/>
ständig begleitete <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> machte sich sehr rar, vorher nicht<lb/>
über Details nicht informieren lassen. Ich habe deshalb natürlich<lb/>
wieder die Gas- und Ölfrage angeschnitten und während der Über<lb break="no"/>setzung hat er sich schnell von <name type="person" ref="per:112953">Manschulo</name> einzelne Informationen<lb/>
geholt. Das Endergebnis war, daß er nur erklärte man werde dieses<lb/>
Problem natürlich genau prüfen, mehr hatte ich allerdings auch nicht<lb/>
erwartet. Interessant war, daß auch er meinte vor 1978, er sprach<lb/>
sogar von 1980 könnte nicht mit mehr als 2 Milliarden Kubikmeter<lb/>
gerechnet werden. Ich hatte auf seinen Wunsch <name type="person" ref="per:97733">Mayer-Gunthof</name> mitge<lb break="no"/>nommen, da er sich als persönlicher Vertreter von Präsident<lb/>
<name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> fühlte. <name type="person" ref="per:97733">Mayer-Gunthof</name> ist ein sehr lieber Kerl, nur wäre<lb/>
<pb n="20-0321" facs="20_1974-03-08_0321.jpg"/>er bald eingeschlafen; ich habe deshalb den Botschafter <name type="person" ref="per:137273">Haymerle</name><lb/>
der auch mit war veranlaßt ihn wirklich aufzuwecken. <name type="person" ref="per:137273">Haymerle</name> war<lb/>
darüber nicht sehr glücklich, da er überhaupt ein Mensch ist, der<lb/>
mit niemanden anstoßen will, wahrscheinlich nur ein Ziel hat so schnell<lb/>
als möglich die Pension zu erreichen, die er Gott sei Dank übernächstes<lb/>
Jahr bereits hat und weder energisch noch durchschlagskräftig in<lb/>
meinen Augen ist, warum gerade er Generalsekretär jetzt im Außenamt<lb/>
wird ist mir ein Rätsel. Da <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ja die Außenpolitik zumindest<lb/>
was die Personalpolitik betrifft wahrscheinlich weitestgehend be<lb break="no"/>einflußt, müßte er diesen Plan sogar zugestimmt haben. Sicherlich ist<lb/>
durch die Rotation bedingt, es müssen immer wieder die Botschafter<lb break="no"/>posten gewechselt werden, ein Teil davon nach Inland zurückkommen<lb/>
ein System was scheinbar auch hier bedingt, daß eben jetzt der Moskauer<lb/>
Posten von jemand anderen besetzt wird und man deshalb für <name type="person" ref="per:137273">Haymerle</name><lb/>
eine Beschäftigung sucht, da er nur mehr zwei Jahre im Dienst ist<lb/>
hat man ihm halt jetzt sogar den Generalsekretär-Posten anvertraut.<lb/>
<name type="person" ref="per:98097">Wodak</name> war darüber sehr unglücklich weil er in ihm einen Erzschwarzen<lb/>
sieht. Letzteres kann ich nicht prüfen, eines weiß ich nur, initiativ<lb/>
wird der Mann nicht werden. Von diesem Standpunkt aus stellt er keine<lb/>
Gefahr für die Außenpolitik die <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> oder <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> machen<lb/>
will, dar. <name type="person" ref="per:97733">Mayer-Gunthof</name> wieder ein Freund von ihm hat ihn über den<lb/>
grünen Klee gelobt, allerdings auch mich. Er bedankte sich einige Male<lb/>
für meine Tätigkeit für die Wirtschaft und meinte die Verhandlungen sei<lb break="no"/>en ganz exzellent geführt worden, das Ergebnis sei ungeheuer günstig<lb/>
und er selbst danke vielmals, was hier im Interesse der Wirtschaft<lb/>
von mir geleistet wurde. Wenn ich eitel oder empfindlich wäre, würde<lb/>
ich mich darüber besonders freuen können, da ich aber nüchtern genug bin<lb/>
weiß ich daß ich von solchen Phrasen die <name type="person" ref="per:97733">Mayer-Gunthof</name> allerdings<lb/>
wirklich ehrlich meint, kaum etwas halten soll und darf. In Wirk<lb break="no"/>lichkeit waren die Verhandlungen verhältnismäßig nutzlos, konkrete<lb/>
Ergebnisse wurden gar keine erzielt, nach außenhin läßt sich das<lb/>
Ganze sehr gut verkaufen, in Wirklichkeit war es aber so wie immer<lb/>
eine ziemlich flaue, eben laut Vertrag vorgesehene Gemischte Kommission.</p><p xml:space="preserve">Am meisten verwundert hat mich daß <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> darauf drängte, daß<lb/>
wir die nächste Gemischte Kommission bereits heuer im Herbst in<lb/>
Wien durchführen, weil er meinte man müßte den allgemeinen Handels<lb break="no"/>vertrag, der nächstes Jahr abläuft entsprechend vorbereiten und<lb/>
<pb n="20-0322" facs="20_1974-03-08_0322.jpg"/>so schnell als möglich beschließen. Seitdem ich entdeckt habe, daß<lb/>
auch Besuche in der Sowjetunion d.h. bei <name type="person" ref="per:97652">Kossygin</name> vom Politbüro ge<lb break="no"/>nehmigt werden weiß ich was es bedeutet für die sowjetische Seite<lb/>
einen solchen Vertrag zeitgerecht abzuschließen. Ich habe deshalb<lb/>
mich überhaupt nicht dagegen gewehrt sondern sofort erklärt ich stehe<lb/>
jederzeit zur Verfügung des Hr. <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name>, wann immer er kommen<lb/>
will und was immer er besprechen will. Dieser neue Handelsvertrag<lb/>
wird uns zwar keinerlei Zentimeter weiter bringen in einer Ver<lb break="no"/>besserung der sowjetisch-österreichischen Wirtschaftsbeziehungen,<lb/>
wohl aber würde wenn er nicht existiert sofort die entsprechenden<lb/>
negativen Auswirkungen auf unseren Handel zeitigen. Dies ist glaube<lb/>
ich in Wirklichkeit der Kern der sowjetisch-österreichischen Wirt<lb break="no"/>schafts-, Handels- und der Ministerbeziehungen. Die Besprechungen im<lb/>
Rahmen einer Gemischten Kommission sind irrsinnig formell, die Unter<lb break="no"/>kommissionen die dann immer eingesetzt werden und die Unterausschüsse<lb/>
arbeiten dann auch meiner Meinung nach wenig effektiv, doch wenn man<lb/>
sie nicht hätte würde sofort wahrscheinlich eine weiter Verschlech<lb break="no"/>terung der Beziehungen und zwar der wirtschaftlichen Erfolge ein<lb break="no"/>treten, deshalb bleibt gar nichts anderes über als dieses System halt<lb/>
weiter fortschleppen.</p><p xml:space="preserve">Interessanterweise habe ich am Sonntag bei einem Philharmonischen<lb/>
Konzert den bulgarischen neuen Botschafter getroffen. Er meinte, er<lb/>
hätte sich Gedanken gemacht wie man die Gemischte Kommission das<lb/>
nächste Mal im Mai in Wien effektiver gestalten könnte, ich habe ihm<lb/>
sofort erklärt, daß ich sehr froh wäre wenn es ein besseres und<lb/>
wirksameres System geben könnte und zu jeder Änderung bereit bin.<lb/>
Da die Bulgaren in Wirklichkeit die ja meistens das Sowjetsystem nach<lb break="no"/>machen vielleicht hier doch andere Wege gehen wollen, bin ich sehr<lb/>
gespannt was hier für ein neuer Vorschlag kommen wird. Ich gebe mir<lb/>
allerdings keiner großen Illusion hin, auch diese Kommission wird<lb/>
wahrscheinlich so wie viele anderen vielleicht in einer Nuance anders<lb/>
verlaufen. Keine konkreten Geschäfte, keine konkreten Verhandlungen<lb/>
sondern allgemeine Erklärungen, daß man alles daransetzen wird um<lb/>
die Beziehungen zu verbessern und daß man wieder ein Stück weiter<lb/>
darin fortgeschritten ist.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="20_0316_01" facs="20_1974-03-08_0316-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 8.3.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>