<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19760330">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 30. März 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band30_1976-03-30</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-03-30">Dienstag, 30. März 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-17">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="30-0428" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-03-30_0428.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-30_01">Dienstag, 30. März 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-30_02">Ich vereinbare mit <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs>, dass spätestens am 8. April in der<lb/>
Bürges die Beiratssitzung wegen Herabsetzung der Höchstzinsen von<lb/>
9,75 % auf mindestens 9 % festgelegt wird. Die Handelskammer wird<lb/>
am 7. ihre Koordinationssitzung machen. Auf der einen Seite wäre<lb/>
ich sehr interessiert, dass eine einvernehmliche Lösung gefunden<lb/>
wird, weil wahrscheinlich im Konjunkturaufschwung dann doch die<lb/>
Zinssätze wieder anziehen werden. Es wäre dann sehr gut, wenn die<lb/>
Handelskammer dann den 9 % zugestimmt hat. Auf der anderen Seite<lb/>
aber wieder will ich nicht länger zuwarten und würde wahrscheinlich<lb/>
bei den Gewerbetreibenden gut dastehen, wenn ich der Handelskammer<lb/>
den Zinssatz aufoktroyieren muss. Es wird höchste Zeit, dass endlich<lb/>
dann Min.Rat <rs type="person" ref="#per__111706">Müller</rs> aus dem Finanzamt zu uns kommt, damit er dann<lb/>
im Laufe der Monate und Jahre entsprechende Verbindungen zur Handels<lb break="no"/>kammer, zu den Banken usw. sich aufbaut, damit wir besser am Ball<lb/>
in dieser Materie sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-30_03">Im Ministerrat hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> darauf hingewiesen, dass in Hinkunft eine<lb/>
grössere Streuung der Minister-Autos bezüglich der Typen erfolgen wird.<lb/>
Er verlangte auch von Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97601">Jiresch</rs> eine Aufstellung, welche Wa<lb break="no"/>gen die Landeshauptleute fahren. Da die Landeshauptleute zwei Wagen<lb/>
haben, einen von der Regierung und den anderen von Landesregierung,<lb/>
will <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> – und dies wird ihm sicher gelingen – die Angriffe,<lb/>
die jetzt die ÖVP scheinbar starten will, auch auf diese Art und<lb/>
Weise abwehren. Er erinnert daran, dass auch bei den Repräsentations<lb break="no"/>ausgaben, als er wegen der Erhöhung attackiert wurde, sofort erklärte,<lb/>
dann wird bei den Landeshauptleuten auch festgestellt, wieviel diese<lb/>
Repräsentationsausgaben resp. Budgetpost dafür haben. Die liegt<lb/>
nämlich verhältnismässig höher als die der Regierungsmitglieder und<lb/>
auch die des Bundeskanzlers. Hier der alte Grundsatz, der Angriff ist<lb/>
die beste Verteidigung. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> legte zwei mündliche Ministerrats<lb break="no"/>vorträge vor, der eine auf den Budgetabschluss 1974 und den zweiten<lb/>
über seine Polen-Reise. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte, die Ausdehnung des Handels<lb/>
mit Polen müsse doch die anderen Staaten insbesondere natürlich die<lb/>
des Ostens beeinflussen. Polen hat nämlich durch die Kredite, die<lb/>
jetzt <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> zur Verfügung stellt, eine gigantische Expansion vor<lb/>
sich. Mich interessiert eigentlich weniger die Beeinflussung der anderen<lb/>
Staaten als wie wir einmal diese Kredite von den Polen zurückbezahlt<lb/>
bekommen sollen. Mit Warenlieferungen wird dies äusserst schwierig<lb/>
sein. Strom und Kohle werden wir aber nicht in dem gigantischen Ausmass<lb/>
<pb n="30-0429" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-03-30_0429.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>beziehen können, um die Kredite zu verzinsen und tilgen zu können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-30_04"><rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> interpretierte auch de Ministerrat bezüglich der Aufteilung<lb/>
50:50 % bei ERP-ähnlichen 1,5 Mia., die vorgesehen sind. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
stellte klar, dass die besseren Regelungen, wie FV, Land- und Forstwirt<lb break="no"/>schaft, bisherige Sätze aufrechtbleiben. Damit dürfe es jetzt nicht<lb/>
mit dem ERP-Büro geben, dass der Vertrag mit OeNB und insbesondere<lb/>
der Finanzprokuratur von ERP-Büro baldigst unterfertigt wird und damit<lb/>
die Auszahlung erfolgen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-30_05">Der Fachverband der Lebensmittelkleinhändler unter Führung von Kammer<lb break="no"/>rat <rs type="person" ref="#per__112013">Zach</rs>, aber auch mit einem Freien Wirtschaftsverbändler kamen mit<lb/>
Fotografen, um – wie ich sofort bemerkte – optisch in Erscheinung<lb/>
zu treten und ihr Forderungen zu präsentieren. Sie wünschen einen<lb/>
fairen Wettbewerb, beziehen sich dabei auf den Initiativantrag<lb/>
vom 7. Mai 1975, der zwischen den Sozialpartnern ausgehandelt wurde.<lb/>
Ich verwies darauf dass jetzt neue Initiativanträge im Parlament<lb/>
sind, die vom konsumentenpolitischen Beirat schnell bearbeitet werden<lb/>
sollen. Die Handelskammer soll jetzt endlich Dr. <rs type="person" ref="#per__112567">Christian</rs>, der Vor<lb break="no"/>sitzende dieses Ausschusses wird, grünes Licht geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-30_06">Die Preisdiskriminierung erfolgt in zweierlei Hinsicht, meinte<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112013">Zach</rs>. Erstens seien die sozial kalkulierten geregelten Preise, die<lb/>
die Welthandelshochschule Prof. <rs type="person" ref="#per__98014">Theuer</rs> errechnet, um 1 Mia. zu billig<lb/>
von ihnen abgegeben. Gegen diese Milchmädchenrechnung habe ich gar<lb/>
nicht polemisiert, es wäre aber höchste Zeit, sich einmal anzusehen,<lb/>
wie Prof. <rs type="person" ref="#per__98014">Theuer</rs> zu dieser Hausnummer kommt. Wenn nämlich tatsächlich<lb/>
die Preisregelung aufhört, dann werden die Kleinhändler erleben und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112013">Zach</rs> hat dies zugegeben, dass sie gar nicht eine weitere Preiserhöhung<lb/>
der Grundnahrungsmittel sofort am Markt durchsetzen könnten. Ich be<lb break="no"/>fürchte sogar, dass es dann so richtig zu Diskontern erst kommen<lb/>
wird und die Kleinhändler dann nicht einmal die preisgeregelten<lb/>
Höchstpreise erreichen. Ich kündigte daher auch an, ich würde, so wie<lb/>
ich das bei meiner Übernahme bei den Kohlenpreisen gemacht habe,<lb/>
so bald als möglich die Preisregelung aussetzen. Zweitens beschwerte<lb/>
sich <rs type="person" ref="#per__112013">Zach</rs>, dass das neue einfache Preisregelungsgesetz ausschliesslich<lb/>
auf Kosten der Letztverteiler, d.h. der Kleinhändler geht. Hier<lb/>
sagte ich, man soll abwarten, nach einem Jahr wird man dann bemerken,<lb/>
dass mit diesem Gesetz die Kleinhändler viel besser gefahren sind<lb/>
als bei der jetzigen Preisregelung. Ich werde nämlich dieses Gesetz,<lb/>
wenn möglich nur als Rute im Fenster benützen und die Preisregelung<lb/>
so bald als möglich bei allen Produkten aussetzen.<lb/>
</p>
            <pb n="30-0430" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-03-30_0430.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-30_07">Wirklich hart kritisiert aber gegen die Industrie wurde der<lb/>
Zustand, daß die Kleinhändler das Flascherl Bier um S 4.14<lb/>
einkaufen müssen und die Diskonter um 3.20 verkaufen können.<lb/>
Der <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>-Vorschlag, d.h. ÖVP-Initiative mit Hilfe des un<lb break="no"/>lauteren Wettbewerbs-Gesetzes diesen Zustand zu bekämpfen, hält<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112013">Zach</rs> für nicht zielführend, weil zumind. der Schadenersatz dort<lb/>
<choice><choice><sic>stibuliert</sic><corr>stipuliert?</corr></choice></choice> werden müßte und nicht nur die Unterlassung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-30_08">Die Delegation wehrte sich auch gegen die fahrbaren Läden, die<lb/>
jetzt immer mehr propagiert werden. In der Schweiz soll es 130<lb/>
heute schon geben, wovon Mikro 100 betreibt und auch die sollten<lb/>
nur unzulänglich die Versorgung verbessern weil sie selbstverständ<lb break="no"/>lich in dicht besiedeltes Gebiet fahren, dort sei aber die Nahver<lb break="no"/>sorgung nicht gefährdet. Der Int. Kleinhändlerverband hat in 17<lb/>
Ländern angefragt und von 12 eine Antwort bekommen, daß in 8 fahr<lb break="no"/>bare Läden zugelassen sind, dort hat sich die Konkurrenz nur<lb/>
verschärft. Die fahrbaren Läden müssen sogar für die Straßenbe<lb break="no"/>nützung meistens noch Abgaben leisten und sind trotzdem gegen den<lb/>
eingesessenen Händler harte Konkurrenten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-30_09">Auch die Lebensmittelkennzeichnungsverordnung, eine Kostenbelastung<lb/>
von mind. plus 10 % Personalkostensteigerung und gegen das Lebens<lb break="no"/>mittelgesetz wendete sich die Delegation. Ich hatte den Eindruck,<lb/>
daß in Wirklichkeit sie eine einzige Lösung sehen, es soll nichts<lb/>
geschehen, es sollen nicht neue Geschäft aufmachen, es sollen nicht<lb/>
irgendwelche Konkurrenzsituationen verschärft werden, sondern man<lb/>
sollte alles daran setzen, damit sie einen besseren Erlös als jetzt<lb/>
erzielen. Ich verwies sie auf die Aussprachen und Verhandlungen, die,<lb/>
wenn die Handelskammer endlich grünes Licht gibt, im Konsumenten<lb break="no"/>beirat geführt werden sollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-30_10">Bei der Überreichung von Ehrenzeichen und Berufstitel an Beamte<lb/>
meines Ministeriums komme ich jetzt bald in die gute Situation<lb/>
viele persönlich zu kennen, mit ihnen Kontakt gehabt zu haben und<lb/>
daher sie auch persönlich ein wenig ansprechen kann, trotzdem wäre<lb/>
es mir sehr wertvoll, sei es über die Personalvertretung, sei es<lb/>
doch über den Vorgesetzten, irgendwelche noch persönliche Bemerkungen<lb/>
wie Hobby, welcher Vereinsanhänger, ob Sportler usw. erfahren könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-30_11">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte in Hinkunft auch diese Unterlagen<lb/>
besorgen.<lb/>
</p>
            <pb n="30-0431" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-03-30_0431.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-30_12">Der Personalvertreter Dr. <rs type="person" ref="#per__112948">Degischer</rs> fragte mich, wann endlich<lb/>
eine Mitteilung über ihren Vorschlag, Zustimmung zur Bestellung<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98053">Wankes</rs>, wenn gleich andere Punkte ihrer Personalwünsche erfüllt<lb/>
werden, kommen wird. Ich verwies darauf, daß doch eine Besprechung<lb/>
jetzt erfolgen soll, von der <rs type="person" ref="#per__112948">Degischer</rs> nichts wußte, <rs type="person" ref="#per__112989">Herold</rs> ihm<lb/>
aber sofort stieß, ja, ja, man wartet noch gerne zu. <rs type="person" ref="#per__112989">Herold</rs> hat<lb/>
also von der Aussprache <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> – Ing. <rs type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</rs> gewußt, die von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</rs> entriert wurde und wie <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> glaubte, streng vertraulich<lb/>
geführt werden kann. Für mich ist klar, daß <rs type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</rs> hier oft<lb/>
auf diesem Weg eine bessere Verhandlungsposition und vor allem ein<lb break="no"/>mal mehr Erfolg erreichen zu können, nachdem er scheinbar einsieht,<lb/>
daß mit harter Linie im Fall <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> nichts erreichen kann und wird.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> selbst hat größte Bedenken, wenn man <rs type="person" ref="#per__112956">Schwarz</rs> jetzt die Grund<lb break="no"/>satzgruppe gibt und will diese längere Zeit selbst noch behalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-30_13">Im Klub wurde zuerst festgelegt, daß morgen die Fristsetzung für<lb/>
Marktordnung und Preisregelung erfolgen wird. Lange Überlegungen<lb/>
ob die ÖVP gleich bei diesem Tagesordnungspunkt in die Debatte<lb/>
groß einsteigen wird. Ich zweifle nicht daran, auch wenn manche<lb/>
glauben, daß erst beim Abgabenänderungsgesetz der Hauptangriff<lb/>
kommen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-30_14">Für <choice><choice><sic>die Volksbegehren-Fristenlösung</sic><corr>das Volksbegehren gegen die Fristenlösung</corr></choice></choice>, das in 6 Monaten im National<lb break="no"/>rat behandelt sein muß, werden von der SPÖ-Seite alle 7 SPÖ-Abgeordnete<lb/>
plus <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> und <rs type="person" ref="#per__97444">Heinz Fischer</rs> Verhandlungskomitee sein, dies ist<lb/>
nicht nur optisch sehr gut, sondern wird auch den Frauen das Gefühl<lb/>
geben, daß sie hier wirklich von Frauen fast ausschließlich allein<lb/>
vertreten sind, damit kann die ÖVP glaube ich kaum für die nächsten<lb/>
Wahlen große Erfolge verbuchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-30_15"><rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> berichtete dann über die 32. ASVG-Novelle, die eine politische<lb/>
Zielrichtung hat, nämlich die Öffnung der Sozialversicherung für<lb/>
alle, in Form der freiwilligen Selbstversicherung. Die Krankenver<lb break="no"/>sicherung z.B. hat jetzt zwar 96 % Pflichtversicherte oder Mitver<lb break="no"/>sicherte, soll nun aber auch auf die restlichen 4 % ausgedehnt werden.<lb/>
Hier handelt es sich um Gewerbebetriebe, die seinerzeit bei der Ab<lb break="no"/>stimmung sich gegen die Krankenversicherung ausgesprochen haben oder<lb/>
um Jugendliche, die von der Schule entlassen werden, dort noch mit<lb break="no"/>versichert sind und dann keine eigene Lehrstelle oder Arbeit finden<lb/>
und daher überhaupt nicht versichert sind. In der Pensionsversicherung<lb/>
wieder wird man Vorkehrungen treffen, daß jeder sich freiwillig ver<lb break="no"/><pb n="30-0432" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-03-30_0432.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sichern kann aber nicht durch kurze Zeiten nur sich z.B.<lb/>
die Halbdeckung einkauft. Er muß schon, wenn er freiwillig ver<lb break="no"/>sichert ist für längere Zeit die vollen 17 1/2 % bezahlen, die<lb/>
ansonsten ja zwischen Arbeitgeber und Arbeitnehmer geteilt werden.<lb/>
Für viele Selbständige u.a. auch den Freischaffenden z.B. den<lb/>
Ärzten wird dies überhaupt das erste Mal, wie Dr. <rs type="person" ref="#per__117200"><sic>Steurer</sic></rs><add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> dann<lb/>
besonders in der Debatte ausführte, die Möglichkeit sein, für<lb/>
das Alter vorzusorgen. Auch die Unfallversicherung soll für Schüler<lb/>
und Studenten ausgedehnt werden. Da es sich hier um 1,3 Mio. Menschen<lb/>
handelt, wird das mit Pauschalabgeltung auch durch Zuschuß des<lb/>
Bundes von 80 Mio Schilling erreicht werden. Es geht hier um die<lb/>
Frage der Rehabilitierung. Der Hilflosenzuschuß, 60.000 Personen<lb/>
sind davon betroffen, soll jetzt dynamisiert werden, dies kostet<lb/>
die Pensionsversicherung zu den 1,5 Mia. Schilling, die sie jetzt<lb/>
schon bezahlen muß, 611<add>[?]</add>. <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> beharrt auch darauf, daß die Ange<lb break="no"/>stellten wie 1970 bereits vereinbart und damals hätte in Kraft<lb/>
treten sollen, jetzt 1976 von 17 % auf 17 1/2 % ihre Pensionsver<lb break="no"/>sicherungsbeiträge erhöhen müssen. <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs>, die Angestelltenge<lb break="no"/>werkschaft, hat sich dagegen ausgesprochen. Im Klub hat er allerdings<lb/>
so lange ich dort war nichts mehr gesagt. Mit dem Anziehen auf 17 1/2 %<lb/>
wird die Differenz zwischen Arbeiter und Angestellten endlich ge<lb break="no"/>schlossen. Die Bergarbeiterversicherung hat 23 % für den Arbeiter<lb/>
und 24 % für den Angestellten, auch hier wird zum Angleich der Ange<lb break="no"/>stelltensatz von 24 auf 23 gesenkt. <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> möchte auch so schnell<lb/>
als möglich die differenten Unfallversicherungsbeiträge, die aller<lb break="no"/>dings der Unternehmer zahlt, von Angestellten ein 1/2 % und Arbeiter<lb/>
von 2 % einheitlich mit 1 1/2 % festlegen, dadurch wird es für den<lb/>
Unternehmer uninteressant, wie heute, immer mehr Arbeiter zu Betriebs<lb break="no"/>angestellten zu machen. Viele Unternehmer wissen, dieses Sozialbe<lb break="no"/>dürfnis und Prestige der Arbeiter so zu nützen, daß sie diese zu<lb/>
Privatangestellte, d.h.in Wirklichkeit zu Betriebsangestellte<lb/>
machen, sich dabei Kosten ersparen, die Versicherung allerdings<lb/>
dann total ruinieren und gleichzeitig als soziale fortschrittliche<lb/>
Unternehmer dastehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-30_16">Bei der 60-Jahr-Feier Empfang Imperial von <rs type="person" ref="#per__97928">Schulmeister</rs>, Presse,<lb/>
hatte ich Gelegenheit in den 10 Minuten die ich dort war, mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> zu klären, daß im Handelsausschuß nicht ein Unterausschuß<lb/>
für die Gewerberechtsnovelle eingesetzt wird. <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> ist damit ein<lb break="no"/>verstanden, wenn <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> ihm dies bestätigt. <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> meinte, er bräuchte<lb/>
dafür 3 grüne Lichter von <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> und nicht nur eines. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> selber<lb/>
<pb n="30-0433" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-03-30_0433.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wird sich das noch einmal genau ansehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-30_17">Unsere diesjährige Bezirkskonferenz auf der Landstraße war durch<lb/>
Aufnahmen für eine Belangsendung der SPÖ überschattet. Schon wie<lb/>
ich hinkam stauten sich die Massen vor dem Eingangstor weil die<lb/>
Regie vorsah, daß die Mengen scheinbar in das Sekretariat, resp.<lb/>
Festsaal einströmten. Dann wurden ständig Aufnahmen gemacht und<lb/>
unsere Genossen waren natürlich dafür sehr verständlich und zu<lb break="no"/>gänglich. Ich hatte aber das Gefühl, daß dadurch die Konferenz<lb/>
insofern sehr <choice><choice><sic>leidete</sic><corr>litt</corr></choice></choice>, als es überhaupt keine Diskussion gab.<lb/>
In meinem politischen Referat verglich ich unsere Oppositions<lb break="no"/>zeit mit der Oppositionspolitik der Öst. Volkspartei. Ich strich<lb/>
besonders heraus, daß wir nach dem Personalstreit und den Verlust<lb/>
1966 uns sofort einheitlich und geschlossen wieder auf unsere<lb/>
Gesinnung unser Programm und eine gemeinsame Oppositionstaktik<lb/>
festgelegt haben. Die ÖVP war dies bis jetzt nicht imstande. Erst<lb/>
<rs type="person" ref="#per__141500">Bergmann</rs> dürfte es gelungen sein die Bünde und das bündische<lb/>
Interesse zumind. optisch zurückzustellen. An Hand des Beispiels,<lb/>
wir beschließen 4 Wochen Mindesturlaub, die Handelskammer, Industriel<lb break="no"/>lenvereinigung und der Wirtschaftsbund agieren mit allen Mitteln<lb/>
<choice><choice><sic>dagen</sic><corr>dagegen</corr></choice></choice>, der ÖAAB verlangt eine Woche Urlaub mehr, was wesentlich<lb/>
mehr kostet weil auch die 4- und 5-Wochen-Urlauber jetzt eine Woche<lb/>
kriegen würden, veranlaßt die Unternehmer nur zu schweigen. <rs type="person" ref="#per__141500">Bergmann</rs><lb/>
hat ihnen sicherlich auseinandergesetzt, sie brauchen kein Wort<lb/>
verlieren, die ÖVP wird sowieso nicht in Verlegenheit kommen, dies<lb/>
auch erfüllen zu müssen. Ich versuchte den Genossen zu erklären,<lb/>
daß wir eben eine Gesinnungsgemeinschaft sind während die ÖVP doch<lb/>
noch immer eine Interessengemeinschaft weitestgehend darstellt.<lb/>
Der Versuch von <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs>, die Vergangenheit christlich-sozialen, d.h.<lb/>
den politischen Katholizismus oder mit anderen Worten jetzt in<lb/>
die Zeit transferiert, die Gesinnung der ÖVP auf die Kirche aus<lb break="no"/>zurichten, ist ja gescheitert. Die Kirche selbst hat dies ganz ent<lb break="no"/>schieden abgelehnt. <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> wird es furchtbar schwer haben einen ge<lb break="no"/>meinsamen kleinsten Nenner zu finden, der doch groß genug ist, in<lb/>
der Öffentlichkeit als einige geschlossene Partei dazustehen. Da<lb/>
ihm dies nie gelingen wird, wird auch früher oder später auf die<lb/>
Euphorie von Bad Gastein, <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> ist der Beste und die Parteiführung<lb/>
die Mächtigste, sehr bald die Ernüchterung kommen. Wenn die SPÖ<lb/>
sich nicht in sich zerstreitet, dann sehe ich wirklich, wenn wir<lb/>
nicht ganz große Schnitzer in der Regierungspolitik machen, für die<lb/>
ÖVP schwarz, schwarz ist auch ihre Farbe und sie soll dabei bleiben.<lb/>
</p>
            <pb n="30-0433" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-03-30_0433-01-D.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-30_18">Was mich an dieser Konferenz aber so störte, war nicht nur,<lb/>
daß wir nicht zuletzt wegen der Fernsehaufnahme keine Dis<lb break="no"/>kussion hatten, sondern auch dann bei der Abstimmung eine<lb/>
solche Geschlossenheit für den neuen Vorstand feststellten,<lb/>
der fast beängstigend ist. Für mich ergab sich überhaupt die<lb/>
blamable Situation, daß von 260 Delegierten, 260 mich wählten.<lb/>
Ich hätte das beachten müssen und mich selbst aus der Liste<lb/>
herausstreichen. Dies ist aber wieder deshalb nicht richtig,<lb/>
weil ein alter Grundsatz von mir ist, wenn das Wahlkomitee,<lb/>
das sich immer sehr bemühen muß eine Liste zusammenzustellen<lb/>
wo doch alle Beteiligten und Wünsche weitestgehend berücksichtigt<lb/>
werden, sich so anstrengen, daß ich bis jetzt noch niemals eine<lb/>
Korrektur bei irgendwelchen Organisationen, wo ich ja mitzustimmen<lb/>
habe, vorgenommen habe. Außerdem erwartet sicherlich niemand, daß<lb/>
bei solchen Abstimmungen der Einzelne sich selbst streicht, wenn<lb/>
er nämlich nicht glaubt, daß er der Beste ist, dann soll er nicht<lb/>
kandidieren, sagt man in einem solchen Fall. Da überhaupt keine<lb/>
Gegenstimmen bei irgendwelchen Anträgen festzustellen waren, hat<lb/>
das Aufnahmeteam nachher im kleinen Saal eine auch für Nichtpartei<lb break="no"/>mitglieder offene Sektionssitzung gedreht. Was mir bei solchen<lb/>
Veranstaltungen immer wieder gelingt, ist durch persönliche Be<lb break="no"/>merkungen, durch eine Aussprache, durch gewünschte Kritik, die<lb/>
leider nur ganz selten kommt, den Genossinnen und Genossen das<lb/>
Gefühl zu geben, daß wir wirklich eine Gesinnungsgemeinschaft,<lb/>
von der ich besonders das Wort "Freundschaft" nicht nur als Gruß,<lb/>
sondern auch als Parole schätze.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-30_19"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="30_0427_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-03-30_0427-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 30.3.1976</head>
         </div>
         <pb n="30_0427_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-03-30_0427-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="30_0433_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-03-30_0433-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="30_0433_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-03-30_0433-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 21. Ministerratssitzung, 30.3.1976</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="30_0433_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-03-30_0433-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
         <pb n="30_0433_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-03-30_0433-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="30_0433_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-03-30_0433-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Nachtrag TO 21. Ministerratssitzung, 30.3.1976</head>
         </div>
         <pb n="30_0433_07" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-03-30_0433-07.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (Nachtrag TO MR-Sitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>