<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der  3. Februar 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band46_1979-02-03</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-02-03">Samstag, 3. Februar 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-07-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="46-0143" facs="46_1979-02-03_0143.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, 3. Feber 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich hätte über unsere Ballveranstaltung bei <name type="person" ref="per:133860">Hübner</name> keine Be<lb break="no"/>merkung gemacht, wenn nicht diesmal zu meiner grössten Über<lb break="no"/>raschung zur Ballveranstaltung nicht nur der Bürgermeister <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name><lb/>
sondern noch drei Stadträte <name type="person" ref="per:109812">Wurzer</name>, <name type="person" ref="per:97913">Schieder</name> und <name type="person" ref="per:97786">Nittel</name> gekommen<lb/>
wären. Ausserdem konnten wir als Ehrengast noch den Klubobmann<lb/>
Gemeinderat <name type="person" ref="per:97561">Hofmann</name> begrüssen. Bei der Balleröffnung, die durch<lb/>
mögliche Tischreservierung jetzt von 8 – 9 Uhr treffen die Gäste<lb/>
langsam ein, wesentlich kultivierter und ruhiger verlauft als im<lb/>
Schwechaterhof, hatten mir noch meine Sektionsleiter und Funktionäre<lb/>
gesagt, sie sind neugierig, ob jemals wieder ein Bürgermeister<lb/>
zu unserer Veranstaltung kommen wird. Der letzte war <name type="person" ref="per:97607">Jonas</name><lb/>
resp. <name type="person" ref="per:97718">Marek</name>. Die Wahlniederlage dürfte also jetzt <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> und<lb/>
die Stadträte veranlasst haben, sich mehr um die Parteiveranstaltungen<lb/>
der einzelnen Bezirke zu kümmern. <name type="person" ref="per:109812">Wurzer</name> war von 1/2 9 bis<lb/>
1/2 12 Uhr anwesend und hat mir sein Schicksal geklagt. Ich habe<lb/>
ihn beruhigt und erklärt, dass er jetzt am richtigen Wege ist<lb/>
mit den Bezirken – bei der Landstrasse hat er ja schon begonnen –<lb/>
stärker Kontakt zu halten und dann auch die Konzeption, die er<lb/>
sich in den Bezirken vorstellt, mit den Bezirksorganisationen<lb/>
durchsetzen wird. Einen richtigen Weg beschreitet. Mit<lb/>
dem Bürgermeister <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> konnte ich dann unter vier Augen über<lb/>
die Listenerstellung der Wiener Nationalräte neuerdings sprechen.<lb/>
Er versicherte mir, so wie er dies auch bereits im Wiener Vor<lb break="no"/>stand getan hat, dass <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> so plaziert wird, dass dieses Mandat<lb/>
für die Landstrasse nicht verlorengeht. Überraschend für mich ist<lb/>
immer wieder, wie sehr sich die Ballbesucher von Jahr zu Jahr<lb/>
durch bessere Kleidung, höheren Konsum, also gestiegenen Lebens<lb break="no"/>standard auszeichnen. Interessant für mich aber ist, dass es<lb/>
nicht möglich ist, die über 800 Besucher im Schwechaterhof zu<lb/>
<name type="person" ref="per:133860">Hübner</name> Stadtpark-Etablissement zu bringen. Dort haben wir heuer<lb/>
nur die Hälfte der Karten, die wir im Schwechaterhof sonst verkaufen<lb/>
verkaufen können. Entweder liegt dies doch, weil es ausserhalb<lb/>
des Landstrasser Bezirkes ist, oder wie viele vermuten, dass<lb/>
sich die Sektionen zu wenig anstrengen, um die Karten an den Mann<lb/>
zu bringen. Letzteres würde nur zeigen, dass eine gewisse Müdigkeit<lb/>
auch für Unterhaltungsveranstaltungen bereits festzustellen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name>: Sollen wir uns nicht wirklich die Belastungen<lb/>
unserer Sektionsvertrauensleute neuerdings überlegen?<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>