<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  5. Dezember 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band28_1975-12-05</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-12-05">Freitag, 5. Dezember 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-12-13">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="28-1432" facs="28_1975-12-05_1432.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 5. Dezember 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__97938">Seidl</name>, Lenzing, kam, um neuerdings wegen der Billigstimporte<lb/>
an Textilien zu intervenieren. Die Pipeline sei leer, ein mengen<lb break="no"/>mässiger Aufschwung zu erwarten, doch die Preise seien nach wie<lb/>
vor katastrophal. Die Textilindustrie hat bei ihrer Feldkircher<lb/>
Tagung deshalb verlangt, man sollte gegen die Billigstimporte<lb/>
aus den RGW-Staaten Konsultationen pflegen. Ich erklärte ihm dass<lb/>
<name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> zwar immer behauptet gegen den Osten sei von mir die<lb/>
Flanke aufgerissen worden, doch stimme dies nicht. <name type="person" ref="#per__97938">Seidl</name> meinte,<lb/>
dies sei auch die Meinung der Textilindustrie und er als Vizepräsi<lb break="no"/>dent der Handelskammer sei auch davon überzeugt. Ich erwiderte dass<lb/>
gegenüber Russland die volle Liberalisierung bereits von meinem<lb/>
Amtsvorgänger fix vereinbart war und auch die anderen Kleinstaaten,<lb/>
wie <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> mir als Aussenminister dann ständig sagte, unmög<lb break="no"/>lich schlechter behandelt werden können als die Sowjetunion. Des<lb break="no"/>halb seien zwar die Liberalisierung, die eben schon zugesagt war,<lb/>
von mir pro forma durchgeführt worden, da <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> die beste Idee<lb/>
hatte, dass Vor-und Nachvidierungsverfahren einzuführen. Textilien<lb/>
seien Vorvidierung, <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> versucht zwar jetzt überall, schmähhalber,<lb/>
wie ich mich ausdrücke, zu erklären, dass die Handelskammer, <name type="person" ref="#per__97474">Gleissner</name>,<lb/>
diese Idee hatte, doch erklärte <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name>, er könne nachweisen, dass dies<lb/>
niemals von der Handelskammer ausgegangen ist. Wenn Unterpreise<lb/>
festgestellt werden, dann habe ich in allen Verträgen mit den Ost<lb break="no"/>staaten Preisklauseln eingebaut. Darüber hinaus könne ich bilate<lb break="no"/>ralen Gesprächen mit den betreffenden Minister aus dem Oststaat<lb/>
jederzeit bei Niedrigstpreisen intervenieren. Bei Fernost-Exporten<lb/>
hätten wir Kontingente vereinbart, ausser mit China. <name type="person" ref="#per__97938">Seidl</name> wird<lb/>
jetzt nach China fahren um mehr als 7.500 Tonnen Zellwolle, die<lb/>
heuer exportiert werden können, im nächsten Jahr zu exportieren.<lb/>
Er stellt sich 10.000 Tonnen mindestens vor. Der Preis dorthin<lb/>
ist allerdings sehr schlecht, 0.77 $, das ergibt einen Nettoerlös<lb/>
von 13.50 Schilling für Lenzing. In Deutschland ist der Zellwoll<lb break="no"/>preis 2.50 DM, Ostdeutschland liefert aber um 2.25 DM. In Zell<lb break="no"/>wolle hat er 85.000 Tonnen heuer produziert, was eine 80%ige<lb/>
Kapazitätsauslastung ist. Zellstoff führt als integrierter Betrieb<lb/>
100%ig. Er wird sich an der neuen Sulfatzellstoff-Fabrik in NÖ<lb/>
beteiligen, wenn auch nur mit paar Prozente, damit er weiss, wie<lb/>
es sich dort entwickelt. Er glaubt aber nicht dass <name type="person" ref="#per__114599">Turnauer</name><lb/>
dies bald zustande bringt. Acrylfaser will er von 6.000 auf 8.500<lb/>
<pb n="28-1433" facs="28_1975-12-05_1433.jpg"/>raufgehen, Polyester von 14.000 derzeit auf 21.000 in der Zukunft.<lb/>
Der Umsatz hat sich von 2.5 Milliarden auf 2.2 Milliarden heuer<lb/>
gesenkt und ein Verlust von 40 Millionen Schilling ist zu verzeich<lb break="no"/>nen. Entscheidend war, dass der cash flow<add>[von? um?]</add> 461 Millionen auf 120<lb/>
Millionen zurückgegangen ist. Dem Textilsektor drückt nach wie vor<lb/>
der 31 Millionen Ballen Baumwollvorrat, d.i. 1/2 Jahresbedarf der<lb/>
Welt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zum Schluss kamen wir auch auf die Besetzung der Industriesektion<lb/>
zu sprechen und <name type="person" ref="#per__97938">Seidl</name> meinte, er glaube ohne weiteres, dass ich<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> schon einigemale über die Frage, wo be<lb break="no"/>kommen wir den besten Mann her, gesprochen habe. Er selbst wird<lb/>
sich auch überlegen, ob ein solcher nicht doch noch gefunden werden<lb/>
könne, weil man <name type="person" ref="#per__97468">Gatscha</name> ganz entschieden ablehne. <name type="person" ref="#per__97938">Seidl</name> bestätigt<lb/>
mir auch, dass seinerzeit Sektionschef <name type="person" ref="#per__140229">Helm</name> der faulste Sektionschef<lb/>
war und ein Fehler war, den tüchtigen <name type="person" ref="#per__140261">Lobmeyr</name> dann als seinen<lb/>
Nachfolger zu bestellen. <name type="person" ref="#per__97938">Seidl</name> und <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> stimmen überein, dass<lb/>
der tüchtigste Industriesektionschef <name type="person" ref="#per__141715">Gauber</name> gewesen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__97469">GEHART</name>: Versuche zu ergründen, wie <name type="person" ref="#per__141715">Gauber</name> Sektionschef<lb/>
wurde, wie lange und was er besonders geleistet hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Konsumentenbeirat stelle ich Dr. <name type="person" ref="#per__141703">Böhm</name>, die Sekretärin und<lb/>
Dipl.Vw. <name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name> als in meinen Büro für Konsumentenpolitik Verantwortli<lb break="no"/>chen vor. Dr. <name type="person" ref="#per__97406">Ebert</name>, Präsident der Handelssektion und gleichzeitig<lb/>
jahrzehntelanger Mitarbeiter im Verein für Konsumenteninformation,<lb/>
fragt ob jetzt die Kontrollfunktion auch für das VKI im Ministerium<lb/>
verankert wird. Ich stelle sofort richtig, dass niemand kontrolliert<lb/>
werden sollte, am wenigsten der VKI, wo das Handelsministerium ja<lb/>
nur hohe Mitgliedsbeiträge leistet. Dr. <name type="person" ref="#per__140510">Keller</name> vom Büro <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name>, den<lb/>
ich als neuen Arbeitsgruppenleiter zivilrechtlicher Konsumenten<lb break="no"/>schutz vorstelle, erklärt, dass seine Funktion nur darin bestehen<lb/>
wird, anstelle des § 879 ABGB, ein Konsumentenschutzgesetz zu<lb/>
versuchen. Darin gehören die Kauf- und Werkverträge, allgemeine<lb/>
Geschäftsbedingungen, Gewährleistung, Garantie, Gerichtsstand usw.<lb/>
geregelt. Ebenfalls beinhalten soll es gleichzeitig das Ratenge<lb break="no"/>setz. Der Beirat beschliesst, ihn zu bestätigen und <name type="person" ref="#per__112567">Christian</name> als<lb/>
seinen Stellvertreter.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Ausschuss Verbesserung des Konsumentenschutzes, den <name type="person" ref="#per__97843">Eva Preiss</name><lb/>
<pb n="28-1434" facs="28_1975-12-05_1434.jpg"/>bis jetzt vorgesessen ist berichtet und gleichzeitig wird dann,<lb/>
nachdem <name type="person" ref="#per__97843">Preiss</name> dies zurücklegt, <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> bestätigt. Für Konsumenten<lb break="no"/>erziehung, Vorsitzender <name type="person" ref="#per__97923">Schnell</name><add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add>, berichte ich, weil dieser nicht<lb/>
erschienen ist. Die Einbeziehung neuer Produkte, Möbel, Textilien,<lb/>
Bodenbeläge, Autoreifen in die PD-Produktdeklaration wird dem<lb/>
Rechtsausschuss <name type="person" ref="#per__112567">Christian</name>, nachdem der VKI beauftragt wurde zu<lb/>
prüfen, zugewiesen. <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> berichtet auch, dass der VKI jetzt<lb/>
Dienstleistungsauszeichnungsvorschläge erarbeitet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Professor <name type="person" ref="#per__114057">Mittag</name> fragt, wie weit wir den Werbeausschuss von seiner<lb/>
Idee eine Werbekampagne 1976 zu starten, budgetär helfen können.<lb/>
Ich erkläre prinzipiell mein positives Interesse.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zum Schluss schlägt <name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name> vor, dass wir die Konsumentenfibel<lb/>
Neureform als Servicehandbuch herausgeben. Eine Arbeitsgruppe<lb/>
bestehend aus Dr. <name type="person" ref="#per__112567">Christian</name> und anstelle von <name type="person" ref="#per__133082">Auracher</name> Dr. <name type="person" ref="#per__114958">Mold</name>,<lb/>
Arbeiterkammer, werden eine neuer Formulierung und Textierung vor<lb break="no"/>legen. Ich habe ausdrücklich <name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name> empfohlen diesen Vorschlag<lb/>
zu machen, damit sich der Beirat schön langsam daran gewöhnt,<lb/>
dass er eigentlich in Hinkunft im Konsumentenbeirat mehr in<lb/>
Erscheinung treten wird. Seit der Gründung des Beirates habe ich<lb/>
nämlich noch niemals so intensiv in einer Sitzung berichtet und<lb/>
materiell mich eingeschaltet. Bis jetzt war es immer möglich<lb/>
entweder den Sekretär des Beirates oder meinen Büroverantwortlichen<lb/>
diese Arbeit zu überlassen und nur formell die Sitzung zu führen.<lb/>
Diesmal war dies aber nicht möglich, weil Dr. <name type="person" ref="#per__141703">Böhm</name> ganz neu und<lb/>
<name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name> auch jetzt erst einige Tage sich mit dem Problem der<lb/>
Konsumentenpolitik im Handelsministerium beschäftigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Bitte überlege Dir auch wie wir zweckmässig<lb/>
in Hinkunft Dich und <name type="person" ref="#per__141703">Böhm</name> entsprechend einschalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Margarinepreissitzung mit der Handelskammer hat <name type="person" ref="#per__112563">Farnleitner</name><lb/>
zuerst gar nicht den Vertreter des Gremiums mitnehmen wollen.<lb/>
Auch dann hat er nach unserer Intervention keinen Funktionär mit<lb break="no"/>genommen, sondern nur den Syndikus. Dieser und <name type="person" ref="#per__112563">Farnleitner</name> waren<lb/>
nicht bereit auch nur 1/10 Prozent Handelsspanne nachzulassen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__112563">Farnleitner</name> steht auf dem Standpunkt seinerzeit hätte, als die<lb/>
Preise erhöht wurden und man die Handelsspannen reduzierte, der<lb/>
Präsident und Generalsekretär der Handelskammer versprochen, dass<lb/>
<pb n="28-1435" facs="28_1975-12-05_1435.jpg"/>bei einer Preissenkung sie wieder ihre 20%ige Handelsspanne be<lb break="no"/>kommen werden. Trotzdem bei allen Sorten Zehntelprozente, bei<lb/>
der Thea ein paar ganze Prozente. Ich erklärte sofort ich hätte<lb/>
keinerlei solche Versprechungen abgegeben, zumindestens kann ich<lb/>
mich nicht daran erinnern und teilte mit, dass Erhebungen ergeben,<lb/>
dass nicht annähernd die jetzt genehmigte Spanne ausgenützt wird.<lb/>
<name type="person" ref="#per__112563">Farnleitner</name> hat dies zugegeben und wollte nur von mir die erhobenen<lb/>
Geschäfte detailliert haben. Da die Erhebung nicht vom Handels<lb break="no"/>ministerium stammt, was <name type="person" ref="#per__112563">Farnleitner</name> allerdings nicht weiss, war<lb/>
ich nicht bereit die Detailgeschäfte mitzuteilen. Er begnügte sich<lb/>
dann auch mit einer Zusammenfassung wie viel die Margarinehandels<lb break="no"/>spanne sein soll, Gross- und Kleinhandel und wieviel sie tatsäch<lb break="no"/>lich auf Grund unserer Erhebungen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte einen Brief an die Handelskammer, wo wir<lb/>
das Ergebnis unserer Sitzung mitteilen und gleichzeitig die Soll-<lb/>
und Ist-Handelsspannen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Festsitzung im Viehverkehrsfonds, 25 Jahre, wurde vom derzeiti<lb break="no"/>gen Obmann <name type="person" ref="#per__141716">Strommer</name>, der Sohn des ehemaligen Kammerpräsidenten der NÖ<lb/>
Landwirtschaftskammer, hervorgehoben, dass ich dieser Institution<lb/>
seit Beginn angehörte. Der Landwirtschaftsminister hat sich ent<lb break="no"/>schuldigen lassen und ich war sozusagen der höchste Vertreter der<lb/>
Regierung. Ich erklärte <name type="person" ref="#per__141716">Strommer</name> beim Tisch, dass jetzt die Reaktion<lb/>
gegen die Viehverkehrsfond besonders stark ist, weil seinerzeit<lb/>
als der Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> eine Weisung erteilt hat,<lb/>
der Viehverkehrsfond sich monatelang gewehrt hat diese durchzuführen.<lb/>
Ich hätte damals schon entsprechend scharf und hart reagiert und<lb/>
nicht so geduldig zugewartet, wie <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> dies tat. Jetzt ist eben die<lb/>
Reaktion, wozu brauchen wir den Viehverkehrsfonds, alles im Land<lb break="no"/>wirtschaftsministerium. <name type="person" ref="#per__141716">Strommer</name> meinte sie hätten eben die Monate<lb/>
gebraucht um sich die neue Sachlage und Situation zu überdenken.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97357">Blümel</name> erklärte mir, dass in den letzten Monaten ein sehr expedi<lb break="no"/>tives -Arbeiten im Viehverkehrsfonds, wo er Obmannstellvertreter<lb/>
ist, zu erreichen war. Am meisten sorgen sich natürlich die<lb/>
15 Beschäftigten dieses Fonds. Gegenüber dem Milch-und Getreide<lb break="no"/>fonds ist er wirklich sehr klein und war auch jahrzehntelang sehr<lb/>
zweckmässig. <name type="person" ref="#per__141716">Strommer</name> konnte in seiner Tischrede sogar erklären,<lb/>
dass 50 Millionen Schilling an den Bund abgeführt wurden. d.h.<lb/>
der Viehverkehrsfonds niemals Geld kostete. Dies trifft natürlich nur<lb/>
für Bundesbudget zu. Die Kosten und insbesondere die Haushaltskosten<lb/>
<pb n="28-1436" facs="28_1975-12-05_1436.jpg"/>musste ja die Viehwirtschaft aufbringen und dann letzten Endes<lb/>
vom Konsumenten bezahlt werden. Gewerkschaftsbund und auch Staats<lb break="no"/>sekretär <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> sind fest entschlossen, den Viehverkehrsfond nicht<lb/>
mehr zu verlängern. Ich sehe schon das Kompromiss kommen, alle andere<lb/>
Gesetze werden mehr oder minder verlängert, nur der Viehverkehrsfonds<lb/>
wird aufgelöst und Agenden dem Landwirtschaftsministerium übertragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour-fixe mit der Arbeiterkammer kam <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name> zu spät, weil<lb/>
bei seinem Auto die Windschutzscheibe eingeschlagen wurde und er<lb/>
ganz echauffiert von der Steiermark hereinschleichen musste. Dafür<lb/>
war Gott sei Dank <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name> wieder gesund und angriffslustig wie<lb/>
eh und je. Zum Benzinpreisantrag wurde festgehalten, dass mit 1.1.<lb/>
auf keinen Fall eine Preisregelung erfolgt, die spätere Preisregelung<lb/>
wird auch beim Heizöl-extra-leicht-Preis, wie <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name> sich aus<lb break="no"/>drückte, so wenig wie möglich erhöhen. Diesel und Benzin seien<lb/>
nicht so wichtig, die Relation aber vom Super zum Normal soll nicht<lb/>
wie die Handelskammer wünscht jetzt insofern geändert werden, als<lb/>
der Normalbenzin stärker erhöht wird weil dieser bekanntlicherweise<lb/>
in den Lebenshaltungskostenindex noch ausschliesslich seinen Nieder<lb break="no"/>schlag findet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Strompreisprüfverfahren haben die Elektrizitätswerke mit <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name><lb/>
vereinbart, dass am 1.3.1976 eine Akonto-Leistung erfolgt und am<lb/>
1.1.77 eine endgültige Regelung. Die Arbeiterkammer und der Gewerk<lb break="no"/>schaftsbund wünschten dass alle Elektrizitätsgesellschaften von<lb/>
einem Wirtschaftsprüfer geprüft werden. <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> schlug dann sechs<lb/>
oder sieben vor. Ich persönlich bin der Meinung, wir sollten über<lb break="no"/>haupt keinen Wirtschaftsprüfer einsetzen, weil das nur Geld kostet<lb/>
und in Wirklichkeit gar nichts bringt. Die Arbeiterkammer und der<lb/>
Gewerkschaftsbund sind ebenfalls einverstanden, dass man keinen<lb/>
Wirtschaftsprüfer bestellen soll, auch dann wenn es auf Kosten der<lb/>
geprüften Gesellschaft geht. Ich teilte dieses Ergebnis am Abend<lb/>
bei einer Aussprache mit <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> diesem mit. SChef <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> wollte<lb/>
aber eine diesbezügliche Erklärung noch von seitens der Interessens<lb break="no"/>vertreter. Dazu muss ich jetzt mit der Handelskammer über diesen<lb/>
Punkt weitere Verhandlungen führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__97469">GEHART</name>: Bitte für das nächste Jour-fixe vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__114075">Schmidt</name>, ÖGB, teilt mit, dass er sich über die Kraftfahrzeugauszeich<lb break="no"/><pb n="28-1437" facs="28_1975-12-05_1437.jpg"/>nung mit <name type="person" ref="#per__139642">Schneider-Manns Au</name>, VW, <name type="person" ref="#per__115009">Walter</name>, Peugeot, <name type="person" ref="#per__141717">Schrack</name>,<lb/>
Renault und <name type="person" ref="#per__141718">Peter Hinteregger</name>, Opel geeinigt haben. Die Franzosen<lb/>
haben 30 Positionen auch in ihren Ländern für Dienstleistungen<lb/>
auszuzeichnen, weshalb <name type="person" ref="#per__141717">Schrack</name> und <name type="person" ref="#per__115009">Walter</name> für diese Lösung sofort<lb/>
zu haben waren. <name type="person" ref="#per__112563">Farnleitner</name> von der Bundeskammer hat auch zugestimmt<lb/>
die Schwierigkeit wird nur mit dem Fachverband, Dr. <name type="person" ref="#per__140404">Kraus</name> sein.<lb/>
Bezüglich der Aufteilung der Kosten hätte man sich auch geeinigt<lb/>
dass die Lohntangente 63%, die Gemeinkosten 27% und 10% Gewinn<lb/>
gelten sollen. Offen ist nur noch die Ersatzteilhandelsspanne<lb/>
auch für Importeure bis zum Letztverbraucher, über die weiterver<lb break="no"/>handelt wird. Ich bin sehr gespannt, ob es gelingt diese vernünftige<lb/>
Regelung auch tatsächlich mit der Handelskammer, Fachverband zu<lb/>
vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Arbeiterkammer und Gewerkschaftsbund nahmen zur Kenntnis,<lb/>
dass ich jetzt die Strumpfhosenverordnung, die beide eigentlich<lb/>
unbedingt wollten, unterschrieben habe. Alle sind gespannt, ob es<lb/>
eine internationale Reaktion gibt, die mich veranlassen könnte,<lb/>
diese Verordnung wieder aufzuheben. Da ich aber darauf gedrängt habe<lb/>
die Konsultationen mit der EG und der EFTA zeitgerecht einzuleiten,<lb/>
hoffe ich dass es möglich ist ohne Repressalien dieses Problem<lb/>
international entsprechend vertreten zu können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Einsetzung einer fraktionellen Arbeitsgruppe Berufsausbildung<lb/>
wird von der Arbeiterkammer und den Gewerkschaftsbund noch beraten,<lb/>
weil, wenn überhaupt dann nur mit Dr. <name type="person" ref="#per__123819">Neuwirth</name> von der Arbeiterkammer<lb/>
und vom Gewerkschaftsbund die Gewerkschaftsjugend in Frage käme.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Jour-fixe bewährt sich sehr, weil <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> immer umfangreiches<lb/>
Material zur Verfügung stellt. Dadurch wird die Arbeiterkammer und<lb/>
der Gewerkschaftsbund wesentlich besser behandelt als die Handels<lb break="no"/>kammer, was aber selbstverständlich zweckmässig und richtig ist.<lb/>
Beim Jour-fixe mit der Handelskammer bekomme ich meistens die<lb/>
Wünsche dieser zu hören und habe soweit sie mir unangenehm sind<lb/>
sofort Gelegenheit dagegen Stellung zu nehmen, soweit in mein Konzept<lb/>
passen, erkläre ich Befehl angenommen. Mit dem Gewerkschaftsbund und<lb/>
Arbeiterkammer diskutieren ich und bespreche ich aber die Probleme.<lb/>
Die Aussprache ist allerdings oft wesentlich härter als wie mit der<lb/>
Handelskammer.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Besuch von Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__141720">Jankowitsch</name>, slow. Magnesitwerk, ersuchte mich<lb/>
<name type="person" ref="#per__116926">Entzmann</name> von der Simmering-Graz-Pauker, ob er anwesend sein könnte,<lb/>
<pb n="28-1438" facs="28_1975-12-05_1438.jpg"/>oder ob dies gegen das Protokoll verstösst. Ich erklärte ihm sofort,<lb/>
dass ich mich um das Protokoll herzlich wenig kümmere und es für<lb/>
zweckmässig halte, wenn er selbstverständlich dabei, weil er ja<lb/>
jetzt grössere Aufträge von <name type="person" ref="#per__141720">Jankowitsch</name> erwartet und auch besprochen<lb/>
hat. <name type="person" ref="#per__116926">Entzmann</name> sieht nur eine Schwierigkeit bei Handelsrat <name type="person" ref="#per__140701">Kohout</name>.<lb/>
Ich glaube allerdings, dass <name type="person" ref="#per__140701">Kohout</name> weniger die Schwierigkeiten macht,<lb/>
um österreichische Firmen zu beschäftigen, als dass er die Devisen<lb break="no"/>situation und die passive Handelsbilanz vom Standpunkt der CSSR<lb/>
kennt und verbessern will. <name type="person" ref="#per__116926">Entzmann</name> erklärte, dass die SGP bei<lb/>
einem Vorgespräch, welches ich mit ihm hatte, ihren Umsatz von<lb/>
2.1. Milliarden auf 2.3 Milliarden erhöhen konnte und nach Aus<lb break="no"/>scheiden von Dir. <name type="person" ref="#per__140920">Zach</name>, der ÖVP angehörig und nicht kooperierend,<lb/>
jetzt mit Dir. <name type="person" ref="#per__116945">Kirchner</name>, der Blutgruppe 0 hat, ein besseres Zusammen<lb break="no"/>arbeiten möglich ist. Die SGP ist noch immer sehr gut mit Aufträgen<lb/>
ausgelastet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">SChef <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name>, Dr. <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name> und <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> besprach ich die weitere Vor<lb break="no"/>gangsweise zum neuen Energiesicherungsgesetz. Wie uns NR <name type="person" ref="#per__112932">Zingler</name><lb/>
mitteilte, war es ihm als Obmannstellvertreter des Unterausschusses<lb/>
für dieses Gesetz nicht möglich mit der ÖVP, <name type="person" ref="#per__112996">Staudinger</name>, entsprechende<lb/>
Verhandlungstermine vor dem 26.1. zu fixieren. Die ÖVP legt es sicht<lb break="no"/>lich darauf an, die Verhandlungen so lange hinauszuschieben, bis<lb/>
Ende Juni alle Wirtschaftsgesetze ablaufen. Damit will die ÖVP<lb/>
das Energiesicherungsgesetz koppeln. Ich verlangte von <name type="person" ref="#per__112932">Zingler</name>,<lb/>
dass er einen Brief an die ÖVP entweder Klubobmann <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name> oder<lb/>
<name type="person" ref="#per__112996">Staudinger</name> schreibt. Früher oder später wird es eine Streitfrage<lb/>
werden, wer hat das Zustandekommen dieses Gesetzes verhindert,<lb/>
wenn es zu Versorgungsschwierigkeiten irgendwo einmal kommt. Ich<lb/>
habe <name type="person" ref="#per__112932">Zingler</name> gezwungen der ÖVP ein Dutzend Sitzungstermine vorzu<lb break="no"/>schlagen. Ich bin auch der Meinung, dass man jetzt Ersatzlösungen<lb/>
sofort in Angriff nehmen soll. <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name> schlug vor, auf Grund des<lb/>
Aussenhandelsverkehrsgesetztatbestandes ein eigenes Gesetzt jetzt<lb/>
einfach-gesetzlich zu machen. Ich selbst verlangte von ihm, dass<lb/>
auf Grund des derzeit bestehenden Aussenhandelsgesetzes sofort<lb/>
ein Verordnungsentwurf gemacht werden soll, den ich Anfang Jänner<lb/>
in die Begutachtung schicke. Für die sozialistische Fraktion im<lb/>
Unterausschuss, soll ja jetzt ein neues einfachgesetzliches<lb/>
Energiesicherungsgesetz vorbereitet werden. Wir müssen uns auch<lb/>
auf diesem Gebiet von der 2/3-Mehrheit-Umklammerung der ÖVP be<lb break="no"/>freien.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__97469">GEHART</name>: Bitte wenn möglich diesen Gesetzentwurf noch<lb/>
<pb n="28-1439" facs="28_1975-12-05_1439.jpg"/>heuer zu den Unterausschussmitgliedern zustellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="28_1431_01" facs="28_1975-12-05_1431-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 5.12.1975</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>