<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  7. September 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band02_1970-09-07</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-09-07">Montag, 7. September 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band02/">
      <body>
         <pb n="02-0486" facs="02_1970-09-07_0486.jpg"/>
         <div type="entry">
            <dateline>
               <date when="1970-09-07">Montag. den 7. September 1970</date>
            </dateline>
            <p xml:space="preserve">Präsident <name type="person" ref="#per__114610">Kandutsch</name> vom Rechnungshof mit dem Reorganisations<lb break="no"/>fachmann Min.Rat <name type="person">Kohl</name>, mit dem zuständigen ersten Stellv. Referenten<lb/>
für das Handelsministerium Dr. und mit dem IBM-Fach<lb break="no"/>mann, der derzeit im Rechnungshof greifbar ist ...<lb/>
Die Aussprache war angeregt worden von mir, um ihm die Vertreter<lb/>
des Ministerbüros, <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name>, <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> und <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name>, vorzustellen, damit<lb/>
sie – wenn sie dann einmal das Handelsministerium prüfen müssen<lb break="no"/>nicht überrascht sind, eine solche starke Besetzung vorzufinden.<lb/>
Ich hatte <name type="person" ref="#per__114610">Kandutsch</name> vor längerer Zeit schon gesagt, dass ich die<lb/>
Anregung, die er einmal bei einer Regierungsvorbesprechung gemacht<lb/>
hat, wir sollten uns die Organisationen der Ministerien überlegen,<lb/>
bereits aufgegriffen und verwirklicht hatten. Der tiefere Grund<lb/>
war allerdings, dass ich unbedingt ein besseres Verhältnis<lb/>
zwischen Rechnungshof und Handelsministerium herstellen wollte<lb/>
besonders im Hinblick auf die Kontrolle, die der Rechnungshof<lb/>
jetzt bei zwei Abteilungen im Hause durchgeführt hat und dabei<lb/>
einen verheerenden Bericht verfasst hat. Die Rechnungshofleute<lb/>
stimmten mit unseren Vorschlägen 100 %-ig überein . Da Sekt.<lb/>
Chef <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name>, bevor die Herren kamen, fragte, ob er ebenfalls bei<lb/>
dieser Sitzung anwesend sein soll, erklärte ich ihm rundheraus, dass<lb/>
ich zuerst mit dem Rechnungshof allein mit dem Ministerbüro allein<lb/>
sprechen wollte, da ich auf dem Standpunkt stehe, dass ich hier zuerst<lb/>
hören will, was der Rechnungshof dazu sagt, aber ich ihn dann selbst<lb break="no"/>verständlich dazu bitten werde, wenn wir über das Haus sprechen.<lb/>
Ich habe dies dann auch getan, und bei der Gelegenheit stellte sich<lb/>
heraus, dass eventuelle Anregungen, die der Rechnungshof machen<lb/>
würde, bei uns wirklich schon verwirklicht sind. Unter anderem woll<lb break="no"/>te er wissen, wer eigentlich die Anweisungen für die Förderungs<lb break="no"/>mitteln gibt und <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> sagte, dass ich sofort verfügt hatte,<lb/>
alle Akte vorgelegt zu bekommen. Da wir nur eine kleine IBM 360-er<lb/>
Anlage in der Metternichgasse stehen haben, wird er, wenn es die<lb/>
Zeit des IBM-Fachmannes des Rechnungshofes ermöglicht, dort eine<lb/>
Überprüfung der Zweckmässigkeit und eventuell Reorganisation vorge<lb break="no"/>nommen werden.</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97684">Langer-Hansel</name> kam, um sich von mir zu verabschieden, weil er<lb/>
in Urlaub geht und mir mitzuteilen, dass er das Exposé, welches<lb/>
ich erwarte, vorlegen wird. Es wird nur mehr reingeschrieben.</p>
            <pb n="02-0487" facs="02_1970-09-07_0487.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">In diesem Exposé hat er die Zentralstelle von 70 auf 60 Beschäftigte<lb/>
reduziert, er hätte auch noch einen Organisationsplan für 36 Beschäf<lb break="no"/>tigte, aber den will er nicht einmal mir zeigen, ich werde mir<lb/>
deshalb einmal die erste Phase ansehen. Noch immer geht er davon aus,<lb/>
eine elektronische Datenverarbeitung anzuschaffen, obwohl dafür weder<lb/>
Budgetmittel vorhanden sind, noch die Fachleute.</p>
            <p xml:space="preserve">Komm.Rat <name type="person" ref="#per__148988">Pflaum</name>, der die KFZ-Reparaturwerkstätten im Fachverband<lb/>
der Industrie vertritt, wollte, nachdem er bei Sekt.Chef <name type="person">Habel</name><lb/>
vorgesprochen hatte, einen Termin mit meinem Sekretariat vereinbaren.<lb/>
Da ich zufälligerweise im Vorzimmer stand, sagte ich, aber kommen Sie<lb/>
doch gleich herein, das erledigen wird doch sofort: Service an der<lb/>
Wirtschaft. Er beschwerte sich, dass der gewerbliche Vorsteher <name type="person">Aulehla</name><lb/>
unbedingt haben will, dass die grossen KFZ-Reparaturwerkstätten wie<lb/>
z.B. Opel-Beyschlag – er selbst kommt aus der Fa. Tarbuk – als Ge<lb break="no"/>werbebetriebe kategorisiert werden sollen und deshalb einen Gewerbe<lb break="no"/>schein bräuchten. Die Bundeskammer hätte zwar bereits so entschieden,<lb/>
dass dies eine fabriksmässige Produktion sei und der Verwaltungs<lb break="no"/>gerichtshof hätte dies auch bestätigt, doch <name type="person">Aulehla</name> hat nun ein<lb/>
neues Verfahren mit einer Versäumnisbeschwerde beim Verwaltungs<lb break="no"/>gerichtshof eingebracht. Ich versicherte <name type="person" ref="#per__148988">Pflaum</name>, dass ich natürlich<lb/>
für eine Auflockerung der Gewerbeordnung eintrete, wie ihm ja be<lb break="no"/>kannt sei, und deshalb eine weitere Einschränkung keinesfalls beab<lb break="no"/>sichtige.</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Eröffnung der südkoreanischen Handelsmission hatte ich Ge<lb break="no"/>legenheit, <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> mitzuteilen, dass die Polen bei den jetzigen<lb/>
Verhandlungen folgende unabdingbare Forderungen gestellt hatten,<lb/>
dass mit 1.1.1972 die Multilateralisierung und mit 1.1.1974 die Libe<lb break="no"/>ralisierung Platz greifen sollte. Würden diese nicht akzeptiert werden,<lb/>
so drohen sie mit Abbruch der Verhandlungen. Ich ersuchte ihn, er sollte<lb/>
mir unverzüglich morgen einen Termin geben, der dann auch nach längerem<lb/>
Hin und Her zustandekam, da ich den Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> die Mitteilung<lb/>
zukommen lassen muss, wie er den <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> in Polen den Auftrag zur<lb/>
Weiterverhandlung geben soll. Die Industriellenvereinigungsvertreter,<lb/>
die dort waren, waren alle über diese Forderung sehr erschüttert, ich<lb/>
selbst finde sie aber ganz natürlich und habe sie eigentlich erwartet.<lb/>
Nur <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> selbst glaubte ja bei Abfahrt der Delegation eine Weisung<lb/>
geben zu können, dass erst die Verhandlungen so geführt werden können,<lb/>
<pb n="02-0488" facs="02_1970-09-07_0488.jpg"/>dass mit 1.1.1973 frühestens die Multilateralisierung, allerdings<lb/>
gleichzeitig mit der Liberalisierung Platz greifen sollte. Man<lb/>
wird nun versuchen, bei den Verhandlungen eine escape clause<lb/>
einzuführen. d.h. dass Entliberalisierung ohne Konsultation<lb/>
die Liberalisierung soll sich allerdings auf einige Härtefälle<lb/>
nicht erstrecken.</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> gab für den Ministerpräsidenten <name type="person" ref="#per__147693">Osswald</name> ein Mittagessen<lb/>
und ebenso am Abend mit der Gewerkschaftsfraktion hatten wir<lb/>
Gelegenheit, die Regierung und der Genosse, über Hessen zu sprechen.<lb/>
Es ist interessant, dass <name type="person" ref="#per__147693">Osswald</name> als seinerzeitiger Finanzreferent<lb/>
des Landes ein ungeheures wirtschaftliches Wissen hat und ich<lb/>
hoffe, dass er in der Politik genauso erfolgreich ist wie auf<lb/>
seinem Fachgebiet. Und wenn dies für Österreich, d.h. für Wien<lb/>
auch noch zutreffen wird, wenn <name type="person" ref="#per__97963">Slavik</name> den Bürgermeister <name type="person" ref="#per__97718">Marek</name><lb/>
dann ablöst, dann glaube ich könnten wir über die Entwicklung<lb/>
beruhigt sein.</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Wiener Ausschuss, an dem ich, da er ausnahmsweise auf 15 Uhr vor<lb break="no"/>verlegt wurde, teilnehmen konnte, musste ich leider feststellen,<lb/>
dass die Terminabsprachen noch immer nicht stimmen. Es hat z.B.<lb/>
die BO Hernals mit <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> vereinbart, dass ich vor Vertrauens<lb break="no"/>personen, angeblich 600 Personen, am Mittwoch um 19.30 Uhr ein<lb/>
Referat mit anschliessender Diskussion halten soll und gleichzeitig<lb/>
wurde jetzt mit dem jugoslawischen Aussenhandelsminister ein Essen<lb/>
vereinbart, das ich um 20 Uhr im Imperial geben sollte.Ich hoffe,<lb/>
dass es gelingt eine Verschiebung dieses Essens zu erreichen.</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Ministerratsvorbepsrechung teilte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> mit, das<lb/>
gegen die Wochenpresse doch gerichtliche Schritte in der Schweiz<lb/>
ergreifen wird. Er hat den eindeutigen Beweis, dass es sich um<lb/>
eine Fälschung handelt, denn nach Mitteilung der österreichischen<lb/>
kriminalistischen Stellen wurde die inkriminierte Behauptung,<lb/>
<name type="person">Wiesenthal</name> sei ein jüdischer Faschist nach eindeutiger Aussage<lb/>
von Wiener aber auch von Dr. <name type="person">Arna</name> als Frankfurter Spezialist<lb/>
später erst hinzugefügt. Nach Mitteilung <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> gibt das über<lb break="no"/>ixte, welches angeblich durchgeführt werden sollte, keine Maschine<lb/>
im BKA, die ein solche X überhaupt hat. Es gibt nun vier Möglich<lb/>
keiten, 1. § 296 Beleidigung ausländischer Regierungsmitglieder<lb/>
<pb n="02-0489" facs="02_1970-09-07_0489.jpg"/>die von Vertretern in der Schweiz eingebracht werden könnte.<lb/>
2. Das Privatanklagedelikt, wobei allerdings der Betreffende<lb/>
persönlich vor dem Bezirksrichter erscheinen muss, 3. die presse<lb break="no"/>rechtliche Beleidigung, wo ebenfalls persönliches Erscheinen vor<lb/>
dem Bezirksrichter notwendig ist oder 4. die Zivilrechtliche<lb/>
Schadenersatzklage, die anwartschaftlich vertreten wird. Da<lb/>
die Gefahr besteht, dass in der Schweiz ebenso wie in Österreich<lb/>
die Richter, wenn es sich um Regierungsmitglieder oder Politiker<lb/>
handelt, umso mehr beweisen wollen, wie unabhängig sie sind, in<lb/>
Wirklichkeit im Falle einer gleichwertigen Zeugenaussage oder Tat<lb break="no"/>sachenmaterial immer zuungunsten der Politiker entscheiden, wird<lb/>
vorher noch mit einem Anwalt des Vertrauens die entsprechenden<lb/>
Massnahmen besprochen.<lb/>
Die Aussprache <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> mit den 50 Generälen wird dazu dienen,<lb/>
um die Öffentlichkeit und vielleicht auch einen Teil der Generäle<lb/>
davon zu überzeugen, dass die SPÖ eine alte Wehrtradition aus<lb/>
der Zeit der Volkswehr in der ersten Republik schon besitzt und<lb/>
ausserdem der Parteivorstand unverzüglich vor Staatsvertragsab<lb break="no"/>schluss bereits beschlossen hat, ein Bundesheer – die allgemeine<lb/>
Wehrpflicht einzuführen. Derzeit dürfte die Generalität, insbesondere<lb/>
<name type="person">Bach</name> davon ausgehen, dass sie mit einem unfangreichen auch finan<lb break="no"/>ziell stark zu belastenden Forderungskatalog in Wirklichkeit sich<lb/>
die 6 Monate Wehrdienstzeit sich abkaufen lassen wollen.</p>
            <p xml:space="preserve">Der Sozialminister beantragte, ob die Regierung einer UNO-Konferenz<lb/>
über Suchtgift vom 11.1. bis 19.2. zustimmen wird. Ebenso machte<lb/>
er Mitteilung, dass bereits 1957 eine Zusage, die Sozial- und<lb/>
Arbeitsminister zu einer Europa-Konferenz einzuladen, wieder aus<lb break="no"/>gesprochen werden sollte. Das Äussere machte darauf aufmerksam,<lb/>
dass eine Europa-Ministerkonferenz über die Umwelt im Herbst 1971<lb/>
ebenfalls kommen sollte. Da jede solcher Konferenzen ca. 250.000 S<lb/>
kostet, wurde trotzdem festgehalten, dass alle internationale und<lb/>
europäischen Veranstaltungen womöglich nach Österreich gebracht werden<lb/>
sollen. Bei der nächsten Landeshauptleute-Konferenz wird wieder<lb/>
über das Forderungsprogramm der Länder gesprochen werden, wobei<lb/>
noch immer die Frage offen ist, ob dieses Forderungsprogramm als<lb/>
Ganzes nur erfüllt werden soll, damit insbesondere die Gemeinde<lb/>
Wien die Gleichstellung mit den anderen Ländern erreichen kann,<lb/>
was nämlich die zweite Instanz, die bis zum Jahre 1934 beim Land<lb/>
Wien ist und nicht alles gleich an die Bundesministerien geht.</p>
            <pb n="02-0490" facs="02_1970-09-07_0490.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person">Wondrack</name> berichtete, dass der Unterausschuss des familien<lb break="no"/>politischen Beirates jetzt vor eine kritische Situation ge<lb break="no"/>stellt wird, weil die Arbeiterkammervertreter, <name type="person" ref="#per__146937">Krebs</name>, <name type="person">Freisinger</name><lb/>
und vom ÖGB <name type="person" ref="#per__131467">Metzger</name>, immer wieder aufgefordert werden, zu dem<lb/>
Verlangen der ÖVP Stellung zu nehmen.<lb/>
Die katholische Arbeiterjugend will für Kinder über 10 Jahre,<lb/>
dass die Kinderbeihilfe um 80.-S erhöht wird, während unsere<lb/>
Absicht ja bereits im Juni festgelegt wurde, dass ein Teil der<lb/>
zur Verfügung stehenden Mittel zur Aufstockung der Kinderbeihilfe,<lb/>
ein Teil aber zur Familienpolitischen Massnahmen besonderer Art<lb/>
verwendet werden soll. Darunter kann man sich z.B. vorstellen,<lb/>
dass Stipendien für die oberen Klassen der Mittelschule, Geundheits<lb break="no"/>pflege für Kinder und für besonders gehirngeschädigte Kinder usw.<lb/>
zu verstehen sind, d.h. mit anderen Worten, dass Massnahmen aus<lb/>
dem Familienlastenausgleichsfonds bezahlt werden sollen, die<lb/>
allgemein der Bevölkerung und den Kindern zugutekommt und nicht<lb/>
nur Erhöhung um linear 10.- 20, oder mehr Schilling. Die lineare<lb/>
Erhöhung um 20. S würde sicher 700.Mi11. S kosten und die<lb/>
Erhöhung der Geburtenbeihilfe um 300 S ca. 35 Mill. S. Die Fraktion<lb/>
kam überein, dass wenn man mit der ÖVP in Familienpolitischen Bei<lb break="no"/>rat eine Diskussion beginnt, wonach die Erhöhung nicht 20.- sondern<lb/>
40.- oder 50.- S sein sollte, so wird man in der Öffentlichkeit<lb/>
kaum einen guten Eindruck erwecken. Man sollte deshalb im familien<lb break="no"/>politischen Beirat, wenn sich der Unterausschuss nicht einigen<lb/>
kann, dieses Problem eingehend diskuierten, ob und inwieweit nicht<lb/>
die Öffentlichkeit viel mehr erwartet, dass für die Kinder im alle<lb/>
gemeinen mehr geschieht. Laut einer Erhebung von <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name> sind<lb/>
38 % der Befragten für eine Aufbesserung, wobei 12 % militant eine<lb/>
solche verlangen, interessanterweise sind mehrheitlich SPÖ-Wähler<lb/>
subsummiert. 49 % sind gegen eine Aufbesserung und würden familien<lb break="no"/>politische Massnahmen besonderer Art bevorzugen. 8 % sind unentschieden<lb/>
und 8 % sind der Meinung, es sei derzeit schon genug für die Kinder<lb/>
getan.</p>
            <p xml:space="preserve">Das Äussere – <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> - teilte mit, dass der Nuntius bei<lb/>
ihm vorgesprochen hat und unverzügliche Verhandlungen wieder<lb/>
verlangt, die er bereits vor zwei Jahren von der ÖVP abgelehnt<lb/>
bekommen hatte, um über die Personalkosten in den katholischen Schule<lb/>
die lt. Vereinbarung derzeit 60 % betragen sollten, aufzunehmen.</p>
            <pb n="02-0491" facs="02_1970-09-07_0491.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Er wünscht eine Erhöhung auf 100 %-ige Übernahme des Staates<lb/>
der Personallasten, die ca. 49 Mill. S Mehrkosten verursachen<lb/>
würden, denn derzeit werden nicht 60 % sondern de facto bereits 81<lb/>
Prozent vom Staate gezahlt. Es werden selbstverständlich<lb/>
diese Verhandlungen aufgenommen werden, um erstens einmal zu doku<lb break="no"/>mentieren, dass diese Bundesregierung hier viel elastischer und<lb/>
viel zuvorkommender ist als die ÖVP-Regierung und zweitens einmal<lb/>
um sich doch bei dieser Gelegenheit bestätigen zu lassen, dass die<lb/>
derzeit schon erhöhten Perzentziffern in Wirklichkeit auch von der<lb/>
katholischen Kirche und ihren Organisationen anerkannt werden soll.</p>
            <p xml:space="preserve">Die Besprechung mit der Gewerkschaftsfraktion und der Bundesregierung<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> in der SPÖ war ein Versuch, der jeden ersten<lb/>
Montag im Monat fortgesetzt werden soll.<lb/>
Termin bitte sperren !</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="02_0484_01" facs="02_1970-09-07_0484-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 7.9.1970</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
  </text>
</TEI>