<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19780117">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 17. Jänner 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band40_1978-01-17</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-01-17">Dienstag, 17. Januar 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-04-03">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="40-0043" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band40/40_1978-01-17_0043.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band40_1978-01-17_01">Dienstag, 17. Jänner 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band40_1978-01-17_02">Der ungarische Botschafter <rs type="person" ref="#per__111696">Nagy</rs> verlässt nach fast 5 Jahren Öster<lb break="no"/>reich. Beim Abschiedsbesuch besprachen wird die Möglichkeiten einer<lb/>
weiteren wirtschaftlichen Zusammenarbeit zwischen Ungarn und Öster<lb break="no"/>reich. Insbesondere auf dem Fremdenverkehrssektor hofft die ung.<lb/>
Seite auf eine bessere Kooperation. 1975 waren es 300.000 Öster<lb break="no"/>reicher, die nach Ungarn fuhren, 1977 schon die doppelte Anzahl.<lb/>
Für dieses Jahr werden 900.000 erwartet. Wenn die Grenze sich öffnet,<lb/>
d.h. der Visumzwang wegfällt, rechnen die Ungarn mit 1,5 Mill. Be<lb break="no"/>suchern aus Österreich. Die ung. Seite möchte nun österr. know how,<lb/>
wie man solche Fremdenmassen bewältigen kann. Ihnen schwebt vor,<lb/>
Restaurationsketten a la Wienerwald und insbesondere entsprechende<lb/>
Hotelneubauten. Ich versuchte zu erklären, dass meiner Meinung nach<lb/>
nur die Privatinitiative, Gästezimmer von Einfamilienhausbauern,<lb/>
kleine Pensionen usw., also gewachsene Familienbetriebe eine Lösung<lb/>
darstellen, neben den selbstverständlich notwendigen Neubauten<lb/>
von Hotels, Verpflegungsstätten usw. <rs type="person" ref="#per__111696">Nagy</rs> beschwerte sich auch, dass<lb/>
in der Presse <rs type="person" ref="#per__111697">Horn</rs> berichtet hatte, die ung. Qualität habe zum<lb/>
Rückgang der Exporte nach Österreich geführt. In diesem Artikel<lb/>
hätte man die Zollbelastung vergessen oder eben absichtlich nicht<lb/>
geschrieben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band40_1978-01-17_03">Dr. <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs>, Girozentrale, berichtete, dass er jetzt in Moskau war,<lb/>
um die österr. Liefermöglichkeit für das Ausstellungszentrum, welches<lb/>
bis zur Olympiade fertig sein soll, zu prüfen. Nach seinem Eindruck<lb/>
und seiner Information haben die Amerikaner das Welthandelszentrum,<lb/>
einen grossen Bau, angefangen, im Rohbau jetzt stehengelassen. Er und<lb/>
österr. Baufirmen sollten sich um die Fertigstellung resp. Ausrüstung<lb/>
nicht bewerben, wohl aber gäbe es Möglichkeiten, ein Hotel und<lb/>
ein <choice><choice><sic>Departementhaus</sic><corr>Appartementhaus</corr></choice></choice> sowie im Ausstellungsgelände eine grosse Halle<lb/>
zu bauen resp. fertig auszurüsten. Vöest-Alpine und Porr sowie<lb/>
Siemens würden sich darum bemühen, die Girozentrale würde ihre ruhende<lb/>
Mantelgesellschaft Vienna Commerz GesmbH als Generalunternehmen<lb/>
aktivieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band40_1978-01-17_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> wird für den Russland-Besuch einen<lb/>
entsprechenden detaillierten Bericht schicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band40_1978-01-17_05"><rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> hat mir vor dem Ministerrat mitgeteilt, dass er verboten hat,<lb/>
den Reportern das Mitfliegen mit den Hubschraubern bei der Brenn<lb break="no"/>stab-Überführung zu gestatten. Was die GKT auf ihrem Gelände macht,<lb/>
<pb n="40-0044" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band40/40_1978-01-17_0044.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>kann und will er nicht beeinflussen, doch schien ihm unzweckmässig,<lb/>
wenn jetzt ein Riesenreportage-Bericht erfolgt. Ich habe sofort mit<lb/>
Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__110040">Nentwich</rs> gesprochen, dieser teilte mir mit, dass <rs type="person" ref="#per__97990">Staudinger</rs><lb/>
mit einem Reporter des ORF jetzt nach Zwentendorf gefahren ist, um<lb/>
die falsche Behauptung, es lägen Brennstäbe bereits im Kraftwerk,<lb/>
an Ort und Stelle zu widerlegen. Der Reporter dürfte mit der guten<lb/>
Täuschungsmethode – es gibt die Nachricht, dass schon welche drinnen<lb/>
sind – sich Eingang verschafft haben. <rs type="person" ref="#per__110040">Nentwich</rs> selbst meinte mir ge<lb break="no"/>genüber, hätte ihn <rs type="person" ref="#per__97990">Staudinger</rs> gefragt, hätte er abgelehnt, dass<lb/>
jemand jetzt das Gelände betritt. <rs type="person" ref="#per__110040">Nentwich</rs> war sehr glücklich, von<lb/>
mir den Vorschlag aufzunehmen, ich habe ja alle Zeitungen und Reporter<lb/>
des ORF eingeladen, gemeinsam eine Besichtigung vorzunehmen. Einen<lb/>
solchen Besuch habe ich schon einmal organisiert und wenn die GKT mir<lb/>
den Zeitpunkt dann endgültig mitteilt, werde ich in nächster Zeit<lb/>
wieder einen solchen organisieren. Mit meiner Methode besteht<lb/>
Chancen- und Informationsgleichheit für alle Redakteure. Deshalb kann<lb/>
sich niemand gegen eine solche faire Berichterstattungsmöglichkeit<lb/>
wenden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band40_1978-01-17_06">Im Ministerrat wurde von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> festgehalten, dass die technisch-<lb/>
wissenschaftliche internationale Konferenz, die grösste, die<lb/>
jemals von der UNO organisiert wurde, im nächsten Jahr grosse<lb/>
Schwierigkeiten bringen wird. Die Stadthalle muss adaptiert werden<lb/>
und die Konferenz wird nicht nur der Bundesregierung viel Geld kosten,<lb/>
sondern muss auch klaglos ablaufen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> fürchtet ansonsten, dass<lb/>
der Eindruck Wiens als UNO-City-Stadt einen grossen Schaden erleiden<lb/>
würde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band40_1978-01-17_07"><rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> bringt einen <choice><choice><sic>mündlichen schriftlichen</sic><corr>?</corr></choice></choice> Bericht, wo er die<lb/>
entsprechenden Auswirkungen der Regierungsklausur festlegt.<lb/>
Formell ist damit durch die Beschlussfassung die budgetäre Sicher<lb break="no"/>heit für die Massnahmen im Handelsministerium gegeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band40_1978-01-17_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte mit Min.Rat <rs type="person" ref="#per__97722">Marhold</rs> die Details be<lb break="no"/>sprechen.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band40_1978-01-17_09">In einer Nachministerratssitzung berichtet <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, dass er jetzt<lb/>
seine Personallösung <rs type="person" ref="#per__111701">Beroldingen</rs> – Präsidialist und Zusammenlegung<lb/>
des Bundespressedienstes mit dem Ministerratsdienst, Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__111700">Neumayer</rs>,<lb/>
durchführen wird. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sucht genauso wie wir auch einen neuen<lb/>
Pressemann. Bei uns wird dieses Problem allerdings erst mit Er<lb break="no"/>reichung des Pensionsalters von Reg.Rat <rs type="person" ref="#per__111699">Puffler</rs> spruchreif.<lb/>
</p>
            <pb n="40-0045" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band40/40_1978-01-17_0045.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band40_1978-01-17_10">Ein Mister <rs type="person" ref="#per__111703">Chollet</rs> von der Handelskammer in Bordeaux ersucht,<lb/>
meinen Einfluss geltend zu machen, damit sich Österreich an der<lb/>
Messe in Bordeaux beteiligt. Derzeit findet eine Beteiligung nur<lb/>
an der Grenobler Messe für Skiverkäufe und in Paris für Schmuck,<lb/>
wie er sich ausdrückt, statt. Da diese Frage insbesondere von der<lb/>
Handelskammer geklärt werden muss, setzt sich <rs type="person" ref="#per__108746">Haffner</rs> mit ihm und<lb/>
Min.Rat <rs type="person" ref="#per__111706">Müller</rs> zusammen, um zu klären, warum bis jetzt kein österr.<lb/>
Interesse an der Bordeauxer Messe existiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band40_1978-01-17_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Ich bin sehr gespannt, wie ein solcher objek<lb break="no"/>tiver Bericht aussieht, den wir hoffentlich von <rs type="person" ref="#per__111706">Müller</rs> resp. der<lb/>
Handelskammer bekommen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band40_1978-01-17_12">Vom Fachverband der Nahrungsmittelindustrie hat eine Delegation,<lb/>
unter der sich auch der Gurkenerzeuger <rs type="person" ref="#per__111753">Helm</rs> befand, vorgesprochen,<lb/>
damit wir in Österreich so wie in vielen anderen europäischen Ländern<lb/>
den Sprit aus Essigsäure verbieten sollen. Es gibt jetzt eine Unter<lb break="no"/>suchungsmöglichkeit, wonach selbst Verschnitte bis zu 20%<lb/>
mit Essigsäure genau und sicher festgestellt werden können. Dadurch<lb/>
gibt es eine Kontrollmöglichkeit. In den EG wird jetzt eine Ver<lb break="no"/>ordnung vorbereitet, die ebenfalls den Essig aus Essigsäuresprit<lb/>
verbietet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band40_1978-01-17_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte die diesbezüglichen Verhandlungen mit Land<lb break="no"/>wirtschaftsministerium und vor allem Gesundheitsministerium aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band40_1978-01-17_14">Im Klub berichtete <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> über die politische Situation, insbesondere<lb/>
Kernkraftwerk, Israel-ägypt. Verhandlungen und dann auch ÖVP-Wahl<lb/>
des geschäftsführenden Klubobmannes. Während seines Berichtes kommt<lb/>
noch die Information aus dem ÖVP-Klub, dass <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> von <rs type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</rs> als<lb/>
Klubobmann vorgeschlagen wurde und er gleich meinte, man könne ja<lb/>
auf einen geschäftsführenden Klubobmann verzichten. Dieser Vor<lb break="no"/>schlag wurde mit 80:20 Stimmen abgelehnt. Dies ist eine furcht<lb break="no"/>bar blamable Situation für <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs>. In einer Kampfabstimmung ist dann<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs> mit 57 gegen <rs type="person" ref="#per__97487">Graf</rs> mit 48 Stimmen Sieger geblieben. Für den<lb/>
Wirtschaftsbund bedeutet dies die grösste Niederlage seit 1945.<lb/>
Wenn man bedenkt, dass früher in der ÖVP gleichzeitig der Partei<lb break="no"/>obmann, der Bundeskanzler in der Person <choice><choice><sic>dhs</sic><corr>des?</corr></choice></choice> Ing. <rs type="person" ref="#per__97852">Raab</rs> und auch der<lb/>
Generalsekretär <rs type="person" ref="#per__98091">Withalm</rs> die drei wichtigsten politischen Positionen<lb/>
innehatten und jetzt alle anderen Bünde entsprechend vertreten sind,<lb/>
nur der Wirtschaftsbund überhaupt keine Spitzenfunktion in der ÖVP<lb/>
mehr einnimmt, dann kann man ermessen, was dies für die innere<lb/>
Spaltung der ÖVP bedeutet. Dem Wirtschaftsbund wurde nämlich vor<lb/>
<pb n="40-0046" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band40/40_1978-01-17_0046.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>nicht allzu langer Zeit noch zugesichert, dass selbstverständlich,<lb/>
wenn <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> in die OeNB gehen sollte, <rs type="person" ref="#per__97487">Graf</rs> sein Nachfolger wird.<lb/>
Schon allein durch diese Information wurde innerhalb des Klubs<lb/>
über die offenen Probleme, insbesondere Abstimmungsverhalten der<lb/>
soz. Abgeordneten über die Atomfrage umso mehr ein indirekter Einfluss<lb/>
klar festzustellen, dass wir hier geschlossen als Sozialdemokraten<lb/>
überall auftreten müssen. Ich glaube, dass höchstens die beiden Vorarl<lb break="no"/>berger Abgeordneten, weil sie sich in ihrem Land bereits gebunden haben<lb/>
und vielleicht noch die Abg. <rs type="person" ref="#per__111408">Eypeltauer</rs> anders stimmen werden. <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs><lb/>
wird sich im Klub der ÖVP sehr schwer tun, die Abstimmung freizugeben,<lb/>
weil ansonsten die grosse Gefahr besteht, dass die ÖVP sich deutlich<lb/>
sichtbar in zwei Blöcke spaltet. Wie allerdings <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> die Lösung<lb/>
finden wird, wenn der Klubzwang der ÖVP wirklich nicht aufgehoben<lb/>
wird, ist mir derzeit noch nicht klar. Ich bin überzeugt, dass er<lb/>
selbst bei einer Ablehnung durch das Parlament aus der Formulierung,<lb/>
die er letzten Endes vorschlagen wird, wieder einen Ausweg sucht und<lb/>
finden wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band40_1978-01-17_15">Bei unserer Sektionsleitersitzung, die ausserordentlich wegen der<lb/>
Information Landtagswahl Oktober oder April einberufen wurde, gab<lb/>
es dann auch eine wesentlich längere Diskussion über die Frage<lb/>
der Kernenergie. Einzelne Genossen bemerkten, dass die Glaubwürdigkeit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> darunter leidet, wenn er zuerst mitgeteilt hat, eine In<lb break="no"/>betriebnahme für das Kernkraftwerk kommt erst in Frage, bis die<lb/>
Endlagerung gelöst ist. Die Genossen erwarten dezidiert, dass<lb/>
dieses Versprechen <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> und der Regierung bis zum letzten<lb/>
Beistrich eingehalten wird. Niemand allerdings hat genau feststellen<lb/>
können, was unter Endlagerungs-Lösung zu verstehen ist. Während in<lb/>
früheren Diskussionen die Sicherheit des Kernkraftwerkes, insbesondere<lb/>
die Abgabe von Gasen, Wasser, welches Strahlungselemente enthalten<lb/>
sollte, im Mittelpunkt der Diskussion stand, ist es derzeit das<lb/>
Problem der Endlagerung. Ich selbst kann mich in dieser Beziehung<lb/>
nur insoferne wundern, denn ein Betrieb wie ein Kernkraftwerk<lb/>
stellt immer eine grössere Gefahrenquelle dar als ein stabiles<lb/>
ruhendes Lager. Trotzdem drängt sich momentan die ganze Entscheidung auf<lb/>
diesen Punkt hin. Für mich ist dies nur erklärlich, weil <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hier<lb/>
eine sehr konkrete Aussage gemacht hat. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> berichtete auch<lb/>
objektiv im Klub, dass er ursprünglich ebenfalls an eine Volksbe<lb break="no"/>fragung gedacht hat, jetzt aber aus guten Gründen davon Abstand nimmt.<lb/>
Er wirft der Sozialistischen Jugend gerade wegen dieser Forderung<lb/>
nach einer Volksbefragung vor, gegen die soz. Regierung und allenfalls<lb/>
<pb n="40-0047" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band40/40_1978-01-17_0047.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>auch gegen die Partei gehandelt zu haben. Jetzt ist <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> davon<lb/>
überzeugt, dass nur eine emotionelle Entscheidung fallen würde,<lb/>
ohne dass die Bevölkerung vorher entsprechend aufgeklärt werden<lb/>
kann, vielleicht auch gar nicht aufgeklärt werden will. Vielleicht<lb/>
denkt aber <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> auch daran, wenn das Parlament tatsächlich ablehnen<lb/>
sollte, gegebenenfalls als letzten Schritt dann eine diesbezügliche<lb/>
Volksbefragung einzuleiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band40_1978-01-17_16">Bei der Club 2-Diskussion spielte diese Frage auch eine bedeutende<lb/>
Rolle, weil der Politologe und Vorsitzende der Clubdiskussion<lb/>
Prof. <rs type="person" ref="#per__111715">Pelinka</rs> immer wieder auch mich fragte, wie ich mich zu einer<lb/>
Volksbefragung stelle. Zuerst antwortete ich, dass die Verfassung<lb/>
eine solche Volksbefragung gar nicht vorsieht. Zeitgerecht hatte<lb/>
ich mich mit Dr. <rs type="person" ref="#per__110944">Zluwa</rs> und <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs> über dieses Problem genauer informiert.<lb/>
Unsere Verfassung sieht nur eine Volksabstimmung über schon ein vom<lb/>
Parlament beschlossenes Gesetz, liegt in diesem Fall nicht vor, vor<lb/>
oder ein Volksbegehren. In diesem Fall müssten 25.000 Unterschriften<lb/>
auf einem Gesetzentwurf vorliegen, um ein solches Verfahren einzuleiten<lb/>
Prof. <rs type="person" ref="#per__111714">Jungk</rs>, ein Diskussionsteilnehmer, der sich mit Zukunftsforschung<lb/>
beschäftigt und jetzt ein Buch über "Atomstaat" geschrieben hat,<lb/>
meinte, wir sollten jedem die Möglichkeit geben, durch entsprechende<lb/>
Verschiebung des Termines der Inkraftsetzung des Kernkraftwerkes<lb/>
ein diesbezügliches Volksbegehren noch zeitgerecht herbeiführen zu<lb/>
können. <rs type="person" ref="#per__111715">Pelinka</rs> meinte, dies sei eine formelle Ausrede und er sei mit<lb/>
meiner Antwort nicht zufrieden. Materiell konnte ich nur noch darauf<lb/>
verweisen, dass auch diese Clubdiskussion gezeigt hat, wie<lb/>
emotionell Fragen selbst in einem Kreis von Fachleuten behandelt<lb/>
wird, die sich mit der Materie eingehend beschäftigt haben. Vorher<lb/>
hatte ich noch nie gehört, wie sehr Professoren, in dem Fall Prof.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111713">Häfele</rs> von Laxenburg und Prof. <rs type="person" ref="#per__111714">Jungk</rs> von Berlin sich gegenseitig<lb/>
befetzen. "Einschleichen", falscher Fünfziger, ständiges Unterbrechen,<lb/>
gegenseitige Unterschiebung von Behauptungen waren auf der Tages<lb break="no"/>ordnung. Wenn Politiker so argumentieren würden, müsste und würde die<lb/>
Bevölkerung diese ganz gehörig abqualifizieren. Professoren können<lb/>
hier scheinbar viel emotioneller geladen argumentieren, ohne dass dies<lb/>
ihnen allzu sehr schadet. Wie weit der Club die Leute wirklich inter<lb break="no"/>essierte, wird man kaum im Einzelnen feststellen können. Ich persön<lb break="no"/>lich glaube, dass diese Diskussion einem Zuhörer sehr wenig gegeben<lb/>
hat. Wenn man sich aber nicht stellt, heisst es gleich, man ist<lb/>
zu feige und will einer Fachdiskussion nur ausweichen. Das Problem<lb/>
Kernenergie wird uns solange viel zu schaffen machen, solange nicht<lb/>
das Kernkraftwerk klaglos funktioniert. Ich persönlich bin mir<lb/>
<pb n="40-0048" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band40/40_1978-01-17_0048.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>über die politische Rückwirkung dieser Problematik auf die näch<lb break="no"/>sten Wahlen vollkommen klar. Leider lässt sich jetzt noch nicht vor<lb break="no"/>aussagen und schon gar nicht quantifizieren, welchen Einfluss es<lb/>
tatsächlich haben wird. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> baut jetzt aber schon vor und<lb/>
meint, ob das Kernkraftwerk in Betrieb geht oder nicht, zwei Prozent<lb/>
Stimmenverlust muss man auf alle Fälle rechnen. Wenn diese nicht<lb/>
durch andere Massnahmen aufgeholt werden können, sind die nächsten<lb/>
Wahlen, nämlich die absolute Mehrheit, schon garantiert verloren.<lb/>
Ich kann mir jetzt schon ausrechnen, wer dann der Schuldige sein wird.<lb/>
Hätte man als Soz. Partei hier von allem Anfang an eine eindeutig<lb/>
klare Haltung gehabt, die dafür zuständigen Fachleute sagen, wir können<lb/>
ein solches Kernkraftwerk errichten und betreiben, mit den weiteren<lb/>
wollen wir zuwarten, schnelle Brüter kommen für uns derzeit nicht<lb/>
in Frage, hätten wir uns wahrscheinlich viel Diskussion, emotionellen<lb/>
Kampf und letzten Endes sicherlich auch nicht den Vorwurf, mit der Kern<lb break="no"/>energiefrage haben wir die Wahlen verloren, eingewirtschaftet. So<lb/>
aber stehen uns noch schwere Stunden bevor. Bis jetzt allerdings<lb/>
wundere ich mich selbst, wie wir dieses Problem auch in Österreich<lb/>
österreichisch lösen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band40_1978-01-17_17"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="40_0042_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band40/40_1978-01-17_0042-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 17.1.1978</head>
         </div>
         <pb n="40_0042_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band40/40_1978-01-17_0042-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="40_0048_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band40/40_1978-01-17_0048-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="40_0048_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band40/40_1978-01-17_0048-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 102. Ministerratssitzung, 17.1.1978</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="40_0048_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band40/40_1978-01-17_0048-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="40_0048_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band40/40_1978-01-17_0048-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>