<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19760811">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 11. August 1976 bis Samstag, der 14. August 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band32_1976-08-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1976-08-11" to="1976-08-14">Mittwoch, 11. August 1976 bis Samstag, 14. August 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-02-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="32-0945" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-08-11_1976-08-14_0945.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-08-11_01">Mittwoch 11. August bis 14. August 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-08-11_02">Der Besuch bei <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs> sollte von jugoslawischer Seite unbedingt<lb/>
privaten Charakter haben. <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs> hat mir dies auch sofort bei meiner<lb/>
Ankunft erklärt. Insbesondere der jugosl. Aussenminister hat diesbe<lb break="no"/>züglich darauf grössten Wert gelegt. <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs> war darüber sehr unglücklich<lb/>
obwohl er dies mir gegenüber natürlich nicht wörtlich sagte. Aus seinen<lb/>
ganzen Bemühungen aber war es klar und deutlich zu erkennen. <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs> hat<lb/>
als die Jugoslawen mit Italien wegen der Zone A und B in Istrien<lb/>
spinnefeind gewesen sind damals mit den Italienern Privatgespräche<lb/>
natürlich im Auftrag der Landesregierung und ganz besonders Belgrads<lb/>
strengst vertrauliche Wirtschaftsverhandlungen geführt. Über die wirt<lb break="no"/>schaftlichen Fragen wurde dann letzten Endes, so zumindestens berichtete<lb/>
mir <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs>, auch dann die politische Lösung gefunden. Dies bestätigte<lb/>
mir auch sein Vater, ein geistig frischer, sehr alter Universitäts<lb break="no"/>professor, der in der kaiserlichen österreichischen Armee gedient hat.<lb/>
Da er gleichzeitig auch Slowenien und ich glaube sogar auch in der<lb/>
Zentralverwaltung als Jurist für Minderheitsfragen tätig war, führte<lb/>
ich die ersten Diskussionen über dieses Problem mit ihm. Zum Glück hatte<lb/>
ich vom österreichischen Aussenministerium eine ziemlich umfangreiche<lb/>
Dokumentation bekommen und sie gelesen. Obwohl mich diese Materie wirk<lb break="no"/>lich nicht interessiert musste ich mich jetzt mehr oder minder zwangs<lb break="no"/>läufig damit beschäftigen. Die wirklich harte Diskussion hatte ich dann<lb/>
zweimal mit dem stellvertretenden Ministerpräsidenten von Slowenien<lb/>
<rs type="person" ref="#per__145653">Cacinovic</rs>. Auf der einen Seite erklärte er mir immer wieder,<lb/>
dass ich mehr oder minder doch Gast Jugoslawiens bin, insbesondere auch<lb/>
sein Gast, da er ja zu Essen eingeladen hatte, auf der anderen Seite aber<lb/>
spürte ich die ganze Ablehnung unserer Minderheitenpolitik. Die Sprach<lb break="no"/>zählung war dabei der harte Kern. Für die Jugoslawen ist dies eine Min<lb break="no"/>derheitenfeststellung obwohl ich mich immer dagegen wehrte und versuchte<lb/>
auch zu erklären, dass es sich hier wirklich nicht um eine solche han<lb break="no"/>delt. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> selbst erklärt immer wieder eine Minderheitenfeststellung<lb/>
kann nicht gegen den Willen der Minderheit durchgeführt werden. Die<lb/>
Sprachzählung soll nur eine Orientierungshilfe sein und Grundlage für<lb/>
die positive Minderheitenförderung die jetzt kommen soll. Die Jugoslawen<lb/>
glauben <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dies nicht. Sie sagen – und insbesondere <rs type="person" ref="#per__145653">Cacinovic</rs><lb/>
sie waren zu <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sehr positiv eingestellt, insbesondere nach der<lb/>
letzten Aussprache in Jugoslawien mit <rs type="person" ref="#per__123209">Tito</rs> und <rs type="person" ref="#per__142069">Kardelj</rs><add>[Name hs. ergänzt, Anm.]</add>. Die jetzige<lb/>
Entwicklung aber sei für sie überraschend und verheerend. Die Regierung<lb/>
macht jetzt alles was der Heimatdienst will und insbesondere die letzten<lb/>
<pb n="32-0946" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-08-11_1976-08-14_0946.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Vorfälle in St. Kanzian beweise dies. Im jugoslawischen Fernsehen<lb/>
wurden durch 2 Tage diese Vorfälle und insbesondere die Aussagen von<lb/>
den Angehaltenen immer wieder gebracht. Ich versuchte darzulegen dass,<lb/>
wenn tatsächlich den Angehaltenen Unrecht geschehen ist, sie insbe<lb break="no"/>sondere von der Gendarmerie attackiert wurden, dann wird dies genau<lb/>
untersucht. In Österreich kann so etwas nicht verschwiegen werden.<lb/>
Die Gefahr die ich sehe ist, dass damit nur die Probleme hochgespielt<lb/>
und hochgeschaukelt werden. <rs type="person" ref="#per__145653">Cacinovic</rs> hat dies gar nicht abge<lb break="no"/>stritten sondern auch befürchtet. Diese äussere Unruhe beruht aber<lb/>
nicht auf einer Urangst der Slowenen oder der Österreicher in Kärnten.<lb/>
Eine solche sollte es nach Meinung von ihm gar nicht geben. Jugoslawien<lb/>
hat die Staatsgrenze anerkannt und denkt nicht daran dies zu ändern.<lb/>
Anders aber Österreich, welches scheinbar eine Revision des Staatsver<lb break="no"/>trages Artikel 9 wünscht. Mein Hinweis, dass nicht im entferntesten<lb/>
die Absicht besteht eine Revision des Staatsvertrages anzustreben,<lb/>
sondern im Gegenteil daß die Durchführung des Staatsvertrages jetzt auch<lb/>
in Bezug auf die slowenische Minderheit und Probleme endlich durchgeführt<lb/>
werden soll, wird nicht geglaubt. Die Volkstumsförderung und das dies<lb break="no"/>bezügliche Gesetz, welches wir jetzt geschaffen haben wird keinesfalls<lb/>
positiv bewertet. Immer wieder erkläre ich was mich <rs type="person" ref="#per__97350">Bielka</rs> ersucht hat,<lb/>
dass Österreich nur eine kurze Zeitspanne, ein wenig über ein Jahr<lb/>
brauchen wird, bis es beweisen kann, dass in der Durchführung dieses<lb/>
Volkstumsförderungsgesetzes die Slowenen dann besser dran sind als bisher.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97350">Bielka</rs> meinte mir gegenüber, man solle uns 1 Jahr Zeit geben. Im nächsten<lb/>
Jahr kann man dann und soll man urteilen was Österreich getan hat.<lb/>
Jetzt momentan sind wir in der Durchführung des Staatsvertrages in Ver<lb break="no"/>zug und daher auch eindeutig schuld. Das letztere bekannte ich natürlich<lb/>
gegenüber den Jugoslawen nicht. Ein Hinweis, dass wir ja jetzt in den<lb/>
letzten Monaten versucht haben durch Rückgabe der Kunstwerke, die die<lb/>
Nazi verschleppt haben und auch die Verhandlungen über die Archiv<lb break="no"/>lösung werden sehr geteilt aufgenommen. Die Rückgabe wird positiv<lb/>
vermerkt, die Archivverhandlungen mit Steiermark stecken schon wieder.<lb/>
Dort befindet man sich nach Auffassung von <rs type="person" ref="#per__145653">Cacinovic</rs> auf demselben<lb/>
Punkt wie seinerzeit bei Beginn der Verhandlungen der ersten Republik.<lb/>
Ich erfahre durch eine Nebenbemerkung von <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs>, dass der jugosl. Bot<lb break="no"/>schafter in Österreich einen Bericht nach Belgrad geschickt hat wo<lb/>
ein Ausspruch <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> vorkommt, er hätte mit <rs type="person" ref="#per__123209">Tito</rs> leichter die Probleme<lb/>
besprechen können, schwierig sei es nur mit Ministerpräsident<lb/>
<rs type="person" ref="#per__139782">Bijedic</rs>. Der österreichische Botschafter wieder in Belgrad hätte<lb/>
irgendwo wieder von einem Operettenstaat gesprochen. Die Äusserungen<lb/>
der Diplomaten tragen ebenfalls nicht dazu bei die Verhältnisse zu ver<lb break="no"/><pb n="32-0947" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-08-11_1976-08-14_0947.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>bessern. Aus beiden Bemerkungen sehe ich wie kleinliche Punkte,<lb/>
vielleicht auch sogar wirklich unglückselige Äusserungen diese<lb/>
negative Entwicklung noch verheerend hochgespielt resp. weitererzählt<lb/>
werden. Von <rs type="person" ref="#per__145653">Cacinovic</rs> höre ich dann wieder, dass <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs><lb/>
die ganze Slowenenangelegenheit als Dummheit und <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> als eine Schweine<lb break="no"/>rei im Vergleich auch Kärnten Südtirol gesagt haben soll. S.Chef <rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs><lb/>
wird jetzt ganz besonders wieder vorgeworfen, dass er die Slowenenfrage<lb/>
durch eine Erklärung der jugosl. Innenpolitik betrachten will, was natür<lb break="no"/>lich <rs type="person" ref="#per__145653">Cacinovic</rs> aber auch <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs> ganz entschieden bestreitet.<lb/>
Nach seiner Meinung wird versucht auf Jugoslawien eine Pression auszu<lb break="no"/>üben. Unerklärlich ist insbesondere die Feststellung <rs type="person" ref="#per__108328">Pahrs</rs> in der<lb/>
UNO-Organisation mit deren Vergleich er Minderheitenpolitik Jugo<lb break="no"/>slawiens mit den COMECON-Staaten ganz besonders mit Bulgarien. Zusammen<lb break="no"/>fassend hatte ich den Eindruck, dass nach Auffassung der Jugoslawen<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> seine grosse staatsmännische Politik jetzt leider verlassen hat.<lb/>
Anfang der 70er-Jahre war Jugoslawien durch die kroatischen Ver<lb break="no"/>hältnisse in einer schwierigen Situation. Jetzt aber ist das Slowenen<lb break="no"/>problem nicht mehr ein Problem Sloweniens allein, sondern ganz Jugo<lb break="no"/>slawien steht dahinter. Österreich versucht Jugoslawien unter Druck zu<lb/>
setzen, hat den Staatsvertrag als erster verletzt und wünscht jetzt<lb/>
daher auch eine Revision des österreichischen Staatsvertrages<lb/>
insbesondere des Artikel 9. Nicht nur in Kärnten, auch in anderen<lb/>
Ländern, in der Steiermark weniger, aber selbst im Burgenland werden<lb/>
jetzt gegen die Kroaten Maßnahmen ergriffen. In <choice><choice><sic>Ottawa</sic><corr>Oberwart?</corr></choice></choice> im Burgen<lb break="no"/>land, soll die Schule gesperrt worden sein. Von Österreich erwartet man<lb/>
dass die Sprachenzählung nicht erfolgt, weil es sich doch um eine<lb/>
Minderheitenfeststellung handelt, an der die Minderheit nicht teilnehmen<lb/>
wird. Mit Italien wo es 10.500 Slowenen gibt, aber auch mit Ungarn<lb/>
wo es 3.500 gibt, gibt es kein Minderheitenproblem mehr. Dort wurde<lb/>
dies alles befriedigt gelöst. Von Österreich erwartet man die konkrete<lb/>
Durchführung des Staatsvertrages ohne Sprachzählung. Ein Hinweis<lb/>
dass Österreich in der letzten Zeit Rückgabe von Kunstschätzen, Ver<lb break="no"/>handlungen über die Briefe, Ortstafelgesetz, dies versuchte, insbesondere<lb/>
aber das letztere vollkommen gescheitert ist, wird vermerkt aber keines<lb break="no"/>falls mit Befriedigung zur Kenntnis genommen. Zusammenfassen sage ich<lb/>
noch einmal und immer wieder, man soll Österreich dann beurteilen, wenn<lb/>
die Durchführung des Volkstumsförderungsgesetzes zu erkennen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-08-11_03">Auch bei den Wirtschaftsbesprechungen muss ich feststellen, dass immer<lb/>
wieder die Minderheitenpolitik hineinspielt. So behauptet <rs type="person" ref="#per__145653">Cacinovic</rs>,<lb/>
<pb n="32-0948" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-08-11_1976-08-14_0948.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>es hätte eine Aussprache in München wegen der Schnell<lb break="no"/>strassen resp. Autobahnen von Deutschland über Österreich<lb/>
nach Jugoslawien gegeben. Der österr. Vertreter LH-Stv.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> hätte sich dort sehr negativ verhalten, ja sogar<lb/>
gegen das Karawanken-Tunnel fast ausgesprochen. Kärnten möchte<lb/>
also die Grenze abschliessen. Die Jugoslawen hätten aber<lb/>
im Jänner 1975 in ihrem Parlament eine Resolution beschlossen,<lb/>
wo sie die offene Grenze wünschen, den kleinen Grenzverkehr<lb/>
usw. Selbst jetzt, trotz dieser schlechten politischen Ver<lb break="no"/>hältnisse, meint <rs type="person" ref="#per__145653">Cacinovic</rs> und <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs> sollte man<lb/>
sich überlegen, ob man nicht grössere Kontingente für die Messen<lb/>
in Laibach aber auch in <choice><choice><sic>Greinsburg</sic><corr>Krainburg?</corr></choice></choice> und Oberradkersburg verein<lb break="no"/>baren sollte. Insbesondere möchten Firmen den kleinen Grenz<lb break="no"/>verkehr mehr als bis jetzt nützen. Ich erkläre sofort, dass<lb/>
Österreich keine wie immer gearteten Schwierigkeiten machen<lb/>
wird. Vor Jahren gab es den Wunsch Jugoslawiens, der übrigens<lb/>
jetzt auch noch besteht, ähnlich wie mit Südtirol ein Accordino<lb/>
abzuschliessen. Hier erkläre ich, dass dies aus verfassungsmässigen<lb/>
Gründen nicht möglich ist. Zum Glück habe ich diesen Wunsch bereits<lb/>
1970, als noch gute politische Verhältnisse bestanden, aus diesem<lb/>
Grund der jug. Seite immer schon ablehnen müssen. Wie weit sie<lb/>
heute ernstlich noch daran denkt, kann ich natürlich nicht be<lb break="no"/>urteilen, ich versuchte nicht, dieses Problem näher zu erörtern.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hätte im Frühjahr 1976 im Fernsehen die Wirtschaftsmöglichkei<lb break="no"/>ten zwischen Slowenien/Jugoslawien auf der einen Seite und Öster<lb break="no"/>reich herausgestrichen. Kraftwerke, Hydrozentrale Mur, Kernkraft<lb break="no"/>werk an der Drau, Schwerindustrieprojekte zwischen österr. u. jug.<lb/>
Firmen, auch insbesondere auf Drittländer, und gemeinsame Erdöl<lb break="no"/>politik insbesondere Pipelines geben jetzt eine gute Möglichkeit,<lb/>
die Wirtschaftsbeziehungen, wenn schon so schlechte politische<lb/>
Beziehungen bestehen, zu verbessern. <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs> fragt mich sehr konkret,<lb/>
ob die ÖMV an der Pipeline, wo noch 1 1/2 Mill. t frei sind,<lb/>
sich beteiligen wird. Ich verweise auf die diesbezüglichen Be<lb break="no"/>sprechungen, die die ÖMV mit der Firma Petrol, das ist die sloweni<lb break="no"/>sche Ölfirma, führt. Die jug. INA kommt dafür weniger in Frage.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-08-11_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte sofort eine Besprechung mit der ÖMV<lb/>
vereinbaren und Bericht über die bisherigen Verhandlungsergebnisse<lb/>
einfordern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-08-11_05"><rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs> möchte, ähnlich wie ihm dies mit Italien geglückt ist,<lb/>
auch mit Österreich weitestgehende Wirtschaftsverbesserung erreichen.<lb/>
</p>
            <pb n="32-0949" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-08-11_1976-08-14_0949.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-08-11_06">Er ersucht mich z.B. die Unterlagen über die Kanalstudien<lb/>
Triest - Wien, wie sie bereits in der österr.-ungarischen Monarchie<lb/>
durchgeführt wurden. Er könnte sich einen solchen Kanal an<lb/>
die Donau ohne weiteres vorstellen, an dem Italien, Österreich<lb/>
und Jugoslawen sehr interessiert sein müssten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-08-11_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs> UND <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte sofort alle Unterlagen<lb/>
gegebenenfalls über die Kanalgesellschaft verschaffen, damit ich sie<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs> schicken kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-08-11_08"><rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs> interessiert sich sehr für die Elektrizitätswirtschaft,<lb/>
ich lade ihn für nächstes Jahr ein.<lb/>
</p>
            <pb n="32-0950" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-08-11_1976-08-14_0950.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-08-11_09"><rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs> selbst ist über diese Einladung sehr erfreut, da er<lb/>
scheinbar grössten Wert darauflegt, mit Österreich den Kontakt<lb/>
zu halten. Er verweist allerdings immer wieder, was mir nur<lb/>
recht ist, ohne Protokoll! Obwohl er auch bei meinem Besuch die<lb/>
private Seite immer wieder herausstreicht, er tarnt dies damit, dass<lb/>
er meint, er wollte mich nicht so sehr mit offiziellen Besuchen<lb/>
belasten, arrangiert er dann aber doch Aussprachen und insbesondere<lb/>
auch Besichtigungen. Die Slowenen haben in der Zwischenkriegszeit<lb/>
keine Küste gehabt, jetzt haben sie in Istrien zumindestens<lb/>
bis knapp nach Portoroz einen kleinen Küstenstreifen. Die Slowenen<lb/>
haben gehofft, dass sie von der Zone B einen wesentlich grösseren<lb/>
bekommen, die Kroaten aber haben ihnen nur dieses kleine Stück<lb/>
gelassen. Dort investieren sie jetzt natürlich in einem Ausmass,<lb/>
das gigantisch ist. Ich selbst konnte Hotels, die bereits fertig<lb/>
sind, wie Metropol und andere in Protoroz besichtigen, am meisten<lb/>
beeindruckt hat mich aber ein ganz neuer Küstenstrand zwischen<lb/>
Portoroz und Piran, Bernardin, der jetzt ausgebaut wird. Im Mittel<lb break="no"/>punkt ein erhaltener Turm eines Klosters, rundherum touristische<lb/>
Attraktionen des Hotels mit Geschäftsstrassen, Hafen, Schwimmbad<lb/>
usw. <rs type="person" ref="#per__145653">Cacinovic</rs> hat mich eingeladen, mit einem Hubschrauber<lb/>
von oben die ganze ausgebaute Küste zu besichtigen. <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs> hat<lb/>
sofort ihm vorgeschlagen, dass er mir aber nicht nur den slowenischen<lb/>
Teil sondern auch einen Teil der kroatischen Küste zeigt. Mit<lb/>
Genehmigung konnte ich auch entsprechende Aufnahmen machen.<lb/>
Ich hoffe, sie wurden etwas, daran würde man deutlich den Unterschied<lb/>
sehen zwischen den Investitionen der Slowenen auf dem kurzen Land<lb break="no"/>strich und die auch sehr beachtlichen Investitionen der Kroaten auf<lb/>
Istrien, die allerdings eine Küste bis Dubrovnik hinunter haben,<lb/>
und daher nicht so konzentriert bauen müssen. Am meisten beeindruckt<lb/>
hat mich aber der Besuch und die Aussprache im Hafengebiet und im<lb/>
Hafen von Koper. Slowenien baut hier eine ganz grosse Hafenanlage,<lb/>
auf der einen Seite baggert sie das Meer bis auf 12 – 14 Meter Tiefe<lb/>
aus und schafft Hafenbecken, mit Aushubmaterial schüttet sie Lagune<lb/>
zu und macht damit ein riesiges Industriegebiet. Auf dem Hafengebiet<lb/>
ist jetzt schon eine Säge für tropische Hölzer eingerichtet. Gesamt<lb break="no"/>wirtschaftlich ist die Konkurrenz zwischen kroatischen Häfen, slo<lb break="no"/>wenischer Hafen Koper jetzt und vor allem Triest in unmittelbarer<lb/>
Nähe wahrscheinlich ein Wahnsinn. Ich kann mir nicht vorstellen,<lb/>
dass diese ungeheuren Anstrengungen, die jede einzelne Hafenver<lb break="no"/>waltung heute macht, sich wenn es so weitergeht einmal rentieren<lb/>
kann. Ausser, man kriegt entsprechende Industrien unmittelbar<lb/>
<pb n="32-0951" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-08-11_1976-08-14_0951.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>in das Hafengebiet. <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs> meinte, auch für österreichische<lb/>
Firmen gebe es dann grosse Möglichkeiten. Diese Möglichkeiten<lb/>
wurden uns aber schon von Triest angeboten. Jeder Staat<lb/>
möchte, dass Binnenländer in ihrem Hafengebiet in Freihan<lb break="no"/>delszonen und Industriezonen sich ansiedeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-08-11_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte lasse prüfen, wie die einzelnen<lb/>
Konkurrenzverhältnisse der verschiedensten Häfen, auch die in<lb/>
Deutschland, d.h. an der Nordsee und an der Adria sowie anderen<lb/>
italienischen Häfen sind.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>