<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 24. September 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band22_1974-09-24</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-09-24">Dienstag, 24. September 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-01-16">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band22/">
      <body>
         <pb n="22-1128" facs="22_1974-09-24_1128.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Dienstag, 24. September 1974</p><p xml:space="preserve">Vizepräsident <name type="person" ref="per:97938">Seidl</name> von Lenzing ruft an und ersucht, dass ich unter<lb/>
gar keinen Umständen beim <name type="person" ref="per:97591">Jaroszewicz</name>-Besuch zustimme, dass wir<lb/>
Schwefelkohlenstoff von Polen in grösserer Menge kaufen werden.<lb/>
Bis jetzt hat Lenzing auf dem Kapfenberger Betrieb, der der CA<lb/>
gehört, Schwefelkohlenstoff bezogen. Dort wurde aber derart teuer<lb/>
produziert, dass dieser Verlustbetrieb nicht aufrechterhalten<lb/>
werden kann. Lenzing hat deshalb mit der französischen Firma<lb/>
Rhone-Progil einen Vertrag angestrebt. Diese grosse Chemiefirma<lb/>
hat auch in Belgien und in Deutschland, Köln, eine Produktionsfabrik.<lb/>
Dadurch ist Lenzing nicht abhängig, wenn ein Betrieb ausfällt,<lb/>
bestreikt wird oder sonstwie mit der Lieferung in Verzug kommt, seine<lb/>
Produktion einzustellen, weil eben noch von Progil dann aus einer<lb/>
anderen Fabrik bezogen werden kann. <name type="person" ref="per:97938">Seidl</name> befürchtet, wenn in Polen<lb/>
jetzt eine solche Fabrik errichtet wird, Österreich sich verpflichtet,<lb/>
sich daran zu beteiligen oder auch nur dort zu beziehen, dass er<lb/>
zu sehr von einer einzigen Firma abhängig ist. Da die SU auch eine<lb/>
solche Fabrik hat, fürchtet <name type="person" ref="per:97938">Seidl</name>, wenn dort etwas passiert, werden<lb/>
die Polen verpflichtet, ihren Schwefelkohlenstoff nach der SU zu<lb/>
liefern und er bekommt dann nichts. <name type="person" ref="per:97938">Seidl</name> wird mir noch ein Elaborat<lb/>
über dieses Problem schicken.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97498">GRÜNWALD</name>: Polenreferat – <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> – aufmerksam machen<lb/>
und von Branchenreferat <name type="person" ref="per:114402">Fellner</name> Information verlangen.</p><p xml:space="preserve">Vor dem Ministerrat informiere ich <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> über die Kurzarbeit bei<lb/>
Swarovski. Er erklärt sich sofort bereit, alle Massnahmen zu treffen,<lb/>
damit die dort Beschäftigten weitestgehend die Kurzarbeiterunterstützung<lb/>
bekommen. Er selbst ist noch immer nicht informiert worden und empfiehlt,<lb/>
dass ich mich sofort mit Swarovski in Verbindung setze, damit womöglich<lb/>
zum Pressegespräch mit den Tiroler Zeitungen auch gleich die Landes<lb break="no"/>arbeitsamtsleiterin zugezogen wird. Ich informiere den Herrn <name type="person" ref="per:123200">Swarovski</name><lb/>
telefonisch über die Zusage <name type="person" ref="per:108224">Lütgendorfs</name>, dass auch das österr. Laser<lb break="no"/>system auf dem Kürassier ausprobiert wird und erst dann entschieden<lb/>
wird, <name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> ein prüfungsfähiges Projekt für die Rückstrahler braucht<lb/>
und <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> die Kurzarbeit weitestgehend finanziell abstützen wird.<lb/>
<name type="person" ref="per:123200">Swarovski</name> ist sehr verwundert, wie schnell ich reagiert habe.</p><pb n="22-1129" facs="22_1974-09-24_1129.jpg"/><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>: <name type="person" ref="per:97493">Gröger</name> soll nach seiner Rückkehr aus Tirol<lb/>
sich mit den einzelnen Ministerien in Verbindung setzen und dann<lb/>
doch schriftlich noch mit einem Brief alles festhalten.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> erklärt sich mir gegenüber ausserstande, das zweite Auf<lb break="no"/>sichtsratsmandat für Austria-Ferngas dem Handelsministerium zur<lb/>
Verfügung zu stellen, da er schon <choice><choice><sic>ominiert</sic><corr>nominiert?</corr></choice></choice> hat. Interessanterweise<lb/>
aber scheinbar keinen vom BKA, wie er mir angedeutet hat, sondern<lb/>
zwei von seinem Ministerium. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> meint allerdings, dass man<lb/>
gar nicht weiss, wie das mit Austria-Ferngas Algeriengeschäft<lb/>
überhaupt weitergehen wird.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97865">Reisinger</name> hat mir nämlich spät abends mitgeteilt, dass er erfahren<lb/>
hat, dass die Banken erklären, sie wären bei einer Besprechung<lb/>
mit der OeNB übereingekommen, dieses Projekt nicht zu finanzieren.<lb/>
Die Banken hätten aber keinesfalls, wie der Auftrag gelautet hat,<lb/>
sich mit ihren befreundeten Bankinstituten des Konsortiums in Deutsch<lb break="no"/>land, Frankreich, Italien, Schweiz usw. in Verbindung gesetzt,<lb/>
sondern gleich nach kurzen Überlegungen abgelehnt. <name type="person" ref="per:97865">Reisinger</name>, d.h.<lb/>
die Austria-Ferngas wird jetzt ein entsprechendes Elaborat bezüglich<lb/>
der Finanzierung und dem Verhalten der Banken in anderen Konsor<lb break="no"/>tiumsländer vorlegen. Über die mengenmässige Notwendigkeit wurde<lb/>
zwischen den Experten der ÖMV, Austria-Ferngas und dem Handels<lb break="no"/>ministerium vollkommene Einigung erzielt.</p><p xml:space="preserve">ZS <name type="person" ref="per:112942">Braun</name>, <name type="person" ref="per:138948">Eksl</name> vom ÖGB und die beiden Geschäftsführer des Berufs<lb break="no"/>ausbildungsinstitutes berichten mir, dass sie sich endlich dazu<lb/>
entschlossen haben, mit der Handelskammer gemeinsam ein Berufsbildungs<lb break="no"/>institut zu gründen. Dieser Wunsch war von <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> mir bereits vor Mo<lb break="no"/>naten gesagt worden und ich habe ihm versprochen, ich werde mein Mög<lb break="no"/>lichstes tun. Leider hat es jetzt so lange gedauert, bis endlich<lb/>
auch die Arbeitnehmerseite erkennt, dass es zweckmässiger ist,<lb/>
eine gemeinsame Einrichtung zu schaffen. Ich werde beim nächsten<lb/>
Jour fixe eine Besprechung zwischen den Vertretern der Handelskammer<lb/>
<name type="person" ref="per:139777">Häusler-Angeli</name>, Dr. <name type="person" ref="per:139778">Meches</name> sowie dem ZS <name type="person" ref="per:112942">Braun</name> verlangen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97584">JAGODA</name>: Bitte eine kurze Information für Montag<lb/>
Jour fixe vorlegen.</p><pb n="22-1130" facs="22_1974-09-24_1130.jpg"/><p xml:space="preserve">ZS <name type="person" ref="per:112942">Braun</name>, mit dem ich mich nachher über seine Nachfolge als Ge<lb break="no"/>schäftsführender Vorsitzender in der Privatangestelltengewerkschaft<lb/>
unterhalte, er ist ein guter Kollege, den ich seit Jahrzehnten<lb/>
kenne und der sich mit seinem neuen Obmann <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name> sehr gut ver<lb break="no"/>steht, macht ohne dass ich dies erwartet habe oder gar auf dieses<lb/>
Thema ihn angesprochen habe, die Bemerkung, dass wohl<add>[obwohl?]</add> die Privatan<lb break="no"/>gestellten in kürzester Zeit die stärkste Gewerkschaft sein wird,<lb/>
sie niemals nach <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> den Gewerkschaftsbundobmann anstreben würden.<lb/>
Er meint, sie hätten sich über dieses Problem unterhalten und nach<lb/>
ihrer Auffassung käme nur ich dafür in Frage. Zum Glück ist dieses<lb/>
Problem derzeit überhaupt nicht aktuell, weil <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> mindestens noch<lb/>
für eine Legislaturperiode kandidiert, wahrscheinlich sogar noch<lb/>
länger, hat es mich doch überrascht und ich muss gestehen gefreut,<lb/>
dass mir <name type="person" ref="per:112942">Braun</name> unter vier Augen dies erklärte. Das schlechteste wäre, wenn<lb/>
jetzt irgendwo, irgendwer dies redet oder gar vielleicht diskutiert,<lb/>
weil dies sonst den Anschein erwecken würde, ich strebe dies mit aller Ge<lb break="no"/>walt an. Bis jetzt war es immer so, dass ich alle meine Funktionen<lb/>
ohne mein Dazutun ausgepackt bekommen habe und daran soll, und was<lb/>
an mir liegt,<add>[wenn es nach mir geht?]</add> wird sich nichts ändern.</p><p xml:space="preserve">Bei der Verabschiedung der Botschafter <name type="person">Fischer</name> nach Schweden, <name type="person" ref="per:140903">Walser</name><lb/>
nach Beirut und <name type="person" ref="per:140902">Pleinert</name> nach Tripolis kann ich immer wieder darauf<lb/>
verweisen, dass das Aussenamt durch Dr. <name type="person" ref="per:97377">Bukowski</name> in meinem Büro die<lb/>
besten Verbindung hat und deshalb, wenn die Botschafterkollegen, die<lb/>
er ja alle gut kennt, irgendwelche Wünsche haben, sollen sie<lb/>
sich ruhig an ihn wenden, und dann an die Abteilungen bei uns im Haus.<lb/>
Interessant ist nur, dass <name type="person">Fischer</name>, die die Wipo-Abteilung in Aussenamt<lb/>
bis jetzt geführt hat, auch noch für den Besuch <name type="person" ref="per:97591">Jaroszewicz</name> verant<lb break="no"/>wortlich ist und, obwohl er dann nicht mehr anwesend sein wird, klären<lb/>
muss, wer eigentlich jetzt die entsprechenden Verträge, die mit Polen<lb/>
ausgemacht wurden, unterzeichnet. Ich erkläre ihm sofort rundwegs, dass<lb/>
es mir ganz egal ist, ob der Bundeskanzler dies unterzeichnet oder<lb/>
ob ich dies unterzeichnen soll.</p><p xml:space="preserve">Der neue chinesische Botschafter verweist bei der ersten Aussprache<lb/>
darauf, dass sie in den Weltmarktpreiskenntnissen sehr wenig Erfah<lb break="no"/>rung haben, Er ersucht deshalb, dass die österreichischen Firmen,<lb/>
wenn sie Anbote machen, Preise auch dem chinesischen Handelsvertreter<lb/>
in Wien mitteilen sollen, darüber hinaus wäre er sehr dankbar, wenn<lb/>
<pb n="22-1131" facs="22_1974-09-24_1131.jpg"/>er überhaupt Preismitteilungen von den Firmen auch dann, wenn<lb/>
sie ihr Angebot vor längerer Zeit gestellt haben und bis jetzt<lb/>
nichts gehört haben, bekommen könnte, damit er diese nach Peking<lb/>
weitergeben kann. Aus den Äusserungen entnehme ich, dass die chine<lb break="no"/>sische Seite grössten Wert darauf legt, über ihre Aussenhandelsstellen<lb/>
resp. Botschaften Preisinformationen zu bekommen. Wahrscheinlich<lb/>
spielt dann der bürokratische Apparat in Peking ein Land oder eine<lb/>
Firma gegen die andere oder das andere Land aus. Trotzdem aber glaube<lb/>
ich, müsste man ein System finden, wie man den Firmen diesen Wunsch<lb/>
der Chinesen so zur Kenntnis bringt, dass sie auch dann nicht zu ihrem<lb/>
Nachteil die entsprechenden Informationen den Chinesen geben. <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name><lb/>
hat erklärt, er wird diesen Wunsch Rechnung tragen.</p><p xml:space="preserve">Die ÖMV und die internationalen Ölgesellschaften sind mit der<lb/>
Handelskammer im Dutzend, würde ich fast sagen, billiger, aufmarschiert.<lb/>
In Wirklichkeit aber haben sie mir dann nichts anderes erklärt, als<lb/>
dass sie bereit sind, den freiwilligen Rabatt auf Ölprodukte noch<lb/>
im Oktober zuzugestehen. Ab November wollen sie aber wieder die vorher<lb/>
von mir resp. der Paritätischen Kommission genehmigten Preise,<lb/>
da sie weitere Verteuerungen erwarten. Die OPEC hat beschlossen,<lb/>
für die Ölgesellschaften, die Rohöl dies zu zahlen haben, das Rück<lb break="no"/>kaufsöl um 33 $-Cent zu verteuern und zwar von 9.41 $ auf 9.74. In<lb/>
Wirklichkeit, sagt <name type="person" ref="per:97739">Mieling</name> von der Shell, verteuert es sich aber<lb/>
um 46 Cent, denn der Preis wird von 9.28 auf 9.74 erhöht. Das sind<lb/>
5 % auf den Rohöl-fob-Preis S 60.-/t. Dadurch werden die österr.<lb/>
Gesellschaften, die davon betroffen sind, mit 460 Mill. S pro Jahr<lb/>
belastet. Der 15 %-ige Kollektivvertrag, den sie jetzt abschliessen<lb/>
müssen, wird 350 Mill. S pro Jahr Belastung bringen. Insgesamt also<lb/>
müssen sie trotz eines 10 % geringeren Verbrauches Kostenerhöhungen<lb/>
tragen, kommen daher mit den seinerzeit genehmigten Preisen nicht<lb/>
mehr aus und können keinesfalls zusätzliche Rabatte länger als bis<lb/>
zum 31. Oktober geben. Ich lasse die Ölgesellschaften nicht im Unklaren,<lb/>
dass ich mich erstens bedanke, dass sie immerhin bereit sind,<lb/>
ein Monat jetzt den Rabatt zu verlängern, gleichzeitig aber zweitens<lb/>
ihnen ankündige, dass wir über die weitere Vorgangsweise im Laufe<lb/>
des Oktobers verhandeln müssen. Meine Idee ist, dass sie auf alle Fälle<lb/>
Heizöl, extraleicht, weiterhin um 2.70 verkaufen müssen, ohne es<lb/>
ihnen jetzt schon konkret zu sagen.</p><pb n="22-1132" facs="22_1974-09-24_1132.jpg"/><p xml:space="preserve">Beim Landstrasser Klub der Mandatare wird ein Problem besonders<lb/>
behandelt, nämlich die Begrenzung der Einkommenshöhe für die<lb/>
Gemeindewohnungen. Richtig ist, dass 1969 das letzte Mal diese<lb/>
Einkommensgrenze mit 8.00<add>[9.00?]</add> S festgelegt wurde. Natürlich ist diese<lb/>
Grenze heute zu tief und es müssen daher viele auf eine Gemeinde<lb break="no"/>wohnung verzichten, denen eine solche garantiert zusteht. Das<lb/>
wirkliche Problem ist aber, dass die Gemeinde eine solche Er<lb break="no"/>höhung derzeit nicht vornehmen kann, weil sie 20.000 Vorgemerkte<lb/>
hat und heuer glaube ich nur 400 Wohnungen nur neu gebaut<lb/>
vergeben werden können. Jeder Erhöhung der Grenze oder auch wie<lb/>
dies jetzt geschehen ist, zu, Beispiel Einbeziehung älterer Leute,<lb/>
die schon in Gemeindewohnungen in höheren Stöcken wohnen, Anspruch<lb/>
zu geben auf Wohnungen in unteren Stockwerksbereich, bedingt<lb/>
sofort, dass zu den 20.000 noch x-10.000-e z.B. dazukommen<lb/>
und es dadurch noch schlechter optisch, aber auch de facto wird<lb/>
die Wohnungssituation für die Neuhinzukommenden tatsächlich zu<lb/>
verbessern. Nach wie vor glaube ich, dass die Regierung an den<lb/>
Preisen und die Gemeinde Wien am Wohnungsproblem die grössten<lb/>
und wie es mir scheint unlösbaren Schwierigkeiten vorfindet.</p><p xml:space="preserve"/></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="22_1127_01" facs="22_1974-09-24_1127-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 24.9.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="22_1132_01" facs="22_1974-09-24_1132-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 133. Ministerratssitzung, 24.9.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="22_1132_02" facs="22_1974-09-24_1132-02.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="22_1132_03" facs="22_1974-09-24_1132-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="22_1132_04" facs="22_1974-09-24_1132-04.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>