<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19811222">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 22. Dezember 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band62_1981-12-22</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-12-22">Dienstag, 22. Dezember 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-09">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="62-1469" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-12-22_1469.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-22_01">Dienstag, 22. Dezember 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-22_02">Beim Jour fixe in der Handelskammer hat <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> wieder einmal darauf<lb/>
verwiesen, daß man jetzt den chilenischen Handelsminister einladen<lb/>
soll und auch eine Einkaufsdelegation. Ich informierte ihn, daß ich<lb/>
mit dem chilenischen Botschafter in Österreich, der jetzt zurückkehrt,<lb/>
vereinbart habe, daß ich einen diesbezüglichen Brief mitgeben werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-22_03">Nächstes Jahr wird im Oktober in Kalifornien ein großer Österreichtag<lb/>
gefeiert, eine Außenhandelsstelle vorher in Houston eröffnet und <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs><lb/>
meinte, für diese Österreichtage sollte der Bundeskanzler die Schirm<lb break="no"/>herrschaft übernehmen, da der amerikanische Botschafter in Österreich<lb/>
jetzt in Amerika drüben den Präsidenten <rs type="person" ref="#per__126232">Reagan</rs> dafür gewinnen will.<lb/>
Ich bin fest davon überzeugt, daß ihm dies nicht glückt, doch wäre auch<lb/>
der Vizepräsident schon ein schöner Erfolg. Voraussetzung dafür ist,<lb/>
daß Bundeskanzler <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> die Schirmherrschaft österreichischerseits<lb/>
übernimmt. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> hat sich telefonisch mit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> in Verbindung<lb/>
setzen wollen, der aber, wie ich ihm sofort sagte, bereits auf Urlaub<lb/>
ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-22_04"><rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> hat dann dankenswerterweise mit <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> lange und breit über<lb/>
die Weihnachtsferien, das Christkind, die Enkelkinder usw. geplaudert,<lb/>
sodaß ich mit <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> mich umso intensiver mit den Problemen der Regie<lb break="no"/>rungsklausur beschäftigen konnte. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> meinte allen Ernstes, die Ver<lb break="no"/>einbarung mit der ÖVP gebe die Möglichkeit, daß der Finanzminister die<lb/>
Erhöhung von 3 % auf 4 % Zinsenzuschüsse nicht nur für die 1982 anfallen<lb break="no"/>den Ansuchen, sondern auch rückwirkend für alle laufenden Ansuchen be<lb break="no"/>zahlen sollte. Dies habe ich sofort entschieden abgelehnt, weil es<lb/>
wirklich nicht dem Sinn der Vereinbarung entspricht und vor allem der<lb/>
Finanzminister dafür gar nicht die notwendigen Mittel bereitstellen<lb/>
kann und will. Die Ausdehnung auf alle Aktionen der Bürges und nicht<lb/>
nur auf die Stammaktion bedeutet schon eine wesentliche Erhöhung des<lb/>
Subventionsaufwandes. Waren ursprünglich nur ca. 20 Mio. geschätzt, so<lb/>
kostet es jetzt 81 Mio. S dem Finanzminister. Damit wird das Gewerbe<lb/>
auch der Landwirtschaft dem Aufwand ca. gleichgezogen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-22_05"><rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> ersucht auch, daß bezüglich der <choice><choice><sic>Spraydosenverkaufsanordnung</sic><corr>Spraydosenverkaufsverordnung?</corr></choice></choice><lb/>
in den Kleinhandelsgeschäften auf die spezifische Situation der Klein<lb break="no"/>händler Rücksicht genommen wird. Diese jetzt genannten Aerosollager<lb/>
müssen nach den letzten Vorschlägen ganz besonders in den Supermärkten,<lb/>
aber auch in den Kleinläden gelagert werden und würden die Verkaufs<lb break="no"/><pb n="62-1470" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-12-22_1470.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>möglichkeiten für den Kleinhändler sehr einschränken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-22_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Wie steht die Situation jetzt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-22_07">Ich habe <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> und teilweise auch <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> versucht klarzumachen, daß<lb/>
bezüglich der Exportringe die Freiheitlichen entsprechende Forderungen<lb/>
an die Regierung stellen, die für die Weiterentwicklung der Zusammen<lb break="no"/>arbeit mit der Handelskammer sehr kritisch werden können. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> hat<lb/>
zwar wieder einmal mehr indirekt gepoltert, indem er meinte, dann sei<lb/>
eben, wenn die Sozialisten die Handelskammerorganisation in diesem Punkt,<lb/>
sprich Außenhandelsaktivitäten, aushöhlen wollen, die Sozialpartner<lb break="no"/>schaft zu Ende. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> dagegen hat, glaube ich, verstanden, was mir vor<lb break="no"/>schwebt. Die Handelskammer hat jetzt einen eigenen Verein für Zuliefe<lb break="no"/>rer bezüglich Maschinen und Metallbauindustrie gebildet und ihn mit<lb/>
einer entsprechenden Startsubvention ausgestattet. Auch bezüglich der<lb/>
Gegengeschäfte für die AUA, Kauf von Flugzeugen, soll jetzt Douglas<lb/>
Aircraft entsprechend herangezogen werden. In Oberösterreich sollen die<lb/>
Bezirksstellen ganz spezifische Exportberatung durchführen. In der Stmk.<lb/>
wurde der Exportring, der finanziell zugrunde gegangen ist, entsprechend<lb/>
von der Bundeshandelskammer unterstützt. Mir schwebt primär vor, und<lb/>
dies habe ich mit aller Deutlichkeit gesagt, daß es notwendig ist, die<lb/>
Aktivitäten der Kleinbetriebe für den Export entsprechend zu kanali<lb break="no"/>sieren und dort dann zu unterstützen. Ob dies Exportringe sein müssen<lb/>
oder ob man andere Wege findet, ist mir ganz egal. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> meinte, ich<lb/>
solle dies mit ihm und Bundeskanzler <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> besprechen und er ist über<lb/>
zeugt, daß <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dann seine Meinung 100 % teilt. Genau diesen Weg<lb/>
halte ich nicht für sehr zielführend, denn mir erscheint es wichtiger<lb/>
zuerst zu klären, ob nicht doch von der OeNB, Jubiläumsfonds, oder sonsti<lb break="no"/>gen Geldquellen von dort für den Export mehr locker gemacht werden kann.<lb/>
Die OeNB als an Deviseneinnahmen besonders interessiert könnte sicher<lb break="no"/>lich dazu einiges beitragen. GD <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> hatte auch diesbezüglich etliche<lb/>
Ideen. Letzten Endes einigten wir uns darauf, daß die Handelskammer<lb/>
jetzt Präs. <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs>, Dr. <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs>, <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>, <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> und mich zu einem Ge<lb break="no"/>spräch einladen wird, das im Jänner noch stattfindet. Dort wollen wir<lb/>
über die notwendigen Maßnahmen beraten und, so hoffe ich, auch zu einem<lb/>
positiven Ergebnis kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-22_08"><rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> akzeptiert, daß bezüglich der Mitgliedsbeitragszahlung zur<lb/>
ÖFVW die Länder bei der letzten Generalversammlung prinzipiell erklärt<lb/>
haben, daß sie mit den 35 % Jännerbeitragsleistung einverstanden sind.<lb/>
Nur Wien, Dr. <rs type="person" ref="#per__114709">Krebs</rs>, hatte noch Bedenken. Die Handelskammer wird daher<lb/>
<pb n="62-1471" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-12-22_1471.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>auch die 35 % bezahlen, wenn alle Länder damit einverstanden sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-22_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Hat Wien schon akzeptiert, sonst mit <rs type="person" ref="#per__97899">Fröhlich-<lb/>
Sandner</rs> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-22_10">Bezüglich des Hauskaufes einigte mich mit der Bundeshandelskammer, daß<lb/>
ihr Vertreter KR <rs type="person" ref="#per__109291">Scheiner</rs> die Gespräche mit der Versicherung, unserem<lb/>
Hausherren, fortsetzen soll. Wenn es zu einem einigermaßen positiven<lb/>
Abschluß kommen sollte, wird die Handelskammer dann darüber beraten und<lb/>
ich bin überzeugt davon, auch positiv zu dem Ergebnis KR <rs type="person" ref="#per__109291">Scheiners</rs><lb/>
stehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-22_11">Beim Ministerrat wurde überhaupt keine Vorbesprechung vorgesehen, da<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> bereits auf Urlaub ist, und dann doch von Vizekanzler <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs><lb/>
eine solche über eine halbe Stunde abgehalten. <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> bemerkte mir ge<lb break="no"/>genüber zu Recht, daß letztemal war eine kurze vorgesehen, die über<lb/>
1 Stunde dauerte, jetzt ist keine vorgesehen, die über eine halbe Stunde<lb/>
dauerte, oft ist die angesagte Vorbesprechung viel kürzer. Er wollte<lb/>
damit ausdrücken, man kann sich eben auf nichts mehr verlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-22_12"><rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs> berichtete auf Aufforderung <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs>' über die Beschlüsse des Rates<lb/>
für Außenpolitik. Es wurde klargestellt, daß entgegen der Behauptung<lb/>
von Bundesparteiobmann <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs>, er hätte dort das österreichische Natio<lb break="no"/>nalkomitee für die Polenhilfe verlangt, dies eindeutig von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> er<lb break="no"/>folgte. Man will sich aber über die Urheberschaft jetzt nicht polemisch<lb/>
äußern, Tatsache ist, daß jetzt dieses Nationalkomitee von <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs><lb/>
mittags konstituiert wird. Mit Polen gibt es keinerlei Verbindung, auch<lb/>
nicht mit unserer Botschaft, <rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs> meinte, man wird in Hinkunft doch in<lb/>
europäischen Staaten Funksysteme aufbauen müssen. Dies liegt derzeit<lb/>
an den mangelnden Fachleuten, er könnte jetzt wieder von der Post<lb/>
einen entsprechenden Beamten bekommen, doch scheitert dies an der<lb/>
wesentlich höheren Bezahlung bei der Post gegenüber dem Außenamt. Ohne<lb/>
Fachleute kann man aber in den Botschaften kein Funksystem aufbauen.<lb/>
Derzeit kommen aus den Nachbarstaaten von Polen dort anwesende Polen<lb/>
und wollen entsprechende Einreisevisa nach Österreich, die sie jeder<lb break="no"/>zeit bekommen, die Anzahl ist auf 15 bis 20 pro Tag zurückgegangen.<lb/>
Andere europäische Staaten tun für die Polen fast nichts: Die Schweizer<lb/>
haben uns 50.000 sfr übermittelt, europäische Staaten waren bereit 10<lb/>
behinderte Polen zu nehmen, die Franzosen wollten 2 Waggons Orangen<lb/>
nach Polen liefern, ebenso ein niederländischer Hilfszug; da dieser von<lb/>
den Polen nicht angenommen wurde, haben sie sie nach Traiskirchen,<lb/>
<pb n="62-1472" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-12-22_1472.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>also den österreichischen Polenflüchtlingen zur Verfügung gestellt.<lb/>
Der Hochkommissar für das Flüchtlingswesen hat jetzt einen Sonderdele<lb break="no"/>gierten nach Österreich entsandt, dieser hat, wie <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> mitgeteilt<lb/>
hat, dezidiert erklärt, daß sie keine materielle Hilfe Österreich geben<lb/>
können, wir können daher keinesfalls mit irgendwelchen finanziellen<lb/>
Unterstützungen rechnen. Der Hochkommissar wird sich nur dafür ein<lb break="no"/>setzen, daß andere Staaten auch Polen aufnehmen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat angeord<lb break="no"/>net, daß die Regierung in diesem Komitee für die Polenflüchtlinge durch<lb/>
Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__123215">Fast</rs> vertreten wird. Dies war für <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> und mich<lb/>
sehr überraschend, das letzte Mal hat dies Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__109051">Dohnal</rs> ge<lb break="no"/>macht. Von der karitativen Seite wird Prälat <rs type="person" ref="#per__126407">Ungar</rs> die Geschäfte ab<lb break="no"/>wickeln. Der ORF wird seine Sporthilfeaktion jetzt sofort unterbrechen<lb/>
und die Sendezeit der Polenhilfe zur Verfügung stellen. Klubobmann<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> ersuchte um Klarstellung, daß das Nationalkomitee im außenpoli<lb break="no"/>tischen Rat beschlossen hat, Geld sammeln wird und nicht alle Maßnahmen<lb/>
koordinieren, also z.B. auch die Wohnungsvergabe usw. Uberrascht war<lb/>
man über die Äußerung des Bgm. <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs>, der erklärte, die Polen sollen<lb/>
nach Wien kommen, hier würden sie Arbeit und Wohnung finden. Staatsse<lb break="no"/>kretär <rs type="person" ref="#per__97614">Karl</rs>, die die italienische Erdbebenhilfe abgewickelt hat, ver<lb break="no"/>wies darauf, daß der Rechnungshof eine Kritik anbringt, weil nicht<lb/>
klargestellt ist, was alles die Regierung verdoppelt. Es wurde beschlos<lb break="no"/>sen, daß selbstverständlich nur die Geldspenden verdoppelt werden können,<lb/>
Sachspenden, auf die man übrigens jetzt gar keinen besonderen Wert legt,<lb/>
müßten erst bewertet werden, was ungeheuer schwierig ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-22_13"><rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs> berichtet dann, daß die EG-Kommission für die Pyhrnautobahnfinan<lb break="no"/>zierung eine Verhandlungsmandat bekommen hat. Dort wird aber primär die<lb/>
ganze Wunschliste der EG gegenüber den österreichischen Maßnahmen<lb/>
aufgezählt. <rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs> verspricht mir einen entsprechenden deutschen Text<lb/>
zur Verfügung zu stellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-22_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte vom Büro des Außenminister sofort be<lb break="no"/>schaffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-22_15">Sozialminister <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs> berichtet über die Arbeitslosensituation Mitte<lb/>
Dezember, die offiziellen Ziffern werden ja immer am Monatsende gege<lb break="no"/>ben. Mitte<add>[Dezember]</add> hat man aber bereits 107.000, um 33.000 mehr als im Vorjahr,<lb/>
insbesondere Bauarbeiter, Metallarbeiter und auch Angestellte festge<lb break="no"/>stellt. Interessant ist, daß aber weniger Frauen, viel mehr Männer<lb/>
jetzt arbeitslos werden. Trotzdem wird im Jahresdurchschnitt die Arbeits<lb break="no"/>losenrate nur 2,4 % betragen. Gegenüber dem Vorjahr sind noch um 11.000<lb/>
Beschäftigte mehr, allerdings auch hauptsächlich Frauen.<lb/>
</p>
            <pb n="62-1473" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-12-22_1473.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-22_16">Bundesparteivorstandstellvertreter <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> berichtet, daß <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ent<lb break="no"/>schieden hat, daß am 14. Jänner eine große Konferenz stattfindet. Dort<lb/>
soll über die Polenfrage und über die Beschäftigtensituation referiert<lb/>
werden. Da sich herausstellt, daß jedwede Nachmittags- oder Abendver<lb break="no"/>anstaltung in den Medien untergeht, wird diese Konferenz um 10.30 Uhr<lb/>
in der B-Halle abgehalten. Die 2.500 Plätze sollen nicht nur durch<lb/>
Mandatare der Bezirksorganisationen, sondern auch durch Betriebsräte auf<lb break="no"/>gefüllt werden. Die Betriebsräte, mehr als 600 sind ja freigestellt und<lb/>
könnten daher ohne weiteres an dieser Konferenz teilnehmen. In dieser<lb/>
Konferenz will man nicht nur die Polensituation beleuchten, sondern auch<lb/>
die Ergebnisse der Regierungsklausur mit entsprechender Arbeitsplatz<lb break="no"/>sicherung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-22_17">Im Ministerrat hat dann <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> über die Konstituierung des National<lb break="no"/>komitees für Polenhilfe referiert, Bundesregierung, Landesregierung,<lb/>
Parteien, Interessensvertretungen, Medien, aber insbesondere die kari<lb break="no"/>tativen und humanitären Organisationen, die bis jetzt schon diese Frage<lb/>
bearbeitet haben, werden Mitglieder sein. Das Ganze soll sehr unbüro<lb break="no"/>kratisch abgewickelt werden, die Geldspenden werden verdoppelt. Staats<lb break="no"/>sekretär <rs type="person" ref="#per__123215">Fast</rs> ist die Regierungsvertreterin.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-22_18">Bei der Ordensverleihung an Frau <rs type="person" ref="#per__134163">Folter</rs>, Prok. der ISI-Metallwarenfabrik,<lb/>
waren die beiden Geschäftsführer des Metallwarenindustrie. Ich habe<lb/>
ihnen sofort über die Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> bezüglich der Zuliefervereins<lb break="no"/>gründung gesagt, daß ich einen engen Kontakt mit dem Handelsministerium<lb/>
erwarte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-22_19">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Die entsprechenden Abteilungen sollen sich so<lb break="no"/>fort mit dem Fachverband in Verbindung setzen.<add>Schon längst geschehen! [Paraphe Marsch]</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-22_20">Dir. <rs type="person" ref="#per__134165">Mayerhofer</rs>, Fa. Solvay, und der Gewerkschaftssekretär <rs type="person" ref="#per__134164">Linner</rs> sowie<lb/>
der BRO intervenieren bei mir wegen der PVC-Importe aus den Oststaa<lb break="no"/>ten. Obwohl die liberalisiert sind, haben wir sie jetzt ins Vidierungs<lb break="no"/>verfahren einbezogen. Mit Recht verweisen die Oststaaten, daß auch<lb/>
aus dem Westen die Preise wesentlich gesunken sind und sie daher ihre<lb/>
Mengen, die sie selbst beschränken, ohne daß sie diesen Ausdruck gerne<lb/>
hören, unbedingt in Österreich verkaufen müssen. Die österreichische<lb/>
Fabrik Halwik<add>[?]</add> hat derzeit nur mehr 40 % ihrer Kapazität ausgelastet.<lb/>
Durch den Rückgang der Baukonjunktur sind die Absätze sehr zurückge<lb break="no"/>gangen. Dies gilt insbesondere für alle PVC-Baustoffe wie Röhren, Plat<lb break="no"/>ten, Dichtungsmaterial usw. MR <rs type="person" ref="#per__114560">Tschach</rs> wird sich bemühen mit den Ost<lb break="no"/><pb n="62-1474" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-12-22_1474.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>staaten zu einer vernünftigen Regelung zu kommen, da weitere Maßnahmen<lb/>
kaum dagegen ergriffen werden können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-22_21">Bei der Ordensverleihung an KR <rs type="person" ref="#per__117633">Hrabak</rs> war alles, was sozusagen Rang und<lb/>
Namen hat, eingeladen und auch erschienen. Er hatte sein Büro fast<lb/>
ausgeräumt, damit er alle Gäste entsprechend würdig empfangen kann.<lb/>
Eine kleine Kapelle hat sogar gespielt, allerdings ganz furchtbar. Daß<lb/>
sie sich dann auch noch so schwere Stücke wie die Eroica von <rs type="person" ref="#per__88902">Beethoven</rs><lb/>
ausgesucht haben, verstehe ich wirklich nicht. <choice><choice><sic>Die</sic><corr>Bei den</corr></choice></choice> Ansprachen haben<lb/>
alle herausgestrichen, daß <rs type="person" ref="#per__117633">Hrabak</rs> sehr selbstlos sich bis jetzt zuerst<lb/>
nach dem Weltkrieg, da er selbst in Stalingrad war, für die Kriegsgefan<lb break="no"/>genen, in weitere Folge dann für andere karitative Zwecke einsetzte und<lb/>
dafür auch, wie ich erwähnte, die Silberne Julius-Tandler-Medaille der<lb/>
Gemeinde Wien bekommen hat. Als Initiator des Raab-Vereins hat er mich<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-22_22">seinerzeit für diesen Verein als Mitglied gewonnen und setzt sich sehr<lb/>
immer für Österreich ein. Überrascht war ich von ihm dann im Schlußwort<lb/>
zu erfahren, daß er überhaupt keiner Partei angehört, sondern nur als<lb/>
Österreichischer Patriot agiert. Dies wurde auch von allen Festrednern<lb/>
herausgestrichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-22_23">GR <rs type="person" ref="#per__134168">Neumann</rs> von Wien hat in Libyen mit Schweizer know-how ein Pferde<lb break="no"/>zentrum errichtet. <rs type="person" ref="#per__134168">Neumann</rs> ist gleichzeitig in Niederösterreich der<lb/>
Jungreitervertreter bei den Reitervereinen und ist sozusagen wirklich<lb/>
ein Fachmann auf diesem Gebiet. Nun beabsichtigt auch Saudi-Arabien<lb/>
für 1 1/2 Mrd. S eine solche Anlage zur errichten. Der saudi-arabische<lb/>
Handelsrat <rs type="person" ref="#per__134170">Raue</rs> ist mit ihm gekommen und fragte, wie weit die Regierung<lb/>
ein solches Projekt unterstützt. Ich verwies sofort darauf, daß die<lb/>
Voraussetzung dafür ist, daß sich <rs type="person" ref="#per__134168">Neumann</rs> mit einer protokollierten<lb/>
Baufirma in Österreich verbindet, denn anders kann in Saudi-Arabien kein<lb/>
Bau aufgeführt werden. MR <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> resp. Dr. <rs type="person" ref="#per__114601">Sachs</rs> werden ihm alle konzessio<lb break="no"/>nierten Baufirmen mitteilen. Wenn die Saudis tatsächlich dieses Projekt<lb/>
nach Österreich vergeben, wird das Handelsministerium jedwede Unterstüt<lb break="no"/>zung diesem Projekt angedeihen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-22_24">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Nächstes Jour fixe HK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-22_25">Beim Besuch vom Dr. <rs type="person" ref="#per__97818">Pittermann</rs> mußte ich feststellen, daß er zwar noch<lb/>
immer geistig sehr frisch ist und doch aber als vollkommen erblindet<lb/>
sich immer schwieriger bewegen kann. Seine Tochter, die jetzt auf Karenz<lb break="no"/>urlaub ist, weil sie ihren dritten Buben bekommen hat, betreut ihn wirk<lb break="no"/>lich mütterlich. Sie selbst hat mit ihrer Dienststelle Hanuschkranken<lb break="no"/>haus große Probleme und ich erklärte mich einmal mehr wieder bereit sie<lb/>
<pb n="62-1475" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-12-22_1475.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ohne weiteres zu unterstützen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-22_26">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte nach 6. Jänner mit ihr telefonisch ver<lb break="no"/>binden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-22_27">Auf der Landstraße hatten wir eine Zusammenkunft mit allen Bezirksräten<lb/>
und Sektionsleitern. Es war deren erklärter Wunsch diesmal nicht zu<lb/>
politisieren, d.h. ich sollte kein Referat halten, sondern ich habe mich<lb/>
nur in einer Weihnachtsansprache bei ihnen herzlichst für ihre Mitarbeit<lb/>
bedankt. Trotzdem ist es dann natürlich, wenn man so von Tisch zu Tisch<lb/>
geht, zu einer Diskussion über die jetzige Innerparteisituation gekom<lb break="no"/>men. Der Unmut über Äußerungen des Bürgermeisters <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> wird immer<lb/>
stärker. Die letzte Volksbefragung mit dem negativen Ergebnis für die<lb/>
Parolen der Sozialisten hat bei uns eine richtige Schockwirkung ausge<lb break="no"/>löst. Zum Unterschied aber vielleicht von früher, wo man gesagt hätte,<lb/>
jetzt müssen wir alle zusammenstehen und wir werden das Problem schon<lb/>
in den Griff bekommen, bezweifeln dies jetzt sehr viele Genossinnen<lb/>
und Genossen. Um die Weiterentwicklung der Wiener Organisation, aber<lb/>
auch der Gemeindeverwaltung macht man sich große Sorgen. Hier wird es<lb/>
früher oder später doch zu einer entsprechenden Lösung kommen müssen.<lb/>
Gerüchte schwirren herum, viele Meinungen werden vertreten, mit einem<lb/>
Wort, in der Wiener Organisation gärt es.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-22_28"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="62_1468_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-12-22_1468-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 22.12.1981</head>
         </div>
         <pb n="62_1468_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-12-22_1468-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="62_1475_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-12-22_1475-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="62_1475_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-12-22_1475-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 114. Ministerratssitzung, 22.12.1981</head>
         </div>
         <pb n="62_1475_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-12-22_1475-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Nachtrag TO 114. Ministerratssitzung, 22.12.1981</head>
         </div>
         <pb n="62_1475_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-12-22_1475-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (Nachtrag TO MR-Sitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>