<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 10. Dezember 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band18_1973-12-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-12-10">Montag, 10. Dezember 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-08-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band18/">
      <body>
         <pb n="18-1416" facs="18_1973-12-10_1416.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Montag, 10. Dezember 1973</p><p xml:space="preserve">Beim jour fixe teile ich <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> mit, dass die Durchführung der<lb/>
Bewirtschaftung sowie die Nachfolge <name type="person" ref="per:125823">Hanisch</name> von der Wirtschaft<lb break="no"/>lichen Landesverteidigung die Sektion III, Sekt.Chef <name type="person" ref="per:107939">Römer</name>,<lb/>
MR <name type="person" ref="per:97493">Gröger</name> und <name type="person" ref="per:112946">Schleifer</name> übernimmt. Die Bundeskammer, Zentralstelle<lb/>
für Mineralölwirtschaft, schlägt nun zwei fahrfreie Tage für jeden<lb/>
Autobesitzer vor. Ichersuche <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> zu prüfen, ob nicht ein<lb/>
Sonntagsfahrverbot von Samstag 15 Uhr bis Sonntags 15 Uhr zweck<lb break="no"/>mässiger ist, ohne dass dies als Vorschlag des Handelsministeriums<lb/>
ausgeht, wird <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> die Möglichkeit von Samstag 16 Uhr bis Sonntag<lb/>
16 Uhr prüfen. Die Fahrverbotsnotwendigkeit wird von <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> zu<lb break="no"/>gegeben, doch schlägt er nach wie vor, dies müsste über das Roh<lb break="no"/>stofflenkungsgesetz geschehen. Er gibt allerdings zu, dass die<lb/>
Verrechtlichung dieser ganzen Materie zu fast unhaltbaren Durch<lb break="no"/>führungsschwierigkeiten führt. Er selbst schneidet übrigens an,<lb/>
dass das Versorgungssicherungsgesetz, welches jetzt von den Ver<lb break="no"/>fassungsfachleuten verhandelt wird, eine unmögliche Konstruktion<lb/>
unter Einfluss des Rohstofflenkungsgesetzes, Lebensmittelbewirt<lb break="no"/>schaftsgesetzes, Bevorratungsgesetzes usw. darstellt, die nur<lb/>
von "Politikern" erfunden und nun von diesen auch verhandelt<lb/>
wird. Die Wirtschaft wird ein solches Gesetz in dieser Form nie<lb break="no"/>mals akzeptieren. Ich bin neugierig, wie diese Verhandlungen jetzt<lb/>
im Parlament weitergehen werden. Ich bin fest davon überzeugt,<lb/>
dass nun <name type="person" ref="per:97647">Koren</name>, der bis jetzt scheinbar sehr aktiv und mehr oder<lb/>
minder positiv mitgewirkt hat, ähnlich wie bei der Diskussion über<lb/>
die Fahrverbotsmöglichkeit – Strassenverkehrsordnung oder Rohstoff<lb break="no"/>lenkungsgesetz – erklären wird, dies sollen die Sozialpartner<lb/>
ausmachen.</p><p xml:space="preserve">Präs. <name type="person" ref="per:97925">Schoeller</name> und Gen.Dir. <name type="person" ref="per:112635">Mailath-Pokorny</name>, die bereits inder<lb/>
Früh bei mir waren, um eine Lösung für das Brot- und Gebäcksproblem<lb/>
zu besprechen, haben auch <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> verständigt, dass auf dem Sektor<lb/>
Semmeln das ungeschliffene Laibchen um 5 Groschen erhöht werden<lb/>
sollte. Derzeit kostet es dasselbe wie die Semmel, nämlich 57<lb/>
Groschen Fabriksabgabepreis und 70 Groschen Verbraucherpreis.<lb/>
Dafür soll die Semmel um 15 Groschen erhöht werden und der Laib<lb/>
um 50 Groschen und der Wecken um 70 Groschen. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> zieht <name type="person" ref="per:97872">Rief</name><lb/>
bei, der ihm übrigens auch vor mir bestätigt, dass bie Nicht-Eini<lb break="no"/><pb n="18-1417" facs="18_1973-12-10_1417.jpg"/>gung die Fünf-Wochen-Frist läuft, was die Bäcker übrigens auch<lb/>
akzeptieren und bei den bisherigen zwei Produkten Nicht-Einigung<lb/>
Landmaschinen die 5 Wochen garantiert abgewartetworden sind und bei<lb/>
Stickstoffwerke-Dünger ebenfalls nach Auffassung <name type="person" ref="per:97872">Rief</name>. Obwohl<lb/>
<name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> behauptet, dies sei damals sofort in Kraft gesetzt worden.<lb/>
Auf Alle Fälle gibt <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> zu, die Wette verloren zu haben und über<lb break="no"/>reicht mir einen kleinen Plastikkanister mit einem Liter Milch.<lb/>
Die Bäcker haben zwar nicht die Drohung wahrgemacht, überhaupt<lb/>
kein Gebäck mehr zu erzeugen, wohl aber ungeformte Laib<lb break="no"/>chen jetzt mit 80 Groschen in Verkehr gebracht. Damit haben sie bei<lb/>
dem geschliffenen Gebäck 80 Groschen akzeptiert, aber auf der<lb/>
anderen SEite die Semmel-Produktion eingestellt.</p><p xml:space="preserve">Das österr. Kunststoffinstitut, obwohl es nicht registriert ist,<lb/>
möchte die Auszeichnung nach § 58 Gew.O. Staatswappen verliehen<lb/>
haben.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>: Bitte lass prüfen, ob eine solche Möglichkeit<lb/>
besteht.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> möchte neuerdigns die Gewerbestrukturverbesserungsgesetz-<lb/>
Kredithöhe von 8 % auf 8,5 % erhöht haben, sieht allerdings ein,<lb/>
dass zum jetzigen Zeitpunkt dies vollkommen aussichtslos ist von<lb/>
mir zu verlangen und meint nur, dann wird hinten herum eben eine<lb/>
Lösung gesucht, damit doch die Kredit vergeben werden können.<lb/>
Genau dies stört mich allerdings weniger als wenn ich jetzt die<lb/>
Kreditgrenze von 8 auf 8,5 % erhöhe.</p><p xml:space="preserve">Für die Wifis erwartet er 3 Mill. S, wobei es ihm vollkommen egal<lb/>
ist, ob dies aus dem Gewerbestrukturverbesserungsgesetz-Rest<lb/>
kommt oder ob es durhc allgemeine Förderungsmittel des Bundes-</p><p xml:space="preserve">Ich habe ihm nur diesen Betrag zugesagt, sodass es jetzt in unserem<lb/>
Belieben liegt, wo wir diese 3 Mill. hernehmen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97377"><sic>BUKOWSI</sic></name>: <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> war durch einen Aktenvermerk auf<lb/>
diese 3 Mill. festgelegt, sodass jetzt leicht<lb/>
bei uns der endgültige Zuschuss fixiert wer<lb break="no"/>den kann. Bitte erkundige Dich, ob er sich<lb/>
hier nicht geirrt hat und die Wifis tatsäch<lb break="no"/>lich mit 3 Mill. zufrieden sind.</p><pb n="18-1418" facs="18_1973-12-10_1418.jpg"/><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:112950">Winterleitner</name> hat einen Brief an die Handelskammer geschrieben und<lb/>
gebeten, er möge die Abteilung von <name type="person" ref="per:125823">Hanisch</name> bekommen. Ich setze<lb/>
<name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> auseinander, dass diese Sonderstellung dieser Abteilung<lb/>
mit 1.1.1974 zu Ende ist und er in die Sektion III eingegliedert<lb/>
wird, ohne dass er eine eigene Abteilung bekommt. Spät abends<lb/>
nach der Ölsitzung im Parlament bemerke ich, dass eine Diskussion<lb/>
zwischen <name type="person" ref="per:107939">Römer</name> und <name type="person" ref="per:112946">Schleifer</name>, in die ich letzten Endes auch ver<lb break="no"/>wickelt werde, in der Personalbesetzung bei uns im Haus grosse Un<lb break="no"/>ruhe und Streit ausgelöst hat. <name type="person" ref="per:107939">Römer</name> kann sich bei <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name> schwer<lb/>
durchsetzen und das Präsidium erklärt rundweg, es hätte keine Dienst<lb break="no"/>posten und die die zur Verfügung stehen, müssten reserviert werden<lb/>
für die neue Sektion <name type="person" ref="per:107937">Frank</name>. Hier kommen die alten Gegensätze zwi<lb break="no"/>schen <name type="person" ref="per:112946">Schleifer</name> als ehemaligem Personalvertreter und <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name> als<lb/>
Personalist des Hauses zum Durchbruch, wobei <name type="person" ref="per:112946">Schleifer</name> erklärt,<lb/>
er bräuchte unbedingt einen rechtskundigen Beamten und insbesonders<lb/>
<name type="person" ref="per:107939">Römer</name> weist darauf hin, dass <name type="person" ref="per:113621">Anreiter</name> nur mehr unter Aufbietung der<lb/>
letzten Kräfte überhaupt noch zur Verfügung steht. Ich erkläre<lb/>
<name type="person" ref="per:107939">Römer</name> in Anwesenheit von <name type="person" ref="per:97377">Bukowski</name>, <name type="person" ref="per:97469"><sic>Geahrt</sic></name>, <name type="person" ref="per:114085"><sic>Grumbcök</sic></name>, der einen<lb/>
sehr vernünftigen Vorschlag macht, nämlich man müsste jetzt eben<lb/>
hier von anderen Abteilungen Leute zusammenziehen, sowie <name type="person" ref="per:107936"><sic>ELsinger</sic></name>,<lb/>
der wieder erklärt, er ist froh, dass er bei der Abteilung 10 ist,<lb/>
ist aber bereit in der Statistik mitzuarbeiten, dass er als Sektions<lb break="no"/>leiter jede Möglichkeit hat, von mir Unterstützt wird, Sonderdienste<lb/>
von jedem Angehörigen seiner Sektion zu verlangen, damit über diese<lb/>
schwierige Zeit eine Lösung gefunden werden kann, ohne dass eine<lb/>
Personalvermehrung Platz greift. <name type="person" ref="per:107937">Frank</name>, der später dazukommt, er<lb break="no"/>sucht, ob nicht bereits vom Energieministerium Leute herangezogen<lb/>
werden können, was ich mit <name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> bespreche und dieser sofort zugesteh</p><p xml:space="preserve">Im Klub , hat mich <name type="person" ref="per:98066"><sic>Weiss</sic></name> aufgefordert, soll ich ganz kurz über<lb/>
die Situation berichten. Da ich nur 10 Minuten zur Verfügung habe,<lb/>
muss ich in meiner gewohnten schnellen Art die Situation darlegen,-<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>,<index><term>Kreisky, Bruno</term></index> der sich übrigens dann als einziger, da ja bereits um<lb/>
11 Uhr die Plenarsitzung beginnt, zu Wort meldet, unterstreicht jet<lb/>
auch die Notwendigkeit von Massnahmen, meint aber, dass sich nie<lb break="no"/>mand auskennt, das ist die Tragik in dieser Entwicklung, wie ich<lb/>
feststellen muss. Jeder wünscht Klarheit, übrigens auch <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name><lb/>
hat dies bei der Ministerratsvorbesprechung nachdem er mit den Landes<lb break="no"/>finanzreferenten gerdet hat, gemeint, dass auch diese eine solche<lb/>
wünschen, geschehen soll aber womöglich nichts, zumindestens war<lb/>
<pb n="18-1419" facs="18_1973-12-10_1419.jpg"/>die Stellungnahme bis jetzt so, oder wenn etwas geschieht,<lb/>
dann soll natürlich die Beschäftigung nicht darunter leiden,<lb/>
die Möglichkeit, zur Arbeitsstätte zu gelangen, gesichert sein,<lb/>
eine Kontrolle erfolgen von Organen, die man nicht hat und dies<lb/>
alles mit einem Beamtenapparat, der darauf überhaupt nicht einge<lb break="no"/>stellt ist.</p><p xml:space="preserve">Im Parteivorstand hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> auch gleich mit der Energiesituation<lb/>
angefangen, einen autofreien Tag verlangt, darauf hingewiesen,<lb/>
dass er am Samstag Besprechungen mit der Erdölindustrie geführt hat<lb/>
und von Fachleuten erfahren hat, dass wenn nur die Heizung um<lb/>
2 Grad gesenkt wird, hunderttausende Tonnen Heizöl erspart werden<lb/>
die Beleuchtung doch reduziert werden soll, insbesondere die<lb/>
Reklame und das Fernsehen um 22.30 Uhr schliessen soll. Dies ganze<lb/>
soll unterdem Motto Sicherung der Arbeitsplätze durch Energie<lb break="no"/>ersparnis, wo sie möglich ist und wo sie nicht viel beinflusst<lb/>
den Arbeitern und der Bevölkerung klar gemacht werden.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97469">GEHART</name>: Bitte lasse prüfen, was alle die einzelnen<lb/>
Massnahmen tatsächlich an Ersparung bringen<lb/>
können. Das Ganze soll am 9. Jänner bie der<lb/>
Regierungs- und Parteiklausur in Form eines<lb/>
Papiers als kurzfristige Massnahmen präsen<lb break="no"/>tiert werden.</p><p xml:space="preserve">In der Regierungsbesprechung kam er dann neuerdings auf dieses Pro<lb break="no"/>blem ebenfalls gleich an erster Stelle zu sprechen und meinte,<lb/>
man müsste auch jetzt von der wissenschaftlichen SEite eine Dar<lb break="no"/>stellung aller Energiequellenmöglichkeiten, Sonnenenergie,<lb/>
Windenergie usw. in dieses grosse Regierungsprogramm aufnehmen.<lb/>
ICh habe sofort verlangt, dass dies <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name> zu liefern hat, was<lb/>
sie auch zusagte. Darüberhinaus sollt untersucht werden wieweit<lb/>
bei neuen Bauten durch Isolierungsvorteile die Heizung entsprechen<lb/>
energiesparend konstruiert werden kann. Ein weiterer Punkt soll<lb/>
die Frage der Kernkraftwerke sein, wie weit überhaupt die Müllbe<lb break="no"/>seitigung und die Wasser- d.h. Kühlungsprobleme den Bau der<lb/>
Kernkraftwerke beschränken. Aus all diese Erklärungen und Dis<lb break="no"/>kussionen entnehme ich, dass es <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> primär darauf ankommt,<lb/>
der Bevölkerung eine ganz grosse Konzeption Anfang des Jahres<lb/>
präsentieren zu können. Die notwendigen realistischen Einsparungs<lb break="no"/>massnahmen sollen ein Teil dieses Programmes sein. Auch im Partei<lb break="no"/><pb n="18-1420" facs="18_1973-12-10_1420.jpg"/>vorstand hat er daruaf hingewiesen, dass das wichtigste ist, jetzt<lb/>
unseren Parteiapparat zu mobilisieren und zu aktivieren. 1972<lb/>
hätten wir mit der Aktion Versprochen-Gehalten eine Informations<lb break="no"/>welle über unseren Parteiapparat in die Bevölkerung getragen und<lb/>
damit gut abgeschnitten. Jetzt müsste man dasselbe machen bie der<lb/>
Energiekrise, die ins Haus steht und aber nicht nur informieren,<lb/>
sondern eben aktiv auftreten, worauf auch das Fernsehen und Massen<lb break="no"/>medien gar nicht daran vorbeigehen können, wie <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> auch in der<lb/>
Diskussion feststellte. <name type="person" ref="per:97727">Marsch</name> wies daruf hin, dass wenn man Aktionen<lb/>
einleitet es drei Monate ungefähr dauert, bis sie bei unseren Ver<lb break="no"/>trauenspersonen durch sind, d.h man Aktivitäten erst in drei Mona<lb break="no"/>ten feststellen kann. Das grösste Lob aber hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, ohne<lb/>
dass er es wahrscheinlich weiss, <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> ausgesprochen, als er in<lb/>
der Regierung meinte, jetzt müsste man ihn von seiner Stelle wie<lb break="no"/>der zurückholen, damit er die Propagandamöglichkeiten erschliesst.<lb/>
Er hat keine Ahnung, dass wir bereits vor längerer Zeit über diese<lb/>
propagandistische Notwendigkeit gesprochen haben und <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name>, wenn<lb/>
er erst einmal weiss, wie wir das Programm gestalten, sowieso die<lb/>
propagandistische Arbeit, die er jetzt vorbereitet, dann etnspre<lb break="no"/>chend durchführen wird.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97646">KOPPE</name>: UND <name type="person" ref="per:97469">GEHART</name>: Bitte die ersten Entwürfe bereits<lb/>
auch von diesem GEsichtspunkt konzipieren, dass die<lb/>
Propaganda dann entsprechend einsetzen kann.</p><p xml:space="preserve">Ich glaube auf Grund der Aussprachen, die ich in der letzten Zeit<lb/>
führte und wo <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> auch seine Ideen darlegte, müsste sich für uns<lb/>
folgende Vorgangsweise ergeben: Die Wissenschaftliche Seite wird<lb/>
<name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name> zu lösen haben, d.h. sie wird einige Universitätsprofesso<lb break="no"/>ren und sonstige Institutsleiter heranziehen, damit sie uns kurz<lb break="no"/>fristig eine Darlegung der Wissenschaftsprobleme neuer Energien<lb/>
usw. liefern wird. UNsere Konzeption kann es nur sein, aufbauend<lb/>
auf die Vorarbeiten des fraktionellen Energiearbeitskreises der<lb/>
ökonomischen Versammlung so schnell wie möglich ein Grundsatzpapier<lb/>
zu erstellen, worin an der Sptiez die Ausbaumöglichkeit unserer<lb/>
Energiequellen steht. Dort müsste dann auch die notwendigen schon du<lb/>
durchgeführten Sparmassnahmen und deren schätzungsweisen Einsparungs<lb break="no"/>ergebnisse und die noch zu treffenden Sparmassnahmen in der letzten<lb/>
Phase auch die Bewirtschaftung vorsehen und was zu deren Durch<lb break="no"/>führung notwendig sit, angeführt sein. Das Ganze sollte aber<lb/>
<pb n="18-1421" facs="18_1973-12-10_1421.jpg"/>bereits womölgich in den nächsten Tagen fertig werdne, damit<lb/>
die davon betroffenen Minister, das ist in der Koordinierung<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, in der finanziellen Seite <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> und natürlich auch<lb/>
der Verkehrsminister sowie sonstige, die sich interessieren,<lb/>
die Möglkchkeit habne sollten, den erstn Entwurf zumindestens zu<lb/>
sehen und Stellung zu beziehen. In einem Punkt hat natürlich <name type="person" ref="per:97668"><sic>Kreis<lb break="no"/>ly</sic></name> vollkommen recht, dass dies das schwierigste Problem ist, dem<lb/>
sich eine Regierung seit 1947 gegenübersieht.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> erwähnte dann noch in der Ministerratsvorbesprechung,<lb/>
dass das Verkehrsproblem gelöst werden muss. <name type="person" ref="per:97755">Moser</name> hat ihm einen<lb/>
Brief geschrieben, wo er sich gegen die Aufhebung der Zweckbin<lb break="no"/>dung der Mineralölsteuer, d.h. Aufzweigung von der Strasse zur<lb/>
ÖBB ausspricht. Darüber meint <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, wird man noch diskutieren<lb/>
müssen, da <name type="person" ref="per:97755">Moser</name> auf der Regierungsbank in der Budgetdebatte<lb/>
an der Vorbesprechung nicht teilnehmen konnte. Ein weiterer Schwer<lb break="no"/>punkt nach <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> Meinung ist die Familien- und Gesundheitspolitik.<lb/>
Die Presse möchte jetzt durch eine angebliche Äusserung, die <name type="person" ref="per:107938"><sic>Leodolt</sic></name><lb/>
getan hat und die in den Interviews sicherlich nicht gefallen ist,<lb/>
weil <name type="person" ref="per:126899">Umeg</name> als Zeuge anwesend war, wie Kreisky sich ausdrückte jetzt<lb/>
wieder nach <name type="person" ref="per:108224">Lütgendorf</name> <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> aus der Regierung herausschiessen.<lb/>
WEnn die Wochenpresse neuerding eine solche Veröffentlichung<lb/>
bringt, sollte <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> wenn es irgendwie geht klagen, d.h. sich<lb/>
unter allen Umständen dem Kampf stellen.</p><p xml:space="preserve">Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> berichtet, dass man die 60 Groschen<lb/>
Brotpreiserhöhung für Wecken und Laib gleich mit 17. Dezember<lb/>
machen soll. <name type="person" ref="per:98066">Robert <sic>Weiss</sic></name> teilt mit, dass wenn eine Vorlage noch in<lb/>
der Herbstsession behandelt werden soll, diese spätestens bis<lb/>
5. Februar im Parlament eingelangt sein muss. An Parlamentssitzungen<lb/>
sind vorgesehen:<lb/>
23., 24. Jänner, 5. u. 6. Feber, 6. u. 7., 8. März und der 23.u.24.<lb/>
April-</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>: UND <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Bitte klärt, ob eine entspre<lb break="no"/>chende Vorlage bis 5. Feber von uns beabsichtigt is</p><p xml:space="preserve">In der Ölsitzung zwischen ÖMV, Internationalen und Ministerienbeam<lb break="no"/>ten wird mir neuerdings versichert, dass für die Weihnachtsfeiertage<lb/>
keine wie immer geartete Gefahr der Versorgungsschwierigkeit be<lb break="no"/>srteht. <name type="person" ref="per:97671">Kreutler</name> meint, dass auf der Gastarbeiterroute die Versorgung<lb/>
<pb n="18-1422" facs="18_1973-12-10_1422.jpg"/>zusammenbrechen könnte, was von den internationalen Gesell<lb break="no"/>schaften, die ja dort die Haupttankstellen ahben, auf das Ent<lb break="no"/>schiedenste bestritten wird. Der Gen.Dir. von Mobil meint, dass<lb/>
maximal 20.000 Gastarbeiter diese Route fahren werden, man mit<lb/>
50 Liter pro Auto rechnen muss und dies im Vergleich zum Vorjahr<lb/>
wesentlich geringer sein wird, da viele Gastarbeiter lieber<lb/>
in Deutschland bleiben, weil sie Angst haben, sonst den Arbeitsplatz<lb/>
zu verlieren. Die Unterlagen für die Benzinversorgung Jänner,<lb/>
d.h. die inländische Aufbringung, die einzelnen Firmenanteile.<lb/>
und die Importe usw. werden <name type="person" ref="per:107936">Elsinger</name> wieder übermittelt. Die Mineral<lb break="no"/>ölwirtschaft hat zu ihm vollstes Vertrauen und liefert die<lb/>
Ziffern, soweit sie sie selbst hat und wirklich hundertprozentig.<lb/>
<name type="person" ref="per:107936">Elsinger</name> kann damit als einziger im Haus eine entsprechende stati<lb break="no"/>stische Übersicht machen. Da die ÖMV noch nicht endgültig für Jän<lb break="no"/>ner die entsprechenden Anteile der AWP-Partner kennt, andererseits<lb/>
aber auch noch nicht imstande ist, mitzuteilen, wieviel Benzin,<lb/>
Diesel, Heizöl, schwer, die einzelnen AWP-Partner bekommen, wird<lb/>
die Ölwirtschaft in sich die Koordinierung vornehmen und späte<lb break="no"/>stens nächste Woche Montag in einer Sitzung die Ergebnisse vorle<lb break="no"/>gen. FAlls sich keine frühere Notwendigkeit ergibt, wird am<lb/>
Montag die nächste Koordinierungssitzung stattfinden.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>: Den Termin womöglich Montag am frühen<lb/>
Nachmittag am 1 Uhr im Parlament die<lb/>
Sitzung fixieren.</p><p xml:space="preserve">Die monatliche Sprechstunde ist total danebengegangen. Im Par<lb break="no"/>lament soll sie aus Sicherheitsgründen nicht stattfinden, ins<lb/>
Ministerium konnte ich nicht fahrne, da ja die Gefahr der Abstim<lb break="no"/>mung bestand, sodass ich mich entschliessen musste, die angemelde<lb break="no"/>ten Besucher von den Sektionschef resp. vom Büro empfangen zu<lb/>
lassen und letzten Endes dann auch zu versuchen, ihre Wünsche zu<lb/>
erfüllen. Nur die Delegation von List, der junge <name type="person" ref="per:147015">List</name> selnst,<lb/>
Dkfm. <name type="person" ref="per:123379">Kolitsch</name> und der Betriebsrat sind erschienen, damit<lb/>
sie mir mitteilen, dass sie jetzt die 30 Prüfstände, die sie<lb/>
nach der SU verkaufen könnten, aus Finanzierungsschwierigkeiten,<lb/>
wenn sie keine Unterstützung durch die Exportförderung bekommen,<lb/>
dieses zukunftsträchtige Geschäft nicht machen können. Insgesamt<lb/>
geht es um eine Kredit von 22 Mill. S, die sie in der Finanzierung<lb/>
phase noch offen haben. Die CA ist bereit, ihnen 12 Mill. hcöhsten<lb/>
zu geben und der Exportfonds hat bereits 10 Mill. S übernommen,<lb/>
<pb n="18-1423" facs="18_1973-12-10_1423.jpg"/>sodass eine weitere Ausdehnung nach Meinung <name type="person" ref="per:111755">Kastelletz</name> nicht in<lb/>
Frage kommt.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>: Hier kann man nur mit den Kreditinstituten<lb/>
Kontrollbank und CA reden. Bitte die Ab<lb break="no"/>teilung soll entsprechende Vorverhandlungen<lb/>
führen und ich schaltemich in letzter Phase<lb/>
eventuell dann auch ein.</p><p xml:space="preserve">Weiters erschien dann Frau <name type="person" ref="per:146374">Hempel</name>, die sich nur in einer Erbschafts<lb break="no"/>angelegenheit verfolgt fühlt und ich habe sie deshalb enuerdings<lb/>
wie bereits vor 2 Jahren an das Justizministerium verwiesen.</p><p xml:space="preserve">In HInkunft glaube ich sollten wir folgende Vorgangsweise wöhlen.<lb/>
Wenn sich für die Sprechstunden Leute anmelden, so brauchen wir sie<lb/>
ja nicht unbedingt an dem Montag, wo meistens dann sowieso irgendwel<lb/>
che Komplikationen entstehen, empfangen, sondern wenn Parlamentsses<lb break="no"/>sion sein sollte, sofort bie Anmeldung einen Termin mit ihnen ver<lb break="no"/>einbaren. Die anderen Minister, wie ich festgestellt habe, handhaben<lb/>
es ähnlich. Sie halten sich also nicht an den gemeinsamen Sprechtag<lb/>
von Montag sondern erledigen die Probleme genauso ,wie wir das bis<lb/>
ejtzt getan haben.</p><p xml:space="preserve"/></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="18_1415_01" facs="18_1973-12-10_1415-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 10.12.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="18_1415_02" facs="18_1973-12-10_1415-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="18_1423_01" facs="18_1973-12-10_1423-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>TB Koppe, 10.12.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="18_1423_02" facs="18_1973-12-10_1423-02.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="18_1423_03" facs="18_1973-12-10_1423-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="18_1423_04" facs="18_1973-12-10_1423-04.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>