<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 18. Juni 1982 bis Sonntag, der 20. Juni 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band65_1982-06-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1982-06-18" to="1982-06-20">Freitag, 18. Juni 1982 bis Sonntag, 20. Juni 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-10-14">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="65-0699" facs="65_1982-06-18_1982-06-20_0699.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 18., bis Sonntag, 20. Juni 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Linzer Glasspinnerei, Besitzer <name type="person" ref="per:115642">Haider</name>, hat sich mit Dir. <name type="person" ref="per:1137892">Sighart</name> und<lb/>
Betriebsräten bei mir wegen der Importe von Chemie Linz beschwert. GD<lb/>
<name type="person" ref="per:112054">Buchner</name> und seine Leute hatten mir seinerzeit schon erklärt, daß sie<lb/>
diese Importe nur tätigen, um ein volles Programm ihren Händlern an<lb break="no"/>bieten zu können. Eine Aussprache bei mir ergab, daß sie in einem<lb/>
harten Konkurrenzkampf stehen, wobei Chemie Linz erklärte, jugoslawi<lb break="no"/>sche Importe über die Fa. Ragosnig in einer Größenordnung von höchstens<lb/>
2 % des Bedarfes durchzuführen. Die Fa. Ragosnig, 20 Mio. Umsatz, 20.000<lb/>
m³ Steinwolle, ist in Schwierigkeiten, das wirkliche Problem sind die<lb/>
inländischen neuen Produkte und Produktionsstätten. 200 Mio. Hiag<lb/>
<choice><choice><sic>Meyrhofern</sic><corr>Mayrhofen???</corr></choice></choice>, 250 Mio. Heraklith, beide sind neu in die Produktion ein<lb break="no"/>gestiegen, 600 Mio. dagegen Linzer Glaswolle, <name type="person" ref="per:115642">Haider</name>, Umsatz. Das einzige,<lb/>
was mir gelang, ist, daß sie entsprechende weitere Gespräche führen<lb/>
werden und zumindestens Kontakt halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: MR <name type="person" ref="per:114402">Fellner</name> soll dir berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der technische Überwachungsverein hat sein neues Haus vom Bundespräsi<lb break="no"/>dent eröffnen lassen. Verkehrsminister <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> in Vertretung von<lb/>
Bautenminister <name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name>, Staatssekretär <name type="person" ref="per:111408">Eypeltauer</name> waren auch geladen,<lb/>
hielten Ansprachen. Ich war dort wirklich überflüssig, weshalb ich mich<lb/>
dann auch vor Beginn der Feierlichkeiten, nachdem ich dem TÜV herzlichst<lb/>
gratuliert habe und beim Bundespräsident mich entschuldigt habe, wieder<lb/>
in mein Büro zurückfuhr. Mit den Ansprachen der anderen hätte das näm<lb break="no"/>lich gut 2 Stunden gedauert. Da der TÜV vor einem Jahr schon zu dieser<lb/>
feierlichen Eröffnung, eigentlich Geburtstagsfeier, geladen hatte, war<lb/>
durch Sekretärwechsel in meinem Büro aus einer vagen Vormerkung dann<lb/>
eine tatsächliche Teilnahme in mein Tagesprogramm eingeschlichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Bitte in Hinkunft, wo ich nicht einmal ein Wort<lb/>
zu sagen habe, mich von einer beabsichtigten Teilnahme besonders infor<lb break="no"/>mieren.</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der 75-jährigen Jubiläumsfeier bei Hoffmann-La Roche, eine Tochter<lb/>
des Schweizer riesigen Pharmakonzernes, hielt <add>[der]</add> Bundespräsident die Fest<lb break="no"/>ansprache. Ich selbst konnte vorher auch nach einigen Rednern das De<lb break="no"/>kret zur Führung des Staatswappens überreichen. Zum Glück hat man<lb/>
mich informiert, daß diese große Firma keinen einzigen Lehrling derzeit<lb/>
<pb n="65-0700" facs="65_1982-06-18_1982-06-20_0700.jpg"/>hat. Dies neben einigen humorvollen Bemerkungen habe ich dem Schweizer<lb/>
Präsidenten des Verwaltungsrates sofort mit meiner Bitte, in der jetzigen<lb/>
Phase müßte doch auch La Roche Lehrlinge einstellen, humorvoll mitgeteilt.<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:1137893">Gerber</name> fragte sofort den österreichischen Geschäftsführer <name type="person" ref="per:1137894">Razumovsky</name>,<lb/>
der dies bestätigen mußte. Beide haben mir zugesagt, daß sie dies ändern<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <del>HAFFNER</del> <corr><name type="person" ref="per:109811">Burian</name></corr>: Unbedingt weiter verfolgen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Fahrt mit dem Tragflügelboot von Wien nach Budapest hatte ich<lb/>
Gelegenheit mit Dr. <name type="person" ref="per:1137895">Langer</name>, Geschäftsführer der Bauwelt, der auch die<lb/>
Journalistenfahrt organisiert hat, zu reden. <name type="person" ref="per:1137895">Langer</name> selbst hat mit der<lb/>
ungarischen ersten Bauwelt einen Riesenerfolg. Während in Österreich,<lb/>
wenn eine Kunde nicht sofort die gewünschten Werkzeuge oder Materialien<lb/>
zu kaufen bekommt, zur Konkurrenz geht, gibt es eine solche in Ungarn<lb/>
nicht und aus 70 km Umkreis kommen sie und fragen immer wieder, wann<lb/>
es denn endlich dieses oder jenes Produkt gibt. Die vorgesehenen Um<lb break="no"/>sätze werden alle eingehalten, ja sogar überschritten, obwohl sie sehr<lb/>
hoch angesetzt wurden. In Ungarn gibt es keine Anlaufzeit für einen<lb/>
neuen Baumarkt. Propaganda braucht er auch fast keine zu machen, denn<lb/>
durch die Flüsterpropaganda ergibt sich automatisch diese Möglichkeit.<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:1137895">Langer</name> möchte auch mit der CSSR etwas Ähnliches aufbauen. Ich<lb/>
habe ihm sofort gesagt, auch dort ist die Voraussetzung, daß er ent<lb break="no"/>sprechende Kompensationswaren für seine Werkzeuglieferungen sich sucht.<lb/>
Aus Ungarn importiert er Fliesen und Blechwerkzeugkästen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Vertragsunterzeichnung erfolgte im ungarischen Presseklub, nach<lb/>
einigen Ansprachen, die alle unter dem Zeitdruck standen. Außer einem<lb/>
Buffet gab es dann in den verschiedensten Räumen die Möglichkeit die<lb/>
WM zu sehen. Ungarn verlor aber 4:1, worüber alle sehr sehr traurig<lb/>
waren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit dem ungarischen AH Minister <name type="person" ref="per:119828">Veres</name> und dem Binnenhandelsminister<lb/>
<name type="person" ref="per:1137896">Juhar</name> und vor allem mit dem Vizeministerpräsidenten <name type="person" ref="per:134126">Marjai</name> besprach ich<lb/>
die konkreten Außenhandelsprobleme. Bei der Aussprache mit Vizeminister<lb break="no"/>präsident <name type="person" ref="per:134126">Marjai</name> während des Empfanges beim amerikanischen Botschafter in<lb/>
dessen Residenz erörterte ich <name type="person" ref="per:134126">Marjai</name> allein die Großprojekte, die ich<lb/>
vorher mit den Fachminister und auch dem Staatssekretär <name type="person" ref="per:133014">Kapolyi</name> erörtert<lb/>
hatte. Das Wichtigste erschien ihnen, daß jetzt die Pipeline von der<lb/>
sowj.-ungarischen Grenze bis zur österr.-ungar. Grenze gemeinsam bauen.<lb/>
</p>
            <pb n="65-0701" facs="65_1982-06-18_1982-06-20_0701.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Hier gibt es in Österreich 2 Bewerber, die VÖEST-Alpine mit den Franzosen,<lb/>
vertreten war diese durch Herrn <name type="person" ref="per:1137897">Wimmer</name> von Linz, VÖEST-Alpine, möchte<lb/>
mit Csepel, die federführend für eine ungarische Gruppe sein können, dieses<lb/>
Projekt mit den Franzosen gemeinsam bauen. ich habe den Eindruck, daß<lb/>
die Ungarn die Franzosen, Minister <name type="person" ref="per:1137898">Jobert</name> war jetzt in Ungarn, Präs.<lb/>
<name type="person" ref="per:133649">Mitterrand</name> kommt in ein paar Wochen, diese bevorzugen würden. Die zwei<lb break="no"/>te Konkurrenzfirma wird durch Warimpex, Dr. <name type="person" ref="per:125851">Jurkowitsch</name>, vertreten, die<lb/>
mit Mannesmann, österr. AEG und Porr und Hinteregger eine ARGE bilden<lb/>
möchte. Angeblich kann nur Mannesmann die Rohre längsgeschweißt er<lb break="no"/>zeugen, die VÖEST-Alpine würde mit den Franzosen spiralgeschweißt<lb/>
die Rohre, allerdings sogar auf einer Anlage, die die Fa. Csepel von der<lb/>
VÖEST-Alpine bekommen hat, ebenfalls produzieren könnte. Ich habe dem<lb/>
ungarischen AH-Minister <name type="person" ref="per:119828">Veres</name>, aber auch <name type="person" ref="per:134126">Marjai</name> gesagt, das ist ihr<lb/>
großer Vorteil, sie vergebene in Projekt und nicht nur viele Länder<lb/>
interessieren sich dafür, sondern gleich zwei österreichische Firmen ma<lb break="no"/>chen sich härteste Konkurrenz, um den Auftrag zu bekommen. In Wirklich<lb break="no"/>keit ist das große Problem, ob die Italiener dieses Gas überhaupt kau<lb break="no"/>fen resp., wenn dies der Fall ist, ob dann die österreichische Kontroll<lb break="no"/>bank dieses 10-Mrd.-S-Projekt finanzieren wird. Knapp vor meiner Abreise<lb/>
habe ich durch Zufall erfahren, daß der Beirat das Projekt zurückge<lb break="no"/>stellt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name> <add>+ <name type="person" ref="per:131107">G.</name></add>: Hier wäre eine bessere Information dringendst<lb/>
nötig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Von Dr. <name type="person" ref="per:125851">Jurkowitsch</name> konnten wir dann die tatsächlichen Schwierigkeiten<lb/>
in Italien im Detail erfahren. Die italienische Regierung muß nämlich<lb/>
das zwischen der ÖMV und Snam und den Russen vereinbarte Projekt über<lb/>
8 Mrd. m³ Italienanteil Lieferung erst genehmigen. Die Parteien sind in<lb/>
der Regierung und im Parlament gespalten. Die einen wollen unbedingt,<lb/>
daß man zuerst mit der Sonatrach, algerische Gaslieferung, eine Vereinba<lb break="no"/>rung trifft, da ja auch jetzt eine riesige Gasleitung von Algerien,<lb/>
Tunesien durch das Mittelmeer nach Italien gelegt wurde und derzeit<lb/>
kein Gasvertrag darüber existiert. Ich selbst versuchte der ungarischen<lb/>
Seite klarzumachen, daß wenn es dann doch zu diesem großen Projekt kommt <add>[es]</add>,<lb/>
gut wäre, wenn die Sowjets bereit wären den Ungarn sozusagen die Transit<lb break="no"/>gebühr zuzugestehen. Derzeit glaube ich, soll nur in der Gaslieferung<lb/>
die ungarische Seite damit abgegolten werden. Wenn Ungarn nämlich eine<lb/>
Transiteinnahme für das italienische Gas und vor allem dann auch für<lb/>
das österreichische bekäme, würde diese Transiteinnahme dann von Öster<lb break="no"/><pb n="65-0702" facs="65_1982-06-18_1982-06-20_0702.jpg"/>reich nicht mehr den Ungarn bezahlt, sondern eben als Rückzahlung für die<lb/>
Kredite verwendet werden können. Dadurch wäre die Kreditgewährung we<lb break="no"/>sentlich einfacher. Da bis jetzt, so viel ich zumindestens weiß, die<lb/>
Russen die Preise aber immer frei österreichische Grenze erstellen,<lb/>
müßte diese neue Idee erst verhandelt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:131107">GROSSENDORFER</name>: Die Energiesektions soll diese Überlegungen<lb/>
prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Über den Transit von elektrischem Bandstrom gegen Spitzenstrom Öster<lb break="no"/>reichs in die SU konnte ich den Ungarn nur mitteilen, daß jetzt die<lb/>
sowjetische Seite das 1,4 zu 1,25 nicht akzeptiert und daher neu ver<lb break="no"/>handelt werden muß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich des Lignitkraftwerkes in Bildein und Kohlelieferung von<lb/>
Torony stockt alles momentan an den Umweltschutzproblemen. Die Akademie<lb/>
der Wissenschaften hat ihr Gutachten nicht abgeschlossen. Staatssekretär<lb/>
<name type="person" ref="per:133014">Kapolyi</name> hat zwar als Mitglied der Ungarischen Akademie der Wissenschaften<lb/>
erklärt, er wird sich darum bemühen, doch hat er entweder nichts ge<lb break="no"/>tan oder nichts erreicht. Ich selbst wollte das 85 km von Budapest ent<lb break="no"/>fernte Kraftwerk, wo man ähnliche Kohleverhältnisse vorfindet, Visonta,<lb/>
besuchen, tatsächlich wurden <name type="person" ref="per:131107">Grossendorfer</name> und ich mit einem Hubschrau<lb break="no"/>ber hingeflogen, dort vom Generaldirektor des E-Werkes und dem Bergbau<lb break="no"/>direktor empfangen. Ich hatte angenommen, man wird uns durchs Kraft<lb break="no"/>werk führen, statt dessen sind wir zu einem Essen eingeladen worden. Ich<lb/>
hatte zwar versucht zu erklären, daß wir ja nicht Essen hergekommen<lb/>
sind, genützt hat es aber nichts, am meisten überrascht war ich aber,<lb/>
als man dann nach dem Essen sofort wieder zum Hubschrauber fuhr und<lb/>
wir nach Budapest zurückgeflogen sind. Mit der guten Ausrede, es steht<lb/>
nicht mehr Zeit zur Verfügung und natürlich muß man die ungarische<lb/>
Gastfreundschaft akzeptieren, habe ich leider fast nichts gesehen,<lb/>
außer ein Überfliegen der Baugruben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Den ungarischen Herren habe ich mit aller Deutlichkeit den Standpunkt<lb/>
bezüglich Gabcikovo, Donaukraftwerk, klargemacht. Die ungarische Seite<lb/>
hat an diesem Kraftwerk kein besonderes Interesse, obwohl die Tsche<lb break="no"/>chen ihrerseits ungeheuer viel investieren und sozusagen auf der Er<lb break="no"/>füllung der in tschechischen und ungarischen Gesetzblättern, also durch<lb/>
Gesetz vereinbarten Verträge bestehen. Die ungarische Seite hat Angst<lb/>
wegen der Wasserwirtschaft in diesem Gebiet, in Wirklichkeit aber kein<lb/>
Geld. Im ursprünglichen Projekt hätten sie 10 Mrd. Forint allein auf<lb break="no"/><pb n="65-0703" facs="65_1982-06-18_1982-06-20_0703.jpg"/>wenden müssen, die Tschechen mindestens sicher genauso viel und jetzt<lb/>
ist dieses Projekt reduziert worden, aber noch immer bräuchten sie 6<lb/>
Mrd. Forint. Die Ungarn haben daher mit großem Interesse zur Kenntnis ge<lb break="no"/>nommen, daß Österreich für den Teil der österreichischen Flußstrecke<lb/>
1 % Stromanteil, den sie auch natürlich finanzieren würden, verlangen.<lb/>
Da die tschechische Seite jetzt auch immer mehr einsieht, daß es<lb/>
notwendig sein würde darüber Gespräche zu führen, habe ich angeregt,<lb/>
man sollte doch diese trilateralen Gespräche beginnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Hoteleröffnung Atrium II, ein wirklich interessantes Bauprojekt,<lb/>
die Zimmer rundum angeordnet, in der Mitte ein riesiger, 8 Stock hoher,<lb/>
glasüberdeckter Hof, architektonisch herrlich gestaltet, aber heizungs<lb break="no"/>mäßig wahrscheinlich sehr teuer, gab Gelegenheit auch über die wei<lb break="no"/>teren Hotels und Baukreditausnützung zu reden. Von den 300 Mio. sind<lb/>
jetzt 168 Mio. vergeben, weitere Hotels werden jetzt im Juli eröffnet.<lb/>
Ich habe Frau Staatssekretär <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> bereits angekündigt, darüber gibt<lb/>
es jetzt den Flugplatz, ein trade center, welches noch im Herbst be<lb break="no"/>schlossen werden sollte und ein im Prinzip beabsichtigtes, aber nicht nicht<lb/>
konkret verhandeltes Kongreßzentrum.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da die ungarische Seite jetzt ein Joint-venture-Reisebüro mit öster<lb break="no"/>reichischen Firmen beabsichtigt, habe ich den in Budapest anwesenden<lb/>
<name type="person" ref="per:142452">Blaguss</name> als Experten zu den Gesprächen zugezogen. Auf ungarischer Seite<lb/>
war nicht nur der Binnenminister <name type="person" ref="per:1137896">Juhar</name>, sondern auch GD <name type="person" ref="per:1137832">Kalai</name>, der nächste<lb/>
Woche nach Wien zur Gemischten österr.-ungar. Verkehrskommission<lb/>
kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Bitte Gesprächstermin mit <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> und ihm verein<lb break="no"/>baren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Ungarn haben aus Devisengründen jetzt ihre Auslandsreisen sehr<lb/>
gekürzt. Jetzt werden sie auf 3 Tage alle 3 Jahre beschränkt. Nach der<lb/>
Statistik sind 1980 170.000 Ungarn nach Österreich gekommen, 1981<lb/>
180.000. Nach der ungarischen Statistik, die auch von unserem Handels<lb break="no"/>delegierten <name type="person" ref="per:134277">Wagner</name> bestätigt wird, waren es im ersten Quartal 48.000<lb/>
und um 30 bis 40 % mehr als im Vorjahr. Dem gegenüber gibt unsere<lb/>
Statistik um 4 % weniger Übernachtungen an. Beides kann also stimmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wegen der Errichtung eines Casinos am Plattensee habe ich neuerdings<lb/>
interveniert sowie auch über die Kooperationsvorschläge Chemie Linz<lb/>
und insbesondere Projekt Ruthner synthetisch <choice><choice><sic>gesyntherte</sic><corr>gesinterte?</corr></choice></choice> Magnesiterzeugung<lb/>
<pb n="65-0704" facs="65_1982-06-18_1982-06-20_0704.jpg"/>Handelsdelegierter <name type="person" ref="per:134277">Wagner</name> hat mir eine sehr schöne Zusammenstellung<lb/>
aller offenen Probleme gemacht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Warum habe ich die nicht von uns bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Heimfahrt habe ich dann noch GD <name type="person" ref="per:114715">Herbeck</name> von PORR zur Baustelle<lb/>
in Dunakitili, also der ungarischen Seite des Kraftwerks Gabcikovo, mit<lb break="no"/>genommen. Dort haben wir festgestellt, daß die Bauarbeiten nur sehr<lb/>
langsam fortschreiten. Insbesondere hebt man jetzt nur einen Kanal<lb/>
aus, um die Bewässerung der Landwirtschaft dort mit entsprechenden<lb/>
Grundwassermengen sicherzustellen. Ich habe den Eindruck, daß diese<lb/>
Projekte sehr zögernd vor sich gehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ende des Bandes !!<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="65_0698_01" facs="65_1982-06-18_1982-06-20_0698-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 18.6.1982</head>
         </div>
         <pb n="65_0698_02" facs="65_1982-06-18_1982-06-20_0698-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 19./20.5.1982</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>