<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 11. Jänner 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band53_1980-01-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-01-11">Freitag, 11. Januar 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-09-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="53-0024" facs="53_1980-01-11_0024.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 11. Jänner 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Fahrt nach Salzburg zur Staatswappenverleihung an<lb/>
das Ferienjugendwerk hatte ich mir den Akt angesehen. Zu<lb/>
meiner grössten Verwunderung musste ich dort feststellen,<lb/>
dass die Arbeiterkammer Salzburg dezidiert erklärt, es<lb/>
gibt dort weder einen Betriebsrat noch eine Organisation.<lb/>
Ich wunderte mich daher, wieso unter diesen Umständen die<lb/>
Firma das Staatswappen verliehen bekommen hat. Ich selbst<lb/>
kenne diese Einrichtung seit langem. Unmittelbar nach dem<lb/>
Krieg sind wir in Elixhausen bei der Mutter von Dkfm. <name type="person" ref="#per__97995">Stockin<lb break="no"/>ger</name> jahrelang auf Urlaub gewesen. Der Sohn von ihr war beim<lb/>
Ferienjugendwerk beschäftigt. In der Zwischenzeit hat sich<lb/>
natürlich diese Institution wesentlich gewandelt. Derzeit<lb/>
besitzt es elegante Heime und die Handelskammer bestätigt in<lb/>
dem Akt eindeutig, dass es ein in der Branche führendes Unter<lb break="no"/>nehmen ist. Wieso aber trotz negativer Stellungnahme der Arbei<lb break="no"/>terkammer, dieses Gutachten liegt nämlich auch im Akt, das<lb/>
Dekret dann letzten Endes doch von mir unterschrieben wurde,<lb/>
ist mir ein Rätsel.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Hat die Arbeiterkammer Wien dann zugestimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Interview mit den Salzburger Nachrichten war, glaube ich,<lb/>
sehr positiv. In den anderen Landeshauptstädten treffe ich die<lb/>
Presse bei Messeeröffnungen. Salzburg hat nur die berühmte Kontakt-<lb/>
Messe und dort soll ich soweit wie möglich überhaupt nicht offi<lb break="no"/>ziell in Erscheinung treten. So wünscht es zumindestens die Ar<lb break="no"/>beitsgemeinschaft Messe im Handelsministerium, wo die etablierten<lb/>
Messen alle vertreten sind. Dadurch komme ich kaum mit den Salz<lb break="no"/>burger Zeitungsvertretern zusammen und das Interview wird daher<lb/>
von den Salzburger Nachrichten mit Freude akzeptiert, was aller<lb break="no"/>dings die Salzburger dann schreiben werden, wird sich nächste<lb/>
Woche dann herausstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die von der Österreichischen Fremdenverkehrswerbung veranstaltete<lb/>
Salzburger Skischaukel-Reihe mit den Journalisten, war, glaube ich,<lb/>
für diese ein voller Erfolg. Das Wetter ist herrlich, die Stimmung<lb/>
<pb n="53-0025" facs="53_1980-01-11_0025.jpg"/>gut, die Skiindustrie und Schuhindustrie und Ausrüstungs<lb break="no"/>industrie hat sich grosszügig mit der Ausstattung einge<lb break="no"/>stellt. Leider konnte ich daran nicht teilnehmen. Ich habe<lb/>
mit den Gemeindevertretern bis zur abendlichen Pressekonferenz<lb/>
in Altenmarkt, Wagrain und Mühlbach gesprochen. Überall konnte<lb/>
ich feststellen, dass sie über die Fremdenverkehrsaktivitäten des<lb/>
Handelsministeriums zufrieden sind. Dies hat mir sogar Landes<lb break="no"/>rat von Salzburg, <name type="person" ref="#per__117626">Baumgartner</name>, ein FPÖ-Mann, bestätigt. Auch der<lb/>
Vorgänger von ihm, den ich zufälliger Weise in Wagrain getroffen<lb/>
habe, erklärte mir dezidiert, unsere Fremdenverkehrspolitik ist<lb/>
ausgezeichnet. Der jetzige pensionierte Landesrat <name type="person" ref="#per__123249">Leitner</name> hat<lb/>
sich einen Auftrag der Landesregierung, wir würden sagen unter<lb/>
den Nagel gerissen, wo er jetzt die Skimöglichkeiten im Lande<lb/>
Salzburg im einzelnen prüft. Dadurch ist er die ganze Zeit unter<lb break="no"/>wegs, fühlt sich überhaupt nicht als Pensionist, kann dem Skisport<lb/>
frönen und wird vielleicht doch noch einige Erkenntnisse aus<lb/>
dem Skigebieten Salzburgs finden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Presseaussprache mit den ausländischen und teilweise öster<lb break="no"/>reichischen Journalisten war, genau wie die im letzten Jahr in den<lb/>
Hohen Tauern, für uns erfolgreich. Die Gäste, die so gut betreut<lb/>
werden und denen ich vor allem sage, wir erwarten ja nicht unbe<lb break="no"/>dingt, dass sie nur gutes über Österreich schreiben sollen, kriti<lb break="no"/>sieren, allerdings lieber jetzt als dann in ihren Zeitungen.<lb/>
Die Kritiken waren sehr zurückhaltend, das Interesse vielmehr darauf<lb/>
gerichtet, wie die österreichische Fremdenverkehrspolitik weiter<lb break="no"/>gehen wird. In Radio-Interviews wurde ich dann umso mehr gefragt,<lb/>
ob Österreich seine Preise entsprechend erhöhen wird, ob wir als<lb/>
preiswertes Land weitergelten können. Billigstland wollten wir ja<lb/>
nie sein und waren es ja unmittelbar nach der Kriegszeit, wo wir<lb/>
auch nichts zu bieten hatten. Natürlich spielte auch eine grosse<lb/>
Rolle, ob wir die Energieversorgung sicherstellen können. Hier<lb/>
erklärte ich dezidiert, so wie im Sommer die Frage der Winterver<lb break="no"/>sorgung diskutiert wurde und sich jetzt herausstellt, dass wir<lb/>
selbstverständlich die notwendigen Mengen zur Verfügung gestellt<lb/>
haben und stellen werden, so wird dies auch im Sommer bezüglich<lb/>
der Treibstoffmengen sein. Über die Preise habe ich mich sehr vor<lb break="no"/>sichtig geäussert, wobei ich andeuten musste, dass es ähnlich in<lb/>
der Bundesrepublik Deutschland zu einem Anheben der Benzinpreise<lb/>
kommen wird. Überraschend für mich ist, dass wenn wir in solchen<lb/>
Hotels irgendwelche Pressegespräche machen, das Abendessen,<lb/>
<pb n="53-0026" facs="53_1980-01-11_0026.jpg"/>an dem ich dann sowieso nicht teilnahm, war wieder in einem<lb/>
anderen Hotel, erfahren muss, dass die Besitzer sich dann<lb/>
bei mir tausend Mal bedanken, weil sie einen Zinsenzuschuss<lb/>
von der BÜRGES bekommen haben. Mein Hinweis, dass ihnen dies<lb/>
ja zusteht und sie keinesfalls mir gegenüber zu Dank verpflichtet<lb/>
wären, stösst auf teilweise Unverständnis. Ich kann mir<lb/>
sehr gut vorstellen, wie daher Beamte ihre Situation geniessen,<lb/>
um zu dokumentieren, dass es von ihnen auch abhängt, wenn jemand<lb/>
eine entsprechende Hilfe bekommt. Ein Grund in meinen Augen mehr<lb/>
alles daranzusetzen, um die Hausaktion auch der BÜRGES zu über<lb break="no"/>antworten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Wie weit sind wir damit?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="53_0023_01" facs="53_1980-01-11_0023-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 11.1.1980</head>
         </div>
         <pb n="53_0023_02" facs="53_1980-01-11_0023-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>