<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 20. August 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band56_1980-08-20</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-08-20">Mittwoch, 20. August 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-12-28">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="56-1021" facs="56_1980-08-20_1021.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 20. August 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Staatssekretär <name type="person" ref="#per__97343">Beil</name> aus Berlin ruft mich an und teilt mir mit,<lb/>
daß auf der Leipziger Messe für 260 Mio S Schuhe, Leder, Lederbe<lb break="no"/>kleidung, Konfektion, Kosmetik, mit einem Wort, Konsumgüter gekauft<lb/>
werden. Dies ist um 40 % mehr als im Vorjahr. Er möchte, daß die<lb/>
Summe noch vertraulich behandelt wird, hat aber gegen eine Er<lb break="no"/>wähnung der Tatsache in einem Pressefrühstück dagegen nichts ein<lb break="no"/>zuwenden. Ich teile dies sofort MR <name type="person" ref="#per__114560">Tschach</name> mit, damit er für das<lb/>
nächste Pressefrühstück einen Bericht über die Verhandlungen wegen<lb/>
des neuen Abkommens mit der DDR, welches beim <name type="person" ref="#per__114104">Honecker</name>-Besuch unter<lb break="no"/>schrieben werden soll, macht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Nächstes Jour fixe HK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der neue Wirtschaftsrat <name type="person" ref="#per__126862">Felix Bloch</name> aus der USA stellt sich vor<lb/>
und teilt mir bei dieser Gelegenheit mit, daß in Hinkunft zwei<lb/>
gleichberechtigte Räte in der amerikanischen Botschaft wirken wer<lb break="no"/>den. Sein Vorgänger <name type="person" ref="#per__126863">Ambach</name> war für Wirtschafts- und Handelsfragen<lb/>
zuständig, in Hinkunft wird <name type="person" ref="#per__126862">Bloch</name> für die Wirtschaftsfragen und<lb/>
damit dem Außenamt unterstehend, von diesem kommt er auch, und ein<lb/>
zweiter Mann, der im September kommt, als Handelsrat für die<lb/>
Handelsfragen dem Handelsministerium unterstehend tätig sein.<lb/>
Beide werden das sogenannte Foreign Commercial Service bilden. Wenn<lb/>
sie sich nicht persönlich gut verstehen, wird dies für die Arbeit<lb/>
überhaupt nicht zweckmäßig sein, sondern ständig Abgrenzungsrei<lb break="no"/>bereien mit sich bringen. Wir werden uns in diese Frage überhaupt<lb/>
nicht einmischen, sondern selbstverständlich mit beiden versuchen<lb/>
guten Kontakt zu halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Zufall wollte es, daß der ehemalige Betriebsratsobmann von<lb/>
Siemens, <name type="person" ref="#per__126864">Fenzl Anton</name>, und der Bezirksobmann der Landstraße, <name type="person" ref="#per__97309">Franz<lb/>
Adelpoller</name>, fast gleichzeitig das Begräbnis hatten. Ich konnte da<lb break="no"/>her nur bei einem, nämlich <name type="person" ref="#per__97309">Franz Adelpoller</name>, die Trauerrede halten.<lb/>
Interessanterweise hat für <name type="person" ref="#per__126864">Fenzl</name> der Betriebsratsobmann von<lb/>
Siemens bei der Aufbahrung zweimal reden wollen und beide male<lb/>
haben die Veranstalter durch einsetzende Musik dies verhindert, bis<lb/>
sich dann herausstellte, es war scheinbar geplant, daß er nur am<lb/>
Grab sprechen soll. Bei beiden Begräbnissen waren professionelle<lb/>
<pb n="56-1022" facs="56_1980-08-20_1022.jpg"/>Leichenredner, eigentlich etwas ganz Furchtbares. Die kennen die<lb/>
Toten nicht persönlich, können sich nicht einmal, wie dies sonst<lb/>
Seelsorger tun, auf eine jahrtausendlange Tradition berufen, sind<lb/>
zwar rhetorisch ganz gut geschult, aber sonst ist dies furchtbar<lb/>
kommerziell. Beim <name type="person" ref="#per__126864">Fenzl</name>-Begräbnis hat der Betreffende, um diese<lb/>
Schwierigkeiten scheinbar zu überwinden, mit geschlossenen Augen<lb/>
gesprochen, beim <name type="person" ref="#per__97309">Adelpoller</name>-Begräbnis hatte er eine Art Ansage<lb/>
inklusive Einleitung meiner Trauerrede das Begräbnis umrahmt. Da<lb/>
selbstverständlich der Wunsch der Verwandten ausschließlich für<lb/>
ein Begräbnis zu gelten hat, soferne der Tote nicht irgend etwas<lb/>
anderes bestimmte, finde ich mich in jede Situation hinein. Bei<lb/>
<name type="person" ref="#per__97309">Adelpoller</name> war es mir leicht aus der jahrzehntelangen Bekanntschaft<lb/>
und vor allem aus seiner illegalen Tätigkeit, er hat nicht nur<lb/>
Arbeiter-Zeitungen in seiner Lokomotive herübergeschmuggelt, sondern<lb/>
auch Menschen im Tender versteckt gehabt, auf diese große Zeit<lb/>
<name type="person" ref="#per__97309">Adelpollers</name> zu verweisen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="#per__98102">Wolfsberger</name> von Siemens hat neuerdings vorgesprochen, ob wir<lb/>
nicht doch die Auszeichnung der Siemensmitarbeiter verschieben<lb/>
sollten. Ich erklärte ihm, das liegt selbstverständlich in ihrem<lb/>
Wunsch und Ermessen. Ich halte es aber für fraglich, denn da<lb/>
schon vor Monaten dieser Termin vor der AKH-Affäre vereinbart<lb/>
wurde, wird jede Verschiebung sofort zu Gerüchten Anlaß geben.<lb/>
Noch weniger empfahl ich ihm, seinen zweiten Vorschlag zu verwirk<lb break="no"/>lichen, daß man den Vorständen die vom Bundespräsidenten verlie<lb break="no"/>henen Auszeichnungen nicht übergeben sollte. <name type="person" ref="#per__98102">Wolfsberger</name> ist nach<lb/>
wie vor erschüttert, daß es in seiner Firma, noch dazu in solch<lb/>
hoher Ebene, Bestechungen, wahrscheinlich sogar für die eigene<lb/>
Tasche gegeben hat. Er versichert mir neuerdings, er hat damit<lb/>
nichts zu tun und davon nichts gewußt. Vor allem ist diese ganze<lb/>
Frage schon vor seiner Zeit unter seinem Vorgänger <name type="person" ref="#per__97528">Hecke</name> ange<lb break="no"/>laufen. Er bestätigt mir auch neuerdings, daß sich der Bundeskanzler<lb/>
irren muß, er hat ihm niemals eine Parteispende von 3 Mio. ange<lb break="no"/>boten, ja nicht einmal von tausenden Schilling. Ein solches Ge<lb break="no"/>spräch, ohne allerdings Summen zu sagen, soll auch sein Vorgänger<lb/>
<name type="person" ref="#per__97528">Hecke</name> in Anwesenheit von Dkfm. <name type="person" ref="#per__97498">Grünwald</name> einmal geführt haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte bei Treffen <name type="person" ref="#per__97498">Grünwalds</name> mich daran er<lb break="no"/>innern.</p>
            <pb n="56-1023" facs="56_1980-08-20_1023.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ing. <name type="person" ref="#per__126865">Lambrecht</name> von VÖEST-Alpine erörtert <name type="person" ref="#per__108746">Haffner</name>, und ich interessie<lb break="no"/>re mich dann auch ganz besonders dafür, die neue Polyethylenflaschen<lb break="no"/>produktion. Hier soll für 2 Liter Coca Cola eine 80 Gramm schwere<lb/>
Flasche, um 30 % leichter als eine Glasflasche, mit 4.06, also<lb/>
fast doppelt so teuer, produziert werden. Höchst, Coca-Cola und<lb/>
VÖEST-Alpine haben einen Vertrag diesbezüglich geschlossen. Die<lb/>
Investitionen werden 68 Mio. S betragen und in Furthof bei St.<lb/>
Aegyd sollen 30 Beschäftigte damit einen sicheren Arbeitsplatz be<lb break="no"/>kommen. Ich spreche mich ganz entschieden gegen dieses Projekt aus,<lb/>
da ich befürchte, es wird das Recycling, welches Höchst verpflich<lb break="no"/>tet die Flaschen zurückzunehmen, nicht so funktionieren, wie sich<lb/>
die Firmen dies heute vorstellen. Die Flasche kann nur einmal ver<lb break="no"/>wendet werden, da die Säuberung scheinbar problematisch ist, eine<lb/>
typische Einwegflasche also. Mit Hilfe eines 4-Schilling-Pfandes<lb/>
hofft man, daß diese Flasche so wie die Glasflasche zurückkommt.<lb/>
Hier habe ich meine Zweifel, daß dies 100-%ig gelingen wird. Mit<lb/>
diesem Projekt wird jetzt ein großer Durchbruch auf die Nichtalko<lb break="no"/>holgetränke erzielt, das Einwegflaschen- und damit Umweltschutzpro<lb break="no"/>blem bekommt eine neue, sehr negative Facette. Ich drohe Ing.<lb/>
<name type="person" ref="#per__126865">Lambrecht</name> an, daß wenn dieses Recycling nicht funktioniert, ich<lb/>
zu einem Einwegflaschenverbot schreiten werde müssen. <name type="person" ref="#per__126865">Lambrecht</name><lb/>
erwartet, daß auch bei Importen in Hinkunft ein Recycling vorge<lb break="no"/>schreiben wird, da, wie sich später dann herausstellt, Pepsi Cola<lb/>
in Hinkunft solche Plastikflaschenimporte tätigen möchte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte unbedingt sofort die Rechtssituation<lb/>
prüfen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Frau <name type="person" ref="#per__126866">Haupt</name> kommt zum x-ten Mal wegen einer Taxikonzession. Sie ist<lb/>
bei einem Taxiunternehmen Jofra<add>[?]</add>, das ein Taxi laufen hat, betei<lb break="no"/>ligt und möchte unbedingt ein zweites. Das Magistratische Bezirks<lb break="no"/>amt hat als erste Instanz das Ansuchen geprüft und abschlägig be<lb break="no"/>schieden. Für ein Taxi, das sie pachten möchte, müßte sie 3.000 S<lb/>
pro Monat Pachtgebühr bezahlen und dies sei angeblich bei einem<lb/>
Taxiunternehmen nicht mehr zu erwirtschaften. Ich habe ihr jetzt<lb/>
letztmalig erklärt, daß ich ihr nicht weiterhelfen kann. Seinerzeit<lb/>
habe ich an den Verkehrsminister geschrieben, wie sich auch dann<lb/>
aus seinem Antwortbrief, den sie mir zeigte, ergibt.<lb/>
</p>
            <pb n="56-1024" facs="56_1980-08-20_1024.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit AK und ÖGB gab es als erstes ein Entsetzen vom<lb/>
ÖGB, Mag. <name type="person" ref="#per__113026">Tumpel</name> wegen einer eventuellen Besetzung der Sektion V<lb/>
mit MR <name type="person" ref="#per__111001">Peyerl</name>. Auch <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name>, AK, der ihn jahrzehntelang kennt,<lb/>
meint, das ist der schlechteste Vorschlag, der mir je gemacht wur<lb break="no"/>de. <name type="person" ref="#per__114075">Schmidt</name> meint, die einzige Lösung wäre, <name type="person" ref="#per__111001">Peyerl</name> kurzfristig<lb/>
zum Sektionsleiter zu bestellen, keinesfalls also bis zum Ende<lb/>
seines 65. Lebensjahres, nämlich 1982. Gleichzeitig müßte man<lb/>
<name type="person" ref="#per__111001">Peyerl</name> den zukünftigen Sektionschef schon zuordnen, der auch mit<lb/>
allen Vollmachten ausgestaltet werden sollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Diese Idee müssen wir mit <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> bespre<lb break="no"/>chen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Preispolitik für Ölprodukte ist die AK auch damit<lb/>
einverstanden, daß es zu keiner Preissenkung jetzt kommen dürfte.<lb/>
Da, wenn ein weiterer Dollarverfall eintritt und insbes. die Roh<lb break="no"/>ölpreise sinken, die Ölfirmen auch dann, wenn die Preise vollkommen<lb/>
unzulänglich sind, auch heuer wieder gute Gewinne haben werden,<lb/>
sollte man erwägen, die Mineralölsteuer neuerdings zu erhöhen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name> schlägt aber vor, man dürfe höchstens den Dieselmineralöl<lb break="no"/>steuersatz, der ca. die Hälfte des Benzinsatzes heute beträgt, auf<lb/>
die Höhe des Benzinsatzes anheben und diese Beträge dann für den<lb/>
Ausbau der Fernwärme zweckbinden. Eine solche Lösung findet nicht<lb/>
einmal die Zustimmung des ÖGB, geschweige denn des Finanzministers<lb/>
oder gar der gewerblichen Wirtschaft. Zwischen ÖGB und AK gibt<lb/>
es jetzt deutlich sichtbar immer mehr Gegensätze. Unter anderem<lb/>
streiten sie sehr lange, da die AK die Haftpflichtversicherung<lb/>
für LKW, die 200 Mio. S minus hat, und auch die der Einspurigen mit<lb/>
30 Mio. S minus gegebenenfalls erhöhen möchte, ohne daß die Ver<lb break="no"/>sicherungswirtschaft diese Einnahmen braucht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der E-Preise, Einführung eines Fernwärme-10-Groschen,<lb/>
Vorschlag des Stadtrat <name type="person" ref="#per__109290">Mayr</name> von Wien, wird festgehalten, daß aus<lb/>
verschiedensten Gründen das Projekt nicht geht. Vor allem stimmt<lb/>
man mir zu, ich müßte erst einen diesbezüglichen Antrag von Wien<lb/>
bekommen, um mich überhaupt ernstlich mit dieser sehr strittigen<lb/>
Materie zu beschäftigen. Das Ost-West-Preisgefälle, Strompreis<lb/>
im Osten wesentlich höher als im Westen, würde dazu führen, daß<lb/>
mit den 10 Groschen der Westen perzentuell wesentlich stärker be<lb break="no"/>lastet wird. Da im Westen auch meistens einschienig nur gefahren,<lb/>
<pb n="56-1025" facs="56_1980-08-20_1025.jpg"/>daher die Haushalte fast nur Elektrizität zum Kochen und Heizen<lb/>
haben, keine Gasversorgung, daher auch den doppelten Elektrizitäts<lb break="no"/>verbrauch, würden diese Gebiete besonders stark belastet werden.<lb/>
Ein solcher Vorschlag scheitert daher ganz bestimmt nicht nur an<lb/>
AK und ÖGB, sondern vor allem auch an den betroffenen Ländern.<lb/>
Wien muß, wenn es seine überschüssige Fernwärme absetzen will, un<lb break="no"/>bedingt einen Anschlußzwang einführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Propaganda für das Volksbegehren Atomkraftwerkinbe<lb break="no"/>triebnahme ersuchen mich der ÖGB und die AK, ich dürfte in der<lb/>
nächsten Zeit unter gar keinen Umständen mitteilen, daß die Ener<lb break="no"/>gieversorgung gesichert ist. Ich werde zwar keine falschen Aus<lb break="no"/>sagen gegenüber der Öffentlichkeit machen, erkläre mich aber be<lb break="no"/>reit, auf die Problematik einer Ölversorgung aus Iran, aus weiteren<lb/>
Preissteigerungen, die ev. zu erwarten sind, aus der Verteuerung<lb/>
von Erdgas aus der Sowjetunion, also auf die negativen Faktoren<lb/>
der zukünftigen Energieversorgung besonders hinzuweisen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Wiener Herbstmesse hat einen Bescheid, daß sie Konsumgüter, die<lb/>
sie verkauft, auch tatsächlich preisausgezeichnet werden müssen.<lb/>
Ich telefoniere mit GD <name type="person" ref="#per__115005">Hintschig</name>, um auf Wunsch von Dr. <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name>, VKI,<lb/>
ihn auf diesen Preisbescheid neuerdings besonders hinzuweisen.<lb/>
Er bestätigt mir die Richtigkeit und sagt, dies wird heuer bei der<lb/>
Herbstmesse eingehalten. So überzeugt bin ich zwar nicht, aber<lb/>
meine Pflicht habe ich damit getan. Bei dieser Gelegenheit kriti<lb break="no"/>siere ich gleich <name type="person" ref="#per__115005">Hintschig</name>, daß er wegen seines Terminstreites<lb/>
mit der Welser Messe in der Öffentlichkeit verlangt, ich soll durch<lb/>
eine Entscheidung die endgültigen Termine festlegen. Eine solche<lb/>
gesetzliche Möglichkeit, müßte <name type="person" ref="#per__115005">Hintschig</name> wissen, habe ich gar nicht.<lb/>
Außerdem drohe ich ihm, ich würde dann gegebenenfalls Termine fest<lb break="no"/>setzen, die sich gegen die Wiener Messe richten könnten. In Wirk<lb break="no"/>lichkeit warte ich ja ab, bis entweder die Welser Messe oder die<lb/>
Wiener Messe an mich herantritt, damit ich doch versuche, in Hinkunft<lb/>
diese Terminfrage friedlich zwischen den beiden zu bereinigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die AK und der ÖGB sind der Meinung, es dürfte unter keinen Um<lb break="no"/>ständen an der derzeitigen Zuckerregelung gerüttelt werden. Des<lb break="no"/>halb kann die Zitronensäurefabrik von <name type="person" ref="#per__114658">Kahane</name> nicht einen garantier<lb break="no"/>ten, nach oben abgegrenzten Zuckerpreis bekommen, wenn <name type="person" ref="#per__114658">Kahane</name>, wenn<lb/>
<pb n="56-1026" facs="56_1980-08-20_1026.jpg"/>der Weltmarktpreis im Zucker fällt, dann sofort wieder importieren<lb/>
wird, auf Teufel komm raus.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die AK und der ÖGB nehmen die Einstellung zum Einwegflaschenproblem<lb/>
von mir zur Kenntnis.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Paritätischen Kommission, Unterausschuß für Preisfragen,<lb/>
wurde jetzt monatelang über den Kaffeepreis diskutiert. Der Fach<lb break="no"/>verband ist nur bereit, eine Preissenkung mit September von 2<lb/>
bis 11 % anzubieten, die AK und der ÖGB verlangen, wie sie so sa<lb break="no"/>gen berechtigt, eine 30-%ige Senkung. Die derzeit verlangten Preise<lb/>
liegen 25 % unter den Preislistenpreisen. Zum Beispiel hat die<lb/>
Fa. Jacobs 39,–– für das Paket Fabrikabgabepreis. In den Aktions<lb break="no"/>preisen wird jetzt in den Zeitungen geschrieben, daß von 28,90 bis<lb/>
37,50 für ein Paket den Letztverbraucher Jacobs-Kaffee kostet.<lb/>
Ich erkläre mich sofort bereit, wenn die AK und ÖGB mir schriftlich<lb/>
einen Antrag auf Preisregelung, § 4 Nichtweitergabe von Import<lb break="no"/>preissenkungen, stellen, das Preisverfahren einzuleiten. Da mir die<lb/>
HK immer wieder vorwirft, ich hätte niemals den § 4 zur Anwendung<lb/>
gebracht, ist dies vielleicht ein gutes Exempel, um einmal wirklich<lb/>
diese Möglichkeit durchzuexerzieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> am Montag sofort besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Nichtalkoholgetränkeindustrie möchte, daß ihre Produkte auch<lb/>
unter das Gesetz zum Verbot unter den Einstandspreis fallen. Die<lb/>
AK und der ÖGB haben bei diesbezüglichen Vorbesprechungen von den<lb/>
Unternehmungen Unterlagen verlangt, die sie bis jetzt nicht be<lb break="no"/>kommen haben. Wir vereinbaren, daß ich ihnen unverzüglich jetzt<lb/>
einen Brief schreiben werde, wo ich sie auffordere alle Unterlagen<lb/>
den Interessensvertretungen und dem Handelsministerium zur Ver<lb break="no"/>fügung zu stellen. Die nächste Sitzung findet Anfang September<lb/>
statt. Ich hoffe, daß bis dahin die notwendigen Unterlagen vor<lb break="no"/>liegen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte den Brief an die Firmen sofort für<lb/>
mich vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Über das Panzergeschäft gibt es dann, allerdings schon nur mehr mit<lb/>
einigen Kollegen, die anderen verlassen zizerlweise die Sitzung, eine<lb/>
<pb n="56-1027" facs="56_1980-08-20_1027.jpg"/>stundenlange Diskussion. Staatssekretär <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name>, fast ein sozi<lb break="no"/>alistisches Gewissen in dieser Runde, spricht sich ganz entschie<lb break="no"/>den dagegen aus. Sie kann es nicht verstehen, daß die Wiener<lb/>
Frauen, deren Obmännin sie ist, noch vor nicht allzu langer Zeit<lb/>
für die chilenischen Mütter Paketaktionen gestartet hat, daß man<lb/>
chilenische Flüchtlinge aufgenommen hat und daß jetzt Österreich<lb/>
Panzer dorthin liefert. Alle sind sich allerdings vollkommen<lb/>
klar, daß wenn Österreich diese Panzer nicht liefert, dann selbst<lb break="no"/>verständlich die Israeli, Franzosen oder Japaner, die nur darauf<lb/>
lauern, daß unser Vertrag platzt, zum Zuge kommen werden. Vom wirt<lb break="no"/>schaftlichen Standpunkt und vor allem aber von der Tatsache, daß<lb/>
diese Panzer ja produziert sind und nur mehr auf die Verladung<lb/>
warten, ist es nicht nur für Steyr-Daimler-Puch ein schwerer<lb/>
Schlag, wenn dieses Geschäft nicht zustandekommt, genauso auch<lb/>
von der Außenhandelssituation. Wie aber bei der Diskussion stellt<lb/>
sich einmal mehr heraus, daß Chile Symbolcharakter hat, weshalb<lb/>
ich mehr oder minder davon überzeugt bin, daß es wahrscheinlich<lb/>
zu diesem Export nicht kommen wird. Der große Fehler wurde von<lb/>
<name type="person" ref="#per__111400">Malzacher</name> oder der SGP deshalb gemacht, weil sie einmal mehr ver<lb break="no"/>sucht haben mit einem Direktexport das Problem zu lösen. Die Hoff<lb break="no"/>nung einer positiven Erledigung hat er sicherlich davon abgelei<lb break="no"/>tet, daß es ihm auch bei Argentinien letzten Endes gelungen ist,<lb/>
die Ausfuhrgenehmigung zu erhalten. Ich habe <name type="person" ref="#per__111400">Malzacher</name> vor länge<lb break="no"/>rer Zeit schon vorgeschlagen, er sollte bei diesen Geschäfte Um<lb break="no"/>wege, sei es über Nigeria, sei es über Griechenland, wo er Pro<lb break="no"/>duktionsstätten hat, versuchen. Ich weiß, daß dies dort entspre<lb break="no"/>chende Montagearbeiten verlangen würde, die technisch große Schwie<lb break="no"/>rigkeiten bereiten, daß aber wahrscheinlich über diese Staaten eine<lb/>
Abwicklung weltweit leichter möglich ist als über Österreich.<lb/>
Hier wird es immer emotionelle Gründe für Entscheidungen geben,<lb/>
die für einen Betrieb nicht kalkulierbar sind. Unter diesen Um<lb break="no"/>ständen eine Produktion aufrechtzuerhalten ist wirklich sehr<lb/>
schwierig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine Diskussion in FS2 zwischen <name type="person" ref="#per__115174">Swietly</name>, Prof. <name type="person" ref="#per__126867">Kausel</name> und Prof.<lb/>
<name type="person" ref="#per__117679">Frisch</name>, dem Vorsitzenden der Stadtschuldenkommission, zeigte mir,<lb/>
daß <name type="person" ref="#per__126867">Kausel</name> nach wie vor der Meinung ist, alles lauft in Österreich<lb/>
bestens. Er hat auch entsprechende Unterlagen im Insert gezeigt.<lb/>
Ich bedaure immer wieder, daß viel zu wenig bei uns im Haus diese<lb/>
<pb n="56-1028" facs="56_1980-08-20_1028.jpg"/>Fragen zeitgerecht mir vorgelegt werden. Es müßte doch gelingen,<lb/>
dieses Ziffernmaterial zumindestens genauso zu bekommen wie das<lb/>
Fernsehen. <name type="person" ref="#per__115174">Swietly</name> versteht es wirklich, diese bestens aufzuarbei<lb break="no"/>ten und allerdings sicherlich für einen ganz geringen Teil seiner<lb/>
Zuseher auch mit Diskussionen interessante Sendungen zu gestalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107953">BUCHAUER</name>: Bitte beschaffe auch in Hinkunft zeitge<lb break="no"/>recht solche Unterlagen und Aussagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="56_1020_01" facs="56_1980-08-20_1020-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 20.8.1980</head>
         </div>
         <pb n="56_1028_01" facs="56_1980-08-20_1028-01.jpg"/>
         <pb n="56_1028_02" facs="56_1980-08-20_1028-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Ministerrat, 20.8.1980</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="56_1028_03" facs="56_1980-08-20_1028-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="56_1028_04" facs="56_1980-08-20_1028-04.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="56_1028_05" facs="56_1980-08-20_1028-05.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>