<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19790917">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 17. September 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band50_1979-09-17</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-09-17">Montag, 17. September 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-08-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="50-1001" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band50/50_1979-09-17_1001.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_01">Montag, 17. September 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_02">Beim Jour fixe hat das erste Mal auch neben <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs><lb/>
der Wiener Kammeramtsdirektor <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> teilgenommen, der ab 1. Okt.<lb/>
Generalsekretär in der Bundeskammer wird. Ich habe ihm sofort zugesagt,<lb/>
dass ich mit ihm sicherlich genauso gut zusammenarbeiten werde wie<lb/>
mit <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>. Anders ausgedrückt, die ganze Hassliebe werde ich auch<lb/>
ihm gegenüber praktizieren. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> hat mit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> und <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
für Donnerstag eine Sitzung vereinbart, an der auch ich teilnehmen<lb/>
sollte. Da ich aber in Sofia bin, überreichte er mir einen Entwurf<lb/>
zur Novellierung des Handelskammergesetzes, wo das Problem der<lb/>
Deckung der Arbeiterabfertigung beinhaltet ist. Danach wird es eine<lb/>
Kammerumlage als fixen Betrag geben, darüber hinaus eine 0,3 %<lb/>
für die Landeskammern und 0,1 % für die Bundeskammer Basis die<lb/>
Berechnung der Familienlastenausgleichsabgabe, um die Arbeiter<lb break="no"/>abfertigung der Betriebe decken zu können. Als weiterer Punkt sind<lb/>
in dem Gesetzentwurf die organisatorischen Änderungen für die Handels<lb break="no"/>kammerwahl geregelt. Auch bezüglich Datenschutz wird bestimmt,<lb/>
dass Ziffern, die die Handelskammer dringend braucht, wie z.B. die<lb/>
Krankenkassenunterlagen bekommen kann. Der Gesetzentwurf wurde mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</rs> vom Freien Wirtschaftsverband abgesprochen und <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs><lb/>
hofft, dass er schnell und ohne Schwierigkeiten ins Parlament kommt<lb/>
und dort dann beschlossen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte auf nächstes Jour fixe AK/ÖGB setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_04">Einmal mehr gab es wieder die Diskussion über die Kommerzialräte<lb/>
für die Statistik des Aussenhandels, die <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> unbedingt mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> so lösen möchte, dass der Bundeskanzler eben die Begrenzung<lb/>
aufheben soll und die alten und die neuen von der Handelskammer vor<lb break="no"/>geschlagenen bestellen sollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_05">§ 68 – Führung des Staatswappens soll auch auf die Immobilienmakler<lb/>
angewendet werden, wenn <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> mit seiner Aussprache mit der<lb/>
Handelskammer zu einem positiven Ergebnis kommt. Dies kann zu<lb/>
dem Zeitpunkt fertig sein, wo sich die Immobilienmakler in Treuhänder<lb/>
umbenannt haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_06">Bezüglich der Dienstpass-Regelung wusste <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> nicht, dass es<lb/>
bereits eine Aussprache gegeben hat. Er plädiert für eine rigorosere<lb/>
Handhabung. Z.B. meinte er, dass Dir. <rs type="person" ref="#per__151986">Hutter</rs> vom Almdudler-<rs type="person" ref="#per__117119">Klein</rs><lb/>
<pb n="50-1002" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band50/50_1979-09-17_1002.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>nicht unbedingt den Dienstpass bräuchte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Wir sollten uns da wirklich nach den<lb/>
Wünschen der Handelskammer richten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_08">Neuerdings wurde die Frage der Verlängerung von Ministerialrat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114963">Dinzl</rs> als Konsulent der Handelskammer bei den Internationalen<lb/>
Textilorganisationen zur Sprache gebracht. Die Bundeshandelskammer<lb/>
möchte gegebenenfalls durch <rs type="person" ref="#per__116916">Waas</rs> ersetzen, ich erklärte sofort,<lb/>
dass ich dagegen gar nichts einzuwenden hätte, die Textil- und<lb/>
Bekleidungsindustrie wird nur darüber sehr unglücklich sein. Dies<lb/>
hat <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> zugegeben und meinte dann, sie werden halt neuerdings<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114963">Dinzl</rs> verlängern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_09">Bezüglich der UWG-Novelle wollte <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> haben, dass wir sofort den<lb/>
Verkauf unter dem Einstandspreis ebenfalls dort aufnehmen. Ich habe<lb/>
ihm die Problematik der Unterfahrung durch Importwaren dargelegt,<lb/>
hier meinte <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, er sei bereit, nur für diesen Punkt eine<lb/>
gesetzliche Regelung zu akzeptieren. Was er fürchtet, ist, dass<lb/>
dann auf die gesamten Importwaren und Handelsspannen beabsichtigt<lb/>
wird die Regelung auszudehnen. Hier gab ich ihm keinerlei Zusicherungen.<lb/>
Er war einverstanden, dass ich die ganze Frage im Wettbewerbs<lb break="no"/>ausschuss behandeln lasse. Nachmittag hatte ich dann Gelegenheit<lb/>
mit Dr. <rs type="person" ref="#per__112563">Farnleitner</rs> zu sprechen und dieser meinte, der zuständige<lb/>
Ausschuss wäre auf alle Fälle der Rechtsausschuss, dort soll jetzt<lb/>
so schnell wie möglich eine endgültige Formulierung gefunden werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte das entsprechende sofort veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_11">Bezüglich der Preisfestsetzung für Düngemittel, die die Land<lb break="no"/>wirtschaftskammer nach § 4 verlangt hat, hat <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> mit Gen.Sekr.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97368">Brandstätter</rs> gesprochen. Die Handelskammer möchte, dass wir anfragen,<lb/>
ob nicht eine Preisfestsetzung nach § 3 möglich ist, dies würde<lb/>
die Handelskammer ganz entschieden ablehnen, weil sie nur ein einziges<lb/>
Mal bei Autoverleihern dieser nach volkswirtschaftlichen Gesichts<lb break="no"/>punkten festzusetzenden Preisregelung zugestimmt haben. Eine weitere<lb/>
Anfrage dann vom Handelsministerium bei <rs type="person" ref="#per__97368">Brandstätter</rs>, ob nach § 4<lb/>
festgesetzt wird, d.h. die betriebswirtschaftliche Notwendig<lb break="no"/>keit der Preise geprüft werden soll, würde dieser ablehnen. Diese<lb/>
ganze von <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> aufgebaute Konstruktion kann nicht halten, denn<lb/>
die Landwirtschaftskammer hat ja schon nach § 4 ersucht, sollte<lb/>
<pb n="50-1003" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band50/50_1979-09-17_1003.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>jetzt der Düngemittelpreis vom Handelsministerium festgesetzt<lb/>
werden. Ich habe darauf verwiesen, dass der Gen.Dir. der Stick<lb break="no"/>stoffwerke mit Präsidenten <rs type="person" ref="#per__113056">Bierbaum</rs> von der Landwirtschaftskammer<lb/>
NÖ, der der Treibende ist, sprechen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs> UND <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Was ist bei dieser Aussprache<lb/>
herausgekommen?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_13">Das Finanzministerium möchte auf Grund der nicht in Anspruch<lb/>
genommenen § 6 Zollermässigungen vom gewerblichen Sektion 81 Positionen<lb/>
und vom Agrarsektor 40 Positionen streichen. Dagegen hat die Handels<lb break="no"/>kammer grösste Bedenken, weil die Oststaaten sich in ihrer Theorie<lb/>
bestätigt fühlen, sie werden immer in der Zollfrage gegenüber<lb/>
den EFTA- und EG-Ländern diskriminiert. Jetzt werden sogar noch<lb/>
theoretische Zollsenkungsmöglichkeiten ebenfalls eingeschränkt. Ein<lb/>
diesbezügliches Schreiben ist an den Finanzminister und an das<lb/>
Handelsministerium ergangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: ich möchte sofort einen Bericht, was das<lb/>
Haus zu diesem Fall gemacht hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_15">Die Importkohlen GesmbH hat aus der DDR 8.000 t Briketts importiert.<lb/>
Der Fachverband für Bergwerke hat dagegen grösste Bedenken. Über<lb break="no"/>raschend für mich war, dass angeblich Min.Rat <rs type="person" ref="#per__108609">Sterk</rs> gar nicht den<lb/>
Fachverband resp. die Bundeskammer gefragt hat, sondern nur mit<lb/>
einzelnen Unternehmungen des Bergbaues gesprochen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte sofort aufklären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_17">Neuerdings urgierte ich zum Schluss, dass die Handelskammer jetzt<lb/>
endlich einen Energiesprecher, der ein sehr starker Mann sein muss,<lb/>
finden müsste. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> erklärte, dafür hätte man eventuell an den<lb/>
Vorsitzenden des arbeitsrechtlichen Ausschusses <rs type="person" ref="#per__113097">Gerbec</rs> gedacht,<lb/>
der aber jetzt auch plötzlich verstorben ist. Ich glaube, dass dies<lb/>
nur eine Ausrede ist, weil sich die Handelskammer eben auf niemanden<lb/>
einigen kann oder wie es scheinbar ist, gar keinen starken Politiker<lb/>
mehr besitzt. Der Einzige, der hier, wie mir anschliessend auch<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> sagt, in Frage käme, wäre sicherlich Ing. <rs type="person" ref="#per__107940">Dittrich</rs>, den<lb/>
aber scheinbar <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> nicht in Erwägung zieht.<lb/>
</p>
            <pb n="50-1004" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band50/50_1979-09-17_1004.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_18">Im Erweiterten Wiener Vorstand wurde die Frage der Zeitungen<lb/>
besprochen. Einige Bezirke haben Bezirkszeitungen der Partei<lb/>
neben dem Bezirksjournal, die überall in den Bezirken wesentlich<lb/>
besser gehen, mit Annoncen versorgt sind, sich als neutral<lb/>
gebärden und bei uns auf der Landstrasse einen gigantischen Leser<lb break="no"/>kreis haben. Wir denken nicht daran, eine Bezirkszeitung zu machen.<lb/>
Das wirkliche Hauptproblem aber ist das Defizit der Arbeiter-<lb/>
Zeitung, das jährlich fast 40 Mio. S beträgt. Hier wird jetzt eine<lb/>
eigene Gesellschaft gegründet, das Defizit wird mit 25 Mio begrenzt<lb/>
und wird 32 % von der Bundespartei, 31 % von der Wiener Landespartei<lb/>
11 % von der nö. Landespartei und 26 % von der ÖGB-Fraktion über<lb break="no"/>nommen. Ob es bei den 25 Mio. S bleibt, bezweifle ich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_19">Im Journalistenfrühstück hat <rs type="person" ref="#per__112973">Hillebrandt</rs> über Ungarn und ich über<lb/>
die Energiesituation berichtet. Bei beiden gab es nur eine unbe<lb break="no"/>deutende Diskussion. Einzig allein ein gewisser <rs type="person" ref="#per__151989">Tiel</rs> hat ange<lb break="no"/>fragt, was es zur Ankündigung von Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__112998">Sokol</rs>, Österr. Ver<lb break="no"/>kehrsbüro, der von der anderen Struktur der Fremdenverkehrswerbung<lb/>
und der ÖFVW sprach, bedeuten soll. Ich kenne die Pläne <rs type="person" ref="#per__112998">Sokols</rs><lb/>
nicht, er hat nie mit mir gesprochen und ich erklärte einmal mehr,<lb/>
dass unser österr. Fremdenverkehr gut arbeitet und dass<lb/>
keinerlei Änderungen vorgesehen sind, nicht einmal ein Staats<lb break="no"/>sekretär ist beabsichtigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_20">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Was hat <rs type="person" ref="#per__112998">Sokol</rs> wirklich gesagt?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_21">Hofrat <rs type="person" ref="#per__111699">Puffler</rs> hatte mit mir eine längere und für mich auch sehr<lb/>
interessante Aussprache. Er beabsichtigt, mit Jahresende auszu<lb break="no"/>scheiden, ist bereit, mir dann weiter für schriftliche Arbeiten<lb/>
zur Verfügung zu stehen, wird aber bis zum 31. Dezember allein<lb/>
die Presse-Abteilung führen. Eine Zusammenarbeit mit anderen<lb/>
hält er für unmöglich, da die jungen Leute die Beamtenmentalität<lb/>
aller Beamten des Hauses viel zu wenig achten. Hier glaube ich hat<lb/>
er tatsächlich recht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_22">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte vormerken, dass ich unbedingt mit <rs type="person" ref="#per__112949">Kazda</rs><lb/>
auch über Filmförderung reden muss.<lb/>
</p>
            <pb n="50-1005" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band50/50_1979-09-17_1005.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_23">Der Sektionsobmann für Handel <rs type="person" ref="#per__121792">Steidl</rs> kam mit den Handelskammer<lb break="no"/>vertretern <rs type="person" ref="#per__133337">Smolka</rs>, <rs type="person" ref="#per__151990">Gehmacher</rs> usw. wegen der Textilkennzeichnungs<lb break="no"/>verordnung Bodenbeläge. Seinerzeit hatte man im Konsumentenbeirat<lb/>
über diese Frage diskutiert, nicht aber geglaubt, dass die dort<lb/>
festgelegten Normen für alle Konsumenten gelten, sondern nur für<lb/>
Grossabnehmer. Prof. <rs type="person" ref="#per__151991">Herzog</rs> vom Textilforschungsinstitut hat<lb/>
dort durchgesetzt, dass es für Begeh-Komfort, Begeh-Wert usw.<lb/>
entsprechendes Richtzahlen gibt. Hier müsste jeder einzelne Teppich<lb/>
bei dem Textilforschungsinstitut untersucht werden, was 12.000 S<lb/>
Prüfungsgebühr bedeuten würde. Die Abfälle, die jetzt zu tausenden<lb/>
bei den Händlern liegen, müssten ebenfalls klassifiziert werden.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__115011">Spitalsky</rs> vom VKI war damit einverstanden, dass jetzt im Ministerium<lb/>
eine Arbeitsgruppe noch einmal die Probleme durchbespricht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_24">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Ich erwarte, dass es zu einem schnellen<lb/>
Kompromiss kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_25">Präs. <rs type="person" ref="#per__97938">Seidl</rs> und der Geschäftsführer <rs type="person" ref="#per__116012">Amon</rs> von der oö. Ferngas<lb/>
wollten von mir wissen, wie sie die zukünftige Preisgestaltung,<lb/>
die ihre Abnehmer, sprich Stadtwerke, insbesondere grosse Industrie<lb break="no"/>betriebe, gestalten sollen, mit 1. Oktober müssen sie von der RAG<lb/>
85 % des sowjetischen Importgaspreises beziehen und bezahlen, zu<lb break="no"/>züglich der Importgassteigerungen bei den anderen Mengen. Ich erklärte<lb/>
ihnen, dass bei der Preisbildung für die RAG derzeit die Verhandlungen<lb/>
stocken, weil die AK sich noch nicht entschieden hat, ob sie nicht<lb/>
doch einem einheitlichen Inlandsgaspreis zustimmt. Da dieser bei<lb/>
der ÖMV für Wien und NÖ höher ist als für die RAG in OÖ würde, wenn<lb/>
wenn nicht wie jetzt von der AK gewünscht, ein geteilter Preis,<lb/>
sondern ein einheitlicher Preis zustandekommt, die RAG dann ent<lb break="no"/>sprechende Abschläge für Lieferungen an Chemie Linz, Lenzing und<lb/>
Steyrermühl gewähren müssen. Kommt es aber zu einem nur für OÖ<lb/>
festgesetzten tieferen inländischen Gasabgabepreis der RAG als für die<lb/>
ÖMV im Osten, dann fällt diese Möglichkeit weg. <rs type="person" ref="#per__97938">Seidl</rs> wird sich<lb/>
noch einmal melden, bis die Arbeiterkammer endgültig sich ent<lb break="no"/>schieden hat und das Preisverfahren abgeschlossen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_26">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte unverzüglich die AK zur endgültigen<lb/>
Stellungnahme veranlassen. <add>Getrennte Preise für OÖ: und Wien/NÖ. [Paraphe Satzinger]</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_27">Die Fa. Bakalowits, Lustererzeuger, hat jetzt die Möglichkeit, in<lb/>
Saudi-Arabien einen Auftrag für 115 Mio. S zu bekommen. Die Firma<lb/>
bräuchte aber ein Schreiben an den saudi-arabischen Finanzminister,<lb/>
dass Österreich an dieser Lieferung interessiert ist.<lb/>
</p>
            <pb n="50-1006" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band50/50_1979-09-17_1006.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_28">Die Anfrage bei Minister <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> hat ergeben, dass man dort<lb/>
nicht bereit ist, ein solches Schreiben zu verfassen. Ich habe<lb/>
der Firma sofort zugesagt, dass wir, so wie bei ähnlichen<lb/>
anderen Unternehmungen sehr wohl als Handelsministerium ein<lb/>
solches Interesse-Schreiben zur Verfügung stellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_29">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> hat übernommen, einen solchen<lb/>
Entwurf aktenmässig zu machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_30">Mit Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> habe ich die Wünsche der Budgetabteilung<lb/>
bezüglich Messgeräten keine Darlehen zu geben, sondern Prämien<lb/>
zu gewähren, besprochen. <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> ist bereit, in seinen Richt<lb break="no"/>linienentwurf auch diesen Wunsch der Budgetabteilung aufzunehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_31">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte schau, dass dies jetzt endgültig<lb/>
auch geschieht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_32">BRO <rs type="person" ref="#per__114380">Nischkauer</rs> und Fraktionsführer <rs type="person" ref="#per__114385">Kasamas</rs> haben mit Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs><lb/>
über dessen Übersiedlung in die Verbund gesprochen. Sie sind jetzt<lb/>
mit ihm vollkommen einig und treten auch für <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> ein. Mit<lb/>
dem Vizepräsidenten den Aufsichtsrates <rs type="person" ref="#per__98037">Vogl</rs> haben sie neuerdings<lb/>
ein Gespräch geführt, sie sind überzeugt, dass <rs type="person" ref="#per__98037">Vogl</rs> sich für<lb/>
diesen Posten auch beworben hätte. Diesen hätten sie lieber gehabt<lb/>
als <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs>. Bei <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> fürchten sie, dass er ähnlich wie <rs type="person" ref="#per__112014">Erbacher</rs><lb/>
selbstherrlich agieren wird. Das glaube ich nicht, bin aber über<lb break="no"/>zeugt, dass er gegen die Betriebsräte öfter Stellung nehmen wird,<lb/>
als dies sicherlich <rs type="person" ref="#per__98037">Vogl</rs> getan hätte. Genau dies wollte ich<lb/>
aber – wie ich freimütigst <add>[gegenüber]</add> den Betriebsräten zugab.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_33"><rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> hat mir vor dem Ministerrat mitgeteilt, er könnte sich<lb/>
vorstellen, dass Bergepanzer beim Freimachen des Industriegeländes<lb/>
in Moosbierbaum eingesetzt werden. Brigadier <rs type="person" ref="#per__133060">Scharff</rs> aus seinem<lb/>
Büro wird sich mit mir ins Einvernehmen setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_34">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte sprich sofort mit Brigadier <rs type="person" ref="#per__133060">Scharff</rs><lb/>
über die Möglichkeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_35">In der Ministerratsvorbesprechung kam <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> neuerdings auf<lb/>
die Vorarlberger <choice><choice><sic>Volksabsprengung</sic><corr>?</corr></choice></choice> zu sprechen. Hier will der<lb/>
Chefredakteur <rs type="person" ref="#per__112618">Ortner</rs> und <rs type="person" ref="#per__151996">Grabher</rs> nur gegen die sozialistische<lb/>
Regierung abschirmen. Gegen die ÖVP-Regierung hat man keinerlei<lb/>
Aktivitäten entwickelt. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> war in Vorarlberg und meint,<lb/>
<pb n="50-1007" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band50/50_1979-09-17_1007.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die Wirtschaftsleute sind über diese Entwicklung nicht sehr be<lb break="no"/>geistert. Bei den Bregenzer Gemeinderatswahlen wird diese<lb/>
Aktion den Sozialisten nicht schaden. <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> berichtet über die<lb/>
Ergebnisse der Meinungsumfrage in OÖ. Dort hat <rs type="person" ref="#per__114936">Hartl</rs> zwar um 3 Punkte<lb/>
dazu gewonnen und steht bei 35, <rs type="person" ref="#per__112001">Ratzenböck</rs> um 3 Punkte verloren,<lb/>
steht aber noch immer auf 52. Der Landeshauptmann-Bonus ist halt<lb/>
sehr stark wirksam. Die Oberösterreicher sind fest davon überzeugt,<lb/>
dass sie nicht nur an Mandaten gleichziehen, sondern sogar wesentlich<lb/>
besser abschneiden. Schon Mandatsgleichziehen wäre aber ein Riesen<lb break="no"/>erfolg, denn da müssten sie 1 % besser sein als die ÖVP. Die SPÖ<lb/>
als Partei gewinnt dort aber immer mehr, plus 3 Punkte, weshalb<lb/>
die Funktionäre dort äusserst optimistisch sind. <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> meint aber,<lb/>
bei den Wahlen wird sich dann im letzten Moment entscheiden, wie<lb/>
der Wähler denkt, wer soll Landeshauptmann werden und dann spielt der<lb/>
LH-Bonus eine grosse Rolle.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_36"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> berichtet über die schwedischen Wahlen, dort haben die<lb/>
Kommunisten 4 %, d.h. + 1 % dazugewonnen. Die Sozialisten, die sich<lb/>
sehr radikal gegeben haben, er denkt an Vietnam und Chile usw., haben<lb/>
weniger gewonnen als die Kommunisten, nämlich nur 0,6 %. Er hat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114142">Palme</rs> zugeredet, unbedingt die Regierung zu übernehmen, was scheinbar<lb/>
noch nicht ganz klar ist, selbst wenn das eine Mandat Mehrheit bei<lb/>
den Sozialisten und Kommunisten bleibt. Es wird keinen Block geben,<lb/>
die Kommunisten werden nicht herangezogen, sondern dort ist es selbst<lb break="no"/>verständlich, dass die Kommunisten eine sozialdemokratische Minder<lb break="no"/>heitsregierung nicht stürzen. Wenn es zu dieser Minderheitsregierung<lb/>
kommt, wird eher mit den Liberalen und dem Bauernzentrum ein<lb/>
Zusammenwirken, allerdings auch wieder keine Koalition erwartet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_37"><rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> berichtet, dass jetzt auch Saigon, Kambodscha Flüchtlinge<lb/>
kommen sollen. Die Vietnamesen möchten nämlich die 1.500 wieder<lb/>
nach Kambodscha zurücksenden und die haben, trotzdem sie seinerzeit<lb/>
gegen das <rs type="person" ref="#per__120639">Pol-Pot</rs>-Regime angetreten sind, jetzt Angst, wieder nach<lb/>
Kambodscha zurückzukehren wegen der <rs type="person" ref="#per__120639">Pol Pot</rs> und anderer Gegner.<lb/>
Da wir eine 500-Quote dem Flüchtlingskommissar mitgeteilt haben,<lb/>
sind wir bereit, auch von dort Leute zu übernehmen. Das Caritas-Lager<lb/>
in Lanzendorf ist imstande, 40 Personen aufzunehmen. Wenn man be<lb break="no"/>denkt, welche Proportionen mit zehntausenden, ja vielleicht hundert<lb break="no"/>tausenden Flüchtlingen es gibt, so sind unserer Ziffern wirklich<lb/>
nicht einmal ein Tropfen auf einen heissen Stein. Trotzdem würde es<lb/>
besser sein, wenn auch andere Länder wenigstens diese Anzahl übernehmen<lb/>
würden.<lb/>
</p>
            <pb n="50-1008" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band50/50_1979-09-17_1008.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_38">Der ägyptische Präsident <rs type="person" ref="#per__112568">Sadat</rs> hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> in einem Telegramm<lb/>
mitgeteilt, dass jetzt die Telekommunikation Siemens-München und<lb/>
Siemens-Austria bekommen hat. Das Ganze kostet 1,1 Mia. $ und<lb/>
wird grösstenteils durch einen Kredit der deutschen Regierung<lb/>
finanziert. Der österr. Anteil ist 20 %, Siemens Austria wird<lb/>
Kapsch und die anderen auch einbeziehen, die entsprechenden Export<lb break="no"/>kredite müssten dann von Österreich zur Verfügung gestellt werden,<lb/>
was <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> zusagte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_39">Im Ministerrat hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> zu ihrem 70. Geburtstag gratuliert<lb/>
und insbesondere darauf verwiesen, dass eine epochale Arbeit von ihr<lb/>
mit diesem neuen Ministerium geschaffen wurde. In der Vergangenheit<lb/>
hat man gesagt, nur Monarchen können Wissenschaft und Kunstfördern<lb/>
in der zweiten Republik hat jetzt <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> bewiesen, dass es<lb/>
die Republik besser kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_40">Bezüglich der Richtlinien für die Kleinkraftwerke, die jetzt in die<lb/>
Zinsenzuschussaktion der Bundesregierung einbezogen werden sollen,<lb/>
wird genau wie bei meinem Antrag in der vergangenen Woche be<lb break="no"/>schlossen, ihn zurückzustellen, damit am Ende des Monats dann alles<lb/>
gebündelt immer verlautbart werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_41">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte die anderen Punkte für die Verlautbarung<lb/>
September, was alles von uns geschehen ist, vorbereiten lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_42">Bei der Staatsbürgerversammlung in Lichtenwörth wollte man nur<lb/>
das Problem Energie behandeln. Dies tat ich ausführlich und es<lb/>
hat dann auch eine sehr rege Diskussion gegeben. Der Grund dafür<lb/>
aber war, weil die Gemeinde jetzt von der Niogas das Anbot be<lb break="no"/>kommen hat, sich an das Gasnetz anzuschliessen. Die Leute wollten<lb/>
wissen, ob Gas sicherer ist als Öl und ob sie mit einer Gaslieferung<lb/>
auch immer rechnen könnten. Ich erklärte, da müsste ich den<lb/>
Niogas-Vertrag sehen, der der Gemeinde angeboten wurde. Zu meiner<lb/>
grössten Überraschung hat mir dann nach Schluss der Debatte der<lb/>
Bürgermeister tatsächlich diesen Vertrag ausgehändigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_43">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte ihn in der Energiesektion prüfen lassen<lb/>
und mit dem Bürgermeister dann sofort Kontakt aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_44">Ein Vertreter, ich glaube es war der Besitzer der Hofer-Mühle aus<lb/>
Lichtenwörth, möchte Wasser für die Stromerzeugung nützen. Dazu<lb/>
<pb n="50-1009" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band50/50_1979-09-17_1009.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>müsste er eine 8 km lange Leitung zum Newag-Netz bauen. Er<lb/>
erkundigte sich, ob er hier entsprechende Unterstützung bekommen<lb/>
kann. Ich verwies ihn in diesem Fall an die Newag und den<lb/>
Landeshauptmann. Durch Delegation muss der Landeshauptmann dafür<lb/>
sorgen, dass eine Anschlusspflicht der Newag besteht und dass<lb/>
Preis 70 % des Verbundtarifes sein soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_45">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Vielleicht wendet er sich auch an<lb/>
unsere Energiesektion.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-17_46"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="50_1000_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band50/50_1979-09-17_1000-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 17.9.1979</head>
         </div>
         <pb n="50_1000_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band50/50_1979-09-17_1000-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="50_1009_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band50/50_1979-09-17_1009-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="50_1009_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band50/50_1979-09-17_1009-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 11. Ministerratssitzung, 17.9.1979</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>