<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  1. März 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band30_1976-03-01</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-03-01">Montag, 1. März 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="30-0277" facs="30_1976-03-01_0277.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 1. März 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe ist nur <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> anwesend, <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> befindet sich in<lb/>
seinem Wahlkreis im Waldviertel. Es kommt dadurch zu einer allgemeinen<lb/>
politischen Plauderei, wobei mir <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> wieder bestätigt, dass<lb/>
er Politik mit dem Herzen betreibt. Er legt auf persönliche Be<lb break="no"/>ziehungen grössten Wert und ist überzeugt, dass gerade mit seinem<lb/>
politischen Gegner – und dazu zählt er mich natürlich auch – mensch<lb break="no"/>liche ja sogar freundschaftliche Beziehungen unterhalten soll.<lb/>
Solange sie nicht enttäuscht werden, wird er an dieser Freundschafts<lb break="no"/>beziehung festhalten. Dass ich ihm noch nie enttäuscht habe, be<lb break="no"/>stätigt er sofort. Mit <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> und <name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name> bespreche ich anschliessend<lb/>
die Beziehungen von mir zur Handelskammer. Beide kritisieren mit<lb/>
Recht, dass ich in den letzten Monaten, vielleicht sogar schon<lb/>
Jahren viel zu stark diese Beziehungen auch bei Anlässen, wo Ge<lb break="no"/>werkschafter anwesend waren, immer wieder zur Sprache brachte.<lb/>
Dadurch musste der Eindruck entstehen, ich bin ausschliesslich nach<lb/>
der Handelskammer orientiert. Nur die Eingeweihten kennen dieses<lb/>
komplizierte Verhältnis. <name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name> und auch <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> befürchten, dass<lb/>
dadurch mein Ruf in den Gewerkschaften zu sehr unter der einseitig<lb/>
ausgerichteten, nach aussenhin demonstrierten Bindung an die<lb/>
Handelskammer sehr leidet. Ich habe zwar solche Reaktionen noch<lb/>
nie persönlich bemerkt, muss aber zugeben, dass diese grosse Gefahr<lb/>
besteht. In Hinkunft muss ich mich gerade bei Anlässen, wo Gewerk<lb break="no"/>schafter vertreten sind, dieser meiner ursprünglichen und sicher<lb/>
auch zukünftigen Organisation besinnen und hinwenden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG AN ALLE: Bitte mich immer darauf hinzuweisen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> urgiert die Prüfungsordnung für die Baumeister, die seit<lb/>
Jahren bei Min.Rat <name type="person" ref="#per__111722">Kinscher</name> liegt, gegen die sicherlich, ohne dass<lb/>
ich es weiss, <name type="person" ref="#per__97761">Müller-Hartburg</name> von der Ingenieurkammer auftritt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte einen Bericht verlangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Eis-Produzent und -verkäufer <name type="person" ref="#per__143059">Tichy</name> soll auch nach Wunsch von<lb/>
<name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> das Staatswappen bekommen. Die Bundeskammer ist neuerdings<lb/>
dagegen, dass der Realitätenhändler <name type="person" ref="#per__117633">Hrabak</name>, der sich jahrelang<lb/>
schon um dieses Staatswappen bemüht, nämlich nicht er persönlich<lb/>
sondern alle Realitätenhändler das Staatswappen führen sollen.<lb/>
</p>
            <pb n="30-0278" facs="30_1976-03-01_0278.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> möchte wissen, ob man nicht überhaupt die Richtlinien<lb/>
dahingehend auslegen kann, dass Realitätenhändler keines bekommen.<lb/>
Ich sage eine Prüfung zu, da ich bis jetzt dem Wunsch der Bundeskammer<lb/>
nachkommend ebenfalls Realitätenhändler abgelehnt habe. Mir persön<lb break="no"/>lich wäre es allerdings ganz egal, wer aller das Staatswappen führen<lb/>
darf und wer nicht. Wenn es nach mir persönlich ginge, kann es ein<lb/>
jeder bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte die Richtlinien dahingehend überprüfen<lb/>
lassen und wie lange wir die Realitätenhändler noch ablehnen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__143060">Körby</name>, der Anwalt der Handelskammer in Australien, sollte bereits<lb/>
1972 einen höheren Orden bekommen. Die österr. Botschaft in Australien<lb/>
Gen.Konsul <name type="person" ref="#per__143061">Felser</name> soll sich aber dagegen ausgesprochen haben. Ich sage<lb/>
eine diesbezügliche Prüfung zu - da es mir auch vollkommen egal ist,<lb/>
wer aller einen Orden bekommt. Auch hier würde ich und bin ich ja<lb/>
äusserst grosszügig. Die Ablehnung soll durch das Aussenamt erfolgen,<lb/>
das sich natürlich auf die österreichische Botschaft und deren Wunsch<lb/>
bezieht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte lass noch einmal den ganzen Antrag prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> erklärt neuerdings, dass er alle Kosten von <name type="person" ref="#per__97770">Nedew</name> trägt,<lb/>
nur gegen die Bezahlung des Salonwagens spricht er sich ganz ent<lb break="no"/>schieden aus. Selbstverständlich bin ich bereit, dies zur Kenntnis<lb/>
zu nehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Bitte die Abrechnung in dieser Hinsicht korri<lb break="no"/>gieren.</p>
            <p xml:space="preserve">Auf dem Energiesektor informiere ich <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> über die Entwicklung<lb/>
der Elektrizitätspreise und Reorganisation der Elektrizitätswirtschaft.<lb/>
Ich berichte ihm insbesondere über das Gespräch mit dem Abgeordneten<lb/>
<name type="person" ref="#per__111410">König</name>. Gleichzeitig überreiche ich <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> auch die letzte Fassung<lb/>
des Energiesicherungsgesetzes, die einvernehmlich mit den Internationa<lb break="no"/>len und der ÖMV vom Handelsministerium erstellt wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Aussprache mit der ÖMV und den Internationalen kommt ebenfalls<lb/>
die weitere Vorgangsweise auf diesem Sektor zur Sprache. Die Internatio<lb break="no"/>nalen erklären mit Recht, dass sie jetzt diesem Gesetz zustimmen und<lb/>
daher erwarten, dass die flankierenden Massnahmen in Angriff genommen<lb/>
werden. Eine Rücksprache mit dem Finanzministerium ergibt, das berichte<lb/>
<pb n="30-0279" facs="30_1976-03-01_0279.jpg"/>ich ihnen, dass sie die Bundeshaftung bekommen können und die Neutrali<lb break="no"/>tät der Einheitswerte und damit der Vermögenssteuern. Die Neutralisierung<lb/>
der Körperschaftssteuer lehnt der Finanzminister und das Ministerium<lb/>
auf das entschiedenste ab. Die Internationalen befürchten und es be<lb break="no"/>stätigt sich dann auch durch einen Anruf noch während sie anwesend<lb/>
sind, dass Abgeordneter <name type="person" ref="#per__111410">König</name> in dieser Richtung agiert, eine Koppelung<lb/>
dieses reduzierten Entwurfes mit den Marktordnungsgesetzen. In diesem<lb/>
Fall mache ich alle darauf aufmerksam und verständige <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> dann<lb/>
neuerdings, dass die grosse Gefahr besteht, dass ich dann auf das Ange<lb break="no"/>bot der ÖMV zurückkommen werde, dass sie gegebenenfalls allein die Lager<lb break="no"/>haltung durchführen wird, auch dann, wenn es keine Gesellschaft gibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück ergänze ich die Ausführungen von Sekt.Chef<lb/>
<name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name>, der sich natürlich nur auf die Handelsbilanzziffern mit Jug. bezieht,<lb/>
durch die Zahlungsbilanzsituation. Dort ist tatsächlich im vergangenen<lb/>
Jahr anstelle der 850 Mill. Plus aus 1974 ein 240 Mill. Minus in der<lb/>
laufenden Zahlung geworden. Trotz Schrumpfen des Aussenhandels kam es<lb/>
für die Jugoslawen zu einer günstigeren Zahlungsbilanzsituation. Trotzdem<lb/>
trifft wahrscheinlich die Reduzierung der Importe aus Jugoslawien<lb/>
und ganz besonders der geringeren Transferzahlungen nicht zuletzt auch<lb/>
durch die Gastarbeiterüberweisungen die Jugoslawen sehr hart.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> berichtet über den 15 Jahre Verlauf VKI und über die Aktivitäten<lb/>
dieser Konsumentenorganisation. Ich ergänze und streiche neuerdings<lb/>
heraus die Diskussion, die ich dort mit <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> bezüglich der sozialen<lb/>
Marktwirtschaft hatte. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> hat ja auf eine diesbezügliche Andeutung<lb/>
gemeint, die qualitative Marktwirtschaft sei die Weiterentwicklung<lb/>
der Sozialen, ich behauptete sofort und habe dies vor der Presse wieder<lb break="no"/>holt, die sozialistische Marktwirtschaft sei dann der nächste Schritt.<lb/>
Den natürlich <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> auf das entschiedenste ablehnt. In Wirklichkeit<lb/>
bin ich fest davon überzeugt, dass von all diesen Schemata Marktwirt<lb break="no"/>schaft auf der einen Seite, zentral gelenkte Planwirtschaft auf der<lb/>
anderen Seite, wenn man sich einmal für die Marktwirtschaft entschieden<lb/>
hat – und dies ist in Österreich geschehen – die Klassifizierung und<lb/>
Differenzierung nur mehr einen sehr geringen Spielraum lässt. Von der<lb/>
freien Marktwirtschaft zur sozialen Marktwirtschaft war es weiter<lb/>
Schritt insbesondere für die Anhänger der Marktwirtschaft oder wenn<lb/>
man so sagen will Freien Wirtschaftlichen Gedankenrichtung. Von dieser<lb/>
zur qualitativen bedeutet aber schon, dass Lenkungsinstrumente weitest<lb break="no"/>gehend eingebaut werden müssten. Zu einer sozialistischen Marktwirt<lb break="no"/>schaft ist dann wahrlich nur mehr ein ganz kleiner Schritt.<lb/>
</p>
            <pb n="30-0280" facs="30_1976-03-01_0280.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Dann bleibt natürlich noch die theoretische Diskussion, wie weit dies<lb/>
überhaupt noch Marktwirtschaft ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Wiener Vorstand wurde über Personalfragen berichtet. <name type="person" ref="#per__118305">Schreiner</name>,<lb/>
Geschäftsführer für Arbeiterheime, wird mit Jahresende in Pension<lb/>
gehen, sein Nachfolger ist <name type="person" ref="#per__114395">Ludl</name>, Wiener Sekretär der JG, fast würde<lb/>
ich sagen selbstverständlich ein Landstrasser. <name type="person" ref="#per__114395">Ludl</name> hat, was ich gar<lb/>
nicht wusste, als Werkstudent die Abendmatura gemacht und dann in der<lb/>
CA gearbeitet. Bei der Neuwahl des Bezirksobmannes in der Josefstadt<lb/>
hat es einen grossen Eklat gegeben. <name type="person" ref="#per__143062">Sagbauer</name>, der alte Obmann, wollte<lb/>
neuerdings kandidieren und hat nicht einmal 50 % der Delegiertenstimmen<lb/>
erhalten. Der neue Obmann, Dr. <name type="person" ref="#per__143063">Nowak</name>, wurde dann bei 55 Anwesenden<lb/>
der Bezirkskonferenz von 45 gewählt. Einige Bezirksvorsteher und der<lb/>
Landtagsabgeordnete legen in nächster Zeit ihr Mandat nieder und deren<lb/>
Nachfolger wurden bestimmt. Bei dieser Gelegenheit stelle ich fest, wie<lb/>
wenig ich eigentlich die Funktionäre der anderen Bezirke kenne. Insbeson<lb break="no"/>dere die Nachfolger sind mir alle unbekannt. Vielleicht kenne ich den<lb/>
einen oder anderen vom Sehen, persönlich aber kann ich mich an keinen<lb/>
erinnern. Natürlich erwartet dies sicherlich niemand von mir, früher<lb/>
kannte ich die meisten aus der SJ oder aus sonstigen Organisationen,<lb/>
mit denen ich zusammengearbeitet habe. Jetzt drängt überall schon<lb/>
die neue Generation nach und ich habe kaum noch persönlichen Kontakt<lb/>
mit ihnen. Ohne in Nostalgie zu verfallen, aber man wird alt und die<lb/>
gute alte Zeit geht wahrlich zu Ende.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dem Parteitag liegen jetzt 572 Anträge und 34 Resolutionen vor. <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name><lb/>
schlägt deshalb vor, man soll die Wiener Delegierten früher als am<lb/>
Parteitag selbst zu einer Besprechung zusammenrufen. Es wird der Montag<lb/>
8. März um 18 Uhr im Wappensaal vereinbart.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</name>: Bitte Termin vormerken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine längere Diskussion entwickelt sich über die Erhöhung des Mitglieds<lb break="no"/>beitrages von 15 auf 20.- S schon ab 1. Juli. Die Wiener Organisation<lb/>
hat überwältigend beschlossen, dass erst mit 1.1. diese Beitrags<lb break="no"/>erhöhung Platz greifen sollte. <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> berichtet nun und meint, wir sind<lb/>
die einzigen, die letzten Endes als Organisation gegen die Bundesländer<lb/>
auftreten würden. Da wir mit Sicherheit annehmen können, dass wir dann<lb/>
niedergestimmt werden, erscheint es <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> zweckmässig und ich stimme<lb/>
mit ihm 100 %-ig überein, diesen Kampf nicht zu beginnen.<lb/>
</p>
            <pb n="30-0281" facs="30_1976-03-01_0281.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Wenn die Wiener Organisation auf die Erhöhung verzichten würde, müssten<lb/>
wir 7,5 bis 8 Mill. S Ausfallhaftung übernehmen, da der Beschluss<lb/>
für ganz Österreich natürlich einheitlich gefasst werden muss. Der Wiener<lb/>
Vorstand wird sich daher bemühen, im Ausschuss die Zustimmung für 1.7.<lb/>
zu erreichen. Da gleichzeitig auch die Verteilung geändert wird, der<lb/>
zentrale Anteil von 35 % wird auf 40 % erhöht, sogar die Bezirke sollen<lb/>
von 32 auf 34 % Erhöhung mehr bekommen, bleibt für die Landesorgani<lb break="no"/>sation. die bisher 33 % hatte nur mehr 26 % übrig. Durch die Erhöhung<lb/>
des zentralen Anteils wird ebenfalls nur Wien und NÖ benachteiligt.<lb/>
Alle anderen Organisationen werden gleichgestellt oder bekommen über<lb/>
den Personalausgleich von den Wienern oder Niederösterreichern mehr<lb/>
und sind deshalb für diese Regelung. Als einige und auch ich in der<lb/>
Wortmeldung dann ausdrücklich unterstrichen, dass es nicht sinnvoll<lb/>
ist, neuerdings in aller Öffentlichkeit zu beweisen, dass zwischen<lb/>
Wien und den Bundesländern hier eine gegensätzliche Meinung existiert.<lb/>
Die Gegner und eventuell auch neutrale Zeitungen würden sofort einen<lb/>
entsprechenden Gegensatz zwischen <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> und der Zentrale herauslesen<lb/>
wollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerratsvorbesprechung herrscht durch das Vorbereitungssystem<lb/>
<name type="person" ref="#per__97469">Geharts</name> eine gewisse Systematik. Allerdings bezieht sich dies nur auf<lb/>
die von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> angeschnittenen bilateralen Fragen mit den einzelnen<lb/>
Ministern oder mit Posteinlauf, die er bei dieser Gelegenheit koordi<lb break="no"/>nieren oder zumindestens erwähnen will. Was unser Ressort betrifft,<lb/>
kommt z.B. die Schliessung des Siemens-Betriebes in Tulln zur Sprache.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sieht in seinem Wahlkreis jetzt immer mehr, dass Betriebe<lb/>
in Schwierigkeiten kommen und dass insbesondere auch seine Wahlkreis<lb break="no"/>versprechungen wie z.B. die Post in St. Pölten oder einige Bahnhöfe<lb/>
die besonders in einem trostlosen Zustand waren, auch bis jetzt noch<lb/>
nicht renoviert sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> macht neuerdings darauf aufmerksam, dass die Minister die Länder<lb/>
aber jetzt auch die Bezirke verständigen sollen, wenn sie irgendwo hin<lb break="no"/>fahren. Das Letztere glaube ich muss auf alle Fälle die Landesorgani<lb break="no"/>sation machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Bitte überlegt Dir, ob wir wirklich auch die<lb/>
Bezirke verständigen sollten.<lb/>
</p>
            <pb n="30-0282" facs="30_1976-03-01_0282.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Eine längere Diskussion ergibt sich, ob wir die neue Taktik der ÖVP<lb/>
immer jetzt Untersuchungsausschüsse zu verlange, durch Ablehnung dieses<lb/>
Wunsches fortsetzen sollen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat mit Recht grosse Bedenken,<lb/>
dass wir dadurch ein sehr schlechtes Image bekommen werden als <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name>, wie wir in Opposition waren, genauso eine Parlamentsreform<lb/>
mit mehr Kontrolle verlangten. Die Zeitungen werden daher unsere ableh<lb break="no"/>nende Haltung immer heftiger kritisieren. <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> hat sich darüber schon<lb/>
Gedanken gemacht und meint, wenn die ÖVP den Antrag über Einsetzung eines<lb/>
Untersuchungsausschusses mit uns formuliert und keine Beschuldigung<lb/>
der Minister beinhaltet, dann könnte unter der Bedingung, dass der Unter<lb break="no"/>ausschuss terminisiert wird, zugestimmt werden. Was <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> nur aus der<lb/>
Praxis kennt und abwehren will, ist, dass ein Untersuchungsausschuss<lb/>
bis zum Ende der Legislaturperiode durchgezogen wird. Dann hat die ÖVP<lb/>
eine ungeheure Publicity dann, wenn sie es wünscht und der Untersuchungs<lb break="no"/>ausschuss kommt nie zu einem Ende. Im Deutschen Bundestag hätten die Un<lb break="no"/>tersuchungsausschüsse durchschnittlich 5 1/2 Monate gedauert. In der<lb/>
ÖVP-Alleinregierungszeit wurde von der ÖVP nur bei Strengberg und<lb/>
beim <name type="person" ref="#per__143064">Euler</name>-Untersuchungsausschuss zugestimmt, alle anderen wurden auch<lb/>
abgelehnt. Bei dieser Gelegenheit berichtete ich auch über meine Aus<lb break="no"/>sprache mit <name type="person" ref="#per__111410">König</name>, der eine Kampagne gegen die Elektrizitätsreorgani<lb break="no"/>sation insbesondere in der Verbund angekündigt hatte. Ich verwies darauf,<lb/>
dass ich diese Drohung sofort aufgegriffen habe, dahingehend beantwor<lb break="no"/>tend, dass ich eine solche Kampagne nicht fürchte sondern ganz im Gegen<lb break="no"/>teil wünsche.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</name> berichtet über die Bundestheater und meint, dass er ein 10-Punkte-<lb/>
Programm erstellen wird. Einer davon wird sich mit den Freikarten be<lb break="no"/>fassen. Von einer Kapazität von 1,7 Mill. Karten sind 1,5 bezahlt. 200.000<lb/>
sind aber nicht Freikarten, wie man allgemein darunter versteht, sondern<lb/>
80.000 sind Stehplätze für Studenten und Soldaten. Der Grossteil davon<lb/>
sind sogenannte Wartekarten, die wenn sie nicht verkauft werden, zur<lb/>
Fatierung eben entsprechend verschenkt werden. Die Freikarten, die in<lb/>
der Öffentlichkeit kritisiert werden, sind nur 165 pro Veranstaltung,<lb/>
allerdings bei 30 Premieren auch noch 1.500 Stück. Die anderen Angriffe<lb/>
aber gegen die Bundestheater könnte <name type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</name>, wie er sich ausdrückt,<lb/>
nur so abwehren, dass er gleichzeitig Generalsekretär der Bundestheater<lb/>
als Minister fungieren würde, die kam und kommt aber nicht in Frage.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Rechnungshof setzt einiges aus und <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meint, es wird sich jetzt<lb/>
immer mehr herausstellen, was jetzt Lockheed in Amerika beweist,<lb/>
<pb n="30-0283" facs="30_1976-03-01_0283.jpg"/>alles kommt in einer Demokratie früher oder später heraus. Ein Minister<lb/>
kann für Vorgänge in seinem Ministerium nur dann verantwortlich gemacht<lb/>
werden, wenn er vorher tatsächlich etwas davon wusste. Ein Minister hat<lb/>
bis jetzt keine Kontrollmöglichkeiten gehabt. Erst das neue Ministerien<lb break="no"/>gesetz gibt ihm jetzt eine solche. <name type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</name> z.B. hat, wie er mir dann<lb/>
abends bei der Aufführung Weisses Rössl mitteilte, sich jetzt eine eigene<lb/>
Kontrollabteilung geschaffen. Dies ist in einem solchen Ministerium aber<lb/>
auch deshalb notwendig, weil er grosse Anschaffungen hat und natürlich<lb/>
die Kontrolle bis in die Kasernen hinein von niemandem anderen sonst<lb/>
wahrgenommen werden könnte. Ich überlege, ob auch wir eine solche<lb/>
Kontrollabteilung uns schaffen sollen, resp. ob man auf Grund des Be<lb break="no"/>hördengesetzes jemandem eine solche Kontrollfunktion zuteilen sollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Welche systematische Lösung sollen wir hier anwen<lb break="no"/>den?</p>
            <p xml:space="preserve">Die Ministerratsvorbesprechung hat wesentlich später begonnen, weil die<lb/>
Aussprache mit der burgenländischen Landesregierung <name type="person" ref="#per__114583">Kery</name>, <name type="person" ref="#per__133370">Soronics</name> und<lb/>
<name type="person" ref="#per__98037">Vogl</name> länger dauerte als vorgesehen. Die Anforderungen resp. Wünsche<lb/>
der Burgenländer an das Handelsressort wurden eingehend geprüft und<lb/>
ich konnte dort grösstenteils ein Einvernehmen schon in der Vergangen<lb break="no"/>heit erzielen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> strich insbesondere heraus die Beratertätigkeit<lb/>
die das Handelsministerium auch in anderen Bundesländern entwickelt.<lb/>
Die zweimal 25 Mill. ERP aus der Elektrizitätsquote wurde anerkennend<lb/>
zur Kenntnis genommen. Auch <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat dem mit Freude zugestimmt.<lb/>
Der Wunsch, für den Fremdenverkehr Bad Tatzmannsdorf und andere Projekte<lb/>
werden nach Vorliegen der konkreten Ansuchen positiv vom Handelsmini<lb break="no"/>sterium erledigt werden. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meldete nur Bedenken an und ersuchte um<lb/>
Überprüfung, ob tatsächlich die Hoteliers in Tatzmannsdorf – das Land be<lb break="no"/>sitzt dort 2 eigene Hotels – von diesen geführt werden sollen. Bis jetzt<lb/>
erklärte <name type="person" ref="#per__114583">Kery</name> waren sie verpachtet und haben keinerlei positive Ergeb<lb break="no"/>nisse gehabt. Das Land möchte nun die beiden Hotels, derzeit C-Qualität<lb/>
vielleicht auf B oder auch auf A umbauen, benötigt dafür grössere Mittel.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Keisky</name> verweist darauf, dass man von der Hotelgesellschaft, er meint hier<lb/>
Imperial und Bristol im Rahmen des CA-Konzerns sich beraten sollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Die Fremdenverkehrsprojekte von <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> berichten<lb/>
lassen und Aussprache festsetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine längere Diskussion entwickelt sich auch, ob es zweckmässig ist,<lb/>
die japanische Firma <choice><choice><sic>Joshiba</sic><corr>Yoshida?</corr></choice></choice>, die Reissverschlüsse erzeugen will, nach<lb/>
<pb n="30-0284" facs="30_1976-03-01_0284.jpg"/>Österreich zu bringen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> befürchtet in Wr. Neustadt<lb/>
dann bei Bickford, dem jetzigen Reissverschlussproduzenten in<lb/>
Österreich grössere Entlassungen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> kennt einige Details aus der Investoren<lb break="no"/>beratung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Energiewünsche vom Burgenland insbesondere Starkstromleitung und<lb/>
Erdgaspipelines sollen positiv erledigt werden. Ich verweise darauf,<lb/>
dass diesbezügliche konkrete Anträge noch nicht vorliegen. Innerhalb<lb/>
der BEWAG musste abgestimmt werden, wie das Kraftwerk im Süden, resp.<lb/>
die Zuleitung aussehen soll. Ein diesbezüglicher Beschluss der BEWAG<lb/>
wurde jetzt gefasst.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Verbundgesellschaft und die ÖMV sollen jetzt<lb/>
entsprechende Berichte über ihre Verhandlung und Verhandlungsziele<lb/>
vorlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="30_0276_01" facs="30_1976-03-01_0276-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 1.3.1976</head>
         </div>
         <pb n="30_0276_02" facs="30_1976-03-01_0276-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="30_0284_01" facs="30_1976-03-01_0284-01.jpg"/>
         <pb n="30_0284_02" facs="30_1976-03-01_0284-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Typoskript "Handelsministerium / Strukturfragen", 1.3.1976</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="30_0284_03" facs="30_1976-03-01_0284-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="30_0284_04" facs="30_1976-03-01_0284-04.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="30_0284_05" facs="30_1976-03-01_0284-05.jpg"/>
         </div>
         <pb n="30_0284_06" facs="30_1976-03-01_0284-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notiz Wanke betr. Verteilung Typoskript HM-Strukturfragen, 1.3.1976</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>