<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 28. Februar 1975 bis Sonntag, der  2. März 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band24_1975-02-28</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1975-02-28" to="1975-03-02">Freitag, 28. Februar 1975 bis Sonntag, 2. März 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-07">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="24-0256" facs="24_1975-02-28_1975-03-02_0256.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, den 28. Feber, bis Sonntag, 2. März 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Frankfurt lernte ich kennen, was eine Partei zur Niederlage<lb/>
führen muss und in Berlin habe ich es bestätigt bekommen: Bei<lb/>
einem Mittagessen mit dem Oberbürgermeister von Frankfurt/Main,<lb/>
<name type="person" ref="per:140312">Rudi Arndt</name>, erzählte mir ein Ministerialrat aus dem Protokoll,<lb/>
dass er jetzt zum Oberbürgermeister von Kehl gewählt wurde. Das<lb/>
System ist bei uns vollkommen undenkbar, denn dieser Ministerial<lb break="no"/>rat, ein Genosse, lebt ebenfalls in Frankfurt am Main und hat sich<lb/>
entschieden vor acht Wochen um den Oberbürgermeisterposten dort<lb/>
in einer Direktwahl zu kandidieren. Im ersten Wahlgang erhielt er<lb/>
die relative Mehrheit von glaube ich 32 % und im zweiten Wahlgang<lb/>
dann die notwendige absolute. Er ist in Kehl weder geboren, noch<lb/>
kennt er dort oder ist Führer der dortigen Parteiorganisation. Er<lb/>
war auch, wie sich sehr bald herausstellte, ein Mann des rechten<lb/>
Flügels innerhalb der SPD. Als ich ihn fragte, wie er dies zustande<lb break="no"/>brachte, meinte er, er könne Gott sei Dank den Dialekt der Kehler<lb/>
und musste nur den dortigen Wählern klarmachen, dass er als Mini<lb break="no"/>sterialrat nicht diesen Oberbürgermeisterposten als ein Sprungbrett<lb/>
für eine weitere Karriere betrachtet. Der Oberbürgermeister hat<lb/>
dort dasselbe Einkommen wie ein Ministerialrat, aber zusätzlich dann<lb/>
eben noch die Funktionsgebühr. Dadurch ist es für ihn finanziell<lb/>
auch sehr interessant. Er ist jetzt für 8 Jahre gewählt und hat mir<lb/>
vertraulich mitgeteilt, er betrachtet dies nicht als Karriereposten,<lb/>
sondern wird dort auf alle Fälle jetzt bleiben. Die Gemeinde selbst<lb/>
wählt zu zwei Dritteln aber CDU. Er wird jetzt mit einem Gemeinderat<lb/>
regieren müssen, der alle seine Wünsche und Vorschläge sabotieren<lb/>
kann. Er meinte auch, er hätte diesen Posten nie erreicht, wenn<lb/>
er dort als Parteimann aufgetreten wäre. Der Oberbürgermeister, der<lb/>
später zum Essen kam, wir hatten das Essen nämlich gegeben, gratu<lb break="no"/>lierte ihm so, dass ich schon eine frostige Atmosphäre feststellen<lb/>
konnte. <name type="person" ref="per:140312">Arndt</name> gilt nämlich als Linker und ist es wahrscheinlich auch.<lb/>
Er dürfte in Deutschland aber sehr beliebt sein, denn er kam um<lb/>
3 Uhr früh erst nach Hause, da er in Schleswig-Holstein bei den Wahl<lb break="no"/>kämpfen eingesetzt war. Die Verhältnisse in der Partei schilderte<lb/>
der Oberbürgermeister von Kehl mir gegenüber so, Feind – Todfeind –<lb/>
Parteifreund. Natürlich war das Gespräch auch von der Entführung des<lb/>
CDU-Vorsitzenden von Berlin, <name type="person" ref="per:140314">Lorenz</name>, überschattet. In der Mannheimer<lb/>
Handelskammer, aber auch<add>[von]</add> <name type="person" ref="per:140312">Rudi Arndt</name> und viele<add>[-n]</add> andere<add>[-n]</add> konnte ich<lb/>
eine sehr radikale Meinung hören. Man meinte kaltschnäuzig, wenn<lb/>
<pb n="24-0257" facs="24_1975-02-28_1975-03-02_0257.jpg"/>hier nachgegeben wird, wird der Terror nur stärker werden, <name type="person" ref="per:140312">Arndt</name><lb/>
meinte, dann würde er sich selbst persönlich bis auf die Zähne<lb/>
bewaffnen müssen, um sich zu schützen, mit einem Wort: Die haben aus<lb/>
München nichts gelernt!<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Berlin hatte ich mit dem Wirtschaftssenator <name type="person" ref="per:137425">König</name> Gespräche.<lb/>
Auch hier musste ich feststellen, dass innerhalb der Partei ein<lb/>
ganz scheussliches Verhältnis existieren muss. Die älteren, die jetzt<lb/>
abtreten, und <name type="person" ref="per:137425">König</name> gehört dazu, meinen, die Linken oder die Jungen<lb/>
haben alles verspielt. Von 62 % haben sie jetzt 50 % Stimmenanteil<lb/>
und werden, ohne dass er es sagte, weiter verlieren. Ein typisches<lb/>
Beispiel: Der Wirtschaftssenator, dem auch der Berliner Wald unter<lb break="no"/>steht, 8.700 ha, musste sich vor einigen Wochen in der Öffentlich<lb break="no"/>keit dagegen wenden, dass ein anderes Regierungsmitglied wünschte,<lb/>
man sollte 150 ha für Parkflächen zur Verfügung stellen. Dort sollte<lb/>
für Kinder oder ich weiss nicht was sonst Aufenthalts- und Spiel<lb break="no"/>plätze entstehen. Die Öffentlichkeit wehrte sich angeblich auch gegen<lb/>
dieses Projekt und hat <name type="person" ref="per:137425">König</name> rechtgegeben. Eine Partei, die ihre Gegen<lb break="no"/>sätze in der Regierung nicht austragen kann, sondern in der Öffentlich<lb break="no"/>keit bei einer monochromen Regierung dies machen muss, ist meiner Mei<lb break="no"/>nung nach von vornherein zum Verlieren verurteilt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die wirtschaftliche Situation in der BRD, die ich natürlich primär ver<lb break="no"/>suchte zu erforschen, ist sehr verschieden. In den Städten, Frank<lb break="no"/>furt am Main z.B., aber auch Berlin sagte, sei alles in Ordnung.<lb/>
Die Arbeitslosigkeit sei verhältnismässig gering und die wirklich<lb/>
schlechte wirtschaftliche Entwicklung und Arbeitslosigkeit ist nur ört<lb break="no"/>lich bedingt und aber auch branchenmässig ausgelöst. Auch hier habe ich<lb/>
das Gefühl man versucht immer wieder, wenn man ein bisschen besser<lb/>
steht als der westdeutsche Durchschnitt sofort zu sagen, das ist<lb/>
gar nicht unser Problem, das ist das Problem der anderen. Wenn dann wo<lb break="no"/>möglich noch eine politische Schattierung dazukommt, d.h. das in<lb/>
sozialistisch geführten Gemeinden dies noch nicht so gross ist, dann<lb/>
sagt man, das ist also bei den CDU-Leuten usw. Genau dasselbe erlebte<lb/>
ich natürlich in der Entführungsangelegenheit <name type="person" ref="per:140314">Lorenz</name>. Da erklärten<lb/>
die Deutschen, man müsse dies als überparteiliche Frage betrachten,<lb/>
der Wahlkampf wurde sofort abgebrochen, aber dennoch hat die CDU<lb/>
<pb n="24-0258" facs="24_1975-02-28_1975-03-02_0258.jpg"/>Erklärungen abgegeben, die auf das Versagen der SPD-Führung schliessen<lb/>
lässt. Die Aussprache, die ich mit den Handelskammerleuten sowohl<lb/>
in Frankfurt als auch in Berlin gehabt habe, zeigten mir, dass der Opti<lb break="no"/>mismus der Regierung, dass spätestens im Halbjahr die Konjunktur<lb/>
wieder stark anlaufen würde, übertrieben ist oder zumindestens von<lb/>
diesen Leuten nicht geteilt wird. Gerade hier hatte ich einen wesent<lb break="no"/>lich grösseren Pessimismus festgestellt und man nimmt an, dass die<lb/>
Aufschwungperiode erst im Winter, wahrscheinlich sogar erst im näch<lb break="no"/>sten Jahr sich bemerkbar machen wird. Mein Hinweis dass aber die Börse<lb/>
die normalerweise zumindestens doch ein guter Konjunkturanzeiger ist,<lb/>
weil doch die Kapitalbesitzer Aufschwünge vorwegnehmen und schlechte<lb/>
Entwicklungen durch Baisse bereits auch zu erkennen geben, wird gerade<lb/>
von den Handelskammerleuten als nicht richtig oder typisch be<lb break="no"/>zeichnet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Senator <name type="person" ref="per:137425">König</name> hat mir auf meine besondere Frage, als wir dann in ganz<lb/>
kleinem Kreis, er war allein und von mir waren nur <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name>, <name type="person" ref="per:114587">Kübler</name> und<lb/>
<name type="person" ref="per:123172">Oelhafen</name> von der ÖFVW sowie der Zugeteilte vom österr. Konsulat<lb/>
anwesend, seine zehnjährigen Erfahrungen mit den Oststaaten dargelegt.<lb/>
Er hat ja nicht allzu grosse Kompetenzen gehabt, versuchte aber<lb/>
doch immer wieder Berlin mit Aufträgen aus der SU und Polen und auch<lb/>
aus der DDR zu erreichen. Er schildert das jetzt so, wie wenn er immer<lb/>
der einzige gewesen wäre und deshalb sogar wegen Ostanfälligkeit von<lb/>
den Unternehmern aber ich glaube eher von der CDU angegriffen wurde.<lb/>
Deshalb meinte er, hätte er in den letzten Jahren sich nicht mehr allzu<lb/>
sehr sich angestrengt. Er kennt die Lieferschwierigkeiten der Oststaa<lb break="no"/>ten und meint deshalb, sie können in Wirklichkeit gar nichts liefern<lb/>
Strom sei bei ihnen von anderer Frequenz und störe ununterbrochen<lb/>
die Versorgungslage, Öl könnten sie nicht brauchen, Kohle haben sie<lb/>
von Polen, 300.000 t, aber von der SU bräuchten sie keine, weil sie<lb/>
den westdeutschen Bergbau unterstützen müssen, Gas hätte er einige<lb/>
Milliarden m³ gebraucht, hätte aber keine festen Zusagen bekommen kön<lb break="no"/>nen, weshalb sie auch die Investitionen nicht vornehmen, sodass<lb/>
eigentlich ein sehr trübes Bild des Ost-Ex- und Importes zustandekam.<lb/>
wenn ein Senator abtritt, und dies war schon klar, er wird jetzt<lb/>
Leiter des Berliner Wirtschaftsforschungsinstitutes, dann ist er<lb/>
sehr frustriert und hat entsprechend auch seine Schilderung unter<lb/>
diesem Gesichtspunkt gemacht. Innerhalb der Berliner Wirtschaft dürfte<lb/>
er als er begonnen hat, zuerst einen guten Namen gehabt haben, denn<lb/>
<pb n="24-0259" facs="24_1975-02-28_1975-03-02_0259.jpg"/>er schilderte mir, dass er die Verkehrsbetriebe insofern sanierte,<lb/>
als er über 1.100 Arbeitsplätze wegrationalisierte, wahrscheinlich<lb/>
waren sie genauso überbesetzt wie in anderen Grosstädten. Dafür war<lb/>
er bei der Belegschaft unbeliebt, hätte aber einen guten Start bei<lb/>
den Unternehmern haben müssen. Jetzt auf alle Fälle habe ich<lb/>
durch Äusserungen als wir den Rundgang bei der internationalen<lb/>
Touristenbörse machten und auch nachher hören müssen, so müsste man<lb/>
auftreten, wie ich dies dort getan habe. Ich kenne doch die Schwie<lb break="no"/>rigkeiten, die Fotographen haben, gute Bilder zu schiessen und habe<lb/>
mich deshalb frei und locker mit Wiener Schmäh durch die Ausstel<lb break="no"/>lung im wahrsten Sinne des Wortes durchgeturnt. Nicht nur die Foto<lb break="no"/>grafen, sondern auch die anderen waren angeblich begeistert. Der Be<lb break="no"/>sitzer vom besten Hotel Kempinski, wo ich auch einquartiert war,<lb/>
meinte, so müsse man für die Interessen der Wirtschaft eintreten.<lb/>
Aber unsere Herren haben dies ja scheinbar nicht mehr notwendig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fremdenverkehrsveranstaltungen in Frankfurt am Main für die<lb/>
Verabschiedung von <name type="person" ref="per:136791">Tischler</name> gab wieder vielen Österreichern die<lb/>
Gelegenheit, dorthin zu fahren. Noch viel mehr aber bemerkte ich<lb/>
diesen Trend in Berlin bei der Internationalen Touristenbörse.<lb/>
wenn wirklich nur die Leute fahren, die etwas zu tun haben und die<lb/>
eine Arbeit leisten, dann würden sich Länder und sonstige Institu<lb break="no"/>tionen viel Geld ersparen. Die jetzige Art der Fremdenverkehrs<lb break="no"/>politik insbesondere in den Bundesländern ist meiner Meinung nach<lb/>
irrsinnig aufwendig und ob es wirklich die maximalst günstigste<lb/>
ist, bezweifle ich. wenn man Prospekte bekommt, die überhaupt nichts<lb/>
aussagen, ausser nur motivieren wollen, dass der betreffende, der<lb/>
den Prospekt sich ansieht nach dem Bundesland reist, keinerlei In<lb break="no"/>formationswert darstellt, dann bezweifle ich dass diese Ausgaben<lb/>
sinnvoll sind. Wenn man darüber hinaus dann feststellen kann,<lb/>
was Prospekte für vollkommen falsche Bilder von Orten beinhalten, die<lb/>
dem Besucher etwas vortäuschen, was er dann gar nicht findet, finde<lb/>
ich dies als einen Skandal. Viele kommen nachher in die Fremden<lb break="no"/>verkehrsstelle, um sich zu beschweren, dass dieses Bad dort gar nicht<lb/>
gewesen ist usw. <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> wird jetzt versuchen, diesen Zustand zu<lb/>
ändern. Ich habe ihn auf alle Fälle dazu aufgefordert. <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name><lb/>
hat sich überhaupt jetzt durchgesetzt. Es gibt niemanden mehr,<lb/>
der diese Aktivität und Kenntnis anzweifelt resp. bekämpft. Die<lb/>
zwei Tage konnte ich dazu benützen, um ihn erstens kennenzulernen<lb/>
und noch einige Tips ihm zu geben. Wenn z.B. die Berliner Stelle<lb/>
<pb n="24-0260" facs="24_1975-02-28_1975-03-02_0260.jpg"/>sich beschwerte, dass in Wirklichkeit das Reisebüro der anreisenden<lb/>
Länder- und Gemeinde-Vertreter sind, so empfahl ich ihm, sich<lb/>
nicht allzu sehr zu wehren. Er sollte nur eine Organisationsform<lb/>
finden, wie unser Büro am wenigstens belastet ist. Wenn er aber<lb/>
dies radikal abstellt, dann werden diese gegen die ÖFVW immer und<lb/>
überall Stellung beziehen und sie nur kritisieren. Dies ist ein<lb/>
gewisses Services, das man eben auch Leuten zukommen lassen muss,<lb/>
die sich oft einbilden, sie sind der Kaiser von China. Alle meinten,<lb/>
sie wären glücklich wenn jeder so oder auch nur annähernd so be<lb break="no"/>scheiden wäre wir ich es immer bin. In Wirklichkeit hasse ich nur das<lb/>
Protokoll und das ewige Betreutsein und bin sicherlich nicht typisch<add>[?]</add>.<lb/>
wenn man aber nun die kleineren und mittleren Funktionäre verärgert,<lb/>
dann kann man erleben, dass sie zumindestens eine schlechte Stimmung<lb/>
gegen die österreichische Fremdenverkehrswerbung leicht machen<lb/>
können. Ein weiteres Problem war, dass wir ungeheure Telefonrechnun<lb break="no"/>gen haben, weil jeder ganz einfach am Stand der ÖFVW nach Öster<lb break="no"/>reich telefoniert. Hier gab ich ihnen den Tip, sie sollen dies<lb/>
keinesfalls heuer abstellen, aber eine Liste auflegen, wo sie bit<lb break="no"/>ten, den Betreffenden er soll sich eintragen, nur weil sie selbst<lb/>
dann gegenüber der Zentrale Rechenschaft ablegen müssen wegen der<lb/>
hohen Telefonrechnungen. Im nächsten Jahr empfahl ich ihnen, sich<lb/>
nur einen Ortsapparat zuzulegen. Bei der Deutschlandkonferenz unserer<lb/>
Vertreter, d.h. der Zweigstellenleiter konnte ich feststellen, dass<lb/>
dieses junge Team wesentlich besser ist und moderner agiert, als<lb/>
die zum Beispiel der zu verabschiedende <name type="person" ref="per:136791">Tischler</name> getan hat. <name type="person" ref="per:136791">Tischler</name><lb/>
ist ein Typ gewesen, der 1956 nach Deutschland kam, dort mit Hilfe des<lb/>
des Weines, und das haben alle Redner dort fest unterstrichen, die<lb/>
Beziehungen zu Österreich ausgestaltet hat. Mit anderen Worten, er<lb/>
hat sich durch die Gegend gesoffen und natürlich bei Vertretern der<lb/>
damaligen verantwortlichen deutschen Fremdenverkehrswirtschaft viel<lb break="no"/>leicht beliebt gemacht. Auch diese Zeit ist glaube ich zumindestens<lb/>
teilweise vorüber. Heute regiert das harte Geschäft, man ist aber<lb/>
sicherlich einem Glas Wein nicht abgeneigt. Nur aber mit dem Wein<lb/>
ist es heute nicht mehr möglich. Trotzdem hat <name type="person" ref="per:136791">Tischler</name> einen unge<lb break="no"/>heuren Bekanntenkreis, zumindestens war der Empfang im Frankfurter<lb/>
Hof in dieser Beziehung ein toller Erfolgt. Wie weit allerdings<lb/>
dann Leute nur kamen, die Essen und Trinken wollten, kann ich nicht<lb/>
beurteilen. Ich bin Gott sei Dank früher weggefahren und <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> hat<lb/>
mit <name type="person" ref="per:114587">Kübler</name> bis 3 Uhr früh ausharren müssen. Typen, wie wir sie<lb/>
auf unserer Seite haben, gibt es wahrscheinlich auf der anderen<lb/>
Seite genauso viele.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="24_0260_01" facs="24_1975-02-28_1975-03-02_0260-01.jpg"/>
         <pb n="24_0260_02" facs="24_1975-02-28_1975-03-02_0260-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Teilnehmerliste Empfang für JS, 28.2.1975, Frankfurt/Main</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="24_0260_03" facs="24_1975-02-28_1975-03-02_0260-03.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>