<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19700919">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 19. September 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Joseph Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band02_1970-09-19</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-09-19">Samstag, 19. September 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band02/">
      <body>
         <pb n="02-0543" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-09-19_0543.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-09-19_01">Ko<add/></p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-09-19_02">Wird's besser, wird's schlechter,<lb/>
seien wir ehrlich,<lb/>
leben ist immer lebensgefährlich.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-09-19_03">Dieser Kalendervers von <rs type="person" ref="#per__97619">Erich Kästner</rs> fiel mir ein, als wir<lb/>
mit einer gewissen Spannung nach Tirol abreisten und am Bahnhof<lb/>
den Samstag-Express mit riesengrossen Kitzbühel-Überschrift in<lb/>
die Hand bekamen. Wir wussten noch nicht, wie wertvoll diese<lb/>
Zeitung werden sollte. Messe-Eröffnung in Innsbruck.<lb/>
Handelskammer-Präsident <rs type="person" ref="#per__116957">Menardi</rs> empfängt Dr. <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs>.<lb/>
Bei der Vorbesprechung im Hotel Tyrol erwies es sich als äusserst<lb/>
störend, dass erst im Laufe der Gespräche erraten werden kann,<lb/>
welches Gewerbe der Herr Kammerpräsident ausübt. <rs type="person" ref="#per__116957">Menardi</rs> ist<lb/>
sichtlich überrascht, dass man mit einem sozialistischen Handels<lb break="no"/>minister so gut sprechen kann. Es wirkte anfangs, als hätte<lb/>
er sich Dr. <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs> mit Hörndln am Kopf vorgestellt. Er<lb/>
muss nicht nur seine "Teufel-"Vorstellungen begraben, sondern<lb/>
taut sichtlich auf, als er erkennt, dass <rs type="person">Staribachers</rs> Konzepte<lb/>
seinen Auffassungen viel eher entsprechen, als die reaktionäre<lb/>
Haltung der Greissler-Päpste der ÖVP-. Dynamische Geschäftsleute,<lb/>
die moderne Wirtschaftspolitik schätzen, sind im Westen eben doch<lb/>
häufiger als im Osten. Vor allem über die Gewerbeordnung wäre<lb/>
mit diesen Leuten wahrscheinlich besser zu sprechen, als mit <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs><lb/>
oder <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>. Es ist nur schade, dass sich vermutlich kaum eine<lb/>
Gelegenheit findet, diese Leute in irgendeiner Form direkt zu<lb/>
offiziellen Gesprächspartnern zu machen.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-09-19_04">Landeshauptmann <rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs> kommt zur Vorbesprechung, Seine Sorgen:<lb/>
Bergbau Kitzbühel, Fremdenverkehr, Ölversorgung, Strassenbau (ob<lb break="no"/>wohl der <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs> nicht betrifft). Sein vorbereitendes Gespräch<lb/>
hat offensichtlich nur den Zweck, seine bei der Messe-Eröffnung<lb/>
öffentlich vorgebrachten Angriffe nicht unhöflich erscheinen zu<lb/>
lassen. <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs> kontert sofort, indem auch er einige Passagen<lb/>
seiner Rede mit <rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs> bespricht.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-09-19_05">Die Messe-Eröffnung findet im Saal statt. Sie ist nicht nur feierlich<lb/>
sondern schliesst den roten Handelsminister auch hermetisch von<lb/>
einer breiteren Öffentlichkeit ab. Es gibt zwar einige bekannte<lb/>
Gesichter, aber im grossen und ganzen hätte <rs type="person">Staribachers</rs> Messe-Rede<lb/>
auch vor einem Landesparteitag der ÖVP kaum ein anderes Publikum<lb/>
gehabt.</p>
            <pb n="02-0544" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-09-19_0544.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-09-19_06"><rs type="person" ref="#per__116957">Menardi</rs>, vor allem aber <rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs>, brachten die nach der Vorbesprechung<lb/>
zu erwartenden Angriffe höflich in der Form, aber äusserst massiv vor.<lb/>
?<add/> der zwischen den beiden spricht, hält sich eher zurück.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-09-19_07"><rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs> hält eine seiner besten Reden, die ich von ihm gehört habe,<lb/>
Rein rethorischer ist er um Klassen besser als seine Vorredner. Die<lb/>
Ansprache, in der er auf alle Angriffe mit Ausnahme des Strassenbau<lb break="no"/>themas, erwidert, wirkt nicht als spontane Antwort auf die Vorredner<lb/>
sondern wie eine zwar vorgetragene, aber lange und sorgfältige vor<lb break="no"/>bereitete Ansprache, die ganz zufällig just jene Themen behandelt,<lb/>
zu denen auch die Vorredner gesprochen haben. Die Ehrengäste der Messe<lb/>
bringen widerwillig ihre Bewunderung für <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs> zum Ausdruck.<lb/>
An einer einzigen Stelle gibt es sogar spontanen Applaus. Bei der<lb/>
Erklärung zum Thema Bergbau in Kitzbühel. Dieses Thema erregt offenbar<lb/>
auch in Innsbruck.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-09-19_08">Beim Messerundgang leistet sich Dr. <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs> einen Gag, der<lb/>
sicherlich äußerst wirksam ist, aber wenn schon nicht auf Kosten<lb/>
der Gesundheit so zumindest der eigenen Leistungsfähigkeit geht.<lb/>
Da <rs type="person" ref="#per__114375">Lugger</rs> Blut gespendet hat, geht prompt auch <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs> Blutspenden.<lb/>
Statt der üblichen Ruhepause stürzt er schon ein paar Minuten später<lb/>
wiederum ins Getümmel um den Messerundgang, der diesmal länger<lb/>
dauert als je zuvor, wie alle Beteiligten versichern, weiterzumachen.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-09-19_09">Besuch bei der Werksgenossenschaft Fulpmes. Ein wirklich eindrucks<lb break="no"/>voller Versuch Mittelalter und zukunftsträchtige Wirtschaftsformen<lb/>
miteinander zu verbinden. <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs> verspricht nichts, berichtet<lb/>
aber über seine Verhandlungen mit <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> und <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs>. Konkrete Bitten:<lb/>
ein Antrag der Werksgenossenschaft an die Bürges soll als Antrag<lb/>
wegen eines Strukturverbesserungskredites betrachtet werden. Der<lb/>
Minister sagt wohlwollende Prüfung im Ministerium zu. Ferner strebt<lb/>
die Genossenschaft einen gemeinsamen ERP-Kredit an. Sie hatte bereits<lb/>
vor längerer Zeit einen ähnlichen Kredit. Nun aber erhielt sie die<lb/>
Auskunft, daß jede einzelne Mitgliedsfirma gesondert ansuchen müßte.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-09-19_10">Die Wählerversammlung in Fulpmes ist ein Beispiel für eine Wähler<lb break="no"/>versammlung im alten Stil. Trotzdem sind die örtlichen Genossen<lb/>
begeistert, weil sie mehr Leute auf die Füße gebracht haben als in<lb/>
der Vergangenheit.<lb/>
Die Fahrt nach Oberndorf bringt erst in Oberndorf selbst Überraschungen.</p>
         </div>
      </body>
    
  </text>
</TEI>