<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  2. Oktober 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band44_1978-10-02</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-10-02">Montag, 2. Oktober 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-07-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="44-1115" facs="44_1978-10-02_1115.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 2. Oktober 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da Bundesparteiobmann <name type="person" ref="per:112569">Götz</name> nicht nur bei seiner grossen Ansprache<lb/>
am Parteitag behauptet hat, dass <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ein Verfassungsbrecher<lb/>
ist, sondern auch in der Sozialpartnerschaft eine undemokratische<lb/>
Organisation sieht, die verfassungsmässig nicht verankert ist<lb/>
und daher auch keiner Kontrolle unterliegt, kamen <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und ich<lb/>
auch selbstverständlich auf dieses Problem zu sprechen. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name><lb/>
befürchtet, dass die Freiheitlichen trotzdem mehr Einfluss beim<lb/>
Gewerkschaftsbund eingeräumt bekommen. Allen Ernstes meinte er,<lb/>
dass ein Freiheitlicher in das Präsidium aufgenommen wird. Dazu<lb/>
besteht aber überhaupt gar kein Grund und sicherlich wird <name type="person" ref="per:97346">Benya</name><lb/>
einem solchen Verlangen nicht Rechnung tragen. Bezüglich des Ein<lb break="no"/>flusses der Freiheitlichen bei der Handelskammer hängt dies aus<lb break="no"/>schließlich von den Wahlergebnissen ab. Die letzte Aussprache<lb/>
zwischen ihm und <name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name>, Obmann des Freien Wirtschaftsverbandes,<lb/>
hat ergeben, dass die beiden wahlwerbenden Gruppen Österreichischer<lb/>
Wirtschaftsbund und Freier Wirtschaftsverband keine Änderung des<lb/>
Handelskammerwahlrechtes beabsichtigen. Insbesondere wird nicht<lb/>
eine Herabsetzung der Unterschriften für einen Kandidaten, eine<lb/>
ursprüngliche Forderung des Freien Wirtschaftsverbandes, angestrebt.<lb/>
Diese käme nach Auffassung <name type="person" ref="per:97893">Sallingers</name> nämlich ausschliesslich den<lb/>
Freiheitlichen zugute.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> wollte wissen, wie es jetzt in der Verbundgesellschaft<lb/>
weitergeht. Scheinbar hat man auch bei ihm interveniert. Ich be<lb break="no"/>richtete ihm über die Vorsprache von Präsidenten <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name> mit <name type="person" ref="per:112031">Maurer</name><lb/>
und <name type="person" ref="per:97368">Brandstätter</name> und dass wir bei dem seinerzeitigen einstimmigen<lb/>
Aufsichtsratsbeschluss der Verbundgesellschaft bleiben, den DoKW-<lb/>
Vorstand <name type="person" ref="per:114988">Hermann</name> auch mit den Agenden des Generaldirektorstell<lb break="no"/>vertreters der Verbundgesellschaft zu betrauen. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> war<lb/>
mit dieser Auskunft zufrieden, da sie die Proporzlösung bis zur<lb/>
Pensionierung von <name type="person" ref="per:112014">Erbacher</name> garantiert. Bei dessen Pensionierung<lb/>
wird der Vorstand auf 1:1 reduziert. Damit war er auch einver<lb break="no"/>standen, zumindestens hat er keine Bemerkung gemacht und nur die<lb/>
ganze Angelegenheit notiert.<lb/>
</p>
            <pb n="44-1116" facs="44_1978-10-02_1116.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Handelskammer ist sich scheinbar über die weitere Vorgangs<lb break="no"/>weise, Mitwirkung bei der BÜRGES, selbst nicht einig. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name><lb/>
behauptete, es gäbe zwischen SChef <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> und ihren Verhandlungsver<lb break="no"/>tretern Dr. <name type="person" ref="per:114965">Dorn</name> keine Einigung, auch nicht im Prinzipiellen.<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:114965">Dorn</name> wurde gerufen und musste zugeben, dass dies schon der Fall<lb/>
ist. Wir einigten uns darauf, dass SChef <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> versuchen soll,<lb/>
mit <name type="person" ref="per:114965">Dorn</name> eine Lösung, die auch die Handelskammer akzeptiert und<lb/>
der insbesondere auch Gen.Sekr. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> zustimmt, zu finden. <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name><lb/>
berichtete mir dann, dass die Vereinbarung jetzt so lautet, die<lb/>
Bundeskammer bekommt formlos in einem Kuvert einmal in der Woche<lb/>
die ersten beiden Seiten der Anträge, die die Kreditinstitute zu<lb break="no"/>sätzlich anfertigen müssen, von der Bürges übermittelt. Ich hätte<lb/>
nicht geglaubt, dass es <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> gelingt auf dieser Basis eine Eini<lb break="no"/>gung zu erzielen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Arbeitsgemeinschaft für Patentförderung braucht nicht nur, wie<lb/>
<name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> mir mitteilte und vor allem dann der zugezogene Dr. <name type="person" ref="per:113032">Reiger</name>,<lb/>
eine neue Arbeitskraft, sondern hätte auch 500.000 Schilling Budget<lb break="no"/>aufstockung dringend notwendig. Auf das Handelsministerium würden<lb/>
250.000 Schilling entfallen. Ich habe dem nicht zugestimmt, sondern<lb/>
muss erst prüfen, ob wir eine budgetäre Deckung haben und wieso die<lb break="no"/>ses Budget jetzt auf einmal um 500.000 Schilling unterdeckt wäre.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name> UND <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte sofort prüfen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Frau <name type="person" ref="per:114968">Gips</name>, ORF, wollte ein Interview über die Bedeutung des Hand<lb break="no"/>werks und ob dieses in Österreich überhaupt noch Chancen hat. Da ich<lb/>
nicht einmal wusste, für welche Sendung es ist und wer aller noch<lb/>
interviewt wurde, blieb es bei einer allgemeinen, allerdings sehr<lb/>
positiven Aussage.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück hat <name type="person" ref="per:113022">Fabrizii</name> über die Ö-Normänderung<lb/>
und Auftragsvergabe der öffentlichen Hand sehr geschickt berichtet.<lb/>
Insgesamt wurden für 120 Mia Schilling öffentliche Aufträge verge<lb break="no"/>ben. 35 Mia davon allein vom Bund. Von den Billigstbietern sollte<lb/>
man jetzt durch diese Ö-Normänderung zu Bestbieter gelangen. Er<lb/>
informierte auch gleichzeitig über die Informationsstelle öffent<lb break="no"/>liche Aufträge. Da die ganze Aktion auf die Anregung der Sozialpartner<lb/>
zurückgeht, wird es auch in der Öffentlichkeit wahrscheinlich wenig<lb/>
kontroversiell behandelt. Die Frage von Frau <name type="person" ref="per:114967">Gröbmannsberg</name>, Kurier,<lb/>
<pb n="44-1117" facs="44_1978-10-02_1117.jpg"/>war nur, ob dadurch auch die Bestrebungen im GATT betroffen<lb/>
sind. Dort herrscht aber genau die gegenteilige Absicht, näm<lb break="no"/>lich eine Abgrenzung der Verantwortung und vor allem Erhaltung<lb/>
der liberalen resp. Schaffung einer liberalen Handhabung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:113038">Reim</name> informierte über die Prognosedaten. Überrascht war ich<lb/>
auch, dass von 50 Daten, 35 positiv geändert wurden. Die Umstel<lb break="no"/>lung von der Expansion 1977 auf die Konsolidierung 1978 ist<lb/>
gelungen. Ich selbst konnte mich natürlich sehr optimistisch<lb/>
und positiv zu diesen Prognosendaten, sowohl der Wirtschaftsfor<lb break="no"/>schung als auch des Ford-Institutes äussern, weil ich damit wieder<lb/>
eine Bestätigung meiner optimistischen Prognosen bei den Messe<lb break="no"/>eröffnungen sah. Meine Taktik geht auf. Wenn eine positive Ent<lb break="no"/>wicklung zu verzeichnen ist, brauche ich nur immer erklären,<lb/>
ich habe mit meinem Optimismus recht gehabt. Wenn es zu einer Ver<lb break="no"/>schlechterung der Lage kommt, so ist eigentlich alles sowieso<lb/>
so bestürzt, dass mich niemand wegen meiner optimistischen Haltung<lb/>
wirklich attackiert. Ich glaube nämlich auch, dass die Leute lieber<lb/>
positive Einstellung wünschen und erwarten. Das typischste Beispiel<lb/>
für mich, allerdings auf einen ganz anderem Sektor ist <name type="person" ref="per:114989">Heinz Con<lb break="no"/>rads</name>. Der hat in seinen Sendungen "Was gibt es Neues" noch niemals<lb/>
negative Prognosen gestellt, sondern versucht, immer allen Ereig<lb break="no"/>nissen die positive Seite abzugewinnen, zumindestens stellt er sie<lb/>
so dar. Es gibt keine beliebtere Sendung im Rundfunk und Fernse<lb break="no"/>hen.</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:98109">Zembsch</name> berichtete über die Internationalen, jetzt richtiger<lb/>
genannt, Transnationalen und deren Angriffe resp. Offenlegung im<lb/>
Rahmen der OECD. Dort wird jetzt ein Verhaltenskodex verhandelt,<lb/>
resp. von den Regierungsvertretern beschlossen. Insbesondere er<lb break="no"/>wartet man, dass entsprechende Sozialpläne bei Umstellungen von<lb/>
seitens der Multis stets anerkannt und auch beschlossen werden.<lb/>
<name type="person" ref="per:98109">Zembsch</name> bestätigte, dass in Österreich ein festgefügtes Sozialklima<lb/>
besteht, weshalb die Multis bei uns wenig Schwierigkeiten bereiten.<lb/>
Ich ergänzte dahingehend, dass ich nicht zwischen bösen ausländi<lb break="no"/>schen Multis und braven österreichischen Kapitalisten unterscheide.<lb/>
Wer die österreichischen Gesetze einhält und vor allem das öster<lb break="no"/>reichische System der Sozial- und Wirtschaftspartnerschaft akzeptiert,<lb/>
und dies machen alle Multis, haben allein schon wegen der zusätzli<lb break="no"/><pb n="44-1118" facs="44_1978-10-02_1118.jpg"/>chen Arbeitsplätze stets mit meiner Unterstützung zu rechnen.<lb/>
Von der Redakteurin des Kuriers wurde dann ergänzt durch Redak<lb break="no"/>teur <name type="person" ref="per:111697">Horn</name> von der Volksstimme die drei kritischen Multis Nobega,<lb/>
Dosenerzeugung, Gerasdorf, Glanzstoff St. Pölten und Bauknecht,<lb/>
Rottenmann, als derzeit gefährdete Betriebe, resp. in Schliessung<lb/>
befindliche, kritisiert. Hofrat <name type="person" ref="per:111699">Puffler</name> meinte zu mir, die <name type="person" ref="per:114967">Gröbmanns<lb break="no"/>berg</name> vom Kurier fragt immer furchtbar viel und dann kann sie in<lb/>
ihrem Blatt ein kleines Gsetzerl nur unterbringen. Ich erklärte<lb/>
<name type="person" ref="per:111699">Puffler</name> trotzdem, dass ich sehr froh bin, wenn sie durch ihre<lb/>
Diskussionsbeiträge resp. Fragen ein wenig das Pressefrühstück<lb/>
auflockert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Überlege Dir ob Du nicht mit unseren Jour<lb break="no"/>nalisten ein gewisses Frage und Antwortspiel besprechen solltest.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Importeur <name type="person" ref="per:58381">Mauthner</name>, der auch die Zuckerexporte managt, ersucht,<lb/>
dass die Vereinbarung über das Internationale Zuckerabkommen so<lb/>
schnell als möglich im Parlament beschlossen werden sollte. Er sieht<lb/>
eine gewisse Möglichkeit dann nach Norwegen Zucker zu exportieren.<lb/>
In der Zuckerkampagne 77/78 ist es gelungen 51.000 Tonnen Export<lb break="no"/>zucker wegzubringen, 25.000 Tonnen für die Verhaftungsindustrie in<lb/>
Österreich, der Rest als echter Export. Auch für die Kampagne<lb/>
78/79 hat er bereits eine Menge von 30.000 Tonnen vorverkauft. Nach<lb/>
Norwegen könnte er frachtmässig dadurch durchkommen, dass er Fern<lb break="no"/>laster mit 5 Tonnen sperrigen Gut 20 Tonnen Zucker zulädt und<lb/>
so Leerfrachten günstig nützt. Die Österreichischen Bundesbahnen<lb/>
würden 1.50 Schilling Fracht kosten und diese Konstruktion kommt<lb/>
unter 1 Schilling zu liegen. Dies ist für mich ein typisches Bei<lb break="no"/>spiel, wie der Bahntarif unterfahren wird resp. unterfahren werden<lb/>
kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit SChef <name type="person" ref="per:112949">Kazda</name> besprach ich die Notwendigkeit, dass die Präsidial<lb break="no"/>abteilungen, insbesondere die Budgetabteilung mehr auf die Grund<lb break="no"/>sätze, die letzten Endes der Rechnungshof dann verlangen wird, achten<lb/>
muss. Am konkreten Beispiel, wir sollen eine Übersetzung einer Frem<lb break="no"/>denverkehrsstudie Dr. <name type="person" ref="per:114653">Schulmeister</name>, WIFO, mit 40.000 Schilling be<lb break="no"/>zahlen und dann auch noch die Drucklegung von weiteren 50.000 Schil<lb break="no"/>ling übernehmen, demonstrierte ich <name type="person" ref="per:112949">Kazda</name>, dass wir dadurch für den<lb/>
Rechnungshof wieder eine entsprechende Kritik schaffen. Der Rech<lb break="no"/>nungshof wird früher oder später uns nämlich nachweisen, dass unser<lb/>
<pb n="44-1119" facs="44_1978-10-02_1119.jpg"/>eigenes Übersetzungsbüro, Referat <name type="person" ref="per:114990">Wessely</name>, diese Arbeit auch<lb/>
machen könnte oder zumindestens die Übersetzung für die Inter<lb break="no"/>nationale Organisation gar nicht notwendig gewesen wäre. MR <name type="person" ref="per:111737">Marsch</name><lb/>
hat eine richtige Einsichtsbemerkung gemacht, dass in Hinkunft dann<lb/>
noch mehr Studien und noch mehr Arbeit und noch grössere Budget<lb break="no"/>belastungen auch von den anderen anfallen würden. Da aber das<lb/>
WIFO, Dr. <name type="person" ref="per:114653">Schulmeister</name>, bereits einen Freund von ihm mit dieser<lb/>
Aufgabe betraut hat und dieser schon fast fertig ist, werden wir<lb/>
einen Weg der Abdeckung ausnahmsweise finden müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte im Einvernehmen mit <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> und <name type="person" ref="per:112949">Kazda</name><lb/>
mir einen diesbezüglichen Vorschlag vorbereiten<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der zweiten Sitzung der Budgetkommission im Bundeskanzleramt<lb/>
verteilte <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> seine Aufstellung, wodurch er das Budgetdefizit<lb/>
auf 49,3% Mia brutto, netto 30,8, d.s. 3,4% des Bruttonational<lb break="no"/>produktes von ca. 900 Mia Schilling, reduzieren kann. Insgesamt<lb/>
müssten 5,8 Mia Schilling eingespart werden. Für die Erhöhung<lb/>
der Bezüge der Bundesbediensteten sind 4 Mia eingestellt, d.h. es<lb/>
dürften sich die Bezüge um 4% bewegen. Der Nettoeffekt der Steuer<lb break="no"/>senkung ist 3 Mia, d.h. brutto 4,5 Mia. Zwischen den Verhandlungs<lb break="no"/>partnern ÖGB und Finanzministerium gibt es noch eine Differenz<lb/>
von 200 Mio Schilling. Im Sozialversicherungsbereich sind 2 Mia<lb/>
umgeschichtet. Im Finanzausgleich müssen noch die Landeshaupt<lb break="no"/>leute entscheiden. Die Finanzreferenten hätten sich auf den Verzicht<lb/>
auf Landesumlage von den Gemeinden, <name type="person" ref="per:112001">Ratzenböck</name> von 2%, <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> von<lb/>
2–5% fast schon geeinigt. In diesem Jahr erwartet <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> ein Brutto<lb break="no"/>defizit von 50 Mia Schilling, was einem Nettodefizit von 34,1 ent<lb break="no"/>spricht, d.s. 4,1 des Bruttonationalproduktes von 839 Mia Schilling.<lb/>
<name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> wollte die mittelfristige Budgetkonzeption in seiner Budget<lb break="no"/>rede bereits darlegen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meinte, das Entscheidende sei jetzt,<lb/>
die Steuerreformkommission, welche überprüfen und vereinfachen sollte,<lb/>
unverzüglich zu aktivieren. Was notwendig ist, ist, dass die angeblich<lb/>
schikanöse Behandlung der Steuerpflichtigen erklärt wird und so weit<lb/>
wie möglich Unzulänglichkeiten tatsächlich geändert werden. Da die<lb/>
Aufgliederung der 5,8 Mia Schilling, 600 Mio Abbau der Preisstützung,<lb/>
800 Mio Anhebung der Postgebühren, 1,1 Mia Änderung der Finanzierung<lb/>
der Fernsprechinvestitionen, 1 Mia Erhöhung der Bundesmineralöl<lb break="no"/>steuer um 30 Groschen pro Liter, 2 Mia im Bereich der Sozialversicherung<lb/>
<pb n="44-1120" facs="44_1978-10-02_1120.jpg"/>und 300 Mio Abbau der Sparförderung, insgesamt also 5,8 Mia,<lb/>
musste ich mich wegen der Bemerkung, die Bundesmineralölsteuer<lb break="no"/>erhöhung könne ohne Auswirkung auf die Konsumenten erwartet wer<lb break="no"/>den, zu Wort melden. Ich erklärte, dass die 1,3 Mia Schilling<lb/>
Erhöhung doch keinesfalls in den Gewinnen der Internationalen oder<lb/>
auch der nationalen ÖMV untergebracht werden kann. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> stimmte<lb/>
mir trotz der Bemerkung in seinen Aufstellungen zu. Vorerst aller<lb break="no"/>dings argumentierte er ähnlich der Arbeiterkammer, dass durch die<lb/>
Dollarpreissenkung entsprechende Windfallprofite erzielt werden<lb/>
konnten. Er rechnet, dass vorübergehend die Ölindustrie eine Zeit<lb/>
lang den Preis noch hält und dann automatisch von den 7 Schilling<lb/>
auf 7,30 amtlichen Höchstpreis geht. Eine Herabsetzung des amtlichen<lb/>
Preises für Superbenzin lehnt er auf das Entschiedenste ab. Dieser<lb/>
Meinung schloss sich auch dann sofort <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> an. Ich erwiderte,<lb/>
dass ich hier mit dem heftigsten Widerstand der Arbeiterkammer und<lb/>
des Gewerkschaftsbundes zu rechnen habe, da diese von mir eine amt<lb break="no"/>liche Preiskorrektur auf 7 Schilling jetzt schon erwarten. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
und <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> bemerkten, meine guten Beziehungen zu diesen Institu<lb break="no"/>tionen müssten reichen, um die amtliche Preisreduzierung nicht machen<lb/>
zu müssen. Mein Hinweis, dass ich damit grosse Schwierigkeiten mit<lb/>
diesen Institutionen bekomme und dass meine Beziehungen nicht so<lb/>
stark sind, als man von beiden vermutet, veranlasste <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> zu der<lb/>
zwar humorvollen, leise ausgesprochenen, von mir aber trotzdem aufge<lb break="no"/>schnappten Behauptung, dafür hast du mit der Handelskammer weniger<lb/>
Schwierigkeiten. Ich betrachtete die Äusserungen von Finanzminister<lb/>
und Bundeskanzler, die sehr dezidiert erfolgt und gegen die niemand<lb/>
irgend eine andere Bemerkung machte, als einen Beschluss der Bundes<lb break="no"/>regierung. Ich werde diese Argumentation sicherlich bei den Ge<lb break="no"/>sprächen mit der Arbeiterkammer und ÖGB dringendst brauchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In einer Art Ministerratsvorbesprechung berichtet <name type="person" ref="per:98063">Weissenberg</name> über<lb/>
die Arbeitslosenziffern, September von 35.000 auf 40.000 angestiegen,<lb/>
4.400 mehr als im Vormonat und 6.200 mehr als im Vorjahr. Trotzdem<lb/>
die Arbeitslosenrate nur 1,4%. In Hinkunft werden gegebenenfalls<lb/>
die Gastarbeiter, derzeit 190.000, weiter reduziert. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> pole<lb break="no"/>misiert gegen die angeblich gute Arbeitsmarktlage, indem er darauf<lb/>
hinweist, dass in der österreichischen Industrie mindestens 60.000<lb/>
bis 80.000 Arbeiter unausgenützt, d.h. unterbeschäftigt sind. Seiner<lb/>
Faustregel nach sind 15% überständig.<lb/>
</p>
            <pb n="44-1121" facs="44_1978-10-02_1121.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> berichte auch von seinen Wahlkampferfahrungen. In Wien<lb/>
werden wir eine Schramme abbekommen, doch bei 58% der Stimmen und<lb/>
66 Mandaten kann der Verlust nicht schwer wiegen. In der Steiermark<lb/>
sieht es sehr schlecht aus. Seiner Meinung nach war eine falsche<lb/>
Argumentation in der Wahlkampfführung. Man hätte dort noch mehr<lb/>
auf die Gefahr der Volkspartei und Freiheitlichen Koalition hin<lb break="no"/>weisen müssen, seiner Meinung nach eine noch stärkere Negativ<lb break="no"/>werbung als dies für meine Begriffe jetzt schon sowieso schon<lb/>
geschieht. Der Bauskandal kann nichts bringen. 300.000 Schilling,<lb/>
die <name type="person" ref="per:113131">Niederl</name> als Parteispende übernommen hat, ist ein viel zu kleiner<lb/>
Betrag. Die Absicht, die Bunderegierungsleistung, also wie das Plakat<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> und <name type="person" ref="per:113131">Niederl</name> besonders herauszustreichen, kann nichts bringen.<lb/>
Alle werden sagen, diese Leistung wurde trotz <name type="person" ref="per:113131">Niederl</name> erzielt. Warum<lb/>
soll man daher etwas ändern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:112569">Götz</name> hat bei der Parteitagsrede improvisiert. <name type="person" ref="per:97807">Peter</name> hat sich bereits<lb/>
bei <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> entschuldigt. <name type="person" ref="per:112569">Götz</name> hätte ein Gespräch mit <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> vor dem<lb/>
Parteitag über eine dritte Person angeboten. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat aber wissen<lb/>
lassen, er würde mit ihm dann sprechen, bis er Parteiobmann ist.<lb/>
Da er über die Details nichts sagte und ich davon nichts weiss,<lb/>
kann ich kein Urteil abgeben. Wie weit hier aber eine Parallele<lb/>
zu Energiegesprächsablehnung vom <name type="person" ref="per:98003">Taus</name>-Angebot vorliegt, wäre zu<lb/>
klären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das wirkliche Problem ist aber die Wahl <name type="person" ref="per:97326">Bachers</name>. <name type="person" ref="per:97326">Bacher</name> wollte<lb/>
mit ihm schon reden, wurde aber an <name type="person" ref="per:97356">Blecha</name> als Fraktionsführer ver<lb break="no"/>wiesen. Wichtig erscheint es <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> jetzt von <name type="person" ref="per:97326">Bacher</name> indirekt über<lb/>
<name type="person" ref="per:97356">Blecha</name> zu erfahren, wie er sich die Besetzung des ORF vorstellt.<lb/>
<name type="person" ref="per:97326">Bacher</name> gilt als der Wahlmacher der CDU, auch dann, wenn er jetzt<lb/>
es so darstellen will, dass er nur ein Wahlberater von <name type="person" ref="per:114973">Kohl</name> ge<lb break="no"/>wesen ist. Der Slogan "Sozialismus oder Freiheit" dürfte allerdings<lb/>
von Professor <name type="person" ref="per:114974">Biedenkopf</name> stammen und nicht von ihm. Entscheidend ist,<lb/>
dass die Wahl <name type="person" ref="per:97326">Bachers</name> als eine Niederlage der SPÖ von unseren Funk<lb break="no"/>tionären empfunden wird. Trotzdem muss vorsichtig vorgegangen werden,<lb/>
um das Unlustgefühl der Bevölkerung gegen die These, die Sozialisten<lb/>
wollen nicht verlieren, sie wollen ihre Machtposition halten, nicht<lb/>
zu stärken. Die Frage, die <name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> aufwarf, dass die Funktionäre jetzt<lb/>
fragen, was ist mit der Abfertigung die <name type="person" ref="per:97326">Bacher</name> bekommen hat, wird<lb/>
<pb n="44-1122" facs="44_1978-10-02_1122.jpg"/>sicher so beantwortet, dass jetzt seine Pension nur aufgestockt<lb/>
werden muss auf den aktiven Bezug, <name type="person" ref="per:114975">Oberhammer</name> keine bekommt, man<lb/>
sich dadurch etwas erspart. Ich machte den nicht ernstgemeinten<lb/>
Einwurf – von <name type="person" ref="per:97326">Bacher</name> kann man erwarten, dass er selbst die Abfertigung<lb/>
zurückzahlt. Das wirkliche Problem in der ganzen ORF-Frage ist die<lb/>
Differenz zwischen <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> und <name type="person" ref="per:97346">Benya</name>. Ich habe mit <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> darüber noch<lb/>
nicht gesprochen und auch keinen Bericht in dieser Frage von ihm bis<lb/>
jetzt in einem Gremium gehört. Nachdem was aber <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> immer an<lb break="no"/>deutet, muss es sich um die tiefgreifendsten Meinungsverschieden<lb break="no"/>heiten zwischen beiden seit langem handeln. Scheinbar ist es <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
auch nicht geglückt, diese bis jetzt zu bereinigen. Darin sehe ich<lb/>
in Wirklichkeit die grösste Gefahr aus dem ganzen ORF-Konflikt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="44_1114_01" facs="44_1978-10-02_1114-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 2.10.1978</head>
         </div>
         <pb n="44_1114_02" facs="44_1978-10-02_1114-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>