<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19741111">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 11. November 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band23_1974-11-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-11-11">Montag, 11. November 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-02-27">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band23/">
      <body>
         <pb n="23-1349" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-11-11_1349.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-11_01">Montag, den 11. November 1974</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-11_02"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> ist wegen des Preisgesetzes empört. Am meisten erschüttert<lb/>
ihn, dass ich tatsächlich seine Idee, alle Gesetze zusammenzufassen,<lb/>
aufgegriffen habe, aber eben nicht einen Entwurf vorgelegt habe,<lb/>
der für sie eine Diskussionsgrundlage sein könnte, sondern – wie<lb/>
er sich ausdrückt – ein solches Gesetz, über das nicht einmal verhandelt<lb/>
werden kann. Er meint, dies müsse ich sofort zurückziehen. Formell be<lb break="no"/>schwert er sich, dass ich bei der letzten Ministerratssitzung, wo<lb/>
es beschlossen wurde, gar nicht anwesend war, ihm daher beim jour fixe<lb/>
auch nichts sagte. Da gar kein jour fixe stattfand. Zuerst wollte er<lb/>
von einer Flucht reden, gab dann aber zu, dass er selbst – wie<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98072">Wiesinger</rs> <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> am Telefon sofort beweisen konnte – dass die<lb/>
Handelskammer den jour fixe abgesagt hat, dann auf den formellen<lb/>
Fehler in der Presseaussendung zu sprechen. Da ich bei der Minister<lb break="no"/>ratssitzung vorigen Dienstag nicht anwesend war, wusste ich wirk<lb break="no"/>lich nicht, wie im Detail die unglückselige Formulierung zuerst der<lb/>
Ministerrat hat beschlossen und dann am Nachmittag das Dementi, der Mi<lb break="no"/>nisterrat hat nur zur Kenntnis genommen, zustandekam. Am meisten<lb/>
empörte ihn, dass gegen den Kettenhandel sowie das Verbot von<lb/>
Zerstörung, Beiseiteschaffung von Waren und vor allem aber die<lb/>
Strafen, die bis zu 1 Mill. S gehen können, in den Gesetzentwurf<lb/>
aufgenommen sind. Mein Hinweis, dass die Entkriminalisierung ja hier<lb/>
durchgeführt wurde und dass die ganzen Tatbestände entweder schon<lb/>
irgendwo im Gesetz sind oder von einer Interessensvertretung ver<lb break="no"/>langt wurden, wollte er nicht akzeptieren. Ja, er setzte sich ganz<lb/>
bewusst über jedes Argument hinweg. Seiner Meinung nach wollen<lb/>
wir mit diesem Gesetz abspringen. Hier vermutet er eine wesentlich<lb/>
grössere Strategie, als diesem Gesetz wirklich zugrundeliegt. Ich<lb/>
erklärt auch <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, dass ich am Samstag bereits <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs><lb/>
gesagt habe, meine Konzeption war, dass man ich zuerst über die<lb/>
Marktordnungsgesetz hätte einigen sollen und dann als Ergänzung natür<lb break="no"/>lich die Preisgesetze hätte motivieren müssen. Statt dessen hat die<lb/>
ÖVP ständig die Regierung attackiert, dass keine Regierungsvorlagen<lb/>
vorliegen, weshalb es eben zu diesen Regierungsvorlagen gekommen ist<lb/>
mit dem Ergebnis, dass man jetzt über diese Regierungsvorlagen halt<lb/>
verhandeln muss. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> meinte auch noch, dass <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> den Marktordnungs<lb break="no"/>gesetzentwurf einige Tage vorher schon gegeben hat, währenddem ich<lb/>
<pb n="23-1350" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-11-11_1350.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>den Preisentwurf ihnen nicht zur Verfügung stellte, weshalb bei der<lb/>
Parteienaussprache <rs type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</rs> bereits wusste, worum es geht,<lb/>
sie dagegen nicht. Ich hatte <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> auf dem Flug nach Helsinki über<lb/>
die beabsichtigten Regierungsschritte informiert, d.h. dass jetzt solche<lb/>
Entwürfe ausgearbeitet werden und ich einen Entwurf vorlegen werde,<lb/>
wo alles drinnensteht, was jemals mir an Vorschlägen gemacht wurde.<lb/>
Ich vermute, dass <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> am meisten ärgert, weil ich auch den Handels<lb break="no"/>kammervorschlag – Verbot unter Einstandspreis zu verkaufen – aufgenom<lb break="no"/>men habe, aber wie <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> sagt, entwertet, d.h. geändert habe.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-11_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte lass sofort eine Gegenüberstellung<lb/>
HK-Vorschlag – HM-Vorschlag ausarbeiten<lb/>
Synopsis.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-11_04"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> kam neuerdings auf den Artikel XXXV GATT gegenüber Japan<lb/>
zu sprechen und war diesmal schon bedeutend beruhigter, als er<lb/>
erfuhr, dass wir mit den Japanern jetzt zu verhandeln beginnen,<lb/>
damit sie gewisse Schutzmassnahmen wie Vidierung und eine Liste von<lb/>
Waren, die nicht liberalisiert werden können, aufnehmen wollen.<lb/>
Ich erklärte ihm nur, dass der Japaner jetzt noch immer noch nicht<lb/>
zu erkennen, dass sie über diese unsere Vorschläge auch tatsächlich<lb/>
verhandeln werden. Ich so einem Fall würde es bei Art. XXXV bleiben,<lb/>
wie er ja noch für ein Jahr wünscht, allerdings dann nach Ende 1975<lb/>
wir überhaupt keinerlei Schutzmöglichkeiten mehr hätten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-11_05">Die Handelskammer bestätigt mir neuerdings, dass sie grössten Wert<lb/>
drauflegt, dass Österreich der internationalen Energieagentur bei<lb break="no"/>tritt. Ich teile ihnen mit, dass ich morgen an Stelle des im Budget<lb break="no"/>ausschuss festgehaltenen Aussenministers einen mündlichen Vortrag<lb/>
der Regierung vorlegen werde, wo wir dies beschliessen, allerdings<lb/>
unter der Voraussetzung, dass die Neutralitätsklausel bedingungslos<lb/>
von der internationalen Energieagentur anerkannt wird, d.h. alle<lb/>
Länder dies auch akzeptieren.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-11_06">Ich teile <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> und <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> mit, dass die zusätzlichen Kommerzial<lb break="no"/>räte für Salzburg (11) und Vorarlberg (10) vom Bundespräsidenten<lb/>
genehmigt wurden und deshalb ihr Vorschläge kommen können, die, ohne<lb/>
dass ich es sage, ja zwischen dem Freien Wirtschaftsverband und<lb/>
Wirtschaftsbund bereits aufgeteilt sind. Ich habe deshalb dies nicht<lb/>
mehr erwähnt, weil <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>, und dies nicht zu unrecht, behauptet,<lb/>
ich hätte ja den Freien Wirtschaftsverband bei der Aussprache<lb/>
<pb n="23-1351" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-11-11_1351.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>mit <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>, <rs type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</rs> gezwungen, dass er mehr verlangt, als der<lb/>
Freie Wirtschaftsverband zuerst überhaupt nur gedacht hat an Kommer<lb break="no"/>zialräten zu bekommen. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> meinte damals auch, ich müsste viel<lb break="no"/>leicht doch den Freiheitlichen einen Kommerzialratstitel geben,<lb/>
da die im Westen wesentlich stärker seien als der Freie Wirtschafts<lb break="no"/>verband. Ich habe damals rundweg erklärt und dabei bleibe ich auch,<lb/>
dass ich dazu keine Veranlassung habe, weil sich niemand an mich<lb/>
gewendet hat und ich nicht die Aufteilung nach politischen Gesichts<lb break="no"/>punkten offiziell durchführe, sondern eben den in der Handelskammer ver<lb break="no"/>tretenen Organisationen, die mit mir in Verhandlungen resp. Kontakt<lb/>
treten, die Aufteilung überlasse.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-11_07">Eine lange Diskussion ergab sich über die Bezahlung von Aufwendungen<lb/>
aus den Aussenhandelsförderungsbeiträgen. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> wird mir – wie er<lb/>
sagte – einen Brief schreiben und das Konzept hat er mir gezeigt.<lb/>
Danach hätte er nur mehr Reisekosten für mich und meinen Begleiter<lb/>
sowie die Repräsentationsaufwendungen im Inland und im Ausland, d.h.<lb/>
was sie darunter verstehen, nur ein entsprechendes Essen, abgelehnt<lb/>
hätte er auf alle Fälle die Gastgeschenke und die Aufenthaltskosten<lb/>
von ausländischen Delegierten im Inland. Wir diskutierten diesen<lb/>
Entwurf und ich habe ihm sofort ausgebessert, dass ich auf alle Fäl<lb break="no"/>le zwei Reisekosten verlangen müsste, auch dann wenn ich nicht fahre.<lb/>
Weiters erklärte ich, dass wir über jedes Gastgeschenk und jedes Land,<lb/>
wo ein Gastgeschenk gegeben wird noch im konkreten verhandeln müssen<lb/>
und ein generelles Ablehnen für mich unakzeptabel sei. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> wieder<lb/>
erklärte dezidiert, dass diese Vereinbarung nur bis Ende der Legis<lb break="no"/>laturperiode gilt und dann, wer immer auch Handelsminister sein sollte,<lb/>
die Handelskammer nicht mehr an eine Vergütung denkt. Diesen Standpunkt<lb/>
erklärte ich, könnte ich weder für meine Person, weil ich überzeugt<lb/>
bin, ich werde dann Handelsminister sein, wie ich zumindestens dort be<lb break="no"/>hauptete, und natürlich auch nicht für meinen Nachfolger akzeptieren<lb/>
könne. Hier zeigt es sich, dass <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> scheinbar wirklich die ganze<lb/>
Unterstützung nur mir, d.h. also meiner Person zugedacht hat, denn<lb/>
so dezidiert das abzulehnen, was nach Oktober 1975 geschieht, habe ich<lb/>
noch niemals erlebt. Ich schrieb deshalb auf den Zettel, dass die<lb/>
Handelskammer erklärt, dass dies nur bis Ende der Legislaturperiode<lb/>
gilt, ohne dass ich natürlich zustimmte. Meine Sprachregelung war seit<lb/>
eh und je, dass wir eben dann neuerdings verhandeln müssen.</p><pb n="23-1352" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-11-11_1352.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-11_08">Nach einigen Überlegungen und Rücksprache mit <rs type="person" ref="#per__97377">Bukowski</rs> verlangte<lb/>
ich dann noch telefonisch von <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>, dass unter Reisekosten<lb/>
auch die Aufenthaltskosten, d.h. Hotelrechnungen bezahlt werden<lb/>
müssten. Für die Staatshandelsländer kommt dies sowieso nicht in<lb/>
Frage, weil ich dort ja meistens eingeladen bin und daher gar<lb/>
keine Hotelrechnungen auflaufen. Anders sieht dies aus bei Besuchen<lb/>
in westlichen Ländern. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> meinte, dies hätten sie noch nie be<lb break="no"/>zahlt und ich müsste ihm deshalb dies beweisen und am nächsten jour<lb/>
fixe sollten wir darüber sprechen. Ich glaube überhaupt, dass wir die<lb/>
Gegenforderung anders formulieren sollen. Ich könnte mir vorstellen,<lb/>
dass ich darauf verzichte, dass für 2 Personen die Flugreise be<lb break="no"/>zahlt wird. Wesentlich wichtiger ist es, dass wenn ich ausländische<lb/>
Minister einladen muss, dass dann die Aufenthaltskosten dieser Mini<lb break="no"/>ster im Inland getragen werden. Dies war ja auch bis jetzt der Fall.<lb/>
Ich glaube deshalb, es wäre zweckmässig, wenn unmittelbar jetzt, so<lb break="no"/>lange ich in Bagdad bin, sehr konkrete Gegenvorschläge vom Büro auf<lb/>
Grund der bis jetzt bezahlten Leistungen der Handelskammer erstellt<lb/>
werden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-11_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Lass Dir sofort eine Aufstellung machen, was<lb/>
bis jetzt die Handelskammer alles bezahlt hat und beginne mit dem Bü<lb break="no"/>ro des Präsidenten <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> darüber zu verhandeln.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-11_10">Im Pressefrühstück wurde auch Dr. <rs type="person" ref="#per__115012">Katharin</rs> vom Fachverband<lb/>
der Bekleidungsindustrie zugezogen und das Problem der Vermessung<lb/>
der Österreicher zur Sprache gebracht. Leider war ich am Anfang<lb/>
wegen der langen Debatte mit <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> nicht anwesend.<lb/>
Ich glaube, wir müssten die Vertreter der Handelskammer bei diesem<lb/>
Pressefrühstück mehr herausstreichen. Deshalb sollten wir in Hin<lb break="no"/>kunft, wenn es um irgendein Problem geht, wo die Handelskammer mit<lb break="no"/>gewirkt hat, einem Vertreter von ihr immer auch die Gelegenheit<lb/>
zu geben, vielleicht sogar sofort ein Co-Referat zu den Referaten<lb/>
und Ausführungen des Handelsministeriums-Vertreters zu geben.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-11_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Bitte besprechen wir dies mit <rs type="person" ref="#per__111699">Puffler</rs>.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-11_12"><rs type="person" ref="#per__97377">Bukowski</rs> hatte eine Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__114994">Böhm</rs> und Präsident <rs type="person" ref="#per__97688">Leberl</rs> des<lb/>
Patentamtes wegen weiterer Dienstposten für das Patentamt. Da er<lb/>
mich hinzurief, erklärte ich einleitend gleich, dass ich <rs type="person" ref="#per__114994">Böhm</rs> ver<lb break="no"/>traue und nur sagen kann, dass er sich sehr bemüht, alle Wünsche<lb/>
von Personaleinstellung, die an ihn herangetragen werden, zu erfüllen.</p><pb n="23-1353" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-11-11_1353.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-11_13">Doch hat er natürlich nur eine beschränkte Möglichkeit, neue Dienst<lb break="no"/>posten zu schaffen. <rs type="person" ref="#per__97688">Leberl</rs>, der sehr aktiv ist, hat gemeint, er<lb/>
könne jetzt 25 neue Dienstposten bekommen, weil in einer Gesetzes<lb break="no"/>novelle über das Patentamt, wo er in Hinkunft Auskunft über den<lb/>
technischen Stand geben müsste, in den Erläuternden Bemerkungen<lb/>
25 Dienstposten dafür vorgesehen seien. In Wirklichkeit hat es sich,<lb/>
wie mir <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> nachher mitteilte, darum gehandelt, eine theoretische<lb/>
maximale Belastung des Patentamtes zu errechnen. Was mich am meisten<lb/>
verwundert ist, dass sowohl <rs type="person" ref="#per__97688">Leberl</rs> als auch <rs type="person" ref="#per__114994">Böhm</rs> mir sagten, sie<lb/>
hätten im Finanzministerium von <rs type="person" ref="#per__110130">Kaber</rs> erfahren, dass diese gerechnet<lb/>
haben, dass wir zusätzliche Dienstposten verlangen werden. Unwahrschein<lb break="no"/>lich, wie die Bürokratie sich gegen die Intentionen des Bundeskanzlers,<lb/>
der auf Dienstposteinsparung eingestellt ist und diese immer wieder<lb/>
verlangt, richtet. Ich denke nicht daran, dass in dem nächsten Jahr<lb/>
vor den Wahlen jetzt noch womöglich grössere Dienstpostenanträge im<lb/>
Bundeskanzleramt deponiert werden und ich dann womöglich bei einer<lb/>
Diskussion mit der Gewerkschaft über Dienstposteneinsparungen hören<lb/>
muss, dass wir hier zusätzliche Forderungen erhoben haben. Bis zum<lb/>
Oktober nächsten Jahres wird <rs type="person" ref="#per__97688">Leberl</rs> durchkommen, umso mehr als<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114994">Böhm</rs> ja drei Dienstposten frei hat und ihm sicherlich dafür einen<lb/>
oder zwei zur Verfügung stellt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-11_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Bitte hier äusserst vorsichtig vorgehen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-11_15">Beim Mittagessen mit Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> hat er mir unter vier Augen<lb/>
und dann auch bei meiner Aussprache mit ihm im Ministerium hat er<lb/>
einleitend immer wieder auf die Entwicklung des DDR-Österreich-Handels<lb/>
hingewiesen. Er ist nicht zuletzt gekommen, um mit der VÖEST weitere<lb/>
drei Verträge abzuschliessen, die von grosser Bedeutung sind. Insbesondere<lb/>
werden die Kohlegrubenaufschlüsse mit der VÖEST gemeinsam in Austra<lb break="no"/>lien Milliarden-Geschäfte bringen. Darüber hinaus wird jetzt von<lb/>
Neuseeland, aber auch beim Besuch des Präsidenten der DDR in Indien,<lb/>
in Südindien ebenfalls Verträge über Aufschluss der Braunkohlegruben<lb/>
geschlossen werden. Darüber hinaus hat <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> noch einen Generaldirektor<lb/>
der chemischen Anlagen und Industrie mit, sodass auch hier die Linz-<lb/>
Chemie wahrscheinlich zu einem Abschluss von weiteren Verträgen kommen<lb/>
kann. Seinerzeit von der Handelskammer mit solche Vehemenz verlangte<lb/>
10 %-ige Exportsteigerung steht derzeit wirklich am Papier.<lb/>
Sie ist wesentlich mehr und <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> meint, auch für das Jahr 1975 er<lb break="no"/>gibt sich jetzt bereits eine wesentliche Steigerung, weil dieselben<lb/>
<pb n="23-1354" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-11-11_1354.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Investitionen wie im Jahre 1974 auch im Jahre 1975 Anlagenkäufe bei<lb/>
uns getätigt werden sollen. <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> wendete sich aber insbesondere gegen<lb/>
die Vidierung, weil nach seiner Auffassung dies gegen unseren lang<lb break="no"/>fristigen Vertrag, den wir im Vorjahr abgeschlossen haben, verstösst.<lb/>
Nach längerer Diskussion und meiner Versicherung, dass wir wirklich<lb/>
die DDR nicht diskriminieren wollen, sondern dass dies nur dazu<lb/>
dient, um mir überhaupt die Möglichkeit zu geben, festzustellen, wann<lb/>
und welche Waren hereinkommen, damit, wenn sie angeblich ein Dumping<lb/>
betreiben, wir sofort gegen die österreichischen Firmen, die dies be<lb break="no"/>haupten, mit konkreten Ziffern vorgehen können, hat ihn dann veranlasst<lb/>
zu erklären, es sollten jetzt unverzüglich die Verhandlungen auf Beamten<lb break="no"/>ebene mit den Jahresprotokoll 1974 resp. 1975 abgeschlossen werden,<lb/>
damit bei der Ankunft von Minister <rs type="person" ref="#per__97969">Sölle</rs> dieses Problem aus der Welt ge<lb break="no"/>schaffen ist. <rs type="person" ref="#per__97969">Sölle</rs> kommt entgegen allen anderen Gerüchten auf alle<lb/>
Fälle und möchten den Besuch nicht durch irgendwelche offenen Probleme<lb/>
oder gar Streitereien trüben. Mit dieser Vorgangsweise war ich natür<lb break="no"/>lich sofort einverstanden und <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> resp. <rs type="person" ref="#per__112973">Hillebrandt</rs> werden jetzt mit<lb/>
dem Handelsrat von der DDR und in weiterer Folge mit Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__140811">Schönherr</rs><lb/>
von Berlin die Endverhandlungen führen. Unter vier Augen erklärte mir<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs>, er wird die Punkte, die er mit mir jetzt offiziell besprochen<lb/>
hat, bei seiner Vorsprache in der Industriellenvereinigung und in<lb/>
der Handelskammer gross herausstreichen und aber ganz besonders die<lb/>
unzulängliche Haltung dieser Institutionen in der Vergangenheit, aber<lb/>
auch jetzt noch in der Gegenwart bei der DDR-Österreich-Annäherung attak<lb break="no"/>kieren. <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> weiss ganz genau und kennt dies ja auch der Zeit,<lb/>
wo er noch der Vertreter der DDR in inoffizieller Mission hier war,<lb/>
vor Anerkennung der DDR also, wo die Widerstände zwischen den ein<lb break="no"/>zelnen Interessensvertretungen und mir persönlich liegen. <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> möchte<lb/>
dann aber auch nach Abschluss der entsprechenden Vereinbarungen und<lb/>
Verträge mit der VÖEST in einer Presse-Erklärung herausstreichen, dass<lb/>
ein Jahr nach Ende des neuen Handelsvertrages bereits so schöne Erfolge<lb/>
erzielt werden konnten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-11_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Setzt Dich bitte mit den DDR-Leuten ins Ein<lb break="no"/>vernehmen, damit wir womöglich konform vorgehen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-11_17">Über unser Energieprogramm hat eine Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs>, <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs>, <rs type="person" ref="#per__97469">Ge<lb break="no"/>hart</rs>, <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs>, <rs type="person" ref="#per__97498">GRÜNWALD</rs> und mir stattgefunden. Bei dieser Gelegenheit<lb/>
konnten wir einige kritische Passagen, wie z.B. die Schliessung<lb/>
<pb n="23-1355" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-11-11_1355.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>der Kohlegrube Fohnsdorf und Pölfing-Bergla durch Hinzufügung<lb/>
von zwei Wörtern, nämlich die Ausrede auf den Rechnungshof und dessen<lb/>
Bericht abschwächen. Dies wird man uns sicherlich abnehmen, dass sich<lb/>
hier die Stenotypistin oder bei der Redaktion diese <choice><choice><sic>Wort</sic><corr>Wörter</corr></choice></choice> vergessen<lb/>
wurden. Was die Energieumlage betrifft, ist dies schon nicht mehr so<lb/>
leicht möglich, doch stört mich dies vom politischen Standpunkt aus<lb/>
weniger, weil ja sogar der Fachverband der Mineralölwirtschaft<lb/>
einen solchen Vorschlag seinerzeit, allerdings nur für Öl, gemacht<lb/>
hat. Damit glaube ich, haben wir die grösste Gefahr, dass nämlich ohne<lb/>
dass wir es vorerst fraktionell, geschweige denn mit mir abgestimmt wur<lb break="no"/>de, den ganzen Energieplan ausgesendet haben. Über die empfohlenen Mass<lb break="no"/>nahmen gab es keine Debatte, da sie nach Auffassung von <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> sogar<lb/>
weniger konkret sind, als wir dies in den Energierichtlinien bis jetzt<lb/>
schon hatten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-11_18"><rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> berichtete, dass in der Hauptversammlung der Donaukraftwerke<lb/>
zwar <rs type="person" ref="#per__112031">Maurer</rs> als Vorsitzender erklärt hätte, er sei damit einver<lb break="no"/>standen, wenn jetzt anstelle des Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__136608">Cech</rs> der Leg.Rat <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs><lb/>
kommt, doch stellte sich dann heraus, dass der Vertreter vom Burgen<lb break="no"/>land und Oberösterreich, wie <rs type="person" ref="#per__112031">Maurer</rs> triumphierend wahrscheinlich sagte,<lb/>
davon nichts wisse. Über diese Mitteilung habe ich mich sehr ge<lb break="no"/>ärgert. Wir haben am Freitag stundenlang über das Problem mit der<lb/>
Verbundgesellschaft fraktionell diskutiert, kein Mensch hat mir diese<lb/>
Gefahr gesagt, sonst hätte ich nämlich am Samstag mit <rs type="person" ref="#per__114583">Kery</rs>, den ich bei<lb/>
der Martini-Feier getroffen habe, ohne weiteres sprechen können, da<lb break="no"/>mit er seinem burgenländischen Vertreter entsprechende Weisung gibt.<lb/>
Auch wenn man mit <rs type="person" ref="#per__98068">Wenzl</rs> gesprochen hätte, hätte sich dieser sicherlich<lb/>
an die seinerzeitige Besprechung erinnert und wenn <rs type="person" ref="#per__112031">Maurer</rs> zustimmt, hier<lb/>
keinen Widerstand geleistet. Das Verhalten der Verbundgesellschaft, un<lb break="no"/>serer Fraktion dort, besser gesagt und insbesondere auch in den ein<lb break="no"/>zelnen Gesellschaften, ist mir nicht ganz klar. Hier wird von mir<lb/>
stundenlang mit den fraktionellen Besprechungen unsere Genossen, Be<lb break="no"/>triebsräte und Direktoren informiert und taktische Pläne abgespro<lb break="no"/>chen und dann passieren ununterbrochen solche Fehler. Jetzt habe<lb/>
ich neun Monate über dieses Problem verhandelt, Reorganisation der<lb/>
Aufsichtsräte, Reorganisation der Gesellschaften, <choice><choice><sic>dhl.</sic><corr>d.h.?</corr></choice></choice> also ins<lb break="no"/>besondere Zusammenführung zwar nicht formell, aber de facto zwischen<lb/>
Enns und Donau und wir kommen keinen Schritt weiter. Was die Verbund<lb break="no"/>fraktionsgenossen wollen und was letzten Endes <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> dann auch von<lb/>
mir forderte war, dass eine ausserordentliche Hauptversammlung eben<lb/>
jetzt einberufen wird. Was ich mehr oder minder akzeptieren muss,<lb/>
<pb n="23-1356" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-11-11_1356.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>obwohl jetzt klar ist, nachdem wir auch die Statutenänderungen<lb/>
vornehmen, dass damit ein Krieg beginnen wird. Ein so wichtiges<lb/>
Argument habe ich Gott sei Dank im letzten Moment erfahren, dass der<lb/>
Direktor, der sich ganz besonders in der Donau gegen einen vierten<lb/>
<sic>Vorstand -Bestellung</sic> wehrt, mit der Arbeit selbst für die Aufsichts<lb break="no"/>ratssitzungen angeblich im Verzug ist, weil er gleichzeitig auch den<lb/>
Bau vom Hilton-Hotel mit Genehmigung des Aufsichtsrates allerdings<lb/>
durchführt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-11_19">Ich habe Dr. <rs type="person" ref="#per__113038">Reim</rs> gefragt, nachdem ich vorher mit <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> diesen Wunsch<lb/>
von mir abgesprochen habe und er zustimmte, ob <rs type="person" ref="#per__113038">Reim</rs> bereit wäre, ins<lb/>
Büro zu übersiedeln. <rs type="person" ref="#per__113038">Reim</rs> war deshalb am meisten erstaunt, dass ich<lb/>
ihm ein solches Angebot machte, weil er mir zu verstehen gab, dass<lb/>
er ja weder der Gewerkschaft noch der soz. Partei angehört. Er meinte<lb/>
zwar, wenn die Partei jetzt in eine Schwierigkeit kommt, dann sei der<lb/>
Zeitpunkt für ihn gekommen, beizutreten, damit er ja nicht als Konjunktur<lb break="no"/>ritter, der eben jetzt beitreten würde, erscheint. Ich schlug ihm vor,<lb/>
er soll sich nur überlegen, ob er nicht dem ÖGB beitritt, weil dieser<lb/>
eine überparteiliche Organisation ist und er sich für keine Fraktion<lb/>
entscheiden muss. Dieselbe Vorgangsweise hatte ich 1970 auch dem<lb/>
damaligen Aussenminister <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> vorgeschlagen. Ich bin näm<lb break="no"/>lich wirklich davon überzeugt, dass es meiner Meinung nach wichtiger<lb/>
ist, wenn ein Kollege, der mit mir so zusammenarbeitet, wie dies <rs type="person" ref="#per__113038">Reim</rs><lb/>
vielleicht in Zukunft tun wird, dem ÖGB angehören soll, ohne dass<lb/>
er sich für eine Fraktion entscheiden muss. Da ich <rs type="person" ref="#per__113038">Reim</rs> gleichzeitig<lb/>
auch auseinandersetzte, welche Arbeit <rs type="person" ref="#per__113038">Reim</rs> durch den Übertritt er<lb break="no"/>wachsen würde, ersuchte ich ihn, er solle unter allen Umständen über<lb break="no"/>schlafen, mit seiner Frau besprechen und sich dann erst entscheiden.<lb/>
Sein Wunsch, der auch meiner ist, ja ich erklärte sogar, dass ich darauf<lb/>
grössten Wert lege, nämlich, dass er erstens seine Vorlesungen auf<lb/>
der Hochschule für Welthandel weiter fortsetzt, zweitens seine Dienst<lb break="no"/>prüfungen im Frühjahr ablegt, bedeutet, dass er die dafür notwendige<lb/>
Zeit bekommen muss. Da <rs type="person" ref="#per__113038">Reim</rs> aber sehr ehrgeizig und fleissig ist, bin<lb/>
ich überzeugt, wird er dafür in der anderen Zeit – und er wird sicher<lb break="no"/>lich keinen 8-Stunden-Tag anstreben, alles dies leisten, was wir von<lb/>
ihm erwarten. <rs type="person" ref="#per__97377">Bukowski</rs>, der bei der Aussprache anwesend war, versicherte<lb/>
ihm auch, dass er ihn in kürzester Zeit über die Kanzleiordnung und<lb/>
sonstige bürokratische Kenntnisse einschulen wird. Hier habe ich<lb/>
keine Sorge, dass <rs type="person" ref="#per__97377">Bukowski</rs> nicht imstande sein würde, dies <rs type="person" ref="#per__113038">Reim</rs><lb/>
wirklich beizubringen. Wenn <rs type="person" ref="#per__113038">Reim</rs> zusagt, hätten wir einen wertvollen<lb/>
Mitarbeiter gewonnen.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="23_1348_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-11-11_1348-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 11.11.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="23_1348_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-11-11_1348-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>