<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 15. Oktober 1982 bis Sonntag, der 17. Oktober 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band67_1982-10-15</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1982-10-15" to="1982-10-17">Freitag, 15. Oktober 1982 bis Sonntag, 17. Oktober 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-12-10">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="67-1201" facs="67_1982-10-15_1982-10-17_1201.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 15. Oktober bis Sonntag, 17. Oktober 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Tavola Rotonda ist diesmal in Triest abgehalten worden, da der<lb/>
italienische Präsident <name type="person" ref="per:134070">Magnoni</name> wegen seiner familiären Bindung zu einem<lb/>
italienischen kleinen Skandal nicht mehr daran teilnahm und er mehr<lb/>
oder minder diesen Namen Tavola Rotonda erfunden hat, wird in Hinkunft<lb/>
und auch bei der Triester Tagung nur mehr von österreichisch-italieni<lb break="no"/>schen Wirtschaftsgesprächen, die die Handelskammern organisieren, ge<lb break="no"/>redet. Der Präsident der österreichischen Seite, Generaldirektor <name type="person" ref="per:127036">Kornis</name>,<lb/>
konnte dafür feststellen, daß wesentlich mehr italienische Handelskammern<lb/>
an dieser Begegnung teilgenommen haben. <name type="person" ref="per:127036">Kornis</name> ist fest davon überzeugt,<lb/>
daß durch das Ausscheiden <name type="person" ref="per:134070">Magnonis</name> diese Veranstaltung einen noch größe<lb break="no"/>ren Wert haben wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Triester Tagung hat diesmal LH-Stv. <name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name> über die Aktionen<lb/>
der Regionalorganisation <choice><choice><sic>Alpe</sic><corr>Arge Alpe-Adria?</corr></choice></choice> berichtet. Der Wirtschaftsassessor von<lb/>
Friaul-Julisch Venetien, einem österreichischen Landesrat vergleichbar,<lb/>
berichtete über die Verkehrssituation. Ich selbst berichtete dann über<lb/>
die Energiesituation Österreichs und ganz besonders über die Kohlepro<lb break="no"/>blematik auch in Verbindung mit dem beabsichtigten Kohlenhafen Triest.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine durchgeführte Pressekonferenz hat mir Gelegenheit gegeben, über die<lb/>
beiden kritischen Punkte in Triest, nämlich Erhöhung der Hafengebühr auf<lb/>
240 Lire pro to, also eine Verdoppelung, und insbesondere die Erhöhung<lb/>
der Mindestpflichtreserven von 20 auf 30 %. Letztere wurde von der<lb/>
Regierung zwar auf ein Jahr jetzt ausgesetzt, damit zwischen Österreich,<lb/>
Deutschland auf der einen Seite und Italien auf der anderen Seite<lb/>
stattfinden können, die italienische Seite beruft sich darauf, daß bei<lb/>
der seinerzeitigen Konzessionserteilung die Pipelinegesellschaft TAL<lb/>
das akzeptiert hat. Jetzt aber wünscht TAL davon rauszukommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei einer Hafenrundfahrt wurde ich von der TAL dann eingeladen, ihren Be<lb break="no"/>trieb zu besichtigen, was ich auch tat und wo <name type="person" ref="per:115174">Swietly</name> dann ein enspre<lb break="no"/>chendes Statement sogar aufgenommen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auch die Triester Messe hat eine ständige Ausstellung über Zuliefermög<lb break="no"/>lichkeiten von Betrieben zu anderen, die besichtigten wir ebenfalls<lb/>
in der Hoffnung, daß dort die Italiener größere Liefermöglichkeiten<lb/>
nach Österreich erschlossen bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Am nächsten Tag wurde dann auch noch der Monfalcone-Hafen besucht. Über<lb break="no"/>all versucht man Investoren zu gewinnen. Im Monfalcone-Hafen hatte sich<lb/>
<pb n="67-1202" facs="67_1982-10-15_1982-10-17_1202.jpg"/>eine Rohrstahlgesellschaft riesige Gebäude gebaut und ist jetzt in<lb/>
Konkurs gegangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">An den Gesprächen nahm italienischer Seite nur ein Staatssekretär<lb/>
des Außenamtes <name type="person" ref="per:1138169">Fioret</name> teil, die Minister haben sich einmal mehr entschul<lb break="no"/>digen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Daß ich bei diesen Veranstaltungen mit dem Wiener Schmäh gut durchkomme,<lb/>
brauche ich nicht besonders zu erwähnen, mit Hilfe der Mundharmonika<lb/>
und den sangesfreudigen Italienern war es diesmal überhaupt eine ganz<lb/>
besondere Hetz.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Aus den Aussprachen, die ich aber neben der offiziellen Tagung mit ver<lb break="no"/>schiedensten Leuten geführt habe, glaube ich tatsächlich, daß die <choice><choice><sic>Triester</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
jetzt eine neue Politik bezüglich des Hafenausbaus zumindestens beab<lb break="no"/>sichtigen zu versuchen. Die italienische Regierung will den Kohlenhafen<lb/>
ausschließlich mit inländischen Mitteln, Agip Carbone soll 50 % haben<lb/>
und ein weiterer großer Anteil auf alle Fälle italienische Interessen<lb break="no"/>ten, die 150 Mrd. Lire, die dafür notwendig sind, könnten angeblich zur<lb/>
Verfügung gestellt werden. Wenn man dagegen mit den Italienern dann<lb/>
in kleineren Gruppen über dieses Problem spricht, haben sie auch be<lb break="no"/>rechtigten Zweifel, daß diese mittel tatsächlich zur Verfügung ge<lb break="no"/>stellt werden. Ich habe daher zugesagt, neuerdings mit der Fa. Shell,<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:131053">Stemberger</name>, der ja die österreichische Adria Studiengesellschaft ge<lb break="no"/>führt hat zu sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:131053">Stemberger</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Triester Hafen machte auf mich einen trostlosen Eindruck. Vor dem<lb/>
Hafen lag ein Passagierdampfer, wann oder ob der überhaupt wieder ein<lb break="no"/>läuft um Passagiere aufzunehmen war nicht festzustellen. Ansonsten<lb/>
gab es überhaupt keinerlei Schiffsverkehr. Da die Sommersaison vorüber<lb/>
ist gab es nicht einmal die üblichen Hafenbesichtigungen und Hafenrund<lb break="no"/>fahrten, auch die Frachtschiffe der TAL-Öltanks sind jetzt nur mehr<lb/>
halb so viel, da die 50 Mio. to Kapazität nur zum Teil ausgelastet ist.<lb/>
Interessanterweise erklärten mir die Triestiner, daß sie eine geringere<lb/>
Arbeitslosenrate haben als im Durchschnitt in Italien, Arbeiter gibt<lb/>
es fast überhaupt keine. Nur Angestellte sind arbeitslos. Hart <choice><choice><sic>wird</sic><corr>werden</corr></choice></choice><lb/>
Triest die neuen Maßnahmen der jugoslawischen Regierung treffen. Auch<lb/>
dann wenn für den kleinen Grenzbereich entsprechende Ausnahmen geschaf<lb break="no"/>fen werden sollten.<lb/>
</p>
            <pb n="67-1203" facs="67_1982-10-15_1982-10-17_1203.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Den neuen Finanzminister, gleichzeitig Vorsitzenden der jugoslawischen<lb/>
Gemischten Kommission habe ich dann doch noch abgeholt, ohne daß ich<lb/>
es wußte, wurde mir von MR <name type="person" ref="per:114560">Tschach</name> mitgeteilt, daß SC <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> wieder er<lb break="no"/>krankt ist. Ich war daher sehr froh, daß ich auf den Flughafen ge<lb break="no"/>kommen bin und zeitig genug von Triest weggefahren bin.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Ankunft mußte ich dann feststellen, daß die Jugoslawen es<lb/>
abgelehnt haben von uns zur Gemischten Kommission eingeladen zu werden,<lb/>
sie haben ihren Aufenthalt sozusagen selbst bestritten und sich ins<lb/>
Hotel Astoria einquartiert. Der Staatssekretär im Handelsministerium<lb/>
<name type="person" ref="per:1137737">Mir</name>, der ursprünglich wie ich in Belgrad war erklärte, er könne gar<lb/>
nicht zu dieser Gemischten Tagung kommen, ist dann doch erschienen, ich<lb/>
hätte es wirklich nicht verstanden, daß man einem Finanzminister, der<lb/>
erstmals an einer Gemischten Kommissionstagung teilnimmt, nicht einmal<lb/>
den wichtigsten Mann des Außenhandelsministeriums mitgibt. <name type="person" ref="per:1137737">Mir</name> hätte<lb/>
am Montag zwar eine australische Delegation zu empfangen, diese wird<lb/>
eben jetzt von jemand anderem betreut. An solchen Beispielen zeigt<lb/>
sich für mich, daß das Rotationsprinzip in Jugoslawien auch nicht<lb/>
Weisheit letzter Schluß ist. Wie weit dies oder ob dies überhaupt die<lb/>
Ursache des sehr schlechten wirtschaftlichen Zustandes jetzt von Jugos<lb break="no"/>lawien ist, kann ich nicht beurteilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="67_1200_01" facs="67_1982-10-15_1982-10-17_1200-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 15./17.10.1982</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>