<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 22. März 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band64_1982-03-22</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-03-22">Montag, 22. März 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-09-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="64-0353" facs="64_1982-03-22_0353.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 20. März 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück wurde der Energieverbrauch des Jahres 1981<lb/>
und die Investitionen der E-Wirtschaft referiert. Energie ist noch<lb/>
so interessant, daß sogar im Radio dieses Thema vorangekündigt wurde.<lb/>
Über den Energieverbrauch referierte vom Statistischen Zentralamt RR<lb/>
<name type="person" ref="per:1137627">Turecek</name>, dieser hat einbekannt, daß es jetzt endlich nach Jahren möglich<lb/>
war, die Energiestatistik zu harmonisieren. Dies ist um so weniger zu<lb/>
glauben, als in Wirklichkeit 20 Energieträger die monatlichen Meldun<lb break="no"/>gen über Erzeugung, Im- und Export und die Lagerveränderungen nur mel<lb break="no"/>den. Wieso es da jahrelang gedauert hat bis endlich eine einvernehmli<lb break="no"/>ch angestimmte Energiestatistik zustande kommt, ist mir persönlich<lb/>
wirklich ein Rätsel. Noch ein größeres Rätsel aber ist, daß wie un<lb break="no"/>ser Statistiker <name type="person" ref="per:126992">Schandel</name> von der Energiesektion dann referierte, daß<lb/>
zum Unterschied von den bisherigen Aussagen wir nicht 6 und mehr %<lb/>
Treibstoff erspart haben sondern vom Normalbenzin nur im vergangenen<lb/>
Jahr nur 3 % und von Superbenzin sogar nur 0,3 %. Insgesamt wurde im<lb/>
vergangenen Jahr um –5,2 % weniger Energie verbraucht. Dr. <name type="person" ref="per:97764">Musil</name> vom<lb/>
Wirtschaftsforschungsinstitut analysierte dann diesen Energierückgang<lb/>
und behauptete aufgrund seiner Modelle, daß 40 % auf die Witterungsein<lb break="no"/>flüsse, gute Wasserführung bei den Kraftwerken, 32 % auf die Preiser<lb break="no"/>höhungen und 28 % auf den Konjunkturrückgang zurückzuführen ist. Un<lb break="no"/>wahrscheinlich wie man apodiktisch auf die Prozentziffer genau auf<lb break="no"/>grund des Modelles die Ursachen der Energieeinsparung festlegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich habe in der Diskussion aber in der praktischen Erfahrung und der<lb/>
Tatsache, daß wir bis jetzt wesentlich höhere Energieverbrauchseinspa<lb break="no"/>rungen bei den Kraftfahrern festgestellt haben, sofort zugegeben, daß<lb/>
die jetzigen Statistiken von den bisher verlautbarten wesentlich ab<lb break="no"/>weichen. Zum Glück hatte mir vorher <name type="person" ref="per:131107">Grossendorfer</name> die Ursachen ange<lb break="no"/>deutet. Die Fa. Avanti hat zwecks Steuerersparnis Rohbenzine straight run<add>[hs. korrigiert, Anm.]</add><lb/>
unter Ölprodukte zollbegünstigt einführen können und dies daher natür<lb break="no"/>lich so gemacht. Dadurch wurde die Einsparungsziffer sehr verfälscht.<lb/>
Für mich ist es aber noch immer unerklärlich, daß diese einzige Ein<lb break="no"/>fuhr dieses falsche Bild ergibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:131107">GROSSENDORFER</name>: Bitte noch einmal genau prüfen lassen und<lb/>
mir die Statistik zusammenstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> von der Verbund und Präs. <name type="person" ref="per:98068">Wenzl</name> vom Verband der E-Werke Öster<lb break="no"/>reichs berichteten dann über die Investitionen. Bis zum Jahre 90 werden<lb/>
<pb n="64-0354" facs="64_1982-03-22_0354.jpg"/>sie 180 Mrd. S investieren, 10 Mrd. davon allein für Umweltschutzmaß<lb break="no"/>nahmen. Die Diskussion und Frage wird bleiben, ob diese Investitionen<lb/>
auch notwendig sind, nachdem ständig der Elektrizitätszuwachs in den<lb/>
Prognosen des Energieverbrauches reduziert werden muß, 7 %, 4 1/2 %,<lb/>
jetzt 3,1 % bei einem tatsächlichen Energieelektrizitätszuwachs im<lb/>
vergangenen Jahr von 0,1 %. Ich glaube, daß trotzdem das Ausbauprogramm<lb/>
noch zu vertreten ist, denn man soll sich keiner Illusion hingehen, der<lb break="no"/>zeit haben wir zumindestens nach Angaben der E-Wirtschaft keine Reser<lb break="no"/>ven. Im internationalen Maßstab müßten aber 15 % als Minimum vorhan<lb break="no"/>den sein. Derzeit sind für die Wärmekraftwerke 3 % Reserve und dies<lb/>
total veraltete Werke nur vorhanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Sekretärsbesprechung der LUGA wurde von Zentralsekretär <name type="person" ref="per:97357">Blümel</name> ge<lb break="no"/>führt, da es mir doch notwendiger erschien beim Pressefrühstück bis<lb/>
zum Schluß zu bleiben. Bei der Sekretärsbesprechung wurden für mich<lb/>
überraschend nur Sachprobleme und keinerlei Personalwünsche diskutiert.<lb/>
Entweder sind die Kolleginnen und Kollegen so zufrieden, oder sie sehen<lb/>
keinerlei Möglichkeit zusätzliche Personalfragen und Wünsche bei mir<lb/>
resp. im Präsidium durchzusetzen. In der Pause dagegen wurde dann sehr<lb/>
wohl vom BRO erwähnt, daß vor 30 Jahren, im März 52, 60 Jahre LUGA im<lb/>
Konzerthaus ganz feierlichst begangen wurden. <name type="person" ref="per:97357">Blümel</name> hat dies total ver<lb break="no"/>gessen, ich erinnerte mich, daß damals im Konzerthaus eine riesen Feier<lb/>
in Anwesenheit des Bundespräsidenten stattfand, wo der damalige Obmann<lb/>
Staatssekretär <name type="person" ref="per:114575">Mantler</name> die Festansprache hielt. Die LUGA sind damals<lb/>
mit ihren Produkten in Tracht, also die Bäcker mit Striezeln, die Müller<lb/>
mit Mehlsäcken usw. einmarschiert. Der BRO meinte nun, wir müßten<lb/>
heuer auch die 90 Jahre feiern, dies allerdings nicht aus Tradition<lb/>
und um propagandistisch stärker in Erscheinung zu treten, sondern weil<lb/>
dadurch auch wieder eine kleine Sonderzahlung für die Beschäftigten<lb/>
abfallen sollte. Wir einigten uns darauf, daß wir die nächste Gesamt<lb break="no"/>vorstandssitzung im Herbst im Zeichen dieser 90 Jahre LUGA stellen<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Jugendlichen haben wieder ihr Personalproblem besprochen. Da Jugend<lb break="no"/>sekretäre ja nicht ewig Jugendsekretäre bleiben können, wir außerdem<lb/>
einen starken Sekretärsmangel durch Pensionierung jetzt in Zukunft er<lb break="no"/>warten, schlugen sie einen neuen Jugendsekretär vor. Allen Ernstes<lb/>
wollten sie allerdings haben, daß dieser nicht die Sozialakademie be<lb break="no"/>suchen muß. Sie sind davon überzeugt, daß nach 2-, 3-, 4-jähriger Tätig<lb break="no"/>keit als Jugendsekretär dieser dann wieder aus der Gewerkschaft aus<lb break="no"/>scheiden wird. Da ich fest davon überzeugt bin, daß dies bestimmt nicht<lb/>
<pb n="64-0355" facs="64_1982-03-22_0355.jpg"/>der Fall sein wird, sondern wer einmal in der Gewerkschaft angestellt<lb/>
ist, bleibt dort solange er sich keines Vergehens schuldig macht, wie<lb/>
ich immer sage silberne Löffel stiehlt, die wir, nebenbei bemerkt, gar<lb/>
nicht haben, so lange bleibt jemand in der Gewerkschaft als fast Prag<lb break="no"/>matisierter. Zentralsekretär <name type="person" ref="per:97357">Blümel</name> und auch ich haben den Jugendlichen<lb/>
daher klar und deutlich auseinandergesetzt, daß er jetzt sofort sich<lb/>
zur Sozialakademie anmelden soll um nach Absolvieren der Sozialakademie<lb/>
dann sehr wohl bei unserer Gewerkschaft als Jugendsekretär angestellt<lb/>
werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der soz. Fraktion berichtete dann der Zentralsekretär der Mieterver<lb break="no"/>einigung GR <name type="person" ref="per:140859">Lustig</name> über das neue Mietengesetz. Natürlich gab es dann<lb/>
darüber eine heftige Diskussion. Dies war für <name type="person" ref="per:140859">Lustig</name> wirklich nicht<lb/>
lustig. Da viele Argumente gegen die jetzige Regelung ja auch von der<lb/>
Mietervereinigung bis zum Inkraftsetzen des Mietengesetzes geteilt<lb/>
wurde. Mit Recht hat <name type="person" ref="per:140859">Lustig</name> aber darauf verwiesen, daß dieses Gesetz<lb/>
eben jetzt mit 1. Jänner dieses Jahres besteht und daher man nicht nur<lb/>
die negativen Seiten wie z.B. eben die Mietzinserhöhung sondern auch<lb/>
die positiven Seiten, daß dadurch verhindert werden soll, daß unsere<lb/>
Wohnsubstanz total verfällt, wenn man also will, Sünden der Vergangen<lb break="no"/>heit gutgemacht werden mußten, auch herausstreicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Über die politische Situation insbesondere über die Verdrossenheit<lb/>
der Bevölkerung an der Politik die ich in meinem Referat besonders<lb/>
herausarbeitete, entzündete sich natürlich eine ähnliche Diskussion.<lb/>
Bei den letzten Grundkursen hatte ich schon festgestellt und insbeson<lb break="no"/>dere aber der Bildungsreferent Zentralsekr.-Stv. <name type="person" ref="per:116991">Göbl</name>, daß immer mehr<lb/>
junge Funktionäre sich zur Gewerkschaft bekennen aber glattweg erklären,<lb/>
mit den politischen Parteien wollen sie nichts zu tun haben. Natürlich<lb/>
werden sie dann im Laufe ihrer Betriebserfahrung und Funktionstätigkeit<lb/>
auch davon überzeugt, daß es ohne politische Parteiarbeit und auch ins<lb break="no"/>besondere ihrer aktiven Mitarbeit nicht geht. Es wäre eine Illusion zu<lb/>
glauben, daß sich der Gewerkschaftsbund sozusagen über die Parteien in<lb/>
vollkommen parteifreien luftleeren Raum bewegen könnte. Dies gilt nicht<lb/>
für den einzelnen Betriebsrat nicht für eine einzelne Ortsgruppe nicht<lb/>
für eine einzelne Gewerkschaft und schon gar nicht für den ÖGB. Inner<lb break="no"/>halb dieser mächtigen Organisation können nur deren Ziele verwirklicht<lb/>
werden, wenn eben auch in den politischen Parteien die entsprechenden<lb/>
Funktionäre tätig sind und dort diese Ideen nicht nur vertreten sondern<lb/>
auch durchsetzen. Interessant ist ja auch, daß es jetzt Meinungsumfragen<lb/>
gibt, die klar und deutlich zeigen, daß mit der Arbeit der politischen<lb/>
Parteien die Bevölkerung verhältnismäßig sehr positiv einverstanden ist.<lb/>
</p>
            <pb n="64-0356" facs="64_1982-03-22_0356.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Was die Bevölkerung nur ganz entschieden ablehnt, ist die Vergehen<lb/>
einzelner Politiker, leider wird dann wie dies auch in diesen Fällen<lb/>
üblich ist generalisiert, durch das Vergehen eines einzelnen oder weni<lb break="no"/>ger wird, wenn ich so sagen darf, der ganze Stand in Mißkritik gebracht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="64_0352_01" facs="64_1982-03-22_0352-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 22.3.1982</head>
         </div>
         <pb n="64_0352_02" facs="64_1982-03-22_0352-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>