<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19701027">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 27. Oktober 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band03_1970-10-27</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-10-27">Dienstag, 27. Oktober 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band03/">
      <body>
         <pb n="03-0701" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-10-27_0701.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band03_1970-10-27_01">Bei der Ministerratsvorbesprechung hat <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> versucht, den Nachweis<lb/>
zu erbringen, dass er derzeit den Milchkrisengroschen von 19 auf 10<lb/>
Groschen ab 1.11. senken kann. <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> von der Präsidentenkonferenz<lb/>
verlangte die Rückführung auf 7 Groschen mit 1.9. Nach den Berechnun<lb break="no"/>gen von <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> hat er derzeit einen Überschuss von 44 Mill. S, die But<lb break="no"/>terstützung erfordert derzeit nicht 24.- S sondern 16.- bis 18.-- S<lb/>
in der Prognose für das nächste Jahr hat er 18.- S aber doch einge<lb break="no"/>stellt. Für Emmentaler-Stützung braucht er derzeit 4.- S gegenüber<lb/>
5.- wies dies in der Prognose zugrunde gelegt wurde. Für Milchpulver<lb/>
für das er derzeit 6.80 bis 6.90 bezahlt hat er in der Prognose für<lb/>
das nächste Jahr 7.70 veranlagt. Nach seiner Meinung wird wahrschein<lb break="no"/>lich im nächsten Jahr nicht die Milchanlieferung 2 % gegenüber 1970<lb/>
steigen, sondern wird eher gleichbleiben der Milchanlieferung von 1970.<lb/>
Dies würde bedeuten, dass er mit den Budgetansätzen leicht das Auslangen<lb/>
finden kann. Seine Überlegung, basiert auf der Tatsache, dass derzeit<lb/>
neuerlich 15.000 Stück Milchkühe weniger sind, was einer 30.000 t<lb/>
Jahresliefermenge geringerer Anlieferung bedeutet. Wir kamen überein,<lb/>
dass der Landwirtschaftsminister selbst im Ministerrat einen mündlichen<lb/>
Bericht geben sollte. Sowohl <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> als auch ich wiesen darauf hin,<lb/>
dass wir in dieser Frage sehr flexibel bleiben müssten, denn es kann<lb/>
sich ohne weiteres herausstellen, dass im nächsten Jahr die Entwicklung<lb/>
zur Milchproduktion wieder sehr steigend und wir dann neuerdings eine<lb/>
entsprechende Erhöhung des Krisengroschen vornehmen müssten. Gleich<lb break="no"/>zeitig nahm <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> in Aussicht, den Hartkäsereizuschlag um 12 Groschen<lb/>
zu erhöhen, dadurch soll aber keinerlei Belastung des Verbrauchers<lb/>
verbunden sein. d.h. die Emmentalerpreiserhöhung von 2.- wird zurück<lb break="no"/>gestellt. Der Ministerrat konnte nur verspätet beginnen, da die Fuhr<lb break="no"/>werker eine Demonstration am Ballhausplatz durchführten. Die Sprecher<lb/>
dieser Demonstration, darunter war auch Dr. <rs type="person" ref="#per__137113">Römer</rs>, mit dem ich in der<lb/>
Milchwirtschaft eine Zeit lang zusammengearbeitet hatte, der scheinbar<lb/>
jetzt einer der grössten Sprecher der Fuhrwerksdemonstranten wird.<lb/>
Sein Vater, der ÖVP-Bundesrat, hat scheinbar heute im Wirtschaftsbund<lb/>
politisch ausgespielt und deshalb versucht der Sohn, diese Position<lb/>
zu erringen.<lb/>
Die Tagesordnung war verhältnismässig sehr bald erledigt, da sowohl<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> als auch ich die betriebswirtschaftliche Woche eröffnen sollten<lb/>
und <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> und Häuser im Parlament Finanz- und Sozialausschuss hatten.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band03_1970-10-27_02"><rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> ersuchte mich. dass er die Rückstellung der Novelle zum Unlauteren-<lb/>
Wettbewerbsgesetz beantragen würde, ich erwiderte sofort, dass lieber<lb/>
<pb n="03-0702" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-10-27_0702.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ich den Antrag stellen würde, diese Novelle zurückzustellen, weil<lb/>
er noch Gelegenheit haben will, mit <rs type="person" ref="#per__112582">Schönherr</rs> dieses Problem zu be<lb break="no"/>sprechen, der ihn nämlich um eine Aussprache ersucht hatte. Ich<lb/>
glaube nur, es ist zweckmässiger, wenn jeder Minister selbst zu er<lb break="no"/>kennen gibt, dass er bereit ist, diese Rückstellung zu veranlassen,<lb/>
an Stelle dass ein anderer Minister durch Einspruch eines Rückstellung<lb/>
erzwingt.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band03_1970-10-27_03">Bei meiner Begrüssungsansprache bei der Betriebswirtschaftlichen Woche<lb/>
nützte ich die Gelegenheit, um darauf hinzuweisen, dass ich den Ehren<lb break="no"/>schutz über diese Organisation sehr genau nehme. Durch ihre Wünsche, die<lb/>
ich bei Vorstandssitzungen kennenlernte, habe ich mich veranlasst gesehen,<lb/>
mit der Handelskammer Besprechungen aufzunehmen, damit eine Abgrenzung des<lb/>
Arbeitsbereiches zwischen Wirtschaftstreuhändern und Organisationen, die die<lb/>
Kleinbetriebe beraten und Buchhaltungen für sie führen, vorgenommen wird.<lb/>
Ich habe also – wie ich mich ausdrückte – ein Streitproblem aus der Welt<lb/>
geschafft. Beim nachmittägigen Vortrag von <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> kam deshalb Dr. <rs type="person">Witek</rs><lb/>
von der Handelskammer und meinte, aus der Welt geschafft sei dieses Problem<lb/>
noch nicht, aber die Verhandlungen werden geführt und er glaubt auch,<lb/>
dass es zu einem positiven Abschluss kommen wird. Ausserdem stellte ich<lb/>
bei dieser Eröffnung fest, dass das Bundesministerium in der Industrie<lb break="no"/>politik nach der Studie des Wirtschafts- und Sozialbeirates vorgehen wird<lb/>
und jedwede Gerüchte über dirigistische Massnahmen, die jetzt in Angriff<lb/>
genommen werden, jeder Grundlage entbehren, auch dann, wenn die Salzburger<lb/>
Nachrichten einen diesbezüglichen Artikel verfasst habe. Diese Bemerkung<lb/>
war äusserst wertvoll, denn <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs>, der das Hauptreferat über die Finanzierung<lb/>
über die Industrieinvestitionen hielt, schlug in dieselbe Kerbe. Anspie<lb break="no"/>lend an den Wunsch von <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, gegebenenfalls der Investitionskredit AG<lb/>
3oo Mill. S über die Nationalbank finanzieren zu lassen, ohne dass er<lb/>
natürlich dieses Projekt erwähnte, wies <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> darauf hin, dass solche Ent<lb break="no"/>scheidungen von eminenter wirtschaftspolitischer Bedeutung sind. Es gibt<lb/>
nach Meinung <rs type="person">Taus's</rs> keine wertfreie Finanzierung der Industrieinvestitionen<lb/>
sondern hier handelt es sich um gesellschaftspolitische Konsequenzen. Ich<lb/>
hatte nach dem Vortrag von <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> mit ihm eine längere Aussprache, wobei ich<lb/>
ihm vorwarf, dass mit den 300 Mill. S doch nur eine Endfinanzierung der<lb/>
begonnenen Industrieinvestitionen durchgeführt werden sollte. Da der ERP<lb break="no"/>-Fonds die notwendigen Mittel, die dafür notwendig sind, nicht aufbringen<lb/>
kann, muss über diesen Weg versucht werden, die Endfinanzierung sicherzu<lb break="no"/>stellen. <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> hatte gegen die Endfinanzierung auch gar nichts einzuwenden,<lb/>
er ist nur absolut dagegen, dass die Investitionskredit AG allein diesen<lb/>
<pb n="03-0703" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-10-27_0703.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Betrag zur Verfügung bekommt. Seiner Meinung nach müssten auch die<lb/>
fünf potentiellen Investitionsbanken mit dieser Möglichkeit ausge<lb break="no"/>stattet werden. Ich versprach ihm , mit <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> über dieses Problem<lb/>
noch einmal zu sprechen und womöglich einen Besprechungstermin zwischen<lb/>
ihm und <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> vereinbaren. Ich akzeptierte allerdings nicht seine Be<lb break="no"/>gründung, in Wirklichkeit geht es in meinen Augen ja doch um das zusätz<lb break="no"/>liche Geschäft, sondern erklärte sofort, dass zu den Massnahmen, die wir<lb/>
jetzt einleiten wollen, die Investitionskredit AG ja auch gegründet wurde.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> erklärte mir rundweg heraus, dass er ja seinerzeit schwer gegen die<lb/>
Investitionskredit AG aufgetreten sei, man hätte ihm allerdings dann zu<lb/>
verstehen gegeben, dass er zu schweigen hätte, denn es waren nach Auf<lb break="no"/>fassung der damaligen politisch Verantwortlichen der ÖVP nur auch Geschäfts<lb/>
gründe, Konkurrenzgründe, die ihn zu dieser Stellungnahme veranlasst hätte.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band03_1970-10-27_04">Der Verein für Gemeinwirtschaft hat zu einem Vortrag in die Arbeiterkammer<lb/>
Wien eingeladen. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> sprach über die betriebliche und überbetriebliche<lb/>
Mitbestimmung. Der Saal war pummvoll und es mussten sogar einige noch<lb/>
draussen stehen. Man sieht, dass heisse Themen, die von bedeutenden Män<lb break="no"/>nern angeschnitten werden, noch immer imstande sind, die Manager und<lb/>
Gegner, aber auch die eigenen Funktionäre zu mobilisieren. Von der<lb/>
Regierung war <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> und in Vertretung von Kreisky <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> und auch ich<lb/>
erschienen. Die betriebliche Mitbestimmungsforderung definierte <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs>,<lb/>
dass es da zwei Unterschiede geben müsste. Routineentscheidungen sollten<lb/>
durch Richtlinien, die zwischen dem Betriebsrat und der Unternehmensleitung<lb/>
vereinbart sind, vorweggenommen werden und nicht mehr in Einzeldiskussionen<lb/>
durchgeführt werden. Nur grundsätzliche Entscheidung wie z.B. Verlegung von<lb/>
Arbeitsstätten oder die Schliessung von Betriebsstätten sollte jeweils<lb/>
mit dem Betriebsrat im einzelnen verhandelt werden. Derzeit beabsichtigt<lb/>
der ÖGB nichts anderes als den § 14 BRG, der ein gewisses Mitwirken und<lb/>
Mitbestimmen der Betriebsräte vorsieht, von einer Kann-Bestimmung in eine<lb/>
Muss-Bestimmung umzuwandeln. Demnach sollten die Unternehmungen verpflich<lb break="no"/>tet werden, über die Wirtschaftslage, über den Umsatz, über die Produk<lb break="no"/>tion, über die Betriebsführung usw. allmonatliche Besprechungen abzuhalten<lb/>
Über die überbetriebliche Mitbestimmüng gab <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> eine lückenlose Dar<lb break="no"/>stellung, wie es zu dieser insbesondere in der Zweiten Republik gekommen<lb/>
ist und bestätigte, dass der jetzige Zustand zwar nicht endgültig sei<lb/>
aber doch im Prinzip befriedigend.</p>
            <pb n="03-0704" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-10-27_0704.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band03_1970-10-27_05">Nach dem Referat kamen die Direktoren der BBU und der <rs type="person">Mitterberger</rs><lb/>
zu mir und wollten jeder einen grösseren Anteil über die Bergbau<lb break="no"/>förderung erhalten. Da diese beiden Betriebe aber sich im Prinzip<lb/>
über die zur Verfügung stehenden Mittel einigen müssten oder ich eine<lb/>
Entscheidung treffen, hatte ich ihnen folgendes vorgeschlagen:<lb/>
Sie sollten – wenn es ihnen möglich ist – einen gemeinsamen akkordier<lb break="no"/>ten Vorschlag mit unterbreiten und ich würde den – wenn er wirklich<lb/>
sinnvoll ist – sofort akzeptieren. Sicher ist eines, dass ein solcher<lb/>
Vorschlag kaum zustandekommen wird. Andererseits aber bin ich der<lb/>
Meinung, dass es nicht sehr sinnvoll ist, wenn von den Firmen ununter<lb break="no"/>brochen Bilanzen und Statuse ihrer finanziellen Lage verlangt werden,<lb/>
da ja letzten Endes doch nur eine bescheidene Aufteilungsmöglichkeits<lb break="no"/>variation besteht. Ich glaube, wir müssten hier mit der Obersten<lb/>
Bergbehörde Besprechungen führen, dass wir die Überprüfungen auch ent<lb break="no"/>sprechend vereinfachen. Wenn mann die Zusammenstellung der Unterlagen<lb/>
und die Sitzungen, die hier für die Bergbauförderung durchgeführt<lb/>
werden, umrechnet auf Kosten- so weiss ich nicht, ob nicht mindestens<lb/>
ein genauso hoher Betrag als wir letzten Endes Bergbaufördenung geben,<lb/>
allgemeiner Aufwand ist, um die endgültigen Berechnungen zu erstellen.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band03_1970-10-27_06">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs>: Bitte, feststellen, ob nicht ein vereinfachtes<lb/>
System möglich wäre.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band03_1970-10-27_07">In der Vertrauenspersonenkonferenz des 3. Bezirkes gab es über die<lb/>
Mitgliedbeitragserhöhung eine lebhafte bis spät in die Nacht hinein<lb/>
dauernde Diskussion.</p>
            <pb n="03-0705" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-10-27_0705.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band03_1970-10-27_08">Nach dem Referat kamen die Direktoren der BBU und der <rs type="person">Mitterberger</rs></p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band03_1970-10-27_09">zu mir und wollten jeder einen grösseren Anteil über die Bergbau<lb break="no"/>förderung erhalten. Da diese beiden Betriebe aber sich im Prinzip<lb/>
über die zur Verfügung stehenden Mittel einigen müssten oder ich eine<lb/>
Entscheidung treffen, hatte ich ihnen folgendes vorgeschlagen:<lb/>
Sie sollten – wenn es ihnen möglich ist – einen gemeinsamen akkordier<lb break="no"/>ten Vorschlag mit unterbreiten und ich würde den – wenn er wirkliCh<lb/>
sinnvoll ist – sofort akzeptieren. Sicher ist eines, dass ein solcher<lb/>
Vorschlag kaum zustandekommen wird. Andererseits aber bin ich der<lb/>
Meinung, dass es nicht sehr sinnvoll ist, wenn von den Firmen ununter<lb break="no"/>brochen Bilanzen und Statuse ihrer finanziellen Lage verlangt werden,<lb/>
da ja letzten Endes doch nur eine bescheidene Aufteilungsmöglichkeits<lb break="no"/>variati0n besteht. Ich glaube, wir müssten hier mit der Obersten<lb/>
Bergbehörde Besprechungen führen, dass wir die Überprüfungen auch ent<lb break="no"/>sprechend vereinfachen. wenn mann die Zusammenstellung der Unterlagen<lb/>
und die Sitzungen, die hier für die Bergbauförderung durchgeführt<lb/>
werden, umrechnet auf Kosten- so weiss ich nicht, ob nicht mindestens<lb/>
ein genauso hoher Betrag als wir letzten Endes Bergbaufördanung geben,<lb/>
allgemeiner Aufwand ist, um die endgültigen Berechnungen.zu erstellen.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band03_1970-10-27_10">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs>: Bitte, feststellen, ob nicht ein vereinfachtes<lb/>
System möglich wäre.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band03_1970-10-27_11">In der Vertrauenspersonenkonferenz des 3. Bezirkes gab es über die<lb/>
Mitgliedbeitragserhöhung eine lebhafte bis spät in die Nacht hinein<lb/>
dauernde Diskussion.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band03_1970-10-27_12"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="03_0700_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-10-27_0700-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 27.10.1970</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="03_0700_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-10-27_0700-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="03_0705_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-10-27_0705-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="03_0705_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-10-27_0705-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="03_0705_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-10-27_0705-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="03_0705_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-10-27_0705-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="03_0705_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-10-27_0705-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="03_0705_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-10-27_0705-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="03_0705_07" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-10-27_0705-07.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 27. Ministerratssitzung, 27.10.1970</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="03_0705_08" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-10-27_0705-08.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="03_0705_09" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-10-27_0705-09.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Nachtrag Tagesordnung 27. Ministerratssitzung, 27.10.1970</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="03_0705_10" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-10-27_0705-10.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
  </text>
</TEI>