<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 30. November 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band45_1978-11-30</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-11-30">Donnerstag, 30. November 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-07-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="45-1402" facs="45_1978-11-30_1402.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 30. November 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ing. <name type="person" ref="#per__115651">Cifer</name>, Fa. Bauer, ruft an und behauptet, er hätte jetzt<lb/>
von der Österr. Kontrollbank die Zusage für 10 Mia S-Projekt<lb/>
in Algerien für eine siebenjährige Kooperationszeit Kredite zu<lb/>
bekommen. Er will mir die ganzen Projekte erklären und vor allem<lb/>
von mir die Genehmigung, in meinem Namen, wie ich sofort sage,<lb/>
auf seine Kosten, den algerischen Minister <name type="person" ref="#per__118221">Belschewir</name> nach Österreich<lb/>
einzuladen. Er behauptet, dass auch die österr. Zulieferfirmen<lb/>
daran sehr interessiert sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte die Kontrollbank fragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Frau <name type="person" ref="#per__118222">Klösch</name> vom Restaurant Winter, wo ich jetzt mit ausländischen<lb/>
Delegationen vielleicht ein halbes Dutzend mal und nicht mehr<lb/>
eingekehrt bin, erscheint vertrauensvoll und fragt, ob ihr<lb/>
Mann, der jetzt 40 Jahre alt wird, sozusagen als Geburtstags<lb break="no"/>geschenk und für die grosse Leistung, dass sie zwei Betriebe,<lb/>
wie ich zugeben muss, sehr gut führen, den Kommerzialratstitel<lb/>
bekommen könnte. Bei der Handelskammer war sie schon und dort hätte<lb/>
man nur aufgelacht, als sie dieses Ansinnen stellte. Sie fühlte<lb/>
sich dort nur verhöhnt. Ich setzte ihr auseinander, dass dies<lb/>
ausschliesslich in der Kompetenz der Handelskammer bezüglich<lb/>
des Antrages eines Kommerzialratstitels liegt, da ich selbst<lb/>
über kein Kontingent verfüge. Ich versprach ihr nur, die Frage<lb/>
beim nächsten Jour fixe zur Sprache zu bringen. Sie ersuchte<lb/>
mich aber, dass ihr Mann nichts erfahren dürfe, weder von ihrer<lb/>
Vorsprache noch von ihrem Wunsch, weil er angeblich davon über<lb break="no"/>haupt nichts weiss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Stelle bitte fest, mit wem sie eigentlich<lb/>
in der Handelskammer gesprochen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__116960">Meier</name>, Leiter der DDR-Beamten-Delegation, die jetzt<lb/>
zu Verhandlungen in Österreich weilt, legte natürlich grössten<lb/>
Wert darauf, mit mir Kontakt zu nehmen. Wir besprachen dann<lb/>
eine ganze Stunde in Anwesenheit von <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name>, <name type="person" ref="#per__112973">Hillebrandt</name>, dem<lb/>
DDR-Handelsrat <name type="person" ref="#per__114374">Krüger</name> und dem österr.<add>[Handelsdelegierten]</add> in Berlin, <name type="person" ref="#per__114105">Wratschko</name>, die<lb/>
einzelnen Geschäfte und die Situation. Natürlich kam wieder<lb/>
die leidige Zollfrage zur Sprache. Die DDR erwartet noch immer,<lb/>
<pb n="45-1403" facs="45_1978-11-30_1403.jpg"/>dass wir ihr hier entgegenkommen. Ich verwies darauf, dass<lb/>
alle Staatshandelsländer einen solchen Wunsch haben und dass<lb/>
ich es äusserst schwierig habe, in der jetzigen finanziellen<lb/>
Situation des Staates hier grössere Zugeständnisse vom Finanz<lb break="no"/>minister zu bekommen. Bezüglich des Vidierungsverfahrens war<lb/>
die Stellungnahme <name type="person" ref="#per__116960">Meiers</name> sehr interessant, da die DDR sich durch<lb/>
dieses Vidierungsverfahren in ihren Exporten nach Österreich<lb/>
nicht gehemmt sieht, sieht sie daher ganz offiziell davon ab,<lb/>
dagegen Stellung zu nehmen. Aus prinzipiellen Gründen oder<lb/>
grundsätzlichen Überlegungen wollen sie keine Diskussion über<lb/>
das Vidierungsverfahren mit Österreich führen. Alle anderen<lb/>
Staatshandelsländer remonstrieren immer gegen dieses Verfahren,<lb/>
auch dann, wenn sie unmittelbar davon gar nicht betroffen sind.<lb/>
Bei den einzelnen Projekten, die wir besprachen, hat dann <name type="person" ref="#per__116960">Meier</name><lb/>
zugegeben, dass nicht nur aus Österreich, sondern auch aus<lb/>
anderen Staaten über 100 jetzt von den DDR-Firmen gewünscht und<lb/>
sogar in Detailverhandlungen mit anderen Staaten eingetreten wurde.<lb/>
Die DDR-Firmen hatten früher auf Devisenzuteilungen warten<lb/>
müssen, jetzt glauben sie auf Kompensationsbasis eine bessere<lb/>
und schnellere Möglichkeit gefunden zu haben, die Anlagen, die<lb/>
sie wünschen, im Ausland kaufen zu können. Da die Weststaaten<lb/>
bereit sind, bis zu 100 % Kompensation zu akzeptieren, kostet<lb/>
sozusagen das Werk, welches errichtet wird, keine Devisen. Der<lb/>
DDR-Ministerrat musste sich deshalb mit diesem Problem beschäf<lb break="no"/>tigen und die 100 Grossprojekte, die auf Kompensationsbasis gewünscht<lb/>
werden, jetzt auf ein erträgliches Mass zurückzuführen. <name type="person" ref="#per__116960">Meier</name> und<lb/>
auch Handelsrat <name type="person" ref="#per__114374">Krüger</name> haben dann zu den einzelnen Projekten,<lb/>
die ich zur Sprache gebracht habe, Stellung genommen, ob und in<lb break="no"/>wieweit diese überhaupt eine Aussicht haben. Interessant war dann<lb/>
auch noch die Bemerkung von <name type="person" ref="#per__116960">Meier</name>, dass die Vöest jetzt eingeladen<lb/>
wird, in Mosambik an dem Projekt Steinkohle-Abbau im Tagbau<lb/>
teilzunehmen. Natürlich erkundigte sich <name type="person" ref="#per__116960">Meier</name> wieder, wieweit<lb/>
wir mit den Ungarn bezüglich des Kohlenabbaues an der Grenze sind,<lb/>
da sie hoffen, die grossen Abbaugeräte liefern zu können. Ich<lb/>
verwies ihn auf die Schwierigkeiten, die wir derzeit mit der<lb/>
Frage des hohen Schwefelgehaltes der Kohle haben. Die Verhand<lb break="no"/>lungen mit den Ungarn habe ich ihm im Detail erörtert. Ob es<lb/>
zu der Mitarbeit von der DDR kommt, liegt allerdings primär auf der<lb/>
ungarischen Seite.<lb/>
</p>
            <pb n="45-1404" facs="45_1978-11-30_1404.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Konsul <name type="person" ref="#per__113126">Hirsch</name> und sein Verkaufsleiter <name type="person" ref="#per__118223">Simader</name> von den Vereinig<lb break="no"/>ten Fettindustrien VFI ersuchte uns, wir sollten bei Hofer<lb/>
intervenieren, damit dieser bei ihnen weiter die unter seinem<lb/>
eigenen Namen laufenden Öle herstellen und abfüllen lässt. Von<lb/>
16.000 t Öl bezieht Hofer allein 4.500 t. Die VFI produziert<lb/>
dann noch 9.000 t sonstige Fette. Von einem durchschnittlichen<lb/>
Verbraucherpreis von 15.50 S ist der Rohstoffanteil 9.– S, Emballagen<lb/>
und sonstige Aufwendungen überlassen dem VFI nur 1.80 S als<lb/>
Lohnverarbeitungsspanne. Davon müssen sie ca. 20 Groschen noch für<lb/>
den Rapsaufkauf abzweigen, eine weitere Reduzierung der <choice><choice><sic>Verarbeits<lb break="no"/>spanne</sic><corr>Verarbeitungsspanne</corr></choice></choice> ist unmöglich. Wir sollen uns deshalb bemühen, dass Hofer<lb/>
dies einsieht und andererseits aber nicht weitere Öle importiert<lb/>
und damit die Arbeitsplätze einer der drei Fabriken der VFI gefähr<lb break="no"/>det. Wenn Hofer mit den 4.000 t oder einem Teil davon weggeht, dann<lb/>
müsste eine Fabrik geschlossen werden. <name type="person" ref="#per__97819">Pleschiutschnig</name> wird mit<lb/>
Hofer-Vertretern sofort die Gespräche aufnehmen. Konsul <name type="person" ref="#per__113126">Hirsch</name><lb/>
habe ich klargemacht, dass die Unilever und seine Fabrik für die<lb/>
Rapsbauern mehr wird leisten müssen. <name type="person" ref="#per__113126">Hirsch</name> meinte, dies wird nur<lb/>
sehr schwer gehen, ist aber auf alle Fälle gesprächbereit.<lb/>
<name type="person" ref="#per__113126">Hirsch</name> schwebt vor, dass alle Ölfirmen sich jetzt zu einem Ein<lb break="no"/>kaufspool für Emballagen zusammenschliessen. Seitdem Schmalbach-<lb/>
Lubecca die Produktion in Österreich in seinem neuen Werk<lb/>
Gerasdorf nicht aufnimmt, möchte <name type="person" ref="#per__113126">Hirsch</name> jetzt trotzdem die<lb/>
Emballagen-Einkäufe nicht nur konzentrieren und zusammenlegen, sondern<lb/>
auch versuchen, in Österreich zu belassen. Ich gratuliere ihm,<lb/>
wenn ihm dies gelingt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Die Industriesektion soll schauen, wie dies<lb/>
weitergeht und den Plan selbstverständlich unterstützen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Sekretärbesprechung von den Lebensmittelarbeitern erklärte<lb/>
ich, dass der Apparat, wie <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> sich ausdrückt, mehr in die Partei<lb break="no"/>arbeit integriert werden muss. Unsere Sekretäre, aber auch manche<lb/>
Funktionäre sind über die Parteiarbeit und über die Parteilinie<lb/>
nicht gerade entzückt, sind aber auch andererseits nur wenige<lb/>
und selten bereit mitzuarbeiten. Kritik ist etwas Gutes, nur<lb/>
soll man sie nicht dort üben, wo man beschäftigt ist, nämlich<lb/>
ausserhalb der Partei, sondern in der Partei mitarbeiten und dort an<lb break="no"/>bringen. Auch die Hinweise, dass in Wirklichkeit nur die Vertreter<lb/>
<pb n="45-1405" facs="45_1978-11-30_1405.jpg"/>der grossen Gewerkschaften in der Partei zu Funktionsposten,<lb/>
hier sind vor allem Gemeinde, Landtag und sonstige Mandatare<lb/>
gemeint, kommen, lasse ich in dem behaupteten Umfang auch nicht<lb/>
gelten. Soweit nämlich tüchtige Vertreter auch von kleinen<lb/>
Gewerkschaften sich irgendwo durch Aktivität und Kenntnis bekannt<lb break="no"/>machen, bekommen sie sicherlich auch irgendwelche Funktionen.<lb/>
Die Nur-Kritisierer, die aber in Wirklichkeit gar nicht bereit<lb/>
sind, Hand mit anzulegen, dass diese nicht weiterkommen, finde<lb/>
ich für sehr richtig. Meistens haben sie auch gar nicht die Absicht,<lb/>
sondern matschkern eben nur, wie wir in Wien sagen. Interessant<lb/>
ist, dass diese Behauptungen insbesondere aus den Bundesländern<lb/>
kommen. Ebenso wurde dann kritisiert, dass die Wiener wieder<lb/>
einen Wiener als Nachfolger für den Kollegen <name type="person" ref="#per__111702">Deutsch</name>, der aus<lb/>
dem Bundesvorstand des ÖGB ausscheiden will, den Kollegen <name type="person" ref="#per__116992">Simperl</name>,<lb/>
dafür vorschlagen. Die Bundesländer, meinte <name type="person" ref="#per__118225">Dragosits</name>, müssten<lb/>
sich erst überlegen, wen sie vorschlagen möchten resp. unterstützen<lb/>
würden. Die Frage, wo sie einen tüchtigen Mann haben, der dafür<lb/>
in Frage kommt, blieb allerdings von ihnen unbeantwortet. Inter<lb break="no"/>essant ist, dass diese Anti-Wien-Kampagne, wenn ich sie so<lb/>
bezeichnen soll, obwohl sie nur ein "Kampagnerl" ist, an der die<lb/>
wenigsten Ländervertreter teilnehmen, von dem ehemaligen Wiener<lb/>
<name type="person" ref="#per__118225">Dragosits</name> immer angeführt wird, der sozusagen in der Steiermark<lb/>
jetzt Landessekretär ist und dort im Grazer Gemeinderat eine<lb/>
Funktion hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Parlament hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> mit den sozialistischen CA-Bank-Vertretern<lb/>
<name type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</name> und <name type="person" ref="#per__98018">Uher</name>, dem Gewerkschafter Bundesrat <name type="person" ref="#per__115611">Steinle</name>, ZS <name type="person" ref="#per__116109">Ettl</name><lb/>
und dem Obmann der Privatangestellten NR <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> sowie den BRO<lb/>
von Vöslau und mir die Lage der Vöslauer besprochen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
begann sehr aggressiv und verärgert gegen die Creditanstalt zu<lb/>
polemisieren. Er sagte, wieso Leute hinter Polstertüren entschei<lb break="no"/>den können, dass 1.000 Arbeitsplätze verlorengehen. Die Vöslauer war<lb/>
ein guter Betrieb, ein Stützpunkt für die sozialistische Organi<lb break="no"/>sation in Vöslau und Baden und kann deshalb nicht so behandelt<lb/>
werden. <name type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</name> erklärte, wie die CA eigentlich nolens volens<lb/>
von einer Minderheitsbeteiligung jetzt auf 70 % Anteil gekommen<lb/>
ist. Die restlichen 30 % hat heute die Schoeller-Bank, da es<lb/>
sich ja seinerzeit um einen Familienbetrieb gehandelt hat.<lb/>
</p>
            <pb n="45-1406" facs="45_1978-11-30_1406.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Nach Meinung der Bank muss jetzt liquidiert werden, damit ein<lb/>
neuer Betrieb dann entstehen kann. Die Liquidation ist deshalb<lb/>
notwendig, damit die Bundeshaftung von 140 Mio S auf Grund<lb/>
des FGG-Kredites zum Tragen kommt. Ausserdem könnte dann die<lb/>
70 Mill. S Strumpfhosenimportverpflichtung aus Rumänien endgültig<lb/>
liquidiert werden. Der Betrieb ist mit 250 Mio S verschuldet,<lb/>
der neue Betrieb braucht dieselbe Kapitalspritze. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hatte<lb/>
die Idee, es sollte versucht werden, ein leistungsfähiges Kura<lb break="no"/>torium, bestehend aus den Vorarlberger Textilbetrieben, Vöslau<lb/>
übernehmen. Die Regierung würde in so einem Fall noch einmal<lb/>
eine entsprechende Kapitalspritze zur Verfügung stellen. Auch in<lb/>
diesem Fall wird es aber sicherlich zu weiteren Abbaumassnahmen<lb/>
der über 1.000 Beschäftigten kommen. Die Gewerkschafter hätten<lb/>
am liebsten, wenn der Betrieb, wie er jetzt in der Rechtskonstruktion<lb/>
besteht, weitergeführt wird. Dazu glaube ich, sind die Banken<lb/>
aber nicht mehr imstande und willens, weiteres Geld zuzuschiessen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__116109">Ettl</name> ständig Kontakt halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Parlament wurde nach Beendigung der Tagesordnung an Landwirt<lb break="no"/>schaftsminister <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> eine dringliche Anfrage gerichtet, da<lb/>
<name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> sich in letzter Zeit äusserst stark angegriffen fühlt und,<lb/>
wie ich glaube, in jeder Beziehung unterstützt werden muss, habe ich<lb/>
mich sofort zu ihm auf die Regierungsbank gesetzt, um die Solidari<lb break="no"/>tät ein für alle Mal zu demonstrieren. Selbstverständlich hatte<lb/>
ich ihn vorher gefragt, ob ihm dies recht ist und er erklärt, ja<lb/>
sehr! Überhaupt bin ich mit <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> übereingekommen, dass wir<lb/>
in Hinkunft viel stärker kooperieren müssen. Da <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> zum Unter<lb break="no"/>schied von <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> eine eigene Agrarpolitik machen will und nicht<lb/>
sich den Bauernbundwünschen unterordnet, bekommt und bekam er in<lb/>
der letzten Zeit diese heftigen Schwierigkeiten. Ich schlug ihm vor<add>[ihm]</add><lb/>
in Hinkunft noch stärker als bisher die unangenehmen Seiten seiner<lb/>
notwendigen Agrarmassnahmen abzunehmen. So wie ich bereit war, bei<lb/>
Getreide zu erklären, dass ich im nächsten Jahr nur mehr für<lb/>
Mahlweizen den Preis festsetzen werde und dadurch er die Möglichkeit<lb/>
hat über ein Getreidekonzept mit den Bauern zu diskutieren, möchte<lb/>
ich und bin ich bereit, in Hinkunft noch stärker die unangenehmen<lb/>
Probleme auf mich zu lenken. Die Bauern können nämlich bei mir<lb/>
<pb n="45-1407" facs="45_1978-11-30_1407.jpg"/>zwar umso heftiger protestieren, mich umso stärker angreifen,<lb/>
und werden trotzdem wesentlich schwerer in der Öffentlichkeit<lb/>
durchdringen als gegen den jetzt, wie sie sagen, wortbrüchigen<lb/>
und gesetzeswidrig handelnden Landwirtschaftsminister. Inter<lb break="no"/>essant in dieser Beziehung waren auch Zwischenrufe vom Abgeordneten<lb/>
<name type="person" ref="#per__118226">Kern</name> der ÖVP, der immer wieder schrie, <name type="person" ref="#per__97985">Staribacher</name> setzt<lb/>
nur volkswirtschaftlich gerechtfertigte Preise fest. Ich habe<lb/>
<name type="person" ref="#per__97819">Pleschiutschnig</name> von diesem Plan <name type="person" ref="#per__97511">Haidens</name> und mir bereits in<lb/>
Kenntnis gesetzt und hoffe auf seine Mitarbeit. <name type="person" ref="#per__97819">Plesch</name> sagt zu<lb/>
Recht, <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> muss sich drüben alles selber machen, da er sich<lb/>
nur auf Min.Rat <name type="person" ref="#per__114570">Steiner</name>, der von der FAO gekommen ist und als<lb/>
tüchtiger Mann gleichzeitig auch Genosse ist, verlassen kann.<lb/>
Auch Staatssekr. <name type="person" ref="#per__112148">Schober</name>, der mit uns auf der Regierungsbank<lb/>
sass, der die Details der Zusammenarbeit aber noch nicht kennt,<lb/>
meinte, eine Kooperation zwischen unseren beiden Ministerien wäre<lb/>
nötig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der spanische Botschafter Prof. <name type="person" ref="#per__118227">Canosa</name> rief mich freudestrahlend<lb/>
an und teilte mir mit, dass der Vorschlag Österreichs bezüglich<lb/>
der Schokoladezollsenkung angenommen wurde. Darüber bin ich<lb/>
sehr erfreut. Die Handelskammer hat zuerst bei den Verhandlungen<lb/>
den Fehler gemacht, diese wichtige Frage zu übersehen, hat dann,<lb/>
als die Zollsenkung allen anderen EFTA-Staaten gegeben wurde, mir<lb/>
nur einen Brief geschrieben, ich sollte mich bemühen, dieses<lb/>
Problem für sie befriedigend zu lösen. Bereits bei der EFTA-<lb/>
Sitzung hatte ich die ersten Schritte dazu eingeleitet und jetzt<lb/>
diesen schönen Erfolg errungen. Wichtig erschien mir nämlich<lb/>
nur der Handelskammer zu beweisen, dass sie verhandlungstaktisch<lb/>
den Fehler begangen hat und ich ihn jetzt ausbaden muss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="#per__115656">Steiger</name> soll den Brief an die Handelskammer<lb/>
dementsprechend abfassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die sowjetische Handelsvertretung hat für den Vizeaussenhandels<lb break="no"/>minister <name type="person" ref="#per__118228">Semirow</name>, der jetzt wegen der 20.000 Taiga-Assembling<lb/>
Werk in Österreich weilt, einen Empfang gegeben. Bei dieser<lb/>
Gelegenheit konnte ich nicht nur mit ihm, sondern dann auch mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</name>, Präsident der ÖIAG, und Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__97498">Grünwald</name> reden.<lb/>
</p>
            <pb n="45-1408" facs="45_1978-11-30_1408.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Russen bieten jetzt für den Absatz dieser 20.000 Stück<lb/>
mehrere europäische Länder auch an, doch ist die Lösung<lb/>
noch immer nicht befriedigend und optimal. <name type="person" ref="#per__97498">Grünwald</name> meint, es<lb/>
müsste zumindestens auch Deutschland dabei sein. Ich bin fest<lb/>
davon überzeugt, dass dies nur in der letzten Phase dann<lb/>
durch Intervention von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> an <name type="person" ref="#per__97652">Kossygin</name> gelingt. Die Russen<lb/>
möchten als Kompensation für diese Autos, die sie als Bestand<lb break="no"/>teile unter 30.000 S liefern, Dieselmotoren kaufen. Sie glauben<lb/>
überhaupt, dass es zweckmässiger wäre, dieses Auto mit Diesel<lb break="no"/>motoren auszustatten. In diesem Fall müsste die ÖIAG eine<lb/>
Dieselmotorenproduktion aufnehmen. Auf Grund der guten Erfahrungen,<lb/>
die mit dem Modell von Prof. <name type="person" ref="#per__114911">List</name> gemacht wurden, haben die<lb/>
Sowjets scheinbar die Absicht, bei uns so wie BMW mit Steyr<lb/>
auch eine Dieselfertigung als Zulieferanten für sie zu wünschen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> soll sich mit <name type="person" ref="#per__97498">Grünwald</name> ins Einver<lb break="no"/>nehmen setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="45_1401_01" facs="45_1978-11-30_1401-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 30.11.1978</head>
         </div>
         <pb n="45_1401_02" facs="45_1978-11-30_1401-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>