<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 18. Jänner 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band63_1982-01-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-01-18">Montag, 18. Januar 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-09-12">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="63-0044" facs="63_1982-01-18_0044.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 18. Jänner 82<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="#per__116449">Streicher</name> von VMW Ranshofen versucht neuerdings dem Handelsministe<lb break="no"/>rium und ganz besonders mir klarzumachen, daß sie unbedingt den Japan-<lb/>
Aluminiumexport brauchen. Für das vergangene Jahr und auch heuer er<lb break="no"/>geben die 4.800 to Aluminiumexport mit 120 Mio. S Erlös durch die gün<lb break="no"/>stigen Inlandspreise die er bei diesem Export erlösen kann einen guten<lb/>
Gewinn für seine angeschlagene Bilanz. <name type="person" ref="#per__116449">Streicher</name> will gleichzeitig<lb/>
uns darlegen, daß er nicht mehr gewöhnliche Aluminiumbarren sondern<lb/>
spezifisch legierte nach Japan exportiert. Er kann nicht beweisen, daß<lb/>
tatsächlich diese Aluminiumlieferungen bis Japan kommen, da er sie ja<lb/>
nur an die Gentrade, eine Handelsgesellschaft der Fa. Tarbuk, Dir.<lb/>
<name type="person" ref="#per__146014">Langer</name> verkauft. Von dieser wird behauptet, daß die nach Deutschland<lb/>
exportierte Aluminiummenge dort bleibt, resp. von dort nicht nach Japan<lb/>
weitergeliefert, sondern im Extremfall sogar nach Österreich zurückge<lb break="no"/>liefert wird. <name type="person" ref="#per__116449">Streicher</name> nimmt mit Bedauern zur Kenntnis, daß für das<lb/>
Jahr 83 diese Exporte nicht mehr als <choice><choice><sic>autotive</sic><corr>automotive?</corr></choice></choice> Teile anerkannt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="#per__116449">Streicher</name> will auch in Hinkunft sich stärker für die Energieversor<lb break="no"/>gung durch Atomstrom einschalten. Er wird sich diesbezüglich auch mit<lb/>
AK Präsident <name type="person" ref="#per__113119">Hesoun</name> und seinem Betriebsräteverein koordinieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__113119">Hesoun</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__116449">Streicher</name> teilt auch mit, daß jetzt die Dosenproduktion in Berndorf<lb/>
beginnen wird. Als erste Etappe sind 310 Mio., Stück im Endausbau 500<lb/>
Mio. Stück vorgesehen. 50 % davon werden exportiert. <name type="person" ref="#per__116449">Streicher</name> betont<lb/>
neuerdings, daß ein richtiggehendes Recyclingsystem damit <choice><choice><sic>verbinden</sic><corr>verbunden?</corr></choice></choice><lb/>
wird. Ich gebe mich persönlich keiner Illusion hin, daß dieses Recyc<lb break="no"/>lingsystem tatsächlich so funktionieren wird, daß man von diesen Ein<lb break="no"/>wegbehältern nicht doch sehr bald wird große Umweltprobleme haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Die Industriesektion soll dies genau verfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Journalistenfrühstück wird von der Schuhindustrie ein zweites 4-<lb/>
jähriges Investitions- und Produktionsprogramm vorgestellt. Vor 4 Jahren<lb/>
wurde das erste im engsten Einvernehmen mit dem Fachreferenten <name type="person" ref="#per__114472">Giglinger</name><lb/>
von der Schuhindustrie mit dem österreichischen Schuhhandel gemeinsam<lb/>
erstellt und hat sich sehr erfolgreich bewährt. Vergangenes Jahr wur<lb break="no"/>den, wo die Italiener um 17 % weniger produzierten bei uns die größte<lb/>
Produktion von 29 Mio. Paar Schuhen erzeugt.<lb/>
</p>
            <pb n="63-0045" facs="63_1982-01-18_0045.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Der Verein Made in Austria hat jetzt eine Broschüre zusammengestellt<lb/>
wo fast 200 österreichische Firmen sich bereit erklären gegen Voran<lb break="no"/>meldung Betriebsbesichtigungen durchzuführen. Dies ist im Verhältnis<lb/>
zu Deutschland oder z.B. auch Frankreich eine ungeheuer große Anzahl.<lb/>
Selbst in diesen großen Ländern gibt es nur ca. 5 bis 700 Firmen die<lb/>
sich diese zusätzliche Arbeit aufhalsen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Über diese beiden Tagesordnungspunkte gab es interessanterweise dies<lb break="no"/>mal doch eine wenn auch nicht sehr lebhafte Diskussion. Selbstverständ<lb break="no"/>lich wurde dann aber ganz besonders über die weitere Vorgangsweise<lb/>
bezüglich der Benzinpreissenkung resp. amtliche Preisregelung debattiert.<lb/>
Die Journalisten wollten unbedingt die weitere Vorgangsweise und ganz<lb/>
besonders meine Meinung zur Aussetzung der amtlichen Benzinpreisrege<lb break="no"/>lung wissen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auch der ÖAMTC hat in dieser Frage mit seinem neuen Generalsekretär<lb/>
und dem Fachreferenten diesbezüglich bei mir vorgesprochen. Der neue<lb/>
Präsident <name type="person" ref="#per__1137516">Melnizky</name> ist ein Schulkollege von <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> und sicherlich be<lb break="no"/>strebt den ÖAMTC aus der Parteipolitik herauszuhalten und als reine<lb/>
Kraftfahrerinteressensvertretung zu präsentieren. Der neue Generalse<lb break="no"/>kretär <name type="person" ref="#per__122942">Schuchlenz</name> hat zwar einige Male bei der Diskussion über die In<lb break="no"/>teressen der Autofahrerverbände auch den ARBÖ erwähnt, ich bin aller<lb break="no"/>dings fest davon überzeugt, daß er sich nicht so intensiv für eine<lb/>
Zusammenarbeit einsetzen wird, als dies sein Amtsvorgänger Dr. <name type="person" ref="#per__98032">Veith</name><lb/>
machte. Die Vorschläge bezüglich der Benzinpreisregelung deckten sich<lb/>
aber mit meinen, der ÖAMTC ist auch über die durchgeführte Preissenkung<lb/>
auf den Grenztankstellen der Multis nicht befriedigt, er erwartet, daß<lb/>
jetzt tatsächlich die ÖIAG mehr oder minder die ÖMV zwingt, daß es<lb/>
zu Preissenkungen kommt, auf alle Fälle tritt er dafür ein, die freie<lb/>
Preisregelung noch einmal zu verlängern um den Ölgesellschaften die<lb/>
Möglichkeit zu geben, vielleicht doch die freie Preisbildung in Öster<lb break="no"/>reich so spielen zu lassen, daß auch Autofahrer und damit auch die<lb/>
Kraftfahrverbände zufrieden sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dieser Gelegenheit wurde auch gleichzeitig darüber Beschwerde ge<lb break="no"/>führt, daß vereinzelt bei Tankstellen nicht winterfester Dieselkraft<lb break="no"/>stoff verkauft wird. Durch die extrem tiefen Temperaturen bis -15° kommt<lb/>
es daher zu Startschwierigkeiten. Dieses Problem habe ich sofort der<lb/>
ÖMV mitgeteilt, die ersuchte man solle die konkreten Beschwerden sofort<lb/>
an sie weiterleiten. GD <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name>, der für die Technik zuständig ist, hörte<lb/>
davon das erste Mal.<lb/>
</p>
            <pb n="63-0046" facs="63_1982-01-18_0046.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte sofort die entsprechenden Beschwerden<lb/>
an GD <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> weiterleiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der SL wurde festgestellt, daß die Inlandsdienstreisen um 4 % über<lb break="no"/>schritten wurden, durch Reglement aber abgedeckt werden konnte. 1 Mio.<lb/>
039.000 S standen zur Verfügung heuer werden es um 200.000 weniger<lb/>
sein. Die Aufteilung auf die einzelnen Sektionen wurde von den Sektions<lb break="no"/>leitern akzeptiert. I 150.000, II 35.000, III 200.000, IV 90.000, V<lb/>
300.000, insgesamt 775.000, wozu noch eine Reserve von 120.000 kommt.<lb/>
Bei den Auslandsdienstreisen wurden 1,646.000 für 82 präliminiert. Im<lb/>
vergangenen Jahr blieb noch ein Rest von 278.000.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Repräsentationskosten von 440.000 wurden im vergangenen Jahr an<lb break="no"/>nähernd ausgeschöpft. Die Überstunden durch besondere Einsparung bei<lb/>
den Berghauptmannschaften und Überschreitung der Zentralstelle um 4<lb/>
% konnte ausgeglichen gebart werden. Die Kürzung im heurigen Jahr,<lb/>
wie im Regierungsbeschluß festgelegt, wird von den einzelnen Sektionen<lb/>
individuell durchgeführt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Vorschlag von SC <name type="person" ref="#per__131809">Bujatti</name> neuerdings aufzurufen, daß bei Telefon ge<lb break="no"/>spart wird, halte ich für sinnlos, eher wäre es wichtig aufgrund der<lb/>
möglichen Sperre von einzelnen Telefonapparaten zu verhindern, daß in<lb/>
Österreich und vielleicht auch ganz besonders im Ausland jeder Beamte<lb/>
telefonieren kann ohne daß es eine Kontrolle gibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Ansuchen betreffend Dekret zur Führung des Staatswappens<lb/>
wurde gegenüber 80 im vergangenen Jahr statt 151 Ansuchen nur 129 ge<lb break="no"/>stellt und statt 145 erledigt nur 104 erledigt. Insgesamt wurden in<lb/>
den letzten 10 Jahren 715 Ansuchen genehmigt, in der Zeit vor 70 seit<lb/>
dem Jahre 1922 gibt es derzeit über 800.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Ausverkaufsverordnung Preisgesetznovelle wird jetzt mit der AK be<lb break="no"/>sprochen und die entsprechende Begutachtung eingeleitet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Gesamtvertrag des Handelsministeriums mit der Bürges stößt derzeit<lb/>
noch auf Widerstand der Geschäftsführung. Diese hat Angst, zur Haftung<lb/>
wenn das Ministerium notwendigen Zuschußmittel nicht zur Verfügung<lb/>
stellt, herangezogen zu werden. Die Förderungsrichtlinien bezüglich<lb/>
des zusätzlichen 1 %-igen Zinsenzuschusses statt 3 auf 4 % wird zwecks<lb/>
Verwaltungsvereinfachung einmal ausbezahlt. Dies ist auch deshalb wich<lb break="no"/>tig, weil dadurch der Ausnahmscharakter dieser Aktion besonders betont<lb/>
wird.<lb/>
</p>
            <pb n="63-0047" facs="63_1982-01-18_0047.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Wärmepumpen werden jetzt nach einer ÖNORM geprüft, die Prüfungsnorm<lb/>
aber, die die Sektion V ausgearbeitet hat, würde Prüfungskosten von<lb/>
50.000 bis 100.000 S ergeben. Eine solche bürokratische und vor allem<lb/>
finanzielle Belastung ist für die Produktion und die Verwendung der<lb/>
Wärmepumpen nicht zuträglich. SC <name type="person" ref="#per__111737">Marsch</name> beschwert sich diesbezüglich<lb/>
und SC <name type="person" ref="#per__111001">Peyerl</name> vermerkt mit Recht,<lb/>
dies hätten sie bilateral schon längst lösen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine Diskussion ergibt sich dann noch über die weitere Vorgangsweise<lb/>
bezüglich des Vergabegesetzes. Da der letzte Gesetzentwurf die Vor<lb break="no"/>schläge des Handelsministeriums noch weniger berücksichtigt, als die<lb/>
bisherigen, wird dieser von SC <name type="person" ref="#per__111737">Marsch</name> entschieden abgelehnt. Eine wei<lb break="no"/>tere Aussprache mit AK und ÖGB zeigt deutlich, daß auch diese Organisa<lb break="no"/>tionen über diesen Entwurf sehr unglücklich sind. Mag. <name type="person" ref="#per__113026">Tumpel</name> vom ÖGB<lb/>
erzählt mir dann allerdings unter 4 Augen, daß es im volkswirtschaftli<lb break="no"/>chen Ausschuß der AK darüber heftige Diskussionen gegeben hat, einige<lb/>
linke Saubermänner in der AK treten für die extreme öffentliche Aus<lb break="no"/>schreibung für jede Vergabe ein. Diese bedenken nicht, welche Konse<lb break="no"/>quenzen dies bei der Durchführung dann für die österreichische Indu<lb break="no"/>strie sich ergeben werden. <name type="person" ref="#per__111737">Marsch</name> wird diesbezüglich noch einmal mit<lb/>
den beiden Interessensvertretungen im einzelnen Gespräche führen und<lb/>
dann eine entsprechende Stellungnahme für Staatssekretär <name type="person" ref="#per__112992">Löschnak</name> aus<lb break="no"/>arbeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte den inoffiziellen Brief für <name type="person" ref="#per__112992">Löschnak</name> von<lb/>
mir zeitgerecht bis 22. Jänner abschicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der SL gab es auch eine längere Diskussion über die zweckmäßige Per<lb break="no"/>sonaleinstellung. Dr. <name type="person" ref="#per__107953">Buchauer</name> hat jetzt den Koll. <name type="person" ref="#per__131107">Grossendorfer</name> ver<lb break="no"/>loren, dafür wird Dr. <name type="person" ref="#per__1137517">Kiefer</name> vom Statistischen Zentralamt ins Handels<lb break="no"/>ministerium übersiedeln. Von der Messe AG hat sich der ehem. Direktor<lb/>
<name type="person" ref="#per__131198">Draxler</name> zur Verfügung gestellt und wird von allen als initiativer Mann<lb/>
besonders gelobt. <name type="person" ref="#per__131198">Draxler</name> wird daher anstelle der in die Dreier-Sek<lb break="no"/>tion übersiedelten Dr. <name type="person" ref="#per__1137518">Harzhauser</name> von <name type="person" ref="#per__107953">Buchauer</name> genommen. <name type="person" ref="#per__107953">Buchauer</name> hätte<lb/>
gerne auch einen Juristen Dr. <name type="person" ref="#per__1137519">Herzog</name> vom Verfassungsdienst. Der Aus<lb break="no"/>bau der Grundsatzabteilung aber zu einer juristischen halte ich nicht<lb/>
für sehr zweckmäßig. In den einzelnen Sektionen sind nämlich genug<lb/>
Juristen vorhanden, so daß eine diesbezügliche Ausweitung resp. Umstel<lb break="no"/>lung der Grundsatzabteilung nicht notwendig ist. Ich befürchte sogar,<lb/>
daß wenn ein guter Jurist in der Grundsatzabteilung arbeitet, er sehr<lb/>
bald mit den juristischen Abteilungen der einzelnen Sektionen in Kon<lb break="no"/><pb n="63-0048" facs="63_1982-01-18_0048.jpg"/>flikt kommen wird. Ist er ein schlechter Jurist, dann wird er auch<lb/>
keinerlei positive Arbeit geschweige denn eine Koordination in diesen<lb/>
Fragen zusammenbringen. Ich hoffe, daß ich <name type="person" ref="#per__107953">Buchauer</name> davon überzeugen<lb/>
konnte, daß es für ihn sinnvoller ist, eine schlagkräftigere nicht auf<lb/>
juristische Spitzfindigkeit ausgerichtete Abteilung zu haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit der ÖMV und AK und ÖGB gab es eine neuerliche Aussprache bezüglich<lb/>
der möglichen Preissenkung bei Benzin. Die ÖMV versuchte nachzuweisen,<lb/>
daß sie außerstande ist, mehr als die 20 Groschen Normal und 30 Groschen<lb/>
Super jetzt den Preis zu senken. GD <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> wollte dafür allen Ernstes<lb/>
dafür mindestens eine halbjährliche, sein Verlangen war ja sogar eine<lb/>
jährliche weitere Preisfreigabe. Dagegen hat sich aber sowohl SC<lb/>
<name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> als auch ich ganz entschieden ausgesprochen. AK und ÖGB wären<lb/>
auch nicht bereit gewesen, länger als bis Ende Mai, wenn es überhaupt<lb/>
zu einer weiteren Preisfreigabe kommt zu akzeptieren. Der Finanzdirektor<lb/>
<name type="person" ref="#per__97738">Meszaros</name> versuchte aufgrund der Unterlagen der AK und dem ÖGB nachzu<lb break="no"/>weisen, daß sie im nächsten Jahr zwar eine Verbesserung des Cashflow<lb/>
200 Mio. S erwarten, ihre bereinigten Gewinne aber von 1,1 Mrd. S auf<lb/>
350 Mio. S zurückgehen. Die ÖMV rechnet nämlich mit einem geringeren<lb/>
Raffineriedurchsatz wodurch die Kosten, die ja außer Energie fix sind,<lb/>
eine wesentliche Verschlechterung der Ertragssituation mit sich bringen.<lb/>
Außerdem hat die ÖMV in der Planung auf die Ziffern des 4. Quartal des<lb/>
Vorjahres aufgebaut <name type="person" ref="#per__97738">Meszaros</name> aber auch <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> und <name type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</name> sind sich<lb/>
vollkommen klar darüber, daß sie diese günstigen Erlöse im heurigen<lb/>
Jahr nicht erzielen können. Die ÖMV wird sowohl AK als auch ÖGB im<lb/>
laufe der nächsten Wochen, Möglichkeit geben über alle Details und vor<lb/>
allem alle Ziffernunterlagen genau zu prüfen. Dies ist die Voraussetzung,<lb/>
daß diese beiden Institutionen wenn schon nicht Verlängerung der Preis<lb break="no"/>freigabe zuzustimmen, doch mehr oder minder die erste Etappe der Preis<lb break="no"/>senkung und auch der weiteren Vorgangsweise wie ich sie vorgeschlagen<lb/>
habe, zu akzeptieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der 90-Jahr-Feier Ankerbrotfabrik habe ich Präs. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> über den<lb/>
letzten Stand wieder informiert. Er ist damit einverstanden, auch AK-<lb/>
Präsident <name type="person" ref="#per__97386">Czettel</name>, den ich vorher schon telefonisch über meine Vor<lb break="no"/>gangsweise informierte, hat diesem mehr oder minder auch akzeptiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der 90-Jahr-Feier hat es 8 Festredner gegeben, alle erklärten, daß<lb/>
sie hoffen, daß jetzt der neue Besitzer Dr. <name type="person" ref="#per__117012">Schuster</name>, der sein ganzes<lb/>
privates Kapital auch in die Ankerbrotfabrik jetzt reingesteckt hat,<lb/>
gelingen möge, diesen schwer defizitären Betrieb zu retten. Die bis<lb break="no"/>herigen Besitzer, 75 % Bank Schoeller, 25 % Landwirtschaftliche Genossen<lb break="no"/>schaften, waren wie der ehem. Betriebsratsobmann und jetzige Be<lb break="no"/><pb n="63-0049" facs="63_1982-01-18_0049.jpg"/>zirksvorsteher <name type="person" ref="#per__111702">Deutsch</name> erklärte die siebenten Besitzer gewesen. So wie<lb/>
<name type="person" ref="#per__1137520">Mendl</name> und sein Bruder von 90 Jahren den Betrieb gegründet haben, so<lb/>
hofft die Belegschaft jetzt, daß <name type="person" ref="#per__117012">Schuster</name> und sein Bruder diesen Be<lb break="no"/>trieb auch tatsächlich einigermaßen positiv führen können. <name type="person" ref="#per__117012">Schuster</name><lb/>
hat mir unter 4 Augen gesagt, das Hauptproblem ist, daß ihm die Zeit<lb/>
davonläuft. Er selbst ist natürlich nicht so finanzkräftig wie die<lb/>
vorherigen Besitzer und kann daher nicht die entsprechenden finanziellen<lb/>
Mittel aufbringen. Sozialminister <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> hat ihm allerdings zuge<lb break="no"/>sichert und dies auch in der öffentlichen Ansprache dargelegt, daß das<lb/>
Sozialministerium sehr wohl bereit ist, ihn gegebenenfalls zu unter<lb break="no"/>stützen. Eine solche Unterstützungserklärung habe auch ich abgegeben,<lb/>
wenn ich auch einschränken mußte, daß ich dies nicht auf finanzielle<lb/>
Zuschüsse beziehen kann, weil ich dafür gar keine budgetären Mittel<lb/>
zur Verfügung habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anschließend an die Festsprachen wurde dann auch noch eine Kleingebäck<lb break="no"/>anlage von mir offiziell eröffnet. Darauf wurden in den letzten Monaten<lb/>
schon sehr erfolgreich Salzstangerl und sonstiges Kleingebäck produziert.<lb/>
Alle die die Ankerbrotfabrik kennen erklärten allerdings, daß die Ver<lb break="no"/>sorgung Wiens weder in der Kriegszeit noch in der Nachkriegszeit ohne<lb/>
der Ankerbrot hätte befriedigt erfüllt werden können. Wahrscheinlich<lb/>
würde das Schließen der Brotfabrik tatsächlich zumindestens vorüber<lb break="no"/>gehend eine große Versorgungslücke in Wien entstehen lassen. Auf längere<lb/>
Sicht hätte dann natürlich das Gewerbe insbesondere auch im niederöster<lb break="no"/>reichischen Umland die Möglichkeit sich dieses zusätzlichen Absatzes<lb/>
zu bedienen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Koll. <name type="person" ref="#per__133371">Mandl</name> soll mir die mengenmäßige Auswirkung<lb/>
zusammenstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="63_0043_08" facs="63_1982-01-18_0043-08.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 18.1.1982</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>