<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  6. Mai 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band64_1982-05-06</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-05-06">Donnerstag, 6. Mai 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-09-16">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="64-0526" facs="64_1982-05-06_0526.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 6. Mai 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Schweizer Handelskammer in Österreich hat ihre diesjährige General<lb break="no"/>versammlung in Zürich abgehalten. Die ganze Generalversammlung dauerte<lb/>
nicht einmal 1 Stunde, der Höhepunkt war, wie die Schweizer mir erklärten,<lb/>
mein Vortrag, die österreichische Wirtschaftspolitik heute und morgen,<lb/>
mit anschließender Diskussion. Vorher hatte ich mich direkt einstim<lb break="no"/>men können, den der österreichische Botschafter in der Schweiz <name type="person" ref="per:140766">Sautter</name><lb/>
der Konsul in Zürich vor allem aber der Handelsdelegierte Dr. <name type="person" ref="per:127889">Koch</name> und<lb/>
sein zugeteilter, diskutierten mit mir in der Handelsdelegation unsere<lb/>
Wirtschaftspolitik. <name type="person" ref="per:127889">Koch</name> mußte zugeben, daß er, seitdem ich Handels<lb break="no"/>minister bin, mir immer wieder sagte, zugegeben bis zu diesem Zeitpunkt,<lb/>
wo wir diskutierten, ist es ganz gut gelaufen, aber in der Zukunft muß es<lb/>
zum großen Krach kommen. Diesmal gab es natürlich eine lange Diskussion<lb/>
über das Regierungsbeschäftigungsprogramm, insbesondere aber über das<lb/>
Konferenzzentrum. Botschafter <name type="person" ref="per:140766">Sautter</name> hatte vom Außenministerium als<lb/>
er in Wien war, dieses Problem eingehend studiert, weil er auch die<lb/>
entsprechenden Vertretungen bei den internationalen Organisationen und<lb/>
auch innerösterreichisch namens des Außenministeriums zugeteilt be<lb break="no"/>kommen hat. <name type="person" ref="per:140766">Sautter</name> ist davon überzeugt, daß wir ein solches Konferenz<lb break="no"/>zentrum brauchen, auch für die zukünftige UNO-Arbeit. Er meinte nur,<lb/>
während die UNO das Konferenzzentrum natürlich sehr praktikabel findet,<lb/>
wenn es in ihrem Territorium liegt, die anderen Konferenzorganisationen<lb/>
nicht zuletzt wegen des sightseeings und wegen des Einkaufens lieber<lb/>
in der Hofburg weiter tagen werden. Da meines Wissens die Hofburg ja<lb/>
nicht aufgelassen wird, kann jeder Organisator eines größeren Kongres<lb break="no"/>ses selbst wählen, wo er diese Konferenz abhalten will. <name type="person" ref="per:140766">Sautter</name> bestä<lb break="no"/>tigte aber, daß die Hofburg zu klein ist, denn im nächsten Jahr wird<lb/>
ein Weltraumkongreß in Wien abgehalten und zu diesem Zweck muß man<lb/>
den Reitsaal der Spanischen Hofreitschule ausräumen und umbauen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die zweite wichtige und sehr hart geführte Diskussion war die Budget<lb break="no"/>situation in Österreich. <name type="person" ref="per:127889">Koch</name> ist fest davon überzeugt, daß früher<lb/>
oder später, jetzt sogar früher, nachdem er in den vergangenen Jahren<lb/>
ja immer wieder gesagt hat, im nächsten Jahr geht es nicht mehr weiter,<lb/>
das ganze Finanzierungssystem zusammenbrechen muß. Ich versuchte ihm<lb/>
klarzumachen, daß wenn natürlich, wenn der einzelne theoretisch durch<lb/>
die Massenmedien, vielleicht auch sogar wirklich durch eine entspre<lb break="no"/>chende liederliche Finanzpolitik dazu käme, daß er das Vertrauen voll<lb break="no"/><pb n="64-0527" facs="64_1982-05-06_0527.jpg"/>kommen verliert und nicht nur er dann das Geld behebt, die Anleihen<lb/>
verkauft, wenn er es persönlich braucht, sondern aus Überlegungen, sonst<lb/>
ist mein Geld pfutsch, dann macht es nichts, wenn es aber alle tun,<lb/>
müßte der Kladderadatsch kommen. Dies ist aber nicht anzunehmen, denn<lb/>
solange die finanziellen und wirtschaftlichen Verhältnisse sich nicht<lb/>
wesentlich ändern, wird der der ein höheres Einkommen hat und es nicht<lb/>
vollkommen konsumieren kann oder will, er auf alle Fälle Spareinlagen<lb/>
leisten, Geldanlagen suchen und damit die notwendigen Mittel über die<lb/>
Banken dem Staat bereitstellen. Dies gilt nicht nur für Österreich,<lb/>
sondern genauso für die Schweiz. Die Schweizer behaupten zwar, daß sie<lb/>
wegen der von uns durchgeführten Exporte in nicht mehr so sichere Länder<lb/>
unsere Anleihen in der Schweiz zwar noch immer bedienen, sogar verhält<lb break="no"/>nismäßig sehr gut und rasch, doch hätten sie gewisse Vorbehalte. Die<lb/>
Schweizer erklärte ich aber sofort, haben gar keine Möglichkeit ihr<lb/>
Geld anders anzulegen. Wenn die in Skandinavien noch besser sind, wenn<lb/>
gewisse exotische Länder scheinbar jetzt sicherer sind, dann ist es<lb/>
aber schon Schluß und man muß mehr oder minder auf dem österreichi<lb break="no"/>schen Kapitalmarkt sein Geld anlegen. Bei den Exoten riskiert man doch<lb/>
wesentlich mehr als in Österreich. <name type="person" ref="per:127889">Koch</name> konnte letzten Endes diese Be<lb break="no"/>hauptungen alle nicht widerlegen und meinte nur, wie er dies jetzt fast<lb/>
über ein Jahrzehnt tut, wir werden ja sehen, ob es wirklich weitergeht,<lb/>
bis jetzt gab er neuerdings zu, läuft es ja ganz gut.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">So eingestimmt habe ich dann vor der Generalversammlung nur ganz flüch<lb break="no"/>tig die Unterlagen gebraucht und die Situation mehr von heute geschil<lb break="no"/>dert. Die sehr gut zusammengestellten Fakten von gestern habe ich na<lb break="no"/>türlich überhaupt nicht erwähnt, um nicht die Zeit zu verlieren. Voll<lb/>
bin ich dann in die wirklichen Fragen der Zukunft eingegangen. Weitere<lb/>
Integrationsnotwendigkeiten im Rahmen der EFTA und der sonstigen in<lb break="no"/>ternationalen Verträge und Vereinbarungen, die große Leistung der Ver<lb break="no"/>gangenheit und jetzt daß wir in der weltweiten Rezession nicht, wie dies<lb/>
bei der Krise in den 30-er Jahren der Fall war, uns gegenseitig abge<lb break="no"/>schlossen haben, sondern doch mehr oder minder den freien Handel aufrecht<lb/>
erhalten haben. Ein weiterer wichtiger Punkt, daß wir auf alle Fälle<lb/>
und die österreichische Bevölkerung bestätigt dies zu 98 % auf dem<lb/>
marktwirtschaftlichen System weiterbauen werden, hier kam, es ging<lb/>
ja gar nicht anders der Gag, die einen reden von der sozialen Markt<lb break="no"/>wirtschaft, ich glaube, daß wir die sozialdemokratische Marktwirtschaft<lb/>
jetzt schon teilweise handhaben und auch in Hinkunft noch theoretisch<lb/>
untermauern müssen. Für die Schweiz aber ganz besonders gedacht, die<lb/>
alte Idee von mir EFTA soll nicht als Klub ausschließlich auf die<lb/>
<pb n="64-0528" facs="64_1982-05-06_0528.jpg"/>jetzigen Länder beschränkt bleiben, sondern sich auch, wenn auch vor<lb break="no"/>sichtig, dem Osten öffnen. Mit Jugoslawien wurden ja schon etliche aller<lb break="no"/>dings unbedeutende Verträge ober Punzierung, Schiffsvermessung usw.<lb/>
abgeschlossen. Hier kann man wesentlich mehr tun, wenn man auch sicher<lb break="no"/>lich nicht für Jugoslawien eine Sonderregelung der finnischen ähnlich,<lb/>
gleich in Aussicht nehmen muß. Daß andere Oststaaten diese Entwicklung<lb/>
besonders beobachteten, habe ich angedeutet, ohne die Staaten zu nennen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Diese Ausführungen machte ich insbesondere im Hinblick auf die Anwesen<lb break="no"/>heit vom Leiter der handelspolitischen Sektion des volkswirtschaftli<lb break="no"/>chen Departements <name type="person" ref="per:125287">Sommaruga</name> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add>. Dieser hat mir vom Bundesrat <name type="person" ref="per:111708">Honegger</name><lb/>
nicht nur Grüße geschickt, sondern auch nachher bestätigt, daß man doch<lb/>
wirklich vielleicht mehr über die jugoslawischen Möglichkeiten EFTA-<lb/>
intern einmal reden sollte. Steter Tropfen höhlt den Stein, vielleicht<lb/>
werden meine immer wieder jetzt seit Jahrzehnten vorgebrachten Ideen<lb/>
doch bei den größten Widerständlern und <name type="person" ref="per:125287">Sommaruga</name> gehört dazu, geleg<lb break="no"/>entlich doch auch akzeptiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dem anschließenden Essen wurde der ehemalige Präsident der Schwei<lb break="no"/>zer Handelskammer <name type="person" ref="per:146664">Schneider</name> von der Spedition Alpina geehrt, <name type="person" ref="per:146664">Schneider</name><lb/>
hat mir selbst mitgeteilt, er hätte schon vor Jahren sehr gerne einen<lb/>
Nachfolger vorgeschlagen, doch hat er gewartet, bis der jetzige Nestle-<lb/>
GD in Österreich, <name type="person" ref="per:134250">Bettschart</name>, wieder zur Verfügung stand. Er selbst konnte<lb/>
diese Funktion nicht länger ausüben, weil er doch jetzt immer zu 90 %<lb/>
sich in Basel aufhält, der Zentrale dieser Spedition, und nicht in Wien<lb/>
in der Zweigstelle. Zum Abschied hatten sie ihm auf ein Privatkonto<lb/>
einen größeren Betrag überwiesen. <name type="person" ref="per:134250">Bettschart</name> erklärte, daß sie ihn ge<lb break="no"/>fragt haben, welches Geschenk sie ihm machen sollten. <name type="person" ref="per:146664">Schneider</name> selbst<lb/>
hat einen Sohn, der in einem ganz kleinen Dorf im Kanton Luzern bei<lb/>
einer Elektrizitätsfirma arbeitet. Dort herrscht ein solches Elend, daß<lb/>
<name type="person" ref="per:146664">Schneider</name> nur sagen kann, überweist bitte auf mein persönliches Konto,<lb/>
das ich dort errichtet habe, Spenden, damit ich mit diesem Geld dort<lb/>
helfen kann. Er erzählte mir, dort gibt es einen Bergbauern, dessen<lb/>
Frau durch einen Autounfall getötet wurde, 6 Kinder, und zu Weihnachten<lb/>
hätte dieser Bergbauer jedem seiner Kinder nur eine Rippe Schokolade<lb/>
geben können. Für ein Paar alte Skischuhe um 6 Franken reicht es nicht<lb/>
mehr. Ich war bass erstaunt, daß es in der reichen Schweiz solche Fälle<lb/>
gibt, man sagte mir, mehr als man denkt. Da es in der Schweiz weder<lb/>
Kinderbeihilfe noch sonst besondere soziale Einrichtungen gibt, bei uns<lb/>
würde diese Familie auf alle Fälle 6.500.– S Kinderbeihilfe bekommen und<lb/>
wahrscheinlich auch andere Sozialleistungen, gibt es dies in der Schweiz<lb/>
<pb n="64-0529" facs="64_1982-05-06_0529.jpg"/>alles nicht. <name type="person" ref="per:146664">Schneider</name> wollte sich schon in diesem Dorf anmelden,<lb/>
dadurch hätte er seine Steuer dort bezahlt anstelle in Basel-Land wo<lb/>
er jetzt wohnt. Der Kanton Basel Land hat ihn aber nicht freigegeben,<lb/>
sozusagen, denn natürlich muß er beruflich dort wohnen. Wenn er sich im<lb/>
Kanton Luzern 6 Monate aufhält, dann könnte er dort die Steuer bezahlen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Schweizer hatten, wie <name type="person" ref="per:146664">Schneider</name> mich dann verabschiedete, durch ihren<lb/>
Secret service erfahren, daß ich Markensammler bin und gaben mir eine<lb/>
Flugpostmarke von der Zwischenkriegszeit, gestempelt als Erstflug mit<lb/>
dem Graf Zeppelin Hindenburg, sicherlich eine Rarität, wobei sie ge<lb break="no"/>schickterweise gleich sagten, die könnte ich jederzeit in dem Marken<lb break="no"/>geschäft am Limmatquai umtauschen. Leider bin ich zeitmäßig nicht mehr<lb/>
dazugekommen, da ich nach dem Vortrag sofort wieder am Flughafen fahren<lb/>
mußte. Knapp, daß ich noch gleich neben dem Zunfthaus zur Meise, wo der Vor<lb break="no"/>trag und das Essen stattfand die <name type="person" ref="per:1137666">Chagall</name>-Fenster in einer reformierten<lb/>
Kirche besichtigen konnte. Überall würde man dafür wahrscheinlich Ein<lb break="no"/>trittsgeld verlangen, dort war zu meiner größten Überraschung, denn die<lb/>
protestantischen Kirchen sind sonst immer geschlossen, bei freiem Ein<lb break="no"/>tritt offen, die Kirche selbst war schmucklos wie jede andere umso mehr<lb/>
beeindruckten diese herrlichen Fenster von <name type="person" ref="per:1137666">Chagall</name>. Wieso er gerade auf<lb/>
diese Kirche verfiel, erklärt sich dadurch, daß der Pfarrer mit ihm be<lb break="no"/>kannt war.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Rausflug hatte ich etliche österreichische Unternehmer getroffen,<lb/>
die auch zur Generalversammlung folgen, wir glaubten zuerst, daß wir<lb/>
alle zusammen sitzen konnten, die AUA hat aber jetzt das idiotische<lb/>
Reservierungssystem, das auch die Swissair handhabt, mindestens für<lb/>
die Strecke Wien–Zürich übernommen, man muß daher den reservierten<lb/>
Platz einnehmen. Der GD der Universale erzählte mir von ihren Ab<lb break="no"/>schlüssen jetzt insbesondere für die algerische Eisenbahn, außerdem er<lb break="no"/>fuhr ich das erste Mal, daß man in Saudi-Arabien, aber angeblich auch<lb/>
in Südamerika, wenn man ein AUA-Ticket hat, dort nicht auf andere Ma<lb break="no"/>schinen umbuchen kann, als die die eben in dem Ticket vermerkt ist. Luft<lb break="no"/>hansavertretungen oder KLM lehnen solche Umbuchungen ab. Da ich mich<lb/>
gleichzeitig auch wegen dieser idiotischen Reservierung bei <name type="person" ref="per:115043">Heschgl</name><lb/>
beschweren werde, versprach ich ihm dies zu klären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:115043">Heschgl</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der GD von Nestle, <name type="person" ref="per:134250">Bettschart</name>, beschwerte sich bei mir, daß die AK immer<lb/>
wieder von den Anschuldigungen gegen Nestle, im Extremfall wird die Firma<lb/>
ja als Kindermörder bezeichnet, auch Informationen in ihrer Publikation<lb/>
<pb n="64-0530" facs="64_1982-05-06_0530.jpg"/>bringt, ohne daß sie sich vorher selbst nicht einmal über die Betriebs<lb break="no"/>räte erkundigt, wie es wirklich ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Nächstes Jour fixe AK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. Hediger in der Schweiz hat Stumpen nach Österreich exportieren<lb/>
wollen und seit 72 darüber verhandelt. Die Importrestriktion der Tabak<lb break="no"/>regie widerspricht dem EFTA-Vertrag und ich habe mich daher verpflich<lb break="no"/>tet gefühlt, ich werde mich diesbezüglich beider Tabakregie intervenie<lb break="no"/>ren lassen. Der Gen.Sekr. der schweizerischen Handelskammer in Öster<lb break="no"/>reich <name type="person" ref="per:1137667">Scheier</name> hat auch diesbezüglich etliche Male erfolglos interve<lb break="no"/>niert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Angeblich wurde jetzt eine Stumpenausschreibung<lb/>
vorgenommen. Bitte über das Ergebnis Hediger verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auf dem Heimweg lernte ich von einer Zweigfirma Controlldata einen Ver<lb break="no"/>treter kennen, der jetzt eine amerikanische Lizenz Energieersparnis durch<lb/>
ionisierte Luft vertritt. Dort sind garantiert 10 % Ölersparnis bei<lb/>
Verwendung dieses Vorsatzgerätes vor dem Brenner möglich. Eine neue Er<lb break="no"/>kenntnis aber war für mich, daß er sagte, theoretisch könnte er 20 %<lb/>
versprechen, denn bei den Industrieanlagen und nur dort kommt es ja in<lb/>
frage sind die Brenner so schlecht eingestellt und betreut, daß allein<lb/>
schon aus der richtigen Einstellung und Reinigung eine weitere 10-<lb/>
%-ige Energieeinsparung als sicher angenommen werden kann. Diese In<lb break="no"/>vestitionen rechnen sich in 1 1/2 Jahren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:131107">GROSSENDORFER</name>: Energiesektion bitte verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Abendessen für den japanischen Präsident <name type="person" ref="per:1137668">Okada</name>, Warenhaus Mitsu<lb break="no"/>koshi, teilte mir dieser Präsident mit, daß er es sehr bedauert, bei der<lb/>
riesigen japanischen Delegation nicht wieder nach Wien kommen zu können<lb/>
er selbst wird aber einen Generaldirektor mitschicken. Dieser Waren<lb break="no"/>hauskonzern der größte in Japan hat nicht nur Warenhäuser, sondern so<lb break="no"/>gar Theater, die Anwesenden pensionierten Symphoniker, Schrammelquartett<lb/>
spielten für ihn nicht nur Wienerlieder, sondern auch ein japanisches<lb/>
Kirschblütenlied. Die Übersetzerin, die neben mir saß, war davon so<lb/>
gerührt, daß sie in Tränen ausbrach. Sie entschuldigte sich dafür bei<lb/>
allen, denn wahrscheinlich ist es für japanische Verhältnisse ein Ver<lb break="no"/>stoß gegen das Protokoll eine solche Rührung zu zeigen. Handelskammer<lb break="no"/>präsident von Wien, <name type="person" ref="per:107940">Dittrich</name> der den Gast mit Vizebürgermeister <name type="person" ref="per:97899">Sandner</name><lb/>
<pb n="64-0531" facs="64_1982-05-06_0531.jpg"/>betreut hatte diesen für den Opernball eingeladen. <name type="person" ref="per:107940">Dittrich</name> vertritt<lb/>
genau wie ich die Meinung, daß eine Verstärkung des österreichischen Ex<lb break="no"/>portes nach Japan nur über solche persönliche Kontakte möglich ist. Wenn<lb/>
dieser Konzern in Österreich Waren kauft, und davon bin ich fest über<lb break="no"/>zeugt, so geht das sofort in etliche Millionen bei jedem Artikel. In<lb/>
Summe rechnet <name type="person" ref="per:107940">Dittrich</name>, daß er mindestens 500 Mio. kaufen wird und sehr<lb/>
bald die Milliardengrenze erreicht. Ähnliche Erfolge, hat der japanische<lb/>
Botschafter in Österreich mir erklärt, wird es im Gefolge dieser großen<lb/>
Delegation, fast 100 Japaner sollen kommen, geben. Ich habe <name type="person" ref="per:107940">Dittrich</name> sofort<lb/>
ersucht, man müsse dafür sorgen, daß die einzelnen Branchen mit den<lb/>
kommenden Vertretern der japanischen Großindustrie Warenhäuser usw.<lb/>
in privaten Kontakt kommt. Natürlich kostet eine solche Betreuung viel<lb/>
Geld, die Handelskammer hat es und es ist aber der einzige Weg in Japan<lb/>
Fuß zu fassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="64_0525_01" facs="64_1982-05-06_0525-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 6.5.1982</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>