<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 17. März 1979 bis Dienstag, der 20. März 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band47_1979-03-17</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1979-03-17" to="1979-03-20">Samstag, 17. März 1979 bis Dienstag, 20. März 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-07-18">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="47-0333" facs="47_1979-03-17_1979-03-20_0333.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, 17., bis Dienstag, 20. März 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Während der Zwischenlandung in Genf auf dem Flug nach Bagdad<lb/>
habe ich mit Botschafter <name type="person" ref="per:118679">Nettel</name> und seinen Herren über die<lb/>
EFTA-Probleme gesprochen. Die einzig offene Frage ist, ob Gen.<lb/>
Sekr. <name type="person" ref="per:115599">Müller</name> seine Repräsentationskosten um 70 % erhöhen darf.<lb/>
Da diese in seinem Vertrag festgelegt sind, muss dieser Vertrag<lb/>
geändert werden. Die Repräsentationskosten wurden über 10 Jahre<lb/>
nicht mehr erhöht, da <name type="person" ref="per:115599">Müllers</name> Amtsvorgänger, ein Schwede, keinerlei<lb/>
Aktivitäten entfaltete und daher mit dem ursprünglichen Ansatz<lb/>
auskam. Die 70 % machen die Lebenshaltungskostensteigerungen in<lb/>
der Schweiz ungefähr aus. Die Gefahr, die die Handelsministerium<lb break="no"/>leute befürchten, dass auch der stellvertretende Generalsekretär<lb/>
dieselben Forderungen stellt, ist unbegründet, da dessen Reprä<lb break="no"/>sentationskosten bei <choice><choice><sic>Vertragserneugung</sic><corr>Vertragserneuerung?</corr></choice></choice> geändert wurden. Ich<lb/>
stimmte der vom Budgetausschuss vorgeschlagenen Änderung zu.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte Aussenhandelssektion verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich informierte Botschafter <name type="person" ref="per:118679">Nettel</name>, dass ich gegebenenfalls zur<lb/>
EFTA-Sitzung nach Norwegen nicht fahren kann, da ich vielleicht<lb/>
doch zur Energieminister-Sitzung nach Toronto fahren muss. In<lb/>
diesem Fall würde wahrscheinlich Aussenminister <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> kommen.<lb/>
Der weiss allerdings noch gar nichts von seinem Glück, endgültig<lb/>
entscheiden muss es sich aber erst nach der Nationalratswahl.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei meiner Ankunft in Bagdad hat sich wieder einmal die arabische<lb/>
Problematik für mich ganz deutlich gezeigt. Unerwartet schnell<lb/>
hat ihr Minister <name type="person" ref="per:126956">Karim</name> gleichzeitig Vorsitzender der Gemischten<lb/>
österr.-irakischen Kommission reagiert und mir noch einen Termin<lb/>
für diese Kommission eingeräumt. Jahrelang nämlich habe ich diese<lb/>
Reise verschoben, weil ich darin überhaupt keinerlei positive<lb/>
Ergebnisse erblickt habe. Der irakisch-österreichische Aussenhandel<lb/>
ist ausschliesslich auf Ölexporte Iraks aufgebaut. Von 2,,598,000.000<lb/>
Gesamteinfuhr beträgt das Erdöl roh 2,,590,000, und 8 Mio. S sonstige<lb/>
Importe. Die ÖMV hat aber unbedingt von mir verlangt, ich sollte<lb/>
über die Ölprobleme in der Kommission nichts reden, denn die<lb/>
Lieferungen 1978 wurden, obwohl vertragsmengenmässig mit 1,8 Mio. t<lb/>
fixiert, 2,023 t erfüllt. Für 1979 wurde die vereinbarte Menge<lb/>
von 1,8 Mio. t bestätigt und eine Option auf zusätzlich 10 %<lb/>
eingeräumt, sodass sie knapp die Ziffern von 1978 erreichen können.<lb/>
GD <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> hat bei seiner letzten Aussprache gesagt und mir strengst<lb/>
<pb n="47-0334" facs="47_1979-03-17_1979-03-20_0334.jpg"/>vertraulich mitgeteilt, dass er am 1. März 9 % höhere Preise<lb/>
bezahlen muss und dass er unter gar keinen Umständen wünscht<lb/>
und es als gefährlich und falsch ansehen würde, wenn wir über<lb/>
Ölmengen oder Preise in Bagdad reden würden. Die von der ÖMV<lb/>
mir mitgeteilten Ziffern stimmen mit den offiziellen Statistiken<lb/>
nicht überein. Da ich meine Aufgabe auch in Bagdad darin gesehen<lb/>
habe, die österreichischen Firmen zu unterstützen, habe ich an<lb/>
den Wunsch Generaldirektor <name type="person" ref="per:97337">Bauers</name> gehalten. Zum Glück habe ich nur<lb/>
bei einem Vier-Augengespräch mit dem Ölminister gefragt, wie er die<lb/>
Situation beurteilt, sodass ich mit Recht sowohl den irakischen<lb/>
Zeitungen als auch nach Rückkehr spät abends den österreichischen<lb/>
Rundfunk sowohl Fernsehen als auch Rundfunk geheimnisvoll mitteilen<lb/>
konnte, ich hätte selbstverständlich mit dem Ölminister gesprochen,<lb/>
doch nicht in der offiziellen Sitzung. Eine richtige Information<lb/>
hätte ich von <name type="person" ref="per:126956">Karim</name> wahrscheinlich sowieso kaum bekommen, die<lb/>
Ölminister werden erst bei der Opec-Sitzung in der nächsten Woche<lb/>
die entscheidenden Beschlüsse fassen. Das Ölministerium ist<lb/>
übrigens in Irak nur für die Produktion zuständig, den Verkauf<lb/>
hat sich der zweite mächtige Mann in Irak, Vizevorsitzender des<lb/>
Revolutionsrates <name type="person" ref="per:131683">Hussein</name>, vorbehalten. Ihm untersteht die Verkaufs<lb break="no"/>organisation und er bestimmt die Marketing-Politik.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Überrascht war ich, als mir bei dem Interview für das Fernsehen<lb/>
der Reporter <name type="person" ref="per:115174">Swietly</name> mitteilte, es findet im Anschluss daran ein<lb/>
Club 2 statt über die Energiesituation: Ob wir uns in einer Krise<lb/>
befinden. Dazu sei ich nicht eingeladen, könnte aber ca. um 1/2 12 Uhr<lb/>
zusätzlich erscheinen, weil bei Beginn der Diskussion der politische<lb/>
Proporz gewahrt werden muss und kein ÖVP-Vertreter eingeladen wurde<lb/>
oder scheinbar nicht zur Verfügung stand. Ich habe selbstverständ<lb break="no"/>lich abgelehnt, mich nachher sozusagen in die Gesprächsrunde einzu<lb break="no"/>schleichen. Als ich mir die Diskussion dann angesehen habe, war<lb/>
ich über diese Entscheidung sehr froh, stundenlang wurde diskutiert,<lb/>
ob es eine Krise gibt, wer die Preise erhöht, um wieviel sie<lb/>
erhöht werden, wer den Profit dabei hat, die Teilnehmer waren: der<lb/>
sehr wortgewaltige Generaldirektor <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name>, ÖMV, der Koll. <name type="person" ref="per:123479">Preinfalk</name><lb/>
von der oö. Arbeiterkammer, ein Professor, der eine eigene Ölpreis<lb break="no"/>theorie entwickelte, ich glaube, er kam aus Deutschland, ein Bot<lb break="no"/>schaftsrat von den Golf-Staaten, <name type="person" ref="per:113069">Weiser</name> von der EVA, als ganz<lb/>
später Gast wurde dann Leiter der Militärakademie <name type="person" ref="per:114096">Kuntner</name><lb/>
scheinbar an meiner Stelle begrüsst. Die harte Auseinandersetzung<lb/>
<pb n="47-0335" facs="47_1979-03-17_1979-03-20_0335.jpg"/>war, dass der Diskussionsleiter <name type="person" ref="per:136796">Tschebull</name> versuchte immer wieder<lb/>
den Arbeiterkammermann Möglichkeiten zu geben, der diese auch<lb/>
nützte, wogegen die internationalen Gesellschaften, deren Vertreter<lb/>
<name type="person" ref="per:114404">Ebeling</name> von Mobil dort sass, sich ständig verteidigen musste, die<lb/>
Diskussion anzuheizen. Was diese Diskussionsrunde mit einer politischen<lb/>
Proporzlösung oder Ausgewogenheit zu tun haben sollte, kann ich<lb/>
mir beim besten Willen nicht vorstellen. Das Ganze lässt sich wahr<lb break="no"/>scheinlich nur durch die Wahlkampfzeit erklären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name> UND <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Klärt einmal, wie die ORF-Entschei<lb break="no"/>dung wirklich gelautet hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nach dem freundlichen Empfang am Flughafen in Bagdad hat <name type="person" ref="per:126956">Karim</name> mir<lb/>
erklärt, wir würden in seinem Gästehaus untergebracht, da dies<lb/>
ruhiger sei als im Hotel, was sicherlich stimmte. Vom Botschafter<lb/>
erfuhr ich dann, dass er bereits mit dem am Nachmittag aus Kairo<lb/>
kommenden Dr. <name type="person" ref="per:113383">Zaki</name> die Zimmer im Friedenspalast eingeteilt hat.<lb/>
Dieses herrliche Gästehaus, ich habe es zwar nie gesehen, wäre ganz<lb/>
hervorragend gewesen. <name type="person" ref="per:113383">Zaki</name> erzählte auch noch dem Ölminister <name type="person" ref="per:126956">Karim</name>,<lb/>
dass er aus meinem Eisschrank dort die entsprechenden Whisky und<lb/>
sonstigen Getränke entfernen liess, damit alkoholfreie Getränke<lb/>
hineinkommen. Ausquartiert wurden wir aber dann in kürzester Zeit,<lb/>
weil angeblich die Aussenminister-Konferenz der arabischen Staaten<lb/>
nach Unterzeichnung des Friedensvertrages von <name type="person" ref="per:112568">Sadat</name> sofort zusammen<lb break="no"/>treten wird. Jedermann wusste, dass sie gar nicht so schnell an<lb break="no"/>reisen konnten und dass vor allem einmal nicht der Friedensvertrag<lb/>
bis Dienstag abgeschlossen wird. Trotzdem hat man mich auch im Irak<lb/>
ausquartiert wie seinerzeit in Ägypten, als man auch dort einen<lb/>
arabischen Besuch erwartete. Das Resthaus der Ölgesellschaft führte<lb/>
ein ehemaliger Schüler von Kleßheim, der gut deutsch sprach, aber<lb/>
dort nicht allzu viel gelernt haben dürfte. Möglich ist aber auch, das<lb/>
er sehr wohl gut gelernt hat, in Bagdad aber seine Kenntnisse nicht<lb/>
entsprechend verwerten kann. Nichts funktionierte, im wahrsten Sinne<lb/>
des Wortes. Da ich aber das grosse Interesse hatte, insbesondere<lb/>
den österreichischen Firmen Universale, VÖEST, Waagner-Biro, die<lb/>
vor unmittelbaren Abschlüssen mit irakischen Stellen über Gross<lb break="no"/>aufträge stehen, meine ganze Unterstützung angedeihen lassen,<lb/>
habe ich auf diese Unannehmlichkeiten überhaupt nicht reagiert.<lb/>
Die österr. Botschafterin meinte dann noch beim Empfang, sie<lb/>
hätte für mich ja ein Zimmer in der Botschaft stets reserviert ge<lb break="no"/>habt. Der österr. Botschafter wieder meinte, er hätte sich nicht<lb/>
getraut, das Anbot von <name type="person" ref="per:126956">Karim</name>, die Unterbringung der Delegation<lb/>
<pb n="47-0336" facs="47_1979-03-17_1979-03-20_0336.jpg"/>und damit natürlich auch des Delegationsleiters abzulehnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die offizielle Sitzung der Gemischten Kommission war verhältnis<lb break="no"/>mässig sehr kurz. Minister <name type="person" ref="per:126956">Karim</name> leidet unter einen ganz schweren<lb/>
Armentzündung und konnte sich oft vor Schmerzen kaum zurückhalten.<lb/>
Unter anderem musste die Abschlussitzung, wo wir das Kommunique unter<lb break="no"/>zeichneten, um 1 Stunde verschoben werden. Wir arbeiteten deshalb<lb/>
in zwei Subkomitees, das erste führte österreichischerseits der<lb/>
Gesandte <name type="person" ref="per:124062">Winter</name> vom Aussenamt und befasste sich ausschliesslich<lb/>
mit den Schulungsfragen und wünschen der Iraker. Die angegebenen<lb/>
Sätze der österreichischen Ausbildungsstätten waren ihnen mit<lb/>
30–35.000 pro Mann und Monat viel zu hoch. Die Iraker erwarten<lb/>
für 100 Mann Monate ein von der österr. Regierung bezahltes Stipendium.<lb/>
<name type="person" ref="per:124062">Winter</name> hat sie wissen lassen, dass die Erledigung dieser Ansuchen auch<lb/>
vom Goodwill der Projekte abhängen wird, die in der zweiten<lb/>
Arbeitsgruppe besprochen werden. Ausserdem könnte er sich vor<lb break="no"/>stellen, dass ein Verhältnis 4 bezahlte zu einer gestifteten<lb/>
Ausbildung erfolgen könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der zweiten Arbeitsgruppe wurden über die Einzelprojekte<lb/>
Gespräche geführt, nachdem ich ja nach guter Tradition eine Liste<lb/>
gleich bei der Eröffnung übergeben hatte. Von den mehr als zwei<lb/>
Dutzend Projekten waren in Wirklichkeit nur 4 interessant und<lb/>
aktuell. Am meisten natürlich der internationale Flughafen in Bagdad.<lb/>
Bei der ersten Runde der Ausschreibung ist die Universale mit<lb/>
Strabag an zweiter Stelle gelegen und bei genauerem Vergleich der<lb/>
Offerte hat sie sogar jetzt die Franzosen überrundet. Wegen dieses<lb/>
Projektes bin ich ja hauptsächlich nach Bagdad geflogen und habe<lb/>
dies auch bei allen Ministerien immer entsprechend vertreten und de<lb break="no"/>poniert. Die Firma selbst ist auch brennendst daran interessiert, denn<lb/>
sowohl Gen.Dir. <name type="person" ref="per:122958">Vlcek</name> als auch der Österreich-Vertreter der Fa. Stra<lb break="no"/>bag, Ing. <name type="person" ref="per:150136">Nussbaumer</name> haben ihren dort jetzt stationierten Repräsentan<lb break="no"/>ten mit entsprechendem Material versorgt. Die deutsche Strabag,<lb/>
welche letzten Endes ja mit der Universale den Airport errichten<lb/>
soll, hat auch zwei bedeutende Vorstandsdirektoren entsendet<lb/>
gehabt. Auf meine Empfehlung, da ich eine grosse Deutschfeindlich<lb break="no"/>keit feststellen konnte, haben sich diese allerdings sehr im Hinter<lb break="no"/>grund gehalten. Wichtiger als die offiziellen Besprechungen mit<lb/>
<name type="person" ref="per:126956">Karim</name> in der Gemischten Kommission waren meine Besuche bei Planungs<lb break="no"/>minister, Industrieminister, Wohnbauminister, Handelsminister und<lb/>
Finanzminister. Zum letzteren bin ich nur gekommen, weil der<lb/>
<pb n="47-0337" facs="47_1979-03-17_1979-03-20_0337.jpg"/>Vizevorsitzende des Revolutionsrates <name type="person" ref="per:131683">Hussein</name> nicht in Bagdad war,<lb/>
sondern eine Inspektionsreise im Süden Iraks absolvierte. Dies<lb/>
konnte man aus dem Fernsehen und aus den Zeitungen genau entnehmen.<lb/>
Ursprünglich war gedacht, er wird im Laufe der zwei Tage nach<lb/>
Bagdad zurückkehren, was aber dann nicht zutraf. Allen Ministern<lb/>
habe ich das Airport-Projekt sehr ans Herz gelegt. Alle haben<lb/>
mir versichert, dass Österreich es nur bekommt, weil wir als<lb/>
befreundete Nation gelten. Überall wurde insbesondere die Politik<lb/>
Bundeskanzlers <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> positiv vermerkt. Der Aussenminister meinte<lb/>
mir gegenüber sogar, dies sei der Grund, weshalb wir ja eine solche<lb/>
Chance jetzt in Bagdad haben. Der dafür zuständige Wohnbauminister<lb/>
gleichzeitig auch Kommandeur der Arbeitermilizen war am meisten<lb/>
zurückhaltend. Er betonte zwar, dass er emotionell auch für die<lb/>
österreichische Firma sei, wegen unserer positiven politischen<lb/>
Beziehungen, aber er müsse, wie er bereits dem Präsidenten auf<lb/>
ein anderes Schreiben <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> mitgeteilt hat, objektiv grund<lb break="no"/>sätzlich jedem Offert eine Chancengleichheit geben. Er steht auf<lb/>
dem Standpunkt, dass die Anbote sowohl der Franzosen als auch der<lb/>
Österreicher neu studiert werden müssen, denn auch im zweiten<lb/>
Anlauf seien sie als zu hoch abzulehnen. Österreich könne diesen<lb/>
Zuschlag bekommen, wenn die irakischen Wünsche erfüllt werden.<lb/>
Ich habe den Firmenvertretern stets über alle meine Aussprachen<lb/>
genaue Informationen gegeben, insbesondere glaube ich waren die<lb/>
deutschen Strabag-Leute über meinen Einsatz sehr überrascht.<lb/>
Strabag hat jetzt gerade den Flughafen in Lagos fertiggebaut<lb/>
und möchte daher die Mannschaft und das Material von dort sofort<lb/>
in Bagdad wieder einsetzen. Der GD von der Universale <name type="person" ref="per:122958">Vlcek</name><lb/>
hat sich neben den Deutschen dann über für meinen Einsatz sehr<lb/>
bedankt. Ob ich ihnen tatsächlich viel helfen konnte, bin ich<lb/>
nicht überzeugt. Bei dem Wohnbauminister war eine sehr frostige<lb/>
Situation, obwohl der österr. Botschafter mir versichert, dass er<lb/>
immer als vollkommen ablehnend jedermann gegenüber auftritt.<lb/>
Als zweites Projekt, das ich mit dem Wohnbauminister besprechen<lb/>
musste, war die Waagner-Biro Ali-River-Bridge. Dort soll in<lb/>
Gaza eine Drehbrücke entstehen und das Drehkreuz würde Waagner-<lb/>
Biro gern liefern. Mit 1,2 Mio. Dinar, ein kleiner Fisch im Verhältnis<lb/>
zu dem <choice><choice><sic>Bagdad-Airprojekt</sic><corr>Bagdad-Airport-Projekt</corr></choice></choice> von 255 Mill.<lb/>
</p>
            <pb n="47-0338" facs="47_1979-03-17_1979-03-20_0338.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Mit dem Planungs- und Industrieminister besprach ich dann die<lb/>
anderen Projekte, die Sitzungen fanden natürlich jeweils getrennt<lb/>
in den jeweiligen Ministerien statt. Interessant ist noch das<lb/>
Kraftwerk in Baidschi – 122 Mio. – von der VÖEST-Alpine angeboten.<lb/>
Da sind ein Japaner Bestbieter und als zweites eine italienische<lb/>
Firma. Da die ersten drei zu konkreteren Gesprächen herangezogen<lb/>
werden, besteht für die VÖEST eine grosse Chance. Bezüglich der<lb/>
Bagdad Ziegelfabrik liegen wir mit 15 Mio um 6,5 Mill. Dinar höher<lb/>
als die anderen Angebote vom Westen. Bezüglich der Oststaaten angeb<lb break="no"/>lich sogar um 180 %.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich besuchte aber vor dieser Aussprache das Kraftwerk Daura in<lb/>
Bagdad, wo Waagner-Biro Boiler geliefert hat. Dort erfuhr ich,<lb/>
dass es mit anderen Firmen Schwierigkeiten gegeben hat, Waagner-<lb/>
Biro aber bestens geliefert und vor allem jetzt auch Reparaturen<lb/>
durchgeführt hat. Unter anderem hatte die irakische Seite scheinbar<lb/>
beabsichtigt, den Austausch von verschlissenen Rohren selbst<lb/>
durchzuführen. Die Rohre wurden von Österreich bezogen und dann<lb/>
wurde im letzten Moment entschieden, dass doch ein Monteurstrupp<lb/>
von Österreich die Montage, insbesondere das Schweissen durchführen<lb/>
sollte. Waagner-Biro hatte zufällig Leute im Land und daher inner<lb break="no"/>halb 8 Tagen die Arbeit übernommen. Ich habe die Kollegen dort besucht,<lb/>
mit ihnen gesprochen. Sie waren mir allem zufrieden, ausser dass<lb/>
sie für die verhältnismässig guten Verdienste hohe Steuern in<lb/>
Österreich zahlen müssen. In Deutschland soll es eine Regelung geben,<lb/>
wonach Monteure 3 Monate im Ausland sozusagen steuerfrei arbeiten<lb/>
können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte prüfen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Selbstverständlich habe ich dann bei den Aussprachen im Planungs-<lb/>
und Industrieministerium auf diese spezifische Referenz besonders<lb/>
hingewiesen, denn Baidschi wird von einem Konsortium als VÖEST-Alpine<lb/>
Waagner-Biro, Elin und Verbund dann angeboten und gegebenenfalls<lb/>
wenn der Zuschlag erteilt wird, auch errichtet werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei allen Ministerien hat man mir immer gesagt, dass die Technologie<lb/>
und die Lieferfristen von den österr. Firmen entsprechend angeboten<lb/>
und auch eingehalten werden. Die wirkliche Frage ist immer nur,<lb/>
dass wir zu teuer sind. Der Industrieminister war bereit, österr.<lb/>
</p>
            <pb n="47-0339" facs="47_1979-03-17_1979-03-20_0339.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Firmenvertreter, die ja viele mit waren, wegen der Ziegelfabriken,<lb/>
5 sollen jetzt nochmals in einer beschränkten Ausschreibung<lb/>
ausgeschrieben werden, einzuladen und mit ihnen die Preise zu besprechen.<lb/>
Er beschwerte sich insbesondere, dass seit 1976 die österr.<lb/>
Anbotspreise um 100 % gestiegen sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Für das Kalkwerk in Kerbala hat sowohl VÖEST-Alpine als auch<lb/>
Waagner-Biro angeboten. Beide Firmen liefern sich dort einen, wie<lb/>
ich glaube nicht gerade sehr zweckmässigen Konkurrenzkampf. Ich<lb/>
habe zwar mit beiden Repräsentanten<add>[von]</add> VÖEST und Waagner-Biro, die in<lb/>
Bagdad waren, immer gleichzeitig gesprochen, damit nicht einer<lb/>
vermutet, ich hätte ihn bevorzugt. Ich habe allerdings nicht die<lb/>
ganze Kommission und insbesondere die Firmenvertreter allesamt<lb/>
im Unklaren gelassen, dass ich eine solche Konkurrenzsituation<lb/>
als unglücklich betrachte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Arch. <name type="person" ref="per:113605">Lintl</name>, der ein Kongresszentrum errichten sollte und darum<lb/>
umgefallen ist, hat jetzt einen Auftrag gehabt, eine Studie<lb/>
über TV-Zentrum vorzulegen. Da sind ihm schon fast 10 Mio. S<lb/>
Planungskosten entstanden, die er jetzt abgegolten bekommen will.<lb/>
Es dürfte nach seiner Meinung das Projekt nicht mehr zur Ausführung<lb/>
kommen. Ich habe mich dafür sehr eingesetzt, er berichtete mir<lb/>
beim Rückflug von Aussprachen, die er anschliessend dann nach meinen<lb/>
Interventionen gehabt hat, waren für ihn sehr erfolgversprechend,<lb/>
dass er das Geld bekommen wird. Ebenso intervenierte ich für die<lb/>
Firma Hoesch, welche Zahlungen zu bekommen hat. Dort wurden für<lb/>
nicht zeitgerechte Erfüllung entsprechende Beträge zurückgehalten.<lb/>
Die nicht zeitgerechte Erfüllung liegt aber nicht bei den österr.<lb/>
Firmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zusammenfassend kann ich feststellen, dass <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> in den arabischen<lb/>
Staaten und damit auch im Irak einen sehr guten Namen hat. Deshalb<lb/>
haben österreichischen Firmen sicherlich mehr Chancen als andere.<lb/>
Nichtsdestoweniger aber wird es, wenn es zum Friedensvertrag jetzt<lb/>
mit Ägypten und Israel kommt, innerhalb der arabischen <choice><choice><sic>Nationanen</sic><corr>Nationalen? Nationen?</corr></choice></choice><lb/>
zu einen grossen Spaltung kommen. Wie mir die irakische Seite angedeu<lb break="no"/>tet hat, wird sofort gegen Ägypten ein grosse Boykott eröffnet.<lb/>
Die ägyptischen Gastarbeiter im Irak, aber vor allem auch in Libyen<lb/>
werden sofort nach Hause geschickt. Angeblich hat die arabische<lb/>
<pb n="47-0340" facs="47_1979-03-17_1979-03-20_0340.jpg"/>Union, die arabischen Staaten, Ägypten 9 Mia. Dollar angeboten, wenn<lb/>
es den Kampf weiterführt, sich sozusagen nicht von Amerika<lb/>
kaufen lässt. In den Verhandlungen mit den Ministern wurde<lb/>
mir niemals ein unangenehme Frage gestellt. Ich wurde weder<lb/>
wegen der Kfir-Flugzeuge angesprochen, wie dies <name type="person" ref="per:112971">Weber</name> von der<lb/>
Industriellenvereinigung bei einem Mittagessen ergangen ist,<lb/>
noch wurde mir angedeutet, dass Österreich auch mit Israel<lb/>
Handel treibt. Der übrige Handel ausser mit Öl ist ja auch der<lb break="no"/>artig uninteressant, dass ich dem Handelsminister überhaupt nur zwei<lb/>
Sachen zusagen konnte. Für ihre Dattelexporte haben sie jetzt<lb/>
bei uns einen Direktabsatz, da sie jetzt einen Vertreter gefunden<lb/>
haben. Bezüglich der handwerklich hergestellten Waren sind wir<lb/>
gerne bereit, so wie mit anderen Staaten eine Zollfreistellung<lb/>
zu vereinbaren. Um die handwerklich hergestellten Waren zu be<lb break="no"/>kräftigen, wurden der ganze Delegation die schwierigsten und<lb/>
oftmals auch unmöglichsten Blechgeschenke gegeben. Da Min.Rat<lb/>
<name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> imstande war, an alle 13 Delegationsmitglieder Geschenke zu<lb/>
geben, woher er diese nimmt ist mir ein Rätsel, so hat<lb/>
auch unsere ganze Delegation eine Unzahl von Präsenten bekommen.<lb/>
Einen Riesen-Teppich für meine Frau konnte ich gar nicht trans<lb break="no"/>portieren, Ölminister <name type="person" ref="per:126956">Karim</name> wollte dies übernehmen, doch ergibt<lb/>
sich die Möglichkeit, dass der Kanzler der Botschaft nach einigen<lb/>
Monaten nach Österreich übersiedeln wird, und ihn dann mitnimmt.<lb/>
Die Freundlichkeit und die immer wieder erklärte Absicht, mit<lb/>
Österreich engere Geschäftsbeziehungen zu wünschen, gibt mir<lb/>
die Hoffnung, dass diese gemischte Kommission insbesondere für<lb/>
die konkreten Projekte doch nicht umsonst gewesen ist und dass<lb/>
sich der oft widrige Aufwand gelohnt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="47_0332_01" facs="47_1979-03-17_1979-03-20_0332-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 17./20.3.1979</head>
         </div>
         <pb n="47_0332_02" facs="47_1979-03-17_1979-03-20_0332-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>