<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19730403">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  3. April 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band15_1973-04-03</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-04-03">Dienstag, 3. April 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-10-18">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band15/">
      <body>
         <pb n="15-0433" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-04-03_0433.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-04-03_01">Dienstag, 3. April 1973</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-04-03_02">Die Zeitungsherausgeber, <rs type="person" ref="#per__97902">Schaffelhuber</rs> und <rs type="person" ref="#per__97412">Egger</rs> <rs type="person" ref="#per__137117">Holzbach</rs>, Kurier,<lb/>
ein Mann Kronenzeitung, ein Mann Volksstimme, den ich nicht kannte,<lb/>
Gen.Dir. <rs type="person">Mayerhuber</rs>, Dkfm. <rs type="person" ref="#per__146302">Sorger</rs> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> ÖPA verhandeln mit mir über<lb/>
den Punkt Presseförderung Abnahme von Rotopapier aus Österreich.<lb/>
Die Zeitungsherausgeber sind verpflichtet, da sie ansonsten die<lb/>
tax para fiscal treffen könnte, österreichisches Rotopapier zu<lb/>
beziehen. Wir einigen uns auf die Formel, "wenn vergleichbare<lb/>
Qualität zum gleichen Preis in ausreichender Menge im Inland ge<lb break="no"/>liefert werden kann." Als Schiedsgericht akzeptieren sie das Handels<lb break="no"/>ministerium. Es bezieht sich nur auf Zeitungspapier ZTNr. 48 01 A 3<lb/>
derzeit gibt es Versorgungsschwierigkeiten Lavamünd und Mürztal<lb/>
müssen sogar für den Export Deckungskäufe machen, die um 2 DM<lb/>
teurer sind als sie im Inland erlösen. Der Kurier hat eine grosse<lb/>
Preisrätselaktion, wo man Häuser gewinnen kann, gestartet und<lb/>
dadurch seine Auflage, von der man angenommen hat, sie wird um<lb/>
15 % steigen um 33 % erhöht. Durch die Monatsmenge auf 1.500 auf<lb/>
3.000 gestiegen. Von den 160.000 t Rotopapiererzeugung in Österreich<lb/>
wo 90.000 im Inland abgesetzt werden sollten vertraglich, musste<lb/>
deshalb ein wesentlich grösserer Teil auf den Inlandsmarkt gehen.<lb/>
Durch diese Häuser-Preisrätsel haben viele 10 Zeitungen und mehr<lb/>
gleichzeitig gekauft. Die Papierpreise haben auch angezogen, sodass<lb/>
der seinerzeitige Streitpunkt jetzt in der gegenteiligen Richtung<lb/>
sich auswirkt. Der derzeitige Liefervertrag zwischen ÖPA und<lb/>
Zeitungsherausgeber läuft 1975 ab und ich habe mich auch bereiter<lb break="no"/>klärt, als Schiedsrichter, wenn ich angerufen werde, zu fungieren.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-04-03_03">Dir. <rs type="person" ref="#per__97716">Manhart</rs>, Kuratorium für Verkehrssicherheit möchte eine Aktion<lb/>
starten gegen die Akkordentlohnung für LKW-Fahrer. Derzeit ist es<lb/>
so, dass um die gesetzliche Vorschriften der Ruhepause usw. einzuhal<lb break="no"/>ten, die Fernlaster das Fahrzeug wechseln. <rs type="person" ref="#per__97716">Manhart</rs>, der von der Ver<lb break="no"/>sicherung kommt, meint, die einzige Möglichkeit ist es, die Pflicht<lb break="no"/>versicherung dann durch entsprechenden Selbstbehalt als Druckmittel<lb/>
zur Einhaltung der Bestimmungen heranzuziehen. <rs type="person" ref="#per__134300">Metzner</rs> meint, dass<lb/>
das auf der Verkehrsminsterkonferenz in Paris besprochen wird. Ich<lb/>
wehre mich, dass man die Regelung der Sicherheit für die Fernlast<lb break="no"/>fahrer unter Akkordverdienst bezeichnet. <rs type="person" ref="#per__97716">Manhart</rs> wird mit Direktor<lb/>
<rs type="person" ref="#per__140564">Zimmer</rs> und <rs type="person" ref="#per__137269">Hajek</rs> von den Versicherungen dieses Problem neuerdings be<lb break="no"/>sprechen. Mein Wunsch wegen Einführung von Sicherheitsgurten bei Fahr<lb break="no"/><pb n="15-0434" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-04-03_0434.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>schulen erklärt sich <rs type="person" ref="#per__97716">Manhart</rs> bereit, mit dem Fahrschulvertreter<lb/>
<rs type="person" ref="#per__139882">Rainer</rs>, bevor wir eine gesetzliche Regelung zum Anbringen von<lb/>
Sicherheitsgurten in den Autos, durch zur Verfügungstellung von<lb/>
Sicherheitsgurten für die Fahrschulen, zu sprechen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-04-03_04">Die Beschränkung der 100 km/h Geschwindigkeit auf allen Strassen<lb/>
ganzjährig, wie ihn die ÖVP derzeit fordert, hält <rs type="person" ref="#per__97716">Manhart</rs> für<lb/>
vollkommen falsch und sinnlos. Damit habe ich das Kuratorium auch<lb/>
gegen die ÖVP-Initiative auf meine Seite gebracht, in den Kraft<lb break="no"/>fahrverbänden ist die Front daher unsererseits geschlossen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-04-03_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs>: Bitte von <rs type="person" ref="#per__134300">Metzner</rs> eine Darstellung des Sach<lb break="no"/>verhaltes, warum wir gegen die Beschränkung<lb/>
auf 100 km und vor allem alle Kraftfahrver<lb break="no"/>bände und das Kuratorium sind, verlangen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-04-03_06">Bei Besprechungen von der Handelskammer und auch <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> sowie seinen<lb/>
Referenten mit dem griechischen Präsidenten der Handelskammer<lb/>
Kaneolopoulus wollte ich ursprünglich auf kurze Zeit nur er<lb break="no"/>scheinen. Der griechische Botschafter und insbesondere der Prä<lb break="no"/>sident der griechischen Handelskammer aber wollte unbedingt bei<lb/>
mir allein vorsprechen. Da die Handelskammer die Diskriminierung,<lb/>
die EWG-Staaten können jetzt zollermässigt nach Griechenland lie<lb break="no"/>fern und diskriminieren uns, diesen Zustand unbedingt beseitigt<lb/>
haben will, erklärte ich mich zu dieser Aussprache bereit. Die<lb/>
beiden Kammern haben Vorbereitungsarbeiten geleistet und <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs><lb/>
meinte, dass diese Vereinbarungen dann auf staatliches Niveaus<lb/>
gehoben werden müssen.Griechenland hat zwar die Präferenzermässigung<lb/>
30 % aller UNCTAD-Staaten auch bekommen, doch wurde durch die<lb/>
30 %-ige Interimszollsetzung für EG-Staaten dieser Vorsprung wieder<lb/>
ausgeglichen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-04-03_07">Griechenland und Spanien sind bekanntlicherweise vom sozialistischen<lb/>
politischen Standpunkt Staaten, die man nicht unterstützen soll.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</rs> hat sich bei mir auch beschwert, dass er erfahren hat,<lb/>
dass wir Spanien in die EFTA aufnehmen wollen. Er meinte vorwurfs<lb break="no"/>voll, ein Obmann einer Gewerkschaft vertritt jetzt einen Stand<lb break="no"/>punkt, den der Gewerkschaftsbund und insbesondere die Internationale<lb/>
Gewerkschaftsbewegung auf das entschiedenste ablehnt. Der Präsident<lb/>
der schwedischen Gewerkschaft <rs type="person" ref="#per__146321">Geijer</rs> hat bei seinem Besuch ausdrück<lb break="no"/>lich dagegen protestiert. Hier komme ich zum ersten Mal mit der<lb/>
Gewerkschaftsbewegung in eine Gegensatz, wo ich auf Seite der Ge<lb break="no"/>werkschaft natürlich stehe. Ich hätte eigentlich vermutet, dass<lb/>
<pb n="15-0435" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-04-03_0435.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die erste harte Konfrontation nicht auf aussenpolitischem sondern<lb/>
auch innenpolitischem Gebiet erfolgt. Ich habe eigentlich erwartet<lb/>
dass es wegen eventueller Lohnforderungen, die in Preisen ihren<lb/>
Niederschlag finden, oder in einer wirtschaftspolitischen Massnahme<lb/>
zur Konfrontation mit der Gewerkschaft kommen könnte. Dieses aussen<lb break="no"/>politische Problem, das eigentlich auch ein wirtschaftspolitisches<lb/>
ist, Aufnahme von Spanien, das eigentlich nur eine Assoziierung will,<lb/>
ist für eigentlich nicht so tragisch, was die Folgen betrifft. Wohl<lb/>
aber natürlich was auch meine innere Zwiespältigkeit betrifft. Inter<lb break="no"/>essant ist, dass zuerst die Schweden ganz hart gegen Spanien Stel<lb break="no"/>lung genommen haben, jetzt aber scheinbar sich doch die Situation<lb/>
von Regierungsseite her geklärt haben dürfte.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-04-03_08">Landwirtschaftsminister <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> ist bereit, für die Schafzucht im Rau<lb break="no"/>ristal entsprechende Mittel bereitzustellen, wenn er ein konkretes<lb/>
Projekt bekommt. Er befürchtet nur, dass die notwendigen Schafe gar<lb/>
nicht zu bekommen sind. Die seinerzeitige Zusage für die Unter<lb break="no"/>suchungen d.h. das Studienprojekt 65.000 S zu bezahlen, hat <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> gar<lb/>
nicht gekannt. <rs type="person" ref="#per__97819">Pleschiutschnig</rs> hat ihn entweder nicht informiert<lb/>
oder es war im Landwirtschaftsministerium überhaupt kein konkretes<lb/>
Projekt eingereicht. <rs type="person" ref="#per__137167">Ursprunger</rs>, aber auch NR <rs type="person" ref="#per__114960">Maier</rs> haben hier glaube<lb/>
ich <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> ungerechtfertigt beschuldigt, dass er nicht aktiv eingriff.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> erklärte jetzt dezidiert, das <rs type="person" ref="#per__97819">Pleschiutschnig</rs> die Abwicklung<lb/>
in Hinkunft durchführen soll. Was mich an der ganze Aussprache störte<lb/>
war, dass sowohl <rs type="person" ref="#per__137167">Ursprunger</rs> als auch <rs type="person" ref="#per__114960">Maier</rs> auf dem Standpunkt stehen,<lb/>
dass das Landwirtschaftsministerium nichts tut. Ich glaube, dass eben<lb/>
die Voraussetzung in jedem Ministerium ist, dass entsprechende Anträge<lb/>
ganz konkret vorliegen, die letzten Endes auch vom bürokratischen<lb/>
Apparat genehmigt werden müssen. Allgemein gehaltene Zusagen sagen hier<lb/>
gar nichts.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-04-03_09">Direktor <rs type="person" ref="#per__146320">Gevay</rs>, der Besitzer vom Weissen Rössl in Ybbs, möchte eine<lb/>
Hotel-Casino-Aktion mit amerikanischem Kapital starten. Er behauptet<lb/>
500 Mill. S zu haben. Aus der Korrespondenz habe ich aber nur ent<lb break="no"/>nommen, dass amerikanische Kreise bereit wären, hier – so wie<lb/>
in Nevada – Spielcasinos zu errichten. Angeblich hat Direktor<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113372">Wallner</rs> von der Spielcasino-AG ihm diesbezügliche Zusagen bezüglich<lb/>
Unterstützung und Errichtung gemacht. Ich kann mir dieses nicht<lb/>
vorstellen und habe ihm dies gleich auf den Kopf zugesagt, dass<lb/>
eine Ausdehnung auf mehrere Gesellschaften ich mir nicht vorstellen<lb/>
kann. Um sein Hotel mit Gästen zu füllen, derzeit ist es höchstens<lb/>
<pb n="15-0436" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-04-03_0436.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>im Sommer und da mit ganz ausgelastet bei 70 Betten, will er<lb/>
auch ein Aslan-Zentrum errichten. Aus Bukarest hat er angeblich<lb/>
diesbezügliche Zusagen, was ich aber auch nicht glaube. Ich habe<lb/>
ihm empfohlen, sich mit <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> ins Einvernehmen zu setzen, damit<lb/>
ich gegebenenfalls in Bukarest für diese Idee interveniere.<lb/>
Darüber hinaus möchte er noch ein Festival der Donau starten, d.h.<lb/>
alle Fremdenverkehrsaktivitäten im Donauraum sollten konzentriert<lb/>
werden. Dafür, erklärt er, braucht er kein Geld, dieses wird er<lb/>
auftreiben, sondern nur meine moralische Unterstützung, die ich<lb/>
ihm natürlich zusagte. Ich empfahl ihm, mit <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> sich zusammenzu<lb break="no"/>setzen .</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-04-03_10">Im Klub der SPÖ gab es bereits in der Früh eine kritische Stimmung<lb/>
da nach dem Bericht von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> nur ganz kurze Zeit zur Diskussion<lb/>
blieb und sowohl <rs type="person" ref="#per__97828">Pölz</rs> als <rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs> sich darüber aufregten. Aus diesem<lb/>
Grund wurde nach der Haussitzung um 18 Uhr eine Klubtagung angesetzt<lb/>
Über zwei Dutzend Redner kritisierten zum ersten Mal seit 12 Jahr,<lb/>
die ich jetzt im Klub bin, die Politik sehr hart. Allerdings rich<lb break="no"/>tete sich interessanterweise weniger gegen die Regierung als gegen<lb/>
Landeshauptmann <rs type="person" ref="#per__97953">Sima</rs> wegen der politikerbesteuerung-Interview,<lb/>
die Nationalbankgehälter, gegen die mangelnde Information, gegen<lb/>
die Beschlussfassung in Gremien, die man nicht kennt, gegen den<lb/>
ORF, gegen die Belastung mit Mehrwertsteuer bei den Kommunal<lb break="no"/>richtungen und war oftmals sehr hart. Z.B. hat <rs type="person" ref="#per__97828">Pölz</rs> wegen der<lb/>
Mehrwertsteuer <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> hart attackiert, da er erklärt hat, es<lb/>
gibt keine Belastung bei Mietern und jetzt sich eben bei ihm heraus<lb break="no"/>stellt, dass bei ihm 486.- 8 pro Jahr die Mieter mehr Mehrwertsteuer<lb/>
bezahlen müssen. Die Genossen sagen, der Finanzminister hat eine<lb/>
schöne Larve aber ist gegen die Arbeiter. Als sich <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> zur<lb/>
Wehr setzte, haben dann <rs type="person" ref="#per__97558">Hobl</rs> und <rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs> dazwischen gerufen, er<lb/>
soll nicht so empfindlich sein. Aus der ganzen Diskussion habe<lb/>
ich nur eine einzige Erkenntnis gewinnen, die ich allerdings<lb/>
schon früher hatte: Wenn eine Wahl verlorengeht, werden nicht nur<lb/>
die Schuldigen gesucht, sondern es kommt auch zu einer irrsinnigen<lb/>
Spannung innerhalb der Partei. Dann beginnen die aufgestauten<lb/>
Spannungen sich entladen. Wenn nun Meinungsumfragen, die <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs><lb/>
z.B. in Graz gemacht hat, ergeben, dass 44 % der Mandatare überheb<lb break="no"/>lich selbstherrlich usw. sind, von denen die die SPÖ nicht mehr gewählt<lb/>
haben, sogar 65 % dies behaupten, dann richtet sich der Zorn gegen<lb/>
diese Mandatare. Ich bin überzeugt, dass aber im ganzen Klub,<lb/>
wenn man die Meinung der Bevölkerung erforschen würde, alle als<lb/>
<pb n="15-0437" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-04-03_0437.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>überheblich und selbstherrlich bezeichnet würden. Meine Person<lb/>
mit eingeschlossen. Die Bevölkerung, unsere Wähler, ja selbst unsere<lb/>
Mitglieder, ja selbst unsere Funktionäre geben einer Partei eine Chance<lb/>
wenn sie ihr die Stimme in dem Fall sogar die absolute Mehrheit<lb/>
geben. Dann erwarten sie, dass fehlerlos die Politik gemacht wird,<lb/>
die sich jeder einzelne wünscht und vorstellt. Allein aus der Zusammen<lb break="no"/>setzung der verschiedensten Interessen kann dies nicht funktionieren.<lb/>
Daraus ergeben sich Spannungen. Diese Spannungen aber werden zurück<lb break="no"/>gestaut, bis es zur ersten Niederlage kommt und dann entladet sich<lb/>
das explosionsartig. Dann ist das Vertrauen zu den Funktionären und<lb/>
Mandataren hin und man sagt, sie sind überheblich und selbstherrlich,<lb/>
weil sie eben nicht die Politik machten, die man erwartete. Als<lb/>
nächste Reaktion machten die Mandatare resp. Spitzenfunktionäre<lb/>
nun ihrerseits Luft von Punkten, die geändert gehören. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
z.B. beschwerte sich mit Recht, dass bei der Währungsdebatte oft<lb/>
nur 20 anwesend waren. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte, es sei nicht lustig, wenn man<lb/>
keinerlei Unterstützung von der eigenen Fraktion bekommt usw.<lb/>
Zur Verstärkung werden dann Verbündete gesucht, wie z.B <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
meinte, bezüglich der Angriffe, dass er nur kapitalistische Politik<lb/>
macht wegen Wertpapier-Versicherungssparen hätte er die Zustimmung<lb/>
des ÖGB gehabt. Wegen der Erhöhung der Bezüge von <rs type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</rs><lb/>
von 200.000 S auf 1 Mill. S die wie <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sagte, eine rein wirt<lb break="no"/>schaftliche Funktion ist und keine politische, hat <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> dann<lb/>
als Entschuldigung die Bezüge der anderen Funktionäre der National<lb break="no"/>bank gesagt. Der Präsident bekommt 27 Mill. S, der Gen.Direktor 2,4<lb/>
Mio. Die Direktoren 1,8 Mill. Die Direktor-Stellv. 1,3 Mill.S.<lb/>
Mit dieser Argumentation hat man aber auch wieder das Problem den<lb/>
Mitgliedern und Wählern nicht erklären sondern wird nun neuerdings<lb/>
neue Spannungen schaffen. Das Endergebnis dieser Aussprache war,<lb/>
dass man in Hinkunft die Klubsitzung einen Tag vor der Hauptsitzung<lb/>
am Nachmittag machen wird, um immer entsprechende Aussprachemöglich<lb break="no"/>keiten zu schaffen. In meiner frühesten Jugend, als ich noch<lb/>
bei den Roten Falken war, hat man solche Aussprachen auch von Zeit zu<lb/>
Zeit gemacht und dies <choice><choice><sic>Zeige-Stunden</sic><corr>[unlesbare handschriftliche Korrektur, Anm.]</corr></choice></choice> genannt. Da hat man über die<lb/>
damaligen Probleme in der Gruppe diskutiert und hart attackiert.<lb/>
Sicherlich trägt das dazu bei, um die Aggressionen abzubauen. Ich<lb/>
glaube aber, dass selbst in den Jugendorganisationen, wenn dies noch<lb/>
gehandhabt wird, dann immer ein gewisser Stachel zurückbleibt.<lb/>
Von solchen Aussprachen im Klub, bin ich überzeugt davon, bleibt an<lb/>
sehr grosser Stachel bei einzelnen zurück. Die, die Attackiert wurden,<lb/>
die, die zurückgewiesen haben. die die letzten Endes geglaubt haben,<lb/>
eine politische Partei ist eine so geschlossene Einheit, wie sie<lb/>
sich eben nach einem Wahlsieg präsentiert.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-04-03_11"/></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="15_0432_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-04-03_0432-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 3.4.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="15_0432_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-04-03_0432-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="15_0437_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-04-03_0437-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 66. Ministerratssitzung, 3.4.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="15_0437_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-04-03_0437-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="15_0437_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-04-03_0437-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="15_0437_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-04-03_0437-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="15_0437_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-04-03_0437-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Nachtrag TO 66. Ministerratssitzung, 3.4.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="15_0437_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-04-03_0437-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (Nachtrag TO MR-Sitzung Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="15_0437_07" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-04-03_0437-07.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Typoskript Benya betr. Tagesordnung der 69. NR-Sitzung, 3.4.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="15_0437_08" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-04-03_0437-08.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (Typoskript Benya Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>