<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 14. Oktober 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band07_1971-10-14</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-10-14">Donnerstag, 14. Oktober 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="07-1186" facs="07_1971-10-14_1186.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 14. Oktober 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der ORF will in der Verkehrsrundschau eine Diskussion wegen Reifen<lb break="no"/>profilen zwischen <name type="person" ref="per:137060">Senger</name><add>[evtl. Falschidentifikation]</add> und <name type="person" ref="per:137363">Christmann</name> vom Kurier und mir bringen.<lb/>
Deshalb wurde eine Aufnahme gemacht, wo diese beiden Organisationen<lb/>
sich jetzt für die Erhöhung der Mindestreifenprofiltiefen einsetzen.<lb/>
Die Forderung geht auch 2 mm Mindestreifentiefe, obwohl wir – da die<lb/>
Reifen in Zoll gemessen werden und grösstenteils die österreichische<lb/>
Produktion auch noch exportiert wird – nur 1,6 mm, das ist 1/16 Zoll,<lb/>
vorschreiben wollen. Herr <name type="person" ref="per:137363">Patleich</name>, sein Autorenname ist Christmann,<lb/>
vom Kurier hat mit Semperit gesprochen und diese haben ihm erklärt,<lb/>
dass – wenn nur die Stege in die Reifen eingelassen werden, als Indikator<lb/>
also keine Farbbandregelung verlangt wird – keinerlei Preiserhöhung der<lb/>
Reifen vorgenommen wird. Da ich mich vorher genau versichern wollte,<lb/>
habe ich mit Dr. <name type="person" ref="per:137364">Lodgman</name> von Semperit gesprochen. <name type="person" ref="per:137364">Lodgman</name> hat<lb/>
nach einer Rücksprache im Werk mir ausdrücklich bestätigt, dass eine<lb/>
Preiserhöhung nicht vorgenommen wird und auch in Hinkunft kein solcher<lb/>
Antrag aus diesen Gründen gestellt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der 75-Jahrfeier des ÖAMTC habe ich in meiner Ansprache auf.die<lb/>
ansteigenden Unfallgefahren und den hohen Blutzoll auf den Strassen<lb/>
verwiesen. Im ersten Halbjahr dieses Jahres haben wir 139 Tote mehr als<lb/>
im Vorjahr. Ich habe deshalb die Kraftfahrverbände – vom ÖAMTC kam <name type="person" ref="per:137360">Prska<lb break="no"/>wetz</name> und Dr. <name type="person" ref="per:137361">Meindl</name>, vom ARBÖ <name type="person" ref="per:97558">Hobl</name> und das Innenministerium Min.Rat<lb/>
<name type="person" ref="per:137362">Lupotschek</name>, zu einer Sitzung gebeten. Da mir diese Frage so wichtig er<lb break="no"/>schien, habe ich die ganze Zeit als Vorsitzender an der Sitzung teilge<lb break="no"/>nommen. Das Innenministerium wäre ausserstande eine Überwachung wie zu<lb/>
Ostern und zu Pfingsten durchzuführen. Die haben wir die Zeit vom<lb/>
15. März bis 15. September für zusätzliche Überwachung 4,5 Mill. S auf<lb break="no"/>gewendet. Mein Vorschlag, die entsprechenden Beschränkungen und Verbote<lb/>
neu zu überprüfen und wo sie sinnlos sind, weil sie der Kraftfahrer<lb/>
dann auch nicht einhält, zu entfernen, dafür aber die anderen mit einer<lb/>
Zivilstreife zu überwachen, wurde akzeptiert. Selbst die Kraftfahr<lb break="no"/>verbände haben keinen besseren Vorschlag. Derzeit gibt es auch<lb/>
Zivilstreifen und zwar in Wien 6 Motorräder und in NÖ 2 PKW. In der<lb/>
Steiermark hat <name type="person" ref="per:97664">Krainer</name> die Zivilstreife verboten. Da die Durchführung<lb/>
bei den Landesregierungen liegt, müssen – wenn entsprechende Vorschläge<lb/>
von dem Komitee jetzt ausgearbeitet werden und in der Sicherheits<lb break="no"/>konferenz das nächste Mal besprochen werden – mit Einzelverhandlungen<lb/>
bei den Landeshauptmänner noch durchgesetzt werden. Übereinstimmend<lb/>
würde aber festgehalten, dass alle Aktionen nur dann einen Erfolg haben<lb/>
<pb n="07-1187" facs="07_1971-10-14_1187.jpg"/>können, wenn – wie ich vorschlug – die Massenmedien dafür gewonnen werden<lb/>
können. <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name>, den ich ersuchte, bei der ganzen Sitzung anwesend zu sein,<lb/>
wird eine solche Aktion vorbereiten. Natürlich muss er sich in diesem Fall<lb/>
auch mit dem ÖAMTC engstens liieren. <name type="person" ref="per:137360">Prskawetz</name> hat heute mit Hilfe seiner<lb/>
Mitteilungen über den Rundfunk den grössten Einfluss auf die Kraftfahrer.<lb/>
Der ARBÖ, Ing. <name type="person" ref="per:97558">Hobl</name>, wollte natürlich, dass wir eine solche Aktion Massen<lb break="no"/>medienbeteiligung aufbauen, ohne dass wir den ÖAMTC mit einspannen. Dies<lb/>
halten wir für ganz unmöglich, da die Mitwirkung vom ÖAMTC dringendst not<lb break="no"/>wendig ist. Ich bin überzeugt, dass es <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> gelingen wird, auch den<lb/>
ARBÖ in ein entsprechendes Licht zu stellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Lübecker veranstalten einen Heurigen-Abend und da ich mich entschuldigt<lb/>
habe, hat Senator <name type="person" ref="per:137365">Bromme</name> und Sen.Direktor Dr. <name type="person" ref="per:137366">Rieck</name>, das dürfte der Beamte<lb/>
von <name type="person" ref="per:137365">Bromme</name> sein, mir einen Besuch abgestattet. Die Lübecker selbst sind<lb/>
immer an der Wiener Messe beteiligt gewesen und haben diesmal aber nicht<lb/>
daran teilgenommen, und deshalb diesen Heurigenabend mitveranstaltet.<lb/>
Ich nehme eher an, damit sie Gelegenheit haben, auch nach Wien neuerlich<lb/>
zu kommen. <name type="person" ref="per:137365">Bromme</name> hat auch Besprechungen in Graz geführt, da Graz unge<lb break="no"/>fähr dieselbe Grösse hat wie <name type="person" ref="per:111379">Lübeck</name> und er meint, es könnte auch aus der<lb/>
Steiermark und aus dem südlichen Österreich über <name type="person" ref="per:111379">Lübeck</name> besser nach Finn<lb break="no"/>land und Schweden verschifft werden als über Triest oder Rijeka. Bei der<lb/>
Wirtschaftsdiskussion meinte <name type="person" ref="per:137365">Bromme</name> nur, dass Österreich unbedingt darauf<lb/>
drängen sollte, gleichzeitig mit den Beitrittsstaaten zur EWG auch eine<lb/>
Regelung zu finden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> hat mir von seinem gestrigen Abendessen mit <name type="person" ref="per:97331">Baczoni</name> erzählt.<lb/>
Diese hätte ihm mitgeteilt, er könnte sich doch vorstellen, dass man<lb/>
ungarischerseits eine ähnliche Regelung wie wir sie im Polenvertrag<lb/>
abgeschlossen haben ebenfalls in Erwägung zieht. Die Frage ist nur,<lb/>
wie weit wir bereit wären, die Liberalisierung vorzuverlegen. <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name><lb/>
hat – ohne dass er den Ausdruck automatische Lizenzierung erwähnte –<lb/>
darauf hingewiesen, dass wir sehr grosszügig die Einfuhrgenehmigungen<lb/>
für ungarische Waren durchführen könnten. Die Handelsvertragsziffern<lb/>
zeigen deutlich, dass seit dem Jahr 1966, wo wir nur ein Aktivum von<lb/>
29 Mill. gehabt haben, 1970 bereits eines von 541 Mill. erreicht haben.<lb/>
Laut einer Aufstellung, die <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> gehabt hat, ich glaube, er hat<lb/>
sie von der Nationalbank, haben die Ungarn seit 1966 25,3 Mill. S in den<lb/>
Clearing eingeschossen. Da sie ungefähr 19 Mill. wieder in der Zwischenzeit<lb/>
<pb n="07-1188" facs="07_1971-10-14_1188.jpg"/>entnommen haben, verbleiben noch immer 12 Mill. $ Einschuss, die durch<lb/>
Erhöhung des Konto C angeblich streng vertraulich mit 4 Mill. $ und dem<lb/>
derzeitigen österreichischen Aktivum im Technischen Kredit mit 2 Mill. $<lb/>
auf fast 19 Mill. $ insgesamt derzeit kommen. Ich kann daher vollkommen<lb/>
verstehen, dass die Ungarn alles daran setzen, um eine Erhöhung ihrer Lie<lb break="no"/>ferungen nach Österreich zu erzielen. Nach unserem Vorschlag sollten sie<lb/>
aber ihr Exportkontingent von derzeit rund 90 Mill. $ im Laufe von<lb/>
5 Jahren bis zum Ende von 1977 auf 240 Mill. $ erhöhen. Die ursprüng<lb break="no"/>liche Absicht war, das Kontingent 1970 mit 50 % aufzustocken und als<lb/>
Ausgangsbasis 72-er-Kontingent zu betrachten. Dann sollten jährlich<lb/>
mindestens 20–25 % Kontingentaufstockung dazukommen. <name type="person" ref="per:97331">Baczoni</name> hat<lb/>
nun erklärt, dass auf Grund der Devisenbilanz wie sich die Ungarn in<lb/>
ihrem Perspektivplan vorstellen, maximalst eine Steigerung von 35 %<lb/>
bis 1977 möglich wäre. Österreich würde bei dieser Durchschnittsziffer<lb/>
sogar nach ungarischem Wunsch besser abschneiden, weil 60 % Steigerung<lb/>
bis 1977 vorgesehen sind. Keinesfalls entspricht dies aber annähernd den<lb/>
österreichischen Vorstellungen, die über 150 % Steigerung vorsieht.<lb/>
Bei dem Arbeitsessen konnte ich nun <name type="person" ref="per:97331">Baczoni</name> versichern, dass wir alles<lb/>
daran setzen werden, um eine bessere Ausgangsposition zu schaffen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> nämlich hat mit zugesichert, er wird mit der Handelskammer<lb/>
diesbezügliche Verhandlungen führen und er ist überzeugt, dass er dies<lb/>
auch durchsetzen wird. Ich bin ja nicht so sicher, doch sollte man<lb/>
ihm jetzt wirklich einmal Gelegenheit geben, zu beweisen, ob er imstande<lb/>
ist, seinen Protegé <name type="person" ref="per:97733">Mayer-Gunthof</name> die Zusicherung abzuringen, dass<lb/>
Textilien nicht mehr im Verhältnis 1:1 geregelt werden, sondern dass<lb/>
z.B. eben grössere Mengen ungarischer Textilien nach Österreich im<lb break="no"/>portiert werden können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dem Arbeitsessen sass Vizekanzler <name type="person" ref="per:97358">Bock</name> und Nationalbankpräsident<lb/>
<name type="person" ref="per:97922">Schmitz</name>, der Aussenhandelsminister <name type="person" ref="per:97331">Baczoni</name> und und <name type="person" ref="per:97616">Karski</name> sowie der<lb/>
Staatssekretär <name type="person" ref="per:137367">Mommsen</name> aus der BRD mit mit an einem Tisch. Zu meiner<lb/>
grössten Verwunderung war dort nicht einmal ein Rednerpult sodass<lb/>
ich, obwohl ich zuerst die Absicht hatte, da die Verhandlungssprache<lb/>
Englisch war und ich meinen Vortrag in Deutsch hielt, ihn wortwörtlich<lb/>
herunterzulesen, um eine mögliche Übersetzung die Auflage verfolgen<lb/>
zu können. Da nicht einmal ein Rednerpult vorhanden war, habe ich dann<lb/>
selbstverständlich frei gesprochen. <name type="person" ref="per:97616">Karski</name> und <name type="person" ref="per:97331">Baczoni</name> wiesen darauf<lb/>
hin, dass sie meine Meinung des Vortrags teilen. Staatssekretär <name type="person" ref="per:137367">Mommsen</name><lb/>
<pb n="07-1189" facs="07_1971-10-14_1189.jpg"/>hatte in seinem Vortrag darauf hingewiesen, dass man sich den Kopf zer<lb break="no"/>brechen muss, wie man gegenüber den Oststaaten den Aussenhandel wesent<lb break="no"/>lich verbessern könne. Die deutsche Bundesrepublik hat mit Polen keinen<lb/>
stärkeren Handelsverkehr als Österreich mit Polen. Mein Hinweis, dass<lb/>
ausschliesslich mit Kooperationen versucht werden müsste, eine Regelung<lb/>
zu finden, hat allgemeine Zustimmung erlangt. Die BRD möchte sogar ge<lb break="no"/>gebenenfalls Investitionen in den Oststaaten tätigen, da sie weiss, dass<lb/>
kaum anzunehmen ist, dass sie selbst in den nächsten Jahrzehnten ihre<lb/>
Arbeitskräfte wesentlich vermehren kann. <name type="person" ref="per:137367">Mommsen</name> ist davon überzeugt, dass<lb/>
es schlecht wäre und schon schlecht war, weiterhin Gastarbeiter nach<lb/>
Deutschland zu bringen. Er meint, dass in Polen aber sehr viel Arbeitskraft<lb break="no"/>reserve liegt und dass es daher naheliegend wäre, die Produktion nach<lb/>
Polen zu verlegen. Hier setzte nun <name type="person" ref="per:97922">Schmitz</name> ein, der erklärte, solange<lb/>
die Systeme in den Oststaaten sich nicht ändern, Würde die Unternehmer,<lb/>
die in ihrer unternehmerischen Initiative vollkommen frei vorgehen wollen,<lb/>
kaum bereit sein, sich mit dem Osten zu arrangieren. Er wäre jetzt in der<lb/>
Sowjetunion gewesen und hätte dort festgestellt, dass man sich nur in einem<lb/>
Umkreis von 70 km bewegen darf und deshalb sei die Freizügigkeit schon deut<lb break="no"/>lich sichtlich sehr eingeschränkt und die Unternehmer würden auch unbedingte<lb/>
Zusicherungen brauchen, wie sie ihr Kapital in den Oststaaten anlegen<lb/>
können und wie die dann dieses Kapitel transferieren können. Ausserdem<lb/>
meinte er, dass der ideologische Gegensatz noch viel zu gross sein und<lb/>
er hat ununterbrochen nur eine einzige Idee verfolgt, den Osten zu be<lb break="no"/>weisen, dass es eben nicht geht. Hier hat sich wieder einmal klar und deut<lb break="no"/>lich gezeigt, wie doktrinär <name type="person" ref="per:97922">Schmitz</name> in Wirklichkeit noch immer denkt und<lb/>
gar nicht imstande ist, auch mit kapitalistischer Findigkeit zu rechen,<lb/>
die – wenn es nicht anders geht – sicherlich auch diese Hürde nehmen wird.<lb/>
Ich hatte gegen diese Vorwürfe, oder besser gesagt Bedenken von <name type="person" ref="per:97922">Schmitz</name><lb/>
sofort ein Paradebeispiel. Wenn die Oststaaten Schwierigkeiten haben beim<lb/>
Gewinntransfer, dann gibt es einen einfachen Ausweg. Wenn eine Kooperation<lb/>
zwischen den beiden Staaten, z.B. Österreich und Ungarn – oder Polen –<lb/>
vereinbart ist, dann kann, wenn man einen Perspektivplan, um den ungarischen<lb/>
Ausdruck zu gebrauchen, erstellt hat, das kooperierende Unternehmen ohne<lb/>
weiteres vereinbaren, dass sie eben Produkte auf Drittmärkten gemeinsam<lb/>
produzieren und vertreiben. Über diesen Vertrieb kann dann ein Gewinn<lb break="no"/>transfer nach Österreich erfolgen und ich bin überzeugt davon, dass<lb/>
die ungarischen und polnischen Stellen, wenn sie dies durchrechnen, auch<lb/>
sicherlich die Zustimmung geben werden. <name type="person" ref="per:97616">Karski</name> erklärte sofort, dass<lb/>
dies die richtige Lösung und der richtige Weg sei. <name type="person" ref="per:97331">Baczoni</name> wieder erwähnte,<lb/>
<pb n="07-1190" facs="07_1971-10-14_1190.jpg"/>dass sie sogar jetzt daran dächten, gemischte Kapitalgesellschaften<lb/>
in Ungarn zu errichten, dass sich aber noch keine ausländischen Kapita<lb break="no"/>listen dazu bereiterklärt haben. Ich glaube auch, dass dies gar nicht<lb/>
notwendig ist, in Hinkunft in den Oststaaten Kapitaltransfers vorzunehmen.<lb/>
sondern ich glaube, dass mit Hilfe von Kooperationen und dann mit Hilfe<lb/>
von Produktverkauf in Österreich oder in Drittländern ein jedweder Trans<lb break="no"/>fer von Gewinnen und Kapital aus Ungarn und aus Polen nach Österreich<lb/>
jederzeit möglich wäre. Nebenbei bemerkt, ich habe dies dort nicht er<lb break="no"/>wähnt, machen es die internationalen Konzerne in Österreich genauso.<lb/>
Wenn sie hier entsprechende Produkte aufgezogen haben und dann in<lb/>
Drittmärkten verkaufen, dann werden uns entsprechende Preisansätze<lb/>
vorgeschrieben, sei es bei der Zulieferung von Halbteilen oder von<lb/>
Rohstoffen, sei es bei dem Verkauf auf dritten Märkten von in Öster<lb break="no"/>reich erzeugten Produkten, wo mit dieser Methode ebenfalls Gewinntrans<lb break="no"/>fer vorgenommen wird. In diesem Fall handelt es sich allerdings, wie<lb/>
ich ausdrücklich sagen muss, um die Absicht, dem Finanzminister in<lb/>
Österreich Steuern zu hinterziehen, da ja bei uns jederzeit die Mög<lb break="no"/>lichkeit besteht, Gewinne in freikonvertibler Währung ins Ausland<lb/>
zu bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Vorstandssitzung der Lebens- und Genussmittelarbeiter hat natür<lb break="no"/>lich der Wahlsieg auch seinen Niederschlag gefunden. Die Christlichen Ge<lb break="no"/>werkschafter haben ja, soweit sie die ÖVP <choice><choice><sic>tatkräftigt</sic><corr>tatkräftig? tatkräftigst?</corr></choice></choice> unterstützen,<lb/>
niemals einen besonderen Einfluss auf unseren Vorstand gehabt und<lb/>
noch viel weniger die kommunistische Fraktion. In letzterem Fall be<lb break="no"/>stimmen ja sogar wir, wen wir in unsere Präsidium als Kommunisten<lb/>
aufnehmen. Vor der Wahl aber hat es einen sehr starken Druck wegen<lb/>
eventueller sofortiger Lohnbewegungen gegeben, Ich konnte unsere Ge<lb break="no"/>nossen in Einzelbesprechungen davon überzeugen, dass da wirklich noch<lb/>
die Zeitabläufe maximalst 14 Monate gewesen sind, wir unbedingt noch<lb/>
ein bisschen zuwarten müssten. Wenn nämlich die Unternehmer – und das<lb/>
wäre anzunehmen gewesen – stärkeren Widerstand gegen die Lohnbewegung<lb/>
gehabt hätten – dann hätten wir durch Kampfmassnahmen sicherlich der<lb/>
ÖVP ein gutes Argument in die Hand gegeben, dass wir den sozialen<lb/>
Frieden stören und dass die Regierung <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> nicht imstande ist, die<lb/>
Ruhe und Ordnung wie sie in der ÖVP-Alleinregierungszeit zu verzeichnen<lb/>
war, aufrecht zu erhalten. Man vergesse dabei allerdings nicht, dass<lb/>
es in den Jahren 1966 1967 und teilweise 1968 deshalb eine so ruhige<lb/>
Entwicklung gegeben hat, weil gerade der wirtschaftlicher Rückschlag die<lb/>
<pb n="07-1191" facs="07_1971-10-14_1191.jpg"/>Gewerkschaften veranlasst hat, sehr verhältnismässig bescheide For<lb break="no"/>derungen zu stellen. Es war zwar so, dass auch damals – zumindestens<lb/>
unsere Gewerkschaft – in annähernd demselben Prozentsatz zwischen 12<lb/>
und 15 % ihre Forderung gestellt haben, doch haben andere, insbesondere<lb/>
die betrieblichen Übereinkommen zu wesentliche geringeren Abschlüssen<lb/>
geführt. Jetzt in der Hochkonjunktur und insbesondere der zweiten Phase<lb/>
der Hochkonjunktur, wo der Höhepunkt schon überschritten ist, wird<lb/>
mit einer härteren Gangart bei den Lohnverhandlungen zu rechnen sein.<lb/>
Ausserdem wird die Handelskammer natürlich alles daran setzen, um<lb/>
sofort Preiserhöhungswünsche an jede Lohnforderung anzuhängen. Dies<lb/>
gilt ganz besonders für die Brauereiarbeiter, für die Zuckerarbeiter<lb/>
und für die Fettarbeiter, die in der nächsten Zeit mit Lohnverhand<lb break="no"/>lungen beginnen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="07_1185_01" facs="07_1971-10-14_1185-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 14.10.1971</head>
         </div>
         <pb n="07_1191_01" facs="07_1971-10-14_1191-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>