<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19750109">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  9. Jänner 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band24_1975-01-09</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-01-09">Donnerstag, 9. Januar 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-14">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="24-0021" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band24/24_1975-01-09_0021.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-01-09_01">Donnerstag, 9. Jänner 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-01-09_02">Dipl.Ing. <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> stellt neuerdings fest, dass er nicht bereit ist,<lb/>
der NIOGAS die erhöhten diktierten Gaspreise zu bezahlen. Seine<lb/>
bisherigen Verhandlungen mit Dir. <rs type="person" ref="#per__117202">Stock</rs> und ganz besonders Ing. <rs type="person" ref="#per__114585">Schmidt</rs><lb/>
waren deshalb negativ, weil die NIOGAS-Vertreter nicht einmal bereit<lb/>
waren, zur Paritätischen Kommission um Bestätigung zu gehen oder<lb/>
einen Preisbescheid vorzulegen, sondern nach Vertragskündigung<lb/>
die teuren Preise erpressen wollen. Ein ähnliches Vorgehen erwartet<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> auch von der steirischen Ferngas, vor allem fürchtet aber<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs>, dass gegebenenfalls die Paritätischen Kommission oder die<lb/>
Preisbehörde rückwirkend die Gaspreiserhöhung festsetzen wird. Ich<lb/>
erkläre ihm, dass das bis jetzt noch niemals der Fall war. Wenn es<lb/>
zu einer Preisfestsetzung kommt, so gilt dieser Preis sicherlich<lb/>
erst ab dem Zeitpunkt, wo es zu einer Einigung gekommen ist. Die<lb/>
Situation in der Zementindustrie ist jetzt sehr schlecht. Im Vor<lb break="no"/>jahr waren hunderttausende Tonnen Exportmöglichkeiten nach Polen<lb/>
und Ungarn, die heuer auf alle Fälle wegfallen. Insbesondere ist<lb/>
die Auslastung einzelner Werke sehr unterschiedlich. Mannersdorf,<lb/>
welches hunderttausende Tonnen zum Donaukraftwerk Altenwörth gelie<lb break="no"/>fert hat, wird heuer höchsten noch eine Restlieferung von 30.000 t<lb/>
haben. Auch die 150.000 t nach Ungarn und über 200.000 t nach Polen<lb/>
fallen weg. Polen möchte sogar nach Österreich Zement liefern. Die<lb/>
vorjährige Bedarfslücke in Iran hat dazu geführt, dass sie<lb/>
hunderttausende Tonnen kauften, die jetzt im Hafen und in Schiffen<lb/>
von Iran lagern und dort meistens nicht einmal ausgeladen werden<lb/>
können. Die Zementindustrie wird deshalb Arbeitskräfte freisetzen.<lb/>
Obwohl die inländische Absatzmöglichkeit noch als gut bezeichnet<lb/>
werden muss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-01-09_03">Von der Nährmittelfabrik in Linz und sein kommerzieller Verkaufs<lb break="no"/>direktor <rs type="person" ref="#per__140288">Schafelner</rs> kam mit Betriebsräten und dem Sekretär aus<lb/>
Linz, um grössere Zuckerkontingente zu bekommen. Der Bedarf liegt<lb/>
bei 1.600 t und 900 t würde er jetzt maximal bekommen. Dies seien<lb/>
aber nur 30 % seines Verbrauches. PEZ hat sich derzeit in Japan<lb/>
einen gigantischen Markt erschlossen und verkauft dort Millionen<lb/>
Boxen, trotz der riesigen Entfernung und der harten Konkurrenz<lb/>
von den bekanntlich billigen Plastikproduzenten Hongkong, Taiwan,<lb/>
Korea usw. Wenn der nötige Zucker nicht bereitgestellt werden würde,<lb/>
<pb n="24-0022" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band24/24_1975-01-09_0022.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>müsste er weniger in seinem Werk in Linz als vielmehr Heimarbeiter<lb/>
die diese Boxen erzeugen, abbauen. Dr. <rs type="person" ref="#per__108746">Haffner</rs> wird sich wieder wie<lb/>
im Jänner auch für die anderen Monate ein Sonderkontingent zu er<lb break="no"/>reichen. Darüber hinaus empfehle ich ihm aber, auf alle Fälle<lb/>
eine Importmöglichkeit von Zucker, wie er dies auch vor etlichen Jahre<lb/>
gemacht hat zu suchen. <rs type="person" ref="#per__132221">Haas</rs> legt mir ein Schreiben der Handelskammer<lb/>
vor, wo bestätigt wird, dass er einen Veredelungszucker im Vormerk<lb break="no"/>verkehr braucht und auch bekommen soll, ein Ergänzungssatz aber ver<lb break="no"/>langt von ihm, dass er diesen über eine österr. Zuckerfabrik braucht.<lb/>
Ich rufe sofort <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> an und verlange Aufklärung, wieso eine solche<lb/>
unbillige Forderung von Seiten der Handelskammer gestellt wird.<lb/>
Nach Rücksprache mit der handelspolitischen Abteilung teilt mir<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> mit, dass dies aus Abrechnungsgründen seinerzeit als wie<lb/>
die Zuckerförderung beschlossen haben, verlangt wurde. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> gibt<lb/>
zu, dass dies jetzt gar nicht mehr notwendig ist und verspricht mir<lb/>
dies sofort abzustellen. Mir ist vollkommen unerklärlich, wie seiner<lb break="no"/>zeit ohne dass wir die Details wussten oder dass ich informiert wurde,<lb/>
von der Handelskammer eine solche meiner Meinung nach unnötige Zwi<lb break="no"/>schenschaltung der österr. Zuckerindustrie durchgesetzt wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-01-09_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs> UND <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte sofort prüfen lassen, wieso eine<lb/>
solche Konstruktion aufgestellt werden konnte, ohne dass wir damit be<lb break="no"/>fasst werden konnten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-01-09_05">Gestern kam ich durch einen reinen Zufall auf das Altpapierkartell<lb/>
heute auf eine Art Zuckerkartell auch für die nicht in Österreich<lb/>
produzierten Zuckermengen. Wer weiss, wieviel Verflechtung und Be<lb break="no"/>lastungen es hier noch für Firmen gibt, ohne dass wir davon etwas<lb/>
wissen. <rs type="person" ref="#per__108746">Haffner</rs> zumindestens hat mir erklärt, dass er auch von<lb/>
dieser Zuckerkonstruktion durch die Firma Haas aufmerksam wurde.<lb/>
Ich habe zwar nirgends erklärt, dass wir durch die Firma Haas auf<lb/>
diese ungesetzliche Belastung der Firmen gestossen sind, damit ich<lb/>
die Firma nicht schädige, doch müsste es doch gelingen, dass unser<lb/>
Haus gelegentlich zumindestens auf solche Praktiken draufkommt und<lb/>
uns dann sofort informiert. Andererseits muss man sehr genau aufpassen<lb/>
dass man nicht einer Fehlinformation zum Opfer fällt. Die Zucker<lb break="no"/>arbeiter haben z.B. mir gegenüber behauptet, dass die Zuckerindustrie<lb/>
den Bezug von Deputatzucker für die Bauern bis Ende Jänner verlängert<lb/>
hat. Ein diesbezügliches Protesttelegramm hat dann Gott sei Dank<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs> den Schlussatz beinhaltet, ich bitte um Information, warum<lb/>
sie dies getan haben. <rs type="person" ref="#per__117100">Habig</rs> konnte nämlich triumphierend darauf mit<lb break="no"/><pb n="24-0023" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band24/24_1975-01-09_0023.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>teilen, dass seit 1955 die Bauern das Recht haben, bis Ende Jänner<lb/>
den Deputatzucker zu beziehen. Allerdings haben mir die Zuckerarbeiter<lb/>
als ich ihnen dies dann vorhielt, erklärt, dass de facto aber niemals<lb/>
nach Dezember noch eine Auslieferung von Deputatzucker erfolgte. Nur<lb/>
die Zuckerarbeiter selbst, die allerdings nur 100 kg bis 25 Jahre Be<lb break="no"/>schäftigung und dann 200 kg beziehen dürfen, können das ganze Jahr<lb/>
den Zucker beziehen. Nicht ständige Arbeiter erhalten 50 kg. Auch diese<lb/>
Zuckermenge wird natürlich heuer wahrscheinlich in voller Höhe ge<lb break="no"/>kauft um sie ebenfalls zu hamstern resp. anderweitig zu verkaufen.<lb/>
Präs. <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> und Präs. <rs type="person" ref="#per__131684">Mang</rs> vom Rübenverband mit Dr. <rs type="person" ref="#per__133141">Kraus</rs> haben des<lb break="no"/>halb mir neuerdings einreden wollen, dass die beste Lösung wäre, den<lb/>
Zuckerpreis jetzt sofort zu erhöhen, damit die Bauern mit einem<lb/>
höheren Rübenpreis rechnen können und damit die Zuckerversorgung<lb/>
auf alle Fälle gesichert wäre. Ich erklärte dezidiert, dass ich nur be<lb break="no"/>reit bin, mit der Arbeiterkammer und insbesondere dem ÖGB zu ver<lb break="no"/>handeln, um im Jänner noch den neuen Rübenpreis den Bauern zu sagen.<lb/>
Damit tatsächlich die grössere Rübenanbaufläche kontrahiert wird.<lb/>
Die Rübenbauern fürchten, dass wenn die Zuckerindustrie nicht gleich<lb break="no"/>zeitig auch eine Erhöhung ihres Zuckerpreises zugestanden bekommt,<lb/>
dass sie nicht bereit sein wird, den Kontrakt mit den Rübenbauern ab<lb break="no"/>zuschliessen. Diese Befürchtung habe ich nicht, wohl aber glaube ich,<lb/>
dass es sehr schwer sein wird, die Zuckerindustrie dazu zu verhalten,<lb/>
dass in Hinkunft nicht gleichzeitig mit dm Rübenpreis oder der Höhe<lb/>
des Rübenpreises auch ihr Fabrikabgabepreis festgelegt wird. Auf alle<lb/>
Fälle will sich weder der Rübenbauernbund noch wahrscheinlich die<lb/>
Präsidentenkonferenz der Landwirtschaftskammer von ihrem jetzigen<lb/>
System trennen. Auch Min.Rat <rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs> hat dezidiert erklärt, er<lb/>
sieht keine Möglichkeit in der Kürze der Zeit eine andere Lösung<lb/>
als bisher nämlich Zuckerpreiserhöhung ist gleich Rübenpreiserhöhung<lb/>
oder wenn der Rübenpreis festgesetzt wird, muss in demselben Ver<lb break="no"/>hältnis dann auch der Zuckerpreis festgesetzt werden, zu dekretieren.<lb/>
Er meint, und dies gilt wahrscheinlich wirklich, dass er im Detail<lb/>
eine andere Lösung aus Zeitmangel gar nicht vereinbaren könnte.<lb/>
Eine Rücksprache mit <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> und <rs type="person" ref="#per__112010">Blaha</rs> im Institut ergab, dass<lb/>
die Arbeiterkammer unter gar keinen Umständen bereit ist, heute mehr<lb/>
zuzugestehen, als dass der Rübenpreis angehoben wird und dann im<lb/>
Anhängeverfahren ähnlich wie dies beim Brennstoffzuschlag in der Pari<lb break="no"/>tätischen Kommission bei der Ölpreiserhöhung im Preisverfahren maximal<lb/>
<pb n="24-0024" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band24/24_1975-01-09_0024.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>zugestimmt wird. Da <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs>, d.h. der ÖGB derzeit überhaupt nicht be<lb break="no"/>reit ist, eine Erhöhung in Erwägung zu ziehen, werde ich mich be<lb break="no"/>mühen hier noch die entsprechenden Vorverhandlungen zu führen.<lb/>
Präs. <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> wird sich ebenfalls mit den Präsidenten des ÖGB und der<lb/>
AK ins Einvernehmen setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-01-09_06">Die Arbeiterkammer hat zu erkennen gegeben, dass sie bereit wäre,<lb/>
den heurigen Rübenpreis von 48,5 gr um 5 gr zu erhöhen. Präs.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> und <rs type="person" ref="#per__131684">Mang</rs> verlangen eine mindestens <choice><choice><sic>ol</sic><corr>10?</corr></choice></choice> gr betragende Erhöhung.<lb/>
Wenn man die 16 % rechnet, die auch die EG heute bereit ist, den<lb/>
Bauern zu bezahlen, so würde eine Erhöhung um 7,7 gr herauskommen.<lb/>
Auch mit einer solchen Lösung hat sich <rs type="person" ref="#per__131684">Mang</rs> und mehr oder minder<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> nicht einverstanden erklärt. Obwohl ich selbst diesen<lb/>
Vorschlag nicht gemacht habe, sondern nur durchgerechnet hatte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-01-09_07"><rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> möchte 15.000 t Weizen exportieren, wo er ungefähr 24 Mill. S<lb/>
abschöpfen könnte, und dann eine doppelte Anzahl von Mais mindestens<lb/>
jetzt einmal 20.000 t zu importieren, die er entsprechend stützten<lb/>
könnte. Wir haben eine phantastische Weizenernte gehabt und des<lb break="no"/>halb 150.000 t Überschuss. Um nun den Mais einigermassen im<lb/>
Inland entsprechend absetzen zu können und vor allem auch inländischen<lb/>
Mais auf den Markt zubringen, meint <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs>, man sollte den Import<lb break="no"/>mais um 20 gr erhöhen. Derzeit kostet Mais 340.–, Gerste 360.– und<lb/>
Weizen 420.– S/q CIF Rotterdam. Der inländische Maispreis beträgt<lb/>
3.80 und ist ständig steigend, weil man keinen bekommt, <rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs><lb/>
wird sich bemühen, die Interessenvertretungen auf eine einheitliche<lb/>
Auffassung zu bringen, damit wir so wie bisher die Getreidepreisre<lb break="no"/>gelungen einvernehmlich in der Preiskommission durchführen. <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs><lb/>
lehnte aber im Institut aus mir vollkommen unerklärlichen Gründen<lb/>
jedwede Regelung auf diesem Sektor ab. Er meinte, zuerst müssten die<lb/>
Bauern dezidiert erklären, dass sie die Getreideversorgung aufrecht<lb break="no"/>erhalten, dann steigerte er sich in die Behauptung, der Zucker müsste<lb/>
ebenfalls zuerst abgeliefert werden, zum Schluss sagte ich zu ihm,<lb/>
vielleicht müsste auch noch der Rübenbauernbund erklären, dass<lb/>
er der sozialistischen Partei als Nebenorganisation beitritt, bis<lb/>
er bereit ist, die Getreidepreisregelung so durchzuführen, dass<lb/>
eine bessere Versorgung mit Mais in Österreich erfolgen kann. Jedermann<lb/>
<pb n="24-0025" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band24/24_1975-01-09_0025.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>weiss, dass wir heuer einen riesigen Überschuss an Weizen haben<lb/>
und dass es ganz sinnlos wäre, diese grossen Mengen in die neue Erntezeit<lb/>
hinüberzuschleppen. Andererseits macht sich jetzt eine Verknappung von<lb/>
Mais insbesondere in den westlichen Ländern bemerkbar. Schon allein<lb/>
aus diesem Grund muss zusätzlich importiert werden ohne dass man natür<lb break="no"/>lich den Finanzminister belasten darf. Wenn sich <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> einmal irgend<lb break="no"/>etwas eingebildet hat, ist es sehr schwer, mit ihm zu einer vernünftigen<lb/>
Regelung zu kommen. <rs type="person" ref="#per__112010">Blaha</rs> wird aber, davon bin ich überzeugt, sich be<lb break="no"/>mühen, ihn schön langsam von den Notwendigkeiten zu überzeugen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-01-09_08">Im Vorstand der Lebensmittelarbeitergewerkschaft haben wir dann be<lb break="no"/>schlossen, die Lohnverhandlungen für die Bäcker und Müller sofort zu<lb/>
versuchen, einzuleiten. Ein diesbezügliches Schreiben an die Parität<lb break="no"/>ische Kommission hat dazu geführt, dass der Lohnunterschuss die ganze<lb/>
Frage an die Paritätische Kommission abgetreten hat. Da diese erst<lb/>
am 22. Jänner zusammentritt und wahrscheinlich die Freigabe beschliessen<lb/>
wird, bleibt bis Anfang Feber nur mehr ein ganz kurzer Verhandlungs<lb break="no"/>zeitraum. Am ehesten bin ich überzeugt, werden die Müller bereit sein,<lb/>
einen Vertrag sofort abzuschliessen, damit der Mehlpreis noch vor<lb/>
dem 1. Feber festgesetzt werden kann. Dann müsste allerdings unverzüglich<lb/>
auch der Brot-, Gebäck- und sonstige Backwarenpreis festgesetzt werden,<lb/>
weil ansonsten wieder eine Diskrepanz zwischen Mehlpreisfestsetzung<lb/>
Und Brotpreisfestsetzung zeitlich entsteht. Allerdings ist das Finanz<lb break="no"/>ministerium dann ausser Obligo, weil es hier keinerlei Stützungsver<lb break="no"/>pflichtungen hätte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-01-09_09">Das Elektrizitätswirtschaftsgesetz, welches mit den EVU-Vertreten und<lb/>
der Fraktion des Unterausschusses besprochen wurde, wird nun jahrelang ver<lb break="no"/>handelt. Die ersten Entwürfe gingen auf <rs type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</rs> zurück und<lb/>
haben einige Mal nach Ende der Legislaturperiode wieder das Zeitliche<lb/>
gesegnet. Jetzt glaubt man, <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> hat diesbezügliche Verhandlungen in<lb/>
einem kleineren Komitee mit der Handelskammer, Industriellenvereinigung<lb/>
usw. geführt, dass man zu einer einvernehmlichen Lösung kommen könnte.<lb/>
Ich habe den Vorsitzenden unserer Fraktion NR <rs type="person" ref="#per__112932">Zingler</rs> zum Schluss auf<lb break="no"/>gefordert, er möge unter allen Umständen trachte, so schnell wie mög<lb break="no"/>lich diese Materie beschlussreif zu machen. Ich persönlich halte näm<lb break="no"/>lich gar nichts davon, wen man ununterbrochen nur Ausschussitzungen,<lb/>
Unterausschussitzungen, Unterkomitees usw. einsetzt, dort stundenlang<lb/>
herumdebattiert, obwohl jedermann weiss, wo eventuell eine Kompro<lb break="no"/>misslösung erzielt werden könnte. Hier muss man letzten Endes entscheiden,<lb/>
<pb n="24-0026" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band24/24_1975-01-09_0026.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>um zu einer Beschlussfassung zu kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-01-09_10">Anschliessend an die Sitzung habe ich Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> über die Aus<lb break="no"/>sprache mit <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> informiert. Insbesondere erzählte ich ihm, wie die<lb/>
ÖMV erschüttert ist, dass sie nicht einen beamteten Vertreter nach<lb/>
Paris zur Internationalen Energieagentur entsenden kann. <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> meint,<lb/>
es sei eine falsche Behauptung, wenn <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> erklärt, dass in anderen<lb/>
Staaten, seien es Vertreter der internationalen Ölgesellschaften oder<lb/>
auch verstaatlichter Unternehmungen wie die SNAM offiziell als Beamten<lb break="no"/>vertreter an den Sitzungen teilnehmen. <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> ist keinesfalls entschlos<lb break="no"/>sen, den Mann von der <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs>-Sektion, er heisst <rs type="person" ref="#per__117657">Potocnik</rs>, der zu <rs type="person" ref="#per__123367">Hladik</rs><lb/>
gekommen ist, jetzt schon nach Paris zu schicken. Scheinbar wartet<lb/>
er ab, ob nicht doch <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> früher als geplant, einen eigenen<lb/>
Mann nach Paris schicken wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-01-09_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs>: Deine Information, die Du mir am Semmering mitge<lb break="no"/>teilt hast, dürfte also nicht der letzte Stand gewesen sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-01-09_12">Nach der Sitzung informierte ich auch <rs type="person" ref="#per__97865">Reisinger</rs> und den soz. Vertreter<lb/>
der NEWAG-NIOGAS über die Vorgangsweise betreffend der Gaspreiserhö<lb break="no"/>hungen. Auch den burgenländischen Vertreter warnte ich, dass sie nicht<lb/>
wie die NIOGAS oder die steirische Ferngas vorgehen sollen, weil<lb/>
ansonsten sie ebenfalls mit einer Preisregelung rechnen müssen. Der<lb/>
Vertreter der NIOGAS musste zugeben, dass sie ungewöhnlicherweise<lb/>
tatsächlich erklärt haben, der Vertrag ist gekündigt und wer jetzt<lb/>
nicht den neuen Preis akzeptiert, kann nicht mit einer sicheren<lb/>
Versorgung rechnen. Dies ist eine Vorgangsweise, die sich natürlich<lb/>
kein Betrieb gefallen lässt. Hier ist <rs type="person" ref="#per__97865">Reisinger</rs> viel diplomatischer<lb/>
vorgegangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-01-09_13"><rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> und ich besprachen noch mit den daran interessierten Elektrizi<lb break="no"/>tätsfachleuten die Frage der Endablagerung unserer Atomkraftwerke.<lb/>
Dieses Problem ist überhaupt noch nicht gelöst, mir erscheint es<lb/>
unerklärlich und <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> bestätigt dies, dass man seinerzeit als man<lb/>
die Atomkraftwerke beschlossen hat, nicht zeitgerecht die entsprechenden<lb/>
Verträge über die Aufarbeitung und Endablagerung, sei es mit<lb/>
Deutschland oder irgendeinem anderen Land wo dies durchgeführt werden<lb/>
kann, abgeschlossen hat. In der Zwischenzeit hat sich die Situation<lb/>
<pb n="24-0027" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band24/24_1975-01-09_0027.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>so verschlechtert, dass es heute kaum möglich ist, diesen Atommüll<lb/>
irgendwohin leicht zu verfrachten. Wahrscheinlich wird man in Hinkunft<lb/>
viel Geld für die Abnahme zahlen müssen. Ich bin überzeugt, dass man<lb/>
eine technisch und sicherheitsmässig einwandfreie Lösung finden wird.<lb/>
Genauso überzeugt bin ich aber, dass hier eine zusätzliche Kostenpost<lb/>
für den Atomstrom entstehen wird, die man jetzt noch nicht annähernd<lb/>
schätzen kann. Auf alle Fälle wird sich hier eine schwere Belastung heraus<lb break="no"/>stellen.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-01-09_14"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="24_0020_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band24/24_1975-01-09_0020-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 9.1.1975</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>