<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  4. Mai 1983</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band70_1983-05-04</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1983-05-04">Mittwoch, 4. Mai 1983</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-12-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="70-0576" facs="70_1983-05-04_0576.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 4. Mai 1983<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Kärntner Asphalt- und Betonbau GesmbH, Dipl.Ing. <name type="person" ref="#per__149503">Soravia</name>, hat mit<lb/>
der Fa. Eberhardt einen Betonmischvertrag auf die Baustelle in der<lb/>
Erdberger Straße, für Errichtung einer Zollschule wurde eine Anlage<lb/>
auf dem Grund des Landstraßer Athletikclubs errichtet. Dafür bekommt<lb/>
der LAC einen Sponsorbeitrag. Die Firma liefert aber nicht nur Beton<lb/>
an die Baustelle von Eberhardt, sondern beschickt auch alle in der<lb/>
Nähe gelegenen sonstigen Bauten. Dies bedeutet, daß sie eigentlich<lb/>
ohne Betriebsgenehmigung anderen Wiener Firmen Konkurrenz machen.<lb/>
Daher wurde von diesem über die Magistratsabteilungen <name type="person" ref="#per__149503">Soravia</name> entspre<lb break="no"/>chend bekämpft. Die Firma will nun so schnell als möglich die Betriebs<lb break="no"/>genehmigung nachholen, ich habe daher mit dem Sonderreferatsleiter<lb/>
<name type="person" ref="#per__137474">Vorrath</name> vom Magistrat gesprochen. Diesen kenne ich noch aus der AK-<lb/>
Zeit, wo er AK-Wahlleiter gewesen ist. Er hat die Information, daß<lb/>
<name type="person" ref="#per__149503">Soravia</name> nicht einmal eine Gewerbeberechtigung besitzt, was aber nicht<lb/>
stimmt. SC <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> hat <name type="person" ref="#per__149503">Soravia</name> vorgeschlagen unverzüglich die Betriebs<lb break="no"/>genehmigung einzuholen. Der Kärntner Landeshauptmann <name type="person" ref="#per__98038">Wagner</name>, mit dem<lb/>
ich über diesen Fall auch gesprochen habe, hat mit Bürgermeister <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name><lb/>
vereinbart, daß es nicht sehr zweckmäßig ist, wenn Einzelfirmen aus<lb/>
Kärnten in Wien Schwierigkeiten haben, umgekehrt müßte ansonsten auch<lb/>
er Wiener Firmen, die in Kärnten Niederlassungen und vielleicht sogar<lb/>
ohne diese entsprechende Aufträge ausführen, ebenfalls Schwierigkeiten<lb/>
machen. Diese Politik widerspreche sicherlich auch dem Prinzip der<lb/>
österreichischen Freizügigkeit im Handelsministerium, weshalb ich <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name><lb/>
ersuchte, er soll diesen Fall so schnell als möglich bereinigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__123301">VECSEI</name>: Bitte für nächste Wiener Vorstandssitzung<lb/>
letzten Stand mir dann mitgeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die IFABO, früher als Büromesse, jetzt immer mehr als ganz große EDV-<lb/>
und Kommunikations- und Präsentation von Kleinst- bis Großcomputern<lb/>
Ausstellung sich entwickelt, ist diesmal besonders großflächig ange<lb break="no"/>legt. Das Ausstellungsgelände im Prater wird immer mehr arrondiert durch<lb/>
entsprechenden Verbund der einzelnen Hallen und eignet sich jetzt<lb/>
schön langsam ganz gut für entsprechend große Fachmessen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Entwicklung dieser Branche wird von einem fast 50 %-igen Zuwachs<lb/>
Jahr für Jahr, was den Handel betrifft, ausgeweitet. Die inländische<lb/>
Produktion liegt aber auch sehr günstig, da schön langsam jetzt ins<lb break="no"/>besondere von größeren Firmen zumindestens Teilfertigungen in Österreich<lb/>
<pb n="70-0577" facs="70_1983-05-04_0577.jpg"/>getätigt werden. Der allgemeine Trend ist allerdings, die Geräte werden<lb/>
kleiner, die Preise bleiben gleich oder haben sogar sinkende Tendenz.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei diesem meinen letztmaligen Auftreten <add>[auf]</add> einer Wiener Messeveranstaltung<lb/>
habe ich mich gleichzeitig auch von der Wiener Messe offiziell ver<lb break="no"/>abschiedet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Begräbnis unseres Genossen <name type="person" ref="#per__1138769">Illedits</name>, der länger bei der Partei<lb/>
war als ich auf der Welt bin und der bis zuletzt immer wieder in unse<lb break="no"/>rem Sekretariat gearbeitet hat, war eine große Anzahl von Landstraßer<lb/>
Genossen. Darüber hinaus kam sogar die Genossin <name type="person" ref="#per__133400">Jochmann</name>, die insbeson<lb break="no"/>dere als Freiheitskämpferin <name type="person" ref="#per__1138769">Illedits</name> gekannt hat. <name type="person" ref="#per__1138769">Joschi</name>, wie er überall<lb/>
genannt wurde, war nicht nur ein Faktotum in Sekretariat der Landstraße,<lb/>
sondern gerade in der illegalen Zeit ein Kämpfer, der jedermann zur<lb/>
Verfügung stand. Besondere Verdienste hatte er sich auch um den Freien<lb/>
Wirtschaftsverband erworben, er galt dort als der beste Werber.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dieser Gelegenheit, aber vor allem bei einer Aussprache in meiner<lb/>
Gewerkschaft mußte ich feststellen, daß vereinzelte Genossen auf dem<lb/>
Standpunkt stehen, ich sollte und dürfe nicht so still und leise<lb/>
die Position des Handelsministers räumen. Ich hatte große Mühe ihnen<lb/>
klarzumachen, daß dies gar nicht anders geht. Vorschläge für meine<lb/>
weitere Verwendung reichten vom Bundespräsidenten, Bürgermeister bis<lb/>
zum Messedirektor. Ich habe allen gesagt, daß, wenn sie mich hoch ein<lb break="no"/>schätzen, und das machen <choice><choice><sic>die</sic><corr>sie?</corr></choice></choice> vielleicht, manchen geht es nur um den<lb/>
Einfluß, den ich jetzt habe und der wenn er wegfällt, auch für die<lb/>
Gruppe oder für den einzelnen Betrieb nicht mehr so hoch wäre, dann<lb/>
dürfen sie unter gar keinen Umständen irgendwelche von ihnen schon be<lb break="no"/>absichtigten Aktionen setzen. Ich hoffe, daß es mir gelungen ist sie<lb/>
davon zu überzeugen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Firma Rogner, Lederwarenerzeuger mit 222 Beschäftigten, sicherlich<lb/>
einer der größten in der Branche, hat schon vor einem Jahr das Dekret<lb/>
zur Führung des Staatswappens zuerkannt bekommen und, wie ich mich<lb/>
dann auch bei der Betriebsbesichtigung überzeugen konnte, deutlich<lb/>
sichtbar auch verwendet. Die Firma hat 80 Mio. S Umsatz und expor<lb break="no"/>tiert 15 % davon weltweit. Am meisten aber werden Souvenirs für Tou<lb break="no"/>risten erzeugt, vom Lederhosengeldbörsel bis zu eigenen Landeshaupt<lb break="no"/>städtenemblems auf Tascherln usw., ein, wie mir der Juniorchef sagte,<lb/>
lukratives Geschäft. 1983 gegründet, nach dem Krieg dann in die Haydn<lb break="no"/>gasse übersiedelt, hat jetzt die Firma systematisch die Wohnhäuser<lb/>
weitestgehend aufgekauft und im Altwiener Stil nach außenhin auch re<lb break="no"/>stauriert. Ich hätte nicht geglaubt, daß man mit dieser<lb/>
<pb n="70-0578" facs="70_1983-05-04_0578.jpg"/>Taschlpickerei einen so großen Betrieb erarbeiten kann. Der Bundesinnungs<lb break="no"/>meister hat bei seiner Ansprache dann bei mir persönlich wegen meiner<lb/>
jahrzehntelangen verständnisvollen Haltung für sein Gewerbe bedankt.<lb/>
Dies ist mir auch bis jetzt noch nie passiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="70_0573_05" facs="70_1983-05-04_0573-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 4.5.1983</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>