<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  2. April 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band05_1971-04-02</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-04-02">Freitag, 2. April 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-05">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="05-0427" facs="05_1971-04-02_0427.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 2. April 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__136763">Stephani</name>, der Vertreter von <name type="person" ref="#per__117013">Mandl</name>, wollte – wie mir <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name><lb/>
mitteilte, bei einer zweiten Aussprache heute ein konkretes Ange<lb break="no"/>bot machen, um den Verkauf der Hirtenberger Patronenfabrik weiter<lb/>
vorwärts zu treiben. Da ich aber keinerlei Antwort auf ein solches<lb/>
Anbot geben konnte, hatte ich ihm vorgeschlagen, er sollte sich an<lb/>
die ÖIAG wenden, ich würde auch mit Dr. <name type="person" ref="#per__97470">Geist</name>, dem neuen General<lb break="no"/>direktor sprechen. Die Unterlagen, die er vorgelegt und wo die Treuhand<lb/>
Südost 100 Mill. S Wert konstruiert hat, ist meiner Meinung nach<lb/>
nicht zu gebrauchen. Ich verständigte ihn gleich von unserer Aussprache und<lb/>
übersandte ihm auch sämtliche Unterlagen. Er selbst wird nun ver<lb break="no"/>suchen, ob es zielführend ist – wie <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meint, verstaatlichte<lb/>
Betriebe, die entweder Hirtenberg beliefern oder dort eine Produktions<lb break="no"/>stätte ausser Patronenproduktion aufzunehmen, mit den Banken gemeinsam<lb/>
zu einer Kaufgesellschaft zu vereinen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das zweite Konsumentenforum zeigte ich wesentlich höheres Diskussions<lb break="no"/>niveau als der erste. Die Arbeitsgruppenleiter, welche referierten,<lb/>
waren von ihrer Aufgabe wirklich begeistert und hatten auch entsprechende<lb/>
aktive Teilnahme in ihren Arbeitsgruppen. Die im ersten Forum festge<lb break="no"/>stellte so harte Diskussion, nämlich die krassen Gegensätze zwischen<lb/>
den Konsumentenvertretern und den Vertretern der gewerblichen Wirtschaft<lb/>
waren diesmal wesentlich bemilderter. Nur über die Werbung erhitzten<lb/>
sich wieder die Gemüter sehr. Ich glaube, es wird sehr zielführend<lb/>
sein, wenn die Enquete, welcher der Werbeausschuss, Prof. <name type="person" ref="#per__114057">Mittag</name>, voge<lb break="no"/>schlagen hat, vielleicht auf diesem Sektor einige Klarheit und Klärung<lb/>
bringen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die anschliessende Pressekonferenz im Intercontinental war von den<lb/>
Tageszeitungen eigentlich sehr schwach besucht. Hauptsächlich kamen –<lb/>
wie Frau <name type="person" ref="#per__137126">Lercher</name> von unserem Pressereferat sich ausdrückte – Zeitungen,<lb/>
die abstauben kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die BAWAG-Generalversammlung war der übliche Auftrieb von allen Gewerk<lb break="no"/>schaftern, Genossenschaftern und auch BAWAG-Funktionäre. Diesmal frugen<lb/>
sogar zwei Vertreter von der Solidarität, ein Novum. Ich weiss nicht, ob<lb/>
<name type="person" ref="#per__136841">Hans Fellinger</name>, dazu beauftragt wurde oder aus Eigenem diese Anfragen,<lb/>
die allerdings auch nicht wesentliche Erkenntnisse brachten, an den<lb/>
<pb n="05-0428" facs="05_1971-04-02_0428.jpg"/>Vorstand richtete. So wie bei allen anderen Banken und Aktien<lb break="no"/>gesellschaften sind die Generalversammlungen nur die im Gesetz<lb/>
und in den Statuten verankerte notwendigen Übel, in Wirklichkeit<lb/>
erfährt man doch gar nichts. Eine einzige Ausnahme, ist, wenn<lb/>
ein Unternehmer schon sehr schlecht dasteht, dann wird die<lb/>
Generalversammlung zum Leichenbegräbnis erster Klasse. Dann er<lb break="no"/>fährt auch der Aktionär und die Öffentlichkeit etwas, allerdings<lb/>
ist es dann schon zu spät.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="05_0426_01" facs="05_1971-04-02_0426-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 2.4.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>