<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  3. Oktober 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band27_1975-10-03</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-10-03">Freitag, 3. Oktober 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-12-17">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="27-1090" facs="27_1975-10-03_1090.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 3. Oktober 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:127126">Hönel</name> berichtet, dass er in Ägypten mit der Holzarbeitsgemeinschaft<lb/>
Marso 55.000 m³ um 125 Mill. S ein Jahr Kredit verkaufen konnte.<lb/>
Im Oktober soll eine zweite Tranche mit 55.000 folgen und im Frühjahr<lb/>
1976 eine dritte, ebenfalls mit 55.000 m³. Der Preis ist derzeit<lb/>
122 $, für das Kreditgeschäft. Ägypten wäre bereit, aber sofort<lb/>
cash noch einmal 55.000 m³ zu kaufen, in dem Fall aber um 109 $,<lb/>
das Problem ist, wie man jetzt die anderen Exporteure und vor allem<lb/>
einmal die Sägewerke, die ebenfalls womöglich einen direkten Export<lb/>
nach Ägypten möchten, einbindet. <name type="person" ref="per:127126">Hönel</name> ist schlau genug, sich nicht<lb/>
zu sehr zu exponieren. Derzeit gibt es eine ägyptisch-österreichische<lb/>
Holzkommission und der Holzwirtschaftsrat dürfte nicht imstande sein,<lb/>
eine Ein-Hand-Stelle zusammenzubringen. Dies ist aber natürlich die<lb/>
Absicht der jetzt im Ägypten-Geschäft neu eingestiegenen Holzexporteu<lb break="no"/>re. In den vergangenen Jahrzehnten war es nicht möglich, so gute Holz<lb break="no"/>geschäfte zu machen. <name type="person" ref="per:127126">Hönel</name> hat mit <name type="person" ref="per:140592">Osman</name> Kontakt gehabt, der unbedingt<lb/>
will, dass ich jetzt nach Ägypten komme als einen Gegenbesuch für<lb/>
seinen Österreich-Aufenthalt. Das Ganze wird von der <choice><choice><sic>AWP</sic><corr>AWT</corr></choice></choice> arrangiert.<lb/>
<name type="person" ref="per:141601">Hendricks</name> ist dort der Mann, der sowohl früher und auch jetzt noch im<lb/>
Ostgeschäft führend war und jetzt scheinbar sich auch auf den nahen<lb/>
Osten verlegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97469">GEHART</name>: <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> müsste untersuchen, wie weit man hier<lb/>
wirklich den Holzwirtschaftsrat und die AWT einbinden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Prokuristin der Fa. Kontron, die mir Bilder vom Empfang im Schloss<lb/>
Laudon brachte, erzählte mir, dass ihre Geschäfte sehr gut gehen.<lb/>
Die Fa. hat leider nur bis jetzt in Österreich Handelsgeschäfte be<lb break="no"/>trieben. Ich versuchte deshalb sie davon zu überzeugen, dass es<lb/>
zweckmässig wäre, ihren Chef Herrn <name type="person" ref="per:140657">Weiss</name> davon zu überzeugen, dass<lb/>
es zweckmässig ist, in Österreich auch eine Produktionsstätte zu<lb/>
errichten. Ich bin nämlich überzeugt, dass ausser in der Schweiz<lb/>
und in Deutschland es möglich sein müsste, eine Betriebsstätte<lb/>
in Österreich zu errichten. Dies gilt ganz besonders, weil er im<lb/>
Ostgeschäft sehr gut verankert ist, und deshalb sicherlich von<lb/>
Österreich aus gut auch in der Produktion operieren könnte. Ich<lb/>
habe Herrn Dr. <name type="person" ref="per:134810">Hofeneder</name> hinzugezogen, damit er ihr alle Details<lb/>
erklärt. Wenn Herr <name type="person" ref="per:140657">Weiss</name> das nächste Mal in Österreich ist, erklärte<lb/>
<pb n="27-1091" facs="27_1975-10-03_1091.jpg"/>ich mich bereit, mit ihm über dieses Problem ein eingehendes Ge<lb break="no"/>spräch zu führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: Bitte, wenn Termin gewünscht wird, verein<lb break="no"/>baren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. GEKA, eine Tochtergesellschaft von<add>[einem]</add> Schweizer Konzern wie<lb/>
Herzmansky und Gerngross auf der Landstrasse absolvierte ich nur,<lb/>
damit die dortigen Betriebsräte nicht erklären, ich gehe jetzt nur<lb/>
in COOP-Kaufhäuser. Das Lustigste dabei ist, dass man natürlich<lb/>
ein solches Kaufhaus, selbst wenn man alle Angestellten begrüsst,<lb/>
Hände schüttelt und ein paar Worte mit ihnen spricht, in einer<lb/>
halben Stunde hinter sich hat. Da es sich ja wirklich nur um ein<lb/>
kleines Kaufhaus handelt. Die Betriebsräte aber meinen, man müsste<lb/>
sich einige Stunden nehmen, um alle die Details von ihnen zu erfahren.<lb/>
GEKA hat einen unheimlich günstigen Platz bei der Station Mitte<lb/>
mit dem Omnibus-Bahnhof sodass dort verhältnismässig guter<lb/>
Geschäftsgang zu verzeichnen ist. Trotzdem hat in der letzten Zeit<lb/>
der Umsatz nachgelassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die nö. Wahlveranstaltungen waren wirklich nur mehr zum drüberstreuen.<lb/>
In Stockerau haben die Genossen vorgesehen, dass ich sozusagen<lb/>
durch die Stadt bummle, Autogramme gebe, die allerdings den Passan<lb break="no"/>ten ein bisschen aufgedrängt werden und natürlich wieder einen Konsum<lb break="no"/>markt besuche. Der Bürgermeister aber hat ganz richtig getippt<lb/>
und meinte, wir sollten auch ein riesiges ÖVP-Kaufhaus (Besitzer ÖVP-ler)<lb/>
besuchen. Natürlich habe ich ihn vorgeschickt, damit es nicht auf<lb break="no"/>dringlich erscheint, wenn ich ich dort ganz unangemeldet aufkreuze.<lb/>
Was sollte der Besitzer auch anderes machen, als den Handelsminister<lb/>
herzlich willkommen zu heissen und durch ein sehr gut ausgebautes<lb/>
vergrössertes, derzeit volles Kaufhaus zu führen. Der Umsatz lässt<lb/>
auch dort sehr zu wünschen übrig, der Eindruck war daher für mich<lb/>
vom wirtschaftlichen Standpunkt aus verheerend. Verhältnismässig<lb/>
ebenfalls wenige Kunden für Freitag nachmittags, die Regale bummvoll,<lb/>
das meiste schon auf Winterverkauf eingestellt. Hier aber ist primär<lb/>
die warme Witterung daran schuld, dass natürlich jetzt überhaupt noch<lb/>
niemand Wintersachen kauft. Der Bürgermeister <name type="person" ref="per:140506">Blabolil</name> glaubt<lb/>
allen Ernstes, dass wenn die UNO-City fertig sein wird, von den<lb/>
<pb n="27-1092" facs="27_1975-10-03_1092.jpg"/>links der Donau befindlichen internationalen Angestellten,<lb/>
die nicht nur nach Stockerau teilweise auf Naherholung fahren,<lb/>
sondern auch dann dorthin einkaufen fahren werden. Ich wollte<lb/>
ihn nicht allzu sehr enttäuschen, meinte nur, hier müsste man<lb/>
zuerst eine entsprechende Studie anstellen, ob so etwas überhaupt<lb/>
zu erwarten ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Gibt es aus Genf oder New York irgendwelche<lb/>
Erfahrungen, wie sich diese internationalen Beamten kaufkraftmässig<lb/>
verhalten?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Abschlusskundgebung auf dem Renner-Platz haben eigentlich<lb/>
für mich überraschend viele gekommen. Die Stockerauer hatten neben<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> und <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> auch noch mich angefordert. Ich habe in<lb/>
Stockerau deshalb glaube ich einen ganz guten Ruf, weil ich hier<lb/>
ja auch ausserhalb der Wahlwerbezeit bei ihnen bei Betriebs<lb break="no"/>eröffnung, Besichtigungen usw. gewesen bin. Der Bürgermeister und<lb/>
eine verhältnismässig sehr junge Mannschaft ist dort sehr aktiv.<lb/>
Die Wirtschaftslage im Ort ist noch sehr günstig. Die grossen<lb/>
Fabriken haben noch keine Abbaumassnahmen durchgeführt. Aller<lb break="no"/>dings benötigen sie dringendst eine Aufträge. Ausser meinem Schmäh<lb/>
hatte ich Gelegenheit, gerade in dieser Ortschaft über den Osthandel<lb/>
und dessen Entwicklungen und insbesondere über die letzte Ab<lb break="no"/>schlüsse mit Polen in meine Rede einzubauen. Dies gab mir dann<lb/>
auch gleich die Gelegenheit, mich mit aller Deutlichkeit von den<lb/>
Kommunisten zu distanzieren. Ich glaube, dass dies gerade in NÖ<lb/>
äusserst wichtig ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Am anderen Ende von NÖ, nämlich bei Hohenau oben, gab es eine<lb/>
gut besuchte Veranstaltung in Ringelsdorf. Dort sind natürlich<lb/>
viele Zuckerarbeiter zu Hause und auch dort hatte ich die Absicht<lb/>
klar und deutlich die Trennungslinie zwischen unserer Partei und<lb/>
den Kommunisten aufzuzeigen. Die ÖVP hat ja offiziell die Aus<lb break="no"/>schreitungen am Ring gegen IBERIA sehr geschickt aufgegriffen<lb/>
und uns indirekt damit doch ins Gespräch gebracht. Ich bin über<lb break="no"/>zeugt, dass einige davon so verschreckt waren, dass sie sicherlich<lb/>
sich überlegen werden, ob sie <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wählen sollen. Leider wird<lb/>
man es niemals analysieren können, wieviele Hunderte oder<lb/>
Tausende sich davon beeinflussen liessen. Die Beruhigung, dass auch<lb/>
die katholische und evangelische Jugend mit demonstriert hat<lb/>
und deshalb auch es keine sozialistische Angelegenheit allein<lb/>
<pb n="27-1093" facs="27_1975-10-03_1093.jpg"/>blieb, an der sich die Kommunisten angeschlossen haben, trifft<lb/>
nur ganz am Rande das Problem. Dass man gegen die Terrorurteile in<lb/>
Spanien ist, ist eine Sache, dass man dagegen protestiert, die zweite.<lb/>
Dass es aber <choice><choice><sic>die Kommunisten</sic><corr>der Kommunistischen</corr></choice></choice> Partei gelingt, sich anzuhängen und<lb/>
dann mehr oder minder in den Vordergrund zu spielen, das hätte man<lb/>
verhindern müssen. In diesem Fall aber hätte man keinen Aufmarsch<lb/>
machen dürfen, sondern hätte meiner Meinung nach irgendwo in einer<lb/>
grossen Halle zu einer Protestkundgebung einladen sollen. Die Ver<lb break="no"/>anstalter stehen natürlich auf dm richtigen Standpunkt, dass wenn<lb/>
sie in Erscheinung treten wollen, dann mit einem Marsch über den<lb/>
Ring am stärksten dies tun, weil sie damit den Verkehr blockieren<lb/>
und mehr oder minder die Autofahrer zwar gegen sich aber auf alle<lb/>
Fälle aufmerksam machen und damit automatisch auch eine Publicity<lb/>
haben, die sie sonst niemals in einer Halle ja selbst nicht einmal auf<lb/>
einem riesigen Sportplatz bekommen würden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Am meisten verwundert hat mich, dass <name type="person" ref="per:98040">Wais</name>, aber auch <name type="person" ref="per:113038">Reim</name> an diesen<lb/>
Veranstaltungen teilnehmen wollten. <name type="person" ref="per:98040">Wais</name> wollte allerdings eine,<lb/>
wenn ich so sagen darf, Studie über den Wahlkampf nicht nur aus<lb/>
der Sicht eines JG-Funktionärs sondern eben auch in Begleitung<lb/>
eines Ministers. Ich bin sehr gespannt, was er für Schlüsse daraus zieht,<lb/>
versprochen hat er, er wird vor dem Wahltag noch ein Resümee<lb/>
zusammenfassen. Nach dem Wahltag ist es glaube ich zu sehr von dem<lb/>
Ergebnis beeinflusst. Da wir aber die Meinungsumfragen kennen, die<lb/>
jetzt im August auf September einen ÖVP-Gleichstand und einen<lb/>
1 %-igen neuerlichen Gewinn der SPÖ verzeichnet, wird sein Resümee<lb/>
auch von diesem positiven Trend beeinflusst sein. Am meisten über<lb break="no"/>rascht bin ich, und das gestehe ich freimütig, dass sich <name type="person" ref="per:113038">Reim</name> so<lb/>
politisch engagiert und interessiert. Ich muss ihm in dieser Beziehung<lb/>
direkt Abbitte leisten. Ich hätte angenommen, dass er ein mehr der<lb/>
reinen Wissenschaft, der Lehre, wenn man so will der intellektuellen<lb/>
Tätigkeit ausgerichteter Kollege ist. So kann man sich täuschen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="27_1089_01" facs="27_1975-10-03_1089-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 3.10.1975</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>