<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19810202">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  2. Februar 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band58_1981-02-02</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-02-02">Montag, 2. Februar 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-03-29">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="58-0147" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-02-02_0147.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_01">Montag, 2. Februar 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_02">Ing. <rs type="person" ref="#per__122881">Rogner</rs> hat sich jetzt mit dem Grundbesitzer des Sünnhof,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__123817">Gordon</rs>, geeinigt und für 15 Mio. S das Grundstück gekauft. Stünde es nicht<lb/>
unter Denkmalschutz und müßte die äußere Fassade so erhalten bleiben,<lb/>
wäre das Grundstück mindestens das Doppelte wert, wie mir <rs type="person" ref="#per__122881">Rogner</rs> so<lb break="no"/>fort bestätigt. Der Hotelaufbau kostet 200 Mio. S. 100 Mio. bringt <rs type="person" ref="#per__122881">Rogner</rs><lb/>
mit mehreren Freunden als Eigenkapital auf. Der Rest müßte durch ge<lb break="no"/>stützte Kredite, ERP-Ersatzaktion, in zwei Jahresraten je 50 Mio. S auf<lb break="no"/>gebracht werden. Das ganze Projekt ist nur möglich, wenn der Zinssatz<lb/>
nicht mehr als 7 % ausmacht. Die Zentralsparkasse ist der Konsortial<lb break="no"/>finanzier und muß sehen, wie sie jetzt das nötige Fremdkapital bekommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_03"><rs type="person" ref="#per__122881">Rogner</rs> glaubt noch immer, die 20 Mio. ERP-Mittel für sein Feriendorf<lb/>
in Oberkirchleiten zu bekommen. Die Kärntner ÖVP und auch die HK haben<lb/>
sich einigemale schon sehr positiv dafür ausgesprochen, die Bundes<lb break="no"/>handelskammer bis jetzt konsequent abgelehnt. Ich erkläre <rs type="person" ref="#per__122881">Rogner</rs> neuer<lb break="no"/>dings, es liegt ausschließlich an der Bundeswirtschaftskammer-Zu<lb break="no"/>stimmung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_04"><rs type="person" ref="#per__122881">Rogner</rs> wird nur noch auf der Schlanitzer Alm ein Hotel mit 800 Betten<lb/>
bauen, Investition 200 Mio. S, 60 Mio. sind davon noch nicht finanziert,<lb/>
und ein feriendorfähnliches Projekt mit 800 Betten. Im Naßfeld, der<lb/>
karnischen Schiregion mit 25 Liften und nur 600 Betten ist dieses Pro<lb break="no"/>jekt dringendst notwendig. Von seinem Hotel geht eine Gondelbahn di<lb break="no"/>rekt dann aufs Naßfeld hinauf.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_05">Da <rs type="person" ref="#per__122881">Rogner</rs>, wie er mir neuerdings versichert, in Zukunft ausschließlich<lb/>
den Desintegrator, sowjetisches Baustoffprojekt, betreiben und finanzie<lb break="no"/>ren wird, sind dies seine letzten Hotelaktivitäten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Wie stehen diese Projekte bei der Hoteltreu<lb break="no"/>hand?</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_07">GD <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> hat mir mitgeteilt, daß er die 350.000 sowjetische Energie<lb break="no"/>kohle nur schwer in Österreich verkaufen kann, er wird aber alles dar<lb break="no"/>an setzten, daß wir diese Kohle von der SU übernehmen können. Er teilt<lb/>
meine Meinung, daß ein solcher Vertrag günstiger ist und die Lieferung<lb/>
wesentlich sicherer, als der große Polen-Vertrag der Elektrizitätswirt<lb break="no"/>schaft über die Energiekohle. Die Vöest-Alpine hat auch kalkuliert, ob<lb/>
<pb n="58-0148" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-02-02_0148.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sie ihre alten Kraftwerke 125 MW und das neuere mit 64 MW neuerdings<lb/>
in Betrieb nehmen sollen, um Kohle dort zu verstromen. Derzeit kommt<lb/>
es für die Vöest-Alpine aber noch billiger, wenn es Elektrizität zu<lb break="no"/>kauft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_08"><rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> teilt mir mit, daß man ihn in der SU wissen ließ, bei der<lb/>
nächsten Gemischten Kommission werden auch von sowjetischer Seite In<lb break="no"/>dustriespitzenleute daran teilnehmen. <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> macht darauf aufmerk<lb break="no"/>sam, daß wir alles daran setzten müssen, auch auf österreichischer<lb/>
Seite eine repräsentative Vertretung zu nominieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108322">MEISL</rs> UND <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte sofort feststellen, wen die<lb/>
sowjetische Seite schicken wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_10"><rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> interveniert auch, daß MR <rs type="person" ref="#per__126296">Gröbl</rs> zur ECE-Tagung nach Japan<lb/>
fahren soll. Man hat ihm als Fachverbandsobmann dafür eingeschaltet.<lb/>
Ich erkläre sofort, die Voraussetzung ist, daß der Fachverband oder<lb/>
alle Fachverbände, die daran interessiert wären, die ganze Reise be<lb break="no"/>zahlen. <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> fragt an, ob MR <rs type="person" ref="#per__126296">Gröbl</rs> in Englisch verhandeln kann.<lb/>
Dies sei die Voraussetzung, um überhaupt nach Japan fahren zu können.<lb/>
Gegebenenfalls, meint <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs>, müßte halt ein anderer vom Handelsmini<lb break="no"/>sterium fahren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__111737">MARSCH</rs>: Wie steht die ganze Angelegenheit?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_12">Hofrat <rs type="person" ref="#per__130501">Krainz</rs>, der Kalkulant des allgemeinen Bauernverbandes, teilt mir<lb/>
über seine Aussprache im Rahmen der Preiskommission für die nächste<lb/>
Milchpreiserhöhung mit, daß<add>[er]</add> dies als unzulänglich in Hinkunft ablehnt.<lb/>
Er möchte mit dem allgemeinen Bauernverband direkt mit mir über den<lb/>
Milchpreis verhandeln. Ich erkläre ihm sofort, daß hiefür die Preis<lb break="no"/>kommission zuständig ist. Vor meiner Zeit hat der allgemeine Bauern<lb break="no"/>verband überhaupt keine Chance gehabt, seine Kalkulationen im Rahmen<lb/>
der Preiskommission behandelt zu bekommen. Hofrat <rs type="person" ref="#per__130501">Krainz</rs> teilt mir<lb/>
mit, daß der allgemeine Bauernverband gestern beschlossen hat, gegen<lb/>
diese Art der Milchpreisfestsetzung eine Demonstration vorzunehmen,<lb/>
wenn ich nicht unmittelbar und unverzüglich mit ihnen die Verhandlungen<lb/>
über den Milchpreis aufnehme. Ich ersuche ihn nur, die Termine der<lb/>
Demonstration mit meinem Büro abzustimmen, damit es nicht heißt,<lb/>
während der Demonstration bin ich nicht anwesend gewesen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Wurde ein solcher Termin mitgeteilt?<add>nein</add><lb/>
</p>
            <pb n="58-0149" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-02-02_0149.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_14">LH-Stv. <rs type="person" ref="#per__115067">Grünzweig</rs> informiert mich, daß der zuständige LRat für Natur-<lb/>
und Umweltschutz, <rs type="person" ref="#per__127029">Höger</rs>, die Absicht hat, über den Ausbau der Donau<lb break="no"/>kraftwerksstufe Hainburg eine größere Besprechung abzuhalten. <rs type="person" ref="#per__127029">Höger</rs>,<lb/>
der von der Metallarbeitergewerkschaft, Bezirkssekretär, in Neunkirchen<lb/>
kommt, hat angeblich für die Naßbauweise die Unterstützung des Bun<lb break="no"/>deskanzlers und des Wissenschaftsministers <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> sowie des Land<lb break="no"/>wirtschaftsministers. Mit letzterem hatte ich bereits gesprochen und<lb/>
wir einigten uns, daß die DoKW jetzt untersucht, ob nicht die March<lb break="no"/>feldbewässerung dann mit Unterstützung der Hainburger Kraftwerksstufe<lb/>
wesentlich billiger erfolgen kann, als durch den Umleitungskanal<lb/>
von der oberen Sperre für das <sic>Überschwemmungs-zweite</sic> Donaubett.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Für Dienstag, 3. Februar, Regierungsvorbespre<lb break="no"/>chung, Bauerndemonstration und DokW erinnern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_16">Der Generalpostdirektor <rs type="person" ref="#per__121800">Übleis</rs> hat mit Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> eine<lb/>
Aussprache über etliche Wünsche bezüglich der Konsumentenpolitik.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> wünscht, daß ich <rs type="person" ref="#per__121800">Übleis</rs> begrüße, sie versteht es sehr ge<lb break="no"/>schickt damit, was mir nur recht ist, zu dokumentieren, daß auch ich<lb/>
alle ihre Aktivitäten unterstütze. Bei dieser Gelegenheit erkundige<lb/>
ich mich, wie die Entscheidung über das neue Telefonsystem steht.<lb/>
Die technische Vorarbeit ist nach <rs type="person" ref="#per__121800">Übleis</rs> geleistet. Die aus vier<lb/>
Schwachstromfirmen, Siemens, ITT, Kapsch und Schrack bildende ÖFEG<lb/>
hat unter ihrem Direktor <rs type="person" ref="#per__130507">Martinek</rs> seinerzeit <rs type="person" ref="#per__97678">Lacina</rs>, ÖIAG, <rs type="person" ref="#per__114467">Wehsely</rs>, AK,<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__130506">Sindelka</rs> und einem MR der Postverwaltung nach Kanada eingeladen.<lb/>
Dort wurde festgestellt, daß das von Kapsch und Schrack vertretene<lb/>
Northern-Telecom-System einen Schritt weiter ist, als das Siemens-<lb/>
System. Die Entscheidung muß aber jetzt bald fallen. <rs type="person" ref="#per__121800">Übleis</rs> drängt<lb/>
persönlich auch darauf, der Verkehrsminister <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> hat ja auch<lb/>
vorgeschlagen, daß jetzt im Frühjahr eine Regierungskommission ent<lb break="no"/>gültig entscheiden müßte. Die Entscheidungsunterlagen sind von Seiten<lb/>
der Post vorbereitet. Am wahrscheinlichsten ist, so deutet <rs type="person" ref="#per__121800">Übleis</rs> an,<lb/>
möchte aber unter gar keinen Umständen dies als seinen Vorschlag wissen,<lb/>
ein Kompromiß zwischen den beiden konkurrierenden und anbietenden<lb/>
Gruppen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_17">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__111737">MARSCH</rs>: Was wissen wir strengst vertraulich über diese<lb/>
ganze Frage?<lb/>
</p>
            <pb n="58-0150" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-02-02_0150.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_18">Beim Journalistenfrühstück berichtet unter Vorsitz von <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs><lb/>
<rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> über das Fremdenverkehrsergebnis des Jahres 1980 und insbesondere<lb/>
über das sehr gute Weihnachtsgeschäft. Da gerade zu Weihnachten ein<lb/>
ziemlich großer Run auf Österreich erfolgte, haben auch die Privat<lb break="no"/>quartiere eine Steigerung um 13 % gegenüber dem Vorjahr. Damit kommt<lb/>
klar und deutlich die Pufferfunktion der Privatquartiere zum Ausdruck.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> ist überzeugt, daß eben die gewerblichen Betten so weit ausge<lb break="no"/>lastet waren, daß eben man auch auf Privatquartiere zurückgreifen<lb/>
mußte. Ich bin nicht ganz so überzeugt, vielleicht ist es auch dies<lb break="no"/>mal durch die allgemeine Rezession in Westeuropa und ganz besonders<lb/>
auch in der BRD begründet, daß die deutschen Urlauber auf billigere<lb/>
Quartiere zurückgreifen. Darüber hinaus würde meine Theorie auch wieder<lb/>
bestätigt werden, daß man am Jahresanfang sehr wohl bereit ist, die<lb/>
stärkere Übernachtung auch richtig zu melden, weil man ja noch nicht<lb/>
bei der 40.000 S Umsatzsteuergrenze in Privatquartieren angelangt ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_19">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Laß dieses Problem neuerdings genauer unter<lb break="no"/>suchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_20">Ich ergänzte die Ausführung <rs type="person" ref="#per__111367">Würzls</rs>, indem ich kurz über die Austria<lb/>
Touristik Börse, ATB, berichtete. Sie war ein voller Erfolg und zeigt<lb/>
eigentlich, daß wir auch für den Sommer mit einer guten Saison rech<lb break="no"/>nen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_21">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Sollte nicht <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> einen Detailbericht beim<lb/>
Journalistenfrühstück geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_22">MR <rs type="person" ref="#per__108609">Sterk</rs> berichtete über die Energiesituation, da Frau Dr. <rs type="person" ref="#per__116120">Hille</rs> keine<lb/>
Zeit hatte. Ich stellte dann nachmittags fest, daß sie mit Dr. <rs type="person" ref="#per__97782">Neubauer</rs><lb/>
von Austroplan das Grundsatzpapier für die Wirtschaftskommission er<lb break="no"/>arbeitete. So sehr ich dafür volles Verständnis habe, war es sehr<lb/>
ungeschickt, daß sie nicht die Gelegenheit nützte, um vor der Presse in<lb/>
Erscheinung zu treten. Dies zeigt ihr Pflichtbewußtsein gegenüber<lb/>
der Arbeit, war aber von ihrem Imagestandpunkt sehr schlecht. Immer<lb break="no"/>hin hätte sie die Energiesituation des Jahres 80 und 81 präsentieren<lb/>
können. Während es über die Fremdenverkehrsfragen überhaupt keine<lb/>
Diskussion gab, obwohl z.B. so potente Journalisten wie Dr. <rs type="person" ref="#per__115175">Norden</rs> von<lb/>
Tourist Austria anwesend waren, entwickelte sich über die Energiefrage<lb/>
dann eine längere Diskussion. Für mich charakteristisch, weshalb ich<lb/>
auch diese Zahlen besonders herausstrich, war, daß wir 1979 noch einen<lb/>
<pb n="58-0151" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-02-02_0151.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Energiezuwachs von 3,7 % gehabt haben, bei einer Bruttoinlandspro<lb break="no"/>duktion BIP von + 5,1 %, also bereits deutlich entkoppelt. 1981 war<lb/>
sogar bei einem Bruttoinlandsprodukt von + 3,5 % möglich, um 2 % weni<lb break="no"/>ger Energie einsetzen zu müssen, d. h. zu verbrauchen. Die Entkoppelung<lb/>
ist damit endgültig gelungen und ziffernmäßig erwiesen, die Sparerfolge<lb/>
stellen sich ein. Ich glaube, daß wir jetzt auch im Rahmen unserer<lb/>
ganzen Propaganda für die nächste Zeit diesen Erfolg immer wieder her<lb break="no"/>ausstreichen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_23">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Die wichtigsten globalen Ziffern, Mengen und<lb/>
Preise auf ein Blatt schreiben und eine Kampagne damit einleiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_24">Die Fa. Kotanyi, Gewürzproduzent, ist 100 Jahre, hat 70 Beschäftigte<lb/>
und von mir persönlich das Dekret zur Führung des Staatswappens über<lb break="no"/>reicht bekommen. Erstmals hat mich zu dieser Feier auch der junge<lb/>
Referent Dr. <rs type="person" ref="#per__127109">Grimm</rs>, der diese Staatswappen jetzt bearbeitet, beglei<lb break="no"/>tet. Diese Idee hätten wir schon längst verwirklichen sollen. Er hat<lb/>
jetzt nach einer längeren Aussprache mit mir bei der Hinfahrt und dann<lb/>
insbesondere selbst erlebt, wie ich eine solche Feier gestalte und<lb/>
wird die notwendigen Unterlagen jetzt nach diesen Gesichtspunkten er<lb break="no"/>stellen. Da er ein sehr gewissenhafter junger Beamter und auch, wie<lb/>
ich glaube, sehr tüchtig, habe ich ihm bereits angekündigt, daß er<lb/>
nicht nur allein diese Arbeit machen sollte und wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_25">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97584">JAGODA</rs>: Wie können wir den Mann besser einsetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_26">Der zweite Festredner, KR <rs type="person" ref="#per__111717">Schönbichler</rs>, Vizepräs. der Handelskammer,<lb/>
für den erkrankten Präsident <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>, meinte in seiner Ansprache,<lb/>
die er wie üblich vom Blatt vorlas, daß es ungerecht ist, daß für<lb/>
den Paprika aus Ungarn 15 % Zoll bezahlt werden muß, im Gegensatz zu<lb/>
Spanien mit 10 % und jugoslawischem Paprika nur 8 %. Ich war sehr<lb/>
erstaunt, daß die Handelskammer jetzt eine schlechtere Behandlung in<lb/>
Zollfragen von einem Oststaat sozusagen in offener Sitzung urgiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_27">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__111737">MARSCH</rs>, <rs type="person" ref="#per__108322">MEISL</rs> UND <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte mir die Details mitzu<lb break="no"/>teilen, wie es zu diesem Gesinnungswandel der HK kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_28">Die Sitzung der Wirtschaftskommission, Arbeitsgruppe Energie, Umwelt<lb/>
<pb n="58-0152" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-02-02_0152.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>und Fremdenverkehr beschäftigte sich mit der am Samstag bis 1/2 5<lb/>
erarbeiteten Zusammenfassung der bisherigen Vorschläge. Die Wirtschafts<lb break="no"/>kommission, an der auch Minister <rs type="person" ref="#per__117200">Steyrer</rs> teilnahm, stellte überein<lb break="no"/>stimmend fest, daß die Idee, wir sollten eine größere Anzahl von<lb/>
Seiten liefern, damit dann in der Diskussion in der großen Wirtschafts<lb break="no"/>kommission und vor allem bei den daran anschließenden Enqueten und<lb/>
Großveranstaltungen herausgestrichen werden kann, von uns nicht durch<lb break="no"/>geführt wird. Diese Idee von <rs type="person" ref="#per__97678">Lacina</rs> und <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs> stoßt bei uns auf all<lb break="no"/>gemeine Ablehnung. Wir erarbeiten unser Papier in der ursprünglich<lb/>
beabsichtigten Form, wenn etwas geändert werden soll, dann muß der<lb/>
Betreffende entsprechende Anträge stellen und formulierte Vorschläge<lb/>
erstatten. Die ganze Arbeitsgruppe hält es für nicht zielführend, daß<lb/>
wir den umgekehrten Weg gehen. Wir machen eine langwierige Abhandlung<lb/>
und dann wird in der Wirtschaftskommission resp. bei der nachfolgenden<lb/>
öffentlichen Diskussion herausgestrichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_29">Auch über die Frage der Finanzierung all dieser Projekte und Maßnahmen,<lb/>
die wir in den 80-er Jahren machen müssen, ist unsere Arbeitsgruppe<lb/>
nicht zuständig. Insbesondere unser Sekretär <rs type="person" ref="#per__127504">Stanzel</rs> vom Finanzmini<lb break="no"/>sterium teilt meine Meinung, daß dies in der Arbeitsgruppe von <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs><lb/>
erfolgen muß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_30">Gesundheitsminister <rs type="person" ref="#per__117200">Steyrer</rs> urgierte neuerdings die Bleiherabsetzung<lb/>
im Benzin. Seinerzeit wurde von 0,7 von mir noch auf 0,4 reduziert.<lb/>
Damals haben wir den europäischen Durchschnitt gehalten. Jetzt hat<lb/>
Deutschland auf 0,16 g pro Liter reduziert und <rs type="person" ref="#per__117200">Steyrer</rs> möchte nach<lb break="no"/>ziehen. Dir. <rs type="person" ref="#per__97738">Meszaros</rs> von der ÖMV meinte, daß sie genau erheben, wie<lb/>
viel die Importbenzine Bleigehalt haben. Er ist informiert, daß die<lb/>
Deutschen jetzt aus energiepolitischen Gründen an eine Erhöhung des<lb/>
Bleigehaltes denken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_31">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: SC <rs type="person" ref="#per__111001">Peyerl</rs> hat übernommen, diese Frage in<lb/>
Deutschland zu klären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_32">Eine längere Diskussion ergab sich mit SC <rs type="person" ref="#per__111378">Pindur</rs> vom Gesundheitsmini<lb break="no"/>sterium über die weitere Vorgangsweise bezüglich Herabsetzung des<lb/>
Schwefelgehaltes für Heizöl. Ich hatte seinerzeit mit ÖMV vereinbart,<lb/>
daß stufenweise von 3 1/2 auf 2 % bis 1985 der Schwefelgehalt redu<lb break="no"/>ziert werden muß. Ursprünglich wollte SC <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> dies aufgrund der<lb/>
Gewerbeordnungsverordnungen fixieren. Das Gesundheitsministerium,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111378">Pindur</rs>, bestand darauf, daß dies ihre Kompetenz ist und daher eine<lb/>
<pb n="58-0153" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-02-02_0153.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Artikel 15-Vereinbarung mit den Ländern erfolgen soll. Diese ist bis<lb/>
jetzt nicht zustande gekommen. <rs type="person" ref="#per__111378">Pindur</rs> gibt die Schuld den Bundesstellen,<lb/>
weil sie sich über die verschiedensten verfassungs- und verwaltungs<lb break="no"/>rechtlichen Fragen nicht einigen konnten. Der Grund ist mir persönlich<lb/>
ganz wurscht. Hätte man den <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs>-Weg beschritten, wäre dieses Problem<lb/>
heute bereits gelöst.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_33">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97584">JAGODA</rs>: Was sagst Du dazu?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_34">Prof. <rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs>, EVA, urgierte neuerdings die Einführung der Musterkehr<lb break="no"/>ordnung, wie sie die EVA mit der Verbindungsstelle der Bundesländer<lb/>
erstellt hat. Hier wurden die Erfahrungswerte von der Steiermark und<lb/>
Tirol, die die besten Kehrordnungen haben, zugrundegelegt. Stadtrat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__109290">Mayr</rs> von Wien war nicht bereit, in der Sitzung zu erklären, daß Wien<lb/>
auch diese Kehrordnung übernehmen müßte. Die Wiener Rauchfangkehrer<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114707">Quester</rs>, hat gegenüber Prof. <rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs> erklärt, die Wiener Rauchfangkehrer<lb/>
lehnen ab, denn da werma wieder dreckig, da wir feuerseitig kehren<lb/>
müßten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_35">Für den Fremdenverkehr habe ich <rs type="person" ref="#per__127504">Stanzel</rs>, der schon sehr unruhig war,<lb/>
die drei Grundsatzpapiere, die schon erarbeitet wurden, übergeben.<lb/>
Eine Arbeitsgruppe, die seinerzeit auch beim Wirtschaftsprogramm 70<lb/>
mitgearbeitet hat und die dann sogar von mir durch Jahre hindurch<lb/>
noch beschäftigt wurde, wird jetzt diese drei Papiere zu einem einheit<lb break="no"/>lichen verarbeiten. Das wichtigste Papier erscheint mir die grund<lb break="no"/>sätzliche Aussprache mit den Handelskammervertretern, die ich hatte und<lb/>
wo ein Einvernehmen mit den Fremdenverkehrsfachleuten der Handelskammer<lb/>
erzielt wurde. Auf diese Basis aufbauend können wir, glaube ich, tatsäch<lb break="no"/>lich ein zweckmäßiges Fremdenverkehrspapier erstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_36">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte das Nötige sofort veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_37">Die Arbeitsgruppe wird jetzt das Umweltschutzpapier ein wenig auf<lb break="no"/>fetten, vor allem aber wird SC <rs type="person" ref="#per__111378">Pindur</rs> vor jedem Unterkapitel des<lb/>
Energiekonzeptes jeweils den Umweltschutzstandpunkt in einem Absatz<lb/>
klar herausarbeiten. Ich hatte dies am Samstag in der Redaktionsgruppe<lb/>
klar und deutlich verlangt. <rs type="person" ref="#per__117200">Steyrer</rs> ist sehr froh, daß ich für den<lb/>
Umweltschutz zumindestens optisch so viel Verständnis habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_38">Bei <rs type="person" ref="#per__117200">Steyrer</rs> ist uns übrigens ein großes Fauxpas passiert. Er ist<lb/>
<pb n="58-0154" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-02-02_0154.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>vorzeitig schon zur Aussprache zur Arbeitsgruppe gekommen. In seiner<lb/>
Bescheidenheit und mir unerklärlich ist er im Vorraum mit den anderen<lb/>
stehengeblieben, nicht sofort hereingekommen, wir dachten, es seien<lb/>
nur so wenig Leute durch die Energieferien anwesend und haben begonnen.<lb/>
Erst nach einer 1/4 Stunde wurde dann dieses Fauxpas entdeckt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_39">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Wenn ein Minister kommt, müssen ihn die Amts<lb break="no"/>gehilfen sofort hereinbegleiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-02_40"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="58_0146_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-02-02_0146-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 3.2.1981</head>
         </div>
         <pb n="58_0146_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-02-02_0146-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>