<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 24. September 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band38_1977-09-24</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-09-24">Samstag, 24. September 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="38-1087" facs="38_1977-09-24_1087.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, den 24. September 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vor der Eröffnung der Innsbrucker Messe hat mich bereits bei dem<lb/>
traditionellen Frühstück im Hotel Europa der Sicherheitsverant<lb break="no"/>wortliche aufmerksam gemacht, dass bei der Messe mit Demonstrationen<lb/>
zu rechnen sei. Ich erklärte sofort, dies sie eine Angelegenheit<lb/>
des Landeshauptmannes, ich selbst sehe keinerlei Veranlassungen,<lb/>
Entscheidungen oder Vorschläge zu machen. <name type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</name> selbst machte mir<lb/>
gegenüber die Bemerkung, er hoffe, dass es zu nichts komme, beim<lb/>
Messe-Eingang stand dann eine Gruppe neben der Musik, hatten einen<lb/>
Grabhügel aufgebaut, am Kreuz stand, hier ruht die österreichische<lb/>
Wirtschaft, und verteilten auch Flugblätter, die ich erst später<lb/>
dann zu lesen bekam. Die Begrüssungsansprachen von <name type="person" ref="#per__112216">Bassetti</name>, teilweise<lb/>
auch von Handelskammerpräsidenten <name type="person" ref="#per__116957">Menardi</name>, waren sehr aggressiv.<lb/>
Insbesondere <name type="person" ref="#per__112216">Bassetti</name> verwies auf die steuerliche Belastung und<lb/>
ganz besonders auf die Veröffentlichung der Preise in den Gaststätten.<lb/>
Natürlich diente der von der Presse falsch gegenübergestellte Niedrigst<lb break="no"/>preis 25.– S gegen Höchstpreis 85.– S für das Schnitzel in Tirol<lb/>
als guter Aufhänger. Ich versuchte zwar alles zu erklären auch<lb/>
wieder darauf hinzuweisen, dass wir diese Schwierigkeit eben mit dem<lb/>
Massnahmenpaket jetzt lösen wollen, doch erstmals hatte ich<lb/>
das Gefühl nicht richtig anzukommen. Bis jetzt war es mir bei allen<lb/>
Messe-Eröffnungen, und es waren schon sieben in Innsbruck, möglich<lb/>
auf alle Vorwürfe entsprechend so geschickt zu antworten, dass ich<lb/>
glaube die objektiv Denkenden überzeugen konnte. Diesmal ist es<lb/>
mir bei den steuerlichen Belastungsankündigungen und dem geschickt<lb/>
hochgespielten: So kann es nicht mehr weitergehen, nicht gelungen.<lb/>
Das Flugblatt, welches ich dann zu lesen bekam und das sich ausdrück<lb break="no"/>lich an mich wendete, wirft mir vor, ich hätte bei der Regierungs<lb break="no"/>klausur am Kahlenberg die grösste Belastungswelle mitbeschlossen,<lb/>
die eingesetzte Scheinkommission solle nur bis nach den Wahlen alles<lb/>
verheimlichen und dann wird die Lawine losbrechen. "Nehmen Sie zur<lb/>
Kenntnis", steht in dem Flugblatt, "wir lassen uns nicht länger für<lb/>
dumm verkaufen, wir verlangen von Ihnen eine ehrliche Sprache und<lb/>
aufrechtes Einstehen für Ihre Taten. Sie sind hier auf Tiroler Boden,<lb/>
hier ist es nicht üblich, sich feige herumzudrücken." Da ich mich<lb/>
jeder Diskussion immer stelle, war dies ein unberechtigter und mich<lb/>
eigentlich ärgernder Vorwurf. Noch mehr aber war ich überrascht als mir<lb/>
dann ein Genosse am Ende des Messebesuches einen Brief des österr.<lb/>
</p>
            <pb n="38-1088" facs="38_1977-09-24_1088.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Wirtschaftsbundes an alle sehr geehrten Messe-Aussteller gab,<lb/>
wo der Direktor <name type="person" ref="#per__149401">Karl Pichler</name> die Messe-Aussteller aufforderte, mich<lb/>
entsprechend zu empfangen. Hätte ich dieses Schreiben zeitgerecht<lb/>
bekommen, so wäre ich von diesem frostigen Klima, das ich fest<lb break="no"/>stellen konnte, weniger überrascht gewesen. Ich ersuchte sowohl<lb/>
Landesrat <name type="person" ref="#per__112216">Bassetti</name> als auch andere Messeverantwortlichen mich doch<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__149401">Pichler</name> bekanntzumachen. Der war aber angeblich nicht auf der<lb/>
Messe. Der Stellvertreter des Wirtschaftsbundes Dr. <name type="person" ref="#per__149402">Baumann</name> hat sich<lb/>
immer wieder um mich herumgedrückt, sodass ich ihn erst beim Essen<lb/>
erwischte und ihn natürlich dann sofort zur Rede stellte. Wenn man<lb/>
vorwirft, ich sei feige, dann kann ich dies mit gutem Recht von den<lb/>
anderen sagen. Ich hätte sofort eine Diskussion mit jedermann auf<lb break="no"/>genommen, doch war interessanterweise die oberste Leitung, <name type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</name><lb/>
war empört, <name type="person" ref="#per__112216">Bassetti</name> meinte, man hätte nicht die Messe dazu benützen<lb/>
dürfen und die anderen taten so, als würden sie sich distanzieren,<lb/>
dazu gar nicht bereit. Sehr heldenhaft haben sich also die Tiroler<lb/>
nicht benommen. Aber in der Öffentlichkeit konnte ich trotz meines<lb/>
Radio-Interviews wahrscheinlich nicht die entsprechende Richtig<lb break="no"/>stellung vornehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Landeshauptmann <name type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</name> und Amtsdirektor <name type="person" ref="#per__116100">Kathrein</name> besprachen mit<lb/>
mir die Ablöse-Bezahlung für das Gemeindekraftwerk Matrei.<lb/>
Bürgermeister <name type="person" ref="#per__123750">Köll</name> hat jetzt vorgeschlagen, doch bei den 900.000 S<lb/>
jährliche Ablöse neben den 10,3 Mill. zu bleiben, wenn 750.000 S<lb/>
rentenmässig gesichert sind und 150.000 S sozusagen durch eine<lb/>
Strompreissicherung. Die rentenmässige Sicherung würde bedeuten,<lb/>
dass dieser Betrag in kürzester Zeit sich exponentiell erhöht.<lb/>
<name type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</name> ersuchte mich, daß unter allen Umständen dieses Angebot<lb/>
abgelehnt werden muss. Über die Höhe könne man sich einigen, aber<lb/>
für nicht messbare Schäden könne höchstens ein noch höherer<lb/>
absoluter Betrag von vielleicht 11 Mill. S bezahlt werden, die<lb/>
rentenmässige Sicherung ist aber abzulehnen und höchstens eine<lb/>
Strompreis gesicherter Index einzubauen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte veranlasse eine Aussprache mit der Ver<lb break="no"/>bund.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Ausbaustufen Osttirols und ganz besonders der ge<lb break="no"/>sellschaftsrechtlichen Vereinbarung schlug ich <name type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</name> und <name type="person" ref="#per__116100">Kathrein</name><lb/>
neuerdings vor, man soll überlegen, so wie in Vorarlberg und in<lb/>
Kärnten eine grössere Beteiligung von Tirol an den Tauernkraftwerken.<lb/>
</p>
            <pb n="38-1089" facs="38_1977-09-24_1089.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ich halte die Errichtung einer eigenen Sondergesellschaft für unzweck<lb break="no"/>mässig. Die Osttiroler Studiengesellschaft soll in die Tauern<lb break="no"/>kraftwerke aufgehen und Tirol soll ähnlich wie Vorarlberg und Kärnten<lb/>
einen höheren Aktienanteil bekommen. <name type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</name> wird dies genau prüfen<lb/>
lassen und dann entsprechende Besprechungen mit mir aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Anstellung von <name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name> bei der TIWAG erklärte mir<lb/>
<name type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</name> die Entwicklungsgeschichte und meinte, zum Schluss es<lb/>
liege an die soz. Betriebsräten resp. an LH-Stv. <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name>, ob<lb/>
<name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name> jetzt in der Tiwag durchgesetzt werden kann. Dort seien die<lb/>
soz. Betriebsräte mit den ÖAAB-lern ganz entschieden gegen die<lb/>
Aufnahme von <name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name> gewesen. <name type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</name> könne deshalb sein Versprechen<lb/>
mir gegenüber nicht halten, weil unsere Seite sich nicht bei den<lb/>
Arbeitnehmern durchgesetzt hat. Ich habe mit <name type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</name> den Fall<lb/>
im einzelnen durchbesprochen und zum Schluss meinte ich, wenn<lb/>
die soz. Betriebsräte zustimmen, würde ja keine Schwierigkeit mehr<lb/>
bestehen, was <name type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</name> mir bestätigt. Vorher hatte ich bereits<lb/>
von unseren Genossen erfahren, dass jetzt ein Wandel von der<lb/>
Belegschaft zu erwarten ist. Die soz. Betriebsräte seien angeblich<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name> jetzt einverstanden. LH-Stv. <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name>, den ich sofort<lb/>
informierte, war über diese Mitteilung insofern erstaunt, als<lb/>
er mir sagte, es hätte der Vorstand der TIWAG beschlossen, was immer<lb/>
letzten Endes Betriebsräte vorschlagen, <name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name> kommt nicht in die<lb/>
TIWAG.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Besuch des wissenschaftlichen Instituts für Kongresswesen habe<lb/>
ich mit dem Vorstand gesprochen, meine weitere Unterstützung zugesagt<lb/>
und wir einigten uns darauf, dass ich zwar keine Subvention der<lb/>
Gesellschaft gebe, sondern höchstens einen Auftrag über die ÖFWV.<lb/>
Geschäftsführer <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> von der ÖFVW ist mit dieser Vorgangsweise<lb/>
einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> alle Details besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Staatswappenverleihung an die Haller Textilwerke, Fa. Strießnig,<lb/>
war insofern interessant als trotz Samstag Nachmittag der Betrieb <choice><choice><sic>vo</sic><corr>vor-?</corr></choice></choice><lb/>
arbeitete, damit die Gäste eine Weberei einmal genau sehen können.<lb/>
<name type="person" ref="#per__149403">Strießnig</name> hat modernste Maschinen, viel Geld investiert und eine<lb/>
neue Halle, die ich feierlich eröffnete, in Betrieb genommen.<lb/>
</p>
            <pb n="38-1090" facs="38_1977-09-24_1090.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Für Hall bedeutet dieser Betrieb insbesondere für die Frauen<lb/>
die dort Beschäftigung finden, eine gute Industrieansiedlung,<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der AK Kitzbühel hatte ich dann eine Staatsbürgerversammlung<lb/>
die für meine Begriffe sehr gut verlief. Es waren doch verhält<lb break="no"/>nismässig viele Nichtparteimitglieder anwesend und es ergab sich<lb/>
auch eine Sachdiskussion. Natürlich habe ich einleitend auf die<lb/>
Vorkommnisse der Innsbrucker Messe verwiesen. Die Firma Kahlbacher,<lb/>
Schneepflugerzeuger, beschwerte sich bitter, dass die öffentlichen<lb/>
Stellen immer wieder Importe tätigen, ohne ihn zur Offerterstellung<lb/>
aufzufordern, die ÖDK soll für 1,5 Mill. S Schneepflug bestellt haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte kläre, was dort los war.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="38_1086_01" facs="38_1977-09-24_1086-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 24./25.9.1977 (TP 22./23.9. Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>