<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  4. Juni 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band16_1973-06-04</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-06-04">Montag, 4. Juni 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-10-04">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band16/">
      <body>
         <pb n="16-0657" facs="16_1973-06-04_0657.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Montag, 4. Juni 1973</p><p xml:space="preserve">DBei der Eröffnung von der Tavola rotonda hat mir <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name>, <name type="person">Schönbich<lb break="no"/>ler</name> und auch Dr. <name type="person" ref="#per__97406">Ebert</name> versichert, dass sie unter gar keinen Umständen<lb/>
einer Novelle des Unlauteren Wettbewerbsgesetzes (UWG) zustimmen werden.<lb/>
Der Vorschlag des ÖGB, wonach die Industrie verpflichtet werden woll,<lb/>
an Abnehmer - Kleinhandel oder Grosshandel – unbedingt zu liefern<lb/>
d.h. keine Verkaufsverweigerung zu gestatten, stösst damit auch auf<lb/>
den schärfsten Widerstand der Vertreter des Gross- und Kleinhandels.<lb/>
<name type="person" ref="#per__111717">Schönbichler</name> hatte überhaupt Angst, dass damit der Grosshandel auto<lb break="no"/>matisch ausgeschaltet wird, weil der Kleinhändler von der Fabrik die<lb/>
sofortige Direktbelieferung verlangen würde. <name type="person" ref="#per__97406">Ebert</name> wieder meinte, dass<lb/>
jetzt in der Schweiz und in Deutschland genau die gegenteilige Ten<lb break="no"/>denz zu bemerken ist. Hier wird von eventuellen Lieferverpflichtungen<lb/>
durch Gerichtsurteile weitestehend abgegangen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97646">KOPPE</name>: Ich glaube, die einzige Möglichkeit aus dem –<lb/>
Dilemma herauszukommen ist, dass wir es im Konsu<lb break="no"/>mentenbeirat oder im Unterausschuss zur Sprache bri<lb/>
gen.</p><p xml:space="preserve">BEim Journalistenfrühstück wurde ich selbstverständlich auch über<lb/>
die Frage der Bürgermeisterwahl der bedrängt. <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> hatte sich schon<lb/>
vorher Sorgen gemach.t , wie wir am besten reagieren könnten. Nach<lb/>
seiner Auffassung und ich teile sie, bestand die grosse Gefahr,<lb/>
dass wenn ich jetzt von der Presse als Nachfolger merh oder minder<lb/>
immer wieder genannt werde und dann letzten Endes ich nicht vorgeschla<lb break="no"/>gen werde, dies eien grossen negativen Einfluss auf die Öffentlichkeit<lb/>
betreffend meine Person machen muss. BEsonders hart waren die Fragen<lb/>
von <name type="person" ref="#per__114967">Gröbmannsberg</name>, die vorher schon von mir wissen wollte, ob ich eine<lb/>
solche Berufung annehmen würde oder so wie <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> erklären würde,<lb/>
für mich kommt das sowieso nicht in Frage. D.h. ablehne. Eine solche<lb/>
Erklärung hätte nur irgendwelche Folgen auf die Berufung oder Nicht<lb break="no"/>berufung kaum einen Einfluss gehabt, wohl aber nachher auch im FAlle<lb/>
einer Berufung oder Nichtberufung meines Situation wesentlich verschlech<lb break="no"/>tert. Aus reiner Parteidisziplin und nicht zuletzt auch deshalb, weil<lb/>
der ÖGB – <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> mit selbst erklärte, dass er wenn ich unmittelbar zur<lb/>
Wahl anstünde, mich unterstützen würde, konnte ich eine solche Erklärung<lb/>
gar nicht abgeben. Da musste ich lieber in Kauf nehmen, dass ich wie<lb/>
eine Sphinx nichts sagen wollte. Eine einzige Ausrede bleib, dass man<lb/>
mit mir noch nicht gesprochen hat und dass ich eingentlich auch als ich<lb/>
Handelsminister wurde vorher nicht gefragt wurde. Alle anderen Fragen<lb/>
habe ich ausweichsend oder gar nicht beantwortet. Am härtesten hat dies<lb/>
<pb n="16-0658" facs="16_1973-06-04_0658.jpg"/><name type="person" ref="#per__115174">Swietli</name> getroffen, der vom Fernsehen bereits einen Auftrag hatte,<lb/>
eine Erkläung von mir unter allen Umständen zu erreichen. Selbst<lb/>
wenn ich nichts sagte, mein sechster Sinn hat mir eingegeben, unter<lb/>
gar keinen Umständen eine Fernseherklärung abzugeben. Es war dies<lb/>
das erste Mal in meinem Leben, dass ich mich strikte weigerte, vor die<lb/>
Kamera zu gehen. Es war umso schwerer, als bereits ein Interview<lb/>
über Inländerfremdenverkehr vereinbart war. Ich habe <name type="person" ref="#per__115174">Swietly</name> daher<lb/>
unter 4 Augen auseinandergesetzt, dass ich ihn selbst als Berufskolle<lb break="no"/>ge, er ist selbst auch gelernter Graphiker, enttäuschen müsse, da wir<lb/>
nur über den Inländerfremdenverkehr sprehcne können.</p><p xml:space="preserve">Wie <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> abends dann im Fernsehen erklärte bei einem Interview<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__97672">Kreuzer</name> hatte man ihn um 12 Uhr 15 , wahrscheinlich von Seiten<lb/>
des Präsidiums der Wiener Partei gefragt, ob er eine solche Berufung<lb/>
annimmt, womit eigentlich für mich es klar war, dass es zu diesem<lb/>
Zeitpunkt schon entschieden. Da <name type="person" ref="#per__97963">Slavik</name> angeblich selbst <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> vorge<lb break="no"/>schalgen hat, das Präsidium sich durchgerungen hat, wäre eine Informa<lb break="no"/>tion darüber für mich sehr angenehm gewesen. <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> selbst hat durch<lb/>
einen reinen Zufall von <name type="person" ref="#per__133397">Brantl</name> erfahren, dass dieser Präsidiumsbeschluss<lb/>
gefasst wurde. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> hat dann im Wiener Ausschuss miterlebt, wie<lb/>
einzelne Bezirke und insbesondere auch die Kinderfreunde für <name type="person" ref="#per__97899">Sandner</name><lb/>
vehement eingetreten sind. Dies hat <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> ein wenig erschüttert.<lb/>
Er hat scheinbar unterschätzt, was ganz besonders die Gemeinderäte<lb/>
oder die Kommunalpolitiker im Wiener Ausschuss es als eine Diffamierung<lb/>
eines jeden einzelnen betrachten, dass ein Ausenstehender, in diesem<lb/>
FAll <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name>, als Bürgermeister berufen werden sollte. Hier unterschätzt<lb/>
er den Corpsgeist, der zumindestens die Überlegung hat, es ist für<lb/>
jeden einzelnen blamabel, wenn der Bürgermeister nicht aus ihren<lb/>
Reihen, d.h. aus der Gemeindeverwaltung kommt. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name>, der sich durch<lb/>
Informationen von einzelnen Bezirksobleuten der Hoffnung hingegeben<lb/>
hat, dass vielleicht doch ich zur Wahl vorgeschlagen werde, war anfangs<lb/>
sicherlich ein wenig enttäuscht. Zum GLück hat er wahrscheinlich im<lb/>
Laufe der Diskussion selbst eingesehen, dass <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> die beste Lösung<lb/>
ist. WEnn ich mir die Sache richtig überlege, abgesehen von meinem<lb/>
Ausspruch : HOffentlich geht der Kelch an mir vorbei, so glaube<lb/>
ich, war <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> die optimalste Lösung. Da er als Parteiobmann oder<lb/>
wie es allgemein heisst als Kronprinz aufgebaut wird, ist es für<lb/>
mich klar, dass über den Wiener Obmann und Bürgermeister er die<lb/>
beste Chance dazu hat. Ausserdem hat er den Vorteil, ein ungeheuer<lb/>
gutes Image in der Öffentlichkett zu besitzen, intelligent ud jung<lb/>
ist er, sodass damit sicherlich eine gutes Voraussetzung für die<lb/>
<pb n="16-0659" facs="16_1973-06-04_0659.jpg"/>Wahl 1974 in Wien geschaffen wurde. Wichtig und richtig war, dass<lb/>
auch der Wiener Ausschuss diese Entscheidung sehr schnell getroffen hat<lb/>
und nicht vorher in den Bezirken lang diskutiert wird. Ursprünglich<lb/>
war nämlich scheinbar auch die Möglichkeit ventiliert worden, zumindestens<lb/>
von einigen Bezirksobmänner, man sollte diesen Vorschlag des Präsidiums u.<lb/>
des Vorstandes zuerst in den Bezirken diskutieren. Das ERgebnis wäre böse<lb/>
Auseinandersetzung zwischen den Anhänger <name type="person" ref="#per__97488">Gratz's</name> und <name type="person" ref="#per__97899">Sandner's</name> geworden.<lb/>
Mein Name hat wie mir <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> mitgeteilt hat, überhaupt keine Rolle ge<lb break="no"/>spielt. Er wurde Gott sei Dank kein einziges Mal in der Ausschussitzung<lb/>
auch nur erwähnt. Dass <name type="person" ref="#per__97963">Slavik</name> ein sehr guter Politiker ist, hat er durch<lb/>
seinen Abgang mir neuerdings bewiesen. Da ich nicht in seinen Überlegungen<lb/>
auch nur im entferntesten eine Rolle spielte, hat er auch sehr geschcikt,<lb/>
als er Samstag im Interview wegen <name type="person" ref="#per__97985">Staribacher</name> gefragt wurde, ausweichend g<lb/>
geantwortet.KEiner GRuppe anzugehören, hat sicherlich den Vorteil, dann<lb/>
von keiner Gruppe irgendwie abhängig zu sein, aber auch naütrlich keiner<lb/>
Gruppe verpflichtet zu sein. Der Nachteil allerdings ist, dass man bezü<lb break="no"/>glich der Information vollkommen daneben liegt. D.h. in Wirklichkeit<lb/>
nichts weiss.. Vielleicht ist es Überheblichkeit, wenn ich immer ängst<lb break="no"/>lich bemüht bin, von niemandem abhängig zu sein und daher auch neimanden<lb/>
verpflichtet zu sein. Ich selbst aber weiss, dass ich keinesfalls stark<lb/>
genug bin, eine solche unabhängige Stellung einzunehmen, ist vielleicht<lb/>
mein BEstreben, mit allen Menschen gut auszukommen. Dies ist natür<lb break="no"/>lich aber wieder eine Eigenschaft, die typisch antipolitisch zu klassi<lb break="no"/>fizieren ist. Für <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> sicherlich eine weitere BEstätigung, dass ich<lb/>
doch kien Politiker bin.</p><p xml:space="preserve">Der neue polnische Botschafter <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name>, ein ehemaliger Vizeminister im<lb/>
Aussenhandelsministerium, hat mir mitgeteilt, dassdie Polen für<lb/>
1,5 Mia Dollar Käufe im Westen tätigen. Dafür bezahlen sie aber höchstens<lb/>
6 – 6,5 % Zinsen mit 8-jähriger Laufzeit. Er selnst meint, dass wenn Öster<lb break="no"/>reich in Grossprojekte in Polen eingeschaltet werden soll, die Kredit<lb break="no"/>konditionen wesentlich verbessert werden müssten. Er war sehr erstaunt<lb/>
zu erfahren, dass bei uns dafür das Finanzministerium resp. in erster<lb/>
Phase die Österr. Kontrollbank dafür ausschliesslich zuständig sit. Ich<lb/>
erklärte, dass die grossen Firmen wie z.B. die VÖEST, die sich bei Kattowitz<lb/>
beim 10 Mill. t-Stahlwerk mit einem LD-Verfahren beteiligen will, oder<lb/>
die ÖSW, die Melamin-Anlage oder Zementproduktion auf Phosphorgipsbasis<lb/>
errichten möchte, dank ihrer grossen Aufträge imstande wären, gegebenen<lb break="no"/>falls auch die Finanzierungsproblematik zu lösen. <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name> meinte auch,<lb/>
dass sie jetzt in Polen ihre 20 Mill. t Kupfererz-Produktion auf 50 Mill.<lb/>
mit Hilfe der Amerikaner und Japaner ausbauen werden. Hier gäbe es auch<lb/>
<pb n="16-0660" facs="16_1973-06-04_0660.jpg"/>eine Beteiligungsmöglichkeit Österreichs. Darüber hinaus hätte Polen<lb/>
Interesse, Elektrizität zu liefern, wenn sich Österreich an den Inve<lb break="no"/>stitionen beteiligt. Weiters bestände die Möglichkeit, dass polnische<lb/>
Bauunternehmen in Österreich tätig werden. Der Wunsch der Polen geht<lb/>
aber nach wie vor dahin, dass Kooperationen mit österreichischen Firmen<lb/>
auch in der Zollpolitik ihren Niederschlag finden sollen, sie möchte so<lb/>
wie alle anderen Oststaaten, dass Kooperationsprodukte zollfrei oder<lb/>
zumindestens zollermässigt nach Österreich eingeführt werden können.<lb/>
Für Polen kommt nur die Traktorenerzeugung von Steyr-Daimler-Puch<lb/>
und den polnischen Firmen in Frage. Doch hofft er und ich auch, dass<lb/>
in der nächsten Zeit mehrere Firmen neue Kooperationsabkommen schliessen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97616">Karski</name> hat auch nicht ausgeschlossen, dass gemischte Gesellschaften für<lb/>
entsprechende Niederlassungen in Polen mit eventueller Kapitalbeteiligung<lb/>
errichtet werden könnten. Insbesondere meint er, dass auch auf dem<lb/>
Transportsektor solche Möglichkeiten bestünden. Seiner Meinung nach<lb/>
sollte auch versucht werden, Kooperationen auf Drittmärkten zu finden.<lb/>
Ein weiterer Wunsch von ihm war die Liberalisierung mit 31.12.1974<lb/>
auf 1973 vorzuziehen. Hier erklärte ich ihm, dass unüberwindliche<lb/>
Schwierigkeiten wahrscheinlich mit der Handelskammer entstünden und ich<lb/>
den zweckmässigerenWeg darin sehe, wenn die Kontingent in dem einen oder<lb/>
anderen Fall bereits ausgeschöpft sind, wir eine Aufstockung dieses<lb/>
Kontingentes in Aussicht nehmen sollten. Zum Schluss kam noch der<lb/>
Wunsch wegen der Schillingfakturierung zur Sprache und <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name> wollte<lb/>
wissen, ob wir unbedingt darüber einen Briefwechsel in Polen vornehmen<lb/>
wollen. Ich habe nur auf die Bedeutung der Schillingfakturierung für die<lb/>
österreichischen Firmen hingewiesen und denVorgang für Warschau offenge<lb break="no"/>lassen. Polen will auch noch Fleischlieferungen auf längerfristige Ver<lb break="no"/>träge aufbauend mit Österreich vereinbaren. An einer solchen Lieferung<lb/>
wären wir sehr interssiert, nur wird es wahrscheinlich wieder von der<lb/>
Landwirtschaft Schwierigkeiten geben. <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name> meinte auch, dass – wenn<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> mit <name type="person" ref="#per__97591">Jaroszewicz</name>, dem Ministerpräsidenten, Ende des Monats Verhandlun<lb break="no"/>gen führen wird – es zweckmässig wäre, wenn konkrete Vorschläge vorliegen<lb/>
damit die beiden Regierungschefs diese Politik bestägigen, da es für<lb/>
die polnischen Lieferungen zweifelsohne von grosser BEdeutung ist, ob<lb/>
der polnische Ministerrat dem zustimmt und ganz besonders für Anlagenim<lb break="no"/>porte aus Österreich eine solche höchst politische positive Stellungnahme<lb/>
des Ministerpräsidenten von grösster Bedeutung ist, bin ich sofort auf die<lb break="no"/>sen Vorschlag eingegangen. Da <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name> sicherlich sofort einen Bericht nach<lb/>
Warschau schicken wird, hoffe ich, dass wir im Detail in Warschau diese<lb/>
Vorgangsweise noch besprechen können.</p><pb n="16-0661" facs="16_1973-06-04_0661.jpg"/><p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name>, <name type="person" ref="#per__98075">Willenpart</name>, <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> besprach ich die Delegierung zur<lb/>
OECD. <name type="person" ref="#per__98075">Willenpart</name> hat sofort eingesehen, dass wenn nicht multi<lb break="no"/>laterale Handelsprobleme zur Diskussion stehen, auf alle Fälle<lb/>
<name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> zweckmässigerweise fahren soll. <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> ist mit Recht über<lb/>
die Bestellung verörgert, weil er als Sektionsleiter natürlich<lb/>
dieses Problem in Eigenregie ohne viel Aufsehen hätte erledigen<lb/>
können. Hier habe ich auch eine Fehler begangen, weil ich auf<lb/>
diese so wichtige Frage für einen Sektionsleiter nicht geachtet<lb/>
habe.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: IN HInkunft bitte müssen wir alle unsere<lb/>
Personalprobleme mit dem zuständigen Sektions<lb break="no"/>leiter besprechen, damit er letzten Endes die<lb/>
entsprechenden Verfügungen trifft.</p><p xml:space="preserve">Der bulgarische Botschafter <name type="person" ref="#per__97833">Popov</name> un der Handelsrat kamen über<lb break="no"/>raschend, um anzukündigen, dass Prof. <name type="person" ref="#per__149005">Iwan Popow</name>, ein stellvertre<lb break="no"/>tender Ministerpräsident ungd gleichzeitig für Maschinenbau zu<lb break="no"/>ständig und Aussenhandelsminister <name type="person" ref="#per__97770">Nedew</name> gegenENde des Monates<lb/>
kommen, um im Rahmen des zu unterzeichnenden 10-Jahresvertrages<lb/>
beim <name type="person" ref="#per__113024">Schiwkow</name>-Besuch vom 9.-14. Oktober schon ein konkretes Pro<lb break="no"/>gramm vorlegen zu können. Ihnen schwebt vor, dass die beiden Mini<lb break="no"/>ster, die am 28.-30.6. nach Wien kommen, mit der Handelskammer und<lb/>
Firmenvertretung gemeinsam BEsprechungen führen, um konkrete In<lb break="no"/>vestitionsprojekte, aber auch Kooperationen zu vereinbaren. <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name><lb/>
wollte unbedingt konkrete Unterlagen haben, aber weder der Handels<lb break="no"/>rat noch der Botschafter hatten im entferntesten auch nur eine Ahnun<lb/>
um was es sich dabei haneln kann. Für mich ist es keine Frage,<lb/>
&gt;dass hier ein VErsuch, ich glaube sogar mit untauglichen Mitteln,<lb/>
gestartet wird, dass auf Ministerebene eben mit aller GEwalt<lb/>
Geschäfte entriert oder vielleicht sogar abgeschlossen werden sollen</p><p xml:space="preserve">Gen.Direktor <name type="person" ref="#per__97780">Nenning</name> von der Voith kam mit einem ähnlichen Gedanken.<lb/>
Er war jetzt in Moskau und hat festgestellt, dass die Promaschin<lb/>
Import, die seine Papiermaschinen importiert, erklärte, es müsste<lb/>
jetzt im Herbst unbedingt die Gemischte Kommission tagen. Jetzt<lb/>
könnte man von sowjetischer Seite alle Zugeständnisse bezüglich<lb/>
einer Schillingfakturierung bekommen, wenn im Rahmen des 10-Jahres<lb break="no"/>vertrages konkrete GEschäfte abgeschlossen werden. Zu diesem Zweck<lb/>
müsste ich unbedingt Anfang des Herbstes nach Moskau fahren. Ich<lb/>
erklärte <name type="person" ref="#per__97780">Nenning</name>, dass <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> jetzt sowieso im Juni nach Moskau<lb/>
<pb n="16-0662" facs="16_1973-06-04_0662.jpg"/>fährt, um die Verhandlungen zu konkretisieren. Ich selbst sehe<lb/>
derzeit keine Möglichkeit, wirklich ein positives ERgebnis zu erreic<lb/>
chen, ausserdem setzte ich <name type="person" ref="#per__97780">Nenning</name> auseinander, dass dies auch ein<lb/>
finanzielles Problem für das Handelsministerium sie, da unser<lb/>
Reisebudget schon sehr stark beansprucht sei. <name type="person" ref="#per__97780">Nenning</name> hat darauf<lb/>
hingewiesen, dass auch Vizepräsident <name type="person" ref="#per__97938">Seidl</name> von der Handelskammer<lb/>
in Moskau war, der wahrscheinlich auch mit mir über diese Frage<lb/>
Kontakt aufnehmen werde. Ich habenaütlirch nichts abgesagt, aber auch<lb/>
nichtszugesagt, da ich hoffe, dass wir vielleicht doch die Gemischte<lb/>
Kommission in Moskau uns ersparen können. Sollte es allerdings not<lb break="no"/>wendig sein, versicherte ich <name type="person" ref="#per__97780">Nenning</name>, bin ich jederzeit bereit,<lb/>
überall hinzufahren, wo auch nur die Spurt einer Aussicht besteht,<lb/>
dasss damit Geschäfte ermöglicht werden.</p><p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__115043">Heschgl</name> von der AUA und der für die Auslandsmärkte zuständige<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__147724">Bammer</name> waren sehr erstaunt von mir zu erfahren, dass die AUA<lb/>
angeblich gegen die Charterflüge ist. Bei der letzten Direktoriums<lb break="no"/>sitzung wurde dezidiert von <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> erklärt, dass das Verkehrsmini<lb break="no"/>sterium auf Wunsch der AUA sich gegen die <choice><choice><sic>roughynity-Charterflüge</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
ausgesprochen hat. Genau das GEgenteil ist der Fall. Dr. <name type="person" ref="#per__147724">Bammer</name> ver<lb break="no"/>sicherte mir, dass sie viel eher gegen die UPS-Charterflüge, wo<lb/>
80 % Fix mit Namensnennung 3 Monate vor dem Flug gebucht und einge<lb break="no"/>zahlt werden müssen, nur 20 % Passagiere dürften ausgewechselt wer<lb break="no"/>den, eine Massnahmen, die man in Amerika mit Computer angeblich<lb/>
kontrolliert, sit für die AUA unereträglich. Ich habe <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> dann am<lb/>
Aend noch davon verstänidgt und ihn ersucht, in Hinkunft alle<lb/>
Behauptungen von dritter Stellen, dass die AUA dies oder jenes<lb/>
verlangt, überprüft werden muss, bevor es im Direktorium<lb/>
berichtet wird. Ich wünsche in Hinkunft also immer die Stellungnahme<lb/>
der AUA zu jeder konkretenANschuldigung oder Wunsch.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Bitte in Hinkunft auch besseren Kontakt<lb/>
mit der AUA in diesen Punkten halten.</p><p xml:space="preserve">Bezüglich der Errichtung einer japanischen Stelle ist <name type="person" ref="#per__115043">Heschgl</name> der Mei<lb break="no"/>nung, dass sehr wohl die ÖFVW und ide AUA gemeinsam auftreten sollten<lb/>
Sie selbst-suchen noch einen guten Mann für Japan, unser Vorschlag<lb/>
<name type="person" ref="#per__147011">Linsbauer</name> passt ihnen deshalb nicht, weil es sich um einen reinen<lb/>
Theoretiker handelt. <name type="person" ref="#per__115043">Heschgl</name> wird noch im Laufe des Monats uns Be<lb break="no"/>scheid sagen, ob die AUA am japanischen Markt in ERshceinung treten<lb/>
wird, was er annimmt und wer dann als Praktiker und auch für den<lb/>
Österr. Fremdenverkehr tüchtiger Manager in Frage kommt, wenn sie<lb/>
<pb n="16-0663" facs="16_1973-06-04_0663.jpg"/>jemanden finden. Bezüglich der Kündigung von <name type="person" ref="#per__132994">Dignoes</name>, Madrid,<lb/>
als P.R.Mann von AAT – 80 % der Anteil hat jetzt die AUA, früher<lb/>
waren es nur 40 % und 40 waren Private, die mit den 20 % vom<lb/>
Verkehrsbüro sogar einen Syndikatsvertrag haben, dass sie niemals<lb/>
gegeneinander, wohl aber miteinander gegen die AUA stimmen können<lb/>
– wird <name type="person" ref="#per__115043">Heschgl</name> mit <name type="person" ref="#per__139706">Papousek</name>, wenn dieser vom Urlaub zurückkommt,<lb/>
versuchen, eine Lösung zu finden. Ich erklärte, dass es nicht<lb/>
darauf ankommt, <name type="person" ref="#per__132994">Dignoes</name> eine entsprechende Bezahlung sondern nur<lb/>
die Freiflüge oder ermässigten Flüge zu sichern. Ansonsten können<lb/>
wir mit unserem Budget für Lateinamerika unter gar keinen Umständen<lb/>
auskommen. <name type="person" ref="#per__115043">Heschgl</name> erklärte, dass sie bereits der Fremdenverkehrs<lb break="no"/>werbung bei Amerika vorgeschlagen haben, 5 Angestellte der ÖFVW<lb/>
bei der AUA anzustellen, um hier gemeinsam die Probleme AUA und<lb/>
ÖFVW besser in den GRiff zu bekommen. Einer engen Kooperation ist<lb/>
<name type="person" ref="#per__115043">Heschgl</name> sehr aufgeschlossen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Kennst Du das seinerzeitige Angebot der<lb/>
AUA wegen Amerika, bitte BEricht einfordern.</p><p xml:space="preserve">Beim Empfang für die diplomatische Konferenz gewerbliches Eigentum<lb/>
wurde mir vom Aussenamt eröffnet, dass man erwartet, dass der<lb/>
zuständige Minister bei der Unterzeichnung des Protokolls anwesend<lb/>
ist. Ich habe im Prinzip zugesagt und nur ersucht, dass man sich<lb/>
mit meinem Büro über den Termin einigt. Die eventuellen Kosten<lb/>
wie Sekt usw. habe ich erklärte, können wir keinesfalls zwahlen<lb/>
und wird das Aussenamt übernehmen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</name>: Bitte für Dienstag in 8 Tagen den konkreter<lb/>
Termin wenn möglich noch vereinbaren.</p><p xml:space="preserve">Gen.Direktor <name type="person" ref="#per__97412">Egger</name> von Vorwärts verständigt mich, dass die ÖPA<lb/>
und der Zeitungsherausgeberverband BEsprechungen führen um eine<lb/>
Rationierung des Zeitungsdruckpapiers zu erreichen. Kurier und<lb/>
Kronenzeitung haben durch ihre Preisrätsel eine irrsinnige Stei<lb break="no"/>gerung der Auflage. Die ÖPA sieht sich ausserstande, diese MEhr<lb break="no"/>lieferungen, obwohl sie vertraglich dazu verpflichtet ist, er<lb break="no"/>füllen zu können. Sie möchte, dass der Zeitungsherausgeberverband<lb/>
eine Papierzuteilung vornimmt. <name type="person" ref="#per__97412">Egger</name> erklärt rundwegs, dass eine<lb/>
generelle Kürzung an alle Papierabnehmer entschieden abgelehnt<lb/>
wird von ihm. Die Knappheit ist nur aufgetreten, weil eben Leute<lb/>
heute 3 – 4 Kurier und oft bis zu 10 Kronen-Zeitungen wegen der<lb/>
Preisrätsel kaufen. <name type="person" ref="#per__97412">Egger</name> vermutet, dass der Zeitungsherausgeber<lb break="no"/>verband an mich herantreten wird, um gegebenenfalls zollfreie<lb/>
<pb n="16-0664" facs="16_1973-06-04_0664.jpg"/>Papiereinfuhren zu gestatten. Allerdings gibt er zu, dass man auf<lb/>
dem Weltmarkt auch kaum Rotationspapier bekommt. Alle Papierfabriken<lb/>
haben langfristige VErträge und sind ausverkauft. Ich erkläre <name type="person" ref="#per__97412">Egger</name>,<lb/>
dass wen beide Teile an mich herantreten, ich bereit wäre, gegebenen<lb break="no"/>falls einen Verteilungsschlüssel versuchen werde zu erstellen, den<lb/>
alle akzeptieren, wobei mir vollkommen klar ist, dass eine generelle<lb/>
Kürzng wirklichkaum von den anderen Nicht-Preisrätsel-Zeitungen akzep<lb break="no"/>tiert werden könnte.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Das Branchenreferat sollte versuchen, sich eine<lb/>
objektives Bild über die Roto-Papier-Produktion<lb/>
und -zuteilung zu verschaffen, damit wir, wenn<lb/>
die Frage an uns herantritt, entsprechende vor<lb break="no"/>bereitet sind.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="16_0656_01" facs="16_1973-06-04_0656-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 4.6.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="16_0656_02" facs="16_1973-06-04_0656-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>