<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 14. April 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band05_1971-04-14</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-04-14">Mittwoch, 14. April 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-02">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="05-0447" facs="05_1971-04-14_0447.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 14. April 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Sektionsleiterbesprechung versuchte ich bereits beim<lb/>
Präsidiumsbericht festzustellen, dass ich <name type="person" ref="per:97801">Ottahal</name> 100 %-ig mit<lb/>
seiner Auffassung decke, dass die Dienstreisen auch wenn der<lb/>
Minister mitfährt, wesentlich eingeschränkt werden sollen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97801">Ottahal</name> hatte ja vorgeschlagen, dass wenn auch ich ins Ausland<lb/>
fahre, nicht alle Sektionschefs mitfahren müssen. <name type="person" ref="per:97358">Bock</name> hatte<lb/>
seinerzeit eingeführt, dass – wahrscheinlich auch Prestigegründen –<lb/>
ihn ein ganze Kraft von Sektionschefs und leitende Beamte umgeben<lb/>
sollte. <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name> hat es aber bereits versucht, nur mit den Fach<lb break="no"/>referenten Auslandsreisen zu bewältigen. <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> hat aber bei<lb/>
seiner Berichterstattung dann dieses Problem neuerdings aufgegriffen<lb/>
und erklärt, er hätte er jetzt den Akt, den <name type="person" ref="per:97801">Ottahal</name> ihm vorgeschrieben<lb/>
hat, gesehen und er würde sich selbstverständlich und den Präsidenten<lb/>
<name type="person" ref="per:98012">Thaler</name> sowie den Sekt.Chef <name type="person" ref="per:107939">Römer</name> von der Liste streichen, auch <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name><lb/>
wäre seiner Meinung nach vom Streichen bedroht. Ich bestätigte neuer<lb break="no"/>dings, dass nach <name type="person" ref="per:97801">Ottahals</name>, aber auch nach meiner Auffassung es unzweck<lb break="no"/>mässig ist, wenn die Herren Sektionschefs alle mitfahren, denn ich<lb/>
habe vollstes Verständnis dafür, dass sie auch hier in Österreich<lb/>
ihre Sektionen entsprechend führen müssen und sie seien sowieso<lb/>
gezwungen, viel zu oft ins Ausland zu reisen und deshalb ihre österr.<lb/>
Arbeit dann sehr zurückbleibt, die sie nur im Laufe von Wochen dann<lb/>
wieder aufarbeiten können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name> UND <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Bitte, darauf achten, dass im Protokoll<lb/>
klar und deutlich formuliert wird, warum ich <name type="person" ref="per:97801">Ottahal</name> unterstütze, aber<lb/>
gleichzeitig bitte darauf achten, wie das Problem <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> dargestellt<lb/>
wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Landesrat <name type="person" ref="per:117875">Peltzmann</name> von der Steiermark und <choice><choice><sic>Landesrat</sic><corr>Kommerzialrat</corr></choice></choice> <name type="person" ref="per:129251">Pölzl</name>, der Geschäfts<lb break="no"/>führer des Exportringes, kamen um mich um Unterstützung zu ersuchen.<lb/>
Sie wollen in Kanada in Toronto einen österr. Schauraum auf 200 m²<lb/>
mieten. 27.000 $ wäre die Miete und 23.000 $ müsste für das Personal<lb/>
und für Dekoration aufgewendet werden. Sie möchten einen Drei-Jahres<lb break="no"/>vertrag mit 150.000 S abschliessen. <name type="person" ref="per:117875">Peltzmann</name> hat eine amerikanische<lb/>
Gift-Shop-Ausstellung besucht, wo 16 österr. Aussteller insgesamt<lb/>
30.000 $ aufwenden mussten und keinerlei Geschäftserfolge zu ver<lb break="no"/>zeichnen hatten. Der Exportring, der sich insbesondere mit der Unter<lb break="no"/>stützung von kleineren Gewerbetreibenden beschäftigt – er regelt für<lb/>
diese kleinen Gewerbetreibenden die Ausfuhrfragen – glaubt, dass er<lb/>
mit einem Schauraum in Toronto, in Stockholm und in Südafrika für<lb/>
<pb n="05-0448" facs="05_1971-04-14_0448.jpg"/>seine Mitglieder eine günstige Verkaufsbasis schaffen könnte.<lb/>
Ich teilte den Herren mit, dass wir uns im Ministerium jetzt<lb/>
seit Monaten mit der Bundeskammer herumschlagen, um in der<lb/>
Fifth Avenue in New York einen kombinierten Verkaufsraum mit<lb/>
der Fremdenverkehrswerbung gemeinsam schaffen möchten. Ich<lb/>
erklärte mein Interesse, Österreich-Häuser in Amerika zu er<lb break="no"/>richten, wo die Fremdenverkehrswerbung und die Ausstellungsräume<lb/>
kombiniert untergebracht werden sollten. <name type="person" ref="per:117875">Peltzmann</name> meinte, er<lb/>
hätte sowieso mit <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> nachmittags eine Aussprache und<lb/>
würde dort diese Idee unterstützen. Vom Ministerium erwartet<lb/>
er eine entsprechende Subvention. Ich sagte ihm nichts zu, sondern<lb/>
erklärte ihm nur mein ideelles Interesse an dieser Aktion.<lb/>
<name type="person" ref="per:117875">Peltzmann</name> fragte mich, ob wir tatsächlich den landwirtschaftlichen<lb/>
Genossenschaft bereits einen Gewerbe-Entwurf übermittelt hätten.<lb/>
Ich erklärte ihm den Stand der Verhandlungen insbesondere, dass<lb/>
ich auf seiner Linie kämpfe, denn er war es ja, der den alten<lb/>
Entwurf von <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name> zu Fall gebracht hat. Beide Herren unter<lb break="no"/>strichen die Richtigkeit meiner Auffassung waren sehr erfreut,<lb/>
dass ich mich auf ihre Linie begeben hatte, insbesondere <name type="person" ref="per:129251">Pölzl</name><lb/>
unterstrich, dass er zwar einen politisch anders gefärbten lieber<lb/>
auf diesem Posten hätte, er aber, was meine Person betrifft,<lb/>
mich tausendmal lieber auf dem Posten als Handelsminister sieht<lb/>
als meine Vorgänger.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:114666">Köllerer</name> vom Mühlenverband schlug mir als erstes eine Idee<lb/>
vor, keine Preiserhöhung im Mehlsektor vorzunehmen, sondern nur<lb/>
das Mehl der Type 700 nicht mehr zu produzieren. Dadurch müssten<lb/>
die Konsumenten auf die Mehltype 480 ausweichen, was eine Ver<lb break="no"/>teuerung von 30 Groschen bedeuten würde. Allerdings würden die<lb/>
Konsumenten dann ein qualitätsmässig besseres Mehl bekommen.<lb/>
Die Landwirtschaft könnte einer solchen Regelung zustimmen, da<lb/>
sie erstens mehr Weizen dann vermahlt bekommen würde, zweitens<lb/>
würden <choice><choice><sic>die Nachprodukte die Kleie</sic><corr>die Nachprodukte, die Kleie? die Nachprodukte der Kleie?</corr></choice></choice> in der Qualität wesentlich<lb/>
besser werden und wenn es zu keiner Erhöhung der Mehlpreise<lb/>
kommt, würden sie auch damit rechnen können, dass die Kleie<lb break="no"/>preise nicht preisgeregelt erhöht werden müssten. Ausserdem würde<lb/>
die bessere Kleie dann in einem reichlicheren Ausmass zu Verfügung<lb/>
stehen. Gegen diese Regelung fürchte ich werden sich nur das<lb/>
Mühlengewerbe aussprechen, da diese Qualitätsmehle auf Weizen<lb/>
nur von grösseren Mühlen erzeugt werden können. Die kleineren<lb/>
<pb n="05-0449" facs="05_1971-04-14_0449.jpg"/>Mühlen müssten sich auf Roggenvermahlung beschränken. Auch<lb/>
ist nicht sicher, ob die Brotindustrie und das Bäckergewerbe<lb/>
diesen Vorschlag akzeptieren würden. Ich schlug deshalb <name type="person" ref="per:114666">Köllerer</name><lb/>
vor, er möge unter allen Umständen zuerst innerhalb der Bundes<lb break="no"/>kammer klären, ob sein Plan angenommen wird, Wenn er meine Unter<lb break="no"/>stützung braucht, so würde ich – wie das auch bei dem Kohle-<lb/>
und Koksproblem der Fall war – selbst in die Bundeskammer kommen,<lb/>
um dieses Problem gemeinsam mit den Abnehmern in Industrie und<lb/>
Gewerbe zu besprechen. Ich erkundigte mich bei <name type="person" ref="per:114666">Köllerer</name>, der<lb/>
der Verhandlungsführer bei den Lohnverhandlungen war, warum<lb/>
diese den ersten Vorschlag der Gewerkschaft mit einer Lohnerhöhung<lb/>
von 14 % sofort akzeptiert hatten und mit 13,9 abgeschlossen haben.<lb/>
<name type="person" ref="per:114666">Köllerer</name> meinte, der übergeordnete Fachverband der Nahrungs- und<lb/>
Genussmittelindustrie hätte ihnen empfohlen, so vorzugehen, nur<lb/>
die Dienstalterszulage und der Teilungsfaktor für den Urlaubszu<lb break="no"/>schuss und die Nachtstunden und so weiter mit 160 – wie ihn die<lb/>
Angestellten derzeit schon hatten – wurde abgelehnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Paritätischen Kommission wurde als Nachtrag die Bericht<lb break="no"/>erstattung über die Abschlüsse der Mühlenlohnverhandlungen gebracht<lb/>
und die Paritätische Kommission hat diesen Bericht nicht zur Kennt<lb break="no"/>nis genommen sondern zurückgestellt, das er so verspätet vorge<lb break="no"/>legt wurde. In Wirklichkeit aber, sind die Präsidenten überein<lb break="no"/>gekommen, zu demonstrieren, dass dieser Abschluss für sie als<lb/>
überhöht zu betrachten ist und deshalb die Rückstellung verlangen.<lb/>
Es hat zwar damit de facto keine wie immer geartete Bewandtnis<lb/>
doch ist dieser demonstrative Akt zweifelsohne ein Zeichen, dass<lb/>
diese Lohnverhandlungen von den Präsidenten nicht akzeptiert werden.<lb/>
Die anderen Lohnfühlungnahme wie z.B. die Fleischer, gingen glatt<lb/>
über die Bühne. Auch die Preismitteilungen des Preisunterausschusses<lb/>
wurden grösstenteils genehmigt oder dem Preisunterausschuss wieder<lb/>
rückverwiesen. Es handelte sich ausser bei Heizöl ja nur um Frage<lb/>
der Preiserhöhung, die ohne deren Zustimmung der PK vorgenommen<lb/>
wurden. <name type="person" ref="per:122974">Altenburger</name> benützte deshalb diese Gelegenheit, um neuer<lb break="no"/>dings darauf hinzuweisen, wie undiszipliniert manche Unternehmer<lb/>
seien und dass man jetzt eine Zusammenstellung all dieser Firmen<lb/>
machen sollte. Dies regte <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> wieder sehr auf und er bestritt<lb/>
die Zielführung eines solchen Antrages. Er meinte, dass von<lb/>
220.000<add>[330.000?]</add> Unternehmungen sich der Grossteil an die Spielregeln der<lb/>
<pb n="05-0450" facs="05_1971-04-14_0450.jpg"/>Paritätischen Kommission hält und die einzelnen jetzt nicht<lb/>
gross herausgestrichen werden sollen, die bisher diese Spielregeln<lb/>
verletzt haben. Es handelt sich nach seiner Auffassung nur um eine<lb/>
freiwillige Institution und es könnte deshalb niemand die anderen<lb/>
Unternehmungen, die sich an diese freiwillige Vereinbarung nicht<lb/>
halten, jetzt an den Prangen stellen. Notwendig ist es vielmehr,<lb/>
sie – wie die Bundeskammer dies macht – davon zu überzeugen, dass<lb/>
sie auch in Hinkunft der Paritätischen Kommission unterworfen sind.<lb/>
Bei einem Waschmittel kam neuerdings die Sprache auch die Werbe<lb break="no"/>gebühren, die der ORF von dieser Firma verlangt. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> wollte des<lb break="no"/>halb, dass der Bundeskanzler als Vorsitzender der Paritätischen<lb/>
Kommission einen neuerlichen Brief an den ORF richtet. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name><lb/>
war bereit zuzustimmen, dass an den Aufsichtsrat des ORF ein<lb/>
Brief geschrieben wird, worin mitgeteilt wird, dass die Firmen<lb/>
in grösste Schwierigkeiten kommen, die eben den hohen Werbe<lb break="no"/>tarif bezahlen müssen, weil die Paritätische Kommission sie dann<lb/>
immer wieder wegen dieser Kostenpost kritisiert, obwohl die Firmen<lb/>
sich dagegen nicht wehren können. Starken Widerspruch löste auch<lb/>
beim Präsidenten der nö. Arbeiterkammer, der gleichzeitig Bauarbeiter<lb break="no"/>vertreter ist, die dreimalige Erhöhung der Natursteinproduzenten.<lb/>
Ing. <name type="person" ref="per:134083">Helbich</name>, der Vertreter dieser Gruppe, hatte im Jahre 1970 die<lb/>
erste Erhöhung und jetzt im Jahre 1971 innerhalb eines Jahres<lb/>
die dritte Erhöhung von 4,5 % durchgeführt. Insgesamt macht die<lb/>
Erhöhung fast 13 % aus. <name type="person" ref="per:97568">Horr</name> meint nun, dass er einige Betriebsrats<lb break="no"/>delegationen bereits zu den öffentlichen Stellen geführt hat, um<lb/>
dort für weitere Aufträge der öffentlichen Hand für die Natursteine<lb/>
Produzenten zu werben. <name type="person" ref="per:134083">Helbich</name> hat allerdings dabei vergessen, dass<lb/>
er mit einem Drittel Lohntangente jetzt einen grossen Schaden macht.<lb/>
<name type="person" ref="per:97568">Horr</name> wird sich deshalb gegen die Vergabe von Natursteinaufträgen<lb/>
aussprechen (der öffentlichen Hand). Ich glaube, dass er diese<lb/>
scharfen Töne nur in der Paritätischen Kommission gesprochen hat,<lb/>
bei tatsächlicher Erfüllung der Natursteinproduzenten wird<lb/>
ja schon wegen der dort Beschäftigten auf die Linie <name type="person" ref="per:134083">Helbichs</name> umschwenken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich des Heizölpreises konnte keine Einigung erzielt werden.<lb/>
<name type="person" ref="per:97346">Benya</name> wollte ja dieses Problem weit in den Sommer hinein verschieben,<lb/>
<name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> stimmte nur zum dass man über die Präsidentenwahl hinaus<lb/>
dieses Problem schieben könnte. Trotzdem legte er Wert darauf,<lb/>
dass unbedingt in der nächsten Woche – also vor dem 25. April –<lb/>
<pb n="05-0451" facs="05_1971-04-14_0451.jpg"/>eine Sitzung des Preisunterausschusses Platz greifen müsste.<lb/>
Da eine endgültige Forderung bezüglich der anderen Produkte<lb/>
noch nicht vorliegt, wird es wahrscheinlich im Monat Mai zu<lb/>
einer diesbezüglichen Preisregelung von Benzin und Dieselpreis<lb/>
sowie von Heizöl in der Paritätischen Kommission kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Empfang für den schwedischen Ministerpräsident <name type="person" ref="per:114142">Olof Palme</name><lb/>
hatte ich Gelegenheit, <name type="person" ref="per:134083">Helbich</name>, der mit <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> sprach, auf<lb/>
die Kritik seines Vorgehens in der Paritätischen Kommission hin<lb break="no"/>zuweisen. Ich strich aber ganz besonders hervor, dass sich Präsidenten<lb/>
<name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> für die Natursteinleute sehr eingesetzt hat. Ich glaube,<lb/>
dass ich damit <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> einen grossen Gefallen getan habe, erstens<lb/>
einmal habe ich ja nur die tatsächliche Berichtserstattung aus der<lb/>
Paritätischen Kommission gegenüber Ing. <name type="person" ref="per:134083">Helbich</name> vorgenommen, zweitens<lb/>
aber doch herausgestrichen, dass <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> für ihn sehr gekämpft<lb/>
hat. Ich habe auch mit <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> dann noch vereinbart, dass wir<lb/>
nächste Woche mit <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, er muss aus dem Spital auch noch in seinem<lb/>
Haus in Klosterneuburg einige Tage vollkommen ruhig liegen, bevor<lb/>
er den Gehgips bekommt – eine Besprechung haben werden. Ich möchte<lb/>
bei dieser Gelegenheit und <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> hat prima vista dies nicht<lb/>
sofort abgelehnt, einen Weg besprechen, wie wir gemeinsam die neue<lb/>
Gewerbeordnung dokumentieren und der Öffentlichkeit vorstellen kön<lb break="no"/>nen. Da die Druckerei erst am 27. mit dem Setzen des Entwurfes fer<lb break="no"/>tig ist, konnte ich <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> sozusagen beweisen, dass dies für<lb/>
uns kein Politikum darstellt, denn sonst hätten wir es auf alle<lb/>
Fälle vor der Bundespräsidentenwahl noch ganz gross herausgebracht.<lb/>
<name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> ist übrigens der Meinung, dass der jetzige Zustand viel günstiger<lb/>
ist, weil die Zeitungen ununterbrochen über diesen Gewerbeordnungs<lb break="no"/>entwurf vor der Wahl <name type="person" ref="per:97607">Jonas</name>' schreiben, auf die moderne Art dieses<lb/>
Entwurfes bereits eingehen, obwohl sie ihn im Detail noch gar<lb/>
nicht kennen. Ich andererseits kann <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und der ÖVP damit<lb/>
beweisen, dass ich nachdem der Termin für die Bundespräsidentenwahl<lb/>
vorüber ist, wirklich nur auf eine sachliche Arbeit auf diesem<lb/>
Sektor Wert lege und kein Politikum daraus machen möchte. Ich hoffe<lb/>
auch und bin überzeugt, dass es mir gelingen wird, die österreichische<lb/>
Volkspartei zur Zustimmung zu diesem Gesetzentwurf zu bekommen.<lb/>
</p>
            <pb n="05-0452" facs="05_1971-04-14_0452.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ich hatte Gelegenheit, den Assistenten von Prof. <name type="person" ref="per:137132">Streissler</name>,<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:137131">Andorfer</name>, kennenzulernen. Dr. <name type="person" ref="per:137131">Andorfer</name> ist ein jüngerer,<lb/>
sehr ambitionierter Mann, der mit finanzieller Unterstützung<lb/>
durch das Ministerium bereit ist, einen Plan über die Tankstellen<lb/>
Ausbau vorzubereiten. Die Mineralölfirmen hatten mir ja seiner<lb break="no"/>zeit zugesichert, sie werden sich dieses Problem überlegen und<lb/>
mir einen entsprechenden Vorschlag unterbreiten. Bis jetzt<lb/>
hatte ich keine wie immer gearteten Unterlagen oder auch nur<lb/>
Elaborate von ihnen bekommen. <name type="person" ref="per:137131">Andorfer</name> hat nun hat nun in den<lb/>
Finanznachrichten, die ich durch einen reinen Zufall gelesen<lb/>
habe, einen sehr brauchbaren Artikel geliefert. Wir haben ihn<lb/>
deshalb ersucht, ob er bereits ist, auf Grund dieses Artikels<lb/>
einen entsprechenden Vorschlag für die Mineralölfirmen vorzulegen,<lb/>
Ich würde diesen Vorschlag, dann – wenn er es nicht wünscht – ihn<lb/>
nicht als <name type="person" ref="per:137131">Andorfer</name> -Produkt bezeichnen, sondern eben als ein<lb/>
vom Ministerium ausgearbeitetes Konzept. Ich hatte <name type="person" ref="per:137131">Andorfer</name><lb/>
zugesagt, dass er drei Wochen Zeit hätte für den ersten Plan.<lb/>
Ich glaube, dass wir diese Zeit als Maximalzeit bezeichnen<lb/>
müssen, denn <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> konnte ja eine wesentliche Hinausschiebung<lb/>
der Heizölfrage nicht erreichen. Ich muss deshalb sehr darauf bedacht<lb/>
sein, bevor ich die Benzin- und Dieselölpreiserhöhung genehmige<lb/>
mit den Ölfirmen über diesen Plan bereits konkrete Besprechungen<lb/>
aufgenommen habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Bitte, <name type="person" ref="per:137131">Andorfer</name> über den letzten Stand<lb/>
berichten und drängen, dass so schnell wie möglich ein dies<lb break="no"/>bezüglicher Vorschlag unterbreitet wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="05_0446_06" facs="05_1971-04-14_0446-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 14.4.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>