<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  3. Dezember 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band57_1980-12-03</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-12-03">Mittwoch, 3. Dezember 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-02-28">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="57-1497" facs="57_1980-12-03_1497.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 3. Dezember 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zur Angelobung des Präsidiums der Kammer der Wirtschaftstreuhänder<lb/>
bin ich in ihr Kammergebäude gefahren. Präs. <name type="person" ref="per:114940">Burkert</name> sowie seine zwei<lb/>
Stellvertreter betrachteten dies als eine große Anerkennung. Ich selbst<lb/>
hatte dort die Gelegenheit die Beschäftigten kennenzulernen. Selbstver<lb break="no"/>ständlich kam die Frage ihrer Honorarerhöhung zur Sprache. Vizepräs.<lb/>
<name type="person" ref="per:113112">Böck</name>, der aggressivere und prononciertere Vertreter der ÖVP, wollte mit<lb/>
mir sofort auf 12 % abschließen. Dazu erklärte ich mich außerstande.<lb/>
Präs. <name type="person" ref="per:114940">Burkert</name> dagegen klagte sein Leid über die Vorsprache, die er<lb/>
jetzt beim Gewerkschaftsbund, Dr. <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name>, und ganz besonders bei der<lb/>
AK durchführen mußte. Der Kammeramtsdirektor der AK, Dr. <name type="person" ref="per:127771">Scheer</name>, ist<lb/>
ein Studienfreund von ihm. Die vom ÖGB und AK vorgeschlagenen 5 % werde<lb/>
ich sicherlich nicht dekretieren. Ich ließ aber die Kammer in keinem<lb/>
Zweifel, daß vorher, bevor ich die Erhöhung akzeptiere, die Löhne<lb/>
und Gehälter der bei Wirtschaftstreuhändern und Steuerprüfern Beschäf<lb break="no"/>tigten geregelt sein müßten. <name type="person" ref="per:113112">Böck</name> versuchte mir klar zu machen, daß<lb/>
es bei ihnen nur weit über den Kollektivvertrag vereinbarte Gehälter<lb/>
gibt. Dabei nannte er mir Größen, die wirklich höchstens vereinzelt<lb/>
zutreffen können. Ich erklärte mit einem gewissen Stolz und Erfahrung,<lb/>
daß ich ja jetzt einen Spion in ihrer Organisation habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR SC <name type="person" ref="per:97584">JAGODA</name>: Können wir die Frage noch heuer erledigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Kammeramtsdirektor Dr. <name type="person" ref="per:127772">Dvorak</name> geht heuer in Pension und dann wird<lb/>
das Büro reorganisiert. <name type="person" ref="per:127772">Dvorak</name> dürfte mit seinem Präsidium stets in<lb/>
einer Art Kleinkrieg verwickelt sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Berufsordnung habe ich den Wirtschaftstreuhänderkammerver<lb break="no"/>tretern zugesichert, daß sie, sollte das Parlament es nicht selbst be<lb break="no"/>schließen, im Unterausschuß als Experten geladen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Präsidium hat sich auch für die jetzt zu verhandelnden Vergabege<lb break="no"/>setze als Experte für das Handelsministerium angeboten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte Wirtschaftstreuhänder genauso wie Be<lb break="no"/>triebsberater beiziehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Besprechungen von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> mit Creditanstalt, Chemie Linz und den<lb/>
<pb n="57-1498" facs="57_1980-12-03_1498.jpg"/>Betriebsräten sowie den LH <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> brachte folgendes Ergebnis.<lb/>
<name type="person" ref="per:110922">Vranitzky</name> von der CA meinte, seit 74 hat man <name type="person" ref="per:127773">Kneissl</name> aufmerksam gemacht,<lb/>
sein Eigenkapital sei zu gering und er müsse sich einen kapitalkräfti<lb break="no"/>gen Partner suchen. Alles wurde von ihm abgelehnt. Jetzt <choice><choice><sic>wurde</sic><corr>würden?</corr></choice></choice> für<lb/>
einen 40 %-igen Ausgleich 102 Mio. S Erfordernis sein. Nach Mitteilung<lb/>
des Masseverwalters Dr. <name type="person" ref="per:127774">Potscher</name> müßte man aber 150 Mio. für den Aus<lb break="no"/>gleich brauchen, plus 80 Mio. für einen neuen Betrieb. Der Status er<lb break="no"/>gibt 21 Mio. Rohstoffe, 17 Mio. Hartfabrikate, 44 Mio. Fertigfabrikate.<lb/>
Tatsächlich ist die Finanzsituation viel schlechter, weil ausländische<lb/>
Forderungen mit 101 Mio. an die eigenen Töchter sicherlich nicht zu re<lb break="no"/>alisieren ist und die Kunden 84 Mio. noch Forderungen haben. 150 Mio.<lb/>
braucht man also, wie LH <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> sagt, für den Ausgleich plus 80 Mio.<lb/>
neuer Betrieb, wozu dann noch 100 Mio. Betriebsmittel kommen müßten.<lb/>
Den Vorschlag <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name>, die Tiroler Industrie sollte sich mit 50 Mio. be<lb break="no"/>teiligen, hat <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> nicht durchsetzen können. Das Land selbst meint,<lb/>
er würde sich, wie dies bei Autobahnen, Schulen und bei den Bundesbahn<lb break="no"/>finanzierungen auch der Fall ist, mit 10 % beteiligen. Chemie Linz,<lb/>
GD <name type="person" ref="per:112054">Buchner</name>, lehnte eine eigene Gesellschaft, auch mit Skivertriebsfirma<lb/>
Trak, ab. Die von der CA in Aussicht genommene Auffanggesellschaft, wo<lb break="no"/>rin Liegenschaften und Maschinen entweder gepachtet oder eingebracht<lb/>
werden könnten, würde aber von der Chemie Linz selbstverständlich be<lb break="no"/>liefert werden, mit entsprechend günstigen Konditionen, und zwar auf<lb/>
Kredit. Präs. <name type="person" ref="per:97741">Millendorfer</name> als Vertreter der Bauarbeitergewerkschaft<lb/>
hat dann mit dem Betriebsrat vorgeschlagen, der jetzige Prokurist<lb/>
<name type="person" ref="per:127775">Achhorner</name>, der aber als sehr untüchtig beschrieben wird, solle die Ge<lb break="no"/>schäftsführung übernehmen. Dieser war sofort dazu bereit, doch die<lb/>
Banken oder auch nur das Land oder der Bund sahen darin keine Möglich<lb break="no"/>keit. Bei einer Sitzungsunterbrechung mit LH <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> und den anwesen<lb break="no"/>den Ministern <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name>, <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name>, <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> und mir wurde dann von<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> vorgeschlagen, wenn die anderen Skifabriken nicht wollen, daß<lb/>
Kneissl weiterbesteht und wenn andererseits nicht die Gefahr bestehen<lb/>
sollte, daß ein Dritter vielleicht doch die Konkursmasse dann billig<lb/>
kauft, dann sollten die Skifabriken die Auffanggesellschaft gründen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meinte, ich sollte dies sofort verhandeln. Ich schlug vor,<lb/>
daß ich dies gemeinsam mit <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> machen sollte, da ja sicherlich<lb/>
entsprechende finanzielle Mittel beigestellt werden müßten. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
meinte dann in der Sitzung zu den Betriebsräten, die <choice><choice><sic>Prospotition</sic><corr>Proposition?</corr></choice></choice> der<lb/>
CA würde mit Landes- und Bundesmitteln, <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> hat strengst vertrau<lb break="no"/>lich 25 Mio. S dafür vorgesehen, vom Handels- und Finanzminister ver<lb break="no"/>sucht werden, eine Auffanggesellschaft zu finden. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> warnte die<lb/>
<pb n="57-1499" facs="57_1980-12-03_1499.jpg"/>Belegschaftsvertreter, ähnlich wie in Niklasdorf, durch Kampfmaßnahmen<lb/>
irgendetwas zu erzwingen. Die Beschäftigung bis Jahresende, vor allem<lb/>
die Lohnzahlung, ist garantiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dem Sitzungsunterbruch hat <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> auch vor <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> und den an<lb break="no"/>deren Ministern versucht mich zu überreden, man sollte jetzt endlich<lb/>
für Osttirol eine 50-zu-50-Lösung beschließen. Ich habe dies katego<lb break="no"/>risch abgelehnt und neuerdings mein Angebot erstellt, so wie sich die<lb/>
Kärntner bei der ÖDK, die Vorarlberger bei den Illwerken beteiligt ha<lb break="no"/>ben, sollte auch Tirol bei den Tauernkraftwerken einsteigen. <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name><lb/>
meinte, er hätte neuerdings mit GD <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> verhandelt und vielleicht<lb/>
zeichnet sich auf dieser Basis eine Lösung ab. Eine Rücksprache mit<lb/>
<name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> ergab, daß dieser jetzt Überlegungen anstellt, ob eine GesmbH-<lb/>
Konstruktion möglich ist, wo selbstverständlich der Bund auch die Mehr<lb break="no"/>heit hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Was sagt <name type="person" ref="per:110944">Zluwa</name> dazu?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung berichtete<add>[ich über?]</add> Kreissl-Besprechung, da<lb/>
durch deren lange Dauer die anderen Minister fast eine 3/4 Stunde<lb/>
warten mußten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gegen das steirische Krankenanstaltengesetz werden von <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name>, aber<lb/>
auch vom Gesundheitsminister größte Bedenken geäußert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Österreichische Institutionen haben italienischen Stellen angeboten,<lb/>
Kinder nach Österreich zu schicken, insbesondere zu den Weihnachtsfeier<lb break="no"/>tagen. Staatssekretär <name type="person" ref="per:97614">Karl</name> meint, in Friaul hätte sich herausgestellt,<lb/>
daß unmittelbar nach dem Erdbeben weder die Eltern noch die italieni<lb break="no"/>schen Organisationen dies wünschen. Erst im Sommer danach wurden ganze<lb/>
Schulklassen nach Österreich eingeladen, dies hat sich bewährt. <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name><lb/>
berichtet, daß eine Feldambulanz von 130 Mann angeboten wird. Wenn das<lb/>
Rote Kreuz dies verlangt, wird nach Genehmigung im Hauptausschuß am<lb/>
Freitag eine solche Delegation erfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> verweist darauf, daß der ehemalige VdU-Abg. <name type="person" ref="per:127776">Huemer</name> ihm vorge<lb break="no"/>schlagen hat, man sollte eine Einsatztruppe der UNO für Katastrophen<lb break="no"/>hilfen aufstellen. <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> verweist darauf, daß dies nur auf freiwilliger<lb/>
Basis erfolgen könnte. Er schlägt dafür eine enge Zusammenarbeit mit<lb/>
Zivilschutzdienern vor. Die Angelegenheit wird genauer untersucht.<lb/>
</p>
            <pb n="57-1500" facs="57_1980-12-03_1500.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Auf Frage <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> berichtet Staatssekretär <name type="person" ref="per:111408">Eypeltauer</name>, daß sie jetzt<lb/>
ihr Konzept Startwohnung mit 3 Projekten beginnt, in Bregenz ein Neu<lb break="no"/>bau, in Hallein ein denkmalgeschütztes Haus und in Wien Donaustadt ein<lb/>
Substandardgebäude, welches umgebaut wird. Die gesetzlichen Vorarbeiten<lb/>
sind geleistet, es besteht ein Jugendfamilienfondsgesetzentwurf, der<lb/>
ähnlich dem Stadterneuerungsfonds arbeiten sollte. <name type="person" ref="per:111408">Eypeltauer</name> bräuchte<lb/>
nur vom Finanzminister entsprechende Geldmittel. Dieser sagt weder ja<lb/>
noch dezidiert nein, sondern meinte, zuerst muß der Gesetzentwurf fertig<lb/>
verhandelt sein. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> arbeitet hier, für mich zumindestens deutlich<lb/>
sichtbar, auf Zeit. Ich bin überzeugt davon, er rechnet nicht mehr,<lb/>
diese Frage im nächsten Jahr selbst noch entscheiden zu müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Klubobmann <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> berichtet, daß die Wünsche des Bundespräsidenten<lb/>
für deren Wahl, allerdings nicht mehr für <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name>, sondern sicher<lb break="no"/>lich schon für seinen Nachfolger, mit den beiden anderen Parteien ver<lb break="no"/>handelt werden sollen, damit eine einstimmige Regelung der Verfassungs<lb break="no"/>änderung erfolgen könnte. Der Bundespräsident schlägt vor, daß nicht<lb/>
2000, sondern 10.000 Unterschriften notwendig sind, keine alphabetische<lb/>
Reihung wie derzeit, sondern eben nach der Fraktionsstärke der Wahl<lb break="no"/>werber, eine Milderung der Wahlpflicht, da eine Bestrafung ja doch<lb/>
nicht erfolgt. Sollte sich nur ein Kandidat stellen, dann soll es<lb/>
keine Wahl, sondern eine Volksabstimmung mit ja und nein sein. Dadurch<lb/>
würde die Bevölkerung die Möglichkeit haben, ihr Vertrauen in dem Kan<lb break="no"/>didaten zum Ausdruck zu bringen. Über die Aufnahme des Artikels 64, Ge<lb break="no"/>genzeichnung von einer Sondersitzung durch den Bundeskanzler, bemerkt<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, daß die 21-er Verfassungsleute alles bedacht haben. Schein<lb break="no"/>bar besteht nämlich ein Widerspruch, denn in Artikel 28 ist verlangt,<lb/>
daß eine Sondersitzung, wenn 1/3 der Abgeordneten es verlangen, der<lb/>
Bundespräsident einberufen muß. In Artikel 64 ist aber die Gegenzeich<lb break="no"/>nung des Bundeskanzlers verlangt. Dieser kann also verhindern, daß eine<lb/>
Sondersitzung vom Bundespräsidenten, zu der er verfassungsmäßig verpflich<lb break="no"/>tet ist, dann tatsächlich einberufen wird. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meint, der damalige<lb/>
Verhandler der 29-er Novelle, Prälat <name type="person" ref="per:127777">Seipel</name>, hat für den österreichi<lb break="no"/>schen Bundespräsidenten eine starke Kompetenz ausgebaut. Nur in Frank<lb break="no"/>reich hat der Präsident noch mehr Rechte als in Österreich, zumindestens<lb/>
für europäische Staaten verglichen. Eine weitere Stärkung der Präsidial<lb break="no"/>macht, meint <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, müsse genau überlegt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> berichtet über die Personenstandsgesetze. Die derzeitige Regelung<lb/>
stammt noch aus der NS-Zeit. Als einziger Punkt wurde damals nur die<lb/>
<pb n="57-1501" facs="57_1980-12-03_1501.jpg"/>Frage nach der vorletzten Religion rausgenommen. Damit wollten die<lb/>
Nazis draufkommen, ob es sich um getaufte Juden handelt. Jetzt will<lb/>
<name type="person" ref="per:110923">Lanc</name>, aber auch <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> die Pflicht der Religionseintragung wegbringen.<lb/>
Bei Geburt machen es die Eltern, bei der Verehelichung der Betreffende,<lb/>
selbst beim Tod ein Dritter, der den Personenstand angibt. Der Standes<lb break="no"/>beamte kann dies gar nicht prüfen. Weder zur Kirchensteuer noch zur<lb/>
Schule noch sonst irgendwo ist es notwendig. Außerdem entsteht die<lb/>
Frage, was geschieht mit den nicht staatlich anerkannten Religionsge<lb break="no"/>meinschaften. In allen europäischen Ländern ist es abgeschafft, nur<lb/>
in Deutschland geschieht dies noch auf freiwilliger Basis. <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> tritt<lb/>
natürlich sehr stark dafür ein. Ich selbst erkläre, man sollte mit der<lb/>
katholischen Kirche eine Paketlösung versuchen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> erfährt von<lb/>
mir zum ersten Mal, wie es mit der Verschiebung der zwei Donnerstag-<lb/>
Feiertage geschehen soll. Natürlich wird meine opportunistische Haltung<lb/>
von allen belächelt und von sehr vielen abgelehnt. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meint aber,<lb/>
da keine einvernehmliche Auffassung zustande kommt, <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> ist unbe<lb break="no"/>dingt auf Seite der Kirche, müßte der Parteivorstand darüber entschei<lb break="no"/>den.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name> berichtet über die Arbeitsmarktsituation: 65.000 Arbeitslose<lb/>
Ende November, 15.000 mehr als im Vormonat und 3.800 mehr als im Vor<lb break="no"/>jahr. Die Arbeitslosenrate ist 2,3 %, der Jahresdurchschnitt wird 1,9,<lb/>
wenns gut geht, sogar 1,8 % sein. 180.000 Gastarbeiter, mit 6.500 mehr<lb/>
als im Vorjahr, sind jetzt beschäftigt. Der höchste Gastarbeiterstand<lb/>
war einmal 250.000, der niedrigste 150.000. Die Arbeitsmarktlage ist<lb/>
also befriedigend.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> berichtet über die Notwendigkeit der begleitenden Kontrollen<lb/>
bezüglich der Stützung. Er wird eine neue Abteilung errichten. Fällig<lb/>
sind 117 Mio. ohne Zinsen, mit Zinsen ca. 150 Mio. Die Zentralmolke<lb break="no"/>rei Linz hat 32 Mio. zurückgezahlt, Rupp die 8 Mio.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich berichte über die Baustoppmaßnahmen Voitsberg III. Der Verfassungs<lb break="no"/>dienst hat aus <choice><choice><sic>prijoritiellen</sic><corr>präjudiziellen?</corr></choice></choice> Gründen vorgeschlagen, aus dem Minister<lb break="no"/>ratsvortrag die Forderung, die Bauordnung in der Steiermark müßte sofort<lb/>
geändert werden, rauszunehmen. Prof. <name type="person" ref="per:113110">Adamovich</name> ist hier anderer Meinung<lb/>
als Juristen des Hauses. Ich schlage vor, es sollte eine Aussprache<lb/>
zwischen Verbundgesellschaft, Verfassungsdienst und Handelsministerium<lb/>
erfolgen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ist damit sehr einverstanden und schlägt nur noch<lb/>
zusätzlich Dr. <name type="person" ref="per:124045">Gross</name><add>[evtl. Falschidentifikation]</add> vor.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:107956">Satzinger</name>: Die Besprechung sofort veranlassen.<lb/>
</p>
            <pb n="57-1502" facs="57_1980-12-03_1502.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat berichtet dann <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, daß Prof. <name type="person" ref="per:112571">Tollmann</name> bei ihm<lb/>
vorgesprochen hat. Zu dieser Aussprache hat er sofort Prof. <name type="person" ref="per:112995">Grümm</name><lb/>
beigezogen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat <name type="person" ref="per:112571">Tollmann</name> nur zugesagt, daß Gutachten, die<lb/>
eine Rolle spielen, in Hinkunft auch der Gegenseite mitgeteilt werden.<lb/>
Dies entspricht den derzeitigen gesetzlichen Notwendigkeiten. Sollte<lb/>
es zu einen Hearing kommen, so wird auch der Gegner entsprechend ein<lb break="no"/>geladen. Bezüglich der dann noch zu erwartenden Volksabstimmung soll<lb/>
jetzt schon eine Studie durchgeführt werden, wie es dies in Schweden<lb/>
geschehen ist. Dort herrschte nämlich eine Chancengleichheit nach<lb/>
Meinung von Prof. <name type="person" ref="per:112571">Tollmann</name>. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meint, man muß versuchen, alles<lb/>
zu versachlichen. Dies setzt voraus, daß eine gerechte Beurteilung<lb/>
auch des gegnerischen Standpunkts erfolgt und eine gleiche Möglichkeit<lb/>
allen eingeräumt wird. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ist sich allerdings klar, daß eine<lb/>
Versachlichung der Diskussion<add>[nicht?]</add> wird möglich sein. Trotzdem muß dieser<lb/>
vergebliche Versuch gemacht werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:112995">Grümm</name>, Atomenergieorganisation, ver<lb break="no"/>binden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Spät abends referiere ich beim Kiwanis Club. Dieser wurde in Amerika<lb/>
im ersten Weltkrieg gegründet, hat derzeit 300.000 Mitglieder, mit den<lb/>
Jungendorganisationen sogar 500.000, in 7500 Klubs. Außerhalb <choice><choice><sic>Europas</sic><corr>Amerikas?</corr></choice></choice><lb/>
wurde Wien als erstes 1962 gegründet, 35 Klubmitglieder, in Österreich<lb/>
Ost gibt es weiter 4 Klubs. Das wirklich große Ereignis ist, daß am<lb/>
3. Juli 1983 eine Convention mit 10.000 Mitgliedern in Wien erfolgen<lb/>
wird. Ich empfehle ihnen sofort, sich mit der ÖFVW wegen der Programm<lb break="no"/>gestaltung zusammenzuschließen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Mit <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> und mir besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Parlament werde ich vom Redakteur der Salzburger Nachrichten, die<lb/>
bereits schreiben, daß auch ich aus der Regierung ausscheide, gefragt,<lb/>
was ich zu einer Idee sage, wonach alle Minister, die 1970 bereits<lb/>
im Amt waren, jetzt ausgewechselt gehören. Ich erkläre sofort, daß diese<lb/>
Idee sehr gut ist, ohne zu sagen, daß sie sogar von mir stammt. Neuer<lb break="no"/>dings halte ich aber mit aller Entschiedenheit fest, daß ich nicht amts<lb break="no"/>müde bin. Mit Zentralsekretär <name type="person" ref="per:97356">Blecha</name> und <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> diskutiere ich diesen<lb/>
Vorschlag, als Bundeskanzler <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> zufällig dazukommt. Ich habe da<lb break="no"/>her erstmals die Gelegenheit ihm selbst meine diesbezügliche Vorstellung<lb/>
<pb n="57-1503" facs="57_1980-12-03_1503.jpg"/>klar zu machen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> äußerst sich in keiner Beziehung. Klubobmann<lb/>
<name type="person" ref="per:97444">Fischer</name>, mit dem ich vorher schon über dieses Problem gesprochen habe,<lb/>
meint, im Frühjahr kommt es vorerst nur zu einer Lösung vom <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name>-Pro<lb break="no"/>blem. Diese Vorgangsweise halte ich für falsch, da eine eventuelle<lb/>
zweimalige Umbildung optisch und auch sachlich nicht sehr günstig sein<lb/>
wird. Die Gerüchte werden weiterschwirren, die Unsicherheit in gewissen<lb/>
Ministerien, die Opposition wird dadurch gute Gelegenheit haben, wie<lb/>
man so schön sagt, weiter umzurühren. Wenn es zu Maßnahmen kommen sollte,<lb/>
dann sollte man meiner Meinung nach dies schnell und umfassend setzen.<lb/>
Wenn ich davon betroffen sein sollte, was ich im Interesse der Sache<lb/>
und der Optik absolut verstehen würde, so möchte ich die Situation mit<lb/>
dem Ausdruck Bauernopfer charakterisieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="57_1496_01" facs="57_1980-12-03_1496-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 3.12.1980</head>
         </div>
         <pb n="57_1496_02" facs="57_1980-12-03_1496-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="57_1503_01" facs="57_1980-12-03_1503-01.jpg"/>
         <pb n="57_1503_02" facs="57_1980-12-03_1503-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 66. Ministerratssitzung, 3.12.1980</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="57_1503_03" facs="57_1980-12-03_1503-03.jpg"/>
         </div>
         <pb n="57_1503_04" facs="57_1980-12-03_1503-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Nachtrag TO 66. Ministerratssitzung, 3.12.1980</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>