<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 29. Oktober 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band18_1973-10-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-10-29">Montag, 29. Oktober 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-09-12">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band18/">
      <body>
         <pb n="18-1184" facs="18_1973-10-29_1184.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Montag, 29. Oktober 1973</p><p xml:space="preserve">Beim Pressefrühstück fragte der Vertreter der Presse, welche<lb/>
Differenz jetzt in der Auffassung zwischen <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> und mir wegen<lb/>
des algerischen Gases gibt. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> hat bei einer Pressekonferenz<lb/>
am Donnerstag größte Zweifel am Zustandekommen dieses Projektes ge<lb break="no"/>äußert. Außerdem erklärte er dezidiert, daß sich der Bund an der<lb/>
Austroferngas beteiligt, um Energiepolitik betreiben zu können.<lb/>
Ich hatte seinerzeit, da ich nicht angenommen habe, daß es möglich<lb/>
sein wird, bei der Austroferngas eine Mitsprache zu erreichen, da<lb break="no"/>rauf hingewiesen, daß die energiepolitischen Fragen auch so geklärt<lb/>
werden müßten und könnten. Jetzt hat sich die Situation dadurch ver<lb break="no"/>bessert, daß mit einem entsprechenden finanziellen Beteiligung an<lb/>
der Austroferngas und damit gesellschaftsrechtlicher Mitsprache eine<lb/>
Energiekoordinierung auf dem Gassektor leichter sein wird. Für mich ist<lb/>
dies ein Beispiel mehr, wie gemeinsame Kompetenzen oder noch viel<lb/>
besser entsprechende Mitsprachen in einem anderen Ressort nur dazu<lb/>
führen können, daß doch früher oder später differente Auffassungen<lb/>
über einzelne Punkte entstehen können. Wenn dann nicht durch ge<lb break="no"/>schicktes Verhalten der beiden Ressortleiter eine doch gemeinsame<lb/>
Linie herausgestrichen wird, kann die Presse und damit natürlich der<lb/>
Gegner sofort entsprechende Gegensätze herauslesen und nützt dies<lb/>
um das Image der Regierung durch den Hinweis der Zerstrittenheit zer<lb break="no"/>stören. Der Finanzminister hat nun die Chance und Möglichkeit, d ja<lb/>
sicherlich auch die Verpflichtung, in all den Fällen wo Geld im Spiel<lb/>
ist und es nicht seinen Interessen entsprechend zu wahren. Kommt es<lb/>
dann zur Konfrontation mit den Fachminister, wobei dieser mit Sicherheit<lb/>
mehr oder minder von seinen Plänen Abstriche machen muß oder vielleicht<lb/>
im einzelnen Fall sogar kapituliert, dann bedeutet dies, daß außer<lb/>
der differenten Auffassung der Regierung in dem einen Punkt der Fach<lb break="no"/>minister dann früher oder später nachgeben muß, als schwaches<lb/>
Glied in der Regierung gilt. Erreicht er darüber hinaus vielleicht daß<lb/>
doch die finanziellen Mitteln für diesen Fall bereitgestellt werden,<lb/>
dann ist es selbstverständlich, daß man dem Finanzminister die<lb/>
positive Seite, d.h. das zur Verfügung stellen des Geldes als seine<lb/>
Konzeption ansieht. Solange also der Finanzminister durch irgendwelche<lb/>
große Fehler, wie dies z. B. bei <name type="person" ref="#per__97922">Schmitz</name> mit seiner Lohn- und Ein<lb break="no"/>kommenssteuerreform getan hat, die letzten Endes dann in das finanzielle<lb/>
<pb n="18-1185" facs="18_1973-10-29_1185.jpg"/>Defizit gebracht hat, macht, ist die Position des Finanzminister<lb/>
in jedem Fall unvergleichlich stärker als jeden anderen Ministers.<lb/>
Trotzdem beneide ich den Finanzminister um sein Geschäft keinesfalls.<lb/>
und bin noch immer froh, daß ich mich dagegen so gewehrt habe.</p><p xml:space="preserve">SChef <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> hat von mir die lendenlahme Erklärung des Patent<lb break="no"/>amtes gegen der Vorfälle im Handelsausschuß erhalten, mit der Bitte<lb/>
dieses Problem zu studieren, damit es bei der nächsten Sektionsleiter<lb break="no"/>sitzung zur Sprache gebracht werden kann. Her Hinweis des Patentamtes<lb/>
daß es auch in der Vergangenheit genügt hat, nur irgendwelche Be<lb break="no"/>merkungen gegenüber dem Parlament über die Möglichkeit oder Unmöglich<lb break="no"/>keit von Gesetzesstellen die das Patentamt betroffen haben zu machen,<lb/>
ist für mich ein Armutszeugnis par excellence. Ich habe in den ver<lb break="no"/>gangenen Jahrzehnt, solange ich das Parlament beobachte, nur von einer<lb/>
schwachen Bürokratie erlebt, daß sie sich nicht um ihre Angelegenheiten<lb/>
bis ins letzte Detail kümmern. Ich glaube dem Finanzministerium würde<lb/>
so etwas nie einfallen und auch gar nicht passieren. Natürlich können<lb/>
Fehler vorkommen, doch ist es selbstverständlich, daß man die dann bis<lb/>
zur letzten Konsequenz versucht zu beheben und nicht hofft, daß<lb/>
irgendwer im Parlament dann die notwendigen Anträge schon formulieren<lb/>
wird.</p><p xml:space="preserve">Bei der Verteilung des Staatspreises für die Werbung wurde heuer<lb/>
erstmalig von der Jury auch die Werbeagenturen durch Anerkennungen<lb/>
ausgezeichnet. Ich halte dies für einen guten Einfall. Ich glaube, daß<lb/>
es überhaupt möglich sein müßte, durch neue Ideen noch viele andere<lb/>
Möglichkeiten der Staatsauszeichnung zu finden und zu verbessern.<lb/>
Den Firmen kommt es doch gar nicht darauf an, daß sie irgendwelche<lb/>
Geldpreise bekommen, die sie sicherlich auch zusätzlich gern nehmen<lb/>
würden, sondern sind primär an den Anerkennungsschreiben interessiert.<lb/>
Bei dieser Gelegenheit verkündigte ich gleich, daß die Gefahr der<lb/>
Einführung einer Werbesteuer derzeit gebannt ist, da ein Kompromiss<lb break="no"/>vorschlag, nämlich die a. o. Mitgliedschaft und damit die 6 Mio S<lb/>
Mitgliedsbeitrag an den Verein für Konsumenteninformation jetzt von<lb/>
allen beteiligten Stellen, inkl. der Handelskammer akzeptiert wurde.<lb/>
Damit kann der Verein für Konsumenteninformation e die entsprechende<lb/>
aufklärende Tätigkeit durchführen und der Gewerkschaftsbund wird seine<lb/>
<pb n="18-1186" facs="18_1973-10-29_1186.jpg"/>Idee der Werbesteuer zurückstellen. Wenn das Experiment positiv ge<lb break="no"/>lingt bin ich überzeugt, daß tatsächlich diese Idee von <name type="person" ref="#per__97676">Tommy Lachs</name><lb/>
nicht mehr aus der Mottenkiste herausgenommen wird.</p><p xml:space="preserve">Erstaunt war ich über <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> zu erfahren, daß das Finanzministerium<lb/>
die 6 Mio S im Handelsministeriumsbudget bereits eingebaut hat. Meine<lb/>
Rückfrage bei Amtsdirektor <name type="person" ref="#per__137484">Schütz</name> ergab, daß tatsächlich in die<lb/>
Wirtschaftsförderung um 6 Mio S mehr aufgenommen wurden. Angeblich<lb/>
hätte ich dies auch seinerzeit erfahren. Ich selbst kann mich daran<lb/>
nicht erinnern und will daher auch nicht streiten ob dies tatsächlich<lb/>
der Fall war. Mir ist es nur vollkommen entfallen und dies erscheint<lb/>
mir fast unglaubwürdig, da ich um diese Post ja sehr gerungen habe.<lb/>
Leider ist dies jetzt in der Wirtschaftsförderung und wenn ich davon<lb/>
wirklich seinerzeit den Verhandlungen erfahren hätte, wäre mein Wunsch<lb/>
und verlangen dahingehend gegangen, unbedingt diese 6 Mio S in die<lb/>
Zentralverwaltung aufzunehmen, um nämlich sicherzustellen, daß dieser<lb/>
Mitgliedsbeitrag immer automatisch sowie alle anderen Mitgliedsbeiträge<lb/>
zu der EFTA usw. vom Finanzminister bezahlt werden müssen, ohne daß<lb/>
jährlich der Streit über die Höhe und vor-allem die ev. Gefahr einer<lb/>
Kürzung anderer Positionen damit ausbricht.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name><lb/>
Wir müssen 1974 sofort die Transaktion vornehmen, auch dann wenn wir<lb/>
ein Budgetüberschreitungsgesetz dafür brauchen. Bitte entsprechende<lb/>
Besprechungen zwischen Budgetabteilung und Finanzministerium veranlassen</p><p xml:space="preserve">Durch den Werbepreis bin ich erst so spät nach Krems zur Klubtagung<lb/>
gekommen, daß <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sein Referat schon beendet und <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> seine Aus<lb break="no"/>führungen über die nächsten Klubaktivitäten im Parlament bald beendet<lb/>
hatte. <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name> erzählte mir allerdings, daß er ähnliche Ausführungen<lb/>
bereits im Parteivorstand gegeben. Die Diskussion beherrschte die<lb/>
Abstimmungsmodalität für das Strafrecht und bei machen Abgeordneten<lb/>
Detailfragen wie z. B. bei Abg. <name type="person" ref="#per__97805">Pay</name> über den Wunsch der Erhöhung der<lb/>
Bergbauförderungsbeiträge im Budget 1974. Anschließend hatte ich mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__97805">Pay</name> und <name type="person" ref="#per__114677">Schlager</name>, die beiden Abgeordneten interessieren sich für die<lb/>
Kohlenprobleme besonders, weil insbesondere Schlager im Fohnsdorfer<lb/>
<pb n="18-1187" facs="18_1973-10-29_1187.jpg"/>Revier zu Hause ist, eine Besprechung und mußte feststellen, daß<lb/>
sie über Details überhaupt nicht informiert werden. Hier liegt auch<lb/>
ein großes Versehen von mir vor. Ich hätte, als wir die Bergbaube<lb break="no"/>träge für das Jahr 1973 auf 86 Mio aufgestockt haben, die beiden<lb/>
sofort verständigen müssen. und nicht nur allein die GKB-Genossen.<lb/>
Es dürfte scheinbar zwischen GenDir <name type="person" ref="#per__97423">Fabricius</name> und den Abgeordneten<lb/>
nicht so ein enger Kontakt bestehen, daß er diese Verständigt. Vielleich<lb/>
hat aer allerdings angenommen, daß ich dies machen werde.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name><lb/>
Bitte in Hinkunft, wenn wir größere Posten oder Probleme auf dem<lb/>
Bergbausektor besprechen, und beschließen, unbedingt <name type="person" ref="#per__114677">Schlager</name> und<lb/>
<name type="person" ref="#per__97805">Pay</name> verständigen.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__112988">Sepp Wille</name> hat in der Pause mir erzählt, er wird gegen das Preisbe<lb break="no"/>stimmungsgesetz, welches <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> 9 jetzt eingebracht hat, polemisieren.<lb/>
Er hält ff dies für ein ausgesprochenen Blödsinn. Mein Hinweis, daß<lb/>
dieser Vorschlag vom ÖGB gekommen ist, konnte ihm nur teilweise be<lb break="no"/>ruhigen, da dann auch <name type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</name> dazukam und ich schon vorher dezidiert<lb/>
erklärt hätte, dies müßte doch im Gewerkschaftsbund oder in der Frak<lb break="no"/>tion abbesprechen und nicht hier das Schauspiel abgeben, daß<lb/>
sich ein Gewerkschaftsabgeordneter gegen den Vorschlag eines Ge<lb break="no"/>werkschaftsbundes stellt, fand die Zustimmung von <name type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</name> und<lb/>
letzten Endes auch von <name type="person" ref="#per__112988">Wille</name>. Bei dieser Gelegenheit kam zum Durch<lb break="no"/>bruch, daß sie mit manchen Entscheidungen von Lachs absolut nicht<lb/>
einverstanden sind. Sie verlangen und dies wahrscheinlich zu Recht,<lb/>
daß wesentlich mehr mit den Fachgewerkschaften über Fachprobleme<lb/>
diskutiert wird, bevor der Gewerkschaftsbund, in dem Falle <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name>,<lb/>
wahrscheinlich nur nach Rücksprache mit <name type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</name> und mit einzelnen<lb/>
Fällen vielleicht mit <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name>, erklärt, namens des Gewerkschaftsbundes<lb/>
teils so oder so. Ob dies und daß sollte geschehen. Ähnlich beschwerte<lb/>
sich der Betriebsrat von der VOEST, Brauneis, bei mir, wegen der<lb/>
Vorschläge des Gewerkschaftsbundes zum EGKS-Sektor. <name type="person" ref="#per__114138">Brauneis</name> meinte,<lb/>
er würde sich melden, um die Paritätische Kommission hier frontal an<lb break="no"/>zugreifen, weil er befürchtet, daß die VOEST durch das Verhalten nicht<lb/>
nur schwer geschädigt,wird, sondern auch die Verpflichtungen aus de,<lb/>
<pb n="18-1188" facs="18_1973-10-29_1188.jpg"/>EGKS-Vertrag nicht einhalten kann. Eine Preisfestsetzung auf dem<lb/>
niederen Inlandsniveau käme unter gar keinen Umständen in Frage.<lb/>
Auch hier ist es mir gelungen <name type="person" ref="#per__114138">Brauneis</name> davon zu überzeugen, daß es<lb/>
zweckmäßiger ist, wenn es im kleineren Kreis vor der Paritätischen<lb/>
Kommission besprechen.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name><lb/>
Ich glaube, daß es dringendst notwendig ist, diese Probleme innerhalb<lb/>
der Grundsatzgruppe fraktionell vorher immer ob es sich um die Preis<lb break="no"/>gesetze oder um die Paritätische Kommission handelt, zu besprechen und<lb/>
auch Fachgewerkschaften einzuladen.</p><p xml:space="preserve">Wenn ich nur allein um die aufflammende Unruhe innerhalb<lb/>
Gewerkschaftsdelegierter zu befriedigen anwesend war, so ist dies<lb/>
zumindestens ein Teileerfolg und hat mich eigentlich sehr befriedigt.<lb/>
Ich glaube und bin fest überzeugt, daß ich in Hinkunft noch viel<lb/>
mehr als bisher versuchen muß, Mißverständnisse zu beseitigen, auf<lb break="no"/>tretende Differenzen zu bereinigen, mit anderen Worten noch besser<lb/>
zu koordinieren. Dies gilt ganz besonders, wenn ich tatsächlich mit<lb/>
1. Jänner die gesamte Preisregelung in meinem Ressort haben werde.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name> und <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name><lb/>
Überlegt euch bitte, welche Vorkehrungen wir treffen können, um<lb/>
weitere Koordinationsstellen zu schaffen oder die vorhandenen besser<lb/>
zu nützen.</p><p xml:space="preserve">Aus der Diskussion, wo wieder <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> hart attackiert<lb/>
wurde, habe ich den bestimmten Eindruck, daß abgesehen von der<lb/>
vielleicht wirklichen sachlichen Einzelfehlern die <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> gemacht<lb/>
haben kann, es primär an einer mangelnden Information und Koordi<lb break="no"/>nation liegt, daß er in ein so schlechtes Licht jetzt gerückt wird.<lb/>
Dabei kann ich mir die Entwicklung sehr gut vorstellen. Zuerst wird<lb/>
<name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> versuchte haben mit der Landwirtschaft, insbesondere mit Präs.<lb/>
Konferenz <name type="person" ref="#per__97691">Lehner</name>, einigermaßen auszukommen und mit ihm Be<lb break="no"/>sprechungen geführt haben. In weiterer Folge hat er vielleicht so<lb/>
gar <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> im Detail informiert und auch <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> über wichtige<lb/>
<pb n="18-1189" facs="18_1973-10-29_1189.jpg"/>Entscheidungen. Dabei hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sicherlich seine Ideen gelegentlich<lb/>
<name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> angedeutet und erwartet, daß er diese sofort entsprechend durch<lb break="no"/>setzt und durch zieht. Dies war aber wahrscheinlich nicht so leicht<lb/>
möglich. Vielleicht in einem oder anderen Fall überhaupt unmöglich.<lb/>
Als Reaktion hat dann <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> die Information unterlassen und selbst<lb break="no"/>ständig gehandelt. Damit kam er in Beschuß von den davon Betroffenen,<lb/>
insbesondere den Ländervertretern, d.h. unseren Genossen in den Bundes<lb break="no"/>ländern und in weiterer Folge, die sich bei <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> dann sofort natür<lb break="no"/>lich beschwerten, auch bei <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>. Sicher hat <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> auch verabsäumt<lb/>
mit dem Arbeitsbauernbund Kontakt zu nehmen, damit er wenigstens die<lb/>
politische Absicherung besser erhält, als wie wenn er gelegentlich<lb/>
nur die Arbeitsbauernbündler aus Pechgründen kann ich nicht<lb/>
beurteilen und weiß ich nicht, nur unbedeutende Informationen gegeben<lb/>
hat. Eines steht für mich fest, man tut <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> hier bitter Unrecht.</p><p xml:space="preserve">Eine Erscheinung am Rande war, daß die Wiener Delegierten sich ununter<lb break="no"/>brochen gegeneinander ausfragten, was es denn neues über den Stadt<lb break="no"/>senatbildungsprozeß gäbe. Niemand weiß etwas konkretes, sicher sind<lb/>
einige bereits außer Diskussion, einige bereits sicherlich schon auf<lb/>
der Abschußliste, doch endgültiges weiß man noch nicht. <name type="person" ref="#per__97845">Probst</name> selbst<lb/>
dürfte auch das Gefühl haben, daß jetzt als Obmann höchste Zeit wird,<lb/>
irgendwelche konkreteren Gespräche zu führen, denn es wurde ruchbar,<lb/>
daß spätabends das Wiener Parteipräsidium sich zusammensetzt. Dies<lb/>
ist dann tatsächlich geschehen und hat bis fast 11.00 Uhr gedauert.<lb/>
Zwischendurch konnte man beobachten, wie während der ganzen Tagung<lb/>
schon der <name type="person" ref="#per__97561">Hofmann</name> mit <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name>, <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> wieder mit <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name>, <name type="person" ref="#per__137476">Bock</name><lb/>
wieder mit seinen Leuten usw. ununterbrochen Kontakt und Zwischen<lb break="no"/>gespräche führte. Das neue Team, welches sich <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> vorgestellt hat,<lb/>
dürfte sich also doch auf viele alte Stadträte aufbauen. Die größten<lb/>
Schwachstellen dürften aber doch beseitigt werden. Um diesen Job beneide<lb/>
ich <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> wirklich nicht.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="18_1183_01" facs="18_1973-10-29_1183-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 29.10.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>