<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19801217">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 17. Dezember 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band57_1980-12-17</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-12-17">Mittwoch, 17. Dezember 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-03-12">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="57-1559" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band57/57_1980-12-17_1559.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-12-17_01">Mittwoch, 17. Dezember 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-12-17_02">In der Beiratssitzung der Bürges verabschiedete ich den langjährigen<lb/>
Vorsitzenden MR <rs type="person" ref="#per__117026">Schuster</rs> und inthronisierte, wie man so schön sagt,<lb/>
den neuen jungen Dr. <rs type="person" ref="#per__126948">Vondruska</rs>. Die Geschäftsführung berichtete,<lb/>
daß trotz der irrsinnig gestiegenen Zinsenbelastung die Investitionen<lb/>
der Klein- und Mittelbetriebe nicht annähernd im umgekehrten Maße<lb/>
zurückgegangen sind. Ganz im Gegenteil, selbst in der Hochzinsphase<lb/>
sind die Klein- und Mittelbetriebe bereit, die Aktionen in Anspruch<lb/>
zu nehmen. Mir ist allerdings vollkommen klar, daß heute bei den<lb/>
verschiedensten Kreditinstituten die verschiedensten Methoden ange<lb break="no"/>wendet werden, um <choice><choice><sic>den Kreditnehmer</sic><corr>dem Kreditnehmer? den Kreditnehmern?</corr></choice></choice> mehr als die zulässigen 10 % rauf<lb break="no"/>zupelzen. Auch im Jahre 1980 wird das Kreditvolumen genauso hoch<lb/>
sein wie im Vorjahr und wieder die 5,4 Mrd. S erreichen. Ich dankte<lb/>
den Geschäftsführern und ganz besonders der Belegschaft für die<lb/>
geleistete Arbeit und wünschte dem Beirat ein gutes neues Jahr.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-12-17_03">GD <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs>, SL <rs type="person" ref="#per__111001">Peyerl</rs> sowie Dr. <rs type="person" ref="#per__110944">Zluwa</rs> und <rs type="person" ref="#per__107956">Satzinger</rs>, in dem Fall<lb/>
sogar als Aufsichtsrat der ÖDK, bedrängten mich, ich müßte unbedingt<lb/>
für die morgen stattfindende a.o. Hauptversammlung Dr. <rs type="person" ref="#per__110944">Zluwa</rs> als<lb/>
Eigentumsvertreter ermächtigen, die Entlastung für die persönliche<lb/>
Haftung der Aufsichtsräte und des Vorstandes der ÖDK wegen Voits<lb break="no"/>berg III genehmigen. Dazu sei ich aufgrund des Ministerratsbeschlusses<lb/>
ermächtigt. Ich selbst hatte ja nie die Absicht, dies nicht zu tun.<lb/>
Strittig für mich war nur, ob ich tatsächlich dafür allein kompetent<lb/>
sei oder ob ich nicht mit einem anderen Minister, vielleicht sogar<lb/>
mit der Finanzprokuratur, vorerst zu verhandeln hätte. Ich verlangte<lb/>
deshalb, daß <rs type="person" ref="#per__110944">Zluwa</rs> mit dem Verfassungsdienst diese Frage bespricht<lb/>
und mir aktmäßig meine alleinige Kompetenz bescheinigt. Dies war<lb/>
nach Rücksprache mit Prof. <rs type="person" ref="#per__113110">Adamovich</rs> und seinen Herren im Verfas<lb break="no"/>sungsdienst dann am Abend auch tatsächlich eindeutig geklärt. Mit<lb/>
diesem Beschluß werden der Vorstand und die Aufsichtsräte ihrer per<lb break="no"/>sönlichen Haftung entbunden, dadurch kann, ohne daß ein endgültig<lb/>
rechtskräftiger Baubescheid vorliegt, in Voitsberg weitergebaut wer<lb break="no"/>den. Niemand hätte, nebenbei bemerkt, verantworten können, nur wegen<lb/>
des Einspruchs der Anrainer und wegen der unzulänglichen steirischen<lb/>
Baubehörde einen Baustopp zu erlassen, die Bauausführung zu unter<lb break="no"/>brechen, um nach Abwicklung des Bauverfahrens mit entsprechenden<lb/>
Millionenverlusten dann fortzusetzen. Eine solche Vorgangsweise wäre<lb/>
von mir auch deshalb nicht zu vertreten, weil ja die Umweltschutz<lb break="no"/><pb n="57-1560" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band57/57_1980-12-17_1560.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>gruppe in Voitsberg sich jetzt mit der ÖDK über die Fragen der Ent<lb break="no"/>schwefelungsanlage geeinigt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-12-17_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> die schnellste Abwicklung<lb/>
des neuen Bauverfahrens besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-12-17_05">Im Plenum stand das Kapitel Handel und Finanzen zur Debatte. Ich hätte<lb/>
eigentlich erwartet, daß die ÖVP zum Abschluß noch einmal ganz harte<lb/>
Attacken gegen den Finanzminister <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> starten wird. Zu meiner<lb/>
größten Verwunderung wurde aber den meisten Oppositionsrednern zwar<lb/>
die Unzulänglichkeit der Finanzpolitik, aber in viel geringerem Maße,<lb/>
als ich glaubte, der Finanzminister persönlich attackiert. Das Kapi<lb break="no"/>tel Handel kam – wie dies auch in den vergangen Jahren immer der Fall<lb/>
war, seitdem diese beiden Kapitel an einem Tag verhandelt werden –<lb/>
was die Angriffe der Opposition und überhaupt das Interesse für das<lb/>
Handelsministerium betrifft, zu kurz. Präs. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> von der HK<lb/>
eröffnete, setzte sich auch mehr mit der Finanzpolitik, ja fast würde<lb/>
ich sagen, fast ausschließlich, auseinander und erwähnte das Handels<lb break="no"/>ministerium wirklich nur so nebenbei. Selbst der Abg. <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> als promi<lb break="no"/>nentester Sprecher der ÖVP beschäftigte sich mehr mit theoretischen<lb/>
Problemen, auch der Schlußsprecher der Wirtschafts- und Klubobmann<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97487">Graf</rs> stürzte sich ebenfalls nur auf die Finanzseite. Einleitend mein<lb break="no"/>te er sogar, er würde sich mit meinen Ausführungen später einmal<lb/>
beschäftigen. Für mich war dies deutlich sichtbar, daß er eben mit<lb/>
mir gar keine Kollision, zumindestens in der jetzigen Phase, wünsch<lb break="no"/>te.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-12-17_06">Entscheidend für die ganze Debatte war für mich nur Sts. <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs>,<lb/>
ich darf wohl sagen, mit aller Gewalt zur Erklärung von der Regierungs<lb break="no"/>bank zu veranlassen. <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> war stets eine gute Rednerin, die frei<lb/>
nach gewissenhaftester Vorbereitung immer das Ohr des Plenums hatte.<lb/>
Auch diesmal war es nicht anders. Sie erklärte ihre Tätigkeit im<lb/>
Ministerium bis jetzt und schilderte vor allem den Ausblick für die<lb/>
zukünftige Arbeit, die sie leisten wird. Meine Überlegung, als ich<lb/>
sie zu diesem ersten Auftritt von der Regierungsbank ein wenig zwingen<lb/>
mußte, war, sie sollte dokumentieren, was sie bereits geleistet hat<lb/>
und welche Arbeit sie jetzt in Angriff nimmt. Niemand sollte jemals<lb/>
sagen, daß der Staatssekretär im Handelsministerium nicht ganz kon<lb break="no"/>krete Arbeiten erledigt.<lb/>
</p>
            <pb n="57-1561" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band57/57_1980-12-17_1561.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-12-17_07">Die wichtigste Arbeit aber, daß sie mich zeitweise bei vielen Ge<lb break="no"/>legenheiten vertritt, kann gar nicht hoch genug eingeschätzt werden.<lb/>
Darüber hat sie leider im Details gar nichts gesagt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-12-17_08">In der Schlußansprache haben dann Präs. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> sowie <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> als<lb/>
erster Redner an die Abgeordneten appelliert, man sollte alles daran<lb/>
setzen, daß die Gesprächsbasis nicht verlorengeht. In manchen Sparten<lb/>
und von manchen Politikern wird so hart, um nicht zu sagen gehässig,<lb/>
miteinander gesprochen oder, besser gesagt, schon gar nicht mehr ge<lb break="no"/>sprochen, sondern nur mehr polemisiert, verleumdet, ja fast belei<lb break="no"/>digt, daß wir wirklich schon ein ausgesprochen schlechtes Klima ver<lb break="no"/>einzelt feststellen können. Ich hoffe, daß sich dies wieder ändert.<lb/>
Die Aussichten dafür sind allerdings sehr gering, wenn die Meinungs<lb break="no"/>umfragen ergeben werden, daß die absolute Mehrheit der sozialistischen<lb/>
Regierung schwindet. Je näher die nächsten Wahlen kommen werden, um<lb break="no"/>so schlechter wird das politische Klima. So fürchte ich es zumindes<lb break="no"/>tens.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-12-17_09"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="57_1558_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band57/57_1980-12-17_1558-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 17.12.1980</head>
         </div>
         <pb n="57_1558_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band57/57_1980-12-17_1558-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>