<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 20. Februar 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band29_1976-02-20</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-02-20">Freitag, 20. Februar 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-03">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="29-0233" facs="29_1976-02-20_0233.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 20. Feber 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Handelsrat <name type="person" ref="per:140701">Kohout</name> kündet mir den Besuch von Minister <name type="person" ref="per:114726">Barcak</name> an<lb/>
und schlägt vor, Samstag Messebesuch, Sonntag Salzkammergut, Montag<lb/>
Hütte Krems und Dienstag SGP-<name type="person" ref="per:116926">Entzmann</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> wird Details mit <name type="person" ref="per:140701">Kohout</name> vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Aussprache mit den Mühlen über die neue Durum-Lösung zeigte<lb/>
mir, wie Dr. <name type="person" ref="per:97872">Rief</name>, Handelskammer, sofort viel härter gegen diese<lb/>
Idee argumentierte als selbst die davon betroffenen Mühlen. Selbst<lb break="no"/>verständlich erklärten die Mühlenvertreter, dass sie die 53 Groschen<lb/>
Weizenvermahlungsabgabe nicht lukrieren werden, wenn es ein System<lb/>
gibt, wo sie diesem Betrag nicht dem Getreideausgleichsfonds abführen<lb/>
müssten. Natürlich hatten sie grösste Bedenken, denn sie erkennen<lb/>
sofort, dass damit das ganze Vermahlungssystem und die Preisregelung<lb/>
für Durum aufgehoben wird. Weder die Mühlen, geschweige denn die<lb/>
Bundeshandelskammer wollen aber ein wirklich freies System. Bei der<lb/>
anschliessenden grossen Sitzung, wo alle Interessensvertretungen<lb/>
Landwirtschaftsministerium und das Finanzministerium, das Landwirt<lb break="no"/>schaftsministerium und der GAF anwesend war, war ausschliesslich<lb/>
die Arbeiterkammer für ihre eigene Idee eingetreten. Ich erörterte<lb/>
den Plan, 53 Groschen Vermahlungsabgabe, 20 Groschen sogar noch von<lb/>
Teigwarenerzeugern mehr oder minder zugesagte Aufbesserung des Durum<lb break="no"/>weizenpreises, sei eine gute Möglichkeit, den Durum-Anbau auf ein<lb/>
Niveau zu bringen, das ähnlich der Zuckerrübenlösung sehr bald viel<lb break="no"/>leicht sogar einen Überschuss produzieren könnte. Das gilt besonders<lb/>
dann, wenn der andere Weizenpreis und vor allem der Normalweizen nicht<lb/>
nur nicht erhöht sondern Normalweizen sogar, soweit es sich um Über<lb break="no"/>schussproduktion handelt, am freien Markt dann teilweise einen Preis<lb break="no"/>verfall erleiden würde. Ing. <name type="person" ref="per:113077">Altmann</name> von der Landwirtschaftskammer<lb/>
bezog sich auf das gestrigen Gespräch nach der Paritätischen Kommission<lb/>
zwischen <name type="person" ref="per:97691">Lehner</name>, <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> und mir, zum Glück war Min.Rat <name type="person" ref="per:112051">Singer</name> auch an<lb break="no"/>wesend, wo wie <name type="person" ref="per:113077">Altmann</name> behauptete, ich den Bauern 70 Groschen ver<lb break="no"/>sprochen hätte. In Wirklichkeit habe ich nur den Plan erörtert und<lb/>
gemeint, wenn es zu einer freien Preisbildung kommt, würden die<lb/>
Bauern schon stark genug sein, sich diesen Betrag zu holen. Die<lb/>
Mühlenvertreter sind sogar der Meinung, dass sie unter einen furcht<lb break="no"/>baren Druck kommen, da die Durum-Weizen-Bauern die Ernte zurück<lb break="no"/>halten werden und von ihnen vielleicht sogar 1.– S verlangen. Wie sehr<lb/>
<pb n="29-0234" facs="29_1976-02-20_0234.jpg"/>alle an dem jetzigen System hängen und von mir nur eine Preis<lb break="no"/>erhöhung für den Erzeuger und zwar amtlich preisgeregelt wünschen,<lb/>
zeigte mir dann nicht nur der weitere Sitzungsverlauf sondern auch<lb/>
noch eine Aussendung der AIZ. Die Arbeiterkammer, die mit einem FACTS<lb/>
zuerst gegen diese Behauptung polemisieren sollte, war dazu, wie<lb/>
ich beim Jour fixe mit <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> feststellen musste, nicht bereit,<lb/>
in eine Polemik einzusteigen. Deshalb mussten wir dann vom Ministerium<lb/>
schnell noch eine Presse-Aussendung machen, die im ursprünglichen Ent<lb break="no"/>wurf sehr scharf ausgefallen ist. Zum Glück hat sie <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> gesehen,<lb/>
der meinte, niemals hat das Ministerium so heftig polemisiert. Ich<lb/>
bin sehr gespannt, wie die Öffentlichkeit darauf reagiert und wie<lb/>
überhaupt dieser ganze Kampf ausgehen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte versuche das Finanzministerium bei der<lb/>
Stange zu halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Ausstellung BUNTE WEITE WELT, 26 Nationen offerieren ihre Touri<lb break="no"/>stikattraktionen, war zum 13. Mal und zum 3. Mal im Rathaus. Ursprüng<lb break="no"/>lich bestand die Idee, gemeinsam mit der Österr. Ferienmesse im<lb/>
Messepalast die Veranstaltung zu machen, da jetzt auch schon die<lb/>
Volkshalle im Rathaus zu klein wird. Die Bundesländer, die Fremden<lb break="no"/>verkehrsdirektoren haben dies aber entschieden abgelehnt, weil sie<lb/>
fürchten, dass damit nur eine ausländische Konkurrenz in die<lb/>
österreichischen Urlaubsangebote mit einbezogen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:114508">TIEBER</name>: Diese Zusammenführung wird früher oder Später<lb/>
sicher kommen, versuche die Stimmung der Bundesländer zu eruieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Vorsprache von <name type="person" ref="per:97770">NEDEW</name> beim Bundeskanzler war teilweise eine Fort<lb break="no"/>setzung des vortägigen Gespräches des bulgarischen Botschafters, das<lb/>
mit <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> in Vorbereitung des Ministerpräsidentenbesuches in Öster<lb break="no"/>reich geführt wurde. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meinte, man müsse alles daran setzen,<lb/>
um mehr bulgarische Waren zu kaufen. Dazu seien nicht nur die Grossbe<lb break="no"/>triebe, insbesondere die VÖEST, sondern auch andere heranzuziehen. Die<lb/>
VÖEST wird überhaupt oft mit der österreichischen Wirtschaft ver<lb break="no"/>wechselt. Was man braucht sind österreichische Firmen, die beim<lb/>
Verkauf in Österreich helfen. Er erwähnte dabei eine Firma König.<lb/>
<name type="person" ref="per:97469">Gehart</name> wusste nicht, um welche Firma es sich handelt, wird aber<lb/>
versuchen, uns dies mitzuteilen. Bei dieser Gelegenheit erwähnte<lb/>
<pb n="29-0235" facs="29_1976-02-20_0235.jpg"/><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> seinen Besuch in der CSSR. Die mächtige csl. Industrie<lb/>
mit Österreichs Industriepotential könnten alles z.B. auch in<lb/>
Afrika Eisenbahnen bauen, wie dies jetzt die Chinesen beabsichtigen.<lb/>
Ich fragte mich, was dieser Hinweis den Bulgaren helfen soll. <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name><lb/>
erklärte mir dann, Staatssekretär <name type="person" ref="per:138718">Bahr</name> aus Deutschland hätte mit<lb/>
ihm diese Idee besprochen und im Kabinett überlegt man jetzt schon,<lb/>
wie man so etwas verwirklichen könnte. Die Deutschen planen die<lb/>
Eisenbahnen und Österreich mit den Tschechen oder anderen Staaten<lb/>
machen dann die konkreten Geschäfte oder Anbote. Den Bulgaren<lb/>
geht es aber primär darum, welche Waren sie insbesondere Elektro-<lb/>
Karren und sonstige Maschinen nach Österreich liefern können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Schlussitzung bei der Gemeinsamen bulgarisch-östereichischen<lb/>
Kommission verwies ich dann auf alle offenen Fragen. Das Finanzmini<lb break="no"/>sterium hat jetzt endlich zugestanden, dass die Mehrwertsteuerschuld<lb/>
von der GÖC endgültig verzichtet wird, sodass die Fruchthandelsge<lb break="no"/>sellschaft und <name type="person" ref="per:142470">Ahorner</name> auch in Hinkunft nicht fürchten müssen, wegen<lb/>
der vor Einführung der Mehrwertsteuer durchgeführten zusätzlichen<lb/>
theoretischen Umsatz eine Steuerschuld noch offen ist. Die Bulgaren<lb/>
haben dies mit Dank zur Kenntnis genommen. Bezüglich der Soda-Importe<lb/>
stellte ich neuerdings fest, dass nicht ein einziges direktes Offert<lb/>
abgelehnt wurde. Die Schiffskooperation mit Korneuburg scheitert<lb/>
derzeit an zu hohen Preisforderungen der Bulgaren. Die Gurkenimporte<lb/>
sollen nach Vorschlag des Landwirtschaftsministeriums – <name type="person" ref="per:137272">Öhmer</name> –<lb/>
so gelöst werden, dass die Bulgaren um 1.50 S mehr verlangen und<lb/>
dafür ein Ausgleich bei anderen Gemüseimporten für den General<lb break="no"/>importeur durch entsprechende Preissenkungen gefunden wird. Damit<lb/>
würde der Dumpingpreis für Gurken in Österreich, die die österr.<lb/>
Gurkenbauern ablehnen, nicht wirksam werden. Die österr. Handels<lb break="no"/>vertreter <name type="person" ref="per:113839">Schmidt</name> in Sofia teilte mir mit, dass <name type="person" ref="per:97581">Igler</name> bei seinem<lb/>
Besuch die Fa. Schoeller als Gabelstaplerimporteur offeriert hatte.<lb/>
<name type="person" ref="per:97770">Nedew</name>, von ihm darauf angesprochen, reagierte nicht, <name type="person" ref="per:97581">Igler</name> ist es hier<lb/>
scheinbar nicht gelungen, seine Firma Schoeller, den grössten Maschin<lb break="no"/>enhändler und auch Chemikalienhändler, der eigentlich die Produkte<lb/>
die die Bulgaren gerne verkaufen möchten, einführen könnte, zu einem<lb/>
Akkord zu bringen.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0236" facs="29_1976-02-20_0236.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Beim Empfang in der bulgarischen Botschaft beschwerte sich <name type="person" ref="per:97468">Gatscha</name><lb/>
bei mir, dass die verstaatlichte Industrie nicht zur Gemischten Kom<lb break="no"/>mission eingeladen war.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte sorge dafür, dass dies in Hinkunft geschieht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit der Arbeiterkammer und ÖGB war erstmalig auch<lb/>
<name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> anwesend. Er erörterte uns die Generalratlösung, von dem<lb/>
Offenmarktrahmen 4 Mia. S bleiben der österr. Kontrollbank 2 Mia.<lb/>
und den sonstigen Banken die restlichen 2 Mia. unverändert. Zuerst<lb/>
sollten die Banken oder wollten die Banken 2 Mia. dazu habe. Dafür<lb/>
werden jetzt 1,5 Mia. ERP-Kassenobligationen gegeben und 500 Mill.<lb/>
Investkredit. Im Durchschnitt entsteht Verzinsung 5 % und eine Schnitt<lb break="no"/>verzinsung dann von 8,5 bis 8,75. Das Verhältnis 1 Teil ERP, 2 Teile<lb/>
Kapitalmarkt. Wichtig erscheint ihm, dass sowohl Industriebetriebe<lb/>
600 Mill. VÖEST, Steyr-Daimler-Puch 440 Mill. für das grosse Mercedes-<lb/>
Geschäft, Waagner-Biro 100 Mill., d.h. diese Grossprojekte als<lb/>
<choice><choice><sic>Inlandfinanzierbar</sic><corr>vom Inland finanzierbar?</corr></choice></choice> anstelle von ausländischen Anleihen dargestellt<lb/>
wird. Das ist nämlich eine währungspolitische mögliche Massnahme<lb/>
der Nationalbank und deckt damit die, wie <name type="person" ref="per:97627">Heinz Kienzl</name> meint, nicht<lb/>
sehr ideale Vorgangsweise des Finanzministers. <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> ist immer dafür<lb/>
eingetreten, man soll das ERP-Gesetz im Parlament ändern. Genau dies<lb/>
aber will <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> nicht. Auch bei den 500 Mill. FV-Anteil ERP<lb/>
müssten Projekte damit finanziert werden, die ansonsten eventuell<lb/>
aus Auslandskrediten in Frage kämen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Preisanträge für Milch und Getreide lehnt die Arbeiterkammer ent<lb break="no"/>schieden ab. Die Durum-Weizen-Regelung wird von ihr zwar vertreten<lb/>
aber scheinbar möchte sie nicht dafür kämpfen. Über die Preisbildung<lb/>
Elektrizitätsantrag ist sie nicht bereit, über die generelle 10 %<lb/>
oder 8 Groschen für Osten und 6 Groschen für Westen hinauszugehen.<lb/>
Sie lehnt deshalb auch ganz entschieden die burgenländische Zwischen<lb break="no"/>lösung, noch 4,5 % dazuzugeben ab. Eine Aussprache mit <name type="person" ref="per:113025">Horwath</name>, BEWAG,<lb/>
<name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> und mir ergab, dass ich hier keinen Spielraum habe. Aus diesem<lb/>
Grund lehnte ich dann gemeinsam mit der Arbeiterkammer auch die<lb/>
eventuelle Erhöhung des HSV-Tarifes<add>[?]</add> von 65 gr um 10 gr ab. Ich ver<lb break="no"/>ständigte <name type="person" ref="per:97772">Nekula</name> davon, dass er auch hier nur 8 Groschen verrechnen<lb/>
darf. Dies ist sowieso mehr als die sonstigen 10 %-Lösung.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0237" facs="29_1976-02-20_0237.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Die ganze Preispolitik wird uns noch grosse<lb/>
Schwierigkeiten machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Benzinpreis gibt es keine neuen Gesichtspunkte, die Arbeiterkammer<lb/>
ist nach wie vor äusserst hart, während scheinbar der ÖGB – <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name><lb/>
und <name type="person" ref="per:113026">Tumpel</name> – mit der ÖMV Gespräche führen, die eine Kompromisslösung<lb/>
erwarten lassen. Da es momentan noch nicht aktuell ist, brauche<lb/>
ich mich noch nicht endgültig entscheiden. Gen.Dir.Bauer erzählt<lb/>
überall herum, er wird die 50 Groschen Mineralölsteuer unter<lb break="no"/>bringen können. Wenn die ÖMV sich nicht bald eines Besseren besinnt,<lb/>
wird <name type="person" ref="per:97755">Moser</name> und letzten Endes dann auch der Finanzminister wirklich<lb/>
auf diese 50 Groschen beharren. Wie sie dann mit den Preisen durchkommt<lb/>
ist mir ein Rätsel. Meine Taktik sollte und müsste darauf hinaus<lb break="no"/>laufen, dass auch der Finanzminister, wie er auch schon angedeutet<lb/>
hat, bereit ist, um den Verbraucherpreis nicht allzu sehr zu erhöhen,<lb/>
eine 40-gr-Mineralölsteuer-Lösung auch zu akzeptieren. Dieses Argu<lb break="no"/>ment möchte ich aber erst in der allerletzten Phase knapp vor<lb/>
Abschluss der Benzin- und Dieselpreiserhöhung ausspielen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gegen meine Autopreis-Aktion und die Marktordnungsgipfelinformation<lb/>
hat niemand etwas einzuwenden oder zu ergänzen gehabt. Ebenso wurde<lb/>
die Forderung der Oststaaten über Zollsenkungen auf EG- resp. EFTA-<lb/>
Niveau, d.h. Abschaffung der Diskriminierung zwar nur besprochen,<lb/>
aber keine wirkliche Lösung gefunden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name> UND <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Hier müssen wir einen Ausweg finden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Wahlmitarbeiter, unsere wirklichen Zugpferde wurden zum <name type="person" ref="per:126996">Strobl</name><lb/>
nach Grinzing eingeladen. Es tat mir wirklich leid, obwohl ich sonst<lb/>
Heurigen-Besuche hasse, dass ich mich dort nur kurze Zeit aufhalten konn<lb break="no"/>te. Hier wäre wirklich ein guter Schmäh gelaufen und diesen Genossen<lb/>
sind wir tatsächlich für ihren Einsatz zu Dank verpflichtet. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name><lb/>
hatte vollkommen recht, dass wir dies, wenn auch sehr verspätet<lb/>
jetzt endlich nachgeholt haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Innsbruck-Reise mit <name type="person" ref="per:97770">Nedew</name> hat ganz gut begonnen. Zuerst hatte<lb/>
ich grosse Bedenken, dass wir den Salonwagen genommen haben. Er<lb/>
kostet immerhin <choice><choice><sic>beträchtlichesmehr</sic><corr>Beträchtliches mehr? beträchtlich mehr?</corr></choice></choice> als ein normaler Schlafwagen.<lb/>
<name type="person" ref="per:114508">Tieber</name> hat aber vollkommen richtig entschieden, ahnend, dass nicht<lb/>
nur unser Prestige es verlangt, wie wir dann am nächsten Morgen er<lb break="no"/><pb n="29-0238" facs="29_1976-02-20_0238.jpg"/>fuhren nach einer halbstündigen Verspätung in Innsbruck war der<lb/>
Schlafwagen, in dem wir sicher gefahren wären, in Linz bereits ausge<lb break="no"/>fallen und die ganzen Gäste mussten umwaggoniert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">LR <name type="person" ref="per:112937">Huber</name> von der Tiroler Landesregierung, der uns dann um 1/2 10 Uhr<lb/>
schon nach einem Besuch der Hofkirche und des Tiroler Museums begrüsste<lb/>
nützte die Gelegenheit, um gleich seine Wirtschaftsprobleme zu be<lb break="no"/>sprechen. <name type="person" ref="per:112937">Huber</name> anerkannte und war damit sehr einverstanden, dass wir<lb/>
der Tiroler Fremdenverkehrswirtschaft sehr helfen. Besonders verwies<lb/>
ich darauf, dass die Sicherungsfälle fast ausschliesslich jetzt<lb/>
Tiroler Betriebe betrifft. Hier wollte <name type="person" ref="per:112937">Huber</name> unbedingt das Verhältnis<lb/>
50 % Bund, 50 % Land verbessern. Erstellte sich vor, dass wir in Hin<lb break="no"/>kunft für vereinzelte Fälle 60 % übernehmen. Diese Forderung habe ich<lb/>
ganz kategorisch abgelehnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Landeshauptmann <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> erörterte ich die Strompreiserhöhung und er<lb break="no"/>suchte ihn, er sollte prüfen, wie weit sich die TIWAG an Voitsberg III<lb/>
beteiligt. Nach dem jetzigen Berechnungsstand würde die kWh ca.<lb/>
55 Groschen kosten, ein verhältnismässig interessanter Preis. Er<lb/>
fragte, wie sich die anderen Länder beteiligen und nahm zur Kenntnis<lb/>
dass wir gerne hätten, wenn die TIWAG sowie die STEWEAG 50 MW über<lb break="no"/>nehmen würde. <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> meinte nur, er höre dieses Projekt das erste<lb/>
Mal und müsse das mit den TIWAG-Leuten besprechen. Im Prinzip hätte<lb/>
sich jetzt die TIWAG ja auch an dem Atomkraftwerk beteiligt. Schwie<lb break="no"/>rigkeiten sieht <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> in dem finanziellen Engagement der TIWAG<lb/>
jetzt beim Ausbau von Sellrain mit den Deutschen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die olympischen Stätten waren für mich sehr beeindruckend. Selbst in<lb/>
der Axamer Lizum wird nach Meinung der Tiroler der Club Mediterranee<lb/>
der das grosse Hotel betreibt nachdem schon 3 daran zugrunde gegangen<lb/>
sind, positiv abschliessen. Sie haben einen langfristigen auf Raten<lb/>
zu zahlenden Kaufvertrag, den Vorbesitzern und bringen jetzt viele<lb/>
ausländische Gäste in die Axamer Lizam. Ein wirkliches Problem in<lb/>
meinen Augen wird die Bob- und Rodelbahn. Selbst der Betriebsdirektor<lb/>
konnte mir noch nicht sagen, wieviel die Vereisung pro Tag tatsächlich<lb/>
kostet. Die 15.000 S, die in der Zeitung gestanden sind, werden ganz<lb/>
entschieden bestritten. Sicher ist aber, dass, wie wir uns selbst überzeu<lb break="no"/>gen konnten, nur mehr 14 Tage Betrieb auf dieser Bahn ist, dann muss sie<lb/>
stillgelegt werden, da die Sonneneinstrahlung und die Wärmetemperatur<lb/>
irrsinnige Vereisungskosten verursachen würden. Leider war die Bahn so<lb/>
<pb n="29-0239" facs="29_1976-02-20_0239.jpg"/>abgedeckt und erst am Abend für einen Tiroler Rodelwettbewerb freige<lb break="no"/>geben, sodass der Plan von <name type="person" ref="per:114508">Tieber</name>, ich sollte dort eine Bobfahrt<lb/>
mitmachen, leider nicht in Erfüllung ging. Ich hätte ihm diesen Wunsch<lb/>
gerne erfüllt, umso mehr als er auch mitgefahren wäre, da mich eine<lb/>
solche Abfahrt sehr interessiert hätte. Die Verantwortlichen dort<lb/>
erklärten mir, aus der Bahn kann überhaupt niemand hinausgeworfen<lb/>
werden, so sicher ist sie angelegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Besichtigung des Eis-Stadion diskutierte ich dann mit dem<lb/>
Presse-Verantwortlichen <name type="person" ref="per:142459">Bertl Neumann</name>. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat bei einer Regierungs<lb break="no"/>vorbesprechung auf die unmögliche Organisation und das Verhalten gegen<lb break="no"/>über der Presse mitgeteilt, dass ausländische Zeitungen sehr negativ<lb/>
berichteten. <name type="person" ref="per:142459">Neumann</name> konnte dies nicht abstreiten, er erklärt aller<lb break="no"/>dings, es handelte sich nur um sogenannte Background-Journalisten<lb/>
die Sportjournalisten seien mit allem bestens einverstanden gewesen.<lb/>
Er selbst hätte ja wollen 3.000 akkreditieren, das olympische Komitee<lb/>
hätte nur 1.700 zugestanden. Dadurch sei es zur Verärgerung gekommen.<lb/>
Die Unterbringung bezeichnete er für ideal, die Behauptung von Journa<lb break="no"/>listen, dass sie um 500.– S ein Zimmerl mit Militärspind, Klosett<lb/>
am Gang und Waschmöglichkeiten in einem riesigen Waschraum benützen<lb/>
mussten, als nicht zutreffend.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Um 9 Uhr besuchten wir dann einen Tiroler Abend, der 1 1/2 Stunden<lb/>
dauerte. Ursprünglich war beabsichtigt, gegebenenfalls in der Pause<lb/>
wegzugehen. <name type="person" ref="per:97770">Nedew</name>, aber ich muss auch gestehen, mir hat die Art dieses<lb/>
Tiroler Abends im Adamsbräu sehr gut gefallen. Er war nicht schlüpfrig<lb/>
wie dies heute ansonsten, wie mir <name type="person" ref="per:114508">Tieber</name> bestätigte, meistens der Fall<lb/>
ist, und hatte als Abschluss einen einmaligen Gag. Die Veranstalter<lb/>
interessierten sich, aus welchen Ländern die Leute kommen. Dann spielen<lb/>
sie von jedem Land ein typisches Lied, woher sie diese Lieder alle<lb/>
haben, ist mir fast ein Rätsel, haben ein kleines Fähnchen und die<lb/>
Leute sind davon begeistert. Die Jungen springen auf, singen mit<lb/>
und machen ein richtiges Hallo, ja selbst ältere Menschen sind, wenn<lb/>
ihr Land angesprochen wird, hingerissen. Diese Fremdenverkehrsattrak<lb break="no"/>tion ist wirklich einmalig und für alle ein bleibendes Erlebnis. Da<lb/>
sie keine bulgarische Fahne haben, erkundigten sie sich über die Farben<lb/>
und haben sie dann auf einem Karton aufgemalt. Ausserdem fragten sie,<lb/>
wie man bulgarisch begrüsst. Zuerst dachte ich, dass dies nur vielleicht<lb/>
eine Geste gegenüber <name type="person" ref="per:97770">Nedew</name> ist, als ich aber dann zum Schluss diese Flag<lb break="no"/>genparade miterlebt, die Begeisterung aller, ein Südafrikaner und<lb/>
<pb n="29-0240" facs="29_1976-02-20_0240.jpg"/>Neuseeländer waren jeweils nur einer, und trotzdem herrschte ein<lb/>
richtiges Hallo. In der Pause schon trug ist in das Gästebuch ein,<lb/>
ich wünsche mir für den Fremdenverkehr viele solche Gruppen. Am Ende<lb/>
konnte ich der Veranstalterin nur herzlichst gratulieren und sagen,<lb/>
dass diese meine Meinung mehr denn je bestätigt wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Wichtigste an dieser Reise war aber, dass ich auf der Rückfahrt<lb/>
im Nichtraucherabteil Gelegenheit hatte, mit <name type="person" ref="per:114508">Tieber</name> längere Zeit über<lb/>
unsere gemeinsame Arbeit zu sprechen. Ich glaube, dass wir innerhalb<lb/>
unseres Büros tatsächlich ausser dem Jour fixe Bürobesprechungen machen<lb/>
sollten, um offene Probleme durchdiskutieren zu können. Was fehlt ist<lb/>
viel zu wenig Zeit. Durch die Tagesereignisse gedrängt vernachlässigen<lb/>
wir den persönlichen Kontakt viel zu sehr. Ich weiss aber jetzt aus<lb/>
meiner immerhin 6-jährigen Minister- und vorher 25-jährigen Arbeiter<lb break="no"/>kammer-Erfahrung, dass die besten Vorsätze durch de Tagesereignisse dann<lb/>
immer wieder konterkariert werden. Den guten Vorsatz soll man aber<lb/>
wenigstens erhalten. Vielleicht gelingt ab und zu dann wirklich die<lb/>
Verwirklichung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="29_0232_01" facs="29_1976-02-20_0232-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 20.2.1976</head>
         </div>
         <pb n="29_0232_02" facs="29_1976-02-20_0232-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>