<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19771123">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 23. November 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band39_1977-11-23</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-11-23">Mittwoch, 23. November 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="39-1353" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-11-23_1353.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-23_01">Mittwoch, 23. November 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-23_02">Zur Verleihung der Auszeichnung das Staatswappen führen zu<lb/>
dürfen und persönlicher Orden war diesmal der Marmorsaal fast<lb/>
zu klein. 42 Firmen und Persönlichkeiten musste ich in 5/4 Stunden<lb/>
Laudatio begrüssen und ehren. Bevor es so weit ist und ich mit<lb/>
die einzelnen Unterlagen ansehe, bin ich oft wirklich verzweifelt.<lb/>
Was soll man dazu sagen, nachdem man dies 16 mal schon gemacht hat.<lb/>
Insbesondere fiel mir auf, dass wir manchen Betrieben das Dekret<lb/>
verleihen, wo man es sich vielleicht wirklich überlegen sollte.<lb/>
Mein Prinzip war und ist aber, mich in diese Verleihungsakte<lb/>
durch Intervention nicht einzuschalten. Wenn die Handelskammer<lb/>
und die Arbeiterkammer zustimmen, dann soll es mir recht sein,<lb/>
wer immer dieses Dekret bekommt. Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> hatte einen guten<lb/>
Einfall. Er sagte nämlich, dies zeigt die Struktur der österreichi<lb break="no"/>schen Wirtschaft. Früher hiess es immer, es bekommen nur ein paar<lb/>
grosse wahrscheinlich nur mit entsprechender Protektion, jetzt<lb/>
bekommen es eben alle, die der gesetzlichen Anforderung entsprechen<lb/>
und die von Beamten geprüft und vorgeschlagen werden. Bei der Aus<lb break="no"/>zeichnungszeremonie selbst fällt mir dann zu meiner grössten Über<lb break="no"/>raschung meistens irgendetwas ein, was sogar für die Betroffenen<lb/>
selbstverständlich schmeichelhaft und für die Anwesenden oft eine<lb/>
Gelegenheit zum Schmunzeln ist. Auch hier gilt, wenn der Wiener<lb/>
Schmäh rennt, sind alle zufrieden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-23_03">Mit Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs>, <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> und dem gesamten Büro verteilten wir<lb/>
die Subventionen des laufenden Jahres. Ich glaube, im nächsten Jahr<lb/>
sollten wir insbesondere die Subventionen für unsere Organisationen<lb/>
früher auszahlen als erst mit Ende des Jahres. Im Jahre 1979 werde<lb/>
ich nämlich sicherlich für diese Subventionen nicht zuwarten<lb/>
bis November, sondern vor der Wahl die grössten Brocken verteilt<lb/>
haben, da dies sicherlich auffallen würde, wenn ich die ganzen<lb/>
Jahre vorher erst aus welchen Gründen immer mit November/Dezember<lb/>
die Subventionen verteilt habe, erscheint es dringend notwendig, die<lb/>
von mir schon seit je gewünschte vorzeitige Auszahlung im nächsten<lb/>
Jahr auf alle Fälle durchzuführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-23_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte auf die nächste Tagesordnung der<lb/>
fraktionellen Sektionsleiter-Sitzung setzen.<lb/>
</p>
            <pb n="39-1354" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-11-23_1354.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-23_05">Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__98102">Wolfsberger</rs> berichtete mir, dass die Fa. Siemens jetzt<lb/>
für die Olympiade den Auftrag zur Errichtung der Elektrozeittechni<lb break="no"/>schen Anlagen bekommen hat. <rs type="person" ref="#per__98102">Wolfsberger</rs> glaubt nicht, dass sich<lb/>
österreichische Baufirmen an den Ausschreibungen über Errichtung<lb/>
von Gebäuden im Ausstellungsgelände beteiligen werden. Ich hatte<lb/>
das Gefühl, er war sehr erstaunt von mir zu erfahren, dass Dir. <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs><lb/>
von der Girozentrale mit Porr als Baugesellschaft und Siemens,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__140536">Mischke</rs>, sein Vorstandskollege, hier entsprechende Gespräche geführt<lb/>
hat und scheinbar doch eine Anbotsgruppe zustandebringen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-23_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> soll uns am laufenden halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-23_07">Siemens hat jetzt eine echte Kooperation mit den ungarischen Kabel<lb break="no"/>werk für 3 Jahre 500 km pro Jahr abgeschlossen. Danach werden für<lb/>
15 Mill. S Umarbeitungslohn, die in Form von Stahlseilen resp.<lb/>
Aluseilen bezahlt werden, Veredlungen bei uns in Österreich gemacht.<lb/>
Der Umarbeitungslohn kann teilweise wieder zu Siemens Deutschland<lb/>
exportiert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-23_08"><rs type="person" ref="#per__98102">Wolfsberger</rs> teilte mir vertraulich mit, dass es jetzt mit Dr. <rs type="person" ref="#per__110995">Pisec</rs><lb/>
von der Handelssektion im Auftrag der Bundeskammer vertrauliche Ge<lb break="no"/>spräche führt, um eine Novelle zum Antidumpinggesetz vorzubereiten.<lb/>
Die Industrie möchte jetzt die vorläufigen Massnahmen, die seiner<lb break="no"/>zeit sogar das Handelsministerium vorgeschlagen hat und die Bundes<lb break="no"/>handelskammer ganz entschieden ablehnte, jetzt in eine Novelle zum<lb/>
Antidumpinggesetz erreichen. <rs type="person" ref="#per__98102">Wolfsberger</rs> fragte mich, ob dann<lb/>
das Handelsministerium bereit sei, einen solchen Novellenentwurf<lb/>
zu bearbeiten und ins Parlament zu bringen. Er war sehr überrascht<lb/>
von mir zu erfahren, dass dies sogar unser ursprünglicher Vorschlag<lb/>
war und nur die starke Handelsgruppe vor 5 Jahren durchgesetzt hat,<lb/>
dass diese von meinen Beamten vorgesehene Massnahme aus dem Gesetz<lb break="no"/>entwurf wieder herauskam. Interessanterweise konnte ich dann abends bei<lb/>
der Diskussion mit den Transithändlern feststellen, dass bei Anwesenheit<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__110995">Pisec</rs> diese mich fragten, welche gesetzlichen Massnahmen auf<lb/>
dem Dumpingsektor vorgesehen sind und ob ich beabsichtigte, Kontin<lb break="no"/>gente im Aussenhandel wieder einzuführen. Ich konnte sie auf die<lb/>
Aussprache verweisen, die innerhalb der Bundeskammer jetzt stattfinden<lb/>
und meinte nur, dass ein stärkerer Schutz resp. Schutzmöglichkeit<lb/>
der Industrie schon früher ganz besonders aber jetzt notwendig ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-23_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108322">MEISL</rs> UND <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte die Verhandlungen genau ver<lb break="no"/>folgen.</p>
            <pb n="39-1355" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-11-23_1355.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-23_10">Syndikus <rs type="person" ref="#per__114586">Zedek</rs> kam, um mir vorzuschlagen, dass das Kuratorium für<lb/>
Fremdenverkehr jetzt auf einem toten Geleise ist, schlagkräftiger<lb/>
werden muss und er deshalb diesbezügliche Verhandlungen mit Länder<lb break="no"/>vertretern beginnen möchte. Ich bin sofort auf diesen Vorschlag einge<lb break="no"/>stiegen und habe ihm empfohlen, mit Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> und <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> von<lb/>
der ÖFVW unter eventueller Beziehung von Dr. <rs type="person" ref="#per__108746">Haffner</rs> soweit dieser<lb/>
Zeit hat, die Gespräche zu beginnen. Ich selbst will mich nicht ein<lb break="no"/>schalten, stehe aber einer Umgestaltung insbesondere im Hinblick<lb/>
auf Sekretariat bei ÖFVW sehr positiv gegenüber.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-23_11">ANMERKUNG FÜR SEKT.CHEF <rs type="person" ref="#per__97584">JAGODA</rs> UND <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: <rs type="person" ref="#per__114586">Zedek</rs> und <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> habe<lb/>
ich bereit zusammengebracht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-23_12"><rs type="person" ref="#per__114586">Zedek</rs> möchte für die österr. Gast- und Schankstätten eine Kommission,<lb/>
die die Klassifikation und entsprechende Kontrolle durchführt,<lb/>
gründen. Auf dem Hotel- und Beherbergungssektor haben wir so etwas<lb/>
schon. Ein Bedürfnis für diese Aktion besteht. Bei der General<lb break="no"/>versammlung der ÖFVW am Nachmittag hat er dann einen solchen Vor<lb break="no"/>schlag unterbreitet und ist dort teils auf Zustimmung, teils aber<lb/>
auf Widerstand gestossen. Komm.Rat <rs type="person" ref="#per__97459">Fröhlich</rs>, der die Aktion<lb/>
"Österr. Gastlichkeit" mit Herausgabe eines sehr teuren, aber interessan<lb break="no"/>ten Führers gegründet hat und auch derzeit noch führt, meinte, man<lb/>
müsse hier unbedingt koordinieren. Dagegen ist sicherlich nichts<lb/>
einzuwenden zwei Verlage und auch einige Zeitungen nehmen sich<lb/>
jetzt immer mehr des Informationsbedürfnisses ihrer Leser und<lb/>
der Bevölkerung für objektive Berichterstattung, wo man gut essen<lb/>
kann, an.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-23_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs> UND <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Im Interesse der Touristen und Konsu<lb break="no"/>menten diese Aktion unbedingt unterstützen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-23_14"><rs type="person" ref="#per__114586">Zedek</rs> hat ausgerechnet, dass unsere Fremdenverkehrsstatistik, was die<lb/>
Übernachtungen betrifft, als die Grenzübertritte und ganz besonders<lb/>
unsere Deviseneinnahmen und Ausgaben nicht stimmen kann. Rechnet<lb/>
man die Ausgaben Österreichs in Deutschland auf Grund der Über<lb break="no"/>nachtungen, so werden 13.122 S <choice><choice><sic>ja Übernachtung</sic><corr>je Übernachtung aufgewendet/ausgegeben?</corr></choice></choice>. Rechnet man sie nach<lb/>
dem Grenzübertritt, so kommen 314 S pro Person heraus. Da ich bereits bei<lb/>
der Innsbrucker Fremdenverkehrsmesse darauf hingewiesen habe, es<lb/>
ist dringend notwendig, dass die Fachleute eine Diskussion über<lb/>
die Verbesserung unserer Statistik beginnen, war ich mit seiner<lb/>
Kritik und seinem Vorschlag sehr einverstanden, dass das Statistik<lb/>
unbedingt verbessert wird. Nach seinen Aufzeichnungen haben wir<lb/>
<pb n="39-1356" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-11-23_1356.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>im Sommer nur einen Rückgang bei Übernachtungen in Gewerbebetrieben<lb/>
von minus 0,4 %, da die Privatquartiere um minus 6,6 % abgenommen<lb/>
haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-23_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte veranlasse, dass endlich meine Anregung<lb/>
vor etlichen Monaten bei uns im Haus konkretisiert wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-23_16">Beim Mittagessen für<add>[Minister-]</add> Präs. <rs type="person" ref="#per__113616">Strougal</rs> traf ich Präs. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> und informier<lb break="no"/>te ihn über die Absicht zur Qualitätswarenverkauf Österreichs<lb/>
und für den Qualitätssiegel eine Art Arbeitsgemeinschaft zwischen<lb/>
Handelskammer und Arbeiterkammer zu gründen. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> ist damit<lb/>
einverstanden, umso mehr als ich ja vorher mit Präs. <rs type="person" ref="#per__97386">Czettel</rs><lb/>
von der Arbeiterkammer dies abgesprochen und vereinbart hatte.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97386">Czettel</rs> nämlich hat mir zur grössten Überraschung zugestimmt,<lb/>
dass die Handelskammer recht hat, wenn sie nicht den Verein für<lb/>
Konsumenteninformation einschalten will. Der Vorschlag von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> ist damit glaube ich von allen Beteiligten akzeptiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-23_17">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs> UND <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte nächste Tagesordnung Jour fixe<lb/>
setzen und sofort mit der Ausarbeitung von Organisation und Richtli<lb break="no"/>nien beginnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-23_18">Beim Mittagessen konnte ich schon feststellen, dass <rs type="person" ref="#per__113616">Strougal</rs> gegenüber<lb/>
dem Vortag wesentlich mehr aufgeschlossen war. Abends beim<lb/>
Empfang in der csl. Botschaft wurde in kleinerem Kreis mit den<lb/>
Ministern und Oppositionsführern das Klima zwischen <rs type="person" ref="#per__113616">Strougal</rs> und<lb/>
uns immer herzlicher. Jeder erzählte politische Witze und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113616">Strougal</rs> viele, die ich schon kannte, über die Volksdemokratien.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114726">Barcak</rs> bestätigte mir dann bei de Fahrt zum Flughafen, dass sie<lb/>
mit dem Besuch sehr zufrieden sind, da insbesondere <rs type="person" ref="#per__113616">Strougal</rs> sich<lb/>
sehr wohl fühlt. Ein wirklich offenes Problem war und ist nur die<lb/>
Massnahme auf Erhöhung der Zölle, die sie unter allen Umständen<lb/>
korrigiert haben wollen. Eine neuerliche Aussprache, die <rs type="person" ref="#per__114726">Barcak</rs><lb/>
wünschte, nützte ich, um mich für das gestrige Übergeben der beiden<lb/>
Memoranden, von denen er aber auch ich nichts wusste, zu entschul<lb break="no"/>digen. Erhebungen hatten inzwischen ergeben, dass <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> von der<lb/>
Österr. Tabakregie tatsächlich durch Jahre hindurch mit der<lb/>
slowakischen Tabakfabrik unverbindliche Gespräche über eine<lb/>
Lizenzvergabe der "Milden Sorte" geführt hat. 100 Mill. Stück<lb/>
sollten höchstens erzeugt werden, 50 Mill. Kronen würde das<lb/>
ganze Geschäft ausmachen, da die Tabakregie aber keine Kompen<lb break="no"/>sation nehmen kann und will, kommt es wahrscheinlich kaum zustande.<lb/>
</p>
            <pb n="39-1357" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-11-23_1357.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-23_19">Mit Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> habe ich die Situation wegen Zusammenführung<lb/>
ihrer Auslandsvertretungen in Prag besprochen und <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs><lb/>
meinte, bei seinem Besuch in Brünn hätte er auf die ganze Organisa<lb break="no"/>tion gegebenenfalls verzichtet, wenn die Tschechen dies unbedingt<lb/>
verlangt hätten. Wie ich bei der Aussprache mit den Transithändlern<lb/>
feststellen konnte, wurden diesen alle ihre Niederlassungen gesperrt<lb/>
resp. sie verpflichtet, sich tschechischer Firmen zu bedienen, an<lb/>
die sie 2,5 % vom Umsatz bezahlen müssen und ausserdem Autos beistellen<lb/>
müssen. Die Kohlenbezugsreduktion sei produktionsbedingt und die<lb/>
Ziffern, die mir <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> mitteilte, zeigte dass auch bei der Ruhr<lb break="no"/>kohle und Polen entsprechende Reduktionen erfolgten, nur die SU hat<lb/>
am wenigsten von dieser Stahlflaute bis jetzt gespürt. Die VÖEST<lb/>
hat aus dieser Relation verhältnismässig gleichmässig bezogen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114726">Barcak</rs> meinte, diese beiden Fragen seien nicht so von Bedeutung,<lb/>
geärgert hat ihn sicherlich nur, dass als <rs type="person" ref="#per__113616">Strougal</rs> ihn fragte<lb/>
er nicht sofort antworten konnte. Die Aussprache, die <rs type="person" ref="#per__114726">Barcak</rs> neuer<lb break="no"/>dings verlangte, war ausschliesslich wegen der Zollproblematik.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hatte angedeutet, es müsste im Rahmen des KSZE-Nachfolge<lb break="no"/>gesprächs in Belgrad dieses Problem zwischen EG–EFTA auf der einen<lb/>
Seite und COMECON auf der anderen Seite geregelt werden. Hier wollte<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114726">Barcak</rs> eine detailliertere Erklärung des österr. Standpunktes. Ich<lb/>
schilderte ihm meine Versuche seit Jahren, den Comecon-Ländern klarzu<lb break="no"/>machen, dass Österreich nicht wie Finnland eine spezifische Regelung<lb/>
mit jedem Staat treffen kann, also eine Art Freihandelszone mit<lb/>
Zollabbau entwickelt, sondern, dass ich immer empfohlen habe, in<lb/>
Genf mit der EFTA diesbezügliche Gespräche zu führen. Ich erklärte<lb/>
aber auch <rs type="person" ref="#per__114726">Barcak</rs> neuerdings, dass ich nicht garantieren könnte, was<lb/>
dort herauskommt, Österreich kann aber im Alleingang nicht wie<lb/>
Finnland eine solche Regelung vorwegnehmen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> glaubt nun<lb/>
dass die Gespräche zwischen Comecon und EG, die vor längerer Zeit ver<lb break="no"/>sucht wurden und gescheitert sind, jetzt im Rahmen des Korb II<lb/>
in Belgrad neuerdings besprochen werden sollen. <rs type="person" ref="#per__114726">Barcak</rs> drängte<lb/>
darauf, dass wir so bald als möglich die Massnahmenerhöhung der<lb/>
§-6-Zölle wieder rückgängig machen sollen. Er sieht darin eine<lb/>
wesentliche Gefahr, ohne dass sie Retorsionsmassnahmen ergreifen werden,<lb/>
dass der österr.-csl. Handel darunter leiden wird. Geringere Devisen<lb break="no"/>erlöse der einzelnen Firmen und Aussenhandelsorganisationen der CSSR<lb/>
werden dazu führen, dass sie auch weniger in Österreich kaufen werden.<lb/>
</p>
            <pb n="39-1358" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-11-23_1358.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-23_20">Bei der Generalversammlung.der ÖFVW waren diesmal einige Landes<lb break="no"/>räte anwesend. Die Tagesordnung ging ohne irgendwelche Probleme<lb/>
über die Bühne, LR <rs type="person" ref="#per__112216">Bassetti</rs> meinte nur, es sollten die Bundesländer<lb/>
viel stärker vorgeschaltet werden, bevor die ÖFVW in ihren Organen<lb/>
entsprechende Beschlüsse fasst. <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> erwiderte, dass es Bundes<lb break="no"/>länderrunden gibt, wo entsprechende Vorschläge der Bundesländer<lb/>
stets besprochen werden. Wünsche der Bundesländer werden auch weitestgehend<lb/>
berücksichtigt. Interessant für mich war nur, dass die Länderfunktionäre<lb/>
scheinbar noch immer Angst haben, dass die ÖFVW unter meiner Führung<lb/>
sich als zentralistisches Organ für den Fremdenverkehr entwickelt, die<lb/>
ja eindeutig Landeskompetenz ist. Eine Diskussion ergab sich auch,<lb/>
ob die Fremdenverkehrsbetriebe nicht Massnahmen setzen sollen, damit<lb/>
die von den ausländischen Touristen stets bemängelten hohen Preise<lb/>
für Kaffee, Bier und alkoholfreie Getränke zurückgeführt werden sollen.<lb/>
Die Touristen sind mit der Nächtigung und mit den Verpflegspreisen ohne<lb/>
weiteres einverstanden und betrachte diese nicht als überhöht, sondern<lb/>
ausschliesslich bei Extras und ganz besonders bei den drei genannten Produk<lb break="no"/>ten. Sicherlich gibt es für diese Preise eine objektive Begründung, wenn<lb/>
aber tatsächlich das schlechte Preisimage an diesen Produkten hängt,<lb/>
dann sollte man überlegen, wie selbst wenn man dabei draufzahlt, hier<lb/>
eine gewisse Reduktion erfolgen kann und sollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-23_21">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Vielleicht kann man hier eine entsprechende frei<lb break="no"/>willige Vereinbarung erzielen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-23_22">Bei der Aussprache mit den Transithändlern stellte ich drei Probleme<lb/>
in den Vordergrund. 1. Die Kompensationswünsche der Oststaaten werden<lb/>
immer grösser und die Überlegung sei, ob man nicht Handelshäuser oder<lb/>
solch ähnliche Organisationen errichten sollte. Das Gegenargument<lb/>
insbesondere von Dr. <rs type="person" ref="#per__141601">Hendricks</rs>, der eine Verkaufsorganisation der CA<lb/>
führt und als Transithändler gross im Geschäft ist, es gibt kein<lb/>
Handelshaus oder Organisation, die alle Produkte vermarkten könnte,<lb/>
die man jetzt von den Oststaaten immer wieder angeboten bekommt. Hier<lb/>
muss sich jedes Geschäft und jedes Produkt spezialisiert einzeln ab<lb break="no"/>wickeln lassen. 2. Es erscheint zweckmässig, die Entwicklungshilfe<lb/>
stärker an wirtschaftspolitische Ziele und Massnahmen zu binden.<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__110995">Pisec</rs> meinte, die Entwicklungshilfe sollte jetzt endlich dem<lb/>
Handels zugutekommen, wobei er gleichzeitig die Haftung und Export<lb break="no"/>finanzierung durch die Österr. Kontrollbank auch für Transitgeschäfte<lb/>
verlangte. Dies ist kaum möglich, denn die Entwicklungshilfe erklärte<lb/>
ich auch in der Diskussion dezidiert, sollte primär der Industrie<lb break="no"/><pb n="39-1359" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-11-23_1359.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>produktionsförderung dienen. 3. verlangte ich Massnahmen und Vor<lb break="no"/>schläge, wie wir verhindern können, dass der Handel nicht ausschliess<lb break="no"/>lich wie z.B. jetzt das Schweizer Kaufhaus auf der Mariahilfer Strasse<lb/>
ausländische Produkte vertreibt, sondern ebne die inländische Industrie<lb break="no"/>produktion unterstützt. Hier wurde sehr offen zugegeben, dass es zwischen<lb/>
Handel und Industrie ein gespanntes, um nicht zu sagen schlechtes<lb/>
Verhältnis gibt wie noch nie. Ich forderte die Funktionäre der Handels<lb break="no"/>kammer auf, aber auch die Beamten, die dort waren, sie sollten alles daran<lb/>
setzen, wieder normale Verhältnisse zwischen den einzelnen Sektionen<lb/>
zu bekommen. Politisch könnte ich mich darüber freuen, wenn die Handels<lb break="no"/>kammer in sich recht zerstritten ist, wirtschaftspolitisch tut dies<lb/>
aber Österreich sicherlich nicht gut. Ich zweifle zwar, dass mein Appell<lb/>
auf fruchtbaren Boden fällt, doch war dies glaube ich politische<lb/>
sehr gut, um den Funktionären zu demonstrieren, dass ich das Gesamt<lb break="no"/>wohl der österr. Wirtschaft vor Augen habe und nicht parteipolitische<lb/>
Sonderinteressen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-23_23"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="39_1352_07" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-11-23_1352-07.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 23.11.1977</head>
         </div>
         <pb n="39_1352_08" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-11-23_1352-08.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>