<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19731124">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 24. November 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band18_1973-11-24</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-11-24">Samstag, 24. November 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-09-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band18/">
      <body>
         <pb n="18-1316" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-24_1316.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-24_01">Samstag, 24. November 1973</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-24_02">Bei der Besichtigung der Gas- und E-Werkseinrichtungen der Stadt Wien<lb/>
merkte ich so beiläufig, dass in HInkufnt alle Wirtschaftsbetriebe und Ge<lb break="no"/>sellschaften der Stadt in eine einzige grosse Holding ähnlich der ÖIAG<lb/>
zusammengefasst werden sollten. Diesen Plan hat <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs>, in weiss nicht<lb/>
von wem, initiiert ausgesprochen <rs type="person" ref="#per__97772">Nekula</rs> erwiderte darauf mit REcht, dasss<lb/>
das er und ich nicht mehr erleben werden. Er kann sich nicht vorstelen,<lb/>
wie die E-Werke mit der ASDAG gemeinsam geführt werden könnten. Ich<lb/>
kann mir zwar sehr gut vorstellen, dass eine Konzentration in einer<lb/>
Holding möglich wäre, wenn ein enstpechend starker Mann gefunden wird.<lb/>
Dieser müsste ein ungeheuer politisches Gewicht und gleichzeitig ein<lb/>
ausgezeichneter Fachmann sein Ob <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> einen solchen Mann hat, weiss ich<lb/>
nicht. Ohne diese Persönlichkeit aber ist sein Plan sicherlich zum<lb/>
Schweitern verurteilt. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hatte seinerzeit als er die ÖIAG zu besetzen<lb/>
hatte, auch sich zuerst sehr starkgemacht und musste dann erleben, dass<lb/>
die starken Leute, die er im Auge gehabt hat, ihm absagten. Als er dann<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97470">Geist</rs> präsentierte, meinte er, das sei ein guter Mann der in Deutschland<lb/>
asl Österreicher sich einen grossen Ruf erworben hat. Aus nebensächlichen<lb/>
Bermerkungen bemrkte ich abe damals, dass er doch indirekt zugab, zur<lb/>
ersten Garnitur gehört er nicht.Im Kompetenzdschungel im politischen Klein<lb break="no"/>krieg hat sich <rs type="person" ref="#per__97470">Geist</rs> bis jetzt nicht durchsetzen können. Nicht zuletzt<lb/>
hat er auch wahrscheinlich von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> nicht die Rückendeckung und die<lb/>
Bewegungsfreiheit gehabt, die ein Generaldirektor eines solchen grossen<lb/>
Konzernes notwendig hätte.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-24_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Wie können wir erfahren, von wem die Konzeption<lb/>
stammt und wer dafür in Aussicht genommen ist.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-24_04">Die Aussprache mit der ÖMV und den internationalen Gesellschaften, da es<lb/>
sich um Bewirtschaftungsfragen und Verteilungsfragen handelt, hatte ich<lb/>
auch <rs type="person" ref="#per__107936">Elsinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__112191">Mayer</rs> sowie <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> als ERgänzung dazu gebeten, verlief<lb/>
schlechter als ich sie erwartet hatte. <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs>, der das letzte Mal schon<lb/>
dabie war, versuchte immer in der Gesamtkonzeption eine Lösung zu finden.<lb/>
In Wirklichkeit handelt es sich aber nur um eine kurzfristige Über<lb break="no"/>brückung eines eventuell auftretenden Notstandes bei Heizöl, schwer.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__107936">Elsinger</rs> möchte gerne verlässliches Material bekommen und hofft mit den<lb/>
Marketingleuten der internationalen Gesellschaften und von Martha und Elan<lb/>
das notwendige statistische Vergleichsmaterial der ersten drie Quartale<lb/>
1973 und 1972 als Grundlage für seine Dispositionen zu bekommen.</p><pb n="18-1317" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-24_1317.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-24_05">Da es sich, wenn wir zu Kürzungen kommen, um sehr entscheidende Ein<lb break="no"/>schnitte für einen Betrieb handelt, müssen wir die Auslieferungsziffern<lb/>
für jede einzelne Firma haben. Ich verpfändete deshalb mein Wort, dass<lb/>
wenn die sehr konkreten Unterlagen, die aus Konkurrenzgründen für eine an<lb break="no"/>dere Firma von grösstem Interesse wären, ei uns im Handelsministerium<lb/>
<rs type="person" ref="#per__107936">ELsinger</rs> gegeben werden, dass nur er dieses Material bearbeitet und damit<lb/>
in seiner Verantwortung bleibt. WEnn nämlich ein zweiter doer dritter<lb/>
zugezogen wird, abgesehen davon, dass ich gar niemanden hätte, Min.Rat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112191">Mayer</rs> erinnert sich meiner Meinung nach dafür überhaupt nicht, dann be<lb break="no"/>steht die GEfahr, dass wenn zwei davon wissen, die absolute Garantie<lb/>
der Vertraulichkeit nicht mehr gegeben ist. <rs type="person" ref="#per__97671">Kreutler</rs> hat dann den ver<lb break="no"/>nünftigsten Vorschlag gemacht. Er eminte, dass jede Firma bereits für<lb/>
Dezember die Auslieferungslisten besitzt. Auf diese soll er vermekren,<lb/>
ob der einzelne Abnehmer gut versorgt ist, schlecht versorgt ist und die<lb/>
Mengen, die er seinerzeit geschlossen hat, auch tatsächlich braucht. Da<lb/>
mit bekommen wir entsprechende Hinweise, wie wir die Kürzung vornehmen<lb/>
sollen und können. Die Ölgesellschaften erklärten sich ausserstande, von<lb/>
sich aus diese Kürzungen vorzunehmen, weil sie dann mit ihren Abnehmern<lb/>
selbstverständlich in einen Konflikt geraten. Die politische Verantwortung<lb/>
werde also auf alle Fälle cih tragen müssen. Da ich überzeugt bin und weil<lb/>
wir hier in privatrechtliche Verträge eingreifen, müssen wir das Roh<lb break="no"/>stofflenkungsgesetz als unsere Grundlage heranziehen. Es wird deshalb<lb/>
notwendig sein unverzüglich eine Verordnung zu erlassen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-24_06">ANMERKUNG FÜR WANKE: UND <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs>: Bitte die diesbezügliche Verordnung sofort<lb/>
vorberieten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-24_07">Ich hatte bereits bei der Besichtigung des Gaswerkes und E-Werkes der Stadt<lb/>
Wien <rs type="person" ref="#per__97865">Reisinger</rs> darauf aufmerksam gemacht, dass mit einer Kürzung der Zu<lb break="no"/>lieferung für die so gut versorgten E-Werke gerechnet werden muss. Bei<lb/>
der Gemeinde Wien, bei der STEWEAG und ein kleiner Teil bei NÖ, da die<lb/>
NEWAG mit 95 % Gas ihre E-Werke betreibt, liegen fast 430.000 t. <rs type="person" ref="#per__97671">Kreutler</rs><lb/>
rechnet, dass er für Dezember und Jänner 50.000, dieer sonst liefern müsste<lb/>
storniert und damit andere Firmen beteiligen könnte. <rs type="person" ref="#per__97671">Kreutler</rs> hat<lb/>
auch vernünftigerweise gesagt, dass eine eiserne Reserve für Dezember<lb/>
und eventuell Jänner von 10.000 t <rs type="person" ref="#per__107936">Elsinger</rs> zur Verfügung gestellt werden<lb/>
müssten, damit er eventeull auftretende dringende Fälle sofort beliefern<lb/>
könnte. Die internationalen Gesellschaften rechnen noch immer mit ent<lb break="no"/>sprechenden Importen aus Italien und der BRD und teilweise aus der Schweiz.<lb/>
Gleichzeitig aber haben sie das Gerücht gehört und verbreiten es auch,<lb/>
<pb n="18-1318" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-24_1318.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dass die Schweiz jetzt ebenfalls die Ausfuhr drosselt, resp. sogar<lb/>
sperrt. Ich habe von <rs type="person" ref="#per__97375">Brugger</rs>, als ich über dieses Problem mit ihm<lb/>
in Genf verhandelte, nichts dergleichen gehört. Im Gegenteil, er meinte<lb/>
mit Heizöl seien sie gut versorgt und ich habe ihm sogar noch gesagt,<lb/>
ob er eventuell eine grössere Menge liefern könnte. Wir hatten vereinbart<lb/>
am Montag telefonisch in Verbindung zu treten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-24_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte Telefongespräch herstellen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-24_09">Bei der Benzinauslieferung stellte sich heraus, dass die Internationale<lb/>
immer noch hoffen, grössere Mengen aus Deutschland aber auch aus Italien<lb/>
zu bekommen. Sie haben sich deshalb ganz entschieden auch gegen die Herab<lb break="no"/>setzung des Oktangehaltes gewehrt. Ihre Begründung war, dass damit der<lb/>
Westen aus den Importbenzinen bessere Qualität bekommt als die von der<lb/>
ÖMV ausgelieferten Superbenzinmengen. In Wirklichkeit aber fürchten sie<lb/>
um ihren Markenruf, die ÖMV profitiert bie einer Herabsetzung von<lb/>
Super 98 Oktan auf 96 Oktan am meisten und sie schlugen deshalb<lb/>
als Kompromiss vor, 97 Oktan, die sie noch akzeptieren könnten, ohne<lb/>
eine Bleizusatzerhöhung. <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs> der Techniker, stritt sich mit ihnen<lb/>
über die einzelnen Details, letzten Endes aber musste auch er zugeben,<lb/>
dass maximal die zu erwartende Rechnungsmässige Menge von 1.000 t Mehr<lb break="no"/>ausbeute durch Oktanherabsetzung maximal 1.000 T die Ausbeute durch<lb/>
eventeull schlechtere Vergasereinstellung und ich weiss was nicht noch<lb/>
alles, wieder zum grössten Teil verloren geht. <rs type="person" ref="#per__97671">Kreutler</rs> wollte dann<lb/>
gleich die Flinte ins Korn werfen und meinte, wir sollten dann überhaupt<lb/>
nichts ändern. Da wir aber allein aus optischen Gründen der Welt bewei<lb break="no"/>sen müssen, dass wir sehr wohl auch Massnahmen setzen, schlug ich dann<lb/>
als Kompromiss die Herabsetzung um 1 Oktan vor, niemand kann prüfen,<lb/>
selbst wenn sie 2 Oktan in der ÖMV in der Produktion herabsetzen, wie<lb/>
mir <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> versicherte. Die Internationalen waren über dieses Kompromiss<lb/>
sehr befriedigt, sprachen mir dort auch spontan einen Dank aus<lb/>
es dürfte ihnen also wirklich sehr an dieser Frage gelegen sein. Bezüg<lb break="no"/>lich der Sonntagssperre der Tankstellen wollten sie nur eine Empfehlung<lb/>
machen, haben aber dann auch auf Vorschlag von <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs>, der erklärte,<lb/>
Martha und Elan werden auf alle Fälle schliessen, sich bereiterklärte<lb/>
ihre Stationäre anzuweisen, dass sie ebenfalls am Sonntag sperren sollen.<lb/>
Da diese Massnahme frühestens Mitte nächster Woche verlautbart, weil er<lb/>
für nächsten Sonntag in Kraft gesetzt werden kann, wird, habe ich noch<lb/>
Gelgenheit, mir zu überlegen, ob und inwieweit diese Empfehlung gegebenen<lb/>
fallssdurch eine Anordnung erzwungen werden könnte. <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> selbst und<lb/>
auch <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> meinten, dass vielleicht die Länder auf irgendwelcher gesetz<lb break="no"/><pb n="18-1319" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-24_1319.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>licher BAsis so etwas erzwingen könnten, ich kenne solche Vorschrif<lb break="no"/>ten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-24_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte lass sofort recherchieren, ob es Ermächtigun<lb break="no"/>gen der Landeshauptleute auf Grund von Landesgesetzen<lb/>
gibt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-24_11">Da mir bei der Besichtigung <rs type="person" ref="#per__97865">Reisinger</rs> mitteilte, dass es un zwischen<lb/>
der ÖMV und der Austria-Ferngas wegen der Errichtung von Speichern<lb/>
für Gas un leeren Ölkammern grosse Differenzen gibt, habe ich ihm vor<lb break="no"/>geschlagen, dass wir uns anschliessend an die Sitzung treffen werden.<lb/>
Bei einem Arbeitsessen im Hotel de France, an der <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs>, <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs>, <rs type="person" ref="#per__97429">Feich<lb break="no"/>tinger</rs>, <rs type="person" ref="#per__97671">Kreutler</rs> und <rs type="person" ref="#per__97865">Reisinger</rs> teilnahmen, einigten wir uns vorerst, da<lb/>
dass die E-Werke tatsächlich die 50.000 t Heizöl schwer zur Verfügung<lb/>
stellen können. Sollte es allerdings zu einer Forderung des Magistrates<lb/>
wie schon einmal an die Stadtwerke kommen, dass sie aus ihren Ölvor<lb break="no"/>räten auch die Spitäler beliefern müssen, dann könnte <rs type="person" ref="#per__97865">Reisinger</rs> diesen<lb/>
Wunsch nur erfüllen, wenn gleichzeitig vorgesorgt ist, dass die Spitä<lb break="no"/>ler resp. die E-Werke in weiterer Folge Priorität 1 habe. Auf Wien würde<lb/>
von den 50.000 t 35.000 nach <rs type="person" ref="#per__97865">Reisingers</rs> Berechnungen entfallen. Den<lb/>
Rest müsste insbesondere die Steweag und einen Teil NÖ bringen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> hat übernommen, diese Frage zu klären.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-24_12"><rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> hat dann schon vorher mir und anchher <rs type="person" ref="#per__97865">Reisinger</rs> vorgeschlagen,<lb/>
er hielte es für zielführend, wenn über die offenen Probleme zwischen<lb/>
der AFG und der ÖMV einmal ein Vier-Augen-Gespräch zwischen ihm und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97865">Reisinger</rs> stattfinden. Bei diesem möchte er die offenen Fragen frei<lb break="no"/>mütigst diskutierten und wie er überzeugt ist auch zu einer gemein<lb break="no"/>samen Auffassung bringen. Der ÖMV schwebt vor, dass jetzt eine Be<lb break="no"/>reinigung der Gasfrage erfolgen sollte. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> sowie die gnze ÖMV hofft<lb/>
dass die Produktion, die Verteilung, die Speicherung ausschliesslich<lb/>
Angelgenheit der ÖMV , die Abgabe aber an die Letztverbraucher ausschl<lb/>
schliessliche Angelegenheit der Gas-Gesellschaften ist. Allerding<lb/>
haben die ÖMV vor längerer Zeit mit der AFG gemeinsam einen Erdgas<lb break="no"/>speicher geschaffen. Jetzt glaubt <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> ist der Zeitpunkt gekommen,<lb/>
wo sie in Hinkunft nur mehr allein diese Erdgasspeicher anlegen<lb/>
und sozusagen die AFG und die einzelnen Länder bereit sind, diese<lb/>
Einschränkung ihrer bisherigen Tätigkeit zu akzeptieren. Ich bin<lb/>
gespannt, ob ihm ein solches Kompromiss tatsächlich gelingt. Da<lb/>
ich mit dieser Frage jetzt momentan nicht konfrontiert werde, sehe<lb/>
ich keinen Grund, mich einzumischen. Ich darf weder als ein Sprecher<lb/>
geschweige denn als ein Vertreter der ÖMV angesehen werden und möchte<lb/>
daher mich auch nicht in dieser Richtung exponieren. Ich kann nur,<lb/>
<pb n="18-1320" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-24_1320.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wenn ich die Funktion weiter so wie bisher erfolgreich durchführen<lb/>
möchte, mich als unparteiischer Richter, wenn beide Teile es wünschen,<lb/>
einschalten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-24_13"><rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> erzählte mir, dass ihn Käptn <rs type="person" ref="#per__146250">Eder</rs> angerufen hat und von ihm neuer<lb break="no"/>dings einen Konsulentenvertrag verlangt. Er könnte auf Brung seiner Ver<lb break="no"/>bindung zu <rs type="person" ref="#per__97500">Gwischiani</rs> der ÖMV die entsprechenden Ölmengen verschaffen.<lb/>
Er hat sich neuerdins darauf berufen, dass ich ihn kenne, resp. dass<lb/>
ich fast daran interssiert bin, dass er diese Funktion erfüllt. wenn<lb/>
mihc mein Gedächtnis nicht trügt, hatte ich den Mann noch nie gesehen,<lb/>
vor allem aber habe ich ihm garantiert niemals auch nur im entferntesten<lb/>
die Hoffnung gemacht, dass er meinen Namen oder mit meinem Wissen oder<lb/>
auf meinen Wunsch eine solche Funktion zu erfüllen hätte. Es ist nicht<lb/>
zu glauben, wie immer wieder Menschen, die nichts anderes haben als<lb/>
eine gewisse Beziehung zu gewissen Leuten, die andererseits vorgeben, dass<lb/>
sie gewisse Leute kennen, versuchen, daraus Kapital zu schlagen und<lb/>
sich dann womöglich noch als grosse Patrioten so wie unlängst der<lb/>
Mann, der die Erdgasmengen liefert möchte, ausgeben und in Wirklich<lb break="no"/>keit nichts anderes als Geschäftemacher sind. Schön langsam beginnt mich<lb/>
ideser Herr <rs type="person" ref="#per__146250">Eder</rs> zu interessieren. Ich werde mich aber hüten, von mir<lb/>
aus gesehen mit ihm in Kontakt zu treten. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> ist aber überzeugt, dass<lb/>
er früher oder später sich sowieso sich bei mir melden wird.</p></div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>