<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 27. Jänner 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band09_1972-01-27</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-01-27">Donnerstag, 27. Januar 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-09-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="09-0093" facs="09_1972-01-27_0093.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 27. Jänner 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Es war vereinbart, dass ich um 8 Uhr im ORF-Studio Küniglberg<lb/>
ein Statement gegen den Verkehrstod durch Alkoholeinwirkung auf<lb/>
der Strasse abgebe. Wir fuhren nicht mit dem Wagen vor, sondern<lb/>
ich ging ein Stück zu Fuss und mir unerklärlich, kam sogar ein Reporter<lb/>
vom Kurier und schloss sich uns an. Auf dem Bauplatz und vor allem<lb/>
auf dem grossen Areal konnten wir uns zuerst sehr schlecht zurecht<lb break="no"/>finden, doch der Reporter wusste, wo der Aktuelle Dienst sitzt.<lb/>
Alle Türen waren noch verschlossen, doch bald kam <name type="person" ref="#per__97672">Kreuzer</name>, der<lb/>
ebenso wie ich seine Kinder in die Schule führt und deshalb<lb/>
für Küniglberg-Verhältnisse zu mitternächtlicher Stunde bereits er<lb break="no"/>schien. Mit der Zeit fanden wir das Produktionsstudio. Die Erklärung,<lb/>
d.h. mein Statement, war sehr holprig und musste sogar dreimal gemacht<lb/>
werden. Für mich ist dies ein untrügerisches Zeichen, dass ich mich noch<lb/>
immer nicht mit dem Medium Fernsehen und besonderes mit den Statements<lb/>
einigermassen befriedigend zurechtfinde. Ich kann mich zu wenig<lb/>
konzentrieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97646">KOPPE</name>: Bitte, wenn möglich, Statement vermeiden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Vorarlberger Landesrat <name type="person" ref="#per__97760">Müller</name> war zu einer Besprechung beim<lb/>
Bundeskanzler in Wien und wollte bei mir auf das schärfste gegen<lb/>
die Vorgangsweise ihrer Flächenzinsberechnung protestieren. Ich<lb/>
erklärte mich – und er war darüber sehr erstaunt – dass wir eine<lb/>
Sofort-Sitzung mit der OB machen sollten. Die Referenten waren nicht<lb/>
anwesend, aber MR <name type="person" ref="#per__97467">Gasser</name> liess sich den Akt ausheben. <name type="person" ref="#per__97467">Gasser</name> kannte<lb/>
das Problem sehr genau, da er ja seinerzeit mir schon erklärt hat,<lb/>
wie schwierig es für die OB gewesen ist, dieser Ministerweisung von<lb/>
<name type="person" ref="#per__97358">Bock</name> anzukommen. <name type="person" ref="#per__97358">Bock</name> hatte seinerzeit einen Flächenzins von 50.000 S<lb/>
vereinbart und dann sogar auf 20.000 S reduziert. Vorarlberg wollte<lb/>
damals mit Preussag seit 1956 vertraglich vereinbart, Ölbohrungen in<lb/>
Vorarlberg vornehmen. <name type="person" ref="#per__97760">Müller</name> behauptet nun, dass sie unter <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name><lb/>
knapp bevor die Regierung abgelöst wurde, hinters Licht geführt wurden,<lb/>
da man ihnen erklärte, es wird nun die ÖMV in Vorarlberg aktiv werden.<lb/>
Wenn das Land ihre Interessen aufgibt. Dies wollte Vorarlberg nicht,<lb/>
da sie noch immer hofften mit einer ausländischen Gesellschaft gege<lb break="no"/>benenfalls Bohrungen in Vorarlberg vorzunehmen. Deshalb erklärten sie<lb/>
sich bereit, bescheidmässig 400.000 S Flächenzins zu bezahlen, um<lb/>
<pb n="09-0094" facs="09_1972-01-27_0094.jpg"/>ihren Rechtsanspruch aufrechtzuerhalten. Diesem Bescheid von <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name><lb/>
ist Rechtskraft erwachsen. Landesrat <name type="person" ref="#per__97760">Müller</name> hat dann in einer Aussprache<lb/>
mit der ÖMV Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name>, er und die OB und mir im Parlament erfahren,<lb/>
dass die ÖMV erst 1973 daran denkt, in Vorarlberg aktiv zu werden.<lb/>
Seit dieser Zeit laufen sie gegen den 400.000-S-Bescheid Sturm.<lb/>
Die OB hat mit dem Finanzministerium vereinbart, dass dieses bereit<lb/>
ist, auf 50.000 S zurückzugehen. <name type="person" ref="#per__97760">Müller</name> regt sich nun besonders auf,<lb/>
dass man den Vorarlbergern zumutet, dass sie aber jetzt bereits erklären,<lb/>
müssen, 1973 dann ihre Rechte der ÖMV abzutreten. Die Landesregierung hat<lb/>
sich mit diesem Problem beschäftigt und unisono beschlossen, eine<lb/>
solche Vorgangsweise auf das schärfste zurückzuweisen. <name type="person" ref="#per__97467">Gasser</name> meinte<lb/>
nachher, die OB wollte hier nicht Vorschub leisten, dass die ÖMV dieses<lb/>
Interessensgebiet nachher automatisch bekommt. In dem Brief, den man<lb/>
mir aber vorgelegt hat und ich an die Vorarlberger hätte schreiben müssen<lb/>
ist dies doch herauszulesen. Ich habe ja damals abgelehnt, einen solchen<lb/>
Brief zu schreiben, sondern ersucht, man möge mit Vorarlberg verhandeln<lb/>
und wenn die Vorarlberger dies akzeptieren, sollten sie uns ein solches<lb/>
Angebot machen. Wie sich jetzt herausstellt, wäre ein Brief von mir auf<lb/>
dieser Basis für Vorarlberg eine Beleidigung gewesen, da das Finanzmini<lb break="no"/>sterium nur Interesse hat, dass ab 1973 ein höherer Flächenzins kommt,<lb/>
vereinbaren wird, dass ich versuchen werde, den Finanzminister davon<lb/>
zu überzeugen, dass bis 1973 50.000 S wie bereits zugestimmt eingehoben<lb/>
werden sollen und dann 1974 400.000 S ein Verzicht Vorarlbergs auf<lb/>
die ihnen zustehenden Rechte. <name type="person" ref="#per__97760">Müller</name> war über diese Lösung hoch erfreut.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Rechnungshofausschuss stand der Bundesrechnungsabschluss für das Jahr<lb/>
1970 zur Debatte, zum Glück verlangte ich eine entsprechende Unterlage<lb/>
und konnte dort gleich bei der ersten Post feststellen, dass es politisch<lb/>
hochbrisante Probleme beinhaltet. Bei einer Mehrausgabe von 1 Mio. S<lb/>
für Personalaufwand in der Zentralleitung stand auch das Ministerbüro mit<lb/>
322.000 S. Niemand hätte mich darauf aufmerksam gemacht und ich hätte<lb/>
mir wahrscheinlich nicht einmal die Unterlagen mitgenommen. Ich bin<lb/>
mir nicht ganz klar, ob die Beamten um ihre Wichtigkeit zu unterstreichen<lb/>
zwar alle Detailinformationen immer mit haben und sie sicherlich auch<lb/>
wissen, aber mich nicht zeitgerecht darauf aufmerksam machen oder<lb/>
ob es sich, dabei doch immer wieder um den Versuch handelt, bei<lb/>
jeder passenden und unpassenden Gelegenheit ihre Bedeutung zu be<lb break="no"/>weisen. Dabei muss nicht einmal schlechter Wille oder gar Sabotage da<lb break="no"/>hinterstehen. Die Ressortbeamten wurden aus Versehen nicht einmal in<lb/>
<pb n="09-0095" facs="09_1972-01-27_0095.jpg"/>den Sitzungssaal gelassen und ich musste bereits für unseren<lb/>
Rechnungsabschluss Rede und Antwort stehen. Staatssekretär <name type="person" ref="#per__97614">Karl</name><lb/>
für das Bundeskanzleramt hatte erst im letzten Moment erfahren,<lb/>
dass sie überhaupt zu der Sitzung gehen muss, hat überhaupt keine<lb/>
Unterlagen präpariert von den Beamten erhalten und war daher<lb/>
dann ausschliesslich auf die Auskünfte der Beamten angewiesen. Dr. <name type="person" ref="#per__139684">Neu<lb break="no"/>ner</name>, Dr. <name type="person" ref="#per__111410">König</name>, Dr. <name type="person" ref="#per__109939">Fischer</name> von der ÖVP <choice><choice><sic>grissen</sic><corr>griffen</corr></choice></choice> das Ministerbüro<lb/>
konzentrisch an. Ich erklärte die Tätigkeit und verwies insbesondere<lb/>
darauf, dass auch Rechnungshofpräsident, der ja anwesend war, <name type="person" ref="#per__114610">Kandutsch</name><lb/>
seinerzeit bei uns Besprechungen geführt hat und die Organisation, die<lb/>
ich aufgebaut habe, als äusserst zweckmässig betrachtete. <name type="person" ref="#per__139684">Neuner</name><lb/>
fragte daher sofort <name type="person" ref="#per__114610">Kandutsch</name>, ob er auf dem Hohen Haus seine Auffassung<lb/>
mitteilen möchte. <name type="person" ref="#per__114610">Kandutsch</name> führte aus, dass auf Grund einer Regie<lb break="no"/>rungsbesprechung er mit mir diesbezügliche Verhandlungen geführt hat<lb/>
da er auf dem Standpunkt steht, es müssten Stabsstellen und Grundsatz<lb break="no"/>abteilungen wie auch der Rechnungshof sie selbst geschaffen hat, in<lb/>
jedem Ministerium errichtet werden. Die Reorganisatoren, die bisher<lb/>
von den früheren Regierungen angefordert wurden, hatten nur viel Geld<lb/>
gekostet, Gutachten erstellt, die dann maximal schubladiert wurden.<lb/>
Die einzige wirksame Lösung sei eben, Leute aufzunehmen, die sich mit<lb/>
der Computertechnik auskennen, Systemanalytiker usw. wären. Hier hoffte<lb/>
nun die ÖVP, mich neuerdings zu fangen und erklärte, ob diese Anfor<lb break="no"/>derungen, die der Rechnungshof an meine Ministerbürokollegen stellte,<lb/>
bei ihnen auch tatsächlich zutreffen. Hier konnte ich darauf hinwei<lb break="no"/>sen, dass die drei Kollegen, um die es in Wirklichkeit geht, ent<lb break="no"/>sprechende verwaltungsmässig geschulte Beamte sind, die also Auf<lb break="no"/>gaben übernommen haben, die in einem modernen Organisationsschema<lb/>
als Stabsführung bezeichnet werden. Im besonderen wies ich darauf<lb/>
hin, dass in der Anfragebeantwortung von <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name> alle Details<lb/>
auch über die Tätigkeit und die Abgrenzung das Präsidium bereits<lb/>
erfolgt ist. Diese Attacke konnte im Ausschuss abgewehrt werden,<lb/>
ich befürchte, dass im Plenum diese wiederholt wird, obwohl ich<lb/>
mich davor nicht fürchte. Im Gegenteil, vielleicht ergibt es eine<lb/>
gute Diskussionsmöglichkeit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Bitte auf diesen Tagesordnungspunkt im Plenum<lb/>
achten, damit ich Material mitnehme und zu dieser Zeit keine Besuche<lb/>
vorsehen.<lb/>
</p>
            <pb n="09-0096" facs="09_1972-01-27_0096.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Sekretärsbesprechung in der Gewerkschaft war während meiner<lb/>
Anwesenheit ausschliesslich dem Problem Streiks in den Brauereien<lb/>
ausgefüllt. Hier handelt es sich um eine Aktion, die unseren Landes<lb break="no"/>sekretären in Oberösterreich und Salzburg entglitten ist. Auf der<lb/>
einen Seite hat die Brau AG mit den Betriebsräten vor den Lohnverhand<lb break="no"/>lungen beschlossen, dass sie nach den Lohnverhandlungen über die<lb/>
2.– S, die sie damals bezahlten, reden werden. Bei der ersten Aus<lb break="no"/>sprache haben nun die Unternehmervertreter erklärt, sie könnten keinen<lb/>
Groschen mehr bezahlen. Die Betriebsräte andererseits haben sich<lb/>
dort ungeschickt verhalten und ebenfalls erklärt, unter die 2.– S<lb/>
keinesfalls hinuntergehen zu können. Die Verhandlung platzte, man<lb/>
ging zur Information der Betriebsangehörigen und beschloss dann<lb/>
gleich, solange die Informationsversammlung zu halten, bis eben die<lb/>
Unternehmer nachgehen. Die Gewerkschaft, in dem Fall das Verhandlungs<lb break="no"/>komitee der Brauer, kam natürlich dadurch in eine furchtbare Situa<lb break="no"/>tion. Sie hatte einen Lohnvertrag abgeschlossen, der in der Öffent<lb break="no"/>lichkeit schon nicht sehr gut aufgenommen wurde, da er mit 13,9 %<lb/>
verhältnismässig sehr hoch ist. Die Gewerkschaft der Lebensmittel<lb break="no"/>arbeiter hat grösstenteils Kollektivvertragslöhne als Ist-Löhne<lb/>
und deshalb auch verhältnismässig hohe Prozentziffern bei neuen<lb/>
Abschlüssen. Dies bringt sie in den Verdacht, dass sie als lohntreibende<lb/>
Organisation die anderen präjudiziert. In den anderen Gewerkschaften<lb/>
gibt es meist wesentlich höhere Ist-Löhne, sodass tiefere Prozent<lb break="no"/>sätze, die auf Kollektivvertragslöhnen ausgemacht werden, auf die<lb/>
höheren absoluten Ist-Löhne natürlich wahrscheinlich auch befriedi<lb break="no"/>gend für die Gewerkschaft abgeschlossen wird, aber optisch nicht ein<lb/>
so grosser Nachteil entsteht, wie bei unserem System. Dass wir aber<lb/>
Kollektivvertragslöhne heute des facto noch in den Betrieben auszahlen,<lb/>
hat wieder den Vorteil, dass die Belegschaft das Gefühl hat, wenn es<lb/>
zu Verhandlungen und Abschlüssen kommt, dass sie doch davon wirklich<lb/>
etwas hat. Wo solche betrieblichen Sonderregelungen wie z.B. im Vor<lb break="no"/>jahr bei den Brauereien geleistet werden, ergibt sich jetzt die<lb/>
Schwierigkeit, wie man das wieder einfängt. Da wir übereinstimmend fest<lb break="no"/>stellten, dass wir den Streik nicht anerkennen könne, wir haben ja eben<lb/>
einen Vertrag mit dem Brauereiverband abgeschlossen, wird das Ver<lb break="no"/>handlungskomitee und der Vorstand morgen beschliessen, dass wir<lb/>
eine Beendigung des Konfliktes unmittelbar erwarten. Wenn es zu<lb/>
einer solchen Beendigung nicht käme, müsste doch nach unserer der<lb break="no"/>zeitigen Vertragsspielregel der Schlichtungsausschuss innerhalb<lb/>
<pb n="09-0097" facs="09_1972-01-27_0097.jpg"/>von vier Wochen einberufen werden. Das Verhandlungskomitee der Brauer<lb/>
besteht – so wie alle Verhandlungskomitees bei uns aus grösstenteils<lb/>
Funktionären, d.g. Betriebsräten der Betriebe in dem Fall der grossen<lb/>
Brauereien. Im Verhandlungskomitee wurden die Vorgangsweise der rest<lb break="no"/>lichen Brauereien insbesondere von unserem Landesobmann <name type="person" ref="#per__118212">Suko</name>, der<lb/>
gleichzeitig auch Betriebsratsobmann der Kaltenhauser Brauerei ist, heftig<lb/>
kritisiert. Da die Wiener, nö. und steirischen Brauereien mit Ausnahme<lb/>
von Göss diese Vorgangsweise auf das heftigste ablehnen, gibt es einen<lb/>
Zwiespalt innerhalb unserer eigenen Brauereikollegen. Darüber hinaus<lb/>
besteht ja noch die grosse Gefahr, dass die Unternehmer dann doch nach<lb break="no"/>geben und aus diesem wilden Streik ein entsprechender Erfolg der Beleg<lb break="no"/>schaft wird, was natürlich für die Gewerkschaft verheerend wäre. Wir<lb/>
müssen deshalb versuchen, uns in die Verhandlungen einzuschalten und<lb/>
zu einem erträglichen Kompromiss zu gelangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wenn ich in der "Zukunft" lese, dass <name type="person" ref="#per__114541">Konecny</name> hier schreibt, dass die<lb/>
Ämterkumulation aufhören müsste und dass nicht gleichzeitig Gewerkschafts<lb break="no"/>vertreter Forderungen an die Regierung stellen, die dann leicht als Regie<lb break="no"/>rungsmitglieder sich mit diesem Problem auseinandersetzen müssen, so<lb/>
kann ich nur sagen: Der hat eine Ahnung. Wie glücklich wäre ich, wenn<lb/>
ich diese Funktionen nicht hätte und mich wirklich nur ausschliesslich<lb/>
meiner Ministertätigkeit widmen könnte. Wenn das System <name type="person" ref="#per__114541">Konecny</name> hundert<lb break="no"/>prozentig durchgezogen wäre, würde zwar die Regierung aus Mitgliedern<lb/>
bestehen, die keine entsprechenden Verpflichtungen aber auch keine ent<lb break="no"/>sprechenden Möglichkeiten hätten, auf Organisationen einzuwirken. Ich<lb/>
kann mir lebhaft vorstellen, was es bedeuten würde, wenn die Gewerk<lb break="no"/>schaftsbewegung heute vollkommen unabhängig von der Regierung agieren<lb/>
könnte. Vielleicht in der ersten Phase zugunsten der Beschäftigten, weil<lb/>
sie dann nicht auf die Regierungspolitik Rücksicht nehmen müsste. Auf<lb/>
lange Sicht gesehen aber müsste es zu Verhältnissen wie in England<lb/>
unter der Labour-Regierung kommen. Ob dies für die Arbeiterschaft oder<lb/>
für die Sozialistische Partei wirklich von Vorteil ist, erlaube ich<lb/>
mir zu bezweifeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Konsumentenbeirat habe ich anschliessend mit Präs. Dr. <name type="person" ref="#per__97406">Ebert</name> von der<lb/>
Handelskammer Wien vereinbart, dass wir die Ausverkaufsordnung in seinem<lb/>
Wettbewerbsausschuss diskutieren sollten. <name type="person" ref="#per__97406">Ebert</name> glaubt, dass er sich<lb/>
gegen die Industrie in der Kammer bereits durchgesetzt hat und daher<lb/>
eine für den Handel günstigere Ausverkaufsordnung leicht durchbringen<lb/>
könnte. In Hinkunft soll nämlich nicht nur die Nachlieferung für Ausver<lb break="no"/><pb n="09-0098" facs="09_1972-01-27_0098.jpg"/>kauf oder für Räumungsverkauf verboten sein, sondern auch die Herstellung<lb/>
von Waren, die ausschliesslich dem Ausverkauf, Räumungsverkauf oder<lb/>
Sonderverkauf dient. <name type="person" ref="#per__97406">Ebert</name> meint, dass die gesamten Sonderverkäufe<lb/>
verboten gehören. Da ich nach wie vor eigentlich immer mehr dazu neige,<lb/>
diese ganze Materie in die Gewerbeordnung aufzunehmen, glaube ich, dass<lb/>
es zweckmässig ist, den wirtschaftspolitischen Rahmen im Konsumenten<lb break="no"/>beirat abstecken zu lassen. Dort wird sich dann zeigen, ob <name type="person" ref="#per__97406">Ebert</name> mit seiner<lb/>
Auffassung so leicht durchdringt. In die Gewerbeordnung möchte ich nur<lb/>
eine Grundsatzregelung aufnehmen und dann eigentlich durch Verordnungs<lb break="no"/>ermächtigungen die Detailbestimmung erlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97646">KOPPE</name>: Bitte zwischen <name type="person" ref="#per__115020">Welser</name> und <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> die entsprechenden<lb/>
Besprechungen herbeiführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Vorbesprechung mit Min.Rat <name type="person" ref="#per__97524">Hauffe</name>, Dr. <name type="person" ref="#per__114517">Benda</name>, <name type="person" ref="#per__111737">Marsch</name> und <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name><lb/>
ergab, dass wir die Regelung der landwirtschaftlichen Folgeprodukte<lb/>
äusserst schwierig sein wird. Formell, und hier glaube ich irrte <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name>,<lb/>
ist wirklich <name type="person" ref="#per__97524">Hauffe</name> im Recht, der sagt, hier wird das Finanzministerium<lb/>
seine ausschliesslich Kompetenz geltend machen. Es handelt sich bei<lb/>
diesem Problem nicht um Integration, sondern es handelt sich um zollähn<lb break="no"/>liche Abgaben und die liegen in der ausschliesslichen Kompetenz des Fi<lb break="no"/>nanzministers. <name type="person" ref="#per__97524">Hauffe</name> wird versuchen, mit <name type="person" ref="#per__139676">Kretschmer</name> vom Finanzministerium<lb/>
ein Agreement zu erzielen, dass doch bei uns die Vorarbeiten geleistet<lb/>
werden. Die Arbeitsgruppe wurde notwendig, weil <name type="person" ref="#per__97851">Pultar</name> und auch die<lb/>
Sektion I mich im Vorjahr überrascht haben, dass wir im letzten<lb/>
Moment, wo das Parlament gar nicht mehr arbeitsmässig diesen Initiativ<lb break="no"/>antrag hätte verabschieden können, mit einem solchen Wunsch überraschend<lb/>
konfrontiert wurde. Ich möchte nun gar keinen Initiativantrag mehr ein<lb break="no"/>bringen, sondern eine Regierungsvorlage vorbereiten. Zu diesem Zweck<lb/>
wurde die Arbeitsgruppe unter <name type="person" ref="#per__97524">Hauffes</name> Führung eingesetzt. Einen Initiativ<lb break="no"/>antrag lehne ich deshalb ab, weil die ÖVP-Alleinregierung diesen Weg<lb/>
aus folgenden Gründen immer beschritten hat: Wenn die Regierung aus<lb/>
internationalen Verpflichtungen Schwierigkeiten aus einer Materie er<lb break="no"/>wartet hat, hat sie die ÖVP-Abgeordneten veranlasst, einen Initiativ<lb break="no"/>antrag einzubringen. Wäre es oder ist es dann zu einem Angriff von inter<lb break="no"/>nationalen Stellen oder anderen Staaten gekommen dann hat sicherlich die<lb/>
Regierung sich ausgeredet, dass dies ein Wunsch des Parlament gewesen<lb/>
ist und sie darauf nur ganz bescheidenen Einfluss nehmen könnte. Bei<lb/>
einem Initiativantrag würde auch <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> mit Recht dann erklären, dass<lb/>
er eine Sache einbringen muss, von der er nicht weiss, wie die<lb/>
<pb n="09-0099" facs="09_1972-01-27_0099.jpg"/>Interessenvertretungen und die anderen Ministerien dazu stehen. Ein Be<lb break="no"/>gutachtungsverfahren entfällt ja in einem solchen Falle. Da wir den Termin<lb/>
Jänner 1972 sowieso versäumt haben, glaube ich, können wird uns jetzt<lb/>
wirklich die notwendige Zeit nehmen, um eine gut vorbereitete Regierungs<lb break="no"/>vorlage dem Parlament zuzuleiten. <name type="person" ref="#per__97524">Hauffe</name> hat diese Problematik auch<lb/>
erkannt und behauptet mir zumindestens in der Sitzung gegenüber er wird<lb/>
diese Idee auch bis zur letzten Konsequenz jetzt durchziehen. Schwierig<lb break="no"/>keiten wird es insbesondere geben, dass die Interessenvertretungen aber<lb/>
auch das Finanzministerium sich kaum über die Erstattungen gegenüber der<lb/>
Landwirtschaft wird einigen können. Die Arbeitnehmer und auch das Finanz<lb break="no"/>ministerium lehnen bis jetzt eine solche Erstattungsregelung auf das<lb/>
entschiedenste ab. Da wir diese aber für die Integrationsverhandlungen nicht<lb/>
so dringend brauchen, könnte man mit einem Kompromiss eben nur die Ab<lb break="no"/>schöpfungsregelung jetzt zu beschliessen, das Auslangen finden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dem Empfang, den ich dem europäischen Schaustellerkongress auf Wunsch<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> gegeben habe, konnte ich nützen, um mit den ausländischen Dele<lb break="no"/>gierten das Problem unserer Schausteller zu besprechen. Der Schweizer<lb/>
Präsident erinnerte mich, dass Bundeskanzler <name type="person" ref="#per__97478">Gorbach</name> bei dem letzten<lb/>
Kongress in Wien ihm versprochen hätte, es würden die österreichischen<lb/>
Schausteller aber damit natürlich auch die ausländischen die Möglich<lb break="no"/>keit bekommen, in Wien Plätze zu erhalten, wo sie ihre Attraktionen<lb/>
vorführen könnten. Die Wiener Schaustellergruppe aber, die weitgehend vom<lb/>
Freien Wirtschaftsverband mitbestimmt wird, hat sich bis jetzt ganz ent<lb break="no"/>schieden dagegen gewehrt. Sie stehen auf dem Standpunkt, dass unserem Prater<lb/>
nicht durch herumziehende Autodroms oder sonstige Veranstalter Konkurrenz<lb/>
gemacht werden soll. Die Wiener werden deshalb – so wie in der Vergangenheit<lb/>
auch in Hinkunft – niemals Sondergenehmigungen in grösserem Ausmass aus<lb break="no"/>sprechen. Dies sind reine Konkurrenzverhältnisse, können aber objektiv<lb/>
begründet werden, dass man die Ruhe und Ordnung und die Überwachung in<lb/>
einem ganz bestimmten Gebiet, eben im Prater, im böhmischen Laaer-Berg-Gebiet<lb/>
oder in der Steinbruchgasse, wo schon seit eh und je Etablissements sind<lb/>
durchführen kann. Im Prater allerdings kostet – wenn eine Parzelle<lb/>
frei wird – für die Ablöse des Grundstückes von 25 mal 25 Meter 300 –<lb/>
400.000 S. Die einzelnen Unternehmungen sind dort Familientradition und<lb/>
es ist wirklich schwer, einen Neuen dort hineinzubringen. Auf alle Fälle<lb/>
aber hat <name type="person" ref="#per__97478">Gorbach</name> über seine Grösse gesprochen oder sich im Detail nicht<lb/>
informiert und daher nicht ausgekannt, denn dies ist eine Landessache und<lb/>
er hätte kaum eine Chance gehabt, die Wiener von ihrem Standpunkt abzu<lb break="no"/>bringen. Dieses Erlebnis zeigte mir, wie vorsichtig man auch gegenüber<lb/>
<pb n="09-0100" facs="09_1972-01-27_0100.jpg"/>internationalen Organisationen mit Versprechungen sein muss, die man<lb/>
nicht so leicht erfüllen kann. Ich bin froh, dass ich zwar gut informiert<lb/>
war über ihre Probleme, diese auch entsprechend bei meiner Ansprache würdigte<lb/>
aber keine wie immer gearteten Versprechungen gemacht habe. Die Mitglieder<lb/>
des Freien Wirtschaftsverbandes, die dort in hohen Funktionen sind, haben<lb/>
sich dann auch bei mir nochmals für meine Äusserungen herzlichst bedankt<lb/>
und meinten nur, das hätte ihnen einen grossen Auftrieb bei den Teilnehmern<lb/>
gegeben. Der Präsident <name type="person" ref="#per__139687">Eberhard</name> der Schausteller, der gleichzeitig auch<lb/>
deutscher Präsident der Organisation ist, ebenfalls ein SPD-Mann, versicherte<lb/>
mir, dass er die Politik und die Verhaltensweise, wie ich sie dargelegt<lb/>
habe, für richtig empfindet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die derzeitigen Jahresversammlungen der Sektionen sind meistens mit Mit<lb break="no"/>gliederehrungen verbunden und es kommen jetzt eine ganze Anzahl von 25-<lb/>
40- und 50-jährigen zur Auszeichnung. Dadurch werden diese Versammlungen<lb/>
ausschliesslich von älteren Genossen frequentiert. Das Endergebnis ist,<lb/>
dass selbst wenn man heisse Eisen anrührt, wie ich dies immer wieder durch<lb/>
die Preisentwicklung immer wieder mache, dass es keine Diskussion darüber<lb/>
gibt. Daraus kann man den Schluss schliessen, dass die Leute mit der Ent<lb break="no"/>wicklung zufrieden sind. Ich glaube, dies wäre ein grosse Täuschung. Ich<lb/>
nehme eher an, dass sie – da es sich doch um ältere Genossinnen und Genossen<lb/>
handelt – aus Parteidisziplin alles, was wir heute machen entschuldigen und<lb/>
dafür Verständnis haben, dass sie aber andererseits eben zu alt und zu treu<lb/>
de Partei ergeben sind, um hier durch Kritik aufzutreten. Ich bezweifle,<lb/>
ob dieser Zustand gut ist. Ich weiss aber keine Abhilfe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="09_0092_08" facs="09_1972-01-27_0092-08.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 27.1.1972</head>
         </div>
         <pb n="09_0092_09" facs="09_1972-01-27_0092-09.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>