<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 24. Jänner 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band19_1974-01-24</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-01-24">Donnerstag, 24. Januar 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-11-07">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band19/">
      <body>
         <pb n="19-0113" facs="19_1974-01-24_0113.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Donnerstag, 24. Jänner 1974</p><p xml:space="preserve">Die ÖVP richtete bei der Wirtschaftsdebatte zur Regierungserklä<lb break="no"/>rung von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> den Hauptangriff natrülich gegen mich. Da<lb/>
mich <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name> in die Gruppe der Fussmaroden des Regierungsteams<lb/>
einordnete, kam <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name> zu mir und fragtremich, ob mich<lb/>
diese Angriffe hart treffen. Sie meinte – und dies mit Recht –<lb/>
sie wird viel härter attackiert und ist dies jetzt schon ge<lb break="no"/>wöhnt. Ich versicherte ihr, sofort, dass mich Angriffe des Gegners<lb/>
überhaupt nicht tangieren und vor allem nicht irritieren. Auch<lb/>
<name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> kam um mir zu sagen, dass er den Angriff von <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name><lb/>
als sehr unfair betrachtet. Bei dieser Gelegenheit habe ich mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> neuerdings über die Änderung der Bürges gesprochen.<lb/>
Ich verlangte von ihm die Zusicherung, dass wenn es mir gelingen<lb/>
sollte die Handelskammer davon zu überzeugen, dass wir das Bürges-<lb/>
System ändern müssen, dann für das Jahr 1975 16 Mill. S zusätz<lb break="no"/>lich benötige, um neben dem Auslaufen der Bürges-Aktion in die<lb/>
neue Zuschussaktion starten zu kommen. Derzeit lehnt die Handels<lb break="no"/>kammer diese Änderung auf das entschiedenste ab. <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> meint mit<lb/>
Recht, dass die Handelskammer sich wahrscheinlich überlegt, wenn<lb/>
sie wieder einmal die Möglichkeit hat, am Stubenring zu bestimmen,<lb/>
dann die Bürges wieder so ausgebaut werden soll, wie sie es<lb/>
wünscht. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> sah ein, dass ich einer Änderung für die Direkt<lb break="no"/>zuschüsse entsprechende Mittel brauche und natürlich die auslau<lb break="no"/>fenden Zinszuschuss-Zusagen weiterhin erfüllen muss. Da dies aber<lb/>
von Jahr zu Jahr weniger wird, wenn keine neuen Zinszuschüsse<lb/>
mehr gegeben werden, wird diese Doppelbelastung erträglich.<lb/>
Auf alle Fälle ist mein Vorschlag deshalb für die Verhandlungen<lb/>
mit der Handelskammer günstig, weil er uns die Möglichekit gibt,<lb/>
alle ihre Wünsche auf Änderung der Bürges-Kreditkonditionen abzu<lb break="no"/>lehnen. Da ich befürchtete, dass die Kreditinstitute beim Finanz<lb break="no"/>minister intervenieren, um die 8 % Kredithöhe auf 8,5 oder viel<lb break="no"/>leicht gar 9 % zu erhöhen udn damit die Höchstgrenze hinaufsetzen<lb/>
wollen, andererseits die Handelskammer wieder statt 200.000 S<lb/>
300.000 S wünscht, besteht die GEfahr, dass vielleicht seine<lb/>
Kreditsektion irgendwelche Zusagen macht. Solange aber über ein<lb/>
System verhandelt wird und das direkte Zuschussystem noch in Ver<lb break="no"/>handlung steht, kann ich zumindestens um Jahre 1974 über die<lb/>
Runden kommen. Für das Wahljahr 1975 möchte ich dann auf alle<lb/>
Fälle die neue Aktion starten.</p><pb n="19-0114" facs="19_1974-01-24_0114.jpg"/><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97469">GEHART</name>: Bitte durch Besprechungen mit <name type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</name><lb/>
im FM die entsprechneden Weisungen an die<lb/>
Beamten erwirken, dass sie bei den Verhand<lb break="no"/>lungen über das neue System eine positive<lb/>
Stellungnahme abgeben.</p><p xml:space="preserve">Die Verhandlungen über den Strompreis werden immer schwieriger,<lb/>
die Spitzenfunktionäre haben mehr oder minder zugestimmt, das<lb/>
wir 8 Groschen auf die kWh machen können und sollen. Bei den<lb/>
Detailbesprechungen, der Teufel steckt eben im Detail, ergeben<lb/>
sich nun fast unüberwindbare Schwierigkeiten. Jeder der einzelnen<lb/>
Interessensvertretungen möchte auf Kosten der anderen eine geringe<lb break="no"/>re Belastung. <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> hat deshalb auch stundenlange Verhandlungen<lb/>
mit den Kammervertretern und ganz besonders mit dem Konsumenten<lb break="no"/>verband für Energiewirtschaft – <name type="person" ref="#per__140317">Schachinger</name> – ohne zu einer<lb/>
Übereinstimmung zu gelangen. Er hätte deshalb den Vorschlag<lb/>
und hat ihn mit <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> besprochen, dass wir nur einen generellen<lb/>
Bescheid herausgeben, der in Wirklichkeir sehr ungenau wäre, weil<lb/>
er erklärt, im Durchschnitt sollten um 8 Groschen die Tarife er<lb break="no"/>höht werden. In einem zweiten Bescheid sollten dann die einzelnen<lb/>
Tarifsätze in einem späteren Zeitpunkt erst genehmigt werden.<lb/>
Hier sehe ich politisch eine ganz grosse GEfahr. Abgesehen davon,<lb/>
ob esüberhaupt rechtlich einwandfrei wäre, man wird mir in der<lb/>
Öffentlichkeit und ganz bsonders im Parlament dann vorwerfen,<lb/>
dass ich nicht imstandewar, einen ordentlichen Preisantrag<lb/>
ordentlich zu erledigen. Ich habe deshalb <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> sofort erklärt,<lb/>
er soll die Verhandlungen so führen, dass spätestens am Dienstag<lb/>
die Preiskommission über die endgütlgien Strompreise entscheiden<lb/>
kann. Bis dahin müssten die Detailverhandlungen mit den Kammern<lb/>
geführt werden und wenn auch diese keine endgültige Zustimmung<lb/>
geben können, ich fürchte, dass die untergeordneten Organe<lb/>
gar nicht jemals die Möglichkeit haben werdne, im Einzelnen<lb/>
zuzustimmen, dann muss eben entschieden werden. Wenn wir bei<lb/>
den 8 Groschen im Prinzip bleiben, habe ich meiner Meinung<lb/>
nach geung Rückendeckung, um diese Strompreiserhöhung durchzu<lb break="no"/>ziehen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: <name type="person" ref="#per__112051">Singer</name> habe ich davon schon verständigt, bitte<lb/>
dränge, dass selbst unter HErnaziehung von<lb/>
Samstag/Sonntag die Vorarbeiten erledigt<lb/>
werden.</p><pb n="19-0115" facs="19_1974-01-24_0115.jpg"/><p xml:space="preserve">Der Kurier dürfte irgendwo von dieser Dienstag-Sitzung gehört<lb/>
haben, die kein normaler Termin ist, denn der normale Preis<lb break="no"/>termin ist Freitag und daraus schliessen, dass ich den Benzin<lb break="no"/>preis zu diesem Zeitpunkt rasch über die Bühne bringen möchte.<lb/>
NAtürlich wäre ich selbst daran sehr interessiert, wenn es ge<lb break="no"/>länge, auchn die Benzinpreisregelung so schnell zu verhandeln.<lb/>
Hier fürchte ich aber wird der Vorschlag der Ölindustrie ein so<lb/>
exorbitant hoher sein, dass es unmöglich sein wird, in einem<lb/>
Schnellverfahren die Entscheidung herbeizuführen. Sprecher der<lb/>
Internationalen <name type="person" ref="#per__97739">Mieling</name> hat mir in der Früh mitgeteilt, ohne<lb/>
dass er mir auch nur seinen Wunsch für Österreich sagen konnte<lb/>
oder wollte, dass die Deutschen um 10 Pfennig die Preise erhöhen.<lb/>
Interessant war, dass auch er diese Mitteilung aus dem Radio<lb/>
hatte. Ich forderte ihn deshalb sofort auf, mit Shell/Deutschland<lb/>
die Verbindung aufzunehmen und mir die effektiven Preise und Inten<lb break="no"/>tionen mitzuteilen. Tatsächlich haben die Deutschen diese Preis<lb break="no"/>erhöhung mit nächstem Tag – Freitag – vor und kommen damit weit<lb/>
über einen Schilling Differenz z.B. bei Super gegenüber dem öster<lb break="no"/>reichischen Preis. Wir müssen daher rechnen, dass die Deutschen<lb/>
im Grenzgebiet mehr denn je nach Österreich tanken kommen werden.<lb/>
Die Shell teilte mir gleichzeitig mit, dass sie jetzt in Hinkunft<lb/>
von ihrem Recht, aus der Lohnverarbeitung 10 Tage Ausstoss auf<lb/>
ÖMV-Lager zu legen, Gebrauch machen wird. Die Internationalen<lb/>
werden G also nebn der ÖMV selbst jetzt ein Benzinlager<lb/>
anlegen. <name type="person" ref="#per__97671">Kreutler</name>, der mir mitteilt, dass das Benzinlager jetzt<lb/>
191.000 t beträgt, bezweifelt, dass die Internationalen dies in<lb/>
stärkerem Ausmass tun werden. In den 191.000 t sind 80.000 t<lb/>
Manipulationslager, die <name type="person" ref="#per__97671">Kreutler</name> erklrt, er könne dieses Lager<lb/>
auf die 200.000 t, die er dringend braucht, anrechnen. Da ich<lb/>
nicht ganz überzeugt bin, dass er in kürzester Zeit, wenn dnan<lb/>
wirklich ein Umschwung auf der Benzinversorgung festzustellen ist,<lb/>
dies wieder abstreitet, so sollen wir ihn glaube ich schriftlich<lb/>
auffordern, uns mitzuteilen, wann die von ihm benötigte Vorrats<lb break="no"/>menge vom Sommer erreicht ist. Ich bin überzeugt, er wird in diesem<lb/>
Fall dann die Manipulationslager einbeziehen. Bei Einlangen dieses<lb/>
Briefes werde ich dann sofort die Pickerl-Aktion, d.h. den<lb/>
autofreien Tag abbrechen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97469">GEHART</name>: Bitte so ein Schreiben an die ÖMV aktmässig<lb/>
vorbereiten.</p><pb n="19-0116" facs="19_1974-01-24_0116.jpg"/><p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__111410">König</name> behauptete in der Debatte, dass die ÖMV gar nicht<lb/>
imstande ist, dieses Lager anzulegen, weil sie angeblich schon über<lb break="no"/>geht. Er verwies auch darauf, dass deshalb die Produktion um 10 %<lb/>
zurückgenommen werden musste. Tatsache ist und ich habe dies <name type="person" ref="#per__97671">Kreut<lb break="no"/>ler</name> mit aller Deutlichkeit gesagt, dass von Seiten der ÖMV Informa<lb break="no"/>tionen an die ÖVP hinausgehen, die nach Mitteilung von <name type="person" ref="#per__97671">Kreutler</name><lb/>
nicth stimmen. In Wirklichkeit, glabue ich, wird nur der ZUsammenhang<lb/>
von der ÖVP nicht genau erkannt. <name type="person" ref="#per__97671">Kreutler</name> selbst hat zugeben müssen,<lb/>
dass die Produktion zurückgenommen hat,angeblich deshalb, weil ein <choice><choice><sic>Schi</sic><corr>Schiff?</corr></choice></choice><lb/>
nicht zeitgerecht gekommen ist. Der einzige, der sich glaube ich, auf<lb/>
diesem Sektor einigermassen auskennt, ist <name type="person" ref="#per__107936">Elsinger</name>. Da die Abteilung<lb/>
<name type="person" ref="#per__112946">Schleifer</name> bis jetzt in der Ölstatistik versagt hat, müsste es ein<lb/>
leichtes sein, jetzt die Reorganisation vrzunehmen. Die Informationen,<lb/>
die ich von <name type="person" ref="#per__112946">Schleifer</name> bis jetzt bekommen habe, waren unzulänlgich<lb/>
veraltet und wie sich jetzt sogar herausstellt, falsch. Im Vorjahr<lb/>
hätten Revisionen vorgenommen werden müssen, diese Zahlen hätten müssen<lb/>
auch in unsere Statistik aufgenommen werden und dies ist dann nicht<lb/>
geschehen. Einer der grundsätzlichsten Fehler wurde damit gemacht.<lb/>
Um irgendetwas zu decken, wurde mit den Mineralölgesellschaften und<lb/>
isnbesondere mit der Bundeskammer die endgültigen Zahlen abgesprochen<lb/>
aber nicht in unsere Statistik offiziell übernommen. <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> selbst<lb/>
erklärt, dass er diese Vorgangsweise weder versteht noch decken würde.<lb/>
Ich verlange deshalb sofort eine entsprechende Korrektur.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</name>: Dies ist sachlich ein sehr guter Grund, um die Re<lb break="no"/>organisation für die Ölstatistik und das Einsetzen von <name type="person" ref="#per__107936">Elsinger</name> auch ge<lb break="no"/>schäftsordnungsmässig zu verankern. Eine grosse Sache soll man aber nicht<lb/>
daraus machen, weil in der Öffentlichkeit würde dies letzten Endes ja<lb/>
doch auf mich zurückfallen, da ich natürlich für das gesamte Ressort und<lb/>
für alle Fehler auch verantwortlich bin.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> hat seine Jungfernrede gehalten und sich leider nicht ganz<lb/>
an meine Empfehlen. Ich hatte ihn gebeten, er soll mich üverhaupt<lb/>
nicht verteidigen, da dies letzten Endes nur ZEit kostet und lange<lb/>
Reden sind im Parlament nicht erwünscht. Ich habe durch Zufall ge<lb break="no"/>hört, wie <name type="person" ref="#per__98091">Withalm</name> zu den eigenen Leuten sagte, eine sehr gute Rede<lb/>
nur zu lang. Eine zweite Empfehlung war an <name type="person" ref="#per__97543">Kurt</name>, dass er unter allen<lb/>
Umständen frei sprechen sollte. Dies hat er auch zeitweise getan und<lb/>
dabei immer sofort die Aufmerksamkeit des Hauses gehabt und sogar aus<lb/>
eigenen Reihe Beifall. Da ich aber weiss, wie schwierig es ist und wie<lb/>
nervös man ist, habe ich mit ihm mitgefühlt.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="19_0112_02" facs="19_1974-01-24_0112-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 24.1.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>