<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  8. Februar 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band09_1972-02-08</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-02-08">Dienstag, 8. Februar 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-09-18">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="09-0161" facs="09_1972-02-08_0161.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 8. Feber 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine Delegation unter Führung von Präsident <name type="person" ref="#per__114377">Fritsch</name> von den Wirt<lb break="no"/>schaftstreuhändern und auch <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name>, in diesem Fall aber als<lb/>
Berufskollege, wollte eine Tariferhöhung. Ihre Stundensätze betragen<lb/>
derzeit von 66.– S angefangen bis zu einem Tagessatz von 1.100 S.<lb/>
Sie wollen nun alles wesentlich erhöhen, da die Löhne um 30 % ge<lb break="no"/>stiegen sind. Die Kollektivverträge sind zwar wesentlich tiefer,<lb/>
doch ein leitender Assistent bekommt 15–20.000 S im Monat. Ein<lb/>
Prüfer 7–10.000 S. Von den 2.500 Wirtschaftstreuhändern hätten<lb/>
nur 50 Konsulentenverträge, d.h. mit grossen Firmen wie z.B.<lb/>
Philips. Dort soll der Jahresvertrag 300.000.– S betragen. Ich habe<lb/>
ihnen keinen Zweifel gelassen, dass ich nicht daran denke, die un<lb break="no"/>tere Grenze zu erhöhen, sondern nach eingehendster Überprüfung und<lb/>
Rücksprache mit der Bundeskammer und den anderen Interessensver<lb break="no"/>tretungen maximal mit einer Erhöhung von einzelnen Sätzen zu rech<lb break="no"/>nen ist. Ich habe ihnen erklärt, dass ich auf alle Fälle versuchen<lb/>
werde, eine einstimmige und einvernehmliche Lösung zu erzielen.<lb/>
Der zweite und wichtigere Punkt für sie war die Abgrenzung ihrer<lb/>
Aufgaben. Laut Gesetz haben sie gewisse Vorbehaltsaufgaben. In<lb/>
Salzburg hatten sie aber mit der Handelskammer vereinbart, dass<lb/>
die Lohnverrechnung durch ein Rechenzentrum erfolgen kann. Die<lb/>
Bundeskammer steht nun auf dem Standpunkt, dass selbstverständlich<lb/>
auch in ganz Österreich ihre Mitglieder nicht unbedingt nur Wirt<lb break="no"/>schaftstreuhänder für diese Arbeit heranziehen müssen. IBM macht<lb/>
grosse Propaganda, dass sie natürlich die Buchhaltung auch machen<lb/>
können und dies wesentlich billiger kommt als wenn man ein Wirt<lb break="no"/>schaftstreuhänderbüro benützt. Seinerzeit haben sie mir erklärt,<lb/>
wurde im Handelsministerium mit 16 Punkten genau die Tätigkeit<lb/>
der Wirtschaftstreuhänder abgegrenzt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Bitte mir diese 16 Punkte zu verschaffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Was sie befürchten, ist, dass in weiterer Folge, wenn die Programme<lb/>
von IBM dann ausgearbeitet sind, auch die Bilanzierung und vielleicht<lb/>
sogar in der letzten Phase auch die Steuerberatung EDV-mässig erfolgt.<lb/>
Sie selbst aber haben ein Werbeverbot und die anderen EDV-Produzenten,<lb/>
ob IBM, Olivetti usw., können aber werben. Ich bot ihnen sofort an,<lb/>
<pb n="09-0162" facs="09_1972-02-08_0162.jpg"/>das Werbeverbot könnte man ja durch eine gesetzliche Novelle aufheben.<lb/>
Ich wusste allerdings, dass sie diesen Weg nicht bestreiten wollten<lb/>
und sie haben deshalb auch diesen Vorschlag sofort abgelehnt. Derzeit<lb/>
wird sogar von der BRD her geworben und die Daten wertet die Ergebnisse<lb/>
sogar in der BRD aus. Hier wird es ganz schwer Auseinandersetzungen<lb/>
im Rahmen der Gewerbeordnung und der Abgrenzung geben. <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> hat eine<lb/>
gute Idee gehabt. Die Rechenbüros waren früher freie Gewerbe und<lb/>
er meinte, die elektronische Datenverarbeitung müsste jetzt auch zuge<lb break="no"/>lassen werden, allerdings nur soweit es um die Eingabe der Daten handelt.<lb/>
Er wird ähnlich wie bei Ziviltechnikern oder Ärzten auch für die Wirt<lb break="no"/>schaftstreuhänder eine generelle Abgrenzung versuchen. Die Erstellung<lb/>
des Programmes, die Aufwertung des Ergebnisses wird Angelegenheit der<lb/>
Ärzten Ziviltechniker und Wirtschaftstreuhänder sein. Das Eingeben von Da<lb break="no"/>ten aber müsste auf alle Fälle den einzelnen resp. der EDV-Gesellschaft<lb/>
überlassen bleiben. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> hat hier als Berufskollege natürlich grösstes<lb/>
Interesse daran, dass die Abgrenzung so erfolgt, dass man wirklich die<lb/>
Wirtschaftstreuhänder nicht schädigt. Er meint, dass heute der Wirt<lb break="no"/>schaftstreuhänder auf Grund von Unterlagen, die sehr unvollständig sind<lb/>
von den vielen tausenden Gewerbetreibenden dann eine entsprechende<lb/>
Bilanz erstellt werden muss. Das heisst, das Material wird eigentlich<lb/>
von den Wirtschaftstreuhändern so aufgearbeitet und von den Buchprüfern,<lb/>
dass man die Bilanz als glaubhaft dem Finanzbeamten vorlegt. Im<lb/>
Burgenland soll nun durch EDV-Anlagen Bilanzen vorgelegt worden sein,<lb/>
die hinten und vorne nicht gestimmt haben. Unter anderem hat es negative<lb/>
Kassen gegeben usw. Ich stehe allerdings auf dem Standpunkt, dass es<lb/>
doch viel zielführender für einen Finanzminister sein müsste, wenn er<lb/>
Rohmaterial von seiten der Gewerbetreibenden bekommt, welches viel<lb break="no"/>leicht in sich nicht geschlossen ist, dafür aber umso eher richtig ist<lb/>
als wenn ein Wirtschaftstreuhänder oder Buchprüfer dieses bereits<lb/>
bearbeitet hat. Natürlich steht im Gesetz, dass er – der Buchprüfer – die<lb/>
erste Vorprüfung damit durchführt und eigentlich manipuliert richtigere<lb/>
und in sich geschlossene Bilanz erbringt. Klarer wird sie aber dadurch<lb/>
keinesfalls. Derzeit ist es aber leider so und <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> will scheinbar<lb/>
auf alle Fälle daran festhalten, dass wenn die Unterlagen zwar die<lb/>
wirklichen sind aber in sich nicht ganz stimmen, dass dann die Buch<lb break="no"/>haltung verworfen wird und dann entsprechende Satzungen erfolgen. Hier<lb/>
wird es noch im Parlament harte Auseinandersetzungen im Zuge der<lb/>
neuen Gewerbeordnung geben. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> meinte, ich hätte den Handelskammer<lb break="no"/>leuten zu sagen, dass nicht richtig erstellte Bilanzen durch die<lb/>
<pb n="09-0163" facs="09_1972-02-08_0163.jpg"/>elektronische Datenverarbeitung dazu führen, dass seine Beamten,<lb/>
d.h. die Finanzbehörde dann die gesamte Buchhaltung verwirft und<lb/>
das Risiko der Haftung nicht von den elektronischen Datenverarbei<lb break="no"/>tungsfirmen übernommen wird, während der Wirtschaftstreuhänder<lb/>
haftet, er ist ja sogar meistens versichert, trifft ihn der Fall,<lb/>
dass der Gewerbetreibende sich einer elektronischen Datenverarbei<lb break="no"/>tungsfirma bedient, das Risiko ausschliesslich den Gewerbetreibenden.<lb/>
Die Haftung wird sowohl von IBM als auch von allen anderen Gesell<lb break="no"/>schaften abgelehnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat berichtete <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> über das neue Komitee und den Heraus<lb break="no"/>geberverband, der Hilfe für die Zeitungen verlangt, mitzuteilen,<lb/>
dass sich die Bundesregierung mit allen materiellen Fragen beschäf<lb break="no"/>tigen wird. <name type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</name> schlug das Ehrenzeichen für Verdienste um den<lb/>
Sport vor. Hie wird ein neues Bundesgesetz und ein neuer Orden ge<lb break="no"/>schaffen. Maximal 36 Inländer und 36 Ausländer sollen dieses Ehrenzei<lb break="no"/>chen bekommen können. Verliehen wird es durch den Bundespräsidenten<lb/>
auf Vorschlag der Bundesregierung und über Antrag des Unterrichts<lb break="no"/>ministeriums. Ein Kuratorium wird über die Verleihung <name type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</name> beraten<lb/>
In Wirklichkeit müsste man dieses Ehrenzeichen "<name type="person" ref="#per__123824">Schranz</name>-Orden" nennen.<lb/>
Der Gipfel wäre, wenn man für Verdienste um den Sport dann noch dem<lb/>
österreichischen Olympischen Komitee auch verleihen würde. Mit liegt<lb/>
jede Ordensproblematik vollkommen fern und ich habe dafür überhaupt<lb/>
nichts über. Es war nur typisch, dass <name type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</name> vorgeschlagen hätte<lb/>
man sollte <name type="person" ref="#per__123824">Karl Schranz</name> das Grosse Goldene Ehrenzeichen verleihen.<lb/>
Für mich typisch ist in der ganzen Angelegenheit, dass durch Massen<lb break="no"/>medien die Emotion der Bevölkerung, die sicherlich sowieso vorhanden<lb/>
war, noch wesentlich aufgepulvert wurde. Nicht zuletzt durch das<lb/>
Fernsehen haben sich Kreise der österreichischen Bevölkerung<lb/>
die mit Sport überhaupt nichts zu tun haben, und die wahrscheinlich<lb/>
niemals im Leben Ski gefahren sind, jetzt mit dem Idol <name type="person" ref="#per__123824">Schranz</name><lb/>
zu verbunden gefühlt, dass es für sie eine persönliche Kränkung, Be<lb break="no"/>leidigung und Zurücksetzung gewesen ist. Ich habe, als das Problem erst<lb/>
begonnen hat, <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> schon gesagt, der wird die schwierige Aufgabe<lb/>
haben, alle zu beschützen, die letzten Endes dabei unter die Räder<lb/>
kommen werden. Ich erinnere mich noch sehr genau, wie <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> mir erzählt<lb/>
hat, wie das Fernsehen z.B. im Prager Frühling damals die Politiker<lb/>
fertig gemacht hat, die sich gegen diese Entwicklung gestellt haben.<lb/>
Ich kann mir sehr gut vorstellen, wie dies auch in Österreich sein<lb/>
könnte. seien nicht mit so extremen Auswüchsen, wie das in<lb/>
einer Diktatur möglich ist. Allerdings war damals im Prager Frühling<lb/>
<pb n="09-0164" facs="09_1972-02-08_0164.jpg"/>auch eine weiche Welle in der CSSR im Anlaufen. Hier müsste auch in<lb/>
Österreich der Grundsatz gelten, schon am Anfang sich gegen eine solche<lb/>
Entwicklung zu stellen. Ein Massenmedium, wie das Fernsehen, dürfte<lb/>
einen einzelnen beim besten Willen nicht ausgeliefert werden. <name type="person" ref="#per__97326">Bacher</name><lb/>
hat hier als ehemaliger Fahrschüler von seinem Skilehrer <name type="person" ref="#per__123824">Schranz</name><lb/>
die Grenze des Erlaubten meiner Meinung nach wesentlich überschritten.<lb/>
Von einer objektiven Information und von einer werturteilsfreien Beurtei<lb break="no"/>lung des Falles und damit entsprechende Beruhigung der Bevölkerung kann<lb/>
wahrlich nicht geredet werden. Die Parteien wollten nun auf dieser Emo<lb break="no"/>tionswelle mitschwimmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sowohl in der Fraktion des ÖGB, wo neben der Information des Steuerkomitees<lb/>
nur noch der Fall <name type="person" ref="#per__97963">Slavik</name> verhandelt wurde, als auch in der Vorstands<lb break="no"/>sitzung im dritten Bezirk, zeigt sich für mich, dass es tatsächlich diesen<lb/>
Fall <name type="person" ref="#per__97963">Slavik</name> gibt. Auch hier sagt die Bevölkerung und damit auch unsere<lb/>
Funktionäre, dass irgendetwas nicht in Ordnung sein kann. Der grosse<lb/>
Fehler war, dass <name type="person" ref="#per__97963">Slavik</name> nicht sofort entsprechend hart in der Öffent<lb break="no"/>lichkeit reagiert hat. Er hat zwar gegen die verleumderischen Behaup<lb break="no"/>tungen Anklagen erhoben, d.h. Anzeigen erstattet. Wahrscheinlich aber<lb/>
hätte müssen viel früher die Wiener Organisation und die anderen Funktio<lb break="no"/>näre sich mit ihm solidarisieren und klar und deutlich zu erkennen geben<lb/>
dass es sich hier um eine Verleumdung handelt. Da aber in der Wiener<lb/>
Organisation in diesem Fall leider keine geschlossene Gruppe der Spitzen<lb break="no"/>funktionäre ist, sondern viele dazu beitragen, dass sie sich jetzt schon<lb/>
von <name type="person" ref="#per__97963">Slavik</name> distanzieren, um später einmal die Chance haben eventuell<lb/>
selbst Bürgermeister zu werden oder zumindestens dadurch ihre Abneigung<lb/>
ihm gegenüber zu dokumentieren, ergibt sich das Bild einer nicht geschlos<lb break="no"/>senen Führungsspitze. Eine solche Entwicklung ist in einer politischen<lb/>
Partei aber verheerend. Die Funktionäre und insbesondere die kleineren<lb/>
haben ein gutes Gespür und ein gutes Gefühl für eine solche Situation.<lb/>
<name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name> und ich konnte uns deshalb vergeblich bemühen, dies beson<lb break="no"/>ders aufzuzeigen, ohne natürlich Namen zu nennen. Die Genossen waren<lb/>
vielleicht mit den Auskünftigen befriedigt und zufrieden. Überzeugt<lb/>
glaube ich haben wir sie nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="09_0160_01" facs="09_1972-02-08_0160-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 8.2.1972</head>
         </div>
         <pb n="09_0164_01" facs="09_1972-02-08_0164-01.jpg"/>
         <pb n="09_0164_02" facs="09_1972-02-08_0164-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 13. Ministerratssitzung, 8.2.1972</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="09_0164_03" facs="09_1972-02-08_0164-03.jpg"/>
         </div>
         <pb n="09_0164_04" facs="09_1972-02-08_0164-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="09_0164_05" facs="09_1972-02-08_0164-05.jpg"/>
         <pb n="09_0164_06" facs="09_1972-02-08_0164-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>SL-Besprechung, 8.2.1972</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="09_0164_07" facs="09_1972-02-08_0164-07.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="09_0164_08" facs="09_1972-02-08_0164-08.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="09_0164_09" facs="09_1972-02-08_0164-09.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>