<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 26. Juni 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band43_1978-06-26</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-06-26">Montag, 26. Juni 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-06-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="43-0732" facs="43_1978-06-26_0732.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Möntag, 26. Juni 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour-fixe mit der Handelskammer versuchte ich klarzustellen,<lb/>
wie weit diese in der Frage Volksabstimmung über die Inbetrieb<lb break="no"/>nahme des Kernkraftwerkes auf Sozialpartnerebene ein Konsens<lb/>
erzielt werden könnte. Da sowohl die Industriellenvereinigung<lb/>
als auch die Handelskammer sich immer positiv zur Inbetrieb<lb break="no"/>nahme des Kernkraftwerkes ausgesprochen haben, wäre es theoretisch<lb/>
möglich, die Sozialpartner zu einem Konsens über diese Frage<lb/>
zu bekommen. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> erklärten dezidiert neuerdings,<lb/>
dass sie für die Inbetriebnahme des Kernkraftwerkes Zwentendorf<lb/>
sind, dass die Handelskammer auch diese ihre Stellungnahme<lb/>
nicht ändern wird, dass sie aber in keiner wie immer gearteten<lb/>
Form offiziell und öffentlich gegen ihre Partei auftreten können.<lb/>
Dafür müsste auch ich Verständnis haben. Die nächsten Skiwelt<lb break="no"/>meisterschaften würden 1980 in Amerika, Lake Placid stattfinden.<lb/>
Die kleine Stadt hat überhaupt keine Infrastruktur. Die amerika<lb break="no"/>nische Regierung ist, glaube ich, auch ausserstande, eine solche<lb/>
zu schaffen. Ein neues Gefängnis wird jetzt extra gebaut, die<lb/>
Teilnehmer werden in den Zellen 4 x 2.40 Meter ohne Fenster,<lb/>
nur mit einem Lichtband untergebracht. Als Kommunikationszentrum<lb/>
möchte die Handelskammer ein Österreich-Haus um 10 Mio Schilling<lb/>
bauen. Nach dem Wettbewerb muss dieses Haus weggerissen werden<lb/>
oder verschenkt werden. Der Abtransport käme zu teuer. Eine Miete<lb/>
in einem neu zu bauendem Wohnhaus für 2 Zimmer würde 4,5 Mio<lb/>
Schilling kosten und völlig unzulänglich sein. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> wollte<lb/>
zwar von mir eine sofortige Entscheidung, d.h. Zustimmung für<lb/>
diesen Bau des Österreich-Hauses aus Exportförderungsmitteln, ich<lb/>
erklärte aber, dass ich vorher mit <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> diesbezügliche Ge<lb break="no"/>spräche führen müsste.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte kläre, was das Unterrichtsministerium<lb/>
dazu sagt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Milch-und Getreidepreisverhandlung habe ich mit<lb/>
<name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> und <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> dann Detailverhandlungen geführt. Die Handels<lb break="no"/>kammer ist strikt gegen eine weitere Erhöhung des Trinkmilch<lb break="no"/>preises über 40 Groschen. Sie befürchtet durch die Erhöhung der<lb/>
Differenz zwischen Ab-Hof-Verkaufspreis und Verbraucherpreis in<lb/>
<pb n="43-0733" facs="43_1978-06-26_0733.jpg"/>den Kleinhandels- resp. Milchsondergeschäften der Ab-Hof-<lb/>
Verkauf immer stärker wird. Ich ersuchte <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> mit <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name><lb/>
zu reden, damit dieser auch den Bauernbundvertretern, insbe<lb break="no"/>sondere <name type="person" ref="per:97743">Minkowitsch</name> klarmacht, dass daher mehr wie 40 Groschen<lb/>
auch vom Standpunkt der Handelskammer der Trinkmilchverbraucher<lb break="no"/>preis nicht erhöht werden kann. Die Handelskammer wird im<lb/>
Rahmen des Milchwirtschaftsfonds jetzt sofort die Bedeckungs<lb break="no"/>rechnung mit Arbeiterkammer und Gewerkschaftsbund sowie<lb/>
Landwirtschaftskammer beginnen. Die notwendigen Verbraucher<lb break="no"/>preisansätze müssen durchgerechnet werden. Die anderen<lb/>
Produkte, ausser Trinkmilch, muss alles in der Paritätischen<lb/>
Kommission beschlossen werden, sollen auch nach Meinung der<lb/>
Handelskammer unverzüglich in Angriff genommen werden. Die Handels<lb break="no"/>kammer möchte auch mit 1.7. das ganze Paket in Kraft setzen.<lb/>
Gegebenenfalls müssten in der Preiskommission resp. in der<lb/>
Paritätischen Kommission als Unterausschuss die wichtigsten<lb/>
Verbraucherpreise unverzüglich in Kraft gesetzt werden, die<lb/>
Durchrechnung für den Handel-und Erzeugerbetrieb könnte dann<lb/>
nach einigen Tagen nachfolgen. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> hat ganz besonders Angst,<lb/>
dass im nächsten Jahr die Erzeugerpreise neuerdings erhöht<lb/>
werden, ohne dass es zu einer Durchrechnung auch die Ver<lb break="no"/>braucherpreise kommt. Da im Oktober des nächsten Jahres National<lb break="no"/>ratswahlen sind, meint er, es würden dann zwar die Bauern<lb/>
sofort neuerdings sich durchsetzen können, die Händler und<lb/>
Betriebe aber wieder auf der Strecke bleiben. Ich versicherte<lb/>
ihm, dass dies nicht von mir beabsichtigt ist und ich alles<lb/>
unternehmen werde, was in meinen Kräften steht, um, wenn es zu<lb/>
einer Erzeugerpreiserhöhung kommt, diese auch durchgerechnet<lb/>
werden müsse.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:112563">Farnleitner</name> teilte mir auch mit, dass die Arbeiterkammer<lb/>
einen Löschungsantrag bezüglich Bierkartell gestellt hat.<lb/>
In Vorbesprechungen gelang es jetzt insoferne eine Einigung<lb/>
zu erzielen, als dieser Löschungsantrag heuer doch nicht kommt,<lb/>
weil bis 1978 das Bierkartell in ein Konditionenkartell umge<lb break="no"/>wandelt wird. Bezüglich des Verkaufes unter den Einstandspreis<lb/>
meint <name type="person" ref="per:112563">Farnleitner</name> besteht die Idee, Lagerbiere in die cash<lb/>
und carry sowie sonstige Märkte und Diskont zu liefern, während<lb/>
Spezialbiere nur von Gast- und Schankbetrieben und Lebensmittel<lb break="no"/><pb n="43-0734" facs="43_1978-06-26_0734.jpg"/>kleinhändler geführt werden sollen. Überhaupt ist jetzt<lb/>
neuerdings eine Diskussion über den Verkauf unter den Ein<lb break="no"/>standspreis in der Handelskammer im Gange. Mit Hofer haben<lb/>
sich alle geeinigt, dass dieser z.B. Maresi nicht mehr unter<lb/>
dem Einstandspreis verkauft. Die jetzige Beschwerde aller<lb/>
geht nun dahin, dass Hofer zu knapp über dem Einstandspreis<lb/>
nur noch immer schleudert. Hofer hat also jetzt einen günstige<lb break="no"/>ren Erlös bei Maresi-Verkauf noch immer den Werbungsvorsprung der<lb/>
Billigste zu sein und kann jetzt auf anderen Artikeln umso mehr<lb/>
Konkurrenz machen. Das holländische System wird jetzt von<lb/>
den Händlern angepriesen als beste Lösung, obwohl nach Erfahrung<lb/>
und Meinung <name type="person" ref="per:112563">Farnleitners</name> auch dieses keine Wirkung hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte setze Dich mit <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> und <name type="person" ref="per:112563">Farnleitner</name><lb/>
wegen dieses Problems zusammen und berichte mir.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück hat <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> über die Kennzeichnungs<lb break="no"/>verordnungs-Enquete berichtet. Die einzige Frage, die dann von<lb/>
<name type="person" ref="per:115174">Swietly</name> an mich gestellt wurde, ob ich die Meinung der Länder<lb break="no"/>vertreter, insbesondere Oberösterreichs teile, dass sie mehr<lb/>
Personal zur Kontrolle bräuchten. Da eine Personalaufnahme kaum<lb/>
in Frage kommt, haben wir ja das System geändert. Aus der nach<lb break="no"/>laufenden Kontrolle, wie der Fachausdruck heisst, bei den Einzel<lb break="no"/>händlern wird jetzt bei der Einfuhr an der Grenze gleich die<lb/>
ganze Ladung geprüft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Prof. <name type="person" ref="per:114057">Mittag</name> versuchte die Massenmedien dafür zu gewinnen, dass<lb/>
bei der Hauswurfwerbung während der Ferien diese für die Nach<lb break="no"/>barschaftshilfe sich einsetzen sollte. <name type="person" ref="per:114057">Mittag</name> möchte nämlich,<lb/>
dass nicht die Hauswurfwerbung verboten wird, eine solche Ver<lb break="no"/>botsabsicht habe ich gar nicht, wohl aber die Nachbarn die<lb/>
Briefkästen für den auf Urlaub befindlichen leeren sollen.<lb/>
Dies ist primär auch deshalb notwendig, um eventuellen Ein<lb break="no"/>brechern keinen Hinweis zu geben, dass niemand derzeit in der<lb/>
Wohnung wohnt. Der Werbebranche ist die Mitteilung der<lb/>
sozialistischen Frauen Linz, die im Vorjahr im Oktober und<lb/>
November alle Zusendungen gesammelt, gewogen und dann taxiert<lb/>
haben und auf 200 Mio Schilling pro Jahr Aufwand gekommen sind,<lb/>
in die Knochen gefahren. Das einzige Gegenargument gegen diese<lb/>
Papierflut war, dass Linz zu diesem Zeitpunkt die billigste<lb/>
<pb n="43-0735" facs="43_1978-06-26_0735.jpg"/>Stadt Österreichs gewesen ist. Die Korrelation laut <name type="person" ref="per:114057">Mittag</name><lb/>
war, die billigste Stadt – stärkste Werbung. Über diese<lb/>
Frage gab es überhaupt keine Diskussion.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:115176">Grenz</name> von der Hoteltreuhand berichtete, dass es möglich<lb/>
war im ERP und ERP-Ersatzaktion im Fremdenverkehr 416 Mio S<lb/>
zuzuschlagen. Dies bedeutet ein 4-faches Kreditvolumen, wovon<lb/>
88% Österreichaufträge darin beinhaltet sind. Die Einnahmen<lb/>
aus dem Fremdenverkehr werden dadurch um 540 Mio Schilling<lb/>
steigen, 380 Mio Schilling davon in Devisen. Das Antragsvolumen<lb/>
wurde dadurch auf 900 Mio Schilling gesenkt. <name type="person" ref="per:115176">Grenz</name> erklärte mir an<lb break="no"/>schliessend, in den letzten Tagen seien schon wieder so viele<lb/>
neue dazugekommen, dass man bereits wieder die 1 Mia Schilling<lb break="no"/>grenze überschritten hat. Ich habe bei der Generalversammlung<lb/>
der Fremdenverkehrswerbung mit MR <name type="person" ref="per:110130">Kaber</name> vom Finanzministerium<lb/>
darüber gesprochen und angeregt, wenn die Industrie nicht ihre<lb/>
Investitionen tätigt, als Ausgleich das Finanzministerium dem<lb/>
Gewerbe und den Fremdenverkehr, wo diese Investitionswünsche vor<lb break="no"/>liegen, mehr Mittel zuweisen sollte. <name type="person" ref="per:110130">Kaber</name> ist im Prinzip damit<lb/>
einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> und Budgetabteilung soll sofort<lb/>
mit Finanzministerium Gespräche aufnehmen, um Lösung zu finden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> berichtete über die Fremdenverkehrsentwicklung im Mai,<lb/>
wo wir überraschend 5,4 Mio Übernachtungen zählen konnten. Dies<lb/>
sind um 14% mehr als im Vorjahr, Inländer plus 2%, Ausländer<lb/>
plus 20%. Von Jänner bis Mai wurden gegenüber dem Vorjahr 32 Mio,<lb/>
heuer 35 Mio Übernachtungen gezählt. Da bei diesem Pressegespräch<lb/>
auch Dr. <name type="person" ref="per:115175">Norden</name> von Tourist-Austria anwesend war, erwiderte ich,<lb/>
ohne ihn namentlich zu nennen oder gar sein Presseerzeugnis<lb/>
zu zitieren, dass ich nicht die Absicht hatte und habe, die<lb/>
österreichischen Reisebüros zu benachteiligen, sondern nur beim<lb/>
incoming-Geschäft erklärt habe, mich mit Gott und dem Teufel<lb/>
zu verbünden, um mehr Deutsche nach Österreich zu bringen. Wenn<lb/>
dafür deutsche Reisebüros eine bessere Gewähr bieten, so unter<lb break="no"/>stütze ich auch natürlich diese Reisebüros. Angefangen von meinem<lb/>
Besuch in Dubrovnik bei den deutschen Reisebüroveranstaltern bis<lb/>
zum jetzigen Versuch mit einem Buchungssystem START mehr Gäste<lb/>
<pb n="43-0736" facs="43_1978-06-26_0736.jpg"/>aus Deutschland nach Österreich zu bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Eröffnung der Generalversammlung der Österreichischen<lb/>
Fremdenverkehrswerbung habe ich daher auch auf dieses System<lb/>
neuerdings hingewiesen und erklärt, dass uns jedes Buchungs<lb break="no"/>system recht ist, dass irgendwo eingeführt wird, um mehr Gäste<lb/>
nach Österreich zu bringen. Ich bin persönlich davon überzeugt,<lb/>
und diese Meinung teilt heute, glaube ich, schon der grösste Teil<lb/>
der Fachleute in Österreich, dass es ohne ein Buchungssystem<lb/>
in Hinkunft gar nicht gehen wird. Welches und welche Region<lb/>
und wer sich daran beteiligt, wird nicht vom Handelsministerium<lb/>
bestimmt, sondern von den Betroffenen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="per:112014">Erbacher</name>, <name type="person" ref="per:97563">Hofstetter</name>, <name type="person" ref="per:107937">Frank</name>, <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> und vor allem dem<lb/>
Pressereferenten <name type="person" ref="per:114464">Kunz</name> besprachen wir die beste Lösung der<lb/>
agitatorischen Vorbereitung und Unterstützung der Volksabstimmung<lb/>
über Inbetriebnahme des Kernkraftwerkes ZWENTENDORF. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
hatte mich Samstag spät abends angerufen und meinte, wir sollten<lb/>
ein Kuratorium gründen, in welches er bereit war, <name type="person" ref="per:114464">Kunz</name> aus<lb break="no"/>schliesslich für diese Arbeit in den nächsten Monaten abzustel<lb break="no"/>len. Nach längerer Diskussion stellten wir fest, dass eine<lb/>
Kuratoriumsgründung unzweckmässig ist. Die Atomgegner würden<lb/>
dann sofort ein anderes Kuratorium gründen und womöglich von<lb/>
allen Beteiligten, die dieses Kuratorium unterstützen, auch<lb/>
für das Gegenkuratorium finanzielle Mittel verlangen. Da jede<lb/>
Institution, Verband der Elektrizitätswirtschaft angefangen,<lb/>
über die Kraftwerkserbauer KWU, Siemens usw. vor allem aber<lb/>
auch alle Landesgesellschaften und die Verbundgesellschaft<lb/>
grosses Interesse daran haben, dass diese Volksabstimmung<lb/>
positiv endet, wird jede einzelne Institution und natürlich<lb/>
auch der Österreichische Gewerkschaftsbund und die Arbeiterkammer<lb/>
usw. bereit sein, auf ihrem Sektor entsprechende Massnahmen zu<lb/>
setzen und auch zu finanzieren. <name type="person" ref="per:114464">Kunz</name> wird die stille Koordination<lb/>
vornehmen, sich dazu wahrscheinlich einer Agentur bedienen und<lb/>
ohne dass jemand offiziell in Erscheinung tritt, in kleiner Gruppe<lb/>
den Koordinationsvorsitz führen. <name type="person" ref="per:114734">Bruckner</name>, ÖGB, <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name>, VKI und AK,<lb/>
SPÖ-Klub <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name>, <name type="person" ref="per:107956">Satzinger</name>, Handelsministerium, <name type="person" ref="per:97333">Bandhauer</name> wird unter<lb/>
Vorsitz <name type="person" ref="per:114464">Kunz</name>' mit mir eine Besprechung über die Grundsatzkonzeption<lb/>
abführen.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0737" facs="43_1978-06-26_0737.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte veranlasse das Nötige.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:115193">Georg Mautner Markhof</name> und sein Vorstandskollege Dr. <name type="person" ref="per:115204">Jonas</name> be<lb break="no"/>schwerten sich bei mir, dass sie jetzt nach dem Preisregelungs<lb break="no"/>gesetz zu einer amtlichen Preisbestimmung über Fruchtsaftsirupe<lb/>
kommt. <name type="person" ref="per:115193">Mautner Markhof</name> meinte, bei einer Verlustproduktion<lb/>
von 7 bis 8 Mio Schilling, was 10% des <choice><choice><sic>Aktionkapitals</sic><corr>Aktienkapitals?</corr></choice></choice> ist, hätten<lb/>
sie nur die Möglichkeit gehabt, entweder die Produktion einzu<lb break="no"/>stellen, was 60 Arbeitsplätze bedeutet hätte, oder sich eben<lb/>
nicht an die Beschlüsse der Paritätischen Kommission zu halten,<lb/>
weil diese eben keine Beschlüsse gefasst hat. Selbst Präsident<lb/>
<name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> hat ihnen empfohlen, da der Zuckerpreis um 14% erhöht wurde<lb/>
und der Sirup zu 65 % aus Zucker besteht, wenn die Paritätische<lb/>
Kommission keinen Beschluss fällt, dann ganz einfach die Preise selbst<lb/>
zu erhöhen. Die Argumentation, 12 Monate wurde nicht abgewartet,<lb/>
trifft für ausserordentliche Rohstoffpreiserhöhungen auch nicht zu,<lb/>
dort ist es auch manchmal gestattet, bei ihnen wurde aber der Zucker<lb break="no"/>preisüberwälzungsantrag, der ebenfalls nach Meinung der Firma ein<lb/>
ausserordentlicher Rohstoffpreiserhöhung war, nicht genehmigt. Zu<lb/>
dieser Aussprache zog ich auch <name type="person" ref="per:112565">Unterberg</name> und <name type="person" ref="per:97693">Lejolle</name> zu, welche<lb/>
sich dann mit <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> gemeinsam mit der Firma weiter auseinander<lb break="no"/>setzten. Es bestand einhellige Meinung, so schnell als möglich dieses<lb/>
Preisverfahren abzuwickeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte lass Dir ständig über den Fortgang be<lb break="no"/>richten, damit wir nicht am Ende von dem Ergebnis überrascht werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Vorbesprechung des Präsidiums der Österreichischen Fremden<lb break="no"/>verkehrswerbung, Geschäftsführender Obmann <name type="person" ref="per:114586">Zedek</name>, Geschäftsführer<lb/>
<name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> und <name type="person" ref="per:114587">Kübler</name>, einigten wir uns darauf, dass die Geschäftsleitung<lb/>
so schnell als möglich mit der Gemeinde Wien zu einem Arrangement<lb/>
bezüglich der Wasagasse kommen sollte. <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> und <name type="person" ref="per:114587">Kübler</name> teilten mir<lb/>
mit, sie hätten finanzielle Mittel genug angespart, um selbst dieses<lb/>
Projekt kaufen zu können und renovieren zu lassen. Ich sollte nur<lb/>
bei meiner Einleitung der Generalversammlung auf diese Möglichkeit<lb/>
besonders hinweisen, was ich dann auch tat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Verhandlungen im Handelsausschuss bezüglich des Kernkraftwerkes<lb/>
waren mühsam und letzten Endes nicht erfolgreich, wenn man einen Konsens<lb/>
<pb n="43-0738" facs="43_1978-06-26_0738.jpg"/>als das Ziel unserer Besprechungen ansieht. Im Handelsausschuss<lb/>
war es ja bisher möglich, dass zumindestens zwischen den beiden<lb/>
grossen Parteien stets ein Einvernehmen erzielt werden konnte. Ich<lb/>
behaupte nicht nur von der Materie her, sondern schon allein<lb/>
wegen der sonst nicht im Handelsausschuss agierenden Dr. <name type="person" ref="per:111410">König</name>,<lb/>
<name type="person" ref="per:111723">Wiesinger</name> und <name type="person" ref="per:97572">Hubinek</name>, war diesmal es unmöglich. Die ÖVP hatte<lb/>
einen eigenen Gesetzentwurf wegen der Kernkraft vorgelegt, wo sie<lb/>
allerdings neuerdings weder über die Inbetriebnahme Zwentendorf<lb/>
aussagen wollte, noch wirklich bereit war, in der Volksabstimmung<lb/>
das Volk zu fragen, ob sie für oder gegen die Kernkraft ist.<lb/>
Mit verschwommenen Aussagen über ein grundsätzliches Ja zu Atom<lb break="no"/>strom, formalen Bestimmungen, was die Regierung noch alles zusätzlich<lb/>
machen sollte, vor allem aber immer wieder direkt und indirekt der<lb/>
Hinweis, dass es sich ausschliesslich um Regierungsversäumnisse<lb/>
handelt, sollte eine Wischiwaschi-Lösung vom Nationalrat be<lb break="no"/>schlossen werden und dann einer Volksabstimmung zugeführt. Prof.<lb/>
<name type="person" ref="per:113110">Adamovich</name> wurde vom Ausschuss detailliert gehört zu allen Fragen,<lb/>
die die Verfassungsmässigkeit unseres Gesetzesantrages betraf, den<lb/>
<name type="person" ref="per:97419">Ermacora</name> und <name type="person" ref="per:112159">Neisser</name> zerpflücken wollten. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> selbst stand dem<lb/>
Ausschuss zur Verfügung und erklärte, warum er gerade wegen des<lb/>
unmöglichen Konsenses mit der ÖVP und dann mit einer breiteren<lb/>
Basis im Parlament eben jetzt sich zu der Entscheidung durchge<lb break="no"/>rungen hat, dann muss eben das Volk abstimmen. Am Abend erklärte<lb/>
dann <name type="person" ref="per:111410">König</name> <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> vertraulich, er sieht keine Möglichkeit, im Rahmen<lb/>
des Handelsausschusses zu einem Konsens zu kommen, wohl aber wenn<lb/>
man den Klubobmann <name type="person" ref="per:111325">Mock</name> einschaltet. Die Sitzung wurde darauf unter<lb break="no"/>brochen und <name type="person" ref="per:111325">Mock</name>, <name type="person" ref="per:111410">König</name>, <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name>, <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> und ich, unter Zuziehung<lb/>
des Verfassungsdienstes Prof. <name type="person" ref="per:113110">Adamovich</name>, begannen Detailverhandlungen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> ging mit seinem Kompromissvorschlag sehr weit. In Formu<lb break="no"/>lierungen wurde der Haupteinwand der ÖVP berücksichtigt und fest<lb break="no"/>gehalten, dass die Regierung letzten Endes durch Bescheid das<lb/>
Kernkraftwerk genehmigen muss. <name type="person" ref="per:111325">Mock</name> und <name type="person" ref="per:111410">König</name> zogen sich mit dieser<lb/>
Formulierung, die sie ja letzten Endes mitgestaltet hatten, zu<lb/>
einer Aussprache mit Bundesparteiobmann <name type="person" ref="per:98003">Taus</name> und ihren Ausschuss<lb break="no"/>mitgliedern zurück. Zu unserer grössten Überraschung wurde die<lb/>
Wiederaufnahme um fast 2 Stunden verzögert. Im Gegenvorschlag,<lb/>
mit dem sie dann nachher kamen, waren sie aber keinesfalls bereit,<lb/>
auf den Kompromissvorschlag, den wir gemeinsam erarbeitet hatten,<lb/>
aufzubauen, sondern eben wieder auf ihren im Handelsausschuss einge<lb break="no"/><pb n="43-0739" facs="43_1978-06-26_0739.jpg"/>brachten Gesetzentwurf. Einmal mehr stellte sich für uns heraus,<lb/>
dass <name type="person" ref="per:111325">Mock</name> als Klubobmann sich nicht innerhalb der Parlaments<lb break="no"/>fraktion, geschweige denn innerhalb der Partei durchsetzen konnte.<lb/>
Durch die Länge der unterbrochenen Sitzung, vor allem aber auch<lb/>
durch die Mitteilung, dass <name type="person" ref="per:111712">Bergmann</name> ebenfalls ins Parlament ge<lb break="no"/>kommen sei, war für mich klar, dass man gar kein echtes Kompromiss<lb/>
anstrebte. So wie bei der seinerzeitigen Diskussion über die Ent<lb break="no"/>schliessung jetzt auch bei dem Gesetzentwurf, die SPÖ muss unsere<lb/>
Formulierung übernehmen oder wir stimmen dagegen. Ich hoffe, dass<lb/>
dies taktisch ein grosser Fehler von der ÖVP, insbesondere von<lb/>
<name type="person" ref="per:98003">Taus</name> und <name type="person" ref="per:111712">Bergmann</name> gewesen ist. Wenn nämlich die Volksabstimmung,<lb/>
wie anzunehmen ist, mit Erfolg abgeschlossen wird, je grösser die<lb/>
Beteiligung, eine so grössere Zustimmung man erwartet, dann ist<lb/>
dies für die ÖVP eine sichtliche Niederlage. Diese Meinung wurde<lb/>
dann auch beim Presseheurigen, wie ich feststellen konnte, allgemein<lb/>
vertreten. Klubobmann <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name>, mit dem ich den Presseheurigen be<lb break="no"/>suchte und ihn dann auch um 11 Uhr nach Hause brachte, meinte mit<lb/>
mir übereinstimmend, das Wichtigste war, dass wir während der ganzen<lb/>
Zeit unsere Verhandlungsbereitschaft dokumentierten, die ÖVP<lb/>
ständig ihre Meinung, zumindestens nach aussen hin, änderte, die<lb/>
Geschäftsordnung nicht so gut handhaben konnte als wie <name type="person" ref="per:97444">Heinz Fischer</name>,<lb/>
weshalb es auch zu kuriosen Situationen kam. Geschäftsordnungsmätz<lb break="no"/>chen führten dann dazu, dass <name type="person" ref="per:111410">König</name> seinen Antrag auf Ablehnung des<lb/>
Regierungsberichtes zurückzog, <name type="person" ref="per:97419">Ermacora</name> einen Antrag auf Annahme des<lb/>
Regierungsberichtes stellte, dann natürlich mit den Sozialisten auch<lb/>
dafür stimmen musste, die ÖVP ständig von Sicherheit redete, gleichzeitig<lb/>
aber die Aussenhandelsgesetznovelle, die ein weiterer Sicherheits<lb break="no"/>faktor sein sollte, ablehnt. Ich glaube und hoffe, dass die gradli<lb break="no"/>nige Haltung der SPÖ auch nicht zuletzt durch die Volksabstimmung<lb/>
bestätigt wird. Meinungsumfragen ergeben derzeit ein Für-Inbetrieb<lb break="no"/>nahme 61% Ergebnis. Es wird sich zeigen, ob sich dieses in den<lb/>
nächsten Monaten erhöht. Sollte der Abschluss dann allerdings auch<lb/>
61% sein, könnten wir schon sehr zufrieden sein. Optimisten schätzen<lb/>
ja sogar, dass wir 70% erreichen würden. Dies glaube ich deshalb nicht,<lb/>
weil selbst beim Volksbegehren über Arbeitszeitverkürzung der Gewerk<lb break="no"/>schaftsbund nur 900.000 mobilisieren konnte. Ich bin sehr gespannt,<lb/>
wie die Wahlempfehlung der ÖVP aussehen wird und welche Begründung sie<lb/>
bei der zu erwartenden Ablehnung geben wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="43_0731_01" facs="43_1978-06-26_0731-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 26.6.1978</head>
         </div>
         <pb n="43_0731_02" facs="43_1978-06-26_0731-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="43_0739_01" facs="43_1978-06-26_0739-01.jpg"/>
         <pb n="43_0739_02" facs="43_1978-06-26_0739-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Typoskript "Sitzung der Pressereferenten mit Genossen Blecha", 26.6.1978</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="43_0739_03" facs="43_1978-06-26_0739-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="43_0739_04" facs="43_1978-06-26_0739-04.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>