<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 18. November 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band39_1977-11-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-11-18">Freitag, 18. November 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="39-1327" facs="39_1977-11-18_1327.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 18. November 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Fraktion des Gesamtvorstandes der Lebensmittelarbeiter<lb/>
stellte ich drei Probleme zur Diskussion. Die Organisations<lb break="no"/>müdigkeit, die Behauptung, die Oberen machen sowieso alles,<lb/>
woraus sich ein Teil der Organisationsmüdigkeit erklären<lb/>
lässt und vor allem, dass die Leistungen sowohl der Gewerk<lb break="no"/>schaft als auch der Partei, letztere dokumentiert durch die<lb/>
Regierungspolitik, teils durch die Funktionäre keine Anerkennung<lb/>
findet, sondern sehr oft sogar miesgemacht wird. Das die Bevöl<lb break="no"/>kerung und die Mitglieder dies anders sehen, zeigt am deut<lb break="no"/>lichsten die Wahlergebnisse und derzeit die Meinungsumfragen.<lb/>
Auf diese provokante Einleitung entspannte sich dann natürlich<lb/>
eine längere und intensive Diskussion. Das krasseste Beispiel<lb/>
von Organisationsmüdigkeit erwähnte <name type="person" ref="#per__97357">Blümel</name>, dass von 125<lb/>
Eingeladenen in der Josefstadt überhaupt niemand gekommen ist.<lb/>
Die Staatsbürgerversammlung im 10. Bezirk wieder hatte nur 2 Fragen<lb/>
an die Bundespolitik und dann nur mehr Fragen an den Bezirks<lb break="no"/>vorsteher <name type="person" ref="#per__111702">Deutsch</name> wegen Beschmutzung der Gehsteige durch Hunde<lb/>
und solche Kleinigkeiten. Dafür habe ich allerdings volles Ver<lb break="no"/>ständnis und dies bestätigt meine Theorie – die Leute sagen, die<lb/>
grosse Politik verstehen wir nicht, sie ist eh ganz gut, mich<lb/>
interessiert mein unmittelbar kleines Problem, das eben auch<lb/>
von der örtlichen Gemeindeverwaltung gelöst gehört. Die Organi<lb break="no"/>sationsmüdigkeit und das Interesse an der Politik dürfte nach den<lb/>
Erfahrungen die ich auch mit Staatsbürgerversammlungen gehabt habe<lb/>
in den kleineren Städte und Dörfern wesentlich grösser sein.<lb/>
Sekretär <name type="person" ref="#per__118225">Dragosits</name> von der Steiermark teilte mit, dass ein ERP-<lb/>
Ansuchen eines Fleischerbetriebes Kreiner und ein BÜRGES-Kredit<lb/>
noch nicht einmal genehmigt ist und die Girozentrale erklärt<lb/>
entgegen der Stellungnahme der Arbeiterkammer und der Gewerkschaft<lb/>
dies sei bereits positiv erledigt und zahlt schon aus.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte lass dies sofort prüfen und verständige<lb/>
<name type="person" ref="#per__118225">Dragosits</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Für mich überraschend war, dass Betriebsräte die Meinung vertraten,<lb/>
dass in der Partei vor der <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>-Aera mehr diskutiert wurde und<lb/>
dass damals die Partei im stärkerem Masse die politische Richtung<lb/>
als Partei bestimmte. Jetzt ist alles auf <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ausgerichtet,<lb/>
er sagt allein was zu geschehen hat, mit einem Wort, wir sind eine<lb/>
<pb n="39-1328" facs="39_1977-11-18_1328.jpg"/>Führerpartei geworden. Ein Teil der Betriebsräte wieder meinte,<lb/>
dass genau die einheitliche Haltung, das Auftreten der geschlossenen<lb/>
Partei und die überragende Persönlichkeit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> überhaupt erst<lb/>
diese Erfolge ermöglicht. Sofern in Ländern wie z.B. Ober<lb break="no"/>österreich jetzt endlich auch ein geschlossenes Auftreten<lb/>
in Landesfragen durch den Parteiobmann und Landeshauptmann<lb break="no"/>stellvertreter <name type="person" ref="#per__114936">Hartl</name> erfolgt, geht es auch in diesem Bundes<lb break="no"/>land wieder aufwärts. Ich glaube dass die Willensbildung sicher<lb break="no"/>lich bei einer siegenden Gemeinschaft durch eine starke Führungs<lb break="no"/>gruppe und wahrscheinlich in kürzester Zeit dann auch durch einen<lb/>
einzelnen erfolgt. Dies zumindestens eindeutig nach aussen hin,<lb/>
notwendig ist um weitere Ergebnisse zu erzielen. Die Willensbil<lb break="no"/>dung durch eine grosse Gemeinschaft ist ungeheuer schwierig<lb/>
und wahrscheinlich auch gar nicht zielführend, was den Erfolg<lb/>
betrifft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Gesamtvorstandssitzung wurde die spezifische wirtschaft<lb break="no"/>liche Situation der Lebensmittelindustrie und der Lebensmittel<lb break="no"/>arbeiter von mir referiert und dann diskutiert. Prinzipiell<lb/>
wollen alle Gruppen auf einen Jahresrhythmus der Lohnbewegungen<lb/>
kommen. Für die von der Preisregelung abhängigen, wie Milch,<lb/>
Mehl, Brot, ist dies ungeheuer schwierig. Eine Verlängerung der<lb/>
Laufzeit der Kollektivverträge, wie dies die Handelskammer wünscht,<lb/>
wird auf grossen Widerstand bei uns stossen. Trotzdem versuchte<lb/>
ich den Kollegen klarzumachen, dass in den konjunkturell schlecht<lb/>
gehenden Gruppen, wie z.B. Metallarbeiter es sicherlich zur Verlän<lb break="no"/>gerung der Laufzeit kommen wird. Der Gewerkschaftsbund wird ebenfalls<lb/>
eine solche Politik unterstützen. Jährliche Abschlüsse bedeuten doch<lb/>
verhältnismässig höhere nominelle Abschlüsse, als wenn dies nach<lb/>
14 oder 16 Monaten geschieht. Schon aus optischen Gründen muss bei<lb/>
jährlichen Abschlüssen, wenn auch nur wenig, die Inflationsrate<lb/>
überschritten werden. Bei 16 Monaten ist ein geringerer Prozentsatz<lb/>
auf den Monat gesehen akzeptabel, weil optisch in Summe doch<lb/>
ein höherer Prozentsatz herauskommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die finanzielle Situation unserer Gewerkschaft hat sich in diesem<lb/>
Jahr wesentlich verschlechtert.Dies bedeutet in der Gewerkschafts<lb break="no"/>bewegung aber noch nicht wie in der Partei, dass tatsächlich<lb/>
die Einnahmen nicht die Ausgaben decken würden. Das Verrechnungs<lb break="no"/>system mit dem Gewerkschaftsbund sieht nur vor, je höher die Kosten<lb/>
einer Organisation sind, umso geringer verbleibt dann der Eigenanteil<lb/>
<pb n="39-1329" facs="39_1977-11-18_1329.jpg"/>der Gewerkschaft. Da der Gewerkschaftsbund ja die Personal-und<lb/>
Sachkosten der Gewerkschaften bezahlt, kann es wie uns jetzt<lb/>
passieren, dass die Eigenmittel, die uns verbleiben, von 14% auf<lb/>
9% zurückgehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Interessant für mich war die Debatte, als unser Jugendvertreter<lb/>
bei seinem Bericht auf die Resolution der Lebensmittelarbeiter<lb break="no"/>jugend hinwies, die sich ganz entschieden gegen das KKW Tullner<lb break="no"/>feld aussprach. Es ergab sich daraus eine Atomstromdiskussion, wo aber,<lb/>
glaube ich, wenn ich es hätte abstimmen lassen, wirklich nur die<lb/>
Jugendvertreter gegen die Kernkraft gestimmt hätten. Alle waren<lb/>
nämlich davon überzeugt, dass wir das KKW Tullnerfeld in Betrieb<lb/>
nehmen müssen, selbst wenn es persönliche Bedenken einzelner ge<lb break="no"/>geben hat, so meinten alle, der Beschluss des Gewerkschaftsbundes<lb break="no"/>vorstand war absolut richtig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Von den Vietnamesen verabschiede ich mich beim Essen des Aussen<lb break="no"/>ministers. Der Vertrag zwischen Vietnam und Österreich wird<lb/>
von den Beamten unterschrieben. Die Vietnamesen erwarten, dass<lb/>
ich im nächsten Frühjahr nach Hanoi komme. Da ich einen Vertrag<lb/>
in Nordkorea unterschrieben muss, nach Südkorea und Philippinen<lb/>
aber auch fahren muss, sage ich zu, da ich eine Ost-Asienreise<lb/>
auf alle Fälle absolvieren muss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte einen Zeitplan mit <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> auszuarbeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das informelle Gespräch zwischen <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und den ungarischen Mi<lb break="no"/>nisterpräsidenten <name type="person" ref="#per__110938">Lazar</name> in Baden brachte zuerst eine Tour d'<lb/>
horizon hauptsächlich auf wirtschaftlichem Gebiet. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ver<lb break="no"/>trat seine bekannte Krisentheorie, die übrigens jetzt auch der<lb/>
deutsche Bundeskanzler bei seinem Besuch in Hamburg bestätigte.<lb/>
Die COMECON-Staaten sollten aber nicht glauben, dass jetzt eben<lb/>
die kapitalistische Krise die ja von <name type="person" ref="#per__114602">Marx</name> immer vorhergesagt wurde<lb/>
da ist und daraus Konsequenzen gezogen werden. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und ins<lb break="no"/>besondere die österreichische Regierung wird nicht fatalistisch<lb/>
sich ergeben sondern die Regierung wird ein Investitionsprogramm<lb/>
für die Verstaatlichten, aber auch für die Privaten, siehe<lb/>
Sulfatzellstoffprojekt, Ölmühle in Angriff nehmen. Jetzt wenn die<lb/>
Krise ein Konjunkturtief ausgelöst hat, müsste man mit den Investitio<lb break="no"/>nen beginnen. In Belgrad sollte man jetzt im Zuge der KSZE-Nach<lb break="no"/>folgekonferenz hauptsächlich auch wirtschaftliche Lösungen anstreben.<lb/>
</p>
            <pb n="39-1330" facs="39_1977-11-18_1330.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Dies gilt z.B. für Energielieferverträge zwischen Ost und West,<lb/>
wie den Stromliefervertrag mit Polen und den jetzt beabsichtigten<lb/>
gemeinsamen Abbau der Kohlenvorkommen an der burgenländisch-<lb/>
ungarischen Grenze. <name type="person" ref="#per__110938">Lazar</name> erwiderte die Krise werde überwunden<lb/>
werden, aber nie wieder würden die Preise vom Jahre 1974 kommen.<lb/>
Die Energie wird also teuer bleiben. Ungarn muss auch Rohstoffe<lb/>
und Energie importieren und zwar in Zukunft im steigendem Masse.<lb/>
Die COMECON-Staaten haben eben sich bereits integriert um gegen<lb/>
die Krise im Westen gewappnet zu sein. Ungarn wird hauptsächlich<lb/>
die Modernisierung seiner Wirtschaft anstreben. Insbesondere weniger<lb/>
arbeits- und energieintensive Produktion bevorzugen. Qualitätsver<lb break="no"/>besserung muss erreicht werden um konkurrenzfähig zu sein und ins<lb break="no"/>besondere exportieren zu können. Die Aussenhandelsbeziehungen zwi<lb break="no"/>schen Ungarn und Österreich haben sich verbessert. In dem 5-jährigen<lb/>
Plan wird angestrebt, dass der Export in die westlichen Länder um<lb/>
60% steigen soll, d.h. dass trotzdem aber der Anteil der RGW-Staaten<lb/>
mit 60% trotzdem unverändert bleibt. Sehr vorsichtig deutete dann<lb/>
<name type="person" ref="#per__110938">Lazar</name> an, dass es Faktoren gibt, die den Handel nicht fördern,<lb/>
sondern verhindern. Ohne das Wort Zölle auszusprechen, war dies<lb/>
natürlich der sehr zarte, aber umso bestimmtere Hinweis. Neuerdings<lb/>
verwies er auf die Vereinbarung die Ungarn mit Finnland hat da<lb/>
eine Freihandelszone zwischen Österreich und Ungarn nicht geht, meinte<lb/>
er man sollte umschriebene Gebiete herausnehmen und er erwarte zumin<lb break="no"/>destens eine Geste. Konkret bestätigte er dass der Lignit-Abbau<lb/>
an der ungarisch-burgenländischen Grenze ernstlich interessant sei.<lb/>
Ein diesbezüglicher Briefwechsel zwischen <name type="person" ref="#per__114115">Kadar</name> und <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat<lb/>
dies ja auch bestätigt. Staatssekretär <name type="person" ref="#per__149502">Juhasz</name> hätte mit mir vor<lb/>
einiger Zeit vereinbart, dass in den nächsten 6 Monaten die<lb/>
technische Konzeption geprüft wird und dann die wirtschaft<lb break="no"/>liche sich daran anschliesst. Die Pflanzenölfabrik in Ungarn wird<lb/>
150.000 Tonnen Saat verarbeiten und er hätte gerne eine Koope<lb break="no"/>ration wenn nicht auf dauernde Zeit, so wenigsten eine gewisse, bis<lb/>
wir unsere Ölfabrik errichtet haben. Diese landwirtschaftliche<lb/>
Produktion hat gute Perspektive. In der Zuckerproduktion konnte ich<lb/>
nach dem Abendessen im kleinsten Kreis feststellen, hat <name type="person" ref="#per__110938">Lazar</name> er<lb break="no"/>klärt, hätte man zuerst die Bedarfsdeckung gehabt, dann hätte<lb/>
man durch die tiefen Weltmarktpreise sich auf den Import verlassen,<lb/>
die Produktion eingeschränkt und in der Zuckerkrise vor etlichen<lb/>
Jahren dann viel Geld ausgeben müssen, um die notwendigen Zucker<lb break="no"/><pb n="39-1331" facs="39_1977-11-18_1331.jpg"/>mengen zu importieren. Jetzt komme man schön langsam wieder zur<lb/>
Bedarfsdeckung und den Rest wird man sicherlich nicht in Öster<lb break="no"/>reich, sondern in Kuba kaufen. Die Fremdenverkehrsinfrastruktur<lb/>
sollte durch eine verantwortliche Kommission in Österreich, sowie<lb/>
sie in Ungarn jetzt eine mit grösster Kompetenz errichtet haben<lb/>
weiterverhandelt werden. Dies insbesondere im Hinblick auf die<lb/>
Visa-Aufhebung. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> replizierte, dass im Rahmen der Belgrader<lb/>
Konferenz Korb II zwischen den europäischen Gemeinschaften und<lb/>
EFTA-Staaten auf der einen Seite und dem RGW Verhandlungen statt<lb break="no"/>finden sollten, um eine freie Gestaltung des Handels zu er<lb break="no"/>reichen. Für den Fremdenverkehr wird er den Ungarn jedwede Unter<lb break="no"/>stützung geben auch dann, wenn dies Österreich schadet, da doch<lb/>
etliche nach Ungarn fahren werden. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> verglich diese Entwick<lb break="no"/>lung auch mit Jugoslawien. Dort könnten wir nur durch die Über<lb break="no"/>weisung der Gastarbeiterlöhne und der Fremdenverkehrseinnahmen der<lb/>
Jugoslawen so grosses Handelsbilanzaktivum gegen Jugoslawien er<lb break="no"/>reichen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wollte dann auch ein Raumplanungsübereinkommen<lb/>
zwischen Ungarn und Österreich, das allerdings vom Aussenamt ver<lb break="no"/>handelt werden soll. Eine weitere Idee ist, Schlosshof, ein altes<lb/>
Schloss an der Grenze, das restauriert werden muss, als Institut<lb/>
für Ost-Westbeziehungen einzurichten. Österreich hat mit Frankreich<lb/>
darüber verhandelt. Diese sind sehr interessiert. Auf Ostseite<lb/>
könnte man jetzt mit Polen und Ungarn in diesem Schloss Wirtschafts-<lb/>
und Managementausbildung usw. betreiben. <name type="person" ref="#per__110938">Lazar</name> meinte, Raumplanung<lb/>
und gemeinsames Institut seien beachtenswerte Gedanken, die<lb/>
er überprüfen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anschliessend habe ich dann mit Staatssekretär <name type="person" ref="#per__110928">Szalay</name> die einzelnen<lb/>
Projekte besprochen. Vereinigte Edelstahlwerke Küppersbusch haben<lb/>
ein 30–35-Mio.-Dollar-Projekt auf Verarbeitung von Mais zu Alkohol<lb/>
vorgelegt. Technisch ist diese Konzeption gut, nur sei der Preis<lb/>
zu hoch. Der Schlachthof in Kaposvar, der jetzt von dem deutschen<lb/>
Anbieter gewonnen wurde, wird Universale als Bauunternehmer mit<lb/>
200 Mio mitnehmen. Die Hotels Donau, 30 Mio Dollar in Budapest,<lb/>
kommt derzeit erst in Diskussion. Die Ungarn haben grosse Bedenken<lb/>
die touristische Öffnung – wie die Jugoslawen vor etlichen Jahren –<lb/>
vorzunehmen. Ihr offizieller Kurs ist 1 Schilling 1.25 Forint, in<lb/>
Wirklichkeit bekommt man 1.70 bis 1.80 am Schwarzmarkt. Der<lb/>
Fleischpreis in Ungarn ist 30 bis 60 Forint, sodass sie eine Ver<lb break="no"/>sorgungsknappheit bei stärkeren touristischen Besuchen erwarten.<lb/>
</p>
            <pb n="39-1332" facs="39_1977-11-18_1332.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Anstelle des vor paar Wochen mit <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> verhandelten Ministers<lb/>
<name type="person" ref="#per__145747">Szurdi</name> wurde jetzt ein neuer Dr. <name type="person" ref="#per__110926">Saghy Vilmos</name> mit allen Kompetenz<lb break="no"/>vollmachten bestellt. Ich habe <name type="person" ref="#per__110928">Szalay</name> mitgeteilt, ich würde ihm<lb/>
gerne in Wien begrüssen um mit ihm Fremdenverkehrsprobleme zu<lb/>
besprechen. Bezüglich der algerischen Papierfabrik-Drittländerkoo<lb break="no"/>peration zwischen Ungarn und Voith – Voithanteil 1,3 Mia. Schilling –<lb/>
erklärte <name type="person" ref="#per__110928">Szalay</name>, dass jetzt endlich eine ungarische Delegation<lb/>
mit konkreten Verhandlungen nach Algerien gefahren ist. Bezüglich<lb/>
der Ölmühle waren wir uns klar, dass höchsten eine vorübergehende<lb/>
Kooperation, bis wir unsere errichtet haben, möglich ist. Eine<lb/>
schwierige Frage ist und war die Zollerhöhungs-Diskussion. Ungarn<lb/>
sieht darin eine Verletzung unserer Zusagen. Teillösungen für<lb/>
Zollermässigungen, wo Ungarn besonders interessiert ist, zu errei<lb break="no"/>chen. Handelsminister <name type="person" ref="#per__126599">Biro</name> hatte mir 34 Artikel vor längerer Zeit<lb/>
gegeben, die wir zu prüfen hätten. Jetzt kommt es dagegen zu Er<lb break="no"/>höhung von Zöllen. Aussenhandelsorganisationen hätten dem Ministerium<lb/>
schon mitgeteilt, dass sie Verträge annulliert bekommen haben, weil<lb/>
die österreichischen Importeure sich ausserstande erklärt haben<lb/>
mit den hohen Zöllen die Waren verkaufen zu können. Dies bezieht<lb/>
sich auf Schuhe und Lebensmittel. <name type="person" ref="#per__110928">Szalay</name>, Vizeminister im Aussen<lb break="no"/>handelsministerium, ersuchte mich, ob wir nicht Einzelfälle über<lb break="no"/>prüfen könnten und den Ungarn entgegenkommen. Ich hatte keinerlei<lb/>
Zusagen gemacht, doch werden wir sicherlich eine solche Prüfung<lb/>
vornehmen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name> UND <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte die Liste von <name type="person" ref="#per__126599">Biro</name> mit<lb/>
Finanzministerium besprechen und wenigstens ein oder zwei Positi<lb break="no"/>onen entgegenkommenderweise akzeptieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nach dem Essen hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> beim Kaffee den Ministerpräsidenten über<lb/>
die <name type="person" ref="#per__139661">Palmers</name>-Entführungsaffäre einige Informationen gegeben, weil<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> davon überzeugt ist, dass der Terror weitergehen wird.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> erwartet die Befreiung von der bei uns inhaftierten Terro<lb break="no"/>ristin <name type="person" ref="#per__113052">Boock</name>. Da er mit <name type="person" ref="#per__139661">Palmers</name> eine Aussprache gehabt hat, glaubt<lb/>
er allen Ernstes jetzt besser informiert zu sein als die Polizei<lb/>
und auch die Untersuchung nach seinem dafürhalten anders führen zu<lb/>
müssen. Ich bin überzeugt dass die Polizei nicht nur alle diese<lb/>
Details, die ja auch nicht weiterhelfen schon weiss, ich bin auch<lb/>
überzeugt, dass sie mit allen zur Verfügung stehenden Mittel die<lb/>
sicherlich aber unzulänglich sind, bestrebt ist, den Fall zu lösen.<lb/>
In der Politik, ob Innen-, Polizei, ob Aussenpolitik usw. kann <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
<pb n="39-1333" facs="39_1977-11-18_1333.jpg"/>mit seiner Autorität natürlich immer eine Theorie vertreten,<lb/>
die niemand widerlegen kann. Erst bis der Fall eintritt – oder<lb/>
nicht eintritt – kann man dann die Richtigkeit seiner Theorie<lb/>
bestätigt finden. Da dies aber, wenn überhaupt, zeitlich spät<lb/>
erfolgt, ist eine Kontrolle kaum möglich. Die Oppositionspartei,<lb/>
die dies genau verfolgen müsste, versagt zu unserem Glück in dieser<lb/>
Hinsicht vollkommen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat deshalb die Möglichkeit durch<lb/>
Andeutungen schon immer irgend etwas vorauszusagen, was in<lb/>
manchen Fällen dann zutrifft. Voraussagen die er getätigt hat<lb/>
wie z.B. im Nahen Osten werden sie sich ohne Errichtung eines<lb/>
Palästinenser-Staates niemals einigen können, dann im Laufe der<lb/>
Jahre vollkommen in Vergessenheit gerät, niemand mehr die einzelnen<lb/>
Phasen dieses Verhältnisses und der Voraussagen kennt. Interessant<lb/>
für mich war nur, dass <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> im ganzen Programm zwar viele Minister,<lb/>
Vizekanzler, Nationalpräsidenten usw. eingeschaltet hat. Die wirk<lb break="no"/>liche Aussprache aber – hat er bereit <name type="person" ref="#per__110938">Lazar</name> gesagt – möchte er<lb/>
unter 4 Augen über <choice><choice><sic>Nahosten</sic><corr>Nahost; den Nahen Osten</corr></choice></choice> mit ihm allein am nächsten Tag führen.<lb/>
Wenn mich nicht alles trägt, so dürfte der Staatsbesuch<add>[von]</add> <name type="person" ref="#per__112568">Sadat</name> jetzt<lb/>
in Israel doch in der Richtung verlaufen, wie die Israelis mir bei<lb/>
meinem Israel-Besuch sagten – Ägypten, Jordanien und Israel werden<lb/>
sich über die Grenzen einigen und es wird zu keinen Palästinenser-<lb/>
Staat kommen. Ich bin wirklich sehr gespannt, ob <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> mit seiner<lb/>
Theorie recht hat, oder die Israelis.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="39_1326_01" facs="39_1977-11-18_1326-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 18.11.1977</head>
         </div>
         <pb n="39_1326_02" facs="39_1977-11-18_1326-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>