<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 10. Jänner 1976 bis Sonntag, der 11. Jänner 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band29_1976-01-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1976-01-10" to="1976-01-11">Samstag, 10. Januar 1976 bis Sonntag, 11. Januar 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-22">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="29-0032" facs="29_1976-01-10_1976-01-11_0032.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, 10.1., Sonntag 11.1.1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sowohl in einer Aussprache mit <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> als auch dann mit einer<lb/>
grösseren <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name>, <name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name>, <name type="person" ref="#per__97444">Heinz Fischer</name> und mir, ergab sich ein<lb/>
einziges sehr interessantes Problem. Alle waren überrascht, dass<lb/>
z.B. jetzt über die Regierungsumbildung niemand etwas konkretes<lb/>
den entsprechenden Gremien weiss, sondern irgendwie über Zeitungen<lb/>
sei es Kurier oder gar Kronen-Zeitung zumindestens Vermutungen<lb/>
zu lesen waren. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat zwar bei der letzten Meldung von der<lb/>
Kronen-Zeitung, wonach er auf keinen Fall mehr beabsichtigt, ob<lb/>
und inwieweit er nach 1979 noch einmal kandidiert, erklärt, die<lb/>
Kronen-Zeitung hätte ein Interview von A – Z erlogen. Ich und auch<lb/>
<name type="person" ref="#per__97444">Heinz Fischer</name> sind allerdings der Meinung, dass die Informationen<lb/>
weitestgehend gestimmt haben. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat einmal spöttisch er<lb break="no"/>klärt, wenn man irgendwo aufs Klosett geht und den Klosett-Deckel<lb/>
hebt, dann kommt garantiert <name type="person" ref="#per__133398">Mahr</name> der Redakteur der Kronenzeitung<lb/>
heraus. Richtig ist, dass <name type="person" ref="#per__133398">Mahr</name> aber auch andre ausgesprochene<lb/>
"Schlierferln" sind und doch irgendwo Gelegenheit bekommen, immer<lb/>
wieder Informationen, die dann natürlich exklusiv für sie sind,<lb/>
erhalten. Vielleicht hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> selbst jetzt das Gefühl,<lb/>
dass mit dieser Methode viele Leute verärgert sind. Natürlich kann<lb/>
man nicht verhindern, dass die Zeitungen kombinieren. Ich denke hier<lb/>
z.B. an die Meldung der Presse am Freitag, dass ich wieder Bürger<lb break="no"/>meister werden sollte. Dies stand noch dazu am Titelblatt. Inter<lb break="no"/>essant war nur, dass viele, die das letzte Mal als es um die<lb/>
Bürgermeisterfrage ging, viel mehr geglaubt haben, dass eine<lb/>
solche Kombination möglich ist, während sie jetzt doch scheinbar<lb/>
nur als ein Gerücht abgetan werden. Natürlich konnte auch ich<lb/>
nicht verhindern, dass solche Kombinationen angestellt werden,<lb/>
Mit ruhigem Gewissen kann ich aber sagen, dass ich mich daran über<lb break="no"/>haupt nicht beteilige, keinerlei Informationen gebe und auch nie<lb break="no"/>mand von uns, d.h. meine engeren Freunde sich in eine solche<lb/>
Kombination einlassen. Wo anders dürfte dies aber scheinbar<lb/>
der Fall sein. Für mich unerklärlich ist nur, wieso sich die<lb/>
AZ auf die Dauer eine solche Vorgangsweise gefallen lässt und<lb/>
sich ganz bewusst abseits hält. Natürlich kann das Parteiorgan<lb/>
nicht Kombinationen, die die anderen anstellen, mitspielen,<lb/>
solange sie aber überhaupt keinerlei Möglichkeit hat, irgendwelche<lb/>
Informationen zu geben, zu allem schweigt, besteht die grosse<lb/>
<pb n="29-0033" facs="29_1976-01-10_1976-01-11_0033.jpg"/>Gefahr, dass man sagt, sie ist ja überhaupt nicht informiert.<lb/>
Wahrscheinlich ergibt sich für die Arbeiterzeitung dasselbe Problem<lb/>
wie unsere Diskussion erbrachte. Der Hauptpunkt nämlich war und<lb/>
ist: wie weit muss und geht die Loyalität des Einzelnen gehen<lb/>
gegenüber der Partei oder wie immer man das bezeichnen will, um<lb/>
nicht insbesondere nach aussen hin einen Streit vom Zaune zu brechen<lb/>
oder auch nur anzudeuten, der die Einheit der Partei und die Re<lb break="no"/>gierungsführung gefährden würde, wieweit kann man als Einzelner<lb/>
Mitglied eines Gremiums, Parteivorstand, Regierung usw. sich<lb/>
abfinden mit der Erklärung, das ist nicht meine Kompetenz, das<lb/>
ist nicht meine Angelegenheit. Wie weit soll man in einer Diskussion<lb/>
systematisch ausweichen, um nicht eine erfolgreiche Politik zu<lb/>
stören oder gar vielleicht eine erfolgreiche Politik zu verhindern?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auf diese Fragen gibt es wahrscheinlich keine theoretische Antwort<lb/>
sondern nur eine praktische Erfahrung. Für mich zumindestens gilt<lb/>
dieser Satz. Ich konnte in der zweiten Republik feststellen,<lb/>
dass solange eine Partei straff geführt war, wenn man will auch auto<lb break="no"/>ritär, solange war diese Partei erfolgreich und konnte selbst im<lb/>
Interesse der Idee viel leisten. Ich denke hier an die Führung von<lb/>
<name type="person" ref="#per__97904">Schärf</name>, bevor er Bundespräsident wurde, an <name type="person" ref="#per__97852">Raab</name>, solange er der<lb/>
starke Mann war und jetzt auch an <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>. In allen diesen Fällen<lb/>
wurde sicherlich parteiintern autoritär entschieden und solange<lb/>
die Politik von Erfolg begleitet war, hat sich niemand dagegen<lb/>
aufgelehnt, ja selbst auch nur kritisiert. Natürlich hat es dann<lb/>
sofort einen umso stärkeren Rückschlag gegeben, auch in der partei<lb break="no"/>internen Diskussion, wenn diese Politik von Misserfolgen begleitet<lb/>
war. Da es in einer Partei nur einen Erfolgsmasstab – nämlich Wahlen –<lb/>
gibt, kann natürlich das ideologische Ziel oft weitestgehend ver<lb break="no"/>nachlässigt werden und die Partei bemerkt es in den seltensten<lb/>
Fällen, solange die entsprechenden positiven Wahlergebnisse vor<lb break="no"/>liegen. Für Linke ist das sicherlich eine furchtbare Erkenntnis<lb/>
für mich als Pragmatiker ist das weniger erschütternd. Dass in<lb/>
einer solchen Politik aber eine grosse Gefahr steckt, habe ich<lb/>
bereits in der Arbeiterkammer vor Jahrzehnten erkannt. Ich hatte<lb/>
mir damals vorgenommen, wenn ich einmal Verantwortung tragen sollte,<lb/>
würde ich zumindestens dafür sorgen, dass als Korrektiv zu meiner<lb/>
pragmatischen Politik womöglich recht viele Linke, mit denen ich<lb/>
freimütigst diskutieren würde und denen ich ja sogar Narrenfreiheit<lb/>
geben würde, mich ständig korrigieren und kritisieren müssten.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0034" facs="29_1976-01-10_1976-01-11_0034.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Wogegen ich mich auch jetzt noch ausspreche ist, wenn man eine<lb/>
entsprechende personelle Entscheidung gefällt hat und dann diese<lb/>
Person meine Meinung und Politik vertritt, man unglücklich ist,<lb/>
dass es so gekommen ist. Hier bei der Personalbesetzung hat man in<lb/>
Wirklichkeit grossen Einfluss zu entscheiden, wie in Hinkunft<lb/>
Politik wahrscheinlich von dieser Person gemacht wird. Wenn dies<lb/>
eine starke Persönlichkeit ist und dann keine starke Persön<lb break="no"/>lichkeit mehr für Kritik und Korrektiv zur Verfügung steht, dann<lb/>
sage ich hätte man das früher wissen müssen. Für mich gilt auf<lb/>
Grund der jahrzehntelangen Erfahrung die Personalbesetzung, die<lb/>
Personalpolitik ist alles.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>