<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 12. Februar 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band53_1980-02-12</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-02-12">Dienstag, 12. Februar 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-08-29">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="53-0175" facs="53_1980-02-12_0175.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 12. Februar 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="#per__97983">Stanek</name>, Waagner-Biro, informiert mich von dem Begleitbesuch<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>. In Indien hätte er lieber gesehen, daß <name type="person" ref="#per__110169">Nußbaumer</name><lb/>
nicht einen Kredit von S 127 Mio. 10 Jahre rückzahlungsfrei auf<lb/>
20 Jahre mit 2 % Verzinsung gibt, sondern lieber Zinsenzuschüsse<lb/>
zu Exportgeschäften, die dort möglich wären. In Indien ist ein<lb/>
neuer Handelsminister, der erst ganz kurz im Amt ist. Neben<lb/>
seiner Firma hat die SGP und vor allem VÖEST-Alpine größere<lb/>
Möglichkeiten. Er möchte, daß unbedingt eine Unternehmerdelegation<lb/>
unter meiner Führung nach Indien fährt. Ich habe ihm sofort zu<lb break="no"/>gesagt, wenn ein solcher Bedarf und Wunsch vorliegt, daß ich da<lb break="no"/>zu bereit bin. Einladung habe ich schon seit etlichen Jahren von<lb/>
verschiedensten Indien-Ministern, die alle in Österreich waren.<lb/>
Im Irak hat Waagner-Biro einen S 500 Mio. Auftrag, davon S 140<lb/>
Mio. für die eigene Firma, den Rest könnte Indien, Hindustan<lb/>
Construction, bekommen, es gelang nicht, diese Firma bis jetzt an<lb/>
Drittmärkten einzubinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Waagner-Biro ist aber an Taiwan besonders interessiert, dort gibt<lb/>
es einen zweiten Kessel für eine Raffinerie für S 90 Mio., fast<lb/>
ausschließlich Werkstattarbeit. Mit Petrol Company steht der Ab<lb break="no"/>schluß knapp bevor. Waagner-Biro wird deshalb von der chinesi<lb break="no"/>schen Delegation den Manager von dieser Firma, der mitkommt, kosten<lb break="no"/>mäßig übernehmen. Damit fehlen nur noch Firmen, die die restlichen<lb/>
zwei Manager bezahlen. Die drei Sektionschefs und den Minister<lb/>
nimmt die Handelskammer. Ich bin fest davon überzeugt, daß VÖEST-<lb/>
Alpine oder andere große Firmen dies ohne weiters machen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte sofort Entsprechendes bei der Um<lb break="no"/>frage ?? feststellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Ägypten hat Waagner-Biro eine Leca-Anlage in Heluan in der<lb/>
Endmontage und wird sie demnächst eröffnen. Eine zweite ist jetzt<lb/>
endverhandelt und seit 8 Monaten hört Waagner-Biro nichts mehr.<lb/>
Eine dritte möchte <name type="person" ref="#per__122017">Osman of Osman</name>, der große Manager von Arabic<lb/>
Construction, bestellen. <name type="person" ref="#per__97983">Stanek</name> war sehr verwundert und erfreut,<lb/>
als ich ihn sofort eingeladen habe, bei meiner Delegation nach<lb/>
Ägypten mitzufahren. Überhaupt werde ich immer wieder gefragt,<lb/>
<pb n="53-0176" facs="53_1980-02-12_0176.jpg"/>z.B. bei der Bundesfraktion des ÖGB von <name type="person" ref="#per__112114">Freyschlag</name>, dem Vize<lb break="no"/>präsidenten der Arbeiterkammer in Linz, ob z.B. auch jemand von<lb/>
Chemie Linz mitfahren könnte, da diese großes Interesse an Pro<lb break="no"/>duktverkauf haben. Ich glaube, daß es viel zu wenig bekannt ist,<lb/>
daß ich daran brennendst interessiert bin, nicht nur mit einer<lb/>
Beamtendelegation, sondern, was viel wichtiger ist, mit entspre<lb break="no"/>chenden Firmenvertretern solche Reisen zu machen. Nur die können<lb/>
nämlich entsprechende Abschlüsse tätigen und dabei kann ich ihnen<lb/>
ein klein wenig helfen. Die ewigen Beamtendelegationen, wo nichts<lb/>
herauskommt als Protokolle, meistens sinnlos, gehen mir ehrlich<lb/>
gesagt sowieso schon auf die Nerven. Wenn eine solche Reise über<lb break="no"/>haupt einen Wert haben soll, dann müßten stets die Firmenvertre<lb break="no"/>ter mitfahren, denen ich entweder eine Verbindung eröffnen kann<lb/>
oder vielleicht sogar zu einem oder anderem Abschluß verhelfen<lb/>
kann. Der Versuch von <name type="person" ref="#per__108746">Haffner</name> mit Banken eine ähnliche Konstruk<lb break="no"/>tion zu beginnen, hat dazu geführt, daß dort, wie er mir selbst<lb/>
sagt, gewisse Mittelmanager Sightseeing-Tours mitmachen wollen.<lb/>
Damit ist weder dem österreichischen Export noch mir geholfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte versuche zu klären, welche Firmen<lb/>
an Mitreisen interessiert sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Ministerrat ging schnell über die Bühne. Nachher hatte ich<lb/>
Gelegenheit, mit Minister <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> über eine mögliche Berufung<lb/>
von Min.Rat <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> an die Wirtschaftsuniversität zu sprechen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> hat jetzt eine Gastvorlesung in Graz und wäre, wie mir<lb/>
<name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> versicherte, bei entsprechender Unterstützung sehr interes<lb break="no"/>siert die Wissenschaftslaufbahn miteinzuschlagen. Nachdem sowohl<lb/>
<name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> als ich <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> die Situation genau geschildert hatten,<lb/>
stimmte sie zu meiner freudigen, aber auch großen Überraschung zu,<lb/>
daß ich <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> ohne weiters erklären könnte, daß nicht nur ich,<lb/>
sondern insbesondere sie als zuständige Ministerin, die <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name><lb/>
übrigens kennt, bereit ist, ihn in jeder Beziehung zu unterstützen.<lb/>
Natürlich liegt die Entscheidung nicht allein bei ihr, sondern<lb/>
hauptsächlich bei den Universitäten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Wirst du mit Sektionschef <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> sprechen?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der rumänische Außenminister <name type="person" ref="#per__122019">Andrei</name> kam für mich überraschend<lb/>
auch das Handelsministerium besuchen. Ich beglückwünschte ihn<lb/>
zu dem Abschluß Rumäniens mit der Europäischen Gemeinschaft.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0177" facs="53_1980-02-12_0177.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Immerhin ist es der erste COMECON-Staat, der diese Sonderregelung<lb/>
bekommen hat, die allerdings, so bin ich überzeugt, nicht allzu<lb/>
große wirtschaftspolitische Bedeutung hat. Unser Handel mit Ru<lb break="no"/>mänien hat sich im letzten Jahr wesentlich vergrößert, der Ex<lb break="no"/>port ist auf 2,9 Mrd S gestiegen, der Import mit 1,1 Mrd. S<lb/>
gleichgeblieben. Dieses Ungleichgewicht kann Rumänien natürlich<lb/>
auf die Dauer nicht ertragen. Wir haben aber Rumänien den<lb/>
österreichischen Markt außer Agrarprodukte voll freigegeben,<lb/>
selbst die Agrarprodukte werden aber in großen Mengen eingeführt,<lb/>
warum die österreichischen Bauern immer wieder mich heftigst und<lb/>
den Landwirtschaftsminister attackieren. Bei Textil und Papier<lb/>
ist es gelungen in Gegenseitigkeitsverträgen befriedigende<lb/>
Lösungen zu erzielen. <name type="person" ref="#per__122019">Andrei</name> verwies darauf, daß jetzt andere<lb/>
Länder, wo sie mehr hinexportieren können, verlangen, daß auch<lb/>
aus diesen Ländern Rumänien importiert, denn sie wollen nicht die<lb/>
Überschüsse, die Rumänien dort erzielt, auf dritte Länder, z.B.<lb/>
Österreich, übertragen wissen. Diese Politik liegt auch in der<lb/>
seinerzeitigen <choice><choice><sic>Zielvergaben</sic><corr>Zielvorgabe?</corr></choice></choice> Präs. <name type="person" ref="#per__118307">Ceausescus</name>, die er mit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> besprochen hat. Er möchte insbesondere, daß<lb/>
sich der Außenhandel wesentlich in der Struktur verbessert und<lb/>
daß vor allem die Kooperation, wo recht viel geredet wird, auch<lb/>
in Zukunft zu konkreten Abschlüssen kommt. Er hat dann etliche<lb/>
Projekte erwähnt, die ich dann noch ergänzen konnte, wo Rumänien<lb/>
auf Drittmärkten hofft, mit österreichischen Firmen zu einem<lb/>
Abschluß zu kommen. Der Handelsrat <name type="person" ref="#per__117611">Ceausescu</name>, ein Bruder des<lb/>
Staatspräsidenten, hat dann, für mich überraschend, sich zum ersten<lb/>
Mal zu größeren Erklärungen zu Wort gemeldet. Bei den gemischten<lb/>
Kommissionen ist er immer verhältnismäßig sehr ruhig. Er meinte,<lb/>
die VÖEST-Alpine war jetzt in Bukarest, Österreich bekommt als<lb/>
erstes resp. die österreichischen Firmen bekommen zuerst die<lb/>
Information über den neuen 5-Jahresplan. Hier sind große Inves<lb break="no"/>titionen nötig, wie der Minister mir in Bukarest selbst verspro<lb break="no"/>chen, wird jetzt eine Liste aufgrund des neuen 5-Jahresplanes<lb/>
den österreichischen Firmen übergeben werden, womit dieses Ver<lb break="no"/>sprechen eingelöst und gleichzeitig die Präferenz Österreich als<lb/>
erstes westeuropäisches Land dokumentiert ist. Was den Rumänen<lb/>
fehlt, ist Geld. Ich wies dann darauf hin, daß das wirkliche Pro<lb break="no"/>blem bei Drittländern, aber noch viel mehr bei den gesamten Koope<lb break="no"/>rationsverträgen immer die Kreditgewährung ist. Hier geben die<lb/>
Staatshandelsländer meistens aus politischen Gründen, aber auch<lb/>
<pb n="53-0178" facs="53_1980-02-12_0178.jpg"/>einige westeuropäische und übereuropäische Staaten, Kreditkon<lb break="no"/>ditionen, mit denen Österreich nicht mitkommt. Zuletzt sprachen<lb/>
wir noch über die Kompensationsgeschäfte, die die Rumänen jetzt<lb/>
immer mehr verlangen, in Wirklichkeit können sie ihre Waren welt<lb break="no"/>marktmäßig schwer verkaufen und drehen sie damit den österreichi<lb break="no"/>schen Exporteuren als Gegenlieferung an. Überrascht war ich, daß<lb/>
<name type="person" ref="#per__122019">Andrei</name> dann von mir die Energiesituation genau geschildert be<lb break="no"/>kommen wollte, was für mich eine Leichtigkeit war. Ob es ihn<lb/>
tatsächlich so interessierte, oder ob er nur Zeit gewinnen wollte,<lb/>
bin ich mir nicht ganz klar.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Herr <name type="person" ref="#per__122020">Giuli</name> von der italienischen-österreichischen Handelskammer<lb/>
hat mir mitgeteilt, daß in Linz jetzt eine Zweigstelle errichtet<lb/>
werden soll und mich gebeten, daß ich sie eröffne. Ich habe ihm<lb/>
sofort zugesagt. Die nächste Tavola rotonda wollen die Italiener<lb/>
Vicenza, er meinte, Rom wäre günstiger. Ich habe ihm sofort ge<lb break="no"/>sagt, man soll stets die Vorschläge des Gastlandes ungesehen ak<lb break="no"/>zeptieren. Gleichzeitig teilte mir <name type="person" ref="#per__122020">Giuli</name> mit, daß ihr italienischer<lb/>
Präsident der italienischen-österreichischen Handelskammer,<lb/>
<name type="person" ref="#per__122021">Manioni</name>, angeblich durch den <name type="person" ref="#per__122022">Sindona</name>-Skandal, dessen Sohn hat<lb/>
seine Tochter geheiratet, wir würden in Österreich sagen, stark<lb/>
angeschlagen ist. Er wird deshalb den Vizepräsidenten, ehemaligen<lb/>
italienischen Botschafter in Österreich, <name type="person" ref="#per__122023">Aillaud</name>, treffen. In Ita<lb break="no"/>lien gehen die Uhren auf alle Fälle anders, denn auch der<lb/>
Handelsminister <name type="person" ref="#per__122024">Stammati</name>, den ich in Villach bei der Tavola rotonda<lb/>
getroffen habe und der durch die arabischen Ölbestechungsgelder<lb/>
schwer belastet war, ist noch immer im Amt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__122020">Giuli</name> ist gleichzeitig auch der Repräsentant von San Marino. Er<lb/>
möchte deshalb sehr gerne Kontakt mit österreichischen Stellen,<lb/>
bevor er offiziell der Konsul dieses Landes, was er hofft, wird.<lb/>
Ich habe mit Außenminister <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> diesbezügliche Vereinbarung ge<lb break="no"/>troffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte <name type="person" ref="#per__122020">Giuli</name> verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Kurier, <name type="person" ref="#per__122025">Piller</name>, ist mit seinem Mitarbeiter <name type="person" ref="#per__122026">Grabner</name> und insbes.<lb/>
Mag. <name type="person" ref="#per__122027">Pötsch</name> erschienen, um eine neue Kurier-Idee zu lancieren.<lb/>
Sie möchten "Ein Herz für Kinder" über ihre Aktion hinaus jetzt einen<lb/>
österreichischen Spielkoffer in Form von 10–15 Spielen, Beilage<lb/>
<pb n="53-0179" facs="53_1980-02-12_0179.jpg"/>auf Karton im Kurier gedruckt, rausbringen. Sie erwarten, daß<lb/>
die Österreichische Fremdenverkehrswerbung mitmacht. Ich habe<lb/>
sofort zugesagt, daß ich mit Dr. <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> über diese, wie ich<lb/>
glaube, gute Idee reden werde. Als der Kurier nämlich die Winter<lb break="no"/>karten als Beilage brachte, hat die Österreichische Fremdenver<lb break="no"/>kehrswerbung zu spät geschaltet und wir mußten dann für den Nach<lb break="no"/>druck S 600.000,–– bezahlen. Wären wir zeitgerecht eingestiegen,<lb/>
hätte das nicht einmal die Hälfte gekostet. Ein solches Spiel<lb/>
kostet ca. S 250.000,––, in Summe wird die ganze Aktion 10 Mio<lb/>
kosten. Der Kurier hofft, daß er diese Spiele und die ganze Aktion<lb/>
auch noch mit der Bildzeitung in Deutschland machen könnte. In<lb/>
so einem Fall wäre natürlich die Österreichische Fremdenverkehrs<lb break="no"/>werbung besonders daran interessiert. Bei dieser Gelegenheit er<lb break="no"/>fuhr ich, daß die Aktion "Ein Herz für Kinder" von der Bildzeitung<lb/>
in Deutschland erfunden wurde und der Kurier sie übernommen hat.<lb/>
Scheinbar kooperiert der Kurier sehr stark jetzt mit der Bild<lb break="no"/>zeitung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte<add>[für?]</add> nächstes Gespräch mit <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> mich<lb/>
verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der ÖGB-Bundesfraktion hat zuerst <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> über seine Reise<lb/>
erzählt. Seine außenpolitische Konzeption und Erklärung für<lb/>
Afghanistan und die Einleitung des kalten Krieges besteht darin,<lb/>
daß Japan und USA sich jetzt China nähern, zu einem Nahverhältnis<lb/>
kommen und sich daher die Sowjetunion eingekreist fühlt, wie in<lb/>
der Zwischenkriegszeit von Westeuropa. Die raschen Wendungen in den<lb/>
USA wird die österreichische Politik und Regierung nicht mitmachen.<lb/>
Als sie z.B. die Bankkonten sperrten, wurde auch Großbritannien<lb/>
gefragt, das sofort zustimmte und Österreich auch. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat<lb/>
es abgelehnt. Ebenso wird es bei dem Boykott für Olympia in<lb/>
Moskau sein. Daher hat auch die Sozialistische Internationale<lb/>
sich in diesem Punkt nicht entschieden. Die große Frage, wie es<lb/>
Europa geht, <name type="person" ref="#per__114106">Schmidt</name> hat vorher mit Frankreich gesprochen und<lb/>
dann zu einer Außenministerkonferenz auch die Amerikaner aufge<lb break="no"/>fordert und eingeladen. Jetzt hat <name type="person" ref="#per__114486">Giscard d'Estaing</name> wieder abge<lb break="no"/>sagt. In der Wirtschaftsentwicklung, insbes. Außenhandel, müßten<lb/>
neue Wege gegangen werden. Die Handelskammer hat keine konzeptive<lb/>
Außenhandelspolitik und hat daher auch in Saudi-Arabien alle Mög<lb break="no"/>lichkeiten nicht genützt. Er glaubt, das Wichtigste wäre, daß<lb/>
<pb n="53-0180" facs="53_1980-02-12_0180.jpg"/>sich 5–10 österreichische Firmen zusammen tun, um die Techno<lb break="no"/>logie, die Kapitaldeckung usw. zu verschaffen, damit in den<lb/>
Ländern, die er besucht hat, neue Exportmöglichkeiten entstehen<lb/>
könnten. Die Schwierigkeit in diesen Ländern ist aber, daß wie<lb/>
z.B. die Saudis die Verantwortung zur Durchführung aller Pro<lb break="no"/>jekte von der österreichischen Regierung verlangen. Die Belgier<lb/>
haben dies bei einem Garnisonsspitalsauftrag getan und hängen<lb/>
jetzt drinnen, denn die Firmen konnten nicht zeitgerecht und vor<lb/>
allem auftragsgemäß liefern. Daß dies der Grund ist, dürfte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
auch erkennen, wieso er dann der Handelskammer allein die Schuld<lb/>
gibt, ist mir nicht ganz erklärlich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name> berichtete dann über seine ÖBB-, Post- und sonstigen<lb/>
Transportsorgen. Erstmals teilte er Detailziffern mit, Straßen<lb break="no"/>verkehrsbeitrag hat 79 1,6 Mrd. S gebracht, S 971 Mio. vom Inland,<lb/>
S 612 Mio. durch die Ausländer. Vergütet wurden nur insgesamt<lb/>
S 122 Mio. Die Post hat mit S 800 Mio. 1979 positiv abgeschlossen,<lb/>
für 1980 ist sogar ein Überschuß von S 1,5 Mrd geplant. Das<lb/>
Defizit der Bundesbahn ist nur S 7 Mrd. durch die Kameralistik,<lb/>
das echte Defizit ist S 3,8 Mrd., wenn man dagegen den Straßen<lb break="no"/>erhaltungszuschuß mit S 12,2 Mrd. setzt, so ist die Bahn gleich<lb/>
defizitär oder vielleicht sogar noch weniger als die Straße.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Aussprache mit Aufsichtsratsstellvertreter Stadtrat <name type="person" ref="#per__97786">Nittel</name>,<lb/>
<name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name>, dem Zentralbetriebsratsobmann <name type="person" ref="#per__112931">Köck</name> und <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> über die<lb/>
weitere Vorgangsweise bei der Donau wurde insofern verhältnis<lb break="no"/>mäßig kurz und einstimmig, als wir uns einigten, wegen der Be<lb break="no"/>stellung von <name type="person" ref="#per__115082">Wiesinger</name> diesen von der ÖVP gewünschten Tages<lb break="no"/>ordnungspunkt von der Mittwoch-Aufsichtsratssitzung abzusetzen,<lb/>
da zwischen <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name> eine Aussprache stattfindet. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
wird mich zuziehen, ich konnte ihnen berichten, daß <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> auf<lb break="no"/>grund des vorliegenden Materials, insbesondere die Aufsichtsrats<lb break="no"/>protokolle aus 1966, heute auch entschlossen ist, <name type="person" ref="#per__115082">Wiesinger</name> als<lb/>
unpolitischen Fachmann für den jetzt in Pension gehenden ÖVP-<lb/>
Direktor <name type="person" ref="#per__114988">Hermann</name> zu berufen. <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> möchte noch viel schärfer<lb/>
in der Elektrizitätswirtschaft vorgehen und hofft, daß <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
wenigstens bei dieser Haltung bleibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Bezirksvorstandssitzung auf der Landstraße faßten wir<lb/>
den wichtigsten Beschluß, daß bei der Handelskammerwahl in der<lb/>
Kommission auf der Landstraße aktive Betriebsräte Beisitzer sind.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0181" facs="53_1980-02-12_0181.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die ÖVP wird alles daran setzen, um hier einen großen Triumph<lb/>
zu erreichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="53_0174_01" facs="53_1980-02-12_0174-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 12.2.1980</head>
         </div>
         <pb n="53_0174_02" facs="53_1980-02-12_0174-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="53_0181_01" facs="53_1980-02-12_0181-01.jpg"/>
         <pb n="53_0181_02" facs="53_1980-02-12_0181-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 30. Ministerratssitzung, 12.2.1980</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="53_0181_03" facs="53_1980-02-12_0181-03.jpg"/>
         </div>
         <pb n="53_0181_04" facs="53_1980-02-12_0181-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="53_0181_05" facs="53_1980-02-12_0181-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Berichtigung TOP 18</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>