<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  6. November 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band62_1981-11-06</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1981-11-06" to="1981-11-08">Freitag, 6. November 1981 bis Sonntag, 8. November 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-17">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="62-1281" facs="62_1981-11-06_1981-11-08_1281.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 6. November 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Unterausschuß des Handelsausschusses über Energiesicherung hat<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name> die beiden Entwürfe für ein Fernwärmegesetz, a) mit Verfas<lb break="no"/>sungsbestimmungen, b) ohne Verfassungsbestimmung, vorgelegt. Wie zu er<lb break="no"/>warten, hat der Energiesprecher der ÖVP, NR <name type="person" ref="#per__111410">König</name>, sofort erklärt, für<lb/>
sie käme nur die Variante a) mit Verfassungsbestimmung in Frage. Die<lb/>
beste Ausrede dafür war, daß dort die Enteignungsbestimmungen eindeutig<lb/>
geregelt werden können. Er schlug auch sofort vor, man sollte den Ex<lb break="no"/>pertenentwurf durchgehen, damit man eventuelle offene Fragen diskutie<lb break="no"/>ren könnte. Die erklärte Absicht von ihm ist, so schnell als möglich<lb/>
diesen Entwurf beschlußreif zu machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Grundsatzdebatte und auch dann beim Besprechen der einzelnen<lb/>
§ wollte er nur den Anschlußzwang bez. die Benützungspflicht verhindern.<lb/>
Der SPÖ Energiesprecher, NR <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name>, erklärte dezidiert, dann würde die<lb/>
SPÖ-Seite auf dieses Verfassungsgesetz verzichten und einfachgesetzlich,<lb/>
allerdings auch ohne Anschlußzwang, denn dieser ist nur mit Verfassungs<lb break="no"/>bestimmung möglich, durchführen. <name type="person" ref="#per__111410">König</name> war daher sofort bereit, auch die<lb break="no"/>sen Punkt von den Experten neuerdings besprechen zu lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__111410">König</name> glaubte, zum Schluß eine Paketlösung, wie sich die ÖVP vorstellt,<lb/>
auch uns aufzwingen zu können. Danach würde die Fernwärme sehr schnell<lb/>
jetzt vom Ausschuß verabschiedet werden können. Anschließend würde<lb/>
man sofort über ein Gaswirtschaftsrecht reden. Bezüglich des Energie<lb break="no"/>lenkungsgesetzes sollte man <choice><choice><sic>auf</sic><corr>in</corr></choice></choice> den von der ÖVP bereits zugestandenen<lb/>
Punkten ebenfalls eine sehr schnelle Einigung erreichen. Das Erdölbe<lb break="no"/>vorratungs- und Meldegesetz könnte auch noch um einige Punkte verbessert<lb/>
werden. Als letzte und dritte Frage, meinte er, müsse man die Biosprit<lb break="no"/>vorstellungen der ÖVP jetzt endlich verwirklichen, er hätte ein konkre<lb break="no"/>tes Projekt und wird dies NR <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> und mir mitteilen. Mit Landwirt<lb break="no"/>schaftsminister <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> hat er bereits gesprochen und weitestgehende<lb/>
Übereinstimmung erzielt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Typisch war, daß Dr. <name type="person" ref="#per__97872">Rief</name> von der Handelskammer ihm flüsterte und er<lb/>
dann selbstverständlich dann sofort wiederholte, daß dieses Paket aber<lb/>
nur mit Zustimmung der ÖVP beschlossen werden kann, wenn die soziali<lb break="no"/>stische Seite auf die Regelung der Energiefragen in der GewO-Novelle<lb/>
verzichtet. Da der Artikel 15a, der aufgrund der Landeshauptleute in<lb/>
die GewO-Novelle eingebaut wurde, bis 15. Februar beschlossen sein muß,<lb/>
da außerdem die Vereinbarung mit den Ländern unbefristet ist, gibt es<lb/>
<pb n="62-1282" facs="62_1981-11-06_1981-11-08_1282.jpg"/>für uns gar keine Möglichkeit, auf die GewO-Novelle auch in diesem Punkt<lb/>
zu verzichten. Ich erklärte daher dezidiert, der Zug ist abgefahren,<lb/>
was <name type="person" ref="#per__111410">König</name> und seine Fraktion sehr erschütterte. Er ersuchte, wir sollten<lb/>
uns das ganze noch einmal überlegen, da ansonsten die Paketlösung<lb/>
nicht möglich ist. Die SPÖ-Seite denkt aber gar nicht daran, eine solche<lb/>
Paketlösung für diese ungeheure Chance, einfachgesetzlich jetzt end<lb break="no"/>lich einmal Energielösungen zu erreichen, aufzugeben. Diese Auseinander<lb break="no"/>setzung wird in den nächsten Monaten die Unterausschüsse, die sich mit<lb/>
Energiefragen beschäftigen, beherrschen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> und <name type="person" ref="#per__111410">König</name> einen Termin ver<lb break="no"/>einbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die 500 aktiven Betriebsberater, mehr ist diese Berufsgruppe nicht, haben<lb/>
den 6. österreichischen Betriebsberaterkongreß ins Palais Auersperg ein<lb break="no"/>geladen. Ich hatte neben dem Minister <name type="person" ref="#per__111741">Sekanina</name> und <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> einen Vortrag<lb/>
zu halten. Die ersten beiden sind gar nicht gekommen und haben schein<lb break="no"/>bar auch gar keinen Ersatz geschickt. Ich selbst hielt also dann, nicht<lb/>
aufgrund der Unterlagen von Frau Dr. <name type="person" ref="#per__108321">Rameder</name>, sondern die <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> von<lb/>
<name type="person" ref="#per__131107">Grossendorfer</name> erstellen ließ, ein sehr aktuelles Referat. Die Abgrenzung<lb/>
zum WIFI ist nicht mehr problematisch. Die von der Handelskammer durch<lb break="no"/>geführten Beratungen enden also über das WIFI so, daß diese bei schlecht<lb/>
gehenden Betrieben empfiehlt, einen Betriebsberater heranzuziehen. Auch<lb/>
das Handelsministerium, meinten sie, könnte auch um verhältnismäßig bil<lb break="no"/>liges Geld eine Rationalisierungsberatung brauchen, mein Einwand, daß<lb/>
ich aber keinerlei Konsequenzen daraus ziehen kann, weil dem die Be<lb break="no"/>stimmungen des Beamtenschutzgesetzes entgegenstehen, konnte allerdings<lb/>
von ihnen nicht entkräftet werden. Der Vorschlag lautete nur, dann müsse<lb/>
man eben diese Beamtenschutzbestimmungen ändern. Interessant war ein<lb/>
einziger Vorschlag, man sollte, ähnlich wie bei den Wirtschaftstreuhän<lb break="no"/>dern, Architekten, Statikern usw., eine gesetzliche Betriebsberatung vor<lb break="no"/>sehen. Die Betriebsberaterin, die dies vorschlug, hat aber selbst beim<lb/>
Plenum nur einen ganz schwachen Beifall für diese Forderung bekommen.<lb/>
Eher wurde dann ein anderer Diskussionsbeitrag heftiger akklamiert, näm<lb break="no"/>lich, man sollte zumindestens vom Bund aus, wenn man Förderungen gibt,<lb/>
vorher den Förderungswerber überprüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Laß, von der Abteilung, dir über den weiteren<lb/>
<choice><choice><sic>Vorgang</sic><corr>Fortgang</corr></choice></choice> des Kongresses berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__134188">Haselsteiner</name> von der Ilbau könnte jetzt 4 Projekte um 400 Mio. S<lb/>
<pb n="62-1283" facs="62_1981-11-06_1981-11-08_1283.jpg"/>in Libyen bekommen. Die Libyer aber, die bis jetzt 65 % der Leistung<lb/>
in Dollar bezahlt haben, 39 % in Dinar, also ihrer Landeswährung, ver<lb break="no"/>langen nun, daß die 65 % in Dollar durch Öllieferungen von Libyen ak<lb break="no"/>zeptiert werden. Selbstverständlich habe ich die einzige Möglichkeit<lb/>
gehabt, sofort mit GD-Stv. <name type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</name> von der ÖMV zu verbinden, damit<lb/>
er und <name type="person" ref="#per__134188">Haselsteiner</name> diese Möglichkeit besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Ilbau wurde jetzt von der ARGE, die den Karawankentunnel bauen möchte,<lb/>
eingeladen, Verhandlungen über eine Beteiligung aufzunehmen. Die ARGE<lb/>
wurde ursprünglich von der Fa. STUAG, GD <name type="person" ref="#per__134147">Kirschner</name>, und RELLA, <name type="person" ref="#per__132683">Danzinger</name>,<lb/>
gebildet, in weiterer Folge <choice><choice><sic>ist</sic><corr>sind</corr></choice></choice> Universale und Porr, die zuerst mit<lb/>
Ilbau in Jugoslawien geboten haben, zu Rella und Stuag umgeschwenkt.<lb/>
Ilbau hat mit RSC, das ist der staatliche Bauherr in Slowenien, einen<lb/>
Letter of Intent vereinbart. Ilbau glaubt daher noch immer, daß sie<lb/>
eine verhältnismäßig gute Basis hat. Über diese Details erklärte ich<lb/>
<name type="person" ref="#per__134188">Haselsteiner</name> sofort, werde ich mich nicht einmischen, mir erscheint nur<lb/>
wichtig, daß es gelingt, ein Einvernehmen zwischen den einzelnen Gruppen<lb/>
zu erzielen. Der Auftrag soll in Österreich untergebracht werden, weil<lb/>
wir ihn ja auch finanzieren müssen. Welche Firmen daran beteiligt sind,<lb/>
erscheint mir sekundär. Nur auf Wunsch des LH <name type="person" ref="#per__98038">Wagner</name> habe ich die ARGE<lb/>
überhaupt veranlaßt, mit Ilbau jetzt konkrete Verhandlungen zu führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der tschechische Handelsrat <name type="person" ref="#per__114725">Chrust</name> hat mir die Einladung zur Vertrags<lb break="no"/>unterzeichnung nach Prag gebracht. Er wollte bei dieser Gelegenheit<lb/>
primär wissen, welche Vorbereitungen in der CSSR getroffen werden müßten,<lb/>
damit nicht wieder überraschend Themen von mir angeschnitten werden.<lb/>
Der neue Handelsminister <name type="person" ref="#per__133292">Urban</name> ist erst kurz im Amt und möchte daher<lb/>
alle Probleme, die ich anschneide, vorher mit seinen Leuten besprechen<lb/>
können. MR <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> und ich haben ihm alle Punkte, die wir glauben, daß<lb/>
sie diskussionsfähig sind und kommen können, erörtert. Insbesondere ver<lb break="no"/>wies auch ich darauf, daß ich im Namen der Österreichischen Casino AG<lb/>
die vereinbarte Kooperationsstudie mitbringen werden, die ich ihm gleich<lb/>
gezeigt habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit AK und ÖGB hat die AK Änderungen der Richtlinien<lb/>
bezüglich der Gewerbestrukturverbesserung und Existenzgründungsförde<lb break="no"/>rungsaktion verlangt. Dr. <name type="person" ref="#per__125299">Reitzner</name>, gleichzeitig auch Mitglied des Bürges-<lb/>
Beirates, wollte, daß man über die Leibrentenansprüche, die immer mehr<lb/>
ebenfalls über die Bürges gefördert werden, als auch, daß <choice><choice><sic>Tochter</sic><corr>Tochterunternehmen</corr></choice></choice> von<lb/>
Großunternehmen bei der Bürges-Aktion unterkommen, und daß vor allem mehr<lb/>
Unterlagen für die Kredite bei der Einreichung verlangt und vor allem<lb/>
<pb n="62-1284" facs="62_1981-11-06_1981-11-08_1284.jpg"/>der AK zur Verfügung gestellt werden. SC <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> wird über all diese<lb/>
Probleme mit allen Interessenvertretungen Verhandlungen führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Kollegin <name type="person" ref="#per__134189">Ederer</name> von der AK, gleichzeitig auch Vorstandsmitglied<lb/>
der SJ, beschwerte sich, daß jetzt über die multinationalen Unternehmungen,<lb/>
die aufgrund eines OECD-Codex auch in Österreich untersucht werden<lb/>
sollten, nichts mehr weitergeht. SC <name type="person" ref="#per__111737">Marsch</name> stellte fest, daß dies der<lb/>
Fehler der AK selbst war. Er hat in internen Gesprächen von den öster<lb break="no"/>reichischen multinationalen Unternehmungen Unterlagen verlangt, hätte<lb/>
sie auch bekommen, und man hätte diese inoffiziell besprechen und bear<lb break="no"/>beiten können. Die AK und ganz besonders Dr. <name type="person" ref="#per__115583">Muhm</name> vom ÖGB haben aber<lb/>
verlangt, daß eine offizielle Kommission errichtet wird, diese ist auf<lb/>
§ 8 des Ministeriengesetzes vom Bundeskanzler zu bilden, weil mehrere<lb/>
Ministerien davon betroffen sind. Im BKA geht jetzt nichts weiter. Ich<lb/>
selbst habe mit der Handelskammer etliche Male über dieses Problem ge<lb break="no"/>sprochen. Auf freiwilliger Basis ist sie nicht mehr bereit, mitzuarbei<lb break="no"/>ten, und ein Gesetz wird man kaum schaffen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die RAG und die ÖMV werden jetzt über eine eventuelle Fondslösung für<lb/>
die amtliche Preisbildung verhandeln und vielleicht eine Lösung vor<lb break="no"/>schlagen. Die letzten Preisregelungen bei der RAG waren mit heutigem Tag,<lb/>
das Importgas aus der Nordsee mußte von 3,91 S auf 4,25 S erhöht wer<lb break="no"/>den.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die AK lehnt für die Fa. <choice><choice><sic>Niedermayer</sic><corr>Niedermeyer?</corr></choice></choice> und für die Fa. Henn das Dekret<lb/>
zur Führung des Staatswappens ganz entschieden ab. Bei der Firma <choice><choice><sic>Nieder<lb break="no"/>mayer</sic><corr>Niedermeyer?</corr></choice></choice> wurde eine Filialistin versetzt, weil sie sich an die Gewerkschaft<lb/>
gewendet hat, wurde sie gekündigt. Bei der Fa. Henn soll eine Resolution<lb/>
der 28 Beschäftigten sich über die Vorgangsweise, d.h. Ablehnung der<lb/>
Auszeichnungsverleihung, jetzt bei mir beschweren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Verfolg' die beiden trotzdem weiter und sprich<lb/>
mit den zuständigen Gewerkschaften.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Für die Grundpreisauszeichnung liegen jetzt so viele Ausnahmen schon<lb/>
vor, die, wie Dr. <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> vom VKI selbst zugegeben hat, begründet sind, daß<lb/>
er jetzt vorschlägt, man sollte auf den ursprünglichen Vorschlag<add>[von]</add> Dr.<lb/>
<name type="person" ref="#per__112563">Farnleitner</name> von der Handelskammer, eine Verpackungsvereinheitlichungs<lb break="no"/>verordnung, zurückkommen. SC <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> wird aber die Verhandlungen weiter<lb break="no"/>führen, gegebenenfalls dann aber, wie anzunehmen, kein positives Ergeb<lb break="no"/>nis herauskommt, den Vorschlag Dr. <name type="person" ref="#per__112563">Farnleitners</name> aufgreifen.<lb/>
</p>
            <pb n="62-1285" facs="62_1981-11-06_1981-11-08_1285.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Strompreisverhandlungen noch hat SC <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> neuerdings<lb/>
den AK- und ÖGB-Vertretern klargemacht, daß wir uns entweder auf einen<lb/>
Kompromiß einigen, oder eine Verwaltungsgerichtshofbeschwerde garan<lb break="no"/>tiert diese Strompreisregelung aufheben wird, wie dies auch bei der RAG-<lb/>
Inlandspreisfestsetzung geschehen ist. Die AK und der ÖGB können schein<lb break="no"/>bar noch immer nicht den Ernst des ersten Verwaltungsgerichtshofsur<lb break="no"/>teils ermessen. Selbst wenn der Verwaltungsgerichtshof in Hinkunft nicht<lb/>
so entscheiden würde, was allerdings nicht anzunehmen ist, werden die<lb/>
österreichischen Beamten selbst in meinem Ministerium sich nach dem bis<lb break="no"/>herigen Verwaltungsgerichtshofsurteil ausschließlich richten. Sie haben<lb/>
bezüglich einer Amtshaftung viel zu eine große Angst.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="#per__97498">Grünwald</name> von der ÖIAG hat die genauen Vorgänge bei der Beschlußfassung<lb/>
über die Stahlsubvention geschildert. Rein formell ist tatsächlich der<lb/>
Antrag, für die Vöest-Alpine 1 1/2 Mrd. S und für die VEW 1,2 Mrd. S, in<lb/>
einem abgestimmt worden. Jedermann war aber klar, daß die ÖVP nur den<lb/>
Vöest-Alpine-Antrag ablehnte, weil sie ihn zurückstellen wollte. <name type="person" ref="#per__97498">Grünwald</name><lb/>
ist sehr unglücklich, daß es jetzt über diesen Punkt mit der ÖVP in allen<lb/>
Gremien zu der harten Konfrontation kommt. Er ist fest davon überzeugt,<lb/>
daß er die ÖVP dringendst für etliche Beschlüsse in Hinkunft brauchen<lb/>
wird, er fürchtet, wenn sie sehr verärgert sind, dann eine ausschließlich<lb/>
harte Konfrontation zu betreiben. Diese Meinung teile ich deshalb nicht,<lb/>
weil ich überzeugt bin, daß es früher oder später zwischen <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und<lb/>
<name type="person" ref="#per__111325">Mock</name> zu einer Vereinbarung kommen wird. Die Rock ist personell viel<lb/>
zu stark in der ÖIAG und den Betrieben verankert, ihre Personalinteressen<lb/>
sind daher viel zu groß, auch in Hinkunft daran beteiligt zu sein, so daß<lb/>
sie eine wirklich 100 %-ige Konfrontation niemals wagen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Wiener Partei hat im neu errichten Bezirkssekretariat in Währing<lb/>
eine Open-House-Veranstaltung gemacht. Sinn dieser Veranstaltung ist<lb/>
es, die Spitzenfunktionäre von Wien mit den Vertretern der SJ, JG usw.<lb/>
zusammenzubringen. Erfreut war ich, daß ich auch einen LUGA-Gewerk<lb break="no"/>schaftsfunktionär getroffen habe. Da vom Vorstand niemand anderer greif<lb break="no"/>bar war, hat mich der Hausherr Währinger Bezirkes, Klubobmann <name type="person" ref="#per__109818">Edlinger</name>,<lb/>
ersucht, ich sollte dort eine Art Eröffnungsansprache halten. Dem bin<lb/>
ich gerne nachgekommen, in launigen Worten habe ich geschildert, wie das<lb/>
Problem Jugend relativ ist. In der illegalen Zeit 1937/38 waren wir<lb/>
auch beim GöC-Klub untergetaucht. Die damalige Konsumgenossenschafts<lb break="no"/>organisation hat es sich mit der damaligen <name type="person" ref="#per__113828">Schuschnigg</name>-Regierung arran<lb break="no"/>giert, sie war zwar gleichgeschaltet, aber immer hin war der Konsum nicht<lb/>
aufgelöst worden. In den GöC-Klub konnten wir daher politisch arbeiten.<lb/>
</p>
            <pb n="62-1286" facs="62_1981-11-06_1981-11-08_1286.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Zentrale hatte dann <name type="person" ref="#per__134190">Obermann</name>, nachfolgend in der zweiten Republik<lb/>
gutbestallter SC im Unterrichtsministerium, jetzt schon in Pension ge<lb break="no"/>schickt, der uns mäßigen sollte. Die GöC-Zentrale befürchtete, daß<lb/>
unsere Tätigkeit auffliegt und sie daran wirtschaftlichen Schaden lei<lb break="no"/>den könne. Als der nach seiner Aussprache unser Heim verließ, haben wir<lb/>
gesagt, was will der alte Depp uns sagen. Wir waren damals 17, 18 Jahre<lb/>
alt, <name type="person" ref="#per__134190">Obermann</name> ein bißchen über 20. So relativ, erklärte ich, ist die<lb/>
Anschauung der Jugend über Ältere. Heute spielen Altersgrenzen in meinem<lb/>
Alter von 3, 4 Jahren überhaupt keine Rolle mehr.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Anwesenheit vom Klubobmann und dem neuen Parteisekretär <name type="person" ref="#per__97892">Sallaberger</name><lb/>
gab mir die Gelegenheit, über unser altes Problem Arsenal mit ihnen eine<lb/>
eingehende Aussprache zu führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Darüber müssen wir jetzt bald Schritte einleiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Samstag, 7. bis Sonntag, 8. November<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Frau Minister <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name>, mit der mich immer freundschaftliche Bezie<lb break="no"/>hungen seit ihrer Ministeramtstätigkeit verbunden haben, hat, wie könnte<lb/>
es anderes sein, natürlich großes Interesse noch immer an der Politik.<lb/>
Den ganzen Nachmittag haben wir uns daher über die Situation der Partei<lb/>
und natürlich der Regierung unterhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Veranstaltung von <name type="person" ref="#per__134187">Belafonte</name> war tatsächlich ausverkauft. Die Art<lb/>
und Weise, wie er die Show abzieht, war für mich sehr beeindruckend. Ich<lb/>
bin überzeugt, daß in diesem Konzerthaus keine 10 % sein Englisch ver<lb break="no"/>stehen, und trotzdem ist er imstande, durch seine Mimik, seine Lieder,<lb/>
sein Auftreten usw. die Leute zu begeistern. Ich habe zu <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> und<lb/>
<name type="person" ref="#per__123301">Vecsei</name> gesagt, daß ich immer wieder überrascht bin, wie diese Künstler,<lb/>
egal ob Maler, Bildhauer, Sänger usw., den Zug der Zeit richtig erfassen<lb/>
und dann, von der Welle der Jungen mitgetragen, andererseits diese Jugend<lb/>
stark beeinflussen. Vielleicht liegt dies aber daran, daß doch wahr<lb break="no"/>scheinlich eine Unzahl von Künstlern die verschiedensten Richtungen<lb/>
vertritt, predigt, gestaltet, und dann eben nur ganz wenige einen wirk<lb break="no"/>lichen Einfluß darauf haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Am Sonntag traf ich im Konzert den deutschen Botschafter in Wien. Dieser<lb/>
hat mir mitgeteilt, daß für die OECD, <name type="person" ref="#per__127901">Van-Lennep</name>-Nachfolge, von Deutschland<lb/>
jetzt ganz offiziell auch das Wiener Außenamt verständigt wurde, Frau<lb/>
<name type="person" ref="#per__134191">Steeg</name> als Kandidatin angemeldet wird. Wer diese Kandidatur untersützt,<lb/>
<pb n="62-1287" facs="62_1981-11-06_1981-11-08_1287.jpg"/>hat mir der deutsche Botschafter nicht sagen können. Er meinte nur, alle<lb/>
ihm bis jetzt bekannten Kandidaten, <name type="person" ref="#per__118681">Jolles</name> von der Schweiz, <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name><lb/>
von Österreich, jetzt Frau <name type="person" ref="#per__134191">Steeg</name> von der BRD, kennen sich ja, und es<lb/>
dürfte daher sehr freundschaftlich dann letzten Endes die Entscheidung<lb/>
fallen, wer als Nachfolger <name type="person" ref="#per__127901">van Lenneps</name> gewählt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> hat mir, ebenfalls beim Konzert, mitgeteilt, er ist zwar am<lb/>
Pölser Projekt nicht unmittelbar beteiligt, nach dem Stand seiner In<lb break="no"/>formationen ist es aber unzweckmäßig und fast unmöglich, daß man der<lb break="no"/>artig große Investitionen, mit öffentlichen Mitteln gefördert, den Ita<lb break="no"/>lienern für Pöls zur Verfügung stellt, wenn diese nicht einmal bereit<lb/>
sind, die österreichischen Sulfatzellstoffbedürfnisse dann zu befrie<lb break="no"/>digen. Diese Kritik hat sicherlich etwas für sich, ich habe ihm daher<lb/>
erklärt, daß ich mit den Deutschen, ev. Beteiligung Halleins an Pöls, <choice><choice><sic>also</sic><corr>als</corr></choice></choice><lb/>
auch mit den Italienern, Burgo-Besitzer, über dieses Problem noch eine<lb/>
diesbezügliche Aussprache haben werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Nimm bitte mit <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> Kontakt auf.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="62_1280_03" facs="62_1981-11-06_1280-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 6.11.1981</head>
         </div>
         <pb n="62_1280_04" facs="62_1981-11-06_1280-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>