<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19731001">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  1. Oktober 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band17_1973-10-01</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-10-01">Montag, 1. Oktober 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-09-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band17/">
      <body>
         <pb n="17-1067" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-10-01_1067.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-10-01_01">Montag, 1. Oktober 1973</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-10-01_02">Beim jour fix wollte <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>, da nächstes Jahr die Handelskammer Wien<lb/>
125-jähriges Jubiläum feiert für ein grösseres Kontingent an Kommerzial<lb break="no"/>räten und vor allem auch an Auszeichnungen einsetze.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-10-01_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs>: Bitte entsprechendes veranlassen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-10-01_04">Die Staatswappenverleihung stösst jetzt bei der Handelskammer auf grösseren<lb/>
Widerstand. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> meinte, er verzichtet lieber darauf, wenn die Arbei<lb break="no"/>terkammer derartige Schwierigkeiten mache.Bei einer Firma Heinzel soll<lb/>
die Gewerkschaft erschienen sein und gefragt haben, ob alle organisiert<lb/>
sind und der Betriebsrat gewählt ist, sozusagen als Erhebungsorgan<lb/>
für die § 58 – Auszeichnung, die Firma unter gewerkschaftlichen Druck<lb/>
gesetzt wurde. Ich erklärte, dass wir heuer fast über 40 Auszeichnungen<lb/>
haben und ein einziger Fall Anlass zu Beschwerden gegeben hat.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-10-01_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte in der Arbeiterkammer klären, was hier passiert<lb/>
ist.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-10-01_06">In der ÖFVW wünscht <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>, dass da <rs type="person" ref="#per__97459">Fröhlich</rs> nicht Obmann wird, aber<lb/>
gegebenenfalls, wenn ich dem zustimmen würde, zum Geschäftsführer ernannt<lb/>
wird. Ich habe darauf hingewiesen, dass <rs type="person" ref="#per__97459">Fröhlich</rs> jetzt offiziell erklärt<lb/>
hat, dass er für den Posten nicht kandidieren möchte. Ausserdem halte<lb/>
ich es für unmöglich, dass einmal Ja und einmal Nein erklärt wird. Eine<lb/>
neue Ausschreibung kommt für mich nicht in Frage, da ich bei der letzten<lb/>
alle Wünsche der Handelskammer, ein Geschäftsführer und 21.000 S, ausdrück<lb break="no"/>lich in die Ausschreibung aufgenommen habe. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> ersuchte mich, die<lb/>
Entscheidung bis nach dem Oktober-Termin zu verschieben, damit er noch Gele<lb break="no"/>genheit hat, noch mit seinen Leuten zu sprechen. Er wendet sich vor allem<lb/>
einmal gegen den Dr. <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs>. Mein Hinweis, dass ich konkrete Ablehnungen resp.<lb/>
Gründe, warum <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> nicht zum Geschäftsführer bestellt werden soll, möchte.<lb/>
hat er dahingehend beantwortet, dass ihm seine Leute sagen, <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> käme<lb/>
dafür nicht in Frage.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-10-01_07">Probleme des Europa-Institutes wurden unter Anwesenheit von <rs type="person" ref="#per__97474">Gleissner</rs><lb/>
und <rs type="person" ref="#per__113031">Melis</rs> besprochen. Die Bundeskammer spricht sich ganz entschieden dagegen<lb/>
aus, dass die multinationalen im Europa-Institut irgendwelche Aktivitäten<lb/>
entfalten. Formell meint <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, könnten die Multinationalen, die zum<lb/>
grössten Teil in Amerika ihren Sitz haben, in dem nur auf Europa begrenz<lb break="no"/>ten Institut agieren. Ausserdem möchte er Tätigkeiten, die die Handels<lb break="no"/><pb n="17-1068" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-10-01_1068.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>kammer ausübt keinesfalls von einer anderen Stelle durchgeführt haben.<lb/>
Er spricht von einer sogenannten Verdoppelungstheorie. Die Handelskammer<lb/>
wird versuchen, die Multinationalen in einer Arbeitsgemeinschaft zusammen<lb/>
zufassen und dann mit dem Handelsministerium in Kontakt zu treten. Ich<lb/>
erklärte rundwegs, dass es ausschliesslich die Multinationalen wären<lb/>
die dies zu entscheiden hätten. Ich bin davon fest überzeugt, dass sie<lb/>
ein neutrales Institut sehr wohl als Grundlage für irgendwelche Über<lb break="no"/>legungen und Untersuchungen brauchen könnten. Sowohl die UNO, als auch<lb/>
die UNIDO als auch der Internationale Bund Freier Gewerkschaften wenden<lb/>
sich jetzt mit aller Vehemenz gegen die Multinationalen. Wenn daher diese<lb/>
glauben, dass sie mit der Handelskammer allein die entsprechende richtige<lb/>
Vertretung haben und kein neutrales Institut benötigen, dann ist es ihre<lb/>
Sache. Ich selbst glaube, dass es zweckmässig wäre, wenn auch im Europa<lb break="no"/>Institut deren Probleme besprochen werden, umso mehr als bekanntlich auch<lb/>
die Europäischen Gemeinschaften sich jetzt mit dem Problem sehr eingehend<lb/>
beschäftigen. Wegen des Preisbildungsgesetzes werden die Multinationalen<lb/>
Freitag, den 5. um 15 Uhr in der Handelskammer zusammenkommen. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> wird<lb/>
dort das Problem der Aktivität des Europa-Institutes zur Sprache bringen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97474">Gleissner</rs> beschwerte sich, dass weder der Vorstand, noch das Präsidium über<lb/>
die Organisation und über das Programm informiert wurden. Vor allem<lb/>
stört es sie , dass die Zentralsparkasse den Raum und letzten Endes den<lb/>
Geschäftsführer zur Verfügung gestellt hat. Mein Hinweis, dass ich nicht mehr<lb/>
bereit bin, auf die Dauer wegen mangelnder finanzieller Mittel mich um jed<lb/>
welche Unterstützung umzuschauen und dann noch entsprechend angegriffen werde,<lb/>
hätte <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> am liebsten dadurch aus der Welt geschafft, dass er erklärt,<lb/>
die Handelskammer wird überlegen, ob sie nicht Geldmittel für das Institut<lb/>
zur Verfügung stellen wird. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> meinte, ich sei sehr verärgert und er<lb/>
würde versuchen, dieses Problem zu klären.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-10-01_08"><rs type="person" ref="#per__97474">Gleissner</rs> teilte mit, dass die DDR die Absicht habe, Dr. <rs type="person" ref="#per__140378">Kastek</rs> hat ihm<lb/>
eine solche Nachricht übermittelt, Branchenkommissionen einzusetzen. Dies<lb/>
soll Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs>, wenn er nach Österreich kommt, hier vorschlagen<lb/>
die Bundeskammer möchte lieber, dass wir im Zuge des zu vereinbarenden Koope<lb break="no"/>rationsabkommens, gemischte Kommissionen errichten, die dann gegebenen<lb break="no"/>falls Branchenreferenten und Branchenvertreter zuziehen könnten. <rs type="person" ref="#per__97474">Gleissner</rs><lb/>
vermutet und befürchtet, dass ansonsten in den Branchenkommissionen<lb/>
die von der DDR eingesetzten kommunistischen Einhandgesellschaften noch<lb/>
einen offiziellen Status bekommen.<lb/>
ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Ich glaube, dass wirklich zweckmässigerweise die<lb/>
Gemischten Kommissionen eine solche Arbeit übernehmen<lb/>
könnten und sollten. Bitte Problem mit <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> bespre<lb break="no"/>chen.</p><pb n="17-1069" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-10-01_1069.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-10-01_09">Eine lange Diskussion nahmen die zu erwartenden Lohnbewegungen und<lb/>
Preiserhöhungen auf dem Brot-, Mehl- und Gebäcksektor ein. Die Industrie<lb/>
befürchtet, dass über den 31. Oktober der Finanzminister nicht bereit ist<lb/>
die höheren Getreidepreise zu bezahlen, sodass eine entsprechende Rege<lb break="no"/>lung über Lohnerhöhungen und Verbraucherpreise-Erhöhung womöglich mit<lb/>
1. November schon in Kraft treten sollten. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> selbst befürchtet aber,<lb/>
dass dies in diesem Zeitpunkt nicht möglich sein wird. Deshalb möchte<lb/>
er beim Finanzminister vorsprechen, damit er doch noch ein oder zwei<lb/>
Monate die Subvention dafür über den Getreideausgleichsfonds gibt. Mein<lb/>
Hinweis, dass der Finanzminister einen solchen Vorschlag entschieden ab<lb break="no"/>lehnt, hat dann Präsident <rs type="person" ref="#per__114655">Harmer</rs> gemeint würde, wenn man vor dem 1.12.<lb/>
oder gar erst 1.1. die Preise fixiert, bedeuten, dass sie dann zwei oder<lb/>
drei Monate die Industrie d.h. die Mühlenindustrie die Preisdifferenz<lb/>
tragen müssten. Dazu kämen dann noch die zu erwartenden höheren Lohnkosten.<lb/>
Ich erklärte mich nur dazu bereit, dass die Gewerkschaft wahrscheinlich am<lb/>
nächsten Mittwoch die Freigabe der Lohnbewegung für die Müller beschliessen<lb/>
wird. Wenn es zu Preisänderungen kommt, dann muss auch die Lohnbewegung<lb/>
der Müller und der Bäcker berücksichtigt werden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-10-01_10">Bei der Eröffnung der Damenmodewoche hat Komm.Rat <rs type="person" ref="#per__116977">Elias</rs> natürlich das Wunsch<lb break="no"/>programm resp. die unbefriedigende Antwort auf sein seinerzeitiges Programm<lb/>
des Handelsministeriums erwähnt. Ich habe in Anwesenheit von Präs. <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs><lb/>
darauf hingewiesen, dass ich gerne bereit bin- über die Problem der<lb/>
Bekleidungsindustrie im Fachverband freimütigst zu diskutieren, wenn ich<lb/>
eingeladen werde. Darüberhinaus habe ich darauf hingewiesen, dass ich jetzt<lb/>
in Hongkong mit dem Wirtschaftsminister vereinbart habe, dass – wenn die<lb/>
Bekleidungsindustrie konkrete Beschwerden hat – ich sie Minister <rs type="person" ref="#per__146178">Jones</rs> <add>evtl. Falschidentifikation, Anm.</add><lb/>
übermitteln werde. Ich bin neugierig, ob die Bekleidungsindustrie von<lb/>
den beiden Angeboten Gebrauch machen wird.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-10-01_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Die von <rs type="person" ref="#per__114963">Dinzl</rs> gelieferten Unterlagen sind mustergültig<lb/>
so wie ich mir eine Redeunterlage vorstelle. Viel<lb break="no"/>leicht könnte man dies als Musterbeispiel für die<lb/>
anderen Branchen resp. Abteilungen verwenden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-10-01_12">Die Arbeitssitzung der Industriellenvereinigung über Kooperation mit<lb/>
Minister <rs type="person" ref="#per__146901">Kiss</rs> war sehr interessant. Die einzelnen Industriellen, wie<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97854">Rabus</rs> für Steyr, <rs type="person" ref="#per__141834">Zuckermann</rs> für seine Fabrik und Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__114559">Bayer</rs> für<lb/>
Böhler und auch andere Herren, haben ihre Beschwerden vorgetragen. <rs type="person" ref="#per__146901">Kiss</rs><lb/>
hat dann in sehr konkreten Hinweisen festgehalten, warum dieser oder<lb/>
jener Teil der Kooperationen nicht geht. Entweder wie bei Csepel, LKW,<lb/>
<pb n="17-1070" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-10-01_1070.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>oder Traktoren, die jetzt bei Raba konzentriert werden, ist es eine kleine<lb/>
Serie, die die Ungarn veranlassen, sie entweder einzustellen oder zusammen<lb break="no"/>zulegen. Bei Ikarus haben sie nicht nur mit Steyr sondern auch schon in<lb/>
der Vergangenheit mit Volvo entsprechende Kooperationsgespräche geführt.<lb/>
Dass die Bezahlung der Kooperation des know hows nicht allein nur in den<lb/>
auf Grund der Kooperation erzeugten Produkte erfolgen soll, hat <rs type="person" ref="#per__146901">Kiss</rs> an<lb break="no"/>erkannt und meint, es müsste das Aussenhandelsministerium eine grössere<lb/>
Palette von Waren zur Verfügung stellen, Der seinerzeitige Kooperations<lb break="no"/>anreiz, nämlich Zollsenkungen oder gar Null-Zölle ist jetzt durch den Bei<lb break="no"/>tritt Ungarns zum GATT nicht mehr möglich. Jetzt müssen die GATT-Regelung<lb/>
eingehalten werden. Ein ähnliche Problem wie wir es auch in Österreich<lb/>
schon haben. Unmöglich war in meinen Augen nur, dass während der Antwort<lb/>
des Ministers ein Sekretär resp. die Generaldirektoren die Sitzung nach<lb break="no"/>einander verliessen, weil sie eben schon andere Termine hatten. Auch ich<lb/>
konnte nicht bis zum Schluss bleiben, weil ich in die Ministeratsvorbe<lb break="no"/>sprechung gehen musste.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-10-01_13">In der Ministerratsvorbesprechung aber auch nachher in der Sitzung mit<lb/>
der Gewerkschaft wurde im Prinzip nur über die Geisellösung resp. die Terror<lb break="no"/>tätigkeit gesprochen. Da die Informationen in der Öffentlichkeit falsch auf<lb break="no"/>gefasst wurden, aber teilweise auch falsche Informationen vom BKA hinausge<lb break="no"/>gangen sind, will <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> jetzt den Bundespressedienst reorganisieren. Vor<lb/>
allem soll neben dem Leiter, Gen. Dr. <rs type="person" ref="#per__145995">Fischer</rs>, der Gesandte <rs type="person" ref="#per__146074">Ballberg</rs> jetzt<lb/>
zur Wahrnehmung der Interessen im Bundespressedienst in der Wiener Zeitung<lb/>
in der Wochenschau, die jetzt Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97601">Jiresch</rs> betreut, herangezogen wer<lb break="no"/>den. <rs type="person" ref="#per__146074">Ballberg</rs> ist kein Genosse, aber wird einen Status wie <rs type="person" ref="#per__115595">Reiter</rs> haben.<lb/>
Er soll auch an den Ministerratssitzungen und an den Vorbesprechungen<lb/>
teilnehmen. Als Präjudiz kann <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> darauf verwiesen, dass dies auch<lb/>
schon Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__148964">Wildner</rs> in der <rs type="person" ref="#per__97852">Raab</rs>-Regierung und später der Versuch ge<lb break="no"/>macht wurde, <rs type="person">Kronhuber</rs> in der Koalitionsregierung in den Ministerrat<lb/>
einzuschleusen. Bei <rs type="person">Kronhuber</rs> hat es allerdings dann den Koalitionskrach<lb/>
gegeben. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wird diese Tätigkeit auch im Ministeriengesetz als Ein<lb break="no"/>richtung, die dem Bundesminister zur Verfügung stehen, deklarieren.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-10-01_14"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wird jetzt eine Studiengesellschaft für das Kabelfernsehen ein<lb break="no"/>richten, dem das Bundeskanzleramt. des Justizministerium, Finanzministerium,<lb/>
Verkehrsministerium, Unterrichtsministerium, Wissenschaftsministerium ange<lb break="no"/>hört. Er fragte auch, ob das Handelsministerium daran Interesse hat, was<lb/>
ich aber verneinte.</p><pb n="17-1071" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-10-01_1071.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-10-01_15">Die Koordinierung der Fonds wurde von ihm urgiert, <rs type="person" ref="#per__144358">Preglau</rs> ist damit<lb/>
betraut, <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> meinte, dass Monate hindurch das Problem schon stu<lb break="no"/>diert wird, und kein konkretes Ergebnis bis jetzt erzielt werden konnte.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> schlug vor, dass sich die Minister mit diesem Problem beschä<lb break="no"/>ftigen sollten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-10-01_16"><rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> berichtete vom Pensionsanpassungsbeirat, die ÖVP wollte eine Ver<lb break="no"/>tagung der Sitzung, was aber in Kampfabstimmung abgelehnt wurde, es<lb/>
wurde beschlossen, die Pensionen statt 8,7 um 10,4 % zu erhöhen. Dies be<lb break="no"/>deutet um 370 Mill. S Mehrausgaben, die aber im Voranschlag des Bundes<lb/>
gedeckt sind. Mit der 30. ASVG-Novelle werden 2 Etappen, die restl.<lb/>
Anpassungen erfolgen. Die erste Etappe im zweiten Halbjahr 1974 wird<lb/>
400 Mill. S kosten. Der grösste Teil davon wird aber durch die gestiegene<lb/>
Löhne und Gehälter, die mit 13 – 15 % angenommen werden, hereinkommen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-10-01_17"><rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> berichtete von der Weltwährungskonferenz. Die 5 grossen USA,<lb/>
Japan, Grossbritannien, Frankreich, die BRD, wurden von den Entwicklungs<lb break="no"/>ländern und von anderen Staaten aufgefordert, sie sollten eine Lösung<lb/>
der Probleme so schnell wie möglich erzielen. Grosse Publizität meint<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> hat der Kredit von 1 Mia S an die Entwicklungshilfe in Kenia<lb/>
zu verzeichnen gehabt. Er möchte nun eine weitere Milliarde bilateral<lb/>
den einzelnen Ländern zur Verfügung stellen. Er fürchtet, dass ansonsten<lb/>
die anderen Staaten ein Einfrieren oder sogar einen negativen Zinsfuss<lb/>
für die Devisenüberschüsse Österreichs und andere Länder bestimmen könn<lb break="no"/>ten. Mit diesen bilateralen Besprechungen soll aber gleich ein ge<lb break="no"/>wisser Investitionsschutz in diesen Ländern vereinbart werden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-10-01_18"><rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> hat in Kenia festgestellt, dass die Schweizer Rindfleisch in<lb/>
grösseren Mengen importieren. Derzeit wird – wie er sich ausdrückte –<lb/>
entgegen allen Bestimmungen von Afrika aus Rhodesien mit Wissen des<lb/>
Landwirtschaftsministeriums und des Finanzministeriums Rindfleisch im<lb break="no"/>portiert. In Kenia aber würde entsprechende Qualitätsfleisch zur Ver<lb break="no"/>fügung stehen. <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> verwies darauf, dass die Hauptschwierigkeit<lb/>
darin liegt, dass die Gefahr besteht, dass Antilopen-Fleisch als<lb/>
Rundfleisch eingeführt wird. Warum Kenia bis jetzt ausgeschaltet war,<lb/>
liegt ausschliesslich bei den Veterinären. <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> hat jetzt eine gute<lb/>
Ausrede, ich nehme an, <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> wird es prüfen, ob die veterinären<lb/>
Voraussetzungen geändert werden können.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-10-01_19">Bei der Besprechung Regierung-Gewerkschaft im GÖC-Keller stellte sich<lb/>
<pb n="17-1072" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-10-01_1072.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>heraus, dass tatsächlich das Problem der arabischen Terroristen das<lb/>
ganze Abendprogramm ausmachte. Interessant war nur die differenten Be<lb break="no"/>richte von <rs type="person" ref="#per__97963">Slavik</rs> und von <rs type="person" ref="#per__97845">Probst</rs> über die Wiener Ausschuss-Sitzung.<lb/>
Sicher ist, dass dieses Problem im Wahlkampf auch dann wenn die Wiener<lb/>
der Meinung sind, man sollte es aus dem Wahlkampf heraushalten, von<lb/>
der ÖVP hochgespielt werden wird. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meint deshalb, er wird auf<lb/>
alle Fälle auf die Haltung der ÖVP verweisen. Da die Piloten um 1/2 12 Uhr<lb/>
in Schwechat landeten, wurde von 3/4 11 Uhr die Sitzung, die sich ja aus<lb break="no"/>schliesslich mit den Problemen beschäftigte, beendet.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="17_1066_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-10-01_1066-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 1.10.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="17_1066_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-10-01_1066-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>