<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  5. März 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band64_1982-03-05</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1982-03-05" to="1980-03-07">Freitag, 5. März 1982 bis Freitag, 7. März 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-09-12">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="64-0278" facs="64_1982-03-05_1980-03-07_0278.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 5. März bis Sonntag, 7. März 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Semperit, GD <name type="person" ref="#per__125950">Leibenfrost</name>, befürchtet, daß die Erhöhung der 17 % auf<lb/>
21 % <choice><choice><sic>autotive</sic><corr>automotive?</corr></choice></choice> Abnahmequote der Japaner seine Semperit-Exporte nach<lb/>
Japan gefährden könnte. Semperit hat derzeit 480 Mio. S Defizit und<lb/>
befindet sich in einer ganz schlechten finanziellen Situation.<lb/>
Er beschwert sich bitter, daß Dir. <name type="person" ref="#per__123317">Matousek</name>, Einkäufer von VW diese<lb/>
Erhöhung der autotiven Teile verlangt. Er meint, ich sollte mich<lb/>
nicht erpressen lassen und ist sehr erstaunt, von mir zu hören,<lb/>
daß ich dieses Verlangen nicht als Erpressung betrachte, sondern<lb/>
oftmals irgendwelche Lösungen von Konkurrenzbenachteiligung trachten<lb/>
muß, durch einen Kompromiß auszugleichen. Er kann oder will nicht<lb/>
die tatsächlichen Ziffern mitteilen, nennt nur die Zollermäßigung<lb/>
von 20 auf 4 % koste dem Staat möglicherweise 386 Mio. S, Semperit<lb/>
aber profitiert mehr als die 28 Mio. S plus. Durch höhere Semperit-Ver<lb break="no"/>kaufserlöse will er 650.000 Stück die die Japaner jetzt abnehmen<lb/>
sollen. Tatsächlich nimmt nur die Fa. Mazda 450.000 Stück ab, die<lb/>
Fa. Nissan, Österreich-Vertreter <name type="person" ref="#per__1137633">Tarbuk</name> anstelle der 130.000 wahr<lb break="no"/>scheinlich nur 36.000 Stück. Die Fa. Toyota mit Österreich-Vertreter<lb/>
<name type="person" ref="#per__1137634">Frey</name> hat immer nur eine ganz geringe Quote abgenommen. <name type="person" ref="#per__125950">Leibenfrost</name><lb/>
sieht den Hauptgrund darin, daß die Fa. Tarbuk, der Abwickler <name type="person" ref="#per__146014">Langer</name><lb/>
sich darauf verläßt, daß er im nächsten Jahr den Überhang rüber<lb break="no"/>schleppen kann und ungünstigstenfalls aliquote am Jahresende doch<lb/>
die Zollermäßigung zumindestens teilweise bekommt. 1981 hat er<lb/>
sich überhaupt darauf verlassen, daß er anstelle der Semperit-<lb/>
Reifen oder von der Fa. Eibl und Salzburg-Velour entsprechende auto<lb break="no"/>tive Teile kaufen zu müssen, <choice><choice><sic>Aluminien</sic><corr>?</corr></choice></choice> ebenfalls angerechnet be<lb break="no"/>kommen hat. <name type="person" ref="#per__125950">Leibenfrost</name> schlägt vor, man sollte die Zollermäßigung<lb/>
erst dann gewähren, bis die ganze Quote gekauft wird, also die<lb/>
aliquote Lösung, so wie jetzt auch schon der Überhang abgeschafft<lb/>
wurde, in Hinkunft nicht mehr akzeptieren. Tatsächlich hat näm<lb break="no"/>lich der Anteil nicht 17 % sondern nur 12,5 % betragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">MR <name type="person" ref="#per__114402">Fellner</name> von der Industriesektion hat anschließend mit MR<lb/>
<name type="person" ref="#per__131025">Egger</name> vom Finanzministerium die Frage der aliquoten Regelung<lb/>
besprochen und von ihm verlangt, daß in Hinkunft diese 17 %<lb/>
strikte eingehalten werden müssen, bevor die tatsächliche Zoll<lb break="no"/>ermäßigung gewährt wird. Dadurch bräuchten wir die 21 %, die die<lb/>
Japaner vielleicht wirklich schockieren und sie dann keinesfalls<lb/>
mehr in Österreich sondern vielleicht sogar gar nichts kaufen,<lb/>
nicht einführen und die drei Firmen, Semperit, Eibl u. Salzburg-<lb/>
<pb n="64-0279" facs="64_1982-03-05_1980-03-07_0279.jpg"/>Velour könnten neben vielleicht auch neuen Firmen die autotive<lb/>
Teile liefern, mehr in Japan absetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Die Industriesektion soll darüber laufend<lb/>
berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Metallarbeiter-Gewerkschaftssekretär <name type="person" ref="#per__1137635">Walzhofer</name>, zuständig auch<lb/>
für den 21. Bezirk ist mit zwei Betriebsräten der Fa. Cerny sich bei<lb/>
mir beschweren gekommen, daß der Inhaber überall herumerzählt, er<lb/>
kann entsprechend die Beschäftigten abbauen, derzeit von 90 auf 57<lb/>
reduziert, da <name type="person" ref="#per__114117">Mayerhofer</name> ein Handelsministerium-Bediensteter alles<lb/>
mit dem Minister richten kann. Ich habe sofort klargestellt, daß<lb/>
<name type="person" ref="#per__114117">Mayerhofer</name> mein Schwager ist und er keinerlei Einfluß im Handels<lb break="no"/>ministerium und auch nicht bei mir persönlich diesbezügliche Mög<lb break="no"/>lichkeiten hätte oder auch nützt. <name type="person" ref="#per__1137635">Walzhofer</name> teilte mir mit, daß<lb/>
<name type="person" ref="#per__1137636">Cerny</name>, der dem <choice><choice><sic>FVW</sic><corr>FWV?</corr></choice></choice> angehört, den derzeitigen Zentralsekretär <name type="person" ref="#per__134024">Nürn<lb break="no"/>berger</name> der Metallarbeiter-Gewerkschaft auch schon wegen einer Inter<lb break="no"/>vention rauskompromittiert hat. Dr. <name type="person" ref="#per__108746">Haffner</name> erklärt den Betriebsräten,<lb/>
die ihre Intervention als streng vertraulich betrachtet haben wollen,<lb/>
weil sie ansonsten befürchten, daß <name type="person" ref="#per__1137636">Cerny</name> weitere Maßnahmen setzt, wir<lb/>
seien durch das Einspringen dieser Firma bei den ungar. Hotelbauten<lb/>
für die österr. Klimatechnik von Dr. <name type="person" ref="#per__1137637">Jankowitsch</name>, der die finanzielle<lb/>
Vermittlung und Abwicklung für die Vbg. Baufirma durchführt auf diese<lb/>
Firma positiv aufmerksam gemacht worden. Tatsächlich hat von der<lb/>
österr. Klimatechnik <name type="person" ref="#per__1137636">Cerny</name> einen Herrn <name type="person" ref="#per__1137638">Steidl</name> abengagiert und mit ihm<lb/>
jetzt eine zweite Firma gegründet. Diese wickelt mit ausländischen<lb/>
Arbeitern die entsprechenden Aufträge ab. In Ungarn kann dadurch die<lb/>
österr. Finanzierungs- u. Abwicklungsgesellschaft den notwendigen Ungarn<lb break="no"/>anteil bei den Hotelbauten leichter erfüllen. Im Inland hätte die<lb/>
Firma Polen unangemeldet zur Arbeit herangezogen und sei deshalb vom<lb/>
Metallarbeiter-Arbeitsamt angezeigt worden und die Magistratsabteilung<lb/>
in Floridsdorf hätte ihr 30.000 S Strafe aufgebrummt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich frage <name type="person" ref="#per__1137635">Walzhofer</name>, ob die Metallarbeiter-Gewerkschaft interessiert<lb/>
ist, daß ich zwischen <name type="person" ref="#per__114117">Mayerhofer</name> und ihm ein entsprechendes Gespräch<lb/>
vermittle, damit dieser auf <name type="person" ref="#per__1137636">Cerny</name> einen gewissen Einfluß nimmt, was<lb/>
dieser und die Betriebsräte sofort positiv beurteilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__114117">Mayerhofer</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__124050">Antalpeter</name> vom ungar. Außenhandelsministerium hat mit<lb/>
<pb n="64-0280" facs="64_1982-03-05_1980-03-07_0280.jpg"/>Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> die gemischten Beamtendelegationsgespräche geführt.<lb/>
Jetzt berichten mir beide, daß die Hauptschwierigkeit in den weiteren<lb/>
Ausbau der ungar.-österr. Beziehungen die unerledigten Wünsche auf<lb/>
Zollsenkung ihre Ursache haben. Österreich importierte im Vorjahr für<lb/>
5 Mrd. S, konnte aber für 6,7 Mrd. S exportieren. Die Deckungsquote,<lb/>
die für die Ungarn wesentlich größer war, hat sich jetzt auf 70 %<lb/>
reduziert. Die ungar. Seite findet, daß insbesondere den Nichtgrund<lb break="no"/>stoff-Exporte von ihnen von 23 % auf 21 % zurückgegangen sind. Wenn die<lb/>
ungar. Industrie ihre Produktion um 3 % erhöht, hätten Berechnungen<lb/>
der Ungarn ergeben, könnten sie diese Grundstoffe, die jetzt derzeit<lb/>
Österreich von ihnen bezieht, gar nicht mehr zur Verfügung stehen.<lb/>
Es müßte daher alles geschehen, um den Zollnachteil zu beseitigen.<lb/>
Dies gilt insbesondere für die zukünftigen großen Kooperationen mit<lb/>
dem Telefonieausbau in Ungarn durch österr. Firmen. Hier müßten<lb/>
Komponenten von Ungarn erzeugt werden und Kooperationen zwischen<lb/>
ungar. und österr. Firmen, die beabsichtigt sind dürften nicht durch<lb/>
Zölle belastet werden. Seinerzeit ist das große Kooperationsgeschäft<lb/>
zwischen Steyr-Daimler-Puch und Ikarus bezüglich der Autobusse an<lb/>
den Zollnachteilen gescheitert. Die vorgesehene individuelle Zoller<lb break="no"/>mäßigung nach § 6 Zolltarif sei deshalb so unbefriedigend, weil es<lb/>
unvorhersehbar und vor allem unsicher ist. Man müsse Speziallösungen<lb/>
anstreben, er hoffe, daß es bis zu seinem Besuch mit dem Außenhandels<lb break="no"/>minister <name type="person" ref="#per__119828">Veres</name> im Frühjahr diesbezügliche Vorschläge Österreichs<lb/>
geben wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__124050">Antalpeter</name> bedankt sich dann auch noch, daß ich die ungar. Seite so<lb/>
wie in der Vergangenheit auch Jugoslawien über eine event. EFTA-Lösung<lb/>
respektive über die EFTA-Einstellung zu den Zollproblemen ständig<lb/>
informieren werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich versuchte, dieser vielleicht sogar mit Recht geführten Kritik der<lb/>
Ungarn zuvorzukommen, indem ich über die sowjetische Gaslieferung,<lb/>
noch immer ist nicht endgültig entschieden, wieviel über die CSSR<lb/>
und wieviel über Ungarn geliefert werden soll, über die Kohlenliefer<lb break="no"/>möglichkeiten von Torony für unser burgenländisches Kraftwerk, welches<lb/>
jetzt von der Akademie der Wissenschaften behandelt wird und vor allem<lb/>
auch über das tschech.-ungar. Donaukraftwerk Gabcikovo das Gespräch in<lb/>
eine andere Richtung bringen wollte. Die österr. Teilnehmer an dieser<lb/>
Aussprache, Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name>, Abteilungsleiter <name type="person" ref="#per__114560">Tschach</name> und insbesondere<lb/>
die Handelskammer-Vertreter Dr. <name type="person" ref="#per__116015">Ertl</name>, der Handelsdelegierte <name type="person" ref="#per__134277">Wagner</name> aus<lb/>
Budapest und Dr. <name type="person" ref="#per__1137639">Mayer</name>, der jetzt den Osten in der Handelskammer bear<lb break="no"/><pb n="64-0281" facs="64_1982-03-05_1980-03-07_0281.jpg"/>beitet, hatten dafür volles Verständnis, die Ungarn scheinbar<lb/>
leider nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anschließend habe ich mit dem österr. Teil eingehend über unsere<lb/>
Taktik in Hinkunft gesprochen. Das Anbot der Handelskammer, die<lb/>
vorgesehenen Zollsenkungen der Tokio-Runde im Rahmendes GATT jetzt<lb/>
schon zu geben, also vorzuziehen, wird nur als Teilerfolg der<lb/>
Ungarn akzeptiert werden. Richtig ist, daß davon 380 Mio. ungar.<lb/>
Importe begünstigt, während österreichischerseits nur 80 Mio.<lb/>
Exportvolumen berücksichtigt wird. Trotzdem ist das Ergebnis unbe<lb break="no"/>friedigt, die Ungarn gehen überhaupt davon aus, daß seinerzeit<lb/>
bei einem Staatsbesuch von Bundeskanzler <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, wo der burgen<lb break="no"/>ländische Landeshauptmann <name type="person" ref="#per__114583">Kery</name> wieder für ein spezielles Abkommen<lb/>
zwischen Ungarn und Österreich eingetreten ist und wo aus Disziplin<lb/>
der anwesende Generalsekretär der Handelskammer <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> geschwiegen<lb/>
hat, diese Lösung als die einzig richtige betrachten. Für die Ungarn<lb/>
ist es vollkommen unverständlich, daß <name type="person" ref="#per__114583">Kery</name> hier wirklich, ohne<lb/>
Wissen der Handelskammer vorgeschossen ist, <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> aus Disziplin<lb/>
dazu geschwiegen hat, weil eben dieses Problem in Österreich noch<lb/>
nicht einvernehmlich geregelt ist. Für die Ungarn, und das haben<lb/>
selbst die Handelskammer-Vertreter zugeben müssen, kann sich dies<lb/>
nur so darstellen, daß eben die österr. Delegation über den Landes<lb break="no"/>hauptmann <name type="person" ref="#per__114583">Kery</name> mit Zustimmung dieses auch von der ungarischen Seite<lb/>
gewünschte Abkommen, jetzt endlich akzeptiert. Dies umso mehr als<lb/>
Bundeskanzler <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, um aus diesem Dilemma herauszukommen, gemeint<lb/>
hat, dies würde der dafür zuständige Handelsminister <name type="person" ref="#per__97985">Staribacher</name><lb/>
dann im bilateralen Gespräch alles lösen können. Ich habe die<lb/>
österr. Seite ersucht, man sollte bis zur gemischten Kommissionssitzung<lb/>
im Frühjahr mit Außenhandelsminister <name type="person" ref="#per__119828">Veres</name> trachten, eine Lösung<lb/>
zu finden. Obwohl ich den prinzipiellen ablehnenden Standpunkt<lb/>
der Bundeshandelskammer, auch wenn die lokale Handelskammer, Präs.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97487">Graf</name> einen solchen ungar.-burgenländischen Wunsch zustimmt im<lb/>
Prinzip verstehe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte nächstes Jour fixe HK mitgeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim von mir für den malaysischen Außenhandelsminister <name type="person" ref="#per__1137463">Rithauddeen</name><lb/>
gegebenen Essen im Bristol konnte ich noch einmal mit ihm und<lb/>
seiner Begleitung über die von Österreich vorgesehenen Liefer<lb break="no"/>projekte im Detail sprechen. Er erklärte mir dezidiert, er könne<lb/>
sich sehr gut vorstellen, daß das eine oder andere Projekt sehr<lb/>
bald in Angriff genommen wird, immer wieder aber hat mich einge<lb break="no"/><pb n="64-0282" facs="64_1982-03-05_1980-03-07_0282.jpg"/>laden und erklärt, es wäre sehr zweckmäßig, wenn ich endlich einmal<lb/>
die südostasiatischen Staaten besuchen würde. Malaysia, die Philippinen,<lb/>
Indonesien, Singapur müssen, um österr. Firmen dort ins Geschäft bringen<lb/>
zu könne, von mir bereist werden. Insbesondere natürlich Malaysia.<lb/>
Ich habe auf die Schwierigkeiten meines Terminkalenders verwiesen, was<lb/>
er mehr oder minder auch akzeptierte. Im Prinzip habe ich dem österr.<lb/>
HK-Vertreter und vor allem auch den österr. Firmen erklärt, daß wenn<lb/>
ich tatsächlich zur Perfektionierung eines Geschäftes durch eine solche<lb/>
Reise beitragen kann, ich sehr wohl dazu bereit bin. Eine reine Besuchs<lb break="no"/>reise, die keinen konkreten Inhalt hat, lehne ich aber aus den ver<lb break="no"/>schiedensten Gründen ab. Dies gilt ja nicht nur allein für diese Region,<lb/>
sondern auch für die nördlichen Fernoststaaten, Korea, Japan, vor allem<lb/>
auch für die großen mittelamerikanischen und noch viel wichtigeren<lb/>
südamerikanischen Staaten. Dort sind sehr große zukünftige Märkte auf<lb break="no"/>zuschließen, Voraussetzung aber für eine solche zeitraubende Reise ist,<lb/>
daß tatsächlich eine österr. Firma dies sehr konkret verlangen würde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte diesen Gesichtspunkt in Hinkunft besonders<lb/>
beachten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Wirtschaftsuniversität hat in Dienten/Sbg. ihre achten Skimeister<lb break="no"/>schaften abgehalten. Am Samstag und Sonntag wurde der Slalom und der<lb/>
Riesentorlauf durchgeführt. Dr. <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> hat meine Teilnahme dort ange<lb break="no"/>meldet. Dies war deshalb möglich, weil ich erst am Abend einen ent<lb break="no"/>sprechenden Vortrag über die Wirtschaftspolitik insbesondere die<lb/>
Förderungspolitik der Bundesregierung und ganz besonders des Handels<lb break="no"/>ministeriums mit den Studenten diskutieren sollte. Dieser Vortrag war<lb/>
für mich insoferne sehr wichtig und für die Studenten sehr aufschluß<lb break="no"/>reich, als ich natürlich sehr freimütig über alle Probleme mit ihnen<lb/>
diskutierte. Ich mußte mir vorher selbst die Förderungspolitik der<lb/>
anderen Ministerien durch den Kopf gehen lassen und war überrascht,<lb/>
daß seit dem Jahre 1970 bis jetzt nur 60 Mrd. S aus den Budgets der<lb/>
Wirtschaft als Förderungsmaßnahmen gegeben wurden. Ich konnte insbe<lb break="no"/>sondere den Assistenten von der Welthandel klarmachen, daß die von<lb/>
ihnen vertretene indirekte Förderung, Steuersenkung, Eigenkapital<lb break="no"/>bildung und dadurch Ersparen der direkten Förderung zwar ein theoretisches<lb/>
Modell ist, daß aber in der Praxis schwer zur Anwendung gelangen kann.<lb/>
Über die Steuersenkung würde Jahre vergehen bis die Eigenkapitalbildung<lb/>
wenn sie überhaupt in dem erwartenden Ausmaß erfolgen würde, für die<lb/>
Firmen wirksam wird. Die direkte Förderung dagegen veranlaßt die Firma<lb/>
sofort, entsprechende Investitionen zu tätigen, um eben in den Genuß<lb/>
<pb n="64-0283" facs="64_1982-03-05_1980-03-07_0283.jpg"/>der Subventionen zu gelangen. Das typischste Beispiel dafür war<lb/>
die Komfortzimmer-Aktion, die ich zur Verbesserung des Standards<lb/>
der Fremdenverkehrsbetriebe eingeführt habe, und die wie allgemein<lb/>
zugegeben wurde, sich auch sehr gut bewährte. Natürlich ging die<lb/>
Diskussion dann auch die Richtung der Politiker-Vorteile. Ins<lb break="no"/>besondere wurde unzweckmäßig von einem Teilnehmer, die Vielfach-<lb/>
Beschäftigung der Minister usw. kritisiert. Dieser und alle anderen<lb/>
waren sehr positiv überrascht, als ich sofort meinen Lohnzettel<lb/>
gezogen habe und ihn in der Runde gehen ließ, daß er bei den über<lb/>
hundert Teilnehmern dann nicht mehr zurückgekommen ist, hat mich<lb/>
nicht verwundert. Überhaupt war die Aussprache sehr fair, sehr frei,<lb/>
sicherlich für die Studenten auch etwas neues, für die Assistenten<lb/>
und Professoren meine Art sehr überraschend.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da ich diese Gegend als Minister das erste Mal skifahrend besuchte,<lb/>
habe ich dann mit dem Bürgermeistern von Hinteralm, Dienten, Mühlbach<lb/>
also der gesamten Skiregion ausführliche Gespräche über den weiteren<lb/>
Ausbau dieser Region geführt. Die ehemaligen Bergarbeiterkumpel im<lb/>
Kupferbergbau Mühlbach, jetzt meistens bei den Liftgesellschaften<lb/>
angestellt, im Fremdenverkehrs also tätig, sehen jetzt ein, daß es<lb/>
wirklich zweckmäßiger gewesen wäre, wir hätten meine Idee, die<lb/>
Kupferbergsubvention einzustellen und alles in den Fremdenverkehr<lb/>
zu geben, schon längst machen müssen. Der ehemalige finanzielle<lb/>
Direktor <name type="person" ref="#per__1137640">Woll</name>, der sich jetzt auch im Fremdenverkehr betätigt, mußte<lb/>
zugeben, daß selbst bei günstigster und noch so hoher Subvention<lb/>
die Produktionskosten von den Preisen höchstens mit 20 % - 30 % gedeckt<lb/>
werden konnten. Auch jetzt verfolgt er natürlich noch die Preisbe<lb break="no"/>wegung insbesondere auf den Weltmärkten für Kupfer sehr genau und<lb/>
meinte, hier hätte sich noch nichts verbessert. Alle sind jetzt<lb/>
froh, daß die Erschließung des Schneebergs mit einer entsprechenden<lb/>
Liftanlage für die Ortschaft Mühlbach die Rettung war. Noch immer<lb/>
aber fehlen einige kleinere Anlagen, die aber hauptsächlich an dem<lb/>
Widerspruch der Bundesforste scheitern. Insbesondere aber sollte<lb/>
dieses Skigebiet, Hinteralm, Dienten, Mühlbach mit dem anderen<lb/>
Skigebiet um Maria Alm und Saalbach verbunden werden. Zu diesem<lb/>
Zweck habe ich denen versprochen, werde ich mit dem Landwirtschafts<lb break="no"/>minister <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> ein Gespräch führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte nächsten Ministerrat erinnern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="64_0277_01" facs="64_1982-03-05_1982-03-07_0277-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 5.3.1982</head>
         </div>
         <pb n="64_0277_02" facs="64_1982-03-05_1982-03-07_0277-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 6./7.3.1982</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>