<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 28. August 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band66_1982-08-28</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-08-28">Samstag, 28. August 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-11-05">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="66-1005" facs="66_1982-08-28_1005.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, 28. August 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Rennerinstitut haben mehr als 1 Dutzend Experten von Bundeskanzler<lb break="no"/>amt, Kabinettschef <name type="person" ref="per:97678">Lacina</name>, bis über den Freien Wirtschaftsverband, <name type="person" ref="per:118956">Schmid<lb break="no"/>berger</name> und NR <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name>, mit Ministerienvertretern insbesondere des Finanz<lb break="no"/>ministeriums das Beschäftigungsprogramm noch einmal durchbesprochen. <choice><choice><sic>Die<lb/>
ganze</sic><corr>Das Ganze?</corr></choice></choice> wird ein umfangreiches Buch, die Kapitel, die das Handelsministe<lb break="no"/>rium berühren, sind ebenfalls sehr umfangreich geworden. Wichtig erschien<lb/>
mir aber mit Finanzminister <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> die Finanzierung endgültig abzu<lb break="no"/>sprechen. Bezüglich des Fernwärmekonzeptes hat <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> sich bereit er<lb break="no"/>klärt, außer den jetzt im Budget vorhandenen 25 Mio. S, die für Prämien<lb/>
bis 5 Mio. S für die kleineren Projekte weiterbleiben sollen, eine Zinsen<lb break="no"/>zuschußaktion für 1 Mrd. ist 40 Mio. S im Handelsministeriumsbudget zu<lb/>
geben. Davon sollen 2 1/2 % das Handelsministerium und 1 1/2 % das<lb/>
Land für diese Fernwärmekonzepte zuschießen. Durch das Wohnungsverbesse<lb break="no"/>rungskonzept sollen für die Hausanschlüsse ebenfalls 20 Mio. zur Ver<lb break="no"/>fügung stehen, wenn das Land 10 Mio. zuschießt. Die Finanzierungszuschüsse<lb/>
sollen nur bis zu einer Untergrenze <add>[von]</add> 6 % gewährt werden. Sollen die<lb/>
Zinsen weiter sinken, dann würde sich der Bund und das Land entspre<lb break="no"/>chend geringere Zinsenzuschüsse geben müssen und daher Geld ersparen.<lb/>
Diese Möglichkeit sehe ich derzeit nicht, überhaupt wird es sehr schwer<lb/>
sein mit den Ländern zu einer Zuschußregelung zu kommen, gegebenenfalls<lb/>
ist der Finanzminister dann seinerseits bereit 3 % für den Bund und 1<lb/>
% für die Länder zu akzeptieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:131107">GROSSENDORFER</name>: Bitte vorsichtigst vorfühlen lassen, welche<lb/>
Länder ev. bereit sind hier etwas zuzuzahlen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Kraftwerksprojekte wurde von der E-Wirtschaft das Papier vor<lb break="no"/>gelegt, welches auch Osttirol, Hainburg und Dürnrohr und deren Schwie<lb break="no"/>rigkeiten im Detail beschreibt. Hier hat <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> vorgeschlagen, daß das<lb/>
Gesundheitsministerium, <name type="person" ref="per:1137981">Bobek</name>, mit seinem Mann <name type="person" ref="per:1138100">Szopo</name> und <name type="person" ref="per:131107">Grossendorfer</name><lb/>
die endgültige Formulierung festlegen sollen. Ich glaube, daß einiges<lb/>
anders formuliert werden muß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:131107">GROSSENDORFER</name>: Bitte Details mit mir noch besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich des Rohstoffkonzeptes ist <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> bereit mir von den 216 Mio.<lb/>
Bergbauförderungen die 44 Mio. nicht zu streichen. Ebenso bleibt das<lb/>
Lagerstättengesetz mit 4 Mio. in meinem Budget und die zweite Hälfte<lb/>
bekommt <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name>. Die Idee des Wissenschaftsministeriums die gesamte<lb/>
<pb n="66-1006" facs="66_1982-08-28_1006.jpg"/>Rohstofförderung über das Wissenschaftsbudget durchzuführen, lehnt <name type="person" ref="per:97891">Sal<lb break="no"/>cher</name> ab. Die Novelle zum Bergbauförderungsgesetz, wo neue Produkte dann<lb/>
neben Kohle, Buntmetall und Stahlveredlern aufgenommen werden, akzeptiert<lb/>
er.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:131107">GROSSENDORFER</name>: Bitte die notwendigen Arbeiten sofort<lb/>
einleiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Darüber hinaus wird das Finanzministerium 20 Mio. S in den Budgetverhand<lb break="no"/>lungen mir geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name> UND <name type="person" ref="per:131107">GROSSENDORFER</name>: Bitte alle Beträge zusammen<lb break="no"/>stellen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Unternehmungsgründung hat <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> abgelehnt, der Erhöhung<lb/>
der Zweckbindung des Gewerbesteuerertrages von 7 1/2 % auf 10 % zuzustim<lb break="no"/>men. Diese hätte 120 Mio. S ausgemacht. <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> ist nun bereit im Kon<lb break="no"/>junkturausgleichsbudget eine entsprechende Post einzusetzen. Letzten<lb/>
Endes einigten wir uns aber darauf, daß es notwendig ist, 10 Mio. S ins<lb/>
ordentliche Budget und 90 Mio. S ins Konjunkturausgleichsbudget aufzu<lb break="no"/>nehmen. <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> will nur gewährleistet haben, daß erst dann das Finanz<lb break="no"/>ministerium zusätzliche Mittel dem Handelsministerium überweisen muß,<lb/>
wenn die BÜRGES-Mittel, die ja heuer nicht ausgenützt werden, dann<lb/>
erschöpft sind. <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> behauptet einmal mehr, daß bei der BÜRGES nicht<lb/>
nach Richtlinien gemäße Kredite gegeben werden. Ich habe ihm wieder ge<lb break="no"/>sagt, er soll mir konkrete Beschwerdefälle sagen. <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> möchte aber<lb/>
für diese Topunternehmensgründung eine eigene Gutachtenbindung. Dagegen<lb/>
habe ich nichts einzuwenden. Ich werde SC <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> als Aufsichtsrat der<lb/>
BÜRGES, aber auch als den im Ministerium Verantwortlichen ersuchen, entspre<lb break="no"/>chende Formulierungen zu machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97584">JAGODA</name>: Bitte besprechen wie wir konkret den <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name>-<lb/>
Wunsch erfüllen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da ich fest davon überzeugt bin, daß dieses umfangreiche Buch der ein<lb break="no"/>zelnen Kapitel über das Beschäftigungsprogramm niemand lesen wird, schlug<lb/>
ich vor, daß wir eine entsprechende Kurzfassung für alle Kapitel machen.<lb/>
Da auch diese, wie ich überzeugt bin, zu lange sein wird, sollte man für<lb/>
die Presse einen Waschzettel mit höchstens 5 Zahlen vorbereiten. <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name><lb/>
war mit dieser Vorgangsweise sehr einverstanden. Überrascht war ich nur<lb/>
dann zu lesen, daß die Kronen-Zeitung bereits meldete, bis zum Jahre 85<lb/>
<pb n="66-1007" facs="66_1982-08-28_1007.jpg"/>werden 100 Mrd. S, wie <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> ihnen mitteilte, für die österreichische<lb/>
Wirtschaft zur Verfügung gestellt. Ich kann nie verstehen, daß auf <choice><choice><sic>einze<lb/>
anfragen</sic><corr>Einzelanfragen? einzelne Anfragen?</corr></choice></choice> immer wieder von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> und auch anderen Ministern einer einzelnen<lb/>
Zeitung sozusagen eine solche Vorausinformation gegeben wird. Dies kann<lb/>
nur dazu führen, daß die anderen darüber sehr verärgert und damit<lb/>
automatisch eine negative Berichterstattung fast mit Sicherheit gewähr<lb break="no"/>leistet ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dem Presseempfang im Imperial für die Überreichung der Auszeichnung<lb/>
an <name type="person" ref="per:1138101">Schwarzenegger</name> war der Saal bummvoll, So viele Fotos wurden noch nie<lb/>
geschossen als bei dieser Gelegenheit. <name type="person" ref="per:1138101">Schwarzenegger</name> war wirklich sehr<lb/>
erfreut über die Auszeichnung. Ich bin überzeugt davon, daß er in<lb/>
Amerika drüben, wo er steirische Eiche genannt wird, weiterhin für Öster<lb break="no"/>reich entsprechende Propaganda machen wird. Dies ist auch der tiefere<lb/>
Grund gewesen, warum die ÖFVW ihm eine solche Auszeichnung verliehen hat.<lb/>
<name type="person" ref="per:1138101">Schwarzenegger</name> selbst will in Hinkunft auch Filmproduzent werden, in<lb/>
diesem Fall rechnen wir damit, und er hat es auch nicht abgelehnt, daß er<lb/>
vielleicht sogar in Österreich selbst einen Film drehen wird. Cine<lb/>
Austria, eine Broschüre, die wir für die Filmproduzenten gemacht haben<lb/>
und wo wir österreichische Filmmöglichkeiten aufzeigen, hat er nicht ge<lb break="no"/>kannt und wurde ihm von mir auch übergeben. <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> hätte dann noch als<lb/>
Gag vorgeschlagen, daß ich mich von <name type="person" ref="per:1138101">Schwarzenegger</name> exklusiv für den<lb/>
Kurier in die Höhe heben lasse, da ich genau eine solche Bevorzugung<lb/>
einer Zeitung nicht möchte, darüber hinaus aber auch der Meinung bin, daß<lb/>
dies doch zu weit geht, habe ich diesen Vorschlag entschieden abgelehnt.<lb/>
Ich bin zwar bereit jeden Gag bezüglich österreichischer Fremdenverkehrs<lb break="no"/>werbung mitzumachen, doch muß sich dies in einem normalen Rahmen meiner<lb/>
Aktivität bewegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="66_1004_01" facs="66_1982-08-28_1004-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 28.8.1982</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>