<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 14. Jänner 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band53_1980-01-14</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-01-14">Montag, 14. Januar 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-09-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="53-0027" facs="53_1980-01-14_0027.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 14. Jänner 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der indonesische Handelsminister <name type="person" ref="#per__123294">Prawiro</name> war von Madrid<lb/>
inoffiziell und informell nach Wien gekommen und wollte mit mir<lb/>
eine Aussprache. Eingeladen hat ihn die VÖEST, ich selbst wollte<lb/>
aber den Indonesiern zeigen, daß ich persönlich und insbesondere<lb/>
das Handelsministerium, ja die ganze Regierung großes Interesse<lb/>
an einem engeren Kontakt hat. Daher entschloß ich mich bereits<lb/>
Sonntag abends ihn vom Flugfeld abzuholen, was sowohl den Bot<lb break="no"/>schafter als auch den Handelsminister sehr überraschte. Dort<lb/>
erfuhr ich bereits, daß er nur einen Tag bleibt und sofort nach<lb/>
Deutschland weiter reist. Wie sehr ich mit meiner Vermutung, daß<lb/>
es einen besonderen Grund geben muß, warum er gerade in Österreich<lb/>
Station macht, recht hatte, bestätigte er mir auch am Flughafen.<lb/>
Er wollte von der Regierung, sprich von mir respektive dann<lb/>
vor allem von den Banken erfahren respektive bestätigt haben,<lb/>
daß die Finanzierung des zweiten großen Projektes, welches die<lb/>
VÖEST anstrebt, nämlich eine Raffinerie mit 800 Mio $, wovon<lb/>
150 Mio. $ Österreich zu finanzieren hätte, diese Finanzierung<lb/>
gesichert ist. Ich habe deshalb sofort veranlaßt, daß Min.Rat<lb/>
<name type="person" ref="#per__98075">Willenpart</name> und Min.Rat <name type="person" ref="#per__113619">Pschorn</name>, die beide am Flughafen waren,<lb/>
alles daran setzen, daß Montag zu unserer Besprechung ein Ver<lb break="no"/>treter der Österreichischen Kontrollbank kommt. Ich war ein wenig<lb/>
überrascht, in der Früh dann zu erfahren, daß <choice><choice><sic>es</sic><corr>sie?</corr></choice></choice> sich angeblich<lb/>
von 8.00 bis 9.00 bemüht hätten, eine solche Delegation zu er<lb break="no"/>reichen, dies aber nicht möglich war, da angeblich bei der Kon<lb break="no"/>trollbank niemand greifbar ist. Letzten Endes erschien aber dann<lb/>
Dir. <name type="person" ref="#per__97518">Haschek</name> persönlich. Wir beiden gaben den Indonesiern die ge<lb break="no"/>wünschte Erklärung, dies war insofern leicht, als die Spanier,<lb/>
welche den indonesischen Minister mitbegleiteten, allerdings<lb/>
nicht zu der Aussprache ins Handelsministerium und die die Haupt<lb break="no"/>finanzierung vornehmen, eine ganze Reihe von Vorbehalte gemacht<lb/>
hatten, die natürlich automatisch für uns galten, ohne das wir<lb/>
eine solche Vorbehaltsliste anmerken mußten. Sollte die Raffine<lb break="no"/>rie zustande kommen, so wäre es das zweite große Projekt. Die<lb/>
VÖEST hat nämlich eine Zellstoffabrik in Letjes<add>[Papiermühle auf Ost-Java; Anm.]</add> fix abgeschlossen,<lb/>
<pb n="53-0028" facs="53_1980-01-14_0028.jpg"/>mit 210 Mio $. Der VÖEST-Vertreter <name type="person" ref="#per__127143">Cempirek</name> war dann<lb/>
noch besonders glücklich, daß ich mich bereit erklärte, zum<lb/>
Mittagessen zu kommen. Der inoffizielle Besuch und informelle<lb/>
Verhandlung war also ein wirklich formal und formell großer Er<lb break="no"/>folg, daß ich bei der Aussprache, die über eine Stunde dauerte,<lb/>
nicht nur die VÖEST-Geschäfte, sondern auch alle anderen nicht<lb/>
nur erwähnte, sondern im Detail besprochen habe, war selbstver<lb break="no"/>ständlich. Steyr-Daimler-Puch und die anderen Firmen waren, wie<lb/>
mir dann Min.Rat <name type="person" ref="#per__98075">Willenpart</name> berichtete, sehr angetan über unseren<lb/>
Einsatz. Steyr-Daimler-Puch hofft auf Mopedproduktion und andere<lb/>
Firmen auf entsprechende Exportmöglichkeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Begleitung der Spanier, eigentlich besser gesagt in der<lb/>
direkten Begleitung des Handelsministers, befanden sich auch Ver<lb break="no"/>treter, mit denen der Handelsminister nicht gesehen werden wollte.<lb/>
Unter anderem soll sich ein Indonesier chinesischer Abstammung<lb/>
befunden haben, der der größte <choice><choice><sic>Nachtlokalbesicher</sic><corr>Nachtlokalbesitzer?</corr></choice></choice> in Indonesien<lb/>
ist und gleichzeitig auch der große Financier für all diese Pro<lb break="no"/>jekte. Da der jetzt 9 Monate in Österreich befindliche indonesi<lb break="no"/>sche Botschafter einer anderen Partei angehört als der Handels<lb break="no"/>minister, wollte dieser angeblich nicht offiziell mit den anderen<lb/>
mit ihm reisenden Mitgliedern etwas zu tun haben. Dies war auch<lb/>
der Grund, weshalb ein Heurigenbesuch ohne Angehörige der Bot<lb break="no"/>schaft oder dem Botschafter stattgefunden hat. Flehentlich er<lb break="no"/>suchte der Handelsminister, man sollte ja nichts von dieser Unter<lb break="no"/>haltung erwähnen. Da der Handelsminister nicht für die Industrie<lb break="no"/>projekte zuständig ist, hatte ich ihm auf alle Fälle eine mir<lb/>
informell und intern gegebene Aufstellung über die Projekte über<lb break="no"/>reicht, die VÖEST hat sich dann in kürzester Zeit in Englisch<lb/>
übersetzt. Dieser indonesische Besuch war, was die Abwicklung<lb/>
und den in- oder offiziellen Charakter betrifft, in meiner 10-<lb/>
jährigen Praxis einmalig. Wie ich aber bei der Essensansprache<lb/>
sagte, ist für mich das Protokoll vollkommen uninteressant, wich<lb break="no"/>tig ist, daß es zu Ergebnissen kommt. Diese wurden mit diesem<lb/>
Besuch, so wurde mir allgemein bestätigt, auch bestens erreicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das von <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> geleitete zweite Pressefrühstück war schon ein<lb/>
<pb n="53-0029" facs="53_1980-01-14_0029.jpg"/>voller Erfolg. Das Zimmer war bummvoll, die Journalisten sind<lb/>
eben vor 1/2 11 nicht zugekommen. Min.Rat <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> berichtete<lb/>
über die Industrieaktivitäten, insbesondere über die Zulieferung<lb/>
zu den Autoexportteilen für die großen Autoproduzenten, insbe<lb break="no"/>sondere Volkswagenwerk in Deutschland. Das erste Mal in dieser<lb/>
10-jährigen Praxis habe ich auch etwas, wie es so schön Neu<lb break="no"/>deutsch heißt, "of record" mitgeteilt. Da in den Zeitungen stand,<lb/>
die vorgesehene VW-Fertigung des Allradgeländewagens sei auf<lb/>
schlechtem Weg, habe ich dies ganz entschieden dementiert. Wir<lb/>
hatten die Besprechungen monatelang geführt, ohne daß in der<lb/>
Presse auch nur eine Zeile erschienen ist. Aus mir unerklärlicher<lb/>
Weise auch GD <name type="person" ref="#per__97498">Grünwald</name> konnte es sich nicht erklären, wurde dann,<lb/>
als die ÖIAG die Verhandlungen übernommen hatte, sehr bald ganz<lb/>
groß in den Zeitungen geschrieben. Natürlich muß jetzt das Volks<lb break="no"/>wagenwerk erklären, es ist nichts Konkretes, um allein in der<lb/>
Bundesrepublik die sicherlich dort aufgebrachte Metallarbeiter<lb break="no"/>gewerkschaft zu beruhigen. Ich erklärte am Beispiel, was es be<lb break="no"/>deuten würde, wenn heute in Österreich bekannt würde, daß die<lb/>
Edelstahlwerke Arbeiter aus Österreich abziehen, um sie zu der<lb/>
Böhler-Niederlassung in Düsseldorf zu geben. Ich glaube, alle An<lb break="no"/>wesenden, die guten Willens sind, haben dies eingesehen. Den<lb/>
nächsten Tag ist zumindestens bis jetzt auch noch gar nichts in<lb/>
der Presse über diese meine Bemerkungen erschienen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__116031">Liebl</name> berichtete über die Fremdenverkehrsergebnisse für<lb/>
November äußerst günstig. Der November ist allerdings ein voll<lb break="no"/>kommen uninteressanter Fremdenverkehrsmonat mit einem ganz ge<lb break="no"/>ringen Anteil. Nach Berechnungen von <name type="person" ref="#per__116031">Liebl</name> ist in den ersten 11<lb/>
Monaten der Deviseneingang ca. S 62 Mrd. aus dem Tourismus. Eine<lb/>
von Min.Rat <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> gemachte Aufstellung sagt aber, daß wir für<lb/>
das ganze Jahr fast S 75 Mrd. Deviseneinnahmen haben. Da im De<lb break="no"/>zember keinesfalls S 13 Mrd. eingenommen werden konnten, muß es<lb/>
sich entweder um zweierlei Ziffern handeln, oder eine dieser<lb/>
Ziffern ist auf alle Fälle falsch. Scheinbar rechnet man damit,<lb/>
daß ich mir die Unterlagen nicht im Detail anschaue.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte welche ist jetzt richtig?<lb/>
</p>
            <pb n="53-0030" facs="53_1980-01-14_0030.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Selbstverständlich wurde dann von den Journalisten selbst<lb/>
über die weitere Energieversorgung gefragt und ich hatte Gelegen<lb break="no"/>heit gleich unsere ganze Konzeption auch für die Regierungs<lb break="no"/>klausur in Kärnten darzulegen. Die Berichterstattung darüber<lb/>
entsprach einigermaßen, gemein war wieder einmal nur der Kurier,<lb/>
die EVA, <name type="person" ref="#per__113069">Weiser</name> persönlich, hat in einer Aussendung behauptet,<lb/>
durch die vorzeitige Mitteilung meinerseits, es wird keinen ge<lb break="no"/>spaltenen Ofenheizölpreis geben, ist jetzt ein ungeheurer Run<lb/>
an die Tankstellen, niemand kriegt jetzt die gewünschte Heizöl-<lb/>
extraleicht-Menge, dadurch kommt es zur Verknappung. Der Kurier<lb/>
schrieb eine Glosse und teilte mit, es ist höchste Zeit, daß man<lb/>
in der Regierungsklausur wegen meiner Unfähigkeit Konsequenzen<lb/>
zieht. Der Kurier spielt mit Unterlagen von <name type="person" ref="#per__113069">Weiser</name> oder <name type="person" ref="#per__113069">Weiser</name><lb/>
spielt mit dem Kurier sozusagen den Scharfrichter über meine<lb/>
Ministertätigkeit. Ich bin wirklich selbst gespannt, wie lange<lb/>
ich mir mit meinem Langmut dies noch gefallen lasse. Früher<lb/>
oder später, habe ich das Gefühl, wird es hier wirklich einen Krach<lb/>
geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Was sagst Du zu dieser neuen Attacke?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein Vertreter der Zeitschrift FURCHE war an einem Spezial<lb break="no"/>interview insbesondere natürlich über die Energiesituation be<lb break="no"/>sonders interessiert. Die Aussprache betrachte ich zumindestens<lb/>
als positiv, ich bin nur gespannt, was er schreiben wird. Die<lb/>
auch mit den Salzburger Nachrichten einmal geführte Aussprache<lb/>
in Salzburg war ähnlich, der Niederschlag in den Salzburger Nach<lb break="no"/>richten für mich äußerst positiv. Sollte sich bei der Furche<lb/>
das selbe bestätigen, dann wäre es eigentlich die dritte Zeitung,<lb/>
Kronen Zeitung, Salzburger Nachrichten dann die Furche, wo sich<lb/>
ein solches Spezialinterview sehr bewährt hat. In diesem Fall<lb/>
hat <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> recht, wenn er mir nicht nur zu diesen drei Interviews,<lb/>
sondern, was noch viel wichtiger ist, stets sagt, man müßte diese<lb/>
Art der Interviews viel stärker fördern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vor der Ministerratssitzung informierte ich Kabinettschef <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name><lb/>
über die Vorgangsweise der Information über Saudi-Arabiens<lb/>
Spitalsausbau. Dort hat mir ORat <name type="person" ref="#per__114601">Sachs</name> mitgeteilt, hätte er zu<lb break="no"/><pb n="53-0031" facs="53_1980-01-14_0031.jpg"/>erst mit der Firma Austroplan sehr gute Gespräche geführt,<lb/>
die aber abrupt von seiten Austroplans abgebrochen wurden. Der<lb/>
ihm die einzelnen Detail gebende und mit ihm verhandelnde Mann<lb/>
ersuchte ihn sogar inständig alles zurückzugeben und ja nicht<lb/>
die Aussprache zu erwähnen. Für uns ist es gar keine Frage, durch<lb/>
eine Indiskretion erfuhren wir es auch, daß Sektionschef <name type="person" ref="#per__97468">Gatscha</name><lb/>
bei Austroplan interveniert hat und dort wahrscheinlich sogar<lb/>
einen Wirbel geschlagen hat. Ohne daß ich <name type="person" ref="#per__97468">Gatscha</name> erwähnte, er<lb break="no"/>zählte ich die ganze Situation <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> und Staatssekretär <name type="person" ref="#per__110169">Nuß<lb break="no"/>baumer</name> kam zufällig auch dazu. Beide bestätigten, daß <name type="person" ref="#per__97468">Gatscha</name> die<lb/>
ganzen Informationen monopolisiert, daß Akte, die selbst für<lb/>
Staatssekretär <name type="person" ref="#per__110169">Nußbaumer</name> vorgeschrieben sind, von ihm zurückge<lb break="no"/>halten werden und <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> meinte, ich sollte dies alles dem Kanzler<lb/>
erzählen. Ich erklärte sofort, ich denke gar nicht daran, wenn<lb/>
mich <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> fragt, werde ich ihm sagen, daß er die Unterlagen<lb/>
von uns nicht bekommen kann, weil wir zwar wunschgemäß die Ver<lb break="no"/>handlungen eingeleitet haben, dann aber der Informationsfluß<lb/>
unterbrochen wurde. Ich bin überzeugt davon, daß <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> es ihm<lb/>
selbst auch sagt. Die sollen sich ihre Organisation selbst in<lb/>
Ordnung bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung meinte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, wir müßten<lb/>
uns klar werden, was wir in der Regierungsklausur besprechen<lb/>
sollten. 1. die wirtschaftliche Entwicklung in den nächsten 6<lb/>
bis 8 Monaten, das Budget ist begrenzt und es wird keine Impulse<lb/>
davon geben können. Gott sei Dank haben wir aber noch Infrastruk<lb break="no"/>turverbesserungsmöglichkeiten, nicht mehr allerdings so viel wie<lb/>
1974, es geht uns jetzt schon so wie den Deutschen damals. 2.<lb/>
sollte über die Energiepolitik gesprochen werden, hier meinte<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> mir gegenüber, er hört viele Beschwerden jetzt wegen des<lb/>
gespaltenen Ofenheizölpreises, er war sehr erfreut von mir zu<lb/>
hören, daß diese Idee fallen gelassen ist. 3. sollte man den<lb/>
Zeithorizont der Regierungserklärung festlegen. Bei dieser Ge<lb break="no"/>legenheit beschwerten sich <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> und <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name>, daß in der Regierungs<lb break="no"/>erklärung auch gesagt wurde, sollten Kulturabkommen geschlossen<lb/>
werden, der Finanzminister ist nicht bereit 150.000 bis 200.000<lb/>
S pro Jahr für ein solches Kulturabkommen flüssig zu machen. Da<lb/>
der Finanzminister bis zu diesem Zeitpunkt nicht anwesend war,<lb/>
hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> gemeint, so geht das nicht, da müßte man ganz ein<lb break="no"/><pb n="53-0032" facs="53_1980-01-14_0032.jpg"/>fach eben sich durchsetzen, an solchen Beträgen kann es doch<lb/>
nicht scheitern. Als der Finanzminister gerade in diesem Moment<lb/>
dann kam, schwenkte er insofern ein, als er erklärte, man müsse<lb/>
halt über das ganze Problem mit den davon betroffenen Ministerien,<lb/>
sprich Finanzen, Außen-, Wissenschaftsministerium, Gespräche<lb/>
führen, um zu einer einvernehmlichen Lösung zu kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine große Frage war die Umweltschutzkompetenz, hier müßte, wie<lb/>
<name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> mitteilt, eine Ministeriengesetzänderung erfolgen, dies<lb/>
will er aber noch mit den davon betroffenen Ministern bilateral<lb/>
klären. Darüber war <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> natürlich sehr glücklich. Er liebt<lb/>
ja überhaupt keine offene Diskussion in der Ministerratssitzung,<lb/>
die einen Streit zwischen den Ministern auslösen könnte, Ansätze<lb/>
dazu erstickt er sofort im Keim und meint, dies müsse man eben<lb/>
bilateral besprechen. Der Bautenminister wird in nächster Zukunft<lb/>
seine Konzeption vorlegen. Zivilgesetz, Waffengesetz, Volkszäh<lb break="no"/>lungsgesetz usw. eignet sich nicht für die Regierungsklausur.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> hat noch vom Handelsministerium, als Tradition, als er bei<lb/>
uns die Bürogeschäfte mitverantwortete, die listenmäßge Auf<lb break="no"/>zählung aller Probleme auch in <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky's</name> Kabinett übernommen.<lb/>
Dort allerdings stoßt es auf großen Widerstand von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, denn<lb/>
der liebt nicht so eine exakte, klare Aufzählung und schon gar<lb/>
nicht eine exakte, klare Erledigung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Föderalismus und die Diskussion darüber in Kärnten wurde<lb/>
eingeleitet, daß <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sagt, er hat mit <name type="person" ref="#per__118211">Keßler</name> in Lech ein<lb/>
gemeinsames Mittagessen gehabt, das sich in sehr urbanen Formen<lb/>
bewegte. Dort hätte ihm <name type="person" ref="#per__118211">Keßler</name> zugesichert, die Pro-Vorarlberg-<lb/>
Aktion würde in eine Form gebracht werden, die auch die Regierung<lb/>
akzeptieren kann. Er ersuchte ihn, ob <name type="person" ref="#per__113110">Adamovich</name> und Prof. <name type="person" ref="#per__123296">Heling</name><lb/>
nicht mit ihm gemeinsam mitarbeiten könnten, was <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sofort<lb/>
zusagte. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> möchte der Länderautonomie die Gemeindeautonomie,<lb/>
die Demokratisierung der Bezirksverwaltung usw. gegenüberstehen.<lb/>
Er stellte aber eindeutig fest, daß nicht die Absicht besteht,<lb/>
die Bezirkshauptleute zu wählen, was nur notwendig ist, ist ein<lb/>
offizielles Konsultativ respektive Kontrollorgan. Was die Föde<lb break="no"/>ralismusdiskussion betrifft, so stellen sich die Länder vor,<lb/>
daß der Bund die Steuern einhebt und die Polizei stellt, das Un<lb break="no"/><pb n="53-0033" facs="53_1980-01-14_0033.jpg"/>angenehme also macht und die Länder selbst die mittelbare<lb/>
Bundesverwaltung mit Wohnungszuschußvergabe, Autobahnen und<lb/>
sonstigem Straßenbau, Spitälermitfinanzierung usw. Das Angenehme<lb/>
die Länder, das Unangenehme der Bund. Die Zeitungen spielen daher<lb/>
auch mit und reden davon, daß es in den Ländern die volksverbundene<lb/>
Verwaltung gibt. Dies trifft aber wirklich beim besten Willen<lb/>
nicht zu. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat dann etliche Termine mit den einzelnen<lb/>
besprochen. Am 21. Jänner um 15.15 Uhr soll im Bundeskanzleramt<lb/>
mit den Eumig-Zentralbetriebsräten der Sozialminister und der<lb/>
Handelsminister mit ihm verhandeln. Den Finanzminister möchte er<lb/>
nicht einschalten, denn sonst wünschen die Betriebsräte sofort<lb/>
entsprechende Zusagen. Der Finanzminister ist nach seiner Meinung<lb/>
aber dies nicht imstande, darüber hinaus braucht er deshalb nicht<lb/>
dabei sein, weil es sich weder um einen verstaatlichten Betrieb<lb/>
noch um einen Konzernbetrieb, der dem Bund gehört, handelt.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat dann auch noch davor gewarnt, daß man das Anbot<lb/>
<name type="person" ref="#per__97326">Bachers</name>, die Teletext-Fernsehgeräte, als Minister nehmen soll.<lb/>
<name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> war sehr froh, daß wir bereits entschieden haben, daß<lb/>
wir sie auf gar keinen Fall nehmen. Man soll auch tatsächlich<lb/>
noch überlegen, ob im Büro so etwas übernommen werden sollte.<lb/>
Auf alle Fälle muß, wenn solche Anforderungen <name type="person" ref="#per__97326">Bacher</name> gegeben wer<lb break="no"/>den, es klar und deutlich heißen, nicht für das Büro Minister<lb/>
<name type="person" ref="#per__97985">Staribacher</name> oder Staatssekretär <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name>, sondern eben z.B. <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name><lb/>
als Person will es für sich persönlich haben. Ich bin gespannt,<lb/>
ob dann Philips respektive der ORF es auch ihm für ein Jahr<lb/>
gratis zur Verfügung stellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> berichtete dann über die Verhandlungen bei der UNO und<lb/>
erinnerte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> daran, daß er seine Reise in der Regierungs<lb break="no"/>vorbesprechung besprechen wollte. Am 23. Jänner wird er nach<lb/>
Singapur fahren, dann nach Manila, dann nach Neu Delhi, wo er<lb/>
bei der UNIDO-Generalkonferenz ein Referat hält, und zum Schluß<lb/>
nach Saudi-Arabien. Am 4. Februar wird er zurück sein. Er meinte,<lb/>
dies sei doch eine lange Reise und er möchte gerne wissen, was<lb/>
die einzelnen Regierungsmitglieder dazu sagen. Es meldeten sich<lb/>
dazu aber nur <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name> und dann <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> und die meinten, er sollte<lb/>
fahren. Ich frage mich, wozu fragt er überhaupt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich Afghanistan meint <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, es gibt nur zwei Möglich<lb break="no"/><pb n="53-0034" facs="53_1980-01-14_0034.jpg"/>keiten, die Sowjets haben ohne Rücksicht auf die Konsequenzen<lb/>
es durchgeführt oder nicht bedacht. Für mich ist es ganz klar,<lb/>
daß es sich nur um den ersten Fall handelt. Die Sowjets haben<lb/>
sehr wohl alles bedacht und haben eben ohne Rücksicht auf Kon<lb break="no"/>sequenzen Afghanistan, wie sie es nennen, brüderliche Hilfe ge<lb break="no"/>leistet. Natürlich ist jetzt SALT II weg, der Truppenabbau im<lb/>
Eimer und <name type="person" ref="#per__109804">Carter</name> wird insbesondere im Wahlkampf jetzt ein rich<lb break="no"/>tiggehendes Rüstungsprogramm verlautbaren. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meint, bei<lb/>
der Aufrüstung insbesondere was die Flotten betrifft, könnte es<lb/>
jetzt dann sogar zu einer entsprechenden großen verstärkten Lie<lb break="no"/>ferungen der Stahlindustrie kommen. Ich bin auch überzeugt, daß<lb/>
damit die <choice><choice><sic>Kreigswerfte</sic><corr>Kriegswerften?</corr></choice></choice> zumindestens gut ausgelastet sein werden.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat eigentlich die selbe Meinung auch vertreten wie ich<lb/>
seit der Besetzung schon immer sage, Österreich wird im Jahre<lb/>
1980 an der weltweiten Rüstungskonjunktur mitpartizipieren. Ich<lb/>
glaube daher nicht, daß '80 ein schlechtes Konjunkturergebnis<lb/>
bringt, wie es die OECD und alle anderen Wirtschaftsleute immer<lb/>
prognostizieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="53_0026_01" facs="53_1980-01-14_0026-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 14.1.1980</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>