<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  6. Mai 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band01_1970-05-06</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-05-06">Mittwoch, 6. Mai 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-14">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band01/">
      <body>
         <pb n="01-0073" facs="01_1970-05-06_0073.jpg"/>
         <div type="entry">
            <dateline>
               <date when="1970-05-06">Mittwoch, den 6. Mai<lb/>
               </date>
            </dateline>
            <p xml:space="preserve">Zum ersten Mal konnte ich im Ministerium eine deutsche Delegation<lb/>
von ca. 20 Personen empfangen. Es waren Unternehmervertreter, die<lb/>
sich insbesondere für wirtschaftliche Fragen interessierten. Die Fragen<lb/>
waren sehr verschiedener Art, doch da sie keine Spezialkenntnisse hatten,<lb/>
war es mir leicht diese zu beantworten.<lb/>
Bei dieser Gelegenheit konnten wir feststellen, daß das Ministerium nicht<lb/>
einmal 20 Gläser hatte, denn ich wollte ihnen wenigstens einen Fruchtsaft<lb/>
aufwarten. Das einzige was wir auf den Tisch legen konnten waren Zigaretten.</p>
            <p xml:space="preserve">Anschließend eröffnete ich eine Kosmetikschau im Künstlerhaus, wobei ich<lb/>
Gelegenheit hatte, von Stand zu Stand die Firmeninhaber und deren Beschäf<lb break="no"/>tigte zu begrüßen.</p>
            <p xml:space="preserve">Anschließend begab ich mich in die Arbeiterkammer, wo die Präsidenten<lb break="no"/>besprechung zur Paritätischen Kommission stattgefunden hatte und ich mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> vereinbarte, eine Vorbesprechung mit ihm abzuhalten. An der<lb/>
Vorbesprechung nahmen <name type="person" ref="#per__97769"><sic>Musil</sic></name> und <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> teil, anschließend kam auch<lb/>
noch Vizepräsident <name type="person" ref="#per__97938">Seidl</name> von der Lenzinger dazu. Die Tagesordnung war<lb/>
für die Paritätische Kommission verhältnismäßig uninteressant und wir<lb/>
begannen sofort Gespräche zu führen über die weitere mögliche Zusammen<lb break="no"/>arbeit zwischen Ministerium und Handelskammern. Ich wies darauf hin,<lb/>
daß es mir doch immerhin gelungen ist z.B. in der Frage des Erbrechtes<lb/>
eine Absetzung vom Ministerrat zu erreichen, das heißt eine Woche später<lb/>
einzubringen und dadurch eine Besprechung zwischen <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name>, <name type="person" ref="#per__97769"><sic>Musil</sic></name>, <name type="person" ref="#per__97368">Brandstätter</name><lb/>
von der Präsidentenkonferenz der Landwirtschaftskammer und mir herbeizu<lb break="no"/>führen. <name type="person" ref="#per__97769"><sic>Musil</sic></name> sagte, er glaube, daß eine stärkere Einflußnahme von seiten<lb/>
der Handelskammer bei mir kaum zu erreichen sein wird, da ich ja doch<lb/>
letzten Endes in der Regierungspolitik die Vorschläge und Absichten der<lb/>
Sozialistischen Partei durchzuführen hätte. <name type="person" ref="#per__97769"><sic>Musil</sic></name> versuchte zwar dann beim<lb/>
nächsten Tagesordnungspunkt, nämlich wo es um die Errichtung des Wissen<lb break="no"/>schaftsministeriums ging, mir sofort wieder zu sagen, ich müßte unbedingt<lb/>
<pb n="01-0074" facs="01_1970-05-06_0074.jpg"/>verhindern, daß der Gewerbliche Forschungsfonds unter das Ministerium<lb/>
von <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> kommen sollte. Auf der einen Seite kannte er, glaube ich,<lb/>
unsere Absicht sehr genau, nämlich durch Kontaktnahme die wirklichen<lb/>
kritischen Punkte der Handelskammer zu erfahren und gegebenenfalls nach<lb break="no"/>zugeben, auf der anderen Seite aber natürlich unser Programm weitest<lb break="no"/>gehend zu verwirklichen. Andererseits versucht er durch sehr geschicktes<lb/>
Manövrieren, mich in die Situation zu spielen, daß ich nicht nur ihre<lb/>
Interessen – die der Bundeshandelskammer – sondern vor allem auch die des<lb/>
Ministeriums leichtfertig aufgebe. Unter anderem meinte er: "na, wie werden<lb/>
Sie sich denn überhaupt dann noch in Ihrer Organisation durchsetzen können, wenn<lb/>
Sie zurückkommen ?"; ich erklärte, daß ich in ca. 20 Jahren – so lange wird<lb/>
die sozialistische Regierung am Ruder sein – dann 70 bin, und dann automa<lb break="no"/>tisch in Pension gehe, sodaß ich dieses Problem eigentlich nicht habe.</p>
            <p xml:space="preserve">Die Paritätische Kommission verlief programmgemäß, es wurde die Tages<lb break="no"/>ordnung abgewickelt. Bei einigen Punkten hatte ich Gelegenheit, da ich die<lb/>
Materie ja noch sehr gut beherrschte, <name type="person"><sic>Musil</sic></name> einiges Unterlagenmaterial zu<lb/>
zeigen und ihm vielleicht das Gefühl zu geben, daß ich es wirklich ehrlich<lb/>
meine mit seiner genauen Information, auch der Bundeshandelskammer.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hatte einleitend erwähnt, daß die Paritätische Kommission von<lb/>
größter Bedeutung ist und von <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> geschaffen wurde, was <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> dann<lb/>
veranlaßte richtigzustellen und zu erklären, daß es <name type="person" ref="#per__97852">Raab</name> – <name type="person" ref="#per__97363">Böhm</name> gewesen sind,<lb/>
die diese gegründet hätten. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> wies in einer kurzen Ansprache auf die Bedeutung<lb/>
hin und erklärte, daß sie insbesondere auf freiwilliger Basis fundiert ist.<lb/>
In der anschließenden wirtschaftspolitischen Aussprache wurden die üblichen<lb/>
Referate von <name type="person" ref="#per__97775">Nemschak</name>, <name type="person" ref="#per__97922">Schmitz</name> und <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> gehalten. Die Erklärungen<lb/>
von <name type="person" ref="#per__97775">Nemschak</name> und <name type="person" ref="#per__97922">Schmitz</name> liegen bei. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> erklärte, daß im ersten Quartal<lb/>
die Einnahmen um 15 % gegenüber dem Vorjahr gestiegen sind und, daß netto<lb/>
11,450.000.000 eingegangen sind. Das ist ungefähr um eine Milliarde mehr<lb/>
als erwartet. Gleichzeitig machte er aber darauf aufmerksam, daß die Sozial<lb break="no"/>versicherung<pb n="01-0075" facs="01_1970-05-06_0075.jpg"/>einen Mehraufwand von 4 – 600 Millionen Schillinge braucht, und für Preis<lb break="no"/>ausgleiche 450 Millionen Schillinge notwendig sind. Insbesondere bei der<lb/>
Sozialversicherung war es deshalb notwendig, weil optisch – um das Defizit<lb/>
des Bundes für 1970 nicht über die 8,09 Milliarden hinauswachsen zu lassen –<lb/>
wurden Budgetansätze in den Bundesvoranschlag aufgenommen, die als zu<lb/>
tief bezeichnet werden müssen. Das Defizit von 8,09 Milliarden sei derzeit<lb/>
zu einem Drittel finanziert, ein Teil würde im Ausland finanziert werden<lb/>
können und der Rest müßte durch Schatzscheine bedeckt werden. Die im Beirat<lb/>
erstellte Budgetvorschau, die ein Defizit für 1971 von 14 – 15 Mia. vorsieht,<lb/>
wird durch sein Haus noch ergänzt und ergibt derzeit ein Budgetdefizit für das<lb/>
Jahr 1971 von 17 Mia. und für 1972 von 20 Mia. . Solche Beträge seien weder<lb/>
technisch finanzierbar noch ökonomisch vertretbar. Aus diesem Grunde könnte<lb/>
er Sonderausgaben nicht ersatzlos auslaufen lassen. Gleichzeitig lud der<lb/>
Finanzminister, da die flankierenden Maßnahmen mit 30. Juni 1970 ablaufen,<lb/>
zu sich ein und erklärte er würde versuchen eine akkordierte Lösung mit den<lb/>
Interessensvertretungen zu erzielen, wie und in welchem Umfang – eventuel<lb/>
modifiziert – die flankierenden Maßnahmen über den 30. Juni hinaus verlängert<lb/>
werden sollen. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> sagte sein Mitwirken bei der akkordierenden Lösung zu,<lb/>
insbesondere wenn preisdämpfende Maßnahmen dadurch erreicht werden können.<lb/>
Er ersuchte auch gleichzeitig, nicht von einer Lohnwelle zu reden, weil dies<lb/>
nur Unruhe in die Industrie und Gewerbe bringen könnte. Bezüglich von Wettbe<lb break="no"/>werbsmaßnahmen erklärte er, würde er sich absolut positiv dazu einstellen,<lb/>
die Handelskammer würde hier wahrscheinlich wesentlich weitergehen, als dies<lb/>
in der Vergangenheit der Fall gewesen ist. Dies sagte er zwar nicht wörtlich,<lb/>
aber er hat mir das einige Male bereits in Gesprächen unter vier Augen zuge<lb break="no"/>sichert. Dirigistische Maßnahmen erklärte er allerdings feierlichst in der<lb/>
Paritätischen Kommission, würden von ihm und der Handelskammer ganz ent<lb break="no"/>schieden abgelehnt werden. Gleichzeitig erwarte er, daß ein Fremdarbeiter<lb break="no"/>gesetz endlich geschaffen wird und bezüglich der Überstundenleistungen eine<lb/>
Lockerung Platz greifen sollte. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> wies darauf hin, daß das Fremdarbeiter<lb break="no"/>kontingent sowieso immer aufgestockt wird, und daß vor allem er das Gefühl hat,<lb/>
<pb n="01-0076" facs="01_1970-05-06_0076.jpg"/>daß die Fremdarbeiter Österreich nur als Absprungbasis verwenden um weiters<lb/>
in der Bundesrepublik Deutschland dann zu arbeiten, wo sie mehr verdienen<lb/>
könnten. Bezüglich der Lohnpolitik erklärte er, daß die Termine von den<lb/>
Gewerkschaften eingehalten werden und deshalb keinerlei Beunruhigung in<lb/>
der Wirtschaft notwendig wäre. Er fragte den Präsidenten <name type="person" ref="#per__97922">Schmitz</name>, von der<lb/>
Nationalbank, ob man nicht gegebenenfalls an eine Senkung der Bankraten denke,<lb/>
um einen Mischzins in Österreich zwischen den hohen ausländischen und den niedrigeren<lb/>
inländischen Zinsen dann für die Industrie zu ermöglichen. <name type="person" ref="#per__97769"><sic>Musil</sic></name> erklärte, daß<lb/>
die Wirtschaft ein Auslaufen der Sonderabgaben erwartete, da die Regierung<lb/>
<name type="person">Klaus</name> der Unternehmerschaft ein solches Versprechen abgegeben hatte. Bezüg<lb break="no"/>lich der Fremdarbeiter sei das Kontingent mit Ende Mai meistens erschöpft,<lb/>
und es müßte daher aufgestockt werden, wenn im Herbst eine zweite Anwerbungs<lb break="no"/>welle starten sollte. Zur Lohnpolitik erwiderte er, daß die Nominallöhne um<lb/>
10,5 % gestiegen sind in der Industrie, die Preissteigerung beträgt ca. 4 %,<lb/>
sodaß eine Reallohnsteigerung von 6 % zu verzeichnen wäre. Ohne daß die<lb/>
anderen es hören konnten erwiderte ich ihm, daß er allerdings hier vergessen<lb/>
hatte, daß die 6 % ja nicht Preiskraftzuwachs sind, sondern daß die Sozial<lb break="no"/>versicherung und insbesondere die Steuerleistung abgezogen werden müßte, sodaß<lb/>
also seine Argumentation, die Arbeiterschaft hätte eine 6 %ige Reallohnsteigerung<lb/>
nicht ganz zutrifft. Sozialminister <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> wies darauf hin, daß das Fremdarbeiter<lb break="no"/>kontingent niemals ausgeschöpft wird. Derzeit sei das Kontingent 96.000 und<lb/>
55.000 nur ausgenützt. Vizepräsident <name type="person" ref="#per__97938">Seidl</name> wies auf die Zustände, die sich durch<lb/>
den Import von Japanware ergeben hin. Durch den Artikel 35 sind wir zwar gegen<lb/>
die Japanwaren geschützt, nicht aber wenn diese über andere OECD-Länder in<lb/>
Österreich einströmen. Prof. <name type="person" ref="#per__97937">Seidel</name> vom Wirtschaftsforschungsinstitut gab auf<lb/>
Anfrage bekannt, daß im ersten Halbjahr mit ca. 4 % Preissteigerung zu<lb/>
rechnen ist, daß aber im dritten Quartal die Verbraucherpreise bis auf 5 %<lb/>
steigen können. <name type="person" ref="#per__97922">Schmitz</name> erläuterte die Bankenpolitik und sagte, die Nationalbank<lb/>
gäbe der Geldmengenpolitik den Vorzug, das heißt sie arbeite eigentlich lieber<lb/>
mit Erhöhung der Mindestreserven als mit dem Diskontsatz. Denn auf Diskont<lb break="no"/>satz würde doch eine Geldkostenpolitik aufgebaut werden, und man wollte, wenn<lb/>
man die Geldmenge schon verringert, das weitestgehend unter Schonung der<lb/>
<pb n="01-0077" facs="01_1970-05-06_0077.jpg"/>Kostenseite durchführen. Da ich mich an der Diskussion überhaupt nicht beteiligt<lb/>
hatte, kam nach Schluß der Sitzung Sektionschef <name type="person" ref="#per__97601">Jiresch</name> von der Präsidialabteilung<lb/>
des Bundeskanzleramtes, der seit Jahren in der Paritätischen Kommission<lb/>
mitwirkt, zu mir und sagte, ich sei wirklich nicht zu erkennen. Das Amt drücke<lb/>
mir deutlich den Stempel auf und verglich mich sogar mit <name type="person" ref="#per__97620">Kennedy</name>, der auch<lb/>
als Abgeordneter wesentlich anders in Erscheinung getreten ist, als er nachher –<lb/>
als er das Präsidentenamt übernommen hatte - die ganze Last der Verantwortung<lb/>
zu tragen hatte. Ich wehrte mich gegen diesen Vergleich, weil ich mich keines –<lb/>
falls mit diesem bedeutenden Mann vergleichen lassen wollte, konnte aber nicht<lb/>
umhin mir nachher einzugestehen, daß ich die Tätigkeit, die ich jetzt ausübte,<lb/>
als sehr bedrückend empfand.<lb/>
Am Abend traf sich die Regierung um die Kompetenzfragen zu klären. Viele<lb/>
Minister hatten noch nicht einmal den seinerzeitigen kleinen Kompetenzgesetz<lb break="no"/>entwurf bekommen. Mit diesem Gesetzentwurf soll bekanntlicherweise das<lb/>
Wissenschaftsministerium installiert werden. Der Gesetzentwurf sieht<lb/>
besonders vor, daß die gewerbliche Forschung, die derzeit dem Handelsnminis<lb break="no"/>terium untersteht, in das Wissenschaftsministerium eingebaut werden soll. Obwohl<lb/>
wir unsere Mitglieder von der Arbeiterkammer in dem Präsidium und Beirat<lb/>
mitteilen, daß es also dort absolut nach ihren Intentionen, das<lb/>
heißt nach den Intentionen der Interessensvertretungen geht und die<lb/>
Gelder nach diesen Gesichtspunkten verteilt werden, hat die Handels<lb break="no"/>kammer, <name type="person" ref="#per__97769"><sic>Musil</sic></name>, doch eine Angst, daß dies in Zukunft anders werden<lb/>
könnte. Ich versuchte deshalb mit <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> zu einem Arrangement zu<lb/>
kommen, wobei mich <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> sehr unterstützte. Bei ihm waren nämlich<lb/>
vormittags auch die Vertreter der Bundeskammer, <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769"><sic>Musil</sic></name>,<lb/>
und haben ihn auf diese Gefahr aufmerksam gemacht. Ich glaube wir<lb/>
werden, wenn die Stellungnahmen vorliegen, zu einem Arrangement<lb/>
kommen können, wobei zwar der Gewerbliche Forschungsförderungsfonds<lb/>
in das Ministerium <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> eingebracht wird, aber gleichzeitig<lb/>
<pb n="01-0078" facs="01_1970-05-06_0078.jpg"/>unter allen Umständen das Einvernehmen mit mir herzustellen ist.<lb/>
Außerdem werden wir eine Zusicherung der Handelskammer geben, daß<lb/>
kein Virement beabsichtigt ist, das heißt, daß die Mittel,die für<lb/>
die gerwerblichen Forschung,derzeit 49 Mio. in Zukunft zur Verfügung<lb/>
stehen werden,nicht mit den Mitteln des wissenschaftlichen Forschungs<lb break="no"/>fonds, derzeit 45 Mio. vertauscht werden können. Bezüglich einer<lb/>
großen Kompetenzbereinigung wurde vom Bundeskanzler ein neuer<lb/>
Entwurf vorgelegt, der jetzt zuerst in bilateralen Besprechungen<lb/>
zwischen den einzelnen Gruppen und Ministerien abgehandelt werden<lb/>
soll und dann eine diesbezügliche endgültige Sitzung unter seinem<lb/>
Vorsitz noch einmal stattfinden wird. <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> versuchte die<lb/>
Außenhandelskompetenz bezüglich der Integration, nach seiner Auf<lb break="no"/>fassung die EWG-Kompetenz und die EFTA-Kompetenz bereits jetzt in<lb/>
das kleine Kompetenzgesetz einzubauen – das ist aber nicht möglich,<lb/>
da ein diesbezüglicher Gesetzentwurf ja zur Begutachtung erst ausge<lb break="no"/>schickt werden müßte und damit neuerliche Verzögerungen in der<lb/>
Gesetzwerdung eintreten würden.<lb/>
Außerhalb der Tagesordnung hatte ich noch eine Besprechung mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> um ihn darauf aufmerksam zu machen, daß wir nur 200.000<lb/>
Schilling dem Finanzministerium für Forschungsarbeiten aus der<lb/>
Öffentlichkeitsarbeit überweisen konnten. Er erklärte, daß dieser<lb/>
Zustand unmöglich sei, da er von den anderen Ministerien wesentlich<lb/>
höhere Beträge bekommen hatte. Unter anderem stellt ihm das Soziale<lb/>
1,4 Mio., das Innere 1,4 Mio., das Bauten 1,3 Mio. und das Verkehrs<lb break="no"/>ministerium 500.000 Schilling zur Verfügung. Finanzministerium<lb/>
selbst gibt 2,3 Mio. dafür ab. Da unserem Ministerium noch ein<lb/>
Betrag von ca. 1,1 Mio. zur Verfügung stehen, glaube ich, werden<lb/>
wir noch ca. 300.000 von anderen Posten suchen müssen. Die 900.000<lb/>
die Sektionschef <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> für das Ministerbüro reservieren will,<lb/>
erklärt <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name>, würde er sofort durch einen Budgetnachtrag zur<lb/>
<pb n="01-0079" facs="01_1970-05-06_0079.jpg"/>Verfügung stellen. Wir werden auch für dieses Problem eine ähnliche<lb/>
Lösung finden, wie wirs auch bei der Dienstposteneinsparung gemacht<lb/>
haben, bekanntlicherweise wurde dort akkordiert, daß das Ministerium<lb/>
für Handel, Gewerbe und Industrie 10 Dienstposten einsparen wird, –<lb/>
dieses Abkommen stammt noch von <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name> – und Sektionschef <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name><lb/>
mir sagte, das sei ganz unmöglich. Er konnte dann, nachdem ich ihm<lb/>
erklärt hatte, irgendeine Lösung müßte gefunden werden, mit dem<lb/>
Bundeskanzleramt vereinbaren, daß zwar 10 Dienstposten eingespart<lb/>
werden, daß uns aber in der Fußnote neue 5 Dienstposten zugesichert<lb/>
werden.<lb/>
Bei der Kompetenz- und Budgetdiskussion kommt mir zugute, daß ich<lb/>
immer in meiner Art darauf hinweise, daß ich sowieso bald ein Minister<lb/>
ohne Portefeuille sein würde und das kleinste Budget überhaupt zu<lb/>
verwalten hätte. Denn bei 487 Mio Ausgaben erbringt das Ressort<lb/>
362 Mio. und damit glaube ich ist es das kleinste Ausgabenressort<lb/>
das es überhaupt gibt, denn selbst das Außenministerium hat bekannt<lb break="no"/>licherweise größere Ausgaben.<lb/>
Wir konnten – zum Abschluß möchte ich das vermerken – heute in<lb/>
Erfahrung bringen, daß die Bedenken, die wir am Anfang geäußert hatten,<lb/>
daß in diesem Ministerium,wo nur ÖVPler, ÖAABler und CVer beschäftigt<lb/>
werden, uns in einer Schlangengrube befinden, daß diese Bedenken<lb/>
nicht richtig sind. Es wird mir jetzt von mehreren Seiten versichert,<lb/>
daß die Beamtenschaft – soweit sie politisch stark engagiert ist –<lb/>
sich nicht getrauen würde uns irgendwie reinzulegen oder ein Haxl<lb/>
zu stellen. Man betrachtet uns als Fachleute, die sofort dies über<lb break="no"/>ziehen würden und erwartet im Gegenteil,daß es möglich sein wird<lb/>
mit unserer Methode viele tüchtige junge Leute für uns zu gewinnen.<lb/>
Wenn auch nicht politisch so doch in den Sachfragen und in der<lb/>
Arbeit.</p>
         </div>
      </body>
    
  </text>
</TEI>