<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 26. Jänner 1978 bis Sonntag, der 29. Jänner 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band40_1978-01-26</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1978-01-26" to="1978-01-29">Donnerstag, 26. Januar 1978 bis Sonntag, 29. Januar 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-04-05">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="40-0085" facs="40_1978-01-26_1978-01-29_0085.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 26. Jänner bis Sonntag, 29. Jänner 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der ÖMV-Vorstand – <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name>, <name type="person" ref="per:97429">Feichtinger</name>, <name type="person" ref="per:97738">Meszaros</name>, Prof. <name type="person" ref="per:126516">Mackowski</name><lb/>
und Dr. <name type="person" ref="per:112200">Schmalzbauer</name> – auf der einen Seite, Sekt.Chef <name type="person" ref="per:107937">Frank</name>, die Min.<lb/>
Räte <name type="person" ref="per:112190">Mock</name> und <name type="person" ref="per:112191">Mayer</name> auf der anderen Seite stritten einmal mehr über<lb/>
die Verträge der ÖMV. Die alten Aufsuchungsverträge sind abgelaufen,<lb/>
derzeit ein vertragsloser Zustand, rechtlich sicherlich eine unan<lb break="no"/>genehme Situation, da die ÖMV auf der einen Seite illegal arbeitet, die<lb/>
Bergbehörde auf der anderen Seite diesen Fall sanieren muss. Der<lb/>
alte Vertrag, den noch Vizekanzler <name type="person" ref="per:97358">Bock</name> und <name type="person" ref="per:111742">Kamitz</name> 1957 abgeschlossen<lb/>
haben, hatte Bestimmungen, die für die ÖMV in der praktischen Arbeit<lb/>
fast unerträglich gewesen sind. Wahrscheinlich hätte die ÖMV auch bei<lb/>
einem neuen Vertrag nicht so hart verhandelt, um eben solche Bestim<lb break="no"/>mungen nicht mehr in den Vertrag hineinzubekommen, wenn sie nicht<lb/>
befürchtete, dass die Oberste Bergbehörde jetzt dann auch auf Einhaltung<lb/>
solcher Vertragsbestimmungen beharren würde. Die gespannten Verhältnisse<lb/>
zwischen der ÖMV und Sekt.Chef <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> finden hier ihren Niederschlag.<lb/>
<name type="person" ref="per:107937">Frank</name> verlangt jetzt eine Absicherung in sehr harter Form, dass die<lb/>
ÖMV die Aufsuchungsverträge so akzeptieren muss, wie nach seiner Meinung<lb/>
die weiteste Garantie besteht, dass entsprechende finanzielle Auf<lb break="no"/>wendungen gesichert sind, die auch gegebenenfalls vom Wirtschaftsprüfer<lb/>
geprüft und von der Obersten Bergbehörde sanktioniert werden und bis<lb/>
zur Bucheinsicht nachgewiesen werden müssen. Die Oberste Bergbehörde<lb/>
wollte, bevor sie einen Vertragsentwurf ausarbeitet, grundsätzliche<lb/>
Einigung über die wichtigsten Punkte dieses Vertrages. Mit der RAG<lb/>
ist dies gelungen. Die ÖMV wehrt sich dagegen, in einigen Bestimmungen<lb/>
sicherlich zurecht. Andererseits wieder sind die Zeiten vorüber, wo<lb/>
die Oberste Bergbehörde alles gemacht hat, was die ÖMV wünschte, ja manch<lb break="no"/>mal sogar nur dachte. Dazu kommt jetzt leider der persönliche Gegen<lb break="no"/>satz zwischen <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> und <name type="person" ref="per:107937">Frank</name>. Wo sind die Zeiten, wo Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name><lb/>
mir noch einreden wollte, die beste Lösung sei, die ÖMV käme ins<lb/>
Handelsministerium als Oberste Aufsichtsbehörde und gleichzeitig <choice><choice><sic>Eigen<lb break="no"/>tumsvertreter.</sic><corr>Eigentümervertreter</corr></choice></choice>. Damals wollte er unbedingt von der ÖIAG weg – ich hatte<lb/>
dies damals ganz entschieden abgelehnt. Nach längerem Streit einigten<lb/>
wir uns darauf, dass noch einmal eine Grundsatzaussprache stattfinden<lb/>
soll, um die wichtigsten offenen Punkte zu bereinigen und dann die<lb/>
ÖMV einen Vertragsentwurf vorlegen wird. Sollte es darüber wieder zu<lb/>
keiner Einigung kommen, so muss ich mich halt neuerdings einschalten.<lb/>
Der Vorteil der jetzt vorgesehenen Lösung liegt primär darin, dass<lb/>
die ÖMV jetzt eine Möglichkeit hat, ihre Wünsche zu formulieren, sicher<lb break="no"/>lich war es auch seinerzeit vor 20 Jahren genauso. In der Zwischenzeit<lb/>
<pb n="40-0086" facs="40_1978-01-26_1978-01-29_0086.jpg"/>ist nur ein wesentlicher Wandel in der Konzeption der Obersten Berg<lb break="no"/>behörde eingetreten. Hoffentlich gelingt es, eine einigermassen<lb/>
befriedigende, für beide Seiten akzeptable Lösung zu finden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:111994">HIRSCH</name>: Lass Dir von <name type="person" ref="per:112190">Mock</name> über den Vorgang berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wenn ich zwei Journalisten hintereinander zu Interviews empfangen muss,<lb/>
dann weiss ich erst, wie vorteilhaft unser Pressefrühstück jede Woche<lb/>
ist. Diese Einzelinterviews kosten viel Zeit, bringen verhältnismässig<lb/>
wenig, ausser man möchte über den Interview-Partner entsprechende<lb/>
Politik machen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> beherrscht dies hervorragend, doch beabsichtige<lb/>
ich nicht, diese zeitaufwendige und auch nicht meinem Stil entsprechende<lb/>
Pressepolitik zu machen. Trotzdem wird es sich nicht verhindern lassen,<lb/>
ganz besonders ausländischen Journalisten ab und zu eine solche Möglich<lb break="no"/>keit zu geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Austroplan möchte sich im Ausland als Consulting-Firma mit einschalten<lb/>
und hofft, dass das Handelsministerium es in jeder Beziehung unter<lb break="no"/>stützen wird. Die Notwendigkeit von Consulting-Firmen, um österr. Export<lb break="no"/>aufträge zu bekommen, steht ausser Zweifel. Wir bräuchten in Wirklichkeit<lb/>
noch wesentlich mehr solcher Consulting-Firmen, die wie die Erfahrung<lb/>
zeigt, die Grundlage sind, um durch Ausarbeitung von Projekten und dann<lb/>
auch gleichzeitig von Auschreibungen abzusichern, dass solche Ausschreibungen<lb/>
dann weitestgehend den Wünschen österr. Exporteure entsprechen. Andere<lb/>
Staaten handeln dies ganz erfolgreich, manchmal auch mit ungeheurer<lb/>
offener Brutalität.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Lass bitte klären, wieso <name type="person" ref="per:98075">Willenpart</name> sich für die<lb/>
Austroplan so interessiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Pressefahrt – Besichtigung von Zwentendorf – und anschliessender<lb/>
Pressekonferenz wurde ich vorher von Dir. <name type="person" ref="per:110040">Nentwich</name> informiert, dass<lb/>
de Gespräche am Vortag mit Bgm. <name type="person" ref="per:112170">Zottl</name> bei der GKT sehr erfolgreich<lb/>
verliefen. Die finanziellen Vorstellungen waren so, dass die Gemeinde<lb/>
Alberndorf erwartete, dass 300 Mill. S insgesamt verbaut werden und<lb/>
sie ca. 10 Mill. S für erwartete Unbill bekommen würden. Diese Beträge<lb/>
seien überhöht, wie mir auch nachher Gen.Dir. <name type="person" ref="per:112014">Erbacher</name> bei der feier<lb break="no"/>lichen Eröffnung der 380 KV-Leitung mitteilte. Im Prinzip aber war sowohl<lb/>
<name type="person" ref="per:112014">Erbacher</name> als auch <name type="person" ref="per:110040">Nentwich</name> der Meinung, dass man die Gemeinde finanziell<lb/>
stark unterstützen müsste. <name type="person" ref="per:110040">Nentwich</name> hatte mit Bgm. <name type="person" ref="per:112170">Zottl</name> vereinbart,<lb/>
dass beide Teile auf Anfragen der Presse erklären sollten, dass ein<lb/>
<pb n="40-0087" facs="40_1978-01-26_1978-01-29_0087.jpg"/>solches Gespräch stattgefunden hat, welches abzuklären beabsich<lb break="no"/>tigte, ob die Lagerung von Brennstäben in Alberndorf möglich sei.<lb/>
Selbstverständlich wurde ich dann bei der Pressekonferenz gefragt,<lb/>
da bereits im Mittagsjournal Bgm. <name type="person" ref="per:112170">Zottl</name> ebenfalls eine solche Frage da<lb break="no"/>hingehend beantwortete, dass die Gemeinde sich mit diesen Überle<lb break="no"/>gungen befasse. Vielleicht machte ich einen Fehler, indem ich wahr<lb break="no"/>heitsgetreu zwar berichtete, dass der Bgm. wegen der Einlagerung von<lb/>
Brennstäben zu mir kam. Unter zu mir verstand ich ins Handelsministe<lb break="no"/>rium. <name type="person" ref="per:112170">Zottl</name> selbst versuchte dann im Laufe der nächsten Tage inso<lb break="no"/>ferne abzuschwächen, als er unter dem Druck, welchem er von anderen<lb/>
Bürgermeistern und vor allem der Atomkernkraftwerksgegnern ausgesetzt<lb/>
war, keinen anderen Ausweg mehr sah. <name type="person" ref="per:110040">Nentwich</name> informierte mich<lb/>
ständig über den Psycho-Terror, dem die Gemeinde Alberndorf und<lb/>
ganz besonders <name type="person" ref="per:112170">Zottl</name> ausgesetzt sind. Bei der Eröffnung der<lb/>
380.000-KV-Leitung im Umspannwerk Westtirol nützte ich die Gelegen<lb break="no"/>heit, um mit prononcierten Vertretern der Elektrizitätswirtschaft,<lb/>
die der ÖVP angehören, sowohl Präs. <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name>, ehemaliger Elektrizi<lb break="no"/>tätsminister, und auch Dir. <name type="person" ref="per:112013">Zach</name>, ja selbst Landesrat <name type="person" ref="per:112216">Bassetti</name><lb/>
waren über die Reaktion der ÖVP wegen Errichtung eines Zwischenlagers<lb/>
erstaunt, um nicht zu sagen verbittert. <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name> und <name type="person" ref="per:112013">Zach</name> versicherten<lb/>
mir, sie hätten ununterbrochen sich eingesetzt, um eine vernünftige<lb/>
Lösung zu erreichen, seien aber nicht durchgekommen. Beide gaben<lb/>
der Überzeugung Ausdruck, dass eine sachliche Lösung dringendst<lb/>
notwendig ist. Sie befürchten, dass wenn aber die ÖVP einer Lagerung<lb/>
in irgendeiner Weise durch einen Beschluss des dafür zuständigen<lb/>
Gesundheitsministeriums zur Kenntnis nimmt, die ÖVP im Parlament<lb/>
in Form Zustimmung zu einer Entschliessung sozusagen die ganze Frage<lb/>
aus dem politischen Tagesstreit heraushält, dann <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> letzten<lb/>
Endes vor den Wahlen kommen würde und erklärt, er persönlich habe<lb/>
schon immer Bedenken gegen die Kernkraftwerke geäussert. Ich liess<lb/>
keinen Vertreter der Elektrizitätswirtschaft im Zweifel, dass wenn<lb/>
es zu keiner befriedigenden Lösung kommt, das Kernkraftwerk Tullnerfeld<lb/>
nicht in Betrieb gehen kann, dass das finanzielle Ende der E-Wirtschaft<lb/>
ist. Der Bund wird keine Subventionen geben, nicht einmal der<lb/>
Verbundgesellschaft, Strompreise werden aus diesem Grund, wie<lb/>
<name type="person" ref="per:97346">Benya</name> dezidiert erklärt hat, nicht erhöht werden können, sodass<lb/>
die finanziellen Reserven der E-Wirtschaft, sowohl der Verbund<lb break="no"/>gesellschaft als auch der Landesgesellschaften, die an dem Kernkraft<lb break="no"/>werk beteiligt sind, in den nächsten Jahren aufgezehrt werden.<lb/>
Uberrascht war ich persönlich über die unfaire und ungeheuer<lb/>
<pb n="40-0088" facs="40_1978-01-26_1978-01-29_0088.jpg"/>aggressive Reaktion der Kernkraftwerksgegner und der Bürgermeister<lb/>
des Weinviertels. Zwischen Haugsdorf und Alberndorf gibt es<lb/>
wegen der Trennung der Gemeinden natürlich eine alte Spannung,<lb/>
um nicht zu sagen Feindschaft. Dies war mit einer der Gründe,<lb/>
dass sofort, wie <name type="person" ref="per:112170">Zottl</name> dies auch in der Öffentlichkeit sagte, von<lb/>
oben herab eine Aktion gegen ihn gestartet wurde. Der Bezirkshaupt<lb break="no"/>mann, den die ganze Sache am wenigsten angeht, organisierte angeblich<lb/>
sofort eine entsprechende Versammlung aller Bürgermeister mit<lb/>
Ausnahme von <name type="person" ref="per:112170">Zottl</name>. Wie weit er hier auf Weisung oder Wunsch LH<lb/>
<name type="person" ref="per:112031">Maurers</name> gehandelt hat, kann ich nicht feststellen. Dass es <name type="person" ref="per:112031">Maurer</name><lb/>
nicht ungelegen kam, konnte ich aus einem Fernseh-Interview entnehmen,<lb/>
wo <name type="person" ref="per:112031">Maurer</name> darauf hinwies, eine Gemeinde hat zwar das Recht, es zu<lb/>
beschliessen, man muss aber doch auch die Bürgermeister des Gebietes<lb/>
hören. Ich hätte niemals erwartet, dass ein so massiver Druck auf<lb/>
einen Bürgermeister ausgeübt werden kann. Als ich ihn persönlich<lb/>
von Tirol aus anrief, kam ich mit der Nummer direkt an seinen<lb/>
Apparat, doch er getraute sich dann erst mir Namen zu melden, bis<lb/>
er bemerkte, dass ich als Minister anrief. Schon allein aus dieser<lb/>
verschreckten Reaktion und auch aus seinem Stimmfall konnte ich<lb/>
entnehmen, in welch ungeheurem seelischem Zustand sich dieser Mann<lb/>
befindet. Ob unter diesen Umständen die Idee aufgeht, dass sich<lb/>
gegebenenfalls andere Gemeinden insbesondere für das Lager<lb/>
und den echten Atommüll melden werden, bezweifle ich jetzt. Meiner<lb/>
Meinung nach wird trotz des verlockendsten Angebotes der E-Wirtschaft<lb/>
keine Gemeinde mehr wagen, sozusagen aus der Phalanx der ÖVP-Linie<lb/>
in NÖ auszubrechen. Die Entwicklung des Gesprächs-Versuches von<lb/>
Alberndorf wird abschreckend für alle wirken. Ich sehe aus diesem<lb/>
Dilemma keinen anderen Ausweg, als zu versuchen, den Atommüll tat<lb break="no"/>sächlich ins Ausland zu bringen. Selbst aber wenn dies vertraglich ge<lb break="no"/>lingt, müssten wir für alle Fälle, dass das Ausland dann doch den Atom<lb break="no"/>müll oder die abgebrannten Brennelemente nicht übernimmt, Vorkehrungen<lb/>
im Inland treffen. Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97496">Gruber</name> von der NEWAG und gleichzeitig<lb/>
auch Aufsichtsratsvorsitzender der GKT möchte noch immer, wie mir<lb/>
<name type="person" ref="per:110040">Nentwich</name> mitteilte, am liebsten das Lager in Zwentendorf am Sitz des<lb/>
Kernkraftwerkes selbst errichten. Vielleicht spielt hier auch die<lb/>
Überlegung bei ihm mit, dies sei eine sozialistisch geführte Gemeinde<lb/>
und man sollte daher auch dieser Gemeinde nochmals eine weitere Be<lb break="no"/>lastung zutrauen und zumuten. Wir wir aus dem Dilemma herauskommen,<lb/>
weiss ich jetzt nicht. Mein Appell an die Vernunft bei der Eröffnungs<lb break="no"/>ansprache wird, fürchte ich, nicht allzu viel nützen.<lb/>
</p>
            <pb n="40-0089" facs="40_1978-01-26_1978-01-29_0089.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei meinem Rundfunk-Interview mit dem Bayerischen Rundfunk mit<lb/>
einer direkten Leitung Innsbruck-München wurde ich schon zu<lb/>
meiner Überraschung mit der Frage konfrontiert, was Österreich<lb/>
mehr machen wird, um deutsche Gäste, insbesondere Bayern für einen<lb/>
Urlaub nach Österreich zu veranlassen. Dasselbe Thema stand dann in der<lb/>
<choice><choice><sic>zweitätigen</sic><corr>zweitägigen?</corr></choice></choice> Möglichkeit der Beeinflussung von eingeladenen Journa<lb break="no"/>listen aus München zur Debatte. Der Pressemann der ÖFVW, <name type="person" ref="per:97559">Hofbauer</name>,<lb/>
versicherte mir, dass solche Aussprachen von eminent wichtiger Be<lb break="no"/>deutung seien. Sein Grundsatz ist, was Journalisten fragen können<lb/>
und einigermassen befriedigend beantwortet bekommen, schreiben sie dann<lb/>
nicht mehr. Dies war primär auf die Kritik an der ÖFV-Politik<lb/>
gedacht. Normalerweise würde man allerdings erwarten, dass ein<lb/>
Journalist gerade über das, was ihn interessiert, auch, wenn es<lb/>
kritische Stimmen gibt, darüber schreiben wird, <name type="person" ref="per:97559">Hofbauer</name> hofft,<lb/>
dass es bei den deutschen Journalisten anders ist. <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> hatte<lb/>
Gelegenheit, mit dem schweigendsten Journalisten von der Bild-Zeitung<lb/>
dann abends in der Bar mit ihm eine längere Aussprache. Auch dieser<lb/>
war angeblich über meine legere Art, mich zu geben, sehr beeindruckt.<lb/>
Ich hoffe, dass es tatsächlich möglich war, die deutschen Journalisten,<lb/>
die bedeutende Zeitungen vertraten, einigermassen zu motivieren,<lb/>
um vielleicht sogar direkt, zumindestens aber indirekt ein bisschen<lb/>
Propaganda für Österreich in ihren Organen zu machen. Sollte<lb/>
dies nicht der Fall sein, dann war ausser den sündteuren Aufwendungen,<lb/>
Hochgurgl ist wahrscheinlich heute das teuerste Nest Österreichs,<lb/>
ausser Spesen nix gewesen. Die Tiroler Vertreter insbesondere des<lb/>
Fremdenverkehrsverbandes Ötztal waren über den Besuch sehr erfreut.<lb/>
Sie haben die Journalisten auch deshalb sofort für den Sommer neuer<lb break="no"/>dings eingeladen. Landesrat <name type="person" ref="per:112216">Bassetti</name>, der über meinen Besuch im Prinzip<lb/>
auch sehr einverstanden war, ihn auch sehr begrüsste, beschwerte<lb/>
sich nur bei mir, dass er nicht zeitgerecht verständigt wurde. Der<lb/>
Landesfremdenverkehrsdirektor <name type="person" ref="per:112562">Lässer</name> sagte mir dann unter vier<lb/>
Augen, dass auch er erst im letzten Moment und durch einen reinen<lb/>
Zufall von meiner Anwesenheit und Absicht etwas erfahren hätte.<lb/>
Eine solche organisatorische Panne darf uns nicht mehr passieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: In Hinkunft musst Du Dich mit dem Landes<lb break="no"/>fremdenverkehrsdirektor direkt in Verbindung setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="40_0084_01" facs="40_1978-01-26_1978-01-29_0084-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 26.1.1978</head>
         </div>
         <pb n="40_0084_02" facs="40_1978-01-26_1978-01-29_0084-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm 26.1. Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="40_0084_03" facs="40_1978-01-26_1978-01-29_0084-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 27.1.1978</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>