<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 19. Februar 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band04_1971-02-19</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-02-19">Freitag, 19. Februar 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-24">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="04-0220" facs="04_1971-02-19_0220.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 19. Feber 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Vertreter der Draukraftwerke hatten von der Kohlengrube<lb/>
GKB eine Mitteilung erhalten, dass sie ausserstande ist, die ge<lb break="no"/>wünschten Kohlenmengen, die seinerzeit vereinbart wurden, zu<lb/>
liefern, ohne dass sie gleichzeitig der Industrie wesentliche<lb/>
Kürzungen der Liefermenge mitteilen müsse. Die Vertreter der Drau<lb break="no"/>kraftwerke, Gen.Direktor <name type="person" ref="#per__98069">Werner</name> und Direktor <name type="person" ref="#per__97674">Kugler</name>, hatten des<lb break="no"/>halb schon vor längerer Zeit von Gen.Direktor <name type="person" ref="#per__135894">Fitzinger</name> und <name type="person" ref="#per__135895">Parvesi</name><lb/>
verlangt, sie sollten ihr mitteilen, wann die Kohlenlieferungen end<lb break="no"/>gültig von Fohnsdorf, resp. von Pölfing-Bergla eingestellt werden.<lb/>
Die GKB drückt sich um einen solchen Entscheid und verlangt, dass<lb/>
der Staat ihr mitteilt, wann die Bergbauhilfe eingestellt wird. In<lb/>
diesem Zeitpunkt nämlich muss sie sofort mit der Schliessung der<lb/>
Kohlenbergwerke beginnen. Zur Sicherung der Versorgung des Wärme<lb break="no"/>kraftwerkes St. Andrä will nun die die ÖDK einen jugoslawischen<lb/>
Kohlenliefervertrag abschliessen. Die Jugoslawen möchten für einen<lb/>
10-Jahres-Vertrag bis zu 400.000 t pro Jahr liefern. Dagegen spricht<lb/>
sich natürlich die GKB aus, weil sie befürchtet, dann ihre Kohlen<lb break="no"/>mengen nicht mehr absetzen zu können. Für das Wärmekraftwerke Zelt<lb break="no"/>weg wieder muss die ÖDK genau wissen, wann die Stillegung von Fohns<lb break="no"/>dorf erfolgt, weil nämlich jetzt die steirische Ferngas nach Juden<lb break="no"/>burg, also an Feldweg vorbei ihre Gasleitungen legt. Wenn die ÖDK<lb/>
jetzt nicht mitteilt, zu welchem Zeitpunkt sie sich an das Gasnetz<lb/>
anschliessen will, werden die Rohre zu klein dimensioniert ver<lb break="no"/>legt. Ich wies bei der Besprechung darauf hin, dass die Bundesregierung<lb/>
keinerlei Beschlüsse fassen wird, um auf längere Sicht hinaus Bergbau<lb break="no"/>förderung schillingsbetragsmässig festzulegen. Hier muss man abwarten,<lb/>
was Jahr für Jahr vom Parlament beschlossen wird. Aufgabe des Vor<lb break="no"/>standes der GKB ist es aber, festzulegen, wann sie den bis in die<lb/>
80-er-Jahre hineinlaufenden Vertrag mit der ÖDK auf Kohlenlieferungen<lb/>
nicht mehr in dem Umfang erfüllen kann, wie 1968 festgelegt hat.<lb/>
Min.Rat Dr. <name type="person" ref="#per__135896">Hartl</name>, der gleichzeitig Vorsitzender des Aufsichtsrates<lb/>
der GKB ist, glaubte, dass es Aufgabe der Regierung sei, den Schlies<lb break="no"/>sungstermin für die unrentablen Bergwerke festzulegen. Ich stellte<lb/>
dies ganz entschieden in Abrede, sondern hielt fest, dass die Bundes<lb break="no"/>regierung mich nur beauftragt hatte, über die weitere Lage und<lb/>
Versorgungsmöglichkeit des Kohlenbergbaues Untersuchungen anzustellen.<lb/>
</p>
            <pb n="04-0221" facs="04_1971-02-19_0221.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Wann konkret die Schliessung einer Grube beschlossen wird,<lb/>
ist ausschliesslich Angelegenheit des dafür zuständigen Vor<lb break="no"/>standes. Ich persönlich erklärte, ich werde nur darauf drängen,<lb/>
dass die ganze Problematik transparent gemacht wird und dass ins<lb break="no"/>besondere nicht wenn 1975 z.B. jetzt festgehalten wird, dass<lb/>
keine Kohle mehr wirtschaftlich gefördert werden kann, und dann<lb/>
1975 sagt, jetzt muss etwas geschehen. Aus diesem Grund habe ich<lb/>
mich auch so lange zurückgehalten und die erste Tranche der Bergbau<lb break="no"/>förderung in der Höhe von 10 Mill. S der GKB zu überweisen, bis<lb/>
ich heute vormittags von <name type="person" ref="#per__135906">Steflitsch</name> express die notwendigen Unter<lb break="no"/>lagen, die er versprochen hat, auch tatsächlich jetzt bekommen habe.<lb/>
Die Situation im Kohlenbergbau ist deshalb auch sehr kritisch,<lb/>
weil die Bergarbeiter Lohnforderungen stellen und die Direktoren<lb/>
von uns die Zusicherung wollen, dass wir diese Lohnforderungen<lb/>
sofort mit einer höheren Bergbauhilfe abgelten werden. Da aber be<lb break="no"/>reits jetzt ohne die Lohnforderungserfüllung eine wesentlich<lb/>
höhere Summe herauskommt, nämlich die GKB verlangt 61 Mill.,<lb/>
die WTK verlangt 51^6 Mill. und für den gesamten Kohlenbergbaumstehen<lb/>
nur 58,2 Mill. zur Verfügung, so kann die Lohnforderung, die 4,6<lb/>
Mill. bei der WTK und 10 Mill. S bei der GKB ausmachen soll,<lb/>
unter keinen Umständen noch zusätzlich aus diesen 58,2 Mill. S<lb/>
gedeckt werden. Um überhaupt festzustellen, ob die gewollte<lb/>
jug. Kohle in St. Andrä zielführend verfeuert werden kann, einigten<lb/>
wir uns, dass 10.000 t Probelieferung sofort von uns genehmigt<lb/>
wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Institut hatten wir eine Diskussion mit der Fraktion soz. Journa<lb break="no"/>listen. Die Sekretäre der Minister sollen doch unsere Zeitungs<lb break="no"/>leuten Background-Information geben. Zu meiner grössten Verwun<lb break="no"/>derung war Redakteur <name type="person" ref="#per__117002">Kirsten</name>, der gleichzeitig Pressereferent<lb/>
der AK NÖ ist und bei der APA beschäftigt ist, nicht Mitglied der<lb/>
SPÖ – <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> wurde von ihm persönlich darauf aufmerksam gemacht.<lb/>
Allerdings als es bereits zu spät war, da die Sitzung im Gange<lb/>
war. <name type="person" ref="#per__117002">Kirsten</name> erklärte zwar, er wird sich loyal verhalten, dann<lb/>
aber natürlich in Zukunft nicht mehr eingeladen werden, weshalb ich<lb/>
auch die nächste Sitzung nicht mehr vereinbarte. Wir werden sehen<lb/>
ob in den einzelnen Blättern irgendwelche Informationen über<lb/>
diese Besprechung stehen, dann nämlich müssten wir doch einen<lb/>
anderen Weg gehen, abgesehen von dem Redakteur <name type="person" ref="#per__117002">Kirsten</name>, der ja<lb/>
in Zukunft nicht mehr daran teilnehmen wird. Unsere Redakteure<lb/>
<pb n="04-0222" facs="04_1971-02-19_0222.jpg"/>erklärten, dass sie sich an die Spielregeln wirklich halten werden<lb/>
und keinerlei konkrete Hinweise auf die Sitzung oder auf das<lb/>
dort Erfahrene machen, solange nicht durch Einzelinterviews mit<lb/>
Ministern die Probleme freigegeben werden. Diese Vorgangsweise ist<lb/>
aus zweierlei Gründen notwendig, erstens kann man nicht die Minister<lb/>
vor den Kopf stossen und ihnen irgendwelche Neuigkeiten vorwegnehmen,<lb/>
die sie vielleicht in taktischer Frage erst später bekanntgeben werden<lb/>
und zweitens würde es natürlich in den meisten Fällen den Ehrgeiz der<lb/>
Minister furchtbar verletzen, wenn sie erfahren würden, dass Einzel<lb break="no"/>heiten von ihren Sekretären in der Presse breitgetreten werden, statt<lb/>
dass sie selbst, sei es in Pressekonferenzen oder in Einzelinterviews<lb/>
mit dieser Frage in Erscheinung treten werden. Mir persönlich würde<lb/>
eine solche vorzeitige Information der Öffentlichkeit, ohne dass ich<lb/>
dabei genannt werden, kaum etwas ausmachen, ich weiss allerdings<lb/>
nicht, ob alle so denken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Mineralölfirmen hatten in Schwechat eine Besprechung und ich er<lb break="no"/>schien dort nach dem Mittagessen. Die Mineralölfirmen erklärten gleich<lb/>
bei Beginn dieser Aussprache, zu der ich ja nicht geladen war, dass<lb/>
sie beabsichtigen, eine Arbeitsgruppe einzusetzen. Sie schlugen mir<lb/>
sogar vor, ich sollte mit ihnen gemeinsam ein Kommunique über ihre<lb/>
Absicht verfassen. Dies lehnte ich natürlich entschieden ab und setzte<lb/>
ihnen nur die Ansichten unseres Ministeriums auseinander, wobei ich<lb/>
gleich darauf hinwies, dass sie ja ununterbrochen Kontakt mit meinen<lb/>
Beamten suchen, um die Meinung des Ministeriums zu erfahren. Ich er<lb break="no"/>läuterte ihnen, dass es zielführender ist, sich zuerst einen Plan<lb/>
zurecht zu machen und anschliessend daran, aber in Verbindung mit dem<lb/>
Tankstellenproblem, nämlich ob und inwieweit der Ausbau gelenkt werden<lb/>
kann, und zwar von ihnen selbst gelenkt werden kann, in Verbindung mit<lb/>
der Belastung der Ölpreise durch die Erhöhung des Rohöls. Gen.Dir.<lb/>
<name type="person" ref="#per__135934">Celerin</name> von der ESSO wollte wissen, ob ich eine gewisse Richtschnur<lb/>
ihnen geben könnte. welche Derivate besonders entlastet und welche dann<lb/>
automatisch besonders belastet werden müssten. Er meinte, dass z.B.<lb/>
der Normalbenzin im Index ist und deshalb vielleicht anders behan<lb break="no"/>delt werden sollte mit der Belastung der Rohöltangente als ein anderes<lb/>
nicht im Index befindliches Rohölprodukt. Ich erklärte, dass ich solche<lb/>
Präferenzen derzeit nicht geben könnte, da sie vom wirtschaftlichen<lb/>
Standpunkt und von ihrem verkaufspolitischen Standpunkt aus die ent<lb break="no"/><add/> <pb n="04-0223" facs="04_1971-02-19_0223.jpg"/>sprechenden Berechnungen durchführen sollten. Erst wenn ich die<lb/>
Unterlagen bekommen würde, könnte ich mir ein Bild darübermachen,<lb/>
was geschehen soll, d.h. welche Anteil in Groschen ausgedrückt auf<lb/>
die einzelnen Produkte überwälzt werden sollen. Am späten Abend<lb/>
kam dann der Rundfunk, Herr <name type="person" ref="#per__115174">Swietly</name>, um mich zu interviewen und<lb/>
hat mir das Kommunique mitgebracht, Es war wirklich sehr dürftig<lb/>
und ich habe gutgetan, nicht daran mitzuwirken. Wäre ich nämlich<lb/>
dafür mitverantwortlich, hätte man wesentlich mehr hineinschreiben<lb/>
müssen und ich hätte mich dann womöglich mit den Mineralölfirmen<lb/>
zuerst stunden lang herumstreiten müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> hat bei einer Aussprache mit den Kohlenhändlern im Gremium<lb/>
bei einer Pressekonferenz die Anregung gemacht, sie sollten doch<lb/>
zielführend mit mir über ihre Probleme diskutieren und nicht unbedingt<lb/>
über Zeitungspolemik ihre Fragen mit dem Handelsministerium ausein<lb break="no"/>andersetzen. Der Gremialvorsteher <name type="person" ref="#per__135991">Altmutter</name> und <name type="person" ref="#per__136001">Malzer</name> waren deshalb<lb/>
gekommen. Zu meiner grössten und vor allem <name type="person" ref="#per__97646">Koppes</name> Verwunderung<lb/>
wollten sie aber nur wissen, ob die im April neuerdings einreichen<lb/>
müssen, damit ihre Preisanträge vom Vorjahr sofort in Kraft treten<lb/>
können. Kein Angriff, keine Polemik wurde in Wirklichkeit von ihnen<lb/>
bei mir geführt. Sie haben also scheinbar vom Minister einen derarti<lb break="no"/>gen Respekt, dass sie überhaupt nicht bereit sind, mit mir wirklich<lb/>
ernstlich zu diskutieren. Ich hatte erwartet, dass sie sich insbe<lb break="no"/>sondere beklagen werden, jetzt nicht mehr ihren teuer eingekauften<lb/>
Koks verkaufen zu können, da er mit der Propaganda, dass in Wien<lb/>
genug Linzer Hüttenkoks ist, ihnen das Geschäft verderben wurde. Sie<lb/>
fühlen sich an der Kokspreisentwicklung wahrscheinlich sehr sehr<lb/>
mitschuldig und haben deshalb lieber geschwiegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sekt.Rat <name type="person" ref="#per__112190">Mock</name> berichtete mir über das deutsche Berggesetz. Dort wurde<lb/>
ein Entwurf vom Wirtschaftsministerium ausgearbeitet und hat aller<lb break="no"/>dings kaum eine Chance Gesetz zu werden. Erstens werden sich<lb/>
wahrscheinlich die Länder, die heute noch die Regelung der einzelnen<lb/>
Berggesetze vorlegen, gegen ein zentralistisches aus Bonn für alle<lb/>
Länder geltendes Berggesetz wenden. Ausserdem sieht das Gesetz vor,<lb/>
dass der Fachverband Steine und Erden, der in der Vergangenheit<lb/>
verbindliche Empfehlungen geben konnte, in Hinkunft durch Verord<lb break="no"/>nungen verpflichtet werden kann, was seine Mitglieder tun müssen.<lb/>
Es ist in Deutschland derzeit so, dass der Fachverband in den einzel<lb break="no"/>nen Landesgesetzes eine sehr weitgehend autonome Regelung des<lb/>
Bergwesens durchführen kann. Dies wird im neuen Gesetzt nicht mehr<lb/>
<pb n="04-0224" facs="04_1971-02-19_0224.jpg"/>vorgesehen. Im Gegenteil, es soll im neuen Gesetz, das Planverfahren,<lb/>
eine ziemlich zentralistische Leitung des Bergbaues erfolgen und die<lb/>
Haftung wird auch wesentlich ausgedehnt. Ich bin neugierig, wie sich<lb/>
dieser Gesetzentwurf in Deutschland weiter entwickeln wird. Auf alle<lb/>
Fälle halte ich aber eine Regelung, wie wir sie anstreben, für ziel<lb break="no"/>führender. Ich hoffe, dass es mir gelingen wird, einen Gesetzentwurf<lb/>
vorzulegen, der doch die Zustimmung auch aller Wirtschaftsgruppen<lb/>
und letzten Endes vielleicht auch aller Fraktionen im Nationalrat<lb/>
erhalten wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich hatte zwar abgelehnt, an irgendwelche Bällen in dieser Saison<lb/>
teilzunehmen, musste aber eigentlich ein einziges Mal diesen Grund<lb break="no"/>satz durchbrechen. Der Sportverein Handelsministerium, dessen promi<lb break="no"/>nentestes Mitglied ich bin, hat mich aufgefordert – vor Monaten be<lb break="no"/>reits – ihren Ball im Schönbrunn zu eröffnen. In Schönbrunn dürfen<lb/>
keine Bälle abgehalten werden. Der Burghauptmann erklärte mir, dass<lb/>
dies deshalb der Fall ist, weil durch die Transpiration die entsprechen<lb break="no"/>den Schauräume leiden würden. Deshalb wird nur die einziges Ballge<lb break="no"/>nehmigung, nämlich die des Handelsministeriums seit Jahrzehnten ge<lb break="no"/>geben. Zurückzuführen ist diese Ausnahme, dass die Kaiserin <name type="person" ref="#per__117656">Maria<lb/>
Theresia</name> für das Gesinde den Gesindeball erlaubt hat. Diese Anordnung<lb/>
gilt derzeit noch und die Handelsministerium-Sportsektion hat seit Jahr<lb break="no"/>zehnten vereinbart, dass sie eben einen Gesellschaftsabend ebenfalls<lb/>
abhalten darf. Dies ist also eigentlich nicht ein Ball, sondern eine<lb/>
Gesellschaftsveranstaltung. <name type="person" ref="#per__136014">Holoubek</name> von der Arbeiterkammer, dessen Frau<lb/>
seit Jahrzehnten so gerne einmal gehen wollte, war auch durch meinen<lb/>
Protektionismus eingeladen worden. Fremde Personen dürfen nämlich<lb/>
an dieser Veranstaltung nicht teilnehmen. Er war – wie er mir nachher<lb/>
sagte – genau so erschüttert wie ich, als wir beim Marsch "Oh du mein<lb/>
Österreich" durch ein dichtes Spalier einmarschieren mussten. <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name><lb/>
kam mit seiner Frau später, da er zuerst beim Heurigenempfang <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name><lb/>
gewesen ist. Für den Heurigenabend habe ich mich entschuldigt. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
aber hat meine Frau wieder einmal eingefädelt. Da ich ja bekanntlicher<lb break="no"/>weise auch nicht auf den Opernball gegangen bin, hat er bei einem<lb/>
Empfang am Donnerstag für den Aussenminister Luxemburgs meiner Frau<lb/>
beim Kaffee, wo ich schon weg war, gefragt, dass er sich ja abends<lb/>
sowieso beim Opernball wieder treffen würde. Da sie dies verneinte,<lb/>
weil ich ja auf keinen Ball gehe, schlug er ihr sofort vor, dann würde<lb/>
er sie sehr gerne mitnehmen. Meine Frau konnte nicht widerstehen und<lb/>
tatsächlich als ich Donnerstag abends nach einer Versammlung nach Hause<lb/>
<pb n="04-0225" facs="04_1971-02-19_0225.jpg"/>kam, ging sie gerade zum Opernball. Ich war über diese Lösung sehr<lb/>
zufrieden, da ich mir das Ballgehen erspare und ihr ein jahrzehnte<lb break="no"/>langer Wunsch erfüllt wurde. Bei dieser Gelegenheit meinte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
auch, ich hätte mich ja auch vom Heurigenabend distanziert. Da er nun<lb/>
wirklich ein guter Charmeur ist, hatte meine Frau das Bedürfnis, un<lb break="no"/>bedingt auch an diesem Heurigenabend teilzunehmen. Als wir dort er<lb break="no"/>schienen, erblickte ich zu meiner grössten Verwunderung neben sehr vielen<lb/>
Künstlerinnen und Künstlern auch <name type="person" ref="#per__97807">Peter</name> von der FPÖ. Dieser hatte gerade<lb/>
eine längere Aussprache oder Diskussion mit <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name>. Ich be<lb break="no"/>grüsste ihn nur und setzte mich sofort an andere Tische. Von der Re<lb break="no"/>gierung war nur mehr <name type="person" ref="#per__98105">Wondrack</name> anwesend und ich fragte sie, was sie<lb/>
jetzt dazu sagt, dass das Lebensmittelgesetz in einer Pressekonferenz<lb/>
zwischen <name type="person" ref="#per__113835">Scrinzi</name> und <name type="person" ref="#per__97641">Kohlmaier</name> als gemeinsamer Entwurf der FPÖ/ÖVP vor<lb break="no"/>gestellt wurde. Ich nehmen nicht an, dass <name type="person" ref="#per__98105">Wondrack</name> mit <name type="person" ref="#per__97807">Peter</name> über diese<lb/>
Frage diskutiert hat. Ich selbst aber hatte keinerlei Gespräche mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__97807">Peter</name> aus zwei Gründen: ich wollte unter gar keinen Umständen riskieren,<lb/>
dass <name type="person" ref="#per__97807">Peter</name> den Eindruck hat, dass ich mit ihm Kontakt suche, ich bin<lb/>
ausserdem gar nicht sicher, ob er mir die Gründe tatsächlich ausein<lb break="no"/>andersetzt, die ihn veranlasst haben, dass <name type="person" ref="#per__113835">Scrinzi</name> mit der ÖVP gemeinsam<lb/>
eine Pressekonferenz über eine Materie wo jetzt eine Regierungsvorlage<lb/>
ausgeschickt wurde, abgehalten hat. In hätte noch Verständnis dafür<lb/>
gehabt, dass sie diesen Gesetzentwurf offiziell unterstützen, aber dass<lb/>
sie einen Initiativantrag in einer gemeinsamen Pressekonferenz präsen<lb break="no"/>tieren, finde ich als sehr weitgehend. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> dürfte dies allerdings<lb/>
weniger stören, denn sonst hätte er sicher in irgendeiner Weise schon<lb/>
eine Bemerkung gemacht. Ich glaube überhaupt, dass er mit den Freiheitli<lb break="no"/>chen bei den nächsten Wahlen sehr stark rechnet und bereits jetzt <name type="person" ref="#per__97807">Peter</name>,<lb/>
wie man so schön sagt, warmhalten will. Unter anderem hat mir <name type="person" ref="#per__131311">Kammler</name><add>[evtl. Falschidentifikation]</add><lb/>
bei einem Empfang mitgeteilt, er versteht nicht, dass jetzt in die<lb/>
Länderbank und in die Creditanstalt jeweils ein Vertreter der FPÖ einen<lb/>
Sitz im Aufsichtsrat bekommen soll. Bei den Diskussionen auf den Tischen<lb/>
hatte ich die Chance von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> seine Überlegungen, die er seinen<lb/>
Gästen auseinandersetzte, mitzuhören. Er glaubt, dass eine Mehr<lb break="no"/>parteienlösung in Österreich besser ist als eine Zweiparteienlösung. Als<lb/>
Beispiel zitierte er die Frage in England, wo eigentlich <name type="person" ref="#per__136024">Heath</name> jetzt in<lb/>
die EWG eintreten will oder Vorbereitungen dafür trifft und davon abhängig<lb/>
ist, ob Wilson ihm zustimmt. Wenn nämlich Wilson in seiner Partei umfällt<lb/>
und ihm nicht mindestens 60 Stimmen bringen kann, dann gibt es keine<lb/>
Chance für <name type="person" ref="#per__136024">Heath</name>, mit den Konservativen einen Beitritt Englands zur EWG<lb/>
zustandezubringen. Wäre in England aber eine dritte oder vielleicht<lb/>
<pb n="04-0226" facs="04_1971-02-19_0226.jpg"/>sogar noch vierte Partei, dann könnte eine beweglichere Politik<lb/>
gemacht werden. Ich beteiligte mich an dieser Diskussion nicht,<lb/>
da ich nicht ganz überzeugt bin, ob meine Auffassung richtig ist.<lb/>
Das Mehrparteiensystem, so wie es <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sich vorstellt, wenn drei<lb/>
oder maximal 4 Parteien spielen, kann noch funktionieren. Wenn aller<lb break="no"/>dings es dazu kommt, dass wieder eine Zersplitterung der Parteien<lb/>
wie dies in der ersten Republik in der BRD extrem der Fall gewesen<lb/>
ist, eintritt, dann muss ich sagen, halte ich dieses Mehrparteien<lb break="no"/>system genauso falsch wie <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> jetzt das Zweiparteiensystem. Ich<lb/>
bin noch immer nicht überzeugt, dass ich mit meiner Auffassung. wonach<lb/>
nach den Stärkeverhältnissen entsprechend die Parteien in der Regie<lb break="no"/>rung vertreten sein sollen, also nach dem Schweizer System, man in<lb/>
Österreich schlecht fahren würde. Vielleicht würde das die politische<lb/>
Entwicklung nicht sehr fördern, aber ich glaube, es würde einen be<lb break="no"/>deutenden beruhigenden Faktor der Innenpolitik darstellen. Der Ball<lb/>
und der Heurigenabend waren allerdings nicht Freitag, den 19., sondern<lb/>
Samstag, 20. Feber.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="04_0216_04" facs="04_1971-02-19_0216-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 19.2.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>