<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19811030">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 30. Oktober 1981 bis Samstag, der 31. Oktober 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band62_1981-10-30</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1981-10-30" to="1981-10-31">Freitag, 30. Oktober 1981 bis Samstag, 31. Oktober 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-17">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="62-1243" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-10-30_1981-10-31_1243.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-10-30_01">Freitag, 30. Oktober 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-10-30_02">Die ARGE Managementinstitutionen stellte in einer Pressekonferenz die<lb/>
Studie "Weiterbildung des Managements" vor. In meiner Begrüßungsanspra<lb break="no"/>che habe ich mich bei den 6 Institutionen, die sich zusammengefunden<lb/>
haben, für ihre Tätigkeit herzlichst bedankt. Zum Glück hat der derzei<lb break="no"/>tige Vorsitzende, <rs type="person" ref="#per__126978">Stage</rs> vom BFI, in seiner Begrüßung darauf verwiesen,<lb/>
daß die Weiterbildung des Managements und auch die Idee der ARGE auf eine<lb/>
Beiratsstudie zurückgeht. Ich konnte<add>[mich]</add> daher, weil man mir in meinen<lb/>
Aufzeichnungen die wichtigsten Fakten wieder einmal nicht mitgeteilt<lb/>
hat, auf die Beiratstätigkeit des Wirtschafts- und Sozialbeirates, vor meiner<lb/>
Berufung in die Bundesregierung war ich jahrelang Mitglied dieser Orga<lb break="no"/>nisation, berufen. Damals, vor 1970, haben wir im Beirat eine Industrie<lb break="no"/>studie ausgearbeitet, die ich sofort, als ich Handelsminister wurde, <choice><choice><sic>als</sic><corr>zur</corr></choice></choice><lb/>
Grundlage meiner Industriepolitik machte. Die <choice><choice><sic>Aufklärung</sic><corr>?</corr></choice></choice> der Sektion 4<lb/>
in eine sektorale Industriesektion ging auf den Vorschlag dieser Bei<lb break="no"/>ratsstudie zurück. Damit hatte ich eine gute Unterlage für meine Begrü<lb break="no"/>ßungsansprache. Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs>, die mit war, wunderte sich, wie<lb/>
alles gut zusammenpaßte. Daß der Zufall einmal mehr Regie geführt hat,<lb/>
habe ich ihr nachher sofort gestanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-10-30_03">Die ARGE hat durch den unerwartet doch großen Anteil<add>[?]</add> der Teilnehmer in<lb/>
dieser Pressekonferenz wesentlich höhere Ausgaben, als wir mit unserem<lb/>
Zuschuß für diese Pressekonferenz geben wollten. Ich habe zwar nichts<lb/>
zugesagt, aber angedeutet, daß wir über die finanzielle Abwicklung keinen<lb/>
Richter brauchen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-10-30_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte laß den Mindestzuschuß feststellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-10-30_05">Der Niederländische Reisebüroverband mit hunderten von Teilnehmern hat<lb/>
seine Konvention nach Wien verlegt. Natürlich nützten wir von der ÖFVW<lb/>
diese Gelegenheit, um den Reisebürovertretern die ganzen Zuckerl zu<lb/>
zeigen. Sängerknaben, Spanische Hofreitschule, Heuriger, historische<lb/>
Stätten und insbesondere Kunstwerke sollen die Delegierten entsprechend<lb/>
beeindrucken. Dies gelingt auch immer wieder. Durch einen verhältnis<lb break="no"/>mäßig geringen Aufwand können wir den ausländischen Reisebüros demonstrie<lb break="no"/>ren, daß ihre Kunden in Österreich Positives erwartet. Das billigste<lb/>
davon ist natürlich meine Eröffnungsansprache, die, da sich so bald in<lb/>
anderen Ländern <choice><choice><sic>ein</sic><corr>kein?</corr></choice></choice> Minister zur Verfügung stellt, auf die Delegierten<lb/>
immer einen entsprechenden Eindruck macht. Nicht zuletzt nütze ich na<lb break="no"/>türlich diese Chance, um mit dem Wiener Schmäh, die Holländer verstehen<lb/>
<pb n="62-1244" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-10-30_1981-10-31_1244.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ja alle Deutsch, auch ein bißchen für Österreich zu werben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-10-30_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Was kostet der ÖFVW eine solche Einladung?<lb/>
Jour fixe <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> setzen.<add>800.000,- S</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-10-30_07">Der heurige Weltspartag, wo ich auch traditionsmäßig alle Banken und<lb/>
Sparinstitute besuche, war weniger spektakulär als der der vergangenen<lb/>
Jahre. Erstmals wurde auch das Ergebnis des Weltspartages am Abend nicht<lb/>
offiziell als Siegesmeldung rausposaunt, ich bin fest davon überzeugt,<lb/>
daß es diesmal zu wesentlich geringeren Einlagen gekommen ist. Nicht,<lb/>
daß es Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> und ich notwendig hätten, unsere gute<lb/>
Zusammenarbeit zu demonstrieren, aber wir sind, glaube ich, die einzigen,<lb/>
die mitsammen die Institute besuchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-10-30_08"><rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> als GD der CA nützte die Gelegenheit, um mir, ohne daß ich es<lb/>
aufzeichnen sollte, wie er meinte, über die Konzernbetriebe kurz zu<lb/>
berichten. SDP kann<add>[sich]</add> nur durch die Rüstungsaufträge über Wasser halten,<lb/>
da mir dies nichts Neues ist, erklärte ich rundweg, daß nicht nur ich,<lb/>
sondern auch der Gewerkschaftsbund ihn in jeder Beziehung zumindestens<lb/>
in dieser Frage unterstützen wird. Die Fa. Semperit ist trotz der Ex<lb break="no"/>portmöglichkeit, insbesondere nach Japan in Folge der Zollermäßigung für<lb/>
japanische Autos, nach wie vor in den roten Zahlen, eine Kooperation mit<lb/>
Semperit und einer japanischen Firma ist nur auf dem technischen Gummi<lb break="no"/>sektor, Keilriemen, zustande gekommen. Die Firma Oberglas hat trotz der<lb/>
neuen Fabrik in Pöchlarn und der Konzentration noch immer nicht ein<lb/>
positives Ergebnis, sie rechnen fest auf die 200-Mio.-S-Subventionszusage<lb/>
des Bundeskanzlers, wo zur damaligen Zeit <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> noch Finanzminister<lb/>
war. Ich habe ihn ernstlich gefragt, ob er tatsächlich glaubt, daß bei<lb/>
der jetzigen Budgetsituation Finanzminister <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs>, der übrigens auch<lb/>
bei der CA zufällig anwesend war, dies bezahlen kann und will. Die Papier<lb break="no"/>fabrik Leykam hat ebenfalls, trotz der ungeheuren Investitionen und der<lb/>
neuen Magnesiumzellstoffproduktion, ein negatives Ergebnis. Warum <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
mich auf die bekannten besonderen schwierigen Verhältnisse dieser Betriebe<lb/>
aufmerksam machte, und er meinte, die anderen stehen auch nicht viel<lb/>
besser, ist mir nicht ganz klar. Daß er aber insbesondere wollte, daß<lb/>
ich, wie er meint, dies nichts zum Mitschreiben ist, zeigte mir deutlich,<lb/>
daß er sehr wohl weiß, daß ich alles aufzeichne, andererseits dies<lb/>
aber scheinbar nicht in meinen Aufzeichnungen verankert wissen will.<lb/>
Auf alle Fälle bin ich jetzt das erstemal von ihm offiziell, wenn auch<lb/>
bei einer inoffiziellen Gelegenheit, kontaktiert worden. Auch dies war<lb/>
<pb n="62-1245" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-10-30_1981-10-31_1245.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>für mich überraschend.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-10-30_09">Bei der Länderbank habe ich mit GD <rs type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</rs> das Problem der Halleiner<lb/>
Papierfabriksbesitzer PWA, Beteiligung an Pöls, besprochen. <rs type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</rs><lb/>
ist fest davon überzeugt, daß es nicht möglich sein wird, die deutsche<lb/>
PWA, GD <rs type="person" ref="#per__132389">Lehmann</rs>, zu einer Beteiligung für die Pölser Konstruktion zu<lb/>
gewinnen. Er hat mit GD <rs type="person" ref="#per__132389">Lehmann</rs> neuerdings verhandelt und festgestellt,<lb/>
daß dieser keine Bedingungen für eine Beteiligung an Pöls mir mitteilen<lb/>
wird. Den Brief, den er schrieb, und den ich <rs type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</rs> sofort schickte,<lb/>
sagt dies seiner Meinung nach auch ganz deutlich. Trotzdem ist <rs type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</rs><lb/>
der Meinung, schon aus politischen Gründen ist es unbedingt notwendig,<lb/>
daß ich die Deutschen und die Italiener zu mir bitte, um über die weitere<lb/>
Vorgangsweise zu verhandeln. Wenn die beiden sich über eine Beteiligung<lb/>
nicht einigen können, dann darf der politische Vorwurf dann nicht er<lb break="no"/>hoben werden können, daß der Handelsminister nicht sein möglichstes<lb/>
getan hat, um doch zu einer Einigung zu kommen. Ich glaube, daß es am<lb/>
zweckmäßigsten ist, wenn ich vor der Aussprache mit den Italienern die<lb/>
Deutschen eine halbe Stunde vorher zu mir bitte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-10-30_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte entsprechendes sofort veranlassen und mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</rs> Termin abstimmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-10-30_11"><rs type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</rs> ersuchte mich, auch bei der Genossenschaftlichen Zentralbank<lb/>
über eine Betriebsmittelfinanzierung für die Papierfabrik Pöls zu in<lb break="no"/>tervenieren. Dies habe ich dann selbstverständlich in dem in der Bank<lb/>
aufgebauten Kaffeehaus gerne getan. <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> hat als alte Kaffeehausbe<lb break="no"/>sucherin und Kaffeekennerin sich zwischenzeitig mit anderen Gästen dort<lb/>
fadisieren müssen, solange ich mit GD <rs type="person" ref="#per__127907">Klauhs</rs> und seinem Stv. <rs type="person" ref="#per__134150">Kletzl</rs> die<lb break="no"/>ses für das Pölser Projekt wichtige Gespräch führte. Beide haben mir<lb/>
zugesichert, sie werden die ganze Angelegenheit noch einmal prüfen,<lb/>
trotz der Bundeshaftung für Pöls sind sie aber nicht bereit, sich an<lb/>
der notwendigen Kapitalaufstockung zu beteiligen. Ihr maximaler Einsatz<lb/>
würde ein ebenfalls gesicherter Betriebsmittelkredit sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-10-30_12">Bei der Girozentrale wurde mir vom dortigen Generaldirektor<add>[ein]</add> Vertreter<lb/>
der Fa. Dürr, vorgestellt. Diese möchten mit 250 Mio. eine Lackiererei<lb/>
in die DDR liefern. Die Finanzierung mit 7,8 % ist noch zu den bis vor<lb/>
kurzem gültigen Konditionen mit der Österreichischen Kontrollbank ge<lb break="no"/>sichert. Sie befürchten zurecht, daß, wenn jetzt die DDR diesen Zuschlag<lb/>
nicht erteilt, sich allein die Zinsenbelastung erhöhen wird und sie<lb/>
dann bestimmt aus diesem Konkurrenzkampf ausscheiden müssen. Ich habe<lb/>
<pb n="62-1246" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-10-30_1981-10-31_1246.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>den Firmenvertretern versprochen, daß wir gegebenenfalls als Handels<lb break="no"/>ministerium, oder ich persönlich bei Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> mit einem ent<lb break="no"/>sprechenden Schreiben intervenieren werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-10-30_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Die Abteilung soll sich mit der Firma Dürr<lb/>
sofort in Verbindung setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-10-30_14">MR <rs type="person" ref="#per__108609">Sterk</rs> als Gruppenleiter der obersten Bergbehörde beschwerte sich bei<lb/>
mir, daß Personalaufnahmen, Ausbildung usw. ohne die Stellungnahme der<lb/>
Sektion oder der Gruppe von seiten des Präsidiums erfolgt. Eine solche<lb/>
Vorgangsweise halte ich für unmöglich und unzweckmäßig. Niemand soll,<lb/>
ohne zumindestens über die Zweckmäßigkeit dieser Personalmaßnahmen mit<lb/>
der zuständigen Sektion gesprochen zu haben, irgendwelche Entscheidungen<lb/>
treffen. Ich habe mir nicht vorgestellt, daß die Präsidialabteilung, <rs type="person" ref="#per__114994">Böhm</rs>,<lb/>
welche die Personalfragen zu regeln hat, dies wirklich ohne Rücksprache<lb/>
mit der Sektion macht. Scheinbar glauben <rs type="person" ref="#per__114994">Böhm</rs> und seine Leute, es genügt<lb/>
vollkommen, wenn sie das Ministerbüro informieren. Dies ist aber kei<lb break="no"/>nesfalls ausreichend.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-10-30_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte nächste Sektionsleitersitzung setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-10-30_16">MR <rs type="person" ref="#per__108609">Sterk</rs> wurde von mir auch aufmerksam gemacht, daß es jetzt notwendig<lb/>
ist, sofort mit dem Finanzministerium einen entsprechenden Gesetzent<lb break="no"/>wurf über die Förderzinse und Flächenzinse zu erstellen. Da dieses<lb/>
Gesetz anfangs nächsten Jahres bereits wirksam werden soll, ist es<lb/>
höchste Zeit, die Verhandlungen sofort zu beginnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-10-30_17">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs> UND <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte einen entsprechenden Zeit<lb break="no"/>plan aufstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-10-30_18">Der in der italienisch-österreichischen Handelskammer wirkende <rs type="person" ref="#per__122020">Giuli</rs><lb/>
erklärte mir umständlich, daß er jetzt diese ehrenamtliche Tätigkeit<lb/>
zurückgelegt hat, weil er sich mehr seiner Firma widmen will. Dadurch<lb/>
hat er auch mehr Zeit und glaubt, für den österreichischen Fremdenverkehr<lb/>
eine zusätzliche Einnahmequelle entdeckt zu haben. Seiner Meinung nach<lb/>
müßte die ÖFVW die Möglichkeiten von Kuraufenthalten, aber vor allem auch<lb/>
Klinikaufenthalten für medizinische Heilungs- und Operationsmöglichkeit<lb break="no"/>en zusammenfassen und im Ausland mehr propagieren. Aufgrund seiner Er<lb break="no"/>fahrung, seine Verwandten sind von Mailand nach Wien zu einer Operat<lb break="no"/>ion gekommen, meint er, dies könne eine gute Einnahmequelle für die <del>ÖFVW</del><lb/>
österr. Fremdenverkehrswirtschaft werden. Da er Dir. <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> genau kennt,<lb/>
<pb n="62-1247" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-10-30_1981-10-31_1247.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>habe ich ihm empfohlen, sich mit diesem ins Einvernehmen zu sezten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-10-30_19">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Jour fixe <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-10-30_20">Samstag, 31. Oktober 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-10-30_21">Bei einer österreichischen Ferienmesse hatte man mich für entsprechende<lb/>
Aufnahmen für die Zeitungen im Messepalast einen Heißluftballon bestei<lb break="no"/>gen lassen. Fahren, d.h. aufsteigen durften wir damals nicht, weil da<lb break="no"/>für keine Genehmigung im verbauten Stadtgebiet gegeben wird. Ich habe<lb/>
den damaligen Veranstaltern zugesagt, einmal eine solche Ballonfahrt<lb/>
zu machen. Der größte Ballonfahrerklub ist in Puch bei Weiz, dort wurde<lb/>
natürlich diese Attraktion, ein Minister der Ballon fährt, mit entspre<lb break="no"/>chendem Tamtam von der Gemeinde eingeleitet. Musikkapelle, Feuerwehr<lb break="no"/>einsatz, bevor man startet, einen entsprechenden Imbiß, steirische<lb/>
Klachlsuppe usw. gehörten zum Ritual.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-10-30_22">Die Ballonfahrt war wesentlich kürzer und vor allem für mich wesentlich<lb/>
weniger beeindruckend, als ich sie mir auch vorstellte. Der Heißluft<lb break="no"/>brenner muß ständig fast in Betrieb sein, dann kann man kein Wort spre<lb break="no"/>chen, so laut ist diese Düse, darüber hinaus rinnt das ganze Kondens<lb break="no"/>wasser auf die im Korb befindlichen, eine solche Ballonfahrt schaut<lb/>
von unten wesentlich schöner und ruhiger aus.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-10-30_23">Zum Glück hatte ich die gute Idee, man sollte zu dieser Ballonfahrt<lb/>
auch Journalisten einladen, dadurch spitzte sich diese ganze Frage nicht<lb/>
auf mich zu, sondern es wurden die Möglichkeit geschaffen, daß 8 Per<lb break="no"/>sonen zum erstenmal eine solche Ballonfahrt mitmachen konnten. Natür<lb break="no"/>lich wurde nachher noch die entsprechende Taufe vorgenommen. Da die<lb/>
Heißluft eine große Rolle spielt, wird dem Täufling eine Locke von sei<lb break="no"/>nen Haaren verbrannt, mit Sekt wird er begossen und dann bekommt er<lb/>
einen komischen Namen, der daran erinnern soll, daß in der Vergangen<lb break="no"/>heit sich nur die Adeligen diese Ballonfahrt leisten konnten. Angeblich<lb/>
müßte man sich von allen Ballonfahrern diesen komischen Namen merken,<lb/>
denn wann immer man einen trifft, und man kennt den Namen nicht, muß man<lb/>
gleich eine Runde bezahlen. Dasselbe gilt übrigens auch, wenn man an<lb break="no"/>stelle<add>[von]</add> Ballonfahren Ballonfliegen sagt. Ich habe zwar immer in diesem<lb/>
Punkt fast geschwiegen, aber einmal war doch eine Runde als Strafe von<lb/>
mir fällig. Darüber hinaus muß ich feststellen, daß mein Mantel so<lb/>
dreckig wurde, daß ich ihn in die Putzerei geben muß. Bösartig, wie ich<lb/>
<pb n="62-1248" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-10-30_1981-10-31_1248.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>bin, könnte ich sagen außer Spesen nichts gewesen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-10-30_24">Tatsächlich aber war durch die geschickte Organisation von <rs type="person" ref="#per__97559">Hofbauer</rs>,<lb/>
ÖFVW, eine größere Anzahl von Journalisten im Apfeldorf Puch anwesend.<lb/>
Natürlich sind wir dann radlgefahren, haben die Obstplantagen besucht,<lb/>
eine Apfelkostprobe<add>[vorgenommen]</add>, die Bedeutung des Obstbaus in der Gegend demon<lb break="no"/>striert, mit einem Wort, ganz schöne PR-Arbeit geleistet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-10-30_25">Der Vertreter der örtlichen lokalen Zeitung, Kulmer Blick, ersuchte mich,<lb/>
ich sollte doch bei den in einer früheren Ausgabe zitierten Ministern<lb/>
intervenieren, damit diese sich bei ihm wegen seiner Vorschläge ent<lb break="no"/>sprechend rühren. Der Mann hatte die Idee, in seinem Blatt zu schreiben,<lb/>
was er, wenn er eben Bauten-, Sozial-, Finanzminister wäre, in einem<lb/>
kurzen Satzl machen würde. Er glaubte allen Ernstes, daß die Minister<lb/>
dann auf seine Aufforderung, was sie dazu sagen, sofort ihm schreiben wür<lb break="no"/>den. Kulm ist die höchste Erhebung in dieser Gegend, ich selbst habe<lb/>
sie dann bestiegen, wo man wirklich einen schönen Ausblick hat, runter<lb/>
sind wir dann mit dem Rad gerast, um den Ballon wieder einzuholen, was<lb/>
uns aber nicht geglückt ist. Im Gegenteil der Ballon war weg und, wie<lb/>
mir dann Dr. <rs type="person" ref="#per__108746">Haffner</rs> erzählte, sogar wirklich fast bruchgelandet in<lb/>
der Nähe eine Bauernhofes. Der Kurier berichtete sensationell, daß ich<lb/>
eine Bruchlandung bald gehabt hätte, dies stimmte allerdings nicht, bei<lb/>
uns ging alles verhältnismäßig harmlos, weil wir von der Verfolgermann<lb break="no"/>schaft zeitgerecht erreicht und auch mit Hilfe des Abwurfseiles dann<lb/>
von einem Baum weggezogen wurden. Bei <rs type="person" ref="#per__108746">Haffner</rs> war dies wesentlich ge<lb break="no"/>fährlicher, dort konnten sie nur durch Schreien eine Bäuerin auf ihre<lb/>
gefährliche Situation aufmerksam machen und diese und ihr Mann haben<lb/>
dann verhindert, daß sie nicht in einem Zwetschkenbau gelandet sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-10-30_26">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte veranlasse, daß die Minister dem Kulmer<lb/>
Blick wenigstens einen kurzen Brief schreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-10-30_27">Eine ausgezeichnete Idee ist, Kinder von Feriengästen einen Apfelbaum<lb/>
pflanzen zu lassen und zu erklären, der Ertrag dieses Apfelbaumes gehört<lb/>
stets ihm, wenn er sozusagen zur Ernte kommt. Auch ich wurde ersucht<lb/>
einen solchen Baum zu pflanzen, was ich natürlich gerne machte. Bei<lb/>
dieser Gelegenheit und bei der Aussprache mit den Vertretern des Obst<lb break="no"/>lagerhauses erfuhr ich die Bedeutung der Apfelproduktion für diese Ge<lb break="no"/>gend. Übereinstimmend wurde mir aber auch mitgeteilt, daß heuer und auch<lb/>
schon in den vergangenen Jahren es dem Landwirtschaftsministerium doch<lb/>
<pb n="62-1249" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-10-30_1981-10-31_1249.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>geglückt ist, die entsprechenden Einfuhrmengen so zu regulieren, daß<lb/>
die österreichische Produktion nicht darunter leidet, sondern sogar ei<lb break="no"/>nen wesentlichen Aufschwung mitmachen konnte. Ohne diese Apfelintensiv<lb break="no"/>produktion und dem Fremdenverkehr wäre die Gemeinde Puch heute in der<lb/>
Oststeiermark eine wirklich verarmte Gemeinde. Fremdenverkehr und Apfel<lb break="no"/>produktion sichern aber eine, wie man mir selbst in dieser total<lb/>
schwarzen Gemeinde versicherte, eine gute Vergangenheit, aber auch, wie<lb/>
sie alle hoffen, Zukunft. Bei meinem Pressegespräch konnte ich daher mit<lb/>
Recht darauf verweisen, daß wir die 70er-Jahre gut gemeistert haben und<lb/>
für die 80er-Jahre alles unternehmen werden, daß sie womöglich so er<lb break="no"/>folgreich sind wie die 70er waren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-10-30_28"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="62_1242_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-10-30_1981-10-31_1242-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 30.10.1981</head>
         </div>
         <pb n="62_1242_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-10-30_1981-10-31_1242-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 31.10.1981</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>