<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  8. August 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band17_1973-08-08</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-08-08">Mittwoch, 8. August 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-09-13">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band17/">
      <body>
         <pb n="17-0884" facs="17_1973-08-08_0884.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Mittwoch, 8. August 1973</p><p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:132520">Petermichl</name>, der Obmann der Weinhändler, kam mit einer Delegation<lb/>
um die Unmöglichkeit der neuen Kellereibuchverordnung mit auseinander<lb break="no"/>zusetzen. Das Landwirtschaftsministerium hat den diesbezüglichen Ver<lb break="no"/>ordnungsentwurf über ein Jahr lang dilatorisch behandelt und möchte<lb/>
jetzt in ganz kurzer Zeit einen Entwurf durchbringen, der – und das<lb/>
glaube ist richtig – für die Händler wirklich unakzeptabel ist.<lb/>
Aus Qualitäts- und Kontrollgründen soll in diesem Kellereibuch nicht<lb/>
nur die Menge und die Herkunft genau von jedem einzelnen Einkauf fest<lb break="no"/>gehalten werden, sondern auch das Weinbaugebiet und vor allem die Sorte.<lb/>
Für die Prädikatsweine und Weine mit Gütesiegel stimmen auch die Händler<lb/>
einer solchen detaillierten Aufzählung zu. Für die Qualitätsweine,<lb/>
also vor allem für die Tafelweine, ist dies nach ihrer Auffassung voll<lb break="no"/>kommen unmöglich. Hier müsstne sie bis in die hunderttausende Buchungen<lb/>
vornehmen. Ausserdem sagen sie – wahrscheinlich zu recht – dass die<lb/>
Sortenbezeichnung für die Tafelweine vom Bauern weg schon als vollkommen<lb/>
unzulänglich und willkürlich bezeichnet werden. <name type="person" ref="per:132520">Petermichl</name> schätzt, dass<lb/>
60 – 80 % der Weine nicht Sortenrein ausgesetzt sind. Ausser Prädikats<lb break="no"/>weinen und Gütesiegelweinen wird deshalb diese Verordnung eine Farce,<lb/>
wenn man auch tatsächlich die Sorten in jedem einzelnen FAll weiter auf<lb break="no"/>zeichnet und verfolgt. die 70.000 Weinbauern würden jede Bezeichnung<lb/>
wählen, die ihnen gerade passt. 16 Kellereiinspektoren müssten dann bei<lb/>
den 50 Genossenschaften und insbesondere den 1.500 Weinhändlern Kontrol<lb break="no"/>len durchführen, die erstens ihre ganze Zeit in Anspruch nehmen würden un<lb/>
ihre pflegerische Tätigkeit damit lahmlegen würde und zweitesn vor<lb/>
allem, da es unmöglich wäre alle Weinhändler und vor allen die Genossen<lb break="no"/>schaft zu überprüfen, dann sicherlich willkürlich einzelne Händler<lb/>
auf die sie gerade besonders schlecht zu sprechen sind, schikanieren.<lb/>
Die Verordnung aknn nur im Einvernehmen mit mir erlassen werden und<lb/>
ich habe deshalb den Weinhändlern versprochen, dass ich mich unverzüglich<lb/>
mit <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> ins Einvernehmen setzen werde, damit wir aus dieser Verord<lb break="no"/>nung die Sortenbezeichnungen herausbekommen für die Tafelweine<lb/>
aber auch für die Qualitätsweine. Die Weinbaugebiete sind bei uns<lb/>
gegenüber den franz. und deutschen, d.h. der EG-Staaten verhältnis<lb break="no"/>mässig sehr klein. Dies ist darauf zurückzuführen, dass eben die Winzer<lb break="no"/>genossenschaft Krems wert darauf legt, dass Krems ein eigenes Weinbauge<lb break="no"/>biet bleibt. Sinnvoller und vor allem grössere Lieferungen im Export<lb/>
tätigen zu können, wäre es aber, die Weinbaugebiete in NÖ z.B. von<lb/>
fast ein Dutzend auf höchstens 3 zusammenzuführen. Nur so könnte man<lb/>
<pb n="17-0885" facs="17_1973-08-08_0885.jpg"/>grössere Exportaufträge von einzelnen Weinbaugebieten wirklich erfüllen.<lb/>
Diese Regelung bedarf alledings einer Gesetzesnovelle.</p><p xml:space="preserve">Bei dieser Gelegenheit habe ich der Delegation gleichzeitig vorgeworfen,<lb/>
dass sie im Zuge der Gewerbeordnungsverhandlung darauf verzichtet haben,<lb/>
dass die Winzergenossenschaften in die Gewerbeordnung einbezogen werden,<lb/>
während ich persönlich auf dme STandpunkt gestanden bin und noch stehe,<lb/>
dass es zielführend gewesen wäre, soweit wie möglich alle Genossenschaften<lb/>
der Gewerbeordnung zu unterweren, hat das Gremien bekanntnlich den Be<lb break="no"/>schluss gefasst unter allen Umständen zuverhindern, dass die Winzerge<lb break="no"/>nossenschaften der GEWO unterliegen. Während bei den Molkereigenossen<lb break="no"/>schaften die gewerblichen Molkereien Angst gehabt haben und dies viel<lb break="no"/>leicht sogar mit Recht, dass die einzelen gewerblichen Betriebe durch<lb/>
die Masse der Molkereigenossenschaften majorisiert werden konnten ist<lb/>
es bei den Winzergenossenschaften gerade umgekehrt. Es hätten 50 Genos<lb break="no"/>senschaften nur 50 Stimmen gehabt, gegenüber 1.500 Händlern. Trotzdem<lb/>
wollten sie und wollen sie unter gar keinen Umständen, dass die Winzer<lb break="no"/>genossenschaften der Gewerbeordnung unteworfen werden und ich erklärte<lb/>
ihnen, dass ich mich selbstverständlich diesem Wunsch gefügt habe, dass<lb/>
sie damit aber eine Chance, die nur alle 100 Jahre wahrscheinlich wieder<lb break="no"/>kommt, versäumt haben. <name type="person" ref="per:132520">Petermichl</name> hat zugegeben, dass keine einheitliche<lb/>
Auffassung in ihrem Gremium zu diesem Punkt vorgelegen ist, dass<lb/>
man sich abr doch mehrheitlich dafür ausgesprochen hat, dass Genossen<lb break="no"/>schaften ausgeschlossen bleiben. Ich wollte damit nur diese einmalige<lb/>
Chance den Händlern vor Augen führen. Ich glaube nämlich, dass wir<lb/>
sie in der politischen Auseinandersetzung in den nächsten Monaten oder<lb/>
Jahren noch sehr dringend bruachen w erden. Diese müsste lauten:<lb/>
Gewerbeordnungsentwurf vom Ministerium im Parlament wesentlich progressiver<lb/>
fortschrittlicher als letzten Endes dann im Kompromiss um zu einer ein<lb/>
stimmigen Auffassung zu gelangen, die Handelskammer akzeptierte, obwohl<lb/>
sie in einzelnen Fällen wie beispielsweise bei den Winzergenossenschaften<lb/>
selbst einen schlechten Kompromiss vorschlug.</p><p xml:space="preserve">In der Gewerkschaft der Lebensmittelarbeiter erzählten mir die Sekre<lb break="no"/>täre, dass am Obst- und Gemüsekonservensektor sie durch die Ostkonkurrenz<lb/>
zum Sterben verurteilt sind. In einer Besprechung im Handelsministerium.<lb/>
wo Min.Rat <name type="person" ref="per:97524">Hauffe</name> den Vorsitz führte, soll erklärt worden sien, dass<lb/>
eben aus den Ostliberalisierung jetzt die billigen Importe kommen würden,<lb/>
ganz unabhängig, ob die Industrie dabei zugrundegeht. Dies gilt ins<lb break="no"/>besondere für Scana und Felix Austria im Burgenland. <name type="person" ref="per:97524">Hauffe</name>, den ich<lb/>
<pb n="17-0886" facs="17_1973-08-08_0886.jpg"/>diesbezüglich ansprach, bestätigte, dass der Vertreter von <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name><lb/>
tatsächlich erklärt soll haben, es ist die Liberalisierung eben jetzt<lb/>
beschlossen und dagegen sei nicht zu machen. In Wirklichkeit setzte ich<lb/>
sofort unseren Sekretären auseinander und auch natürlich <name type="person" ref="per:97524">Hauffe</name>, dass<lb/>
durch meine Einführung von den escape clause in die Ostverträge, wo<lb/>
bereits die Liberalisierung und Multilateralisierung beim Amtsantritt von<lb/>
mir schon beschlossen war, eine gewisse Schutzbestimmung geschaffen<lb/>
wurde. Darüber hinaus dient das Antidumpinggesetz, welches auch unter<lb/>
meiner Ära zustandekam zum tatsächlichen Schutz für ungerechtfertigte<lb/>
Konkurrenz. INteressant war, dass diese Sitzung dadurhc zustandgkam<lb/>
dass die Präsidentenkonferenz einen Entwurf für eine Gemüse- und Obst<lb break="no"/>abschöpfungsregelung vorgelegt hat. <name type="person" ref="per:97524">Hauffe</name> hat diesen Entwurf sofort<lb/>
allen Stellen zur Stellungnahme geschickt und eine diesbezügliche Sitzung<lb/>
einberufen. Ich habe <name type="person" ref="per:97524">Hauffe</name> mit aller Deutlichkeit erklrt, dass ich<lb/>
in Hinkunft unbedingt, bevor solche entscheidende Sitzungen statt<lb break="no"/>finden, ich selbst davon informiert sein muss. <name type="person" ref="per:97524">Hauffe</name> redete<lb/>
sich aus, indem er meinte, die Präsidentenkonferenz hätte eben diesen<lb/>
Entwurf geschickt und er selbst hätte sihc ja mit ihm nicht identifiziert.<lb/>
Dies ist eine geschcikte Ausrede aber auch nicht mehr. Ich habe ihm<lb/>
unmissverständlich erklärt, dass ich so entscheidende Frage vorher<lb/>
informiert sein mass und meine Stellungnahme einzuholen ist. Ncoh<lb/>
immer ist in diesem Hause scheinbar nicht bekannt oder man will sih<lb/>
nicht daran halten, dass ich mir vorbehalte, in einer so entscheindeden<lb/>
Frage zuerst meine Stellungnahme einzuholen ist, bevor weitere Schritte<lb/>
unternommen werden. Oft bekommt man für jeden Dreck eine Information<lb/>
aber die wirklich politisch brisanten Probleme werden von manchen<lb/>
Referenten selbstherrlich eingleitet, verfolgt oder abgelehnt oder<lb/>
im grösseren Rahmen diskutiert, ohne dass man mich davon informiert.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name>: UND <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Wenn wir im Zuge der Reorganisation<lb/>
unseres Hauses mit 1.1.1974 ein Argument brauchen,<lb/>
warum <name type="person" ref="per:97524">Hauffe</name> in eine Sektion eingegliedert werden<lb/>
muss, dass ich dies ein treffendes BEispiel.</p><p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:97843"><sic>Preiss</sic></name> als Obfrau des Vereins für Konsumenteninformation möchte<lb/>
gerne eine endgütlige Entscheidung über die Finanzierung des Vereins<lb/>
<name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> hat ihr aber auch mir und Dr. <name type="person" ref="per:98040">Wais</name> die UNterlagen für eine<lb/>
solche Lösung geschickt. Die Handelskammer lehnt aber eine Mitglied<lb break="no"/>schaft, auch eine ao. Mitgliedschaft des Handelsministeriums entschieden<lb/>
ab. Ich werde mich beim nächsten jour fixe bemühen, ob es gelingt, die<lb/>
Handelskammer umzustimmen. Bie dieser Aussprache, an der auch neben <name type="person" ref="per:98040">Wais</name><lb/>
<pb n="17-0887" facs="17_1973-08-08_0887.jpg"/>und <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> auch Ing. <name type="person" ref="per:139851">Zotter</name> teilnahm, stellte sich heraus, dsss <name type="person" ref="per:139851">Zotter</name><lb/>
doch fr her oder später gerne wieder in die Journalistik zurückkehren<lb/>
möchte. Sie wird nur solang bleiben, bis ein entsprechender Nachfolger einge<lb break="no"/>arbeitet ist. Vorest wird es aber notwnedig sein, einen solchen zu finden.<lb/>
Die beste Lösung wäre, wenn es gelänge, <name type="person" ref="per:115020">Welser</name> wieder für diese ARbeit zu<lb/>
gewinnen. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> wird sich bemühen, eine solche Lösung, die sicherlich<lb/>
auch nicht auf ewig Bestand hat, da <name type="person" ref="per:115020">Welser</name> ununterbrochen bis jetzt seine<lb/>
Dienstgeber gewechselt hat, wiederzu gewinnen. <name type="person" ref="per:97843">Preis</name> selbst kennt die<lb/>
Familie Welser seit Jahrzehnten. <name type="person" ref="per:115020">Welser</name> ist ein schwieriger FAll, aber<lb/>
ich glaube, man sollte ihm doch noch einmal eine Chance geben. Seine<lb/>
Tüchtigkeit steht für jeden von uns ausser Zweifel. Seine Labilität aller<lb break="no"/>dings auch.</p><p xml:space="preserve">Min.Rat Dr. <name type="person" ref="per:112051">Singer</name> wollte endgültig seine neue Verwendung im Handels<lb break="no"/>ministerium klären. Er selbst hat derzeit 14 Beschäftigte in seiner<lb/>
Abteilung, die ins Handelsminister um übersiedeln. Ähnlich wird es mit<lb/>
dem Landwirtschaftspreisreferat werden. DArüber kommt mit der Energie<lb break="no"/>sektion auch noch die Abteilung für E-Preise ins Handelsministerium.<lb/>
Ich setz e <name type="person" ref="per:112051">Singer</name> auseinander, dass die Personalvertretung im Handelsmini<lb break="no"/>sterium abr sichlich auch das Präsidium, Min.Rat <name type="person" ref="per:114994">Böhm</name>, seine eigene<lb/>
Konzeption hat, wie in Hinkunft ide Preisregelung bei uns im Handels<lb break="no"/>ministerium zusammengefasst werden soll. Natürlich schwebt insbesondere Min.<lb/>
Rat <name type="person" ref="per:112946">Schleifer</name> als Abteilungsleiter und eingesessene Abteilung des Handels<lb break="no"/>ministeriums, welche sich primär mit Preisen beschäftigt hat, eine Priori<lb break="no"/>tätsstellung vor. Ich habe <name type="person" ref="per:112051">Singer</name> überhaupt nichts versprochen, nur er<lb break="no"/>klärt, dass ich auf keinen Fall zulassen würde, dass <name type="person" ref="per:112946">Schleifer</name> in irgendeine<lb/>
Weise, weil es eben jetzt die älteste Abteilung im Handelsministerium<lb/>
ist, die sich mit Preisfragen beschäftigt hat, einen Prioritätsanspruch ablei<lb break="no"/>ten könnte. Es wird notwendig sein,eien Konstruktion zu finden, wo man<lb/>
letzten Endes auch die Zustimmung der Personalvertretung bekommt und doch<lb/>
eine zweckmässig und auch politisch tragbare Lösung findet. Vor allem wird<lb/>
es sehr schwierig sein, auch die Agenden mit der Abteilung <name type="person" ref="per:111737">Marsch</name> ent<lb break="no"/>sprechend abzustimmen und ein System zu errichten, wo nicht dieser auch<lb/>
noch verörgert ist. Da <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> derzeit auf Urlaub ist, hat <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> vollkommen<lb/>
recht, wenn er sagt, dies muss zuerst von uns aus noch ei mal überlegt<lb/>
u d vor allem besprochen werden.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name>: Ich kann mir eigentlich keine wirksame und gleich<lb break="no"/>zeitig auch von der Personalvertretung akzeptierte<lb/>
Lösung dieses Problem s vorstellen. ICh fürchte, dass<lb/>
einhalbes Dutzend Wünsche, die vollkommen diamteral<lb/>
und konträr sind, auf einen Nenner gebracht werden<lb/>
<pb n="17-0888" facs="17_1973-08-08_0888.jpg"/>müssten. Hiezu noch die Unzulänglichkeit der einzelnen<lb/>
und vor allem der gesetzlichen Fundierung - ein Teufels<lb break="no"/>kreis .</p><p xml:space="preserve">VP <name type="person" ref="per:142949">Schebesta</name> und <name type="person" ref="per:97688">Leberl</name> vom Patentamt sowie <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name> besprachen die weitere<lb/>
Tätigkeit des Patentamtes und insbesondere die Zusammenarbeit mit Inpadoc<lb/>
Die Aufsichtsratssitzung am selben Tag hat klar und deutlich gezeigt,<lb/>
dass grosse Unzulänglichkeiten bei Inpadoc festzustellen sind. <name type="person" ref="per:133082">Auracher</name><lb/>
hat nun endlich einen Kontakt mit dem Patentamt gefunden ud insbe<lb break="no"/>sindere Ing. <name type="person" ref="per:139566">Pilch</name>, der bis jetzt die EDV-Arbeit im Patentamt geleistet<lb/>
hat sowie Dr. <name type="person" ref="per:137912">Gall</name>, der sich mit dem Kopiendienst und der Liaison<lb/>
den anderen Patentämtern bemühen soll, sowie als weiteren Mitarbeiter<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:149258">Springer</name>, letzteren erst wahrscheinlich in späterer Folge, in die<lb/>
Inpadoc übernommen. Sie werden gegen Karenz der Bezüge vom Patent<lb break="no"/>amt freigestellt. Im Patentamt hatten sie nicht einmal die Hälfte<lb/>
ihrer derzeitigen Bezüge, die an 20.000 S herankommen. Dadurch wird<lb/>
natürlich jetzt die finanzielle Gebarung der Inpadoc im Patentamt<lb/>
bekannt und wahrscheinlich auch entsprechend beneidet. In der Aufsichts<lb break="no"/>ratssitzung soll über die Unzulänglichkeit die sowohl der technischen<lb/>
Abwicklung der bisherigen eingelangten UNterlagen als auch vor allem<lb/>
einmal über die kommerzielle Seite hart diskutiert worden sein. <name type="person" ref="per:133082">Auracher</name><lb/>
möchte vom Gesellschaftsvertreter, in diesem FAll der Finanzministerium<lb/>
aber wahrscheinlich wird er sich auch an mich wenden, eine Entscheidung,<lb/>
ob er den Vertrieb an Durvent abtreten soll oder ihn selbst durchführt.<lb/>
<name type="person" ref="per:133082">Auracher</name> hat seinerzeit, als er Inpadoc übernommen hat, aber auc Monate<lb/>
danach noch immer geglaubt und mir erklärt, dass Inpadoc positiv abschlies<lb break="no"/>sen wird. Er meinte sogar, es müsste möglich sein einen Millionengewinn<lb/>
zu erzielen. Ich habe d es immer bezweifelt und wäre sehr froh gewesen,<lb/>
wenn es g lingt, Inpadoc ohne Stützung durch den Staat über die Runden<lb/>
zu bringen. Jetzt stellt sic heraus, dass wenn e mit Durvent einen<lb/>
solchen Betriebsvertrag macht, zwar wir die Arbeit zu leisten haben,<lb/>
und niemals ein positives Ergebnis erzielen würden. Der Finanzminister<lb/>
müsst mindestens 2 Mill. S jährlich auf Inpadoc draufzahlen. Einer<lb/>
der Gründe ist sicherlich, dass <name type="person" ref="per:133082">Auracher</name> einen verhältnismässig<lb/>
phantastischen Vertrag bekommen hat. Dadurch hat er, um seine Ange<lb break="no"/>stellten nicht allzu sehr von seinem Einkommen zu distnazieren, jedem<lb/>
Einzelnen Konditionen gegeben, die in Summe gesehen jetzt eine schwere<lb/>
Belastung des Staatshaushaltes darstellen werden. Diese Verantwortung<lb/>
trägt aber ausschliesslcih das Finanzministerium resp. gegenbenenfalls<lb/>
vielleicht auch noch der Aufsichtsrat soweit er diesbzeügliche Be<lb break="no"/>schlüsse gefasst hat. Die Verantwortung aber, ob Inpadoc funktioniert<lb/>
<pb n="17-0889" facs="17_1973-08-08_0889.jpg"/>oder nicht, trägt selbstverständlich nd ich habe dies sowohl <name type="person" ref="per:133082">Auracher</name><lb/>
als auch dem Finanzminister sowie auch bei der Besprechung jetzt <name type="person" ref="per:97688">Leberl</name><lb/>
und <name type="person" ref="per:142949">Schebesta</name> und <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name> mitgeteilt, der Geschäftsführer.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97688">Leberl</name> wollte von mir nun eine dezidierte Zusage, dass durch die Abstellung<lb/>
der drei Mitarbeiter des Patentamtes, wozu noch Dr. <name type="person" ref="per:149207">Rosskopf</name> kommen wird,<lb/>
der in die Erfinderberatung übersiedeln soll, unbedingt neue Arbeitskräfte<lb/>
aufgenommen werden müssten. Zum Unterschied vom Vorjahr finden sich jetzt<lb/>
sehr viele Interessenten für das Patentamt. Angeblich snd sogar zwei<lb/>
in Westdeutschland arbeitende ehemalige PA-Angehörige bereit, nach Wien<lb/>
zurückzukommen, wenn man ihnen eine diesbezügliche Zusage macht. ICh<lb/>
habe <name type="person" ref="per:97688">Leberl</name> unsd <name type="person" ref="per:142949">Schebesta</name> auseinandergesetzt, dass vorest der Problem<lb/>
mit Abtretung der Dienstposten für den gewerblichen Rechtsschutz gelöst<lb/>
werden muss. Diese Agenden werden in Hinkunft im Handelsministerium<lb/>
wahrgenommen und es muss deshalb selbstverständlivh auch ene entspreche<lb/>
Anzahl von Dienstposten für uns bereitgestellt werden. Erst wenn hier<lb/>
eine befriedigende Regelung erzielt ist, werde ich der Aufnahme von neunen<lb/>
Beamten im Patentamt zustimmen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name>: Bitte jetzt mit <name type="person" ref="per:97688">Leberl</name> so schnell wie möglich<lb/>
dieses offene Problem klären.</p><p xml:space="preserve">Da die Patentanwälte sich ununterborchen in Broschüren, vor allem auch<lb/>
in Pressepolemik gegen die Entwicklung des Europäischen Patentamtes<lb/>
wenden , ich aber auch gleichzeitig der Aufsichtsminister für die<lb/>
Patentanwälte bin, hat <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name> vorgeschlagen, das Patentamt soll mir Unter<lb break="no"/>lagen liefern, wir wir in der Frage des Europa-Patentes und der Mitwirkung<lb/>
der Patentanwälte vorgesehen sollten. Ich möhcte nämlich dann mit den<lb/>
Patentanwälten eine diesbezügliche Aussprache herbeiführen, um ihenn<lb/>
zu zeigen, dass die Schritte, die wir bis jetzt unternommen haben, keine<lb/>
andere Mglichkeit und Wahl gelassen haben.</p><p xml:space="preserve">Direktor <name type="person" ref="per:97333">Bandhauer</name> von der Verbund wollte eine Aussprache wegen der<lb/>
finanziellen Situation. Die Verbundgesellschaft braucht dringend für<lb/>
September bis November entsprechende Kredite. Die Postsparkasse hat<lb/>
ein 8 3/4 %-ige effektive Verzinsungskredit in Höhe von 150 Mill. ange<lb break="no"/>boten. Ebenso die Girozentrale in Zusammenarbeit mit der Z und der Erste<lb/>
Sparkasse von 200 Mill. Die CA und die BAWAG erwägen je 50 Mill Kredit<lb/>
zu gebn. Dies reicht aber nicht aus und es müsste deshalb ein 75 Mill.<lb/>
schweizerischer Kredit, der sogar nur 6 1/2 % kostet aufgenommen werden.<lb/>
Dagegn- hat sich die Nationalbank ausgesprochen und das Finanzministerium<lb/>
noch nicht endgültig festgelegt. Ich habe <name type="person" ref="per:97333">Bandhauer</name> über die Aussprache<lb/>
<pb n="17-0890" facs="17_1973-08-08_0890.jpg"/>mit Gen.Dir. <name type="person" ref="per:112014">Ehrbacher</name> insbesondere aber neben der finanziellen Konzeption<lb/>
auch über die Kooperationsabsicht mit Jugoslawien informiert. Da die<lb/>
Verbund bis jetzt abgelehnt hat, ähnlich wie mit Polen eine Untersuchung<lb/>
über Stromlieferung mit Ungarn zu machen, habe ich <name type="person" ref="per:97333">Bandhauer</name> auseinander<lb break="no"/>gesetzt, dass es mir zielführend erscheint, auch die Möglichkeit eines<lb/>
kalorischen Kraftwerkes in Tatabanya, welches die Ungarn anbieten möchten<lb/>
zu untersuchen. Wenn auch <name type="person" ref="per:112014">Ehrbacher</name> sich durch die Begleitung <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> in<lb/>
Polen verpflichtet fühlt, jetzt womöglich einen polnischen Liefervertrag<lb/>
zustandezubringen, glaube ich, dass es zielführend ist, wenn man gleich<lb break="no"/>zeitig auch ein ungarische s Konkurrenzoffert auf ähnlicher Basis einholt<lb/>
verfolgt und vor allem untersucht. Wie man sich entscheidet, ist damit<lb/>
ja noch nicht festgelegt. <name type="person" ref="per:97333">Bandhauer</name> versichert mir, dass er mir <name type="person" ref="per:112014">Ehrbacher</name><lb/>
sehr gut noch zusammenarbeitet. Ich hoffe, dass dieses junge neue Team<lb/>
besser funktioniert, insbeosndere dann, wenn die E-Wirtschaft im Handels<lb break="no"/>ministerium liegt, als seinerzeit in der Ära des verhätlnismässig autori<lb break="no"/>tärem Geschäftsführers <name type="person" ref="per:97555">Hintermayer</name>. Über die endgültige Finanzierung uns<lb/>
insbesondere der Strompreispolitik habe ich mir noch kein endgültiges<lb/>
Urteil gebildet. Sicherit, es müsste uns etwas einfallen, wie der Kon<lb break="no"/>sument eine weitere Belastung akzeptiert, ohne dass es einen reine<lb/>
Strompreiserhöhung wäre. Mir schwebt eine KObination mit einer Art<lb/>
formellen Beteiligung vor. Der Slogan könnte lauten: Jeder Österreicher<lb/>
durhc Strombezug mit einem Quader an Firmen beteiligt. Jeder Österreicher<lb/>
sichert sich damit seine zukünftig benötigte Elektrizitätsmenge. Wie<lb/>
dieskonkret durchgeführt wird, weiss ich allerdings noch nicht. Ihc<lb/>
habe den Plan auf alle Fälle <name type="person" ref="per:112014">Ehrbacher</name> und insbesondere <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> ausein<lb break="no"/>andergesetzt. Optisch und propagandistisch müsste uns etwas<lb/>
Neues einfallen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97646">KOPPE</name>: WElche Möglichkeitnen siehst Du ?</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> hat eine neue Erhebung seiner Studiengesellschaft über die Ein<lb break="no"/>stellung der Österreicher zu den Verdiensten, Da stellt sich heraus,<lb/>
dass alles wasüber 8.000 S ist von der grossen MAsse abgelehnt wird.<lb/>
Die "Gleichmacher" sind noch immer in der österr. Bevölkerung n der<lb/>
überwiegenden Mehrheit. Zu glauben, dass Leistungsprinzip oder<lb/>
gar höhere Bezüge als selbstverstndlich akzeptiert werden, ist ein<lb/>
fundamentaler Fehler, Andererseits aber glaube ich wird von Künstlern<lb/>
und sonstigen Freischaffenden aber auch von Unternehmern höhere Bezüge<lb/>
von der Öffentlichkeit weniger angegriffen als wie von Politkern.<lb/>
Optisch hat man deshalb im Osten meiner Meinung nach die bessere Lösung<lb/>
gefunden. Dort sind die Bezüge gegenüber den Arbeitern verhältnismässig<lb/>
<pb n="17-0891" facs="17_1973-08-08_0891.jpg"/>nicht wesentlich höher, wahrscheinlich das 3 – bis maximal das<lb/>
4-fache, doch haben Privilegien, die oft ans Gigantische grenzen<lb/>
die mangelnde Bezahlung mehr als ausgeglichen. Wie man politisch<lb/>
aus diesem Dilemma herauskommt, weiss ich pesnönlich auch nicht.<lb/>
Solange es den Leuten gut geht und die wirtschaftliche Konjunktur<lb/>
vorherrscht und daher mit jedem einzelnen es aufwärtsgeht, wird dieses<lb/>
Problem noch überdeckt. Sollte einmal ein ganz geringer Rückschlag<lb/>
kommen, dann bin ich überzeugt, bricht gerade auf diesem Sektor jeder<lb/>
Damm und wir werden unsere Wunder erleben. Ich kann mich noch in<lb/>
meiner frühesten Jugend auf Debatten erinnern, die über dieses Problem<lb/>
in der Krisenzeit von einer Heftigkeit gefphrt wurden, dass alles<lb/>
was ich bis jetzt erlebte in den Schatten gestelt aht. Bei Arbeitslosig<lb break="no"/>keit und dann womöglich bei Aussteuerung sind die Massen derartig<lb/>
allergisch auf Bezüge, dass man sich dies jetzt wahrscheinlich gar<lb/>
nicht vorstellen kann. Die Argumente: Dafür arbeiten die Politiker<lb/>
mehr und haben daher auch Anspruch auf bessere Bezahlung, geht total<lb/>
daneben. Von einem Politiker wird als selbstverständlich erwartet,<lb/>
dass er sich womöglich selbstlos für das allgemeine Wohl einsetzt.<lb/>
NIemand weiss dafür eigentlich eine Lösung.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="17_0883_09" facs="17_1973-08-08_0883-09.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 8.8.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="17_0883_10" facs="17_1973-08-08_0883-10.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>