<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19760530">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sonntag, der 30. Mai 1976 bis Donnerstag, der  3. Juni 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band31_1976-05-30</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1976-05-30" to="1976-06-03">Sonntag, 30. Mai 1976 bis Donnerstag, 3. Juni 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-30">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="31-0659" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-05-30_1976-06-03_0659.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-05-30_01">Persienreise vom 30.5. – 3.6.1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-05-30_02">Der Bundespräsident hat vor längerer Zeit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ersucht, in seine<lb/>
Begleitung auch einen Minister für Wirtschaftsfragen mitzugeben.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat darauf ausweichend geantwortet und denselben Wortlaut,<lb/>
den <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> an ihn schrieb, auch in seinen Antwortbrief verwendet.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat mir überhaupt nichts gesagt, scheinbar wollte er sich<lb/>
offen lassen wem er mitschickt. Ich erfuhr dann von <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs><lb/>
durch reinen Zufall eigentlich ziemlich knapp vor dem Termin, dass<lb/>
er doch dann mit ihm vereinbart habe, dass ich mitfahren solle. Für<lb/>
mich sind diese Staatsbesuche aus einigen Gründen sehr angenehm.<lb/>
Ich hatte damals, als ich <rs type="person" ref="#per__97607">Jonas</rs> nach Italien und Frankreich begleitete,<lb/>
doch die Möglichkeit mit einigen Wirtschaftsministern Kontakt aufzuneh<lb break="no"/>men. In Frankreich z.B. mit <rs type="person" ref="#per__114486">Giscard D'Estaing</rs>, was wahrscheinlich, wenn<lb/>
ich allein in dieses Land fahren werde kaum zustande gekommen wäre.<lb/>
Ausserdem macht ein solcher Staatsbesuch einen starken optischen und<lb/>
propagandistischen Eindruck. Meistens begleiten doch eine Handvoll<lb/>
von Journalisten und Redakteuren des ORF und Fernsehens den Bundes<lb break="no"/>präsidenten. Nicht dass ich diese Publicity bräuchte, im Gegenteil<lb/>
ich muss dort immer sehr aufpassen, dass nicht schlaue Journalisten<lb/>
mich aus meinen <choice><choice><sic>reservaten</sic><corr>?</corr></choice></choice> Meinungen und Ideen herauslocken. Ein<lb/>
typisches Beispiel dafür war der Kronenzeitung-Redakteur <rs type="person" ref="#per__133398">Mahr</rs>. Es ist<lb/>
üblich, dass der Bundespräsident früher oder später doch schlafen geht<lb/>
und dann die Redakteure, weil sie grosses Interesse daran haben viel<lb/>
zu erfahren, die Minister ausquetschen. <rs type="person" ref="#per__133398">Mahr</rs> ist ein besonders raffi<lb break="no"/>nierter Redakteur, der unter anderem zustande gebracht hat, dass der<lb/>
Schah ihm ein Sonderinterview gewährte. Als er nach einer Besprechung<lb/>
beim Bundespräsidenten sich wegen angeblich 5 Minuten Information<lb/>
anmeldete, hatte er die Frechheit zu sagen, er käme als Vertreter der<lb/>
anderen Redakteure. Auf alle Fälle ist bei <rs type="person" ref="#per__133398">Mahr</rs> Vorsicht geboten.<lb/>
Mich wollte er ködern, indem er erklärte, ob ich nun jetzt nach <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs><lb/>
Bürgermeister von Wien werde, oder nach <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> Gewerkschaftspräsident.<lb/>
Für ersteres sagte er gebe es gar keinen anderen Mann und als Gewerk<lb break="no"/>schaftspräsidentnachfolger hätte ihm <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> in einer sechsstündigen<lb/>
Aussprache mich selbst vorgeschlagen. Ich erwiderte sofort, dass sei<lb/>
nicht die Art von <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> und verwies beide Vorschlage in die Kombina<lb break="no"/>tionsbereiche der Redakteure. Was <rs type="person" ref="#per__133398">Mahr</rs> wollte, er wollte nur meine Meinung<lb/>
zu beiden wissen, um dann entsprechende Kombinationen anzustellen und<lb/>
sicherlich wieder weitere Aussagen von anderen dazu zu bekommen und<lb/>
<pb n="31-0660" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-05-30_1976-06-03_0660.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>somit seine Story zu bauen. Diese Freude machte ich ihm nicht, denn<lb/>
ich halte jetzt schon die Informationspolitik an einzelne Redakteure<lb/>
zu gefährlich, falsch und letzten Endes gar nicht der Sache dienend.<lb/>
Ich werde deshalb nach wie vor an unseren Frühstückspressegespräch<lb/>
festhalten, auch dann wie beim letzten mal, wenn nur 3 Redakteure er<lb break="no"/>scheinen, was sicherlich auf den anderen Tag und die Zeitverschiebung<lb/>
zurückzuführen war. Der Bericht über Iran bei diesen Pressefrühstück<lb/>
konnte und musste spärlich ausfallen, weil eben schon die Redakteure<lb/>
aus Iran selbst entsprechende Meldungen geschickt hatten. Die APA<lb/>
war ja mit dabei und so haben alle Zeitungen die Information bekommen.<lb/>
Interesse erweckte die Einstellung des Schah zum OPEC-Sitz in Wien.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> hat unter vier Augen, wie er uns dann berichtete, dieses<lb/>
Thema eingehend mit dem Schah besprochen. Dieser erklärte ihm, letzten<lb/>
Endes entscheidet dies nicht <rs type="person" ref="#per__140795">Amusegar</rs> sondern er selbst. Der Iran<lb/>
kann nicht aktiv werden, wohl aber wird er eine wohlwollende neutrale<lb/>
Stellungnahme zu diesem Punkt in der OPEC einnehmen. Die Behauptung<lb/>
des <rs type="person" ref="#per__108323">Yamani</rs>, Saudi Arabien, dass Iran insbesondere von Wien weg will,<lb/>
wurde ausdrücklich verneint. <rs type="person" ref="#per__140795">Amusegar</rs> selbst äusserte sich zwar<lb/>
auch gegenüber dem APA-Vertreter Dr. <rs type="person" ref="#per__145406">Schönberger</rs> nicht positiv. Meine<lb/>
Frau kam beim Galadinner neben ihm zu sitzen. Während des halben Essen sprach<lb/>
er kein Wort, weil er nur in Englisch und Französisch redet, obwohl wie<lb/>
sich dann herausstellt, er auch sehr gut Deutsch konnte. Seine Frau ist<lb/>
eine Deutsche, die auf Österreich nicht gut zu sprechen ist. <rs type="person" ref="#per__97350">Bielka</rs> er<lb break="no"/>zählt, dass eine Österreicherin einen höheren Hofbeamten geheiratet hat,<lb/>
die wieder mit der Frau des <rs type="person" ref="#per__140795">Amusegar</rs> ständig in Konflikt ist, nicht<lb/>
zuletzt wegen ihrer unangenehmen Art. So spielen Hofkamarillen in<lb/>
die diffizilsten Fragen der Politik. Was für mich wirklich ein Er<lb break="no"/>folgserlebnis war, dass wir das Galadinner nicht im Frack absolvieren<lb/>
mussten. Ich hätte so wie so unter gar keinen Umständen mir einen aus<lb break="no"/>geborgt und für mich war dies gar keine Streitfrage. Ich war nur<lb/>
sehr erstaunt, als mich <rs type="person" ref="#per__97350">Bielka</rs> informierte und sich bei mir herzlichst<lb/>
bedankte, dass mein intransigenter Standpunkt ihnen ersparte, mit<lb/>
diesem unmöglichen Kleidungsstück, behangen mit den Orden, einen<lb/>
Abend in Hitze verbringen zu müssen. Auch alle bedankten sich herzlichst<lb/>
bei mir. Ich erfuhr dann von <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> selbst, der mit dieser Ent<lb break="no"/>scheidung allerdings nicht sehr glücklich war, wie sich die ganze<lb/>
Sache zugetragen hat. Die Protokolls hatten selbstverständlich Frack<lb/>
und Orden vereinbart, als bekannt wurde, dass ich nicht einen Frack an<lb break="no"/>ziehe. Darauf erklärten die Hofschranzen resp. das Protokoll, dann würde<lb/>
ich nicht eingeladen werden. Dies veranlasste <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> zu ent<lb break="no"/>scheiden, dann geht keiner zu den Dinner. Worauf glaube ich, dies<lb/>
<pb n="31-0661" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-05-30_1976-06-03_0661.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dann letzten Endes dem Schah vorgetragen wurde, der dann entschied,<lb/>
dann halt keiner. Alle anderen waren mir wirklich dankbar, <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschlä<lb break="no"/>ger</rs> allerdings meinte nur, dadurch würde das Dinner auf das Ostniveau<lb/>
gedrückt werden. Die Oststaaten-Minister kommen nämlich angeblich auch<lb/>
niemals im Frack. Für die Redakteure war dies natürlich jetzt ein gefun<lb break="no"/>denes Fressen und ein guter Gag. Ebenso hat meine Auskunft ihnen ge<lb break="no"/>passt, teilweise sicherlich sogar imponiert, als man fragte was eigent<lb break="no"/>lich jetzt <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> und der Aussenminister und ich jetzt in dieser<lb/>
Delegation zu machen habe. Ich erklärte sofort, die beiden machen die<lb/>
grosse Politik und ich das Gröscherlgeschäft. Tatsächlich hat aber<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> zu meiner grössten Verwunderung, Freude, aber auch<lb/>
Überraschung beim Schah-Arbeitsgespräch sehr wohl an meine Informationen<lb/>
und Unterlagen benützt, um auch die einzelnen Projekte vorzutragen.<lb/>
Dies erschien mir deshalb sehr wichtig, weil das optisch ein sehr gu<lb break="no"/>tes Bild gibt, zweites vielleicht doch in einem oder anderen Fall die<lb/>
Möglichkeit zu sagen, beim Schah wurde dieses Projekt besprochen und<lb/>
drittens einmal aber damit bewiesen ist, dass ich sehr wohl bei diesen<lb/>
Verhandlungen eine gewisse Funktion zu erfüllen habe. <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> selbst<lb/>
wieder war sehr erfreut, diese Aufstellung in Englisch von mir vorzufinden<lb/>
weil er dadurch wirklich einen Gesprächsstoff für die zwei Stunden dau<lb break="no"/>ernde Aussprache hatte. Der Schah zeigte sich den österreichischen<lb/>
Wünschen sehr aufgeschlossen. Immer wieder verwies er den anwesenden<lb/>
Handelsminister <rs type="person" ref="#per__145408">Taslimi</rs> das Problem mit mir noch zu besprechen. Auch der<lb/>
ehemalige Handelsminister <rs type="person" ref="#per__145410">Mahdavi</rs> war anwesend, er ist jetzt Minister<lb/>
ohne Portefeuille würden wir sagen, begleitete den Bundespräsidenten,<lb/>
ist derzeit Generalsekretär-Stellvertreter der iranischen Einheits<lb break="no"/>partei und hofft beim nächsten Parteitag in ein paar Monaten zum Gene<lb break="no"/>ralsekretär gewählt zu werden. Bis jetzt hat diese Funktion der Minister<lb break="no"/>präsident <rs type="person" ref="#per__145409">Hoveyda</rs> in Hinkunft soll sie aber getrennt werden. Angeblich<lb/>
ist <rs type="person" ref="#per__145410">Mahdavi</rs> eigentlich nicht rauf, sondern hinunter gefallen. Dem<lb/>
Handelsressort untersteht auch eine Einkaufsorganisation und dort<lb/>
wurden Zuckerrechnungen bei steigenden Weltmarktpreisen später gelegt,<lb/>
als der tatsächliche Einkauf erfolgte, wodurch die Beamten sich einen<lb/>
entsprechenden Schwarzgewinn für ihre Taschen verschafften. Es gab einen<lb/>
riesen Gestank und <rs type="person" ref="#per__145410">Mahdavi</rs>, obwohl er persönlich gar nicht davon<lb/>
involviert ist, musste den Posten räumen. Der neue Handelsminister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__145408">Taslimi</rs> ist der ehemalige Generaldirektor der IDRO, Industrial<lb/>
Development and Renovation Organisation, einer mächtigen Wirt<lb break="no"/>schaftsvereinigung. Die Aussprache mit ihm zeigte ihn dann als<lb/>
<pb n="31-0662" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-05-30_1976-06-03_0662.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>harten Verhandler, der allerdings auch ein sehr grosses Wohl<lb break="no"/>wollen gegenüber Österreich hat. Er liess sich alle Projekte<lb/>
im Detail vortragen, fragte dann immer mit Recht, was kann ich<lb/>
dazu beitragen, zusammenfassend aber am Schluss meinte er, was<lb/>
Österreich oder ich dazu beitrage, um den Export Irans nach Österreich<lb/>
zu verstärken. Die Ziffern sind verheerend, zum Glück geht das<lb/>
iranische Wirtschaftsjahr so, dass das 1. Quartal immer noch im<lb/>
alten Jahr drinnen ist. Im 1. Quartal 1975 haben wir noch 287 Mill.<lb/>
importiert, im 1. Quartal 1976 nur mehr 91 Mill. Unser Export<lb/>
ist dagegen von 266 Mill. auf 520 Mill. gestiegen. Wenn diese<lb/>
Tendenz anhält, wird – davon bin ich überzeugt, die iranische Seite<lb/>
früher oder später auch ihre Importe aus Österreich bremsen. Die<lb/>
Öleinkommensüberschüsse, die es im vergangenen Jahr gegeben hat,<lb/>
gibt es heuer scheinbar nicht. Das Staatsbudget mit ca. 40 Mia. $<lb/>
ist jetzt das erste Mal mit 2 Mia. $ wieder defizitär. Der Aufbau<lb/>
in Teheran im Vergleich zu drei Jahren vorher ist allerdings merklich<lb/>
sichtbar. Auch in der Industrieproduktion kann man grosse Fort<lb break="no"/>schritte feststellen. <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> fand doch noch Zeit, er<lb/>
flog mit dem Hubschrauber in das 140 km entfernte Industriezentrum<lb/>
<choice><choice><sic>Chazvin</sic><corr>Qazvin?</corr></choice></choice> um das Böhler-Werk zu eröffnen. Böhler baut mit einem<lb/>
iranischen Privaten eine Pressluftwerkzeuge-Fabrik, die feierlich<lb/>
eröffnet wurde. Der Industrieminister <rs type="person" ref="#per__145411">Najmabadi</rs> fuhr mit einem<lb/>
Auto zu dieser Eröffnung und ich habe sofort auf den Flug ver<lb break="no"/>zichtet, um die drei Stunden zur Aussprache mit ihm zu benützen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__145411">Najmabadi</rs> ist sehr Österreich-freundlich, nicht zuletzt auch<lb/>
wahrscheinlich weil der Schah dies mehr oder minder aus aussen<lb break="no"/>politischen Gründen wünscht und hat mir daher einige gute Informatio<lb break="no"/>nen gegeben, die ich selbstverständlich dann sofort dem Handels<lb break="no"/>delegierten und unserem Botschafter mitteilte. Die Wienerberger<lb/>
Baustoff möchten ein 50:50-Partnerschaftsverhältnis mit privaten<lb/>
iranischen Investoren. Er erklärte mir sofort, das sei unmöglich,<lb/>
die maximale Beteiligung könnte 30 % sein und nach 5 Jahren<lb/>
Aktivität müssten dieser Prozentsatz auf 15 % reduziert werden,<lb/>
die anderen 85 % werden an Private verkauft werden müssen. Die<lb/>
österreichischen Firmen beklagen sich weiters, dass sie für das<lb/>
Know-how nicht entsprechende Verzinsungen, Lizenzen oder Gewinn<lb break="no"/>anteil bekommen. Sie möchten gern 8 %. <rs type="person" ref="#per__145411">Najmabadi</rs> erklärte dezidiert,<lb/>
das sei ein Wahnsinn, in den meisten Fällen würde gar nichts bezahlt<lb/>
und wo es sich wirklich um bedeutendes technisches Know-how<lb/>
handelt, wird maximal 2 % von den Iranern in Aussicht genommen.<lb/>
</p>
            <pb n="31-0663" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-05-30_1976-06-03_0663.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-05-30_03">Geschickte Firmen allerdings, das hat er nicht gesagt, wird es<lb/>
aber sicherlich wissen, handhaben das ganze System anders. Böhler<lb/>
wird z.B. noch immer Ersatzteile für die Pressluftwerkzeuge<lb/>
liefern. Zu welchem Preis bleibt ganz Böhler überlassen. Der<lb/>
iranische Partner, ein Freund von <rs type="person" ref="#per__145411">Najmabadi</rs>, mit der gemeinsam<lb/>
jahrelang als Ministerialbeamter zusammengearbeitet hat, bevor der<lb/>
eine Minister und der andere Unternehmer wurde, ist mit dieser<lb/>
Lösung sicher sehr einverstanden. Beide sind damit zufrieden.<lb/>
Böhler bekommt höhere Preise und er bekommt mehr oder minder dann<lb/>
in Österreich ein Konto, da er, davon bin ich überzeugt, sicherlich<lb/>
beteiligt wird. Der Vorteil einer iranischen Produktion zeigt<lb/>
sich an Böhler deutlich. Die letzte Maschine ist erst vor drei<lb/>
Tagen gekommen, es wurde noch kein einziges Stück von Press<lb break="no"/>lufthämmern dort erzeugt. Wenn die Produktion anläuft, werden erst<lb/>
Teilfertigungen erfolgen. Seit Wochen aber ist bereits die Einfuhr<lb/>
von Pressluftwerkzeug nach Iran gesperrt. Atlas Copco, die grosse<lb/>
Pressluftfirma, die wesentlich stärker als Böhler ist, hat deshalb<lb/>
keine Möglichkeit mehr, eine der zehn Typen, die Böhler einmal erzeugen<lb/>
wird, jetzt noch nach Persien zu liefern. Atlas Copco hat deshalb<lb/>
seine Vertretung auf diesem Gebiet, wie mir Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__114559">Bayer</rs> mitteilte<lb/>
bereits aufgelassen und seine Abteilung geschlossen. Dieses Bei<lb break="no"/>spiel zeigte mir deutlich, dass andererseits österr. Exporteure wie<lb/>
z.B. SGP mit ihren Waggonlieferungen, genauso behandelt wird,<lb/>
wenn sie nicht ein Joint venture mit iranischen Waggonfabriken<lb/>
macht. Ich habe wegen der 50 neuen Personenwaggons, die SGP –<lb/>
Dir. <rs type="person" ref="#per__114636">Ziegler</rs> war anwesend – bei den iranischen Eisenbahnen offertmässig<lb/>
abgegeben hat, neuerdings interveniert. <rs type="person" ref="#per__114636">Ziegler</rs> war darüber sehr<lb/>
befriedigt, meinte allerdings, es wäre gut gewesen, wenn der Schah<lb/>
einen Auftrag gegeben hätte. Dass <choice><choice><sic>dies</sic><corr>?</corr></choice></choice> nicht möglich ist, hat er<lb/>
dann selbst eingesehen, denn <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> konnte natürlich nicht so<lb/>
insistieren, dass der Schah womöglich verärgert gewesen wäre.<lb/>
Ebenso unterblieben beim Schah-Gespräch die Intervention wegen der<lb/>
Nachzahlung für Bauarbeiten, die Porr wünscht. Porr hat zu einem<lb/>
Fixpreis abgeschlossen und hat nun eine Nachforderung von 1 Mia. Rial.<lb/>
420 Mill., das sind ungefähr 110 Mill. S, werden derzeit konkret<lb/>
gesprochen. Ich habe allen zuständigen Ministern, Finanzminister <rs type="person" ref="#per__97313">An<lb break="no"/>sari</rs>, der ebenfalls erklärte, wenn ich Schwierigkeiten habe, soll ich<lb/>
mich nur an ihn wenden, dem Industrieminister insbesondere das<lb/>
Projekt genau erörtert und ein Aide-Mémoire übergeben. <rs type="person" ref="#per__145411">Najmabadi</rs><lb/>
meinte, Porr müsse unbedingt das Projekt weiterbauen, nur so könne<lb/>
<pb n="31-0664" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-05-30_1976-06-03_0664.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>es zu einem Teil des Geldes kommen. Ich habe dann auch mit den<lb/>
anderen Ministern diesen Wunsch besonders besprochen und den Porr-<lb/>
Vertretern, die zum Österreich-Abend gekommen waren, dann Detail<lb break="no"/>informationen gegeben. Auch den Dr. <rs type="person" ref="#per__113107">Walter</rs>, der in der Porr AG<lb/>
dafür verantwortlich ist, setzte ich die Gründe auseinander, warum<lb/>
es besser war, dass der Bundespräsident beim Schah diese Frage<lb/>
nicht angeschnitten hat. Sicher hätte der Schah gefragt, wieso<lb/>
es zu dieser Forderung gekommen ist, die Begründung, alles wurde teu<lb break="no"/>rer, hätte er sofort gesagt, trifft auch für die iranischen Export<lb break="no"/>güter zu und auch dort ist man nicht bereit, z.B. höhere Ölpreise<lb/>
zu bezahlen. Die zweite Behauptung, dass durch die Infrastruktur<lb break="no"/>mängel die Lieferung später erfolgte, hätte keinesfalls diese<lb/>
1 Mia. Rial ergeben. Hätte daher de Schah negativ auch nur sich geäus<lb break="no"/>sert, wäre kein Minister mehr bereit gewesen, auch nur 1 Rial mehr zu<lb/>
bezahlen. Was die Iraner wünschen, ist klar. Sie wollen technisches<lb/>
Know-how, sie wollen Joint venture, sie wollen Kooperationen, wo<lb/>
immer iranische Firmen und Arbeitskräfte eingeschaltet werden.<lb/>
Hier gibt es für österreichische Firmen, siehe Böhler, Möglichkeiten.<lb/>
Der Nachteil ist und dies konnte ich wieder feststellen, dass immer<lb/>
wieder nur gigantische Projekte für Iran von Bedeutung sind. Anstelle<lb/>
eines Edelstahlwerkes, das Böhler eventuell bereit wäre, wie ich<lb/>
bei meinem ersten Besuch vor drei Jahren feststellte, mit dem<lb/>
Arsenal, das ist die Militärverwaltung, gemeinsam zu machen, ist<lb/>
jetzt ein 150.000-t-Projekt mit den Franzosen geworden. Ich ver<lb break="no"/>suchte, so wie überall, den Iranern die Politik der kleinen Schritte<lb/>
der mittleren und kleinen Projekte, die auch wirklich finanziert<lb/>
werden können und die dann auch arbeiten werden, näherzubringen.<lb/>
Teils mit Erfolg, teils allerdings ohne Erfolg. Interessiert sind<lb/>
sie z.B. an dem Riesenprojekt, das ihnen wieder einmal Ing. <rs type="person" ref="#per__115651">Cifer</rs><lb/>
Fa. Bauer, Voitsberg, eingeredet hat. Sie möchten gerne die<lb/>
beabsichtigte Pipeline und <choice><choice><sic>Sprinkleranlage</sic><corr>?</corr></choice></choice> in Iran gebaut und<lb/>
gleichzeitig auch mit einer entsprechenden Beteiligung von<lb/>
Bauer, Voitsberg, eine Joint venture oder Kooperation aufbauen.<lb/>
Natürlich hat <rs type="person" ref="#per__115651">Cifer</rs> weder das Geld noch die Leute, noch fürchte<lb/>
ich auch tatsächlich die Möglichkeit, diesem Milliardenprojekt<lb/>
näherzutreten. Für mich war dies eine sehr peinliche Situation,<lb/>
als man mich wegen dieser Möglichkeit immer wieder fragte, wie es<lb/>
weitergehen soll. Mit Handelsminister <rs type="person" ref="#per__145408">Taslimi</rs> konnte ich wegen<lb/>
des Schoeller-Hallenbaues, einer längst fälligen Forderung von 51<lb/>
Mill. Rial positiv reden. Eine Tochterfirma des Ministeriums,<lb/>
<pb n="31-0665" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-05-30_1976-06-03_0665.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Foreign Transactions Company, wird, so wurde mir versichert,<lb/>
die Forderung mit 12 Mill. S unverzüglich begleichen. <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> war<lb/>
diesmal besonders stolz, weil er mehr Firmenwünsche hatte als<lb/>
die Handelskammer oder der Handelsdelegierte in Iran wussten. Für<lb/>
mich war das positivste Ergebnis, dass die österr. Arbeiter in der<lb/>
neuen Industriezone durch Bereitstellung von Wohnungen der Firma<lb/>
sehr zufrieden wären, wenn sie tatsächlich einziehen könnten. Seit<lb/>
Wochen wird ihnen versprochen, dass der Strom angeschlossen wird<lb/>
und es geschieht nicht und nicht. Ich intervenierte natürlich sofort<lb/>
gleich bei dem Industrieminister, der mir zuerst voll Stolz stunden<lb break="no"/>lang die Industriezone gezeigt und erklärt hatte und dieser hat, ob<lb break="no"/>wohl ich nicht Persisch kann, deutlich erkennbar den Direktor dieser<lb/>
Industriezone zusammengehaut nach Strich und Faden. Er erklärte<lb/>
mir gegenüber, in drei Tagen können sie einziehen, wenn dies auch<lb/>
vielleicht nicht so exakt eingehalten wird, haben die Arbeiter<lb/>
jetzt die Möglichkeit, immer wieder darauf hinzuweisen, dass<lb/>
zwei Ministern dies versprochen wurde. Der positivste Aspekt<lb/>
meiner Iran-Reise. Die Firmen-Vertrete auch der anderen Firmen<lb/>
die ich dort traf und auch bei der Besichtigung der Fachschule<lb/>
in Isfahan, wo Österreicher die Leitung haben und Iraner die<lb/>
teils in Österreich, teils in Teheran ausgebildet wurden als<lb/>
Fachlehrer wirken, sind immer überrascht, wie sehr ich mich um<lb/>
ihre Details kümmere und wie sehr ich sie wirklich in jeder<lb/>
Beziehung unterstützte und vor allem informiere. Ein Vertreter<lb/>
von Semperit, der jetzt einige Wochen in Iran war und mit mir dann<lb/>
zurückflog, meinte, er sei stolz, dass ein solcher Handelsminister<lb/>
Österreich jetzt vertritt. Vielleicht war auch dafür ausschlag<lb break="no"/>gebend, dass ich mit ihm in der Tourist-Klasse gefahren bin.<lb/>
Dir. <rs type="person" ref="#per__114636">Ziegler</rs> wieder von der SGP kam fast entschuldigend und meinte,<lb/>
seine Direktoren fahren alle First Class, weshalb auch er in der<lb/>
ersten Klasse fliegt und nicht mit mir. Ich erklärte ihm sofort,<lb/>
das stört mich gar nicht und vielleicht kann es sich wirklich nur<lb/>
eine Minister in diesen Ländern leisten, ganz bewusst zu demonstrieren,<lb/>
dass man das allgemeine Klimbim und Sozialprestige usw. nicht mit<lb break="no"/>macht. Für einen Firmen-Vertreter kann dies wirklich oftmals schlechte<lb/>
wirtschaftliche <choice><choice><sic>Beispielsfolgen</sic><corr>?</corr></choice></choice> dann haben. Alle, ob Arbeiter<lb/>
aus Österreich, die dort einschulen, ob Ingenieure, die Werke<lb/>
errichten, ob Vertreter, die Waren verkaufen wollen, ja selbst unsere<lb/>
Diplomaten und Aussenhandelsstellen-Leute bestätigen, auch wenn sie<lb/>
<pb n="31-0666" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-05-30_1976-06-03_0666.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>längere Zeit dort waren, den Eindruck, den ich nach kurzem Aufent<lb break="no"/>halt gehabt habe, wie glücklich können wir in Österreich sein.<lb/>
Natürlich kann ein Mann wie ein Minister dort insbesondere wenn er<lb/>
z.B. auf seinem Auto ein Zeichen führt, dass er im Auftrages des<lb/>
Kaisers wahrscheinlich unterwegs ist, alles missachten. Unser<lb/>
Chauffeur fuhr prinzipiell bei Rot in die verkehrsreichste Kreu<lb break="no"/>zung ein, fuhr immer auf der Gegenfahrbahn, drängte alle anderen<lb/>
in den Strassengraben und was es sonst noch an Mätzchen in diesen<lb/>
Halbdiktaturen oder Diktaturen gibt. <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> meinte einmal<lb/>
zu mir, allerdings mehr im Spass, hier müsste man Minister sein,<lb/>
worauf ich nur kurz und einfach antwortete: Nein, lieber in Öster<lb break="no"/>reich, ich weiss nicht was, als in Iran Minister.<lb/>
</p>
            <pb n="31-0667" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-06-03_0667.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-05-30_04">Donnerstag, 3. Juni 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-05-30_05">EFTA-Tagung in Genf.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-05-30_06">Nach meiner Ankunft erklärte man mir sofort, dass es wegen der<lb/>
Gipfelkonferenz grosse Schwierigkeiten gibt. Insbesondere die<lb/>
Schweizer hatten nicht nur grosse Bedenken sondern wendeten sich<lb/>
ganz entschieden gegen eine solche Gipfelaussprache der Minister<lb break="no"/>präsidenten. Das Aussenamt, Gesandter <rs type="person" ref="#per__116049">Reisch</rs>, war deshalb sehr<lb/>
unglücklich. Die Aussprache, die <rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs>, <rs type="person" ref="#per__116049">Reisch</rs> mit Schweizern<lb/>
in Zürich vorher gehabt hatten, war keinesfalls so positiv verlaufen<lb/>
als sie angenommen haben. Ich entschloss mich daher, ein Vier-Augen-<lb/>
Gespräch mit <rs type="person" ref="#per__97375">Brugger</rs> zu führen. <rs type="person" ref="#per__97375">Brugger</rs> setzte mir auseinander,<lb/>
dass im Bundesrat über dieses Problem eingehend gesprochen hatten.<lb/>
Sie fürchten, dass eine solche Gipfelkonferenz kein positives<lb/>
Ergebnis bei Verhandlungen mit der EG aber auch mit Drittländern<lb/>
bringen wird und dann eine noch schlechtere Situation eintritt als<lb/>
sie jetzt bereits ist. Die bilateralen Besprechungen haben mit der<lb/>
EG nämlich gezeigt, dass kaum Fortschritte zu erzielen sind. Ich<lb/>
einigte mich aber dann nach Erklärung des österr. Standpunktes<lb/>
mit <rs type="person" ref="#per__97375">Brugger</rs> dahingehend, dass wir ins Kommuniqué mindestens eine<lb/>
Formulierung aufnehmen, dass die Minister take notice also d.h.<lb/>
zur Kenntnis genommen haben, mehr war beim besten Willen nicht<lb/>
einzubringen, dass ein solcher österreichischer Vorschlag gemacht<lb/>
wurde. Nach dieser Aussprache ging es dann auch im informellen<lb/>
Ministergespräch, das der wichtigste Teil jeder EFTA-Tagung ist,<lb/>
unser Vorschlag glatt über die Bühne. De schwedische Vertreter,<lb/>
der neue schwedische Handelsminister <rs type="person" ref="#per__145412">Lidbom</rs>, wollte dann noch als<lb/>
Vermittlungsvorschlag durchsetzten, dass ins Kommuniqué gar nichts<lb/>
hineinkommt und der Vorsitzende, der junge norwegische Handelsmini<lb break="no"/>ster <rs type="person" ref="#per__113376">Bakke</rs>, dies nur bei der Pressekonferenz erwähnt. Dagegen sprach<lb/>
ich mich ganz entschieden aus und setzte mich letzten Endes auch<lb/>
dann tatsächlich mit der Aufnahme ins Kommuniqué durch. Beim<lb/>
Tagesordnungspunkt Mittelmeer Beziehungen zwischen EFTA-Staaten<lb/>
und den Mittelmeerländern erwähnte ich auch, dass Israel in die<lb/>
Verhandlungen einbezogen werden sollte. Dagegen sprachen sich<lb/>
aber alle anderen aus. Der Schwede, indem er meinte, die EFTA<lb/>
bezieht sich nur auf Europa und <rs type="person" ref="#per__118681">Jolles</rs> von der Schweiz, indem<lb/>
er sagte, Israel ist eine schwierige Frage ausserhalb Europas und<lb/>
könnte jetzt nicht behandelt werden. Finnland dagegen plädierte<lb/>
<pb n="31-0668" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-06-03_0668.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wieder nur für Malta und Zypern aus natürlich den Spanien,<lb/>
Griechen und Türkei auf die sich letzten Endes ja das Hauptinteresse<lb/>
richtete. Diese Anregung von mir, Israel einzubeziehen, gibt uns<lb/>
Österreichern und ganz besonders jetzt mir, die Gelegenheit, den<lb/>
Israelis wirklich zu beweisen, dass wir nicht, wie sie wahrscheinlich<lb/>
befürchten und teilweise auf Grund der letztjährigen Entwicklung<lb/>
mit Recht annehmen können, viel zu sehr arabisch orientiert agieren.<lb/>
Ich werde daher bei meinem Israel-Besuch im Herbst oder nächstes<lb/>
Frühjahr auf dieses Problem besonders zu sprechen kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-05-30_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108322">MEISL</rs> UND <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte entsprechende Vorbereitungen<lb/>
und Überlegungen anstellen, wie wir den Israelis wirklich helfen<lb/>
können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-05-30_08"><rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs> erzählte mir, dass Botschafter <rs type="person" ref="#per__137454">Martins</rs> sehr betrübt sei,<lb/>
weil er jetzt von diesem Posten abgelöst wird. Er hätte noch<lb/>
zwei oder drei Jahre bis zur Pensionierung, hätte sich auch gar<lb/>
nicht bei <rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs> direkt beschwert, aber erfahren, dass jetzt Gesand<lb break="no"/>ter <rs type="person" ref="#per__118679">Nettel</rs> ihn ablösen wird. <rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs> meint nun, dies könne nur im<lb/>
Einvernehmen mit dem Handelsministerium geschehen und man hätte<lb/>
noch nicht mit uns gesprochen. Dies ist richtig, denn ich weiss<lb/>
nicht durch welchen Zufall ich von <rs type="person" ref="#per__118679">Nettel</rs> selbst erfahren habe, dass<lb/>
er sehr wohl nach Genf kommen soll. Ich muss objektiver Weise<lb/>
feststellen, dass <rs type="person" ref="#per__118679">Nettel</rs> wahrscheinlich auch der bessere Mann ist.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__137454">Martins</rs> arbeitet zwar jahrzehntelang in diesem Metier, er kommt<lb/>
ja auch von der Handelskammer, kennt daher die wirtschaftliche<lb/>
Seite sehr gut, ist ein ruhiger und absolut weisungstreuer Beamter.<lb/>
Für mich ist es in der Botschaft, nachdem er Junggeselle ist, immer<lb/>
ein guter Gastgeber. <rs type="person" ref="#per__118679">Nettel</rs>, der glaube ich, verheiratet ist, und<lb/>
sicherlich mit seiner Familie nach Genf ziehen wird, drängt mich<lb/>
automatisch wieder in die Hotels. Ich würde nämlich auf keinen<lb/>
Fall mehr draussen in der Residenz übernachten, auch dann wenn er<lb/>
es mir anbietet. Trotzdem muss ich objektiver Weise zugeben,<lb/>
ist <rs type="person" ref="#per__118679">Nettel</rs> wahrscheinlich der initiativere Beamte. Da <rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs> aber<lb/>
vollkommen recht hat, dass mit uns über die Besetzung gesprochen<lb/>
werden muss, werde ich bei nächster Gelegenheit über seine end<lb break="no"/>gültige Meinung und Disposition befragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-05-30_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">Wiesinger</rs>: Bitte bei nächster Ministerratsvorbe<lb break="no"/>sprechung erinnern.<lb/>
</p>
            <pb n="31-0669" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-06-03_0669.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-05-30_10">Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__115599">Müller</rs> von der EFTA habe ich zu einem Besuch nach Öster<lb break="no"/>reich eingeladen. <rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs> aber auch <rs type="person" ref="#per__114560">Tschach</rs> sagten mir, dass eine<lb/>
solche Einladung erwartet wird. Ich habe ihm vorgeschlagen, wie<lb/>
ich bereits im informellen Ministerkomitee berichtete, dass die<lb/>
Jugoslawen erwarten, dass er so wie <rs type="person" ref="#per__97853">Rabaeus</rs>, sein Vorgänger, die<lb/>
Kontakte zu ihnen aufnimmt. Mir erschiene er zweckmässig, dass<lb/>
wenn er seine Reise nach Jugoslawien macht, vorher auf zwei<lb/>
Tage nach Wien zu kommen. Sollte ich nicht nach Rom fahren müssen im<lb/>
Anschluss an meinen Urlaub, dann käme der erste Montag und Dienstag<lb/>
sofort nach meiner Rückkehr aus dem Urlaub in Frage. Ansonsten<lb/>
bliebe die erste Oktober-Woche – Montag - Dienstag. <rs type="person" ref="#per__115599">Müller</rs> hat<lb/>
bereits erklärt, dass seine Frau mitkommt, die sich besonders<lb/>
für Kunst interessiert. Abends möchten sie gerne ein Theater<lb/>
besuchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-05-30_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs> UND <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte wenn Termine feststehen,<lb/>
endgültiges Programm vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-05-30_12"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="31_0669_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-06-03_0669-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Aktenvermerk Wanke betr. Grundsatzgruppe, 3.6.1976</head>
         </div>
         <pb n="31_0669_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-06-03_0669-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="31_0669_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-06-03_0669-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Aktenvermerk Wanke betr. bundesweite Finanzierungseinrichtungen, 3.6.1976</head>
         </div>
         <pb n="31_0669_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-06-03_0669-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Aktenvermerk Wanke betr. IV, 3.6.1976</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>