<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  6. Mai 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band31_1976-05-06</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-05-06">Donnerstag, 6. Mai 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-30">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="31-0596" facs="31_1976-05-06_0596.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 6. Mai 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Preisbehördentagung informierte ich die Beamten der Länder<lb/>
und anderen Ministerien über den letzten Stand der Wirtschafts<lb break="no"/>gesetzverhandlungen. In der Diskussion fragte mich der Vertreter<lb/>
Tirols, was es mit den Äusserungen von mir bei der Vorsprache der<lb/>
Kleinhändlerdelegation unter Führung von Komm.Rat <name type="person" ref="per:112013">Zach</name> für eine<lb/>
Bewandtnis hat. In den Zeitungen wird nämlich angedeutet, dass ich<lb/>
erklärte die Preisregelung aufzuheben. Er meinte ich solle mit ja<lb/>
oder nein antworten. Ich konnte mir nicht verkneifen zu sagen, dass<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> schon einmal betonte und es bei mir auch so war, dass ich<lb/>
mit ja oder nein bei der Polizei resp. beim Untersuchungsrichter<lb/>
so antworten musste. Ich erklärte deshalb neuerdings, dass sich<lb/>
die Andeutung, die Preisregelung auszusetzen primär auf die neue<lb/>
Gesetzeslage bei einfachgesetzlicher Regelung des Preisgesetzes<lb/>
bezogen hat. In diesem Fall kann ich nämlich nur die Letztverteiler<lb break="no"/>stufe preisregeln und hier würde ich weitestgehend dieses Gesetz<lb/>
nur als eine Rute im Fenster handhaben. Der Vertreter Tirols, ein<lb/>
jüngerer Beamter dürfte auch sehr für eine administrative Preis<lb break="no"/>politik eingestellt sein, denn von ihm ging wieder die Diskussion<lb/>
aus, ob man die perzentuellen Handelsspannen bei Obst und Gemüse<lb/>
und Kartoffeln einführen sollte. Mir vollkommen unerklärlich hat<lb/>
das Haus den Beamten der Länder zu den einzelnen Punkten schrift<lb break="no"/>liche Elaborate gegeben. Zu der Forderung, die Preisregelung für<lb/>
Obst und Gemüse einzuführen und nicht auf die Importwaren, wie<lb/>
jetzt möglich wäre zu beschränken, wurde darauf hingewiesen, dass<lb/>
inländische Waren dann preisgeregelt werden können, wenn das<lb/>
Landwirtschaftsministerium eine Bewirtschaftung durchführt. Wenn<lb/>
dieses Material den politischen Gegner in die Hand fällt, dann<lb/>
kann ich mir vorstellen sofort einen Leitartikel in der Zeitung zu<lb/>
lesen, <name type="person" ref="per:97985">Staribacher</name> wünscht Bewirtschaftung und Preisregelung für<lb/>
Obst und Gemüse. Ich weiss, dass es sich hier nur um eine theore<lb break="no"/>tische Kombination und Vorschlag handelt, bei der Aussprache wurde<lb/>
dies dann auch von unseren Leuten gesagt. Niemand wird dann aber<lb/>
in der Öffentlichkeit erklären können, dass es sich nur um ein<lb/>
theoretisches Problem gehandelt hat, wenn erst der Gegner solche<lb/>
Vorschläge geschickt aufzieht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: In Hinkunft muss <name type="person" ref="per:112051">Singer</name> vorsichtiger vorgehen.<lb/>
</p>
            <pb n="31-0597" facs="31_1976-05-06_0597.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Der steirische Vertreter glaubte allen Ernstes, wenn das Preis<lb break="no"/>gesetz ausläuft müsse er jetzt bereits Vorkehrungen treffen, damit<lb/>
er auf Landesebene die Baukostenzuschüsse der Elektrizitätswirt<lb break="no"/>schaft preisregeln kann. Er wollte deshalb einen Gesetzentwurf<lb/>
vorlegen, der vorsieht, dass die Landesregierung die Preise fest<lb break="no"/>setzt, wenn tatsächlich mit 30.6. die bundeseinheitliche Regelung<lb/>
wegfällt. Der Vertreter der Wirtschaftspolizei Wien, Hofrat<lb/>
<name type="person" ref="per:140270">Tintner</name> wieder meinte, es müsse jetzt dringend eine Bestimmung ge<lb break="no"/>schaffen werden, um bei Verkaufsverweigerung resp. Vernichtung von<lb/>
Waren um den Preis hochzuhalten, einschreiten zu können. Alle<lb/>
diese Massnahmen die dort diskutiert wurden sind meiner Meinung nach<lb/>
mehr als derzeit nicht notwendig. Ich hatte den Eindruck, hier<lb/>
käme es tatsächlich zu den tollsten Gesetzesentwürfen und wenn es<lb/>
nach den Beamten ginge auch zu den Gesetzen, wenn man sie nur lässt.<lb/>
Eine wirklich allumfassende Lösung von Preisproblemen oder gar eine<lb/>
Konzeption die zukunftsträchtig wäre, habe ich dort nicht gehört. Auch<lb/>
die Tagesordnung, die 4 Seiten umfasste, zeigte deutlich, dass es<lb/>
sich immer nur um Kinkerlitzchen, um kleine Probleme, um örtlich<lb/>
auftretende Schwierigkeiten, fast würde man sagen bei Dorfgendarmen<lb/>
usw. handelt. Ich will diese Tätigkeit nicht runtermachen. Zweifels<lb break="no"/>ohne ist es auch notwendig ein bundeseinheitliches Vorgehen in den<lb/>
Preisfragen im Detail zu haben. Eine konzeptive Arbeit möge aber<lb/>
von diesen Beamten aber niemand erwarten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Klubsitzung, an der ich nicht teilnehmen konnte, hörte ich<lb/>
hätte es dann von einigen Abgeordneten doch eine leichte Kritik<lb/>
und Beschwerde gegeben, weil die Wirtschaftsgesetze jetzt doch auf<lb/>
Sozialpartnerebene in Wirklichkeit verhandelt werden. Andererseits<lb/>
müssen die Abgeordneten in den Unterausschüssen, dies trifft primär<lb/>
für das Marktordnungsgesetz zu, ein Scheingefecht sich anhören, und<lb/>
vor allem zu Sitzungen kommen, die ihnen vollkommen sinnlos erschei<lb break="no"/>nen. Zum Glück haben wir in der Preisfrage doch eine gewisse Koor<lb break="no"/>dination und vor allem starke Information durchgeführt, sodass ich<lb/>
hoffe, dass auf unserem Sektor eine solche Beschwerde nicht kommen<lb/>
wird. Bis zu einem gewissen Grad ist es sicherlich frustrierend, wenn<lb/>
zuerst einfachgesetzliche Regelungen vorgeschlagen werden, die<lb/>
Abgeordneten sich damit abfinden und glauben jetzt wird es darüber<lb/>
heisseste Debatten geben und dann aus praktischen Gründen, weil<lb/>
die Sozialpartner im Gipfelgespräch dieses Problem lösen wollen und<lb/>
wahrscheinlich auch einzig und allein lösen können, kommt es dann zu<lb/>
<pb n="31-0598" facs="31_1976-05-06_0598.jpg"/>der kritisierten Situation.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Parteivorstand hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ganz kurz über die wirtschaftliche<lb/>
Situation gesprochen, damit er nicht nur ausschliesslich über die<lb/>
Heeresprobleme der Jungen Generation und der sozialistischen Jugend<lb/>
spricht. Solange ich dort war, wurde insbesondere von ihm die<lb/>
sozialistische Jugend, der Vertreter <name type="person" ref="per:114120">Ackerl</name> angegriffen. Die For<lb break="no"/>derung der sozialistischen Jugend, dass <name type="person" ref="per:108224">Lütgendorf</name> zurücktreten<lb/>
muss, d.h. die sozialistische Regierung attackiert wird, meinte er sei<lb/>
weitgehender als jemals die JUSOS in Deutschland verlangten. Diese<lb/>
haben nämlich die deutsche Regierung wegen der Politik kritisiert,<lb/>
aber niemals Rücktritte verlangt. Bei dieser Gelegenheit infor<lb break="no"/>mierte <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> auch gleichzeitig, dass in der Volksstimme zu lesen<lb/>
steht, dass der Verband Sozialistischer Studenten die kommunistische<lb/>
sowjetische Delegation von Studenten nicht nur empfangen hat, sondern<lb/>
mit ihnen auch Kooperationsbesprechungen führte. Der Verband Sozia<lb break="no"/>listischer Mittelschüler wieder, hat in einem Flugblatt alles<lb/>
schlecht gemacht, was jetzt in der letzten Zeit geschehen ist und<lb/>
extreme ÖVP-Kritik geübt. Wenn es dabei auch zu Aussagen gekommen<lb/>
ist, die überhaupt nicht stimmen, wie dass wir seit 1950 die grösste<lb/>
Arbeitslosigkeit haben, dürften diese der Partei seiner Meinung<lb/>
absichtlich schädigende Funktionäre kaum stören. Die Aussprache mit<lb/>
<name type="person" ref="per:114541">Konecny</name> die er im Vortag gehabt hatte, hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> gegenüber der<lb/>
Jungen Generation und ganz besonders gegenüber <name type="person" ref="per:114541">Konecny</name> schon<lb/>
milder gestimmt. Hier bestätigt sich, was <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ja schon immer<lb/>
sagte. Die sozialistische Jugend hätte eben auch mit ihm verhandeln<lb/>
oder zumindestens reden sollen. <name type="person" ref="per:114120">Ackerl</name> kann für sich in Anspruch<lb/>
nehmen, dass durch den Wechsel eine solche Aussprache unterblieben ist.<lb/>
<name type="person" ref="per:114120">Ackerl</name> hat auch die verschiedensten Probleme, Lehrlingsausbildung,<lb/>
Minderheitenfrage usw. die sie alle in Spezialarbeitsgruppen behan<lb break="no"/>deln, nicht vorgetragen sondern nur angedeutet. Ich fürchte und dies<lb/>
bestätigt sich leider immer wieder, dass das Hauptproblem die<lb/>
mangelnde Koordination, Aussprache und vor allem aber ständiges<lb/>
Gespräch mit den Jugendlichen auch in Hinkunft unterbleiben wird.<lb/>
Dadurch kommt es dann zu solchen Entwicklungen. Da muss ich sagen<lb/>
ist die Gewerkschaftsjugend doch in einer anderen Situation. Bei<lb/>
der Lebensmittelarbeitergewerkschaft haben wir einen Jugendsekretär,<lb/>
der auch sehr radikal ist. Viele solche gibt es auch in anderen<lb/>
Gewerkschaftsverbänden. Durch den besseren Kontakt und durch die<lb/>
Tatsache, dass diese Leute doch mehr an praktischer Jugendarbeit<lb/>
<pb n="31-0599" facs="31_1976-05-06_0599.jpg"/>interessiert sind kommt es hoffe ich auf Gewerkschaftsseite nicht<lb/>
zu einer solchen Entwicklung wie wir sie in der SJ, JG, aber vor<lb/>
allem aber bei den VSM feststellen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Als einzige Änderung in der Bundesheerfrage hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> nur vor<lb break="no"/>geschlagen, dass er sich vorstellen könnte, eine kleine Kommission<lb/>
einzusetzen, die über die Chargenlaufbahn Vorschläge für den Einzel<lb break="no"/>fall machen und kontrollieren sollte. Hätte man diese Probleme ein<lb break="no"/>gehend mit den Jugendlichen und vor allem mit den 1/2 Dutzend von<lb/>
verantwortlichen Funktionären, die sich davon besonders betroffen<lb/>
fühlen verhandelt, dann bin ich überzeugt wäre es zu dieser Entwick<lb break="no"/>lung in diesem Falle nicht gekommen. Dies schliesst allerdings nicht<lb/>
aus, dass nicht eine andere Frage von den Jugendorganisationen<lb/>
hochgespielt wird, weil sie eben mit dieser Politik nicht ein<lb break="no"/>verstanden sind, oder was in den meisten Fällen der Fall ist, nicht<lb/>
entsprechend informiert sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Vorstand der Lebensmittelarbeiter wurde von den Kollegen, insbesondere<lb/>
vom Betriebsrat der Fa. Nestle, <name type="person" ref="per:140464">Pospischil</name>, einen Kommunisten, aber<lb/>
sonst guten Gewerkschafter, mit Recht die Arbeitsplatzbewertung in<lb/>
seinen Betrieb kritisiert. In Grimmenstein, ebenfalls einem Nestle-<lb/>
Betrieb, hat die Arbeitsplatzbewertung dazu geführt, dass statt<lb/>
142, jetzt 88 Arbeiter beschäftigt sind. In Bregenz hat man letzten<lb/>
Endes sogar den Betrieb überhaupt geschlossen und die Produktion in<lb/>
das Werk nach Linz verlegt. Auch für seinen Betrieb, die Stadlauer<lb/>
Niederlassung, sieht der dafür zuständige Sekretär <name type="person" ref="per:114535">Staudinger</name>, eine<lb/>
ähnliche Entwicklung heraufkommen, wie bei den anderen Nestle-Betrieb.<lb/>
Der Vertreter der Brau AG Betriebsrat <name type="person" ref="per:145210">Macha</name>, teilte wieder mit, dass<lb/>
auch dort die Verhandlungen über den Sozialplan wegen Reduzierung der<lb/>
Liesinger Produktionsstätte zu keinem befriedigendem Ergebnis bis<lb/>
jetzt geführt hat. Sollte die Unternehmungsleitung, insbesondere<lb/>
Generaldirektor <name type="person" ref="per:114051">Beurle</name> nicht nachgehen, wird es dort zu Kampfmass<lb break="no"/>nahmen kommen. Das Einstellen von Überstunden, ein Druckmittel das<lb/>
der Betriebsrat hat, ist jetzt unwirksam, weil fast keine Überstunden<lb/>
gemacht werden. Protestversammlungen die die Unternehmer ansonsten bei<lb/>
grosser Ausstossnotwendigkeit hart betrieben ist derzeit auch nicht<lb/>
sehr wirkungsvoll. Wir beschlossen, dass die Betriebsräte jede Unter<lb break="no"/>stützung von der Gewerkschaft haben, vorher aber noch mit mir, resp. dem<lb/>
Präsidium Massnahmen besprochen werden, bevor sie eingesetzt werden.<lb/>
</p>
            <pb n="31-0600" facs="31_1976-05-06_0600.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97498">Grünwald</name>, ÖIAG erklärt, dass er die Haftung für die GKB, die<lb/>
jetzt 700 Mio. Schilling betragen soll, die aber dann mehr oder minder<lb/>
bedeutet, dass jedwede Haftung für das ganze Projekt wird früher<lb/>
oder später übernehmen wird müssen, nur dann zustimmen kann, wenn<lb/>
der Kohlevertrag vorliegt. Insbesondere glaubt er, müsse die Preis<lb break="no"/>klausel endgültig vereinbart sein. Über den Preis 112 Anbot der<lb/>
ÖDK, 115 verlangen der GKB, müsse man sich sicherlich einigen können.<lb/>
Ich verwies <name type="person" ref="per:97498">Gründwald</name> auf die viel kritischere Situation, dass jetzt<lb/>
die Kohlenbergbauförderungsmittel ausgehen und <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> erklärt<lb/>
erst im Herbst ein 1. BÜG zu machen. Dies bedeutet dass in den<lb/>
nächsten Monaten die GKB nicht die Löhne zahlen kann, wenn es<lb/>
nicht zu finanziellen Zuschüssen kommt, <name type="person" ref="per:97498">Grünwald</name> meint, eine Über<lb break="no"/>brückung müsste möglich sein zu finden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die hydrometallurgische, ja überhaupt die Kupferbergbau-Produktion<lb/>
in Mitterberg ist nun endgültig erledigt. Die ÖIAG hat mit Betriebs<lb break="no"/>vertretern festgestellt, dass bei 3,500 Jahrestonnen Produktion<lb/>
das doppelte, das jetzt in Mitterberg erezugt wird, 170 Mio. Schil<lb break="no"/>ling Investitionen notwendig sind und 50.000 Schilling pro Tonnen<lb break="no"/>kapazität kosten würde. Bei 10.000 Tonnen wären 360 Mio. Schilling not<lb break="no"/>wendig, die Tonnenkapazität würde aber noch immer bei 36.000 Schil<lb break="no"/>ling liegen. Die pyrometallurgische Verarbeitung kostet maximal<lb/>
17 bis 20.000 Schilling pro Tonnenkapazität. Wenn man nun auch die<lb/>
geringeren Produktionskosten berücksichtigt, würden von den der<lb break="no"/>zeitigen Verlust von 60 Mio. Schilling max. 5 Mio. Schilling einge<lb break="no"/>spart werden. Der ÖIAG-Vorstand wird deshalb den Stillegungsantrag<lb/>
stellen. S.Chef <name type="person" ref="per:97468">Gatscha</name> wird eine Sitzung einberufen, wo das Kupfer<lb break="no"/>problem neuerdings besprochen und wie <name type="person" ref="per:97498">Grünwald</name> glaubt, dann end<lb break="no"/>gültig erledigt ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name> UND <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Diese Sitzung wird nächste Woche<lb/>
stattfinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">MR <name type="person" ref="per:115656">Steiger</name> bespricht mit mir die Statements für die EFTA-Tagung.<lb/>
Zum Unterschied von dem Statement, das ich jetzt in Nairobi halten<lb/>
werde, wird er bemüht sein, jetzt auf Grund unserer in Deutsch fest<lb break="no"/>gelegten Stellungnahmen einfache Formulierungen in Englisch zu<lb/>
finden. <name type="person" ref="per:97498">Grünwald</name>, mit dem ich ebenfalls mein Statement von Nairobi<lb/>
durchgearbeitet habe, meint, dass man alles wesentlich einfacher und<lb/>
wahrscheinlich typisch englischer ausdrücken könnte. Für mich ist<lb/>
<pb n="31-0601" facs="31_1976-05-06_0601.jpg"/>es ganz klar, dass in den interministeriellen Besprechungen, wo<lb/>
die Aussenamtsleute dominieren, diese die französische Sprache gut<lb/>
beherrschend, immer wieder auch englische Wörter aus dem Französi<lb break="no"/>schen gegenüber angelsächsischen bevorzugen. <name type="person" ref="per:115656">Steiger</name> der mich jetzt<lb/>
schon längere Zeit kennt und auch in diesem Fall kooperieren möchte,<lb/>
wird mir hier wesentlich mehr entgegenkommen. Ich sage mir nur immer<lb/>
wenn ich anstelle des Abdiktierens und Informierens meiner Kollegen<lb/>
in der früh oder besser gesagt oft in der Nacht Englisch gelernt<lb/>
hätte, müsste ich diese Sprache jetzt schon ganz gut beherrschen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Parlamentsverhandlungen zogen sich nicht zuletzt wegen der<lb/>
zwei dringlichen Anfragen bis über Mitternacht. Bei der Gewerberechts<lb break="no"/>novelle hat <name type="person" ref="per:112996">Staudinger</name> obwohl es schon sehr spät war, nicht nur einen<lb/>
Abänderungsantrag wegen der Kontaktlinsen-Optiker gebracht, sondern<lb/>
auch gleichzeitig vom Handelsministerium wie er mir dann mitteilte,<lb/>
seitenlange Begründungen der Gewerberechtsnovelle vorgelesen. Die<lb/>
ÖVP-ler haben mir zugegeben, dass es sich hier um eine Alibihandlung<lb/>
handelt. Da die Verbindungsstelle der Bundesländer der ÖVP Briefe<lb/>
schrieb, dass der Instanzenzug bei den Ländern enden sollte und ge<lb break="no"/>rade die ÖVP-ler grosse Angst haben dann angeschossen zu werden,<lb/>
hat <name type="person" ref="per:112996">Staudinger</name> lang und breit vorgelesen, warum dies so ist und weshalb<lb/>
wir dies in der Vergangenheit so geregelt hatten. Innerhalb des<lb/>
Klubs der ÖVP, hat ja wie mir <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> mitteilte, insbesondere <name type="person" ref="per:97692">Leitner</name><lb/>
von Tirol gemeint, man müsse den Wünschen der Verbindungsstelle der<lb/>
Länder entsprechen. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> wieder andererseits wollte unbedingt den<lb/>
Instanzenzug bis ins Handelsministerium, um eine einheitliche Ent<lb break="no"/>wicklung der Gewerbeordnung und des Gewerbeordnungsrechts in Zukunft<lb/>
garantiert zu haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zu den Integrationsbericht resp. zur Zollsenkung gegenüber Portugal<lb/>
hat dann <name type="person" ref="per:97369">Brandstätter</name> die alte Forderung der Landwirtschaft erhoben,<lb/>
dass man sich mehr um sie kümmern muss. Unerklärlich für mich war nur<lb/>
das Verhalten von <name type="person" ref="per:112149">Gorton</name>, der allen Ernstes dort kritisierte, dass<lb/>
die Regierung zu wenig macht. Seiner Meinung nach hätten wir ver<lb break="no"/>hindern müssen dass im Vorjahr Mitte Dezember für Papiersorten die<lb/>
Plafonds nicht mehr erhöht wurden resp. Zölle eingeführt die im Ver<lb break="no"/>trag vorgesehen sind und bis jetzt immer toleriert wurden. Ich habe<lb/>
<name type="person" ref="per:97647">Koren</name><add>[hs. korrigiert, Anm.]</add>, <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> und <name type="person" ref="per:97487">Graf</name> sofort aufmerksam gemacht, dass dies ein<lb/>
unqualifiziertes Verhalten ist. <name type="person" ref="per:112149">Gorton</name> wurde im Ausschuss von mir<lb/>
ins Detail aufgeklärt, dass die EG wahrscheinlich aus Reaktion auf<lb/>
unsere Strumpfhosenmindestpreisverordnung so gehandelt hat. Im Haus<lb/>
<pb n="31-0602" facs="31_1976-05-06_0602.jpg"/>selbst ist es für mich selbstverständlich, dass ich womöglich<lb/>
über dieses Problem schweige, weil letzten Endes die Handelskammer<lb/>
aber auch der Gewerkschaftsbund von mir die Mindestpreisverordnung<lb/>
verlangt hat. Ich habe damals bereits darauf hingewiesen, dass eine<lb/>
Retorsionsmassnahme der EG und vielleicht auch andere Staaten zu<lb/>
fürchten ist. Um dieses Problem nicht noch womöglich, trotz der<lb/>
späten Nachtstunden wäre eine solche Gefahr bestanden, weiter aus<lb break="no"/>gedehnt und in der Öffentlichkeit diskutiert wird, habe ich dazu<lb/>
geschwiegen. Ich habe dies aber klar und deutlich sowohl <name type="person" ref="per:97647">Koren</name>,<lb/>
<name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> als auch <name type="person" ref="per:97487">Graf</name> gesagt. Alle drei stimmten mir zu und meinten,<lb/>
man solle <name type="person" ref="per:112149">Gorton</name> nicht ernst nehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der mitternächtlichen Fragestunde hat dann <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> den Angriff<lb/>
wegen seinem teuren Mercedes von <name type="person" ref="per:111410">König</name> schwer abzuwehren gehabt.<lb/>
Natürlich ist dies sehr kleinlich, kommt aber glaube ich bei den<lb/>
Leuten doch an. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> verwies darauf, dass auch andere diesen Typ<lb/>
fahren, insbesondere, ohne den Namen der Handelskammer zu nennen,<lb/>
Institutionen, die von kleinen Schustern und Schneidern finanziert<lb/>
werden. Das hat <name type="person" ref="per:97487">Graf</name> schrecklich aufgeregt. Er kam dann zu mir und<lb/>
meinte, dies vergesse man <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> nie, für ihn sei das Auto nichts<lb/>
anderes als eine Zahnbürste, eben ein Gebrauchsgegenstand. Dass ich<lb/>
genau so denke, konnte ich in diesem Fall <name type="person" ref="per:97487">Graf</name> nicht sagen. <name type="person" ref="per:97647">Koren</name><lb/>
meinte zur Entschuldigung, er hätte sich jetzt einmal zusammenge<lb break="no"/>stellt was wir in der Oppositionszeit oft kleinliche Sachen von ihm<lb/>
kritisierten. Ich habe dies hoffentlich nie getan, ich kann mich<lb/>
wirklich daran nicht erinnern. Den ÖVP-lern sagte ich nur allerdings,<lb/>
ohne dass es die anderen hörten, wir haben sicherlich uns überlegt,<lb/>
wen wir angegriffen haben. Wie man mich aber fragte, warum ich eine<lb/>
Waschmaschine für die Bedienerin angeschafft habe, so wusste ich,<lb/>
dass sie blindlings um sich schlagen, denn in diesem Fall greift<lb/>
man glaube ich nicht den Minister an, sondern die Bedienerin, die<lb/>
ansonsten mit der Hand Geschirr waschen müsste. Das Klima im Parlament<lb/>
ist manchmal, ganz besonders wenn es dann spät abends wird und die<lb/>
Abgeordneten doch nach Hause wollen, manchmal sehr gereizt. Ich für<lb/>
meine Person würde es begrüssen, wenn ich das Abgeordnetenmandat<lb/>
tatsächlich zurücklegen könnte. Ich habe als Minister, der ständig<lb/>
bestrebt ist, kooperativ irgendwelche gemeinsame Lösungen zu erarbeiten,<lb/>
werde im Parlament verhältnismässig wenig angegriffen, bräuchte<lb/>
deshalb wahrlich kein Abgeordneter sein, um mich dann so wehren<lb/>
zu können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="31_0595_01" facs="31_1976-05-06_0595-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 6.5.1976</head>
         </div>
         <pb n="31_0595_02" facs="31_1976-05-06_0595-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>