<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  6. Juni 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band21_1974-06-06</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-06-06">Donnerstag, 6. Juni 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-12-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band21/">
      <body>
         <pb n="21-0697" facs="21_1974-06-06_0697.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Donnerstag, 6. Juni 1974</p><p xml:space="preserve">Die zellstoffverarbeitende Industrie hatte nicht genug<lb/>
Zellstoff, da die zellstoffproduzierende Industrie infolge<lb/>
der hohen Exportpreise versucht grössere Mengen ins Ausland<lb/>
zu liefern, deshalb hat die Firma Walli erklärt, sie müsste<lb/>
die Verbandsproduktion einstellen und die Spitäler wären unter<lb break="no"/>versorgt gewesen. Eine Intervention beim Papierkartell ergab,<lb/>
daß die ÖPA tatsächlich bestätigen musste, die Lieferverpflichtungen<lb/>
wurden nicht eingehalten. Seinerzeit hatte man sich auf 46.000 t<lb/>
im Jahr geeinigt und nun hat insbesondere die Firma Rechberg ihre<lb/>
5.000 to die sie übernommen hat im Ausland nicht ausgeliefert.<lb/>
Auf Wunsch der Gewerkschaft Nationalrat <name type="person" ref="#per__98010">Teschl</name> hatte ich eine<lb/>
Besprechung mit der Industrie und der Gewerkschaft einberufen.<lb/>
Frau <name type="person" ref="#per__117882">Egger</name>, die Besitzerin von Rechberg, die jetzt auch Weissenbach<lb/>
dazugekauft hat erklärte, sie hätte 2.000 t schon geliefert obwohl<lb/>
<name type="person" ref="#per__98010">Teschl</name> der die Betriebsräte dort gefragt hatte, mitteilen konnte,<lb/>
nur 1.350 t seien tatsächlich ausgeliefert worden. Sie verpflichtete<lb/>
sich, mir gegenüber vor allen Konkurrenzunternehmungen und Dr.<lb/>
<name type="person" ref="#per__111754">Steurer</name> von der ÖPA, daß sie die vertraglichen 5.000 t ausliefern<lb/>
wird und jetzt aliquote entsprechende Lieferungen sofort aufnehmen<lb/>
wird. Weissenbach, das bis vor ihrer Übernahme im Mai auch an den<lb/>
Inlandsmarkt die Zellstoffproduktion verkauft hat wird wie sie<lb/>
erklärte jetzt vor allem nach dem Ausland liefern müssen teils<lb/>
in die italienische Fabrik die ihr gehört teils aber auch die<lb/>
Holzexporte in andere Länder, da sie entsprechende Investitionen<lb/>
dort tätigen muss und aus dem besseren Erlös die Auflagen die auch<lb/>
von der Landesregierung ihr gemacht wurden, erfüllen kann, insbe<lb break="no"/>sondere müssen ihre Sulfitkocher innerhalb von 6 Monaten erneuert<lb/>
werden. Frau <name type="person" ref="#per__117882">Egger</name> beschwerte sich, als wir dann mit ihr allein<lb/>
redeten und verhandelten, daß sie nicht nur keine Unterstützung<lb/>
von der ÖPA bekommt sondern darüber hinaus auch noch ununterbrochen<lb/>
benachteiligt wird. Ich bin überzeugt, daß dies nicht der Fall ist,<lb/>
doch gebe ich zu, daß sie durch ihre Manöver wo sie mehr Geld<lb/>
aus dem Verkauf heute im Ausland erlösen kann und damit die<lb/>
Inlandsproduktion der nachverarbeitenden Stufen hängen lässt<lb/>
bei ihren Konkurrenzunternehmungen nicht auf freudige Zustimmung<lb/>
stösst.</p><pb n="21-0698" facs="21_1974-06-06_0698.jpg"/><p xml:space="preserve">Hier bestätigt es sich für mich neuerdings, daß nur ein<lb/>
persönlicher Kontakt mit den Firmeninhaber überhaupt zu einem<lb/>
Ergebnis führen kann, wenn die Konkurrenzunternehmungen nicht<lb/>
anwesend sind. Mit den Firmen kann man dann andererseits wieder<lb/>
nur dann verhandeln wenn man die Möglichkeit hat entweder ihnen<lb/>
eine zusätzliche Leistung zu bieten oder wie in diesem Fall die<lb/>
Drohung, daß man eine Exportsperre auf Grund aller 5 Aussenhandels<lb break="no"/>gesetzes erlassen wird. Wenn die Firmen allerdings sich hier genau<lb/>
erkundigten oder Überlegungen anstellen dann wären sie daraufge<lb break="no"/>kommen, daß hätte ich eine solche Exportsperre tatsächlich verfügt,<lb/>
wahrscheinlich gegen diverse internationale Verpflichtungen, EFTA,<lb/>
EWG-Verträge usw. verstoßen.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Bitte in Bern, allerdings vertraulich, über<lb break="no"/>prüfen ob ich mit dieser Behauptung recht habe<lb/>
und welche Folgen sich bei einer Exportsperre<lb/>
für irgendein Produkt ergeben würde.</p><p xml:space="preserve">Der erste tschechische Industrie-Vizeminister <name type="person" ref="#per__113617">Mucha</name>, den ich<lb/>
auf Wunsch der Voest und anderer Firmen eingeladen habe, bestätigte<lb/>
mir, daß die Tschechoslowakei Interesse hat grössere Projekte hat<lb/>
in Österreich zu kaufen. Allerdings erwartet die Tschechoslowakei,<lb/>
daß wir jetzt nicht nur Rohstoffe bei ihnen beziehen wie Kohle,<lb/>
Elektrizität usw., sondern auch Maschinen. Hier bewährt sich unser<lb/>
Wirtschaftssystem, denn ich kann mich zu so etwas nicht verpflichten,<lb/>
weil ich keine Möglichkeit habe eine Firma zu beauftragen, sie muß<lb/>
die Maschinen aus dem und dem Land kaufen. Wenn die Tschechoslowakei<lb/>
gute Maschinen hat, dann muß sie in Österreich sich eine ent<lb break="no"/>sprechende Verkaufsorganisation aufbauen. In Wirklichkeit aber<lb/>
versuchen die Oststaaten, wenn sie grössere Aufträge nach Österreich<lb/>
hereinlegen von den exportierenden Firmen einen gewissen Anteil von<lb/>
Importen zu verlangen die eben von diesen Firmen wenn sie sie nicht<lb/>
selbst brauchen weiter verkauft werden müssen.</p><p xml:space="preserve">LH-Stv. <name type="person" ref="#per__97994">Steinocher</name> kam mit seinem Sekretär <name type="person" ref="#per__140737">Mosser</name> um seine neuen<lb/>
Kompetenzen, er hat die Preisregelung jetzt, um den Aussenhandel<lb/>
mit mir und den leitenden Beamten zu besprechen. Er war sehr<lb/>
erstaunt, zu erfahren, daß die beiden Sektionen jetzt von unseren<lb/>
Gesinnungsfreunden geführt werden. <name type="person" ref="#per__97994">Steinocher</name> ist sehr verbittert<lb/>
weil er das Gefühl hat man hat ihm in seinem Wahlkampf nicht<lb/>
genügend unterstützt und ist jetzt auch noch bös auf ihm weil<lb/>
er verloren hat.</p><pb n="21-0699" facs="21_1974-06-06_0699.jpg"/><p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__114051">Beierle</name> mit zwei Herren der Brauindustrie und dem<lb/>
Betriebsratsobleute von der Brau AG Schwechat und Göss sowie<lb/>
der Fachsekretär <name type="person" ref="#per__126872">Macho</name> haben auf meinen Vorschlag bei meinem<lb/>
Vorsitz sich zusammengesetzt um die Probleme der künftigen<lb/>
Lohnrunde zu besprechen. Die Belegschaft ist nicht bereit<lb/>
länger als 13 Monate das wäre also mit 1. Juli einer neuen<lb/>
Lohnrunde zuzuwarten. Die Brauindustrie hat unverzüglich als<lb/>
sie diese Idee gehört hat mit der Handelskammer Kontakt aufge<lb break="no"/>nommen, d.h. sich überhaupt die Zustimmung geholt zusammenzu<lb break="no"/>setzen und das Problem zu besprechen. Die Handelskammer ist sehr<lb/>
beängstigt, daß die Brauer jetzt durchstossen und damit eine<lb/>
neue Lohnrunde eröffnet wird. Nach scheinbar längerer interner<lb/>
Diskussion haben sie sich mit der Brauindustrie geeinigt, es<lb/>
sollte wenn nötig ein solches Verfahren nach 13 Monaten bereits<lb/>
die neuen Löhne festzusetzen eingeleitet werden, wenn der % Satz<lb/>
dann entsprechend geringer ausfällt als bei einem längerfristigen<lb/>
Lohnvertragslaufzeit. Ich haben ihnen sofort eine solche Zusage<lb/>
gemacht und den Kollegen der Brauerei empfohlen, sie sollen sich<lb/>
im kleineren Kreis wie z.B. eben unter meinem Vorsitz jetzt und<lb/>
in Hinkunft zusammenfinden um nicht Lohnverhandlungen zu führen<lb/>
aber doch die Möglichkeiten abzusprechen. Interessant war, daß<lb/>
vor allem die Brauindustrie selbst größte Bedenken gegen ein<lb/>
weiteres als wie nur absprechen über den Vorgang ablehnte. Schein<lb break="no"/>bar sind innerhalb der Industrie große Spannungen und es hat<lb/>
niemand ein Verhandlungspouvoir, resp. ist stark genug zu sagen,<lb/>
so oder so soll es geschehen. Die Betriebsräte auf unserer Seite<lb/>
waren glaube ich froh, daß ich überhaupt einen solchen Vorschlag<lb/>
gemacht habe damit sie jetzt ins Gespräch kommen. Die Brauer<lb/>
verwiesen darauf, daß wenn es zu Lohnerhöhungen kommt, sie unbe<lb break="no"/>dingt eine Preiserhöhung brauchen. Sie erwarten diese allerdings<lb/>
nicht mehr im Jahre 1974 aber doch im Jahre 1975. Die Betriebsräte<lb/>
haben eingesehen, daß die jetzt in Verhandlung stehende Stamm<lb break="no"/>arbeiterzulage bei diesen Besprechungen sowie die Auswirkungen<lb/>
der 40 Stunden-Woche berücksichtigt werden müssen. Andererseits<lb/>
hat die Brauindustrie erklärt, sie hätte im Vorjahr mit der Land<lb break="no"/>wirtschaft vereinbart, daß für Gerste ein Preisband von S 2.70 bis<lb/>
2.90 eingehalten werden soll, dazu wurde aber höchstens ein<lb/>
Viertel der benötigten Menge geliefert dann im Herbst sind die<lb/>
Preise irrsinnig gestiegen und für Dreiviertel der Menge mußten<lb/>
sie 3.00 ja sogar bis zu extrem 3.30 bezahlen. Preiszusagen wurden<lb/>
<pb n="21-0700" facs="21_1974-06-06_0700.jpg"/>weder von mir gegeben noch habe ich die andere Seite im<lb/>
Unklaren gelassen, daß niemand in unserer Gewerkschaft auch<lb/>
ein Betriebsrat nicht irgendwelche Preiszusagen machen kann,<lb/>
da ich dies prinzipiell ablehne. Die Gewerkschaft und alle<lb/>
ihre Funktionäre haben die Aufgabe die Löhne zu verhandeln<lb/>
bezüglich der Preise sind sie nicht zuständig und können auch<lb/>
keinerlei Verwendungszusage abgeben.</p><p xml:space="preserve">In der Vorstandssitzung der Lebensmittelarbeiter habe ich dann<lb/>
über die Lohnforderungen unter anderen über die Preiswünsche<lb/>
auf dem preisgeregelten Sektor berichtet. Die Gruppe Bäcker<lb/>
hat mit der Innung über die zukünftige Abwicklung ihrer Lohn<lb break="no"/>forderungen die letzten waren mit 1. Dezember fällig und durch<lb/>
die zu erwartende Preiserhöhung müssen ja gleichzeitig auch die<lb/>
Löhne untergebracht werden, Verhandlungen geführt. Dort hat die<lb/>
Innung glattweg vorgeschlagen, man soll eine Lohnzwischenrunde<lb/>
machen und vom Kalenderjahr wenn möglich auf das Wirtschaftsjahr<lb/>
übergehen. Eine solche Übergangsmöglichkeit ist zu suchen, doch<lb/>
keinesfalls über eine Zwischenlohnrunde. Im Jahre 1973 mit<lb/>
1. Dezember wurde nach 14 Monaten die Löhne neue abgeschlossen<lb/>
und wenn wir heuer mit 1. Dezember dies wieder tun dann haben<lb/>
wir auf 12 Monate reduziert. Eine weitere Reduktion erscheint<lb/>
mir kaum möglich. Eine Zwischenlohnrunde lehne ich kategorisch ab<lb/>
weil dadurch nur andere Gruppen ja vielleicht sogar andere Gewerk<lb break="no"/>schaften gefährlich präjudiziert werden. Die Zuckerarbeiter haben<lb/>
sich nun mit der Zuckerindustrie soweit geeinigt, daß ein Abschluß<lb/>
unmittelbar bevorsteht. Hier fürchten unsere Funktionäre, daß<lb/>
wenn es bekannt wird, daß der Zuckerpreis im Herbst erhöht wird<lb/>
die Konsumenten grösser Käufe tätigen werden und dann die Zucker<lb break="no"/>versorgung gefährdet ist, derzeit besteht leider keine Möglichkeit<lb/>
Zucker zu importieren weil der Weltmarktpreis wesentlich höher<lb/>
ist als der Inlandspreis. Um Hamsterkäufe zu vermeiden hat ja<lb/>
auch <name type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</name> mir vorgeschlagen, man soll den Zuckerpreis<lb/>
über Nacht erhöhen, eine ähnliche Forderung stellen die Zucker<lb break="no"/>industriellen und werden hier von den Betriebsräten tatkräftigst<lb/>
unterstützt. Da die Arbeiterkammer sich aber gegen eine Erhöhung<lb/>
des Zuckerpreises ganz entschieden ausgesprochen hat, maximal<lb/>
bereit ist im August, September einen solchen zu akzeptieren,<lb/>
sehe ich derzeit keine Lösungsmöglichkeit die einvernehmlich<lb/>
zu erzielen wäre. Ich fürchte, hier wird man so lange rumverhandeln<lb/>
und rumreden bis dann tatsächlich eine solche Versorgungsschwierigkeit<lb/>
eintreten wird, dann wird man klar und deutlich den Handelsminister<lb/>
<pb n="21-0701" facs="21_1974-06-06_0701.jpg"/>die Schuld geben, meine Taktik ist, daß ich in diesem Fall<lb/>
wenn sich solche Auslieferungsschwierigkeiten oder Hamster<lb break="no"/>käufe ergeben wirklich über Nacht den Verbraucherpreis erhöhe<lb/>
da kein langes Vorprüfungsverfahren mache weil ich dann in<lb/>
Abwendung eines Versorgungsnotstandes mich dazu auch tatsächlich<lb/>
berechtigt fühle. Ich hoffe, daß die Öffentlichkeit dann Ver<lb break="no"/>ständnis haben wird. Eine ähnliche Vorgangsweise mußte ich auch<lb/>
seinerzeit bei der Benzinpreisregelung durchführen.</p><p xml:space="preserve">Im Parteivorstand den ich nur kurzzeitig beiwohnen konnte, hat<lb/>
<name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> über die Wohnbaufinanzierung referiert und alle Dis<lb break="no"/>kussionsredner sich nur beklagten, daß kein Geld mehr jetzt für<lb/>
die Wohnbaufinanzierung flüssig gemacht werden kann. Durch die<lb/>
verhaltnismäßig doch noch geringeren Zinserträge für diese<lb/>
Kredit und weil die Kreditinstitute Kreditrestriktionen zur<lb/>
Kenntnis nehmen müssen wird der Wohnbausektor heute wahrscheinlich<lb/>
tatsächlich unterdurchschnittlich dotiert. Damit bricht von der<lb/>
Kreditseite unser Versprechen 5.000 Wohnungen mehr pro Jahr<lb/>
vollkommen zusammen. Mich wundert nur, daß die ÖVP dieses für<lb/>
uns so verheerende Argumente – versprochen und nicht gehalten –<lb/>
nicht stärker herausstreicht. Scheinbar warten sie noch bis zu<lb/>
den Nationalratswahlen zu. Ich hatte mich seinerzeit schon gegen<lb/>
diese irrsinnige Argumentation gewendet, am<add>[man?]</add> kann jährlich leicht<lb/>
um 5.000 Wohnungen mehr bauen. Hier hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> zu sehr auf die<lb/>
Bauarbeitergewerkschaft gehört, die leichtfertig eine solche Zu<lb break="no"/>sage, daß dies möglich ist, getan hat. Manche behaupten sogar,<lb/>
es war die Bauarbeitergewerkschaft, <name type="person" ref="#per__97741">Millendorfer</name>, der dies<lb/>
überhaupt <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> eingeredet hat. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wollte dies aber<lb/>
damals gerne hören und hat es daher begierig aufgenommen. Ich<lb/>
bin ein Feind jedweder <choice><choice><sic>Quantifierung</sic><corr>Quantisierung? Quantifizierung?</corr></choice></choice> von Forderungsprogrammen<lb/>
weil man dies wirklich sehr genau kontrollieren kann, wenn man<lb/>
erklärt, man wird mehr und bessere Wohnungen schaffen, kann man<lb/>
sich leichter dann herausreden als wenn man erklärt, 5.000 Wohnungen<lb/>
pro Jahr mehr. Wenn man logisch denkt, hätte man in 10 Jahren die<lb break="no"/>selbe Anzahl von Wohnungen zusätzlich zu bauen die man normaler<lb break="no"/>weise ca. 50.000 Wohnungen in Österreich überhaupt jetzt seit<lb/>
Jahrzehnten maximal baut. Abgesehen davon, dass dies die Bau<lb break="no"/>industrie gar nicht imstande gewesen wäre durchzuführen, ist die<lb/>
Frage, ob man die entsprechenden Grundstücke dafür bereitstellen<lb/>
könnten und ob letzten Endes überhaupt so viele Wohnungen gebraucht<lb/>
werden, bzw. man es sich leisten kann.</p><pb n="21-0702" facs="21_1974-06-06_0702.jpg"/><p xml:space="preserve">Die wirtschaftspolitische Aussprache wo ich den Vorsitz führen<lb/>
mußte, <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte zwar, es sollte <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> machen, der nicht<lb/>
gekommen ist, dann meinte er, <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name> sei der Vertreter von <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name><lb/>
der auch nicht da war, so daß er mich im Parteivorstand dann er<lb break="no"/>suchte, ich sollte doch den Vorsitz machen bis er kommt, mußte ich<lb/>
nicht nur dies sondern auch noch über die Preissenkungsaktion<lb/>
einleitend berichten, da <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> nicht rechtzeitig vom Partei<lb break="no"/>vorstand wegkonnte und <name type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</name> mich ersuchte, ich sollte raus<lb break="no"/>zögern weil er das Papier fertiggeschrieben wird, das <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
verteilen sollte. Ich habe deshalb nicht zu ausführlich aber doch<lb/>
immerhin Detailinformationen den Sozialpartnern gegeben und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
hat sich dann sofort bei der Diskussion zu Wort gemeldet um<lb/>
generell eine Preissenkung nicht abzulehnen, er erklärte jedoch<lb/>
dezidiert, daß diese Preissenkungen bis jetzt nur Aktionspreise<lb/>
umfassen, d.h. eigentlich keine echten Senkungen sind, ausser die<lb/>
Firmanennung welche Wettbewerbsverzerrungen ergeben, sei eben<lb/>
gar kein Erfolg bis jetzt zu verzeichnen. Am meisten protestierte er<lb/>
aber, daß die Handelskammer dazu nicht eingeladen wurde. Ich habe<lb/>
<name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> mitgeteilt, daß er sowohl über die Absicht von mir<lb/>
informiert war und das wir sogar die Dachorganisationen teilweise<lb/>
eingeladen haben, soweit es sich um Besprechungen handelte.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> bestand darauf, daß <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, der meinte, hier wären sofort<lb/>
nur die Dachverbände zu verständigen bei Öl und Kohle habe ich das<lb/>
ja getan, der einzige Fehler war, daß wir für Textilimport und<lb/>
-handel nicht auch den Fachsekretär dazu eingeladen hätten, in<lb/>
Hinkunft soll man <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> von solchen Aussprachen verständigen<lb/>
und er wird dann veranlassen, wer kommt. Da ich keine Absicht<lb/>
mehr habe große gemeinsame Besprechungen zu führen, können wir<lb/>
diesem Wunsch der Handelskammer ohne weiteres erfüllen.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte für die große Autoimporteur-Aussprache<lb/>
auch <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> verständigen.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> wendete sich auch gegen die beabsichtigte Verkürzung der<lb/>
Indexlaufzeit die richtig bis jetzt immer alle zehn Jahre ergänzt<lb/>
wurde, resp. geändert wurde und jetzt bereits man versuchen wird<lb/>
auf neun Jahre diese Zeit abzukürzen. Er erklärte dies sei eine<lb/>
reine Indexmanipulation, genauso wendete er sich gegen die jetzige<lb/>
Veröffentlichung des Mai-Index zu einem so frühen Zeitpunkt. Er<lb/>
glaubte, dies sei ausschließlich wegen NÖ Landtagswahlen geschehen.</p><pb n="21-0703" facs="21_1974-06-06_0703.jpg"/><p xml:space="preserve">Beim Warenkorb erklärte ich ihm sei international vorgesehen,<lb/>
daß alle geraden Jahre womöglich also 1960, resp. 1970 eine<lb/>
Neuerstellung erwünscht gewesen. Leider seien die meisten<lb/>
Statistischen Zentralämter nicht imstande gewesen diese Termine<lb/>
einzuhalten, deshalb es zu ungeraden Jahren gekommen ist. Hier<lb/>
sollte man anstreben 1975. Eine Manipulation darin zu sehen ist<lb/>
vollkommen falsch, denn gerade der unbefriedigende Warenkorb<lb/>
führt immer wieder zu Angriffen, daß dieser Index falsch ist.<lb/>
Je früher man ihn ändert umso besser. Was den Erhebungszeitraum<lb/>
für den Mai-Index betrifft, so ist fixiert, daß jeder zweite<lb/>
Mittwoch im Monat die Grundlage bildet, und da der erste Mittwoch<lb/>
am 1. Mai gefallen ist, war der 8. Mai der Erhebungsstichtag und<lb/>
damit automatisch die frühere Ausrechnung des Verbraucherpreis<lb break="no"/>indexes und deren Verlautbarung.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> war in der Zwischenzeit gekommen, berichtete über sein<lb/>
Papier über die Verstärkung der Bemühungen des Preisauftriebes<lb/>
in der öst. Wirtschaft, durch einen Tippfehler war das Wort<lb/>
"Bekämpfung" weggefallen und abgesehen von diesem Bonmot be<lb break="no"/>schwerte sich sofort <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name>, daß er das letzte Mal verlangt<lb/>
habe, man möge doch die entsprechenden Papiere vorzeitig den<lb/>
Sitzungsteilnehmern übermitteln damit diese die Möglichkeit haben<lb/>
sie genau zu studieren. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> konterte sehr richtig, daß es<lb/>
ja keine neuen Gesichtspunkte in diesem Papier gibt sondern die<lb/>
bisherigen Aussprachen zusammengefaßt wurden. Da von vornherein<lb/>
klar war, daß die Wirtschaft dem unter gar keine Umständen zu<lb break="no"/>stimmt, war zu erwarten, daß auch die Aussprache keine neuen<lb/>
Gesichtspunkte brachte. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> beschwerte sich nur primär darüber,<lb/>
daß Wirtschaftsvertreter sich aufregen, wenn der Index unter<lb/>
10 % bleibt und sprechen von einer Indexmanipulation. Er verwies<lb/>
dabei auf eine Äusserung des Abg. Dr. <name type="person" ref="#per__112625">Keimel</name>, <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> sah sich<lb/>
darauf veranlaßt, darauf hinzuweisen, daß <name type="person" ref="#per__112625">Keimel</name> keine offizieller<lb/>
Vertreter und kein Funktionär der Handelskammer ist. Eine so<lb/>
deutliche Distanzierung hätte ich nicht erwartet. Die Handelskammer<lb/>
hat aber eben in einem Brief wo sie zu den Stabilisierungs<lb break="no"/>bemühungen Stellung nimmt, ausdrücklich die Zurückstellung der<lb/>
Tarife für die Wiener <choice><choice><sic>Spitälerbetten</sic><corr>Spitalsbetten</corr></choice></choice> zweiter Klasse als positiv<lb/>
bezeichnet. Die Abstimmung stimmt eben auch auf der anderen Seite<lb/>
überhaupt nicht. Auch <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> erklärte, er hätte sowohl in OÖ<lb/>
als auch in Salzburg dezidiert gesagt, die Bemühungen aller müßten<lb/>
dahin gehen, daß wir unbedingt unter der 10 % Grenze bleiben.</p><pb n="21-0704" facs="21_1974-06-06_0704.jpg"/><p xml:space="preserve">Dies war für die Aussprache mit den Textilhandel mein Aufhänger<lb/>
warum ich sie nach Wien gebeten habe und was die Regierung von<lb/>
ihnen erwartet. Weitergabe nämlich von Verbilligungen. Die<lb/>
Reaktion der bedeutendsten Firmen Österreichs die wir geladen<lb/>
hatten war die, die ich befürchtete. Anstelle, daß dort die<lb/>
Firma Schöps, Hr. <name type="person" ref="#per__126228">Böhm</name>, also dezidiert sagte, ich werde um 5 %<lb/>
wie <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> vermutet hat, meine Preise sofort senken, haben auch<lb/>
Firmen die uns wohlgesinnt sind, wie z.B. der Quelle-Vertreter<lb/>
aus Linz, erklärt, sie werden ihren Katalog so gestalten, daß ich<lb/>
damit zufrieden sein werde aber eine dezidierte Erklärung können<lb/>
sie nicht abgeben. Andere Vertreter wollten sogar von mir wissen<lb/>
was ich bereit bin, dem Handel zu bieten. So wurde unter anderem<lb/>
behauptet, beim <name type="person" ref="#per__97852">Raab</name>-<name type="person" ref="#per__97793">Olah</name>-Abkommen hätten sie eine Scheingewinn<lb break="no"/>besteuerung dafür bekommen und auch bei Gehaltserhöhungen wurden<lb/>
ihnen Zusagen gemacht, daß diese nicht zu hoch ausfallen werden.<lb/>
Das letztere kann ich dezidiert abstreiten weil ich weiß, daß<lb/>
dies sicherlich nicht der Fall war. Über Gehälter können nur die<lb/>
Handelsangestellten reden und verhandeln und die haben sicherlich<lb/>
keinerlei Zusage gemacht. Wenn <name type="person" ref="#per__97793">Olah</name> wirklich hier ohne mit der<lb/>
Gewerkschaft Rücksprache zu nehmen irgendwelche Andeutungen oder<lb/>
vielleicht sogar Zusagen gemacht hätte, dann hat er über seine<lb/>
Grösse geredet und hätte sie niemals einhalten können. Was die<lb/>
steuerliche Entlastung betrifft, kann ich mich nicht mehr sehr<lb/>
genau daran erinnern.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Bitte rekonstruiere diese Phase durch Rück<lb break="no"/>sprache beim Gewerkschaftsbund, Arbeiterkammer, Finanzministerium<lb/>
und sonst davon betroffenen Stellen.</p><p xml:space="preserve">Da mir klar war, daß in dieser Runde nichts herauskommen kann,<lb/>
<name type="person" ref="#per__126228">Böhm</name> hat dann allerdings erklärt, er wird sich an dieser Preis<lb break="no"/>senkungsaktion beteiligen, habe ich, wie ich <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> bereits in<lb/>
der Vorbesprechung sagte, dann vorgeschlagen, daß wenn Konkurrenten<lb/>
anwesend sind, man nicht aus sich herausgeht und wir deshalb<lb/>
bilateral mit den einzelnen Firmen reden werden.</p><p xml:space="preserve">Um ein Österreichgespräch in Baden zu führen, musste ich vor<lb break="no"/>zeitig die Sitzung verlassen obwohl dieses Österreichgespräch<lb/>
ich mir wirklich hätte ersparen können. Der Saal war gut besucht<lb/>
aber natürlich wieder nur lauter Genossen und diese eigentlich,<lb/>
obwohl die Veranstaltung von der Jungen Generation durchgeführt<lb/>
wird, meistens ältere.</p><pb n="21-0705" facs="21_1974-06-06_0705.jpg"/><p xml:space="preserve">Wirklich junge Leute waren ganz wenig, man kann sie<lb/>
auf den beiden Händen abzählen, die restlichen, soweit sie<lb/>
nicht schon Pensionisten waren, waren die Junge Generation, wie<lb/>
ich sie seinerzeit definierte, als man mich ersuchte, ich sollte<lb/>
bei der ersten Veranstaltung auch im Präsidium in der Stadthalle<lb/>
Platz nehmen. Damals habe ich erklärt, nur deshalb, weil bei uns<lb/>
die Junge Generation bis zur Erreichung der Frührente reicht.<lb/>
Die Junge Generation ist nach wie vor ein Motor innerhalb unserer<lb/>
Partei, gerade die Intensivschulung die wir jetzt machen wird von<lb/>
ihr getragen. Innerhalb der Jungen Generation muß man sich aber<lb/>
auch schön langsam überlegen, neue Formen zu finden, denn die<lb/>
Österreichgespräche glaube ich kommen jetzt wirklich nicht mehr an.<lb/>
Ich weiß daß es äusserst schwierig ist, neue Ideen und vor allem<lb/>
dann ihre Durchführung zu gebären, doch glaube ich ist es<lb/>
dringend notwendig, hier den Stil dahingehend zu ändern, daß wir<lb/>
wieder an neutralere herankommen müssen, wenn wir innerhalb unserer<lb/>
Partei diese Veranstaltungen immer durchführen, gibt dies zwar eine<lb/>
gute Information unserer Parteifunktionäre und solches erfaßte ich<lb/>
auch das Referat, bzw. die sehr langwierige und interessante<lb/>
Diskussion in Baden auf doch der Effekt an Neutrale oder zumind.<lb/>
Sympathisanten heranzukommen ist damit nicht erreicht. Hier kenne<lb/>
ich als einzige Möglichkeit die Passagendiskussion, die meiner<lb/>
Meinung nach von uns viel zu wenig betrieben wird.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="21_0696_01" facs="21_1974-06-06_0696-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 6.6.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>