<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19760215">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sonntag, der 15. Februar 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band29_1976-02-15</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-02-15">Sonntag, 15. Februar 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-22">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="29-0199" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band29/29_1976-02-15_0199.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-15_01">Sonntag, 15. Feber 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-15_02"><rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> will mit seiner Meinungsforschung eine Umfrage machen<lb/>
über die bewältigte Vergangenheit. Mit ihm und <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> kam es<lb/>
nun zu einem freundschaftlichen Streit über die Fragestellung<lb/>
und das ideologische Problem. Faschismus damals und heute. Mir<lb/>
unerklärlicher Weise riefen sie mich als Richter an. Wahr<lb break="no"/>scheinlich weil ich mich für Ideologie kaum interessiere. Meiner<lb/>
Meinung nach urteilt die Bevölkerung ganz anders als beide erwarten.<lb/>
Das Interesse für dieses Problem ist maximal in einer elitären<lb/>
kleinen Schicht. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat nicht nur innerhalb unserer Partei,<lb/>
sondern auch innerhalb der Bevölkerung einen so hohen Stellenwert<lb/>
und so gute Erfolge weil er zwar immer von der Demokratisierung<lb/>
spricht, in Wirklichkeit aber, sie erst aber gar nicht beabsichtigt,<lb/>
aber de facto die Partei heute ziemlich autoritär geführt wird.<lb/>
Die ÖVP hatte auch die grossen Erfolge unter <rs type="person" ref="#per__97852">Raab</rs>, als auch der<lb/>
eine ähnliche Parteiführung und selbst im Staat eine autoritären<lb/>
Zug zeigte. Demokratien gibt es, das Korrektiv und dies bezieht<lb/>
ja auch in Österreich, dass solche straffe Führungen nicht das<lb/>
System ändern können. Ich bin nur überzeugt, dass dieses ideologische<lb/>
Problem überhaupt Ideologie die Bevölkerung sehr wenig berührt.<lb/>
Grundstimmung ist sicher in der Bevölkerung, dass sie froh ist<lb/>
eine Demokratie zu haben, insbesondere für die Leute, die eine<lb/>
Diktatur mitgemacht haben, dass aber bei irgendwelchen Schwierig<lb break="no"/>keiten - und die gibt es in einer Demokratie ständig – man dann sehr<lb/>
gerne jemanden hätte, der dies beseitigt. Selbst wenn er dabei<lb/>
autoritäre Züge entwickelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-15_03"><rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> hat in der Nationalbank grosse Probleme mit dem Finanz<lb break="no"/>ministerium und <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> wegen der Aufstockung der ERP-Fonds-Mittel.<lb/>
1.5 Milliarden für ERP-Fonds, 500 Millionen für Investitionskredit<lb/>
und dies alles mit nur möglichst billigsten Zinssätzen. Insbesondere<lb/>
im ERP sieht er keine Möglichkeit 1 %-ige ERP-Fondsmittel zur Ver<lb break="no"/>fügung zu stellen, die <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> für die Kohlenkredite braucht.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> hat jetzt schon entschieden dass es eventuell 3 - 5 %<lb/>
sein können. Ein Zinssatz den auch die Nationalbank eher erfüllen<lb/>
kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-15_04"><rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> sieht schon die neue Energiekrise in den nächsten Jahren<lb/>
auf uns zukommen. Bezüglich des Energiesicherungsgesetzes ist<lb/>
<pb n="29-0200" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band29/29_1976-02-15_0200.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> sehr einverstanden, dass wir im Klub die Trennung<lb/>
zwischen Lagerung, eigenes Gesetz und Entwicklung der Energie<lb/>
in in anderes eigenes Gesetz vorschlagen. Damit könnte das erste<lb/>
Gesetz zu einer Einigung mit der ÖVP kommen, über den zweiten Ge<lb break="no"/>setzentwurf wird so lange verhandelt, bis geklärt ist ob Rohstoff<lb break="no"/>lenkung und Lastverteilung weiter beschlossen werden. Dann wird die<lb/>
ÖVP verlangen, dass es in dieses Gesetz aufgenommen wird. Mehr denn<lb/>
je bin ich überzeugt, dass wir Voitsberg III bauen müssen und<lb/>
1 Jahr früher fertig sind als dies nach den jetzigen Aufbauplänen<lb/>
1983 der Strom gebraucht wird. Die Finanzierung der Kohlenproduktion<lb/>
wird so wie so das ganze Jahr heuer in Anspruch nehmen. <add>[Platz freigelassen, ev. fehlt hier ein Wort, Anm.]</add> dies<lb/>
aber mit der Stillegung von <choice><choice><sic>Fohnsberg</sic><corr>Fohnsdorf</corr></choice></choice> muss die Kohlenproduktion in<lb/>
Köflach bereits aufgenommen sein oder unmittelbar aufgenommen werden.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>