<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19730820">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 20. August 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band17_1973-08-20</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-08-20">Montag, 20. August 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-09-14">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band17/">
      <body>
         <pb n="17-0913" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-08-20_0913.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-08-20_01">Montag, 20. August 1973</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-08-20_02">Die Journalistenrunde wird schön langsam eine reine Routinesache.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> hat Gott sei Dank einige Themen vorbereitet und vorallem müssen<lb/>
wir jetzt lange Zeitprogramme erstellen. Vielleicht liegt dies auch<lb/>
an den einzelnen Delegierten der Zeitungen. Es kommt fast keine Dis<lb break="no"/>kussion mehr zustande. Auch für die Teilnehmer der Zeitungen wird<lb/>
es eine Routineangelegenheit. Damit besteht die große Gefahr, daß<lb/>
früher oder später die ganze gute Idee,,die <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> gehabt hat, wirkungs<lb break="no"/>los wird.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-08-20_03">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs><lb/>
Wir müssen die Frühstücksrunde neuerdings, wie es jetzt mit dem<lb/>
modernden Ausdruck heißt, motivieren. Wie weiß ich allerdings nicht.<lb/>
Hoffentlich fällt Dir etwas ein.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-08-20_04">Da im morgigen Ministerrat drei das Patentwesen betreffende Tages<lb break="no"/>ordnungspunkte existieren, war es logisch, daß wir diese Patentfragen<lb/>
ebenfalls in die Frühstücksrunde brachten. Wie formell bei uns alles<lb/>
abgehandelt wird, zeigt der Bericht des Patentamtes. Immer wieder be<lb break="no"/>klagt man sich bei mir, daß die Beschäftigten, d.h. die dortigen Be<lb break="no"/>amten überbelastet sind und daß man dringender Neuaufnahmen bedarf.<lb/>
Aus der beiliegenden Statistik, die sich wahrscheinlich bei dem Be<lb break="no"/>richt aber niemals jemand angesehen hat, ist klar ersichtlich, daß<lb/>
die Anmeldungen und Patente die erteilt werden sowie alle Aktivitäten<lb/>
zurückgehen. Die Kurve hat seit drei Jahren einen deutlichen Knick<lb/>
nachen unten gemacht. Der Beschäftigtenstand ist gleich geblieben.<lb/>
Der Vorteil der Frühstücksrunde war, daß die Journalisten, wenn über<lb break="no"/>haupt, so heute Fragen stellten und ich morgen dnach dem Ministerrat<lb/>
daher von miemandenmehr wegen dieser Punkte Auskunft geben muß. Ich<lb/>
werde aber trotzdem entgegen meiner sonstigen Gewohnheit längere Zeit<lb/>
nach dem Ministerrat mich bei der dortigen Journalistenrunde aufhalten<lb/>
und ich bin neugierig, ob mich wegen der Punkte jemand frägt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-08-20_05">Für den Hörfunk war insbesondere natürlich die Unfallstatistik unsererü<lb/>
Straßenabteilung von Bedeutung. Was mich selbst auch überrascht hat ist,<lb/>
daß selbst wenn man die 95 Toten der vorhergehenden Wochen dazuzählt<lb/>
<pb n="17-0914" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-08-20_0914.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>man mit dem Jahresergebnis 1973 nur über 3 Tote gegenüber 1972 ibs<lb/>
jetzt haben. Wenn man bedenkt, daß die Kfz. um 111.000 zugenommen<lb/>
haben und gleichzeitig der Durchzugsverkehr durch Österreich von<lb/>
den Fremden wesentlich zugenommen hat, so liegen wir eigentlich mit<lb/>
dem Ergebnis gegenüber dem Vorjahr sehr günstig. <rs type="person" ref="#per__136471">Hehenberger</rs> hat viel<lb/>
Material vorgelegt, interessanterweise aber waren nur von <rs type="person" ref="#per__111699">Puffler</rs> ein<lb/>
Teil davon für die Journalisten kopiert werden. Ich habe dann veranlaßt,<lb/>
daß wir selbstverständlich das gesamte Material den Journalisten ausge<lb break="no"/>händigt haben. In Hinkunft wird es aber zweckmäßig sein, daß wir auch<lb/>
aus diesen statistischen Material einen Waschzettel machen, damit die<lb/>
Journalisten dann nicht selbst die Ziffern erst in der Frühstücksrunde<lb/>
durcharbeiten müssen, oder gar vielleicht in den Redaktionen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-08-20_06">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs><lb/>
Bitte spätestens Montag früh dieses Material mit mir besprechen, damit<lb/>
man ev. noch Ergänzungen vornehmen kann.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-08-20_07">Für nächsten Woche, wenn die entsprechenden Fremdenverkehrsziffern für<lb/>
Juli bereits vorliegen, und dies müßte der Fall sein, unbedingt Thema<lb/>
Fremdenverkehr nötig. <rs type="person" ref="#per__115174">Swietly</rs> hat mir mitgeteilt, daß er darüber sehr<lb/>
unglücklich ist, weil wir ihm unterlaufen, er möchte nämlich für Montag<lb/>
Dienstag dann eine Fremdenverkehrsreportage in dem er in die Bundesländer<lb/>
fährt, bringen, die wahrscheinlich Mittwoch ausgestrahlt wird. Ich habe<lb/>
ihm empfohlen, dann müßte er eben Anfang der Woche bereits mit dieser<lb/>
Reportage fertig sein und eben Samstag, Sonntag entsprechende Informatione<lb/>
aus den Bundesländern einholen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-08-20_08"><rs type="person" ref="#per__145628">Pokorny</rs> von der Wochenpresse interessiert sich natürlich ganz besonders<lb/>
für das Energiekonzept. Scheinbar will die Wochenpresse früher oder<lb/>
später ein entsprechende Story bringen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-08-20_09">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs> und <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs><lb/>
Das Energiekonzept muß mit Anfang des Jahres soweit fertig sein, daß<lb/>
wir es unbedingt den Beirat, den ich sofort einberufen werde vorgelegt<lb/>
werden kann.</p><pb n="17-0915" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-08-20_0915.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-08-20_10"><rs type="person" ref="#per__145628">Pokorny</rs> hat mich nach der Sitzung gefragt, warum eigentlich MR <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs>,<lb/>
er hat ihn schon als SChef bezeichnet, ins Handelsministerium kommt, wo<lb/>
er doch als Wissenschaftler eigentlich im Wissenschaftsministerium<lb/>
richtig am Platz wäre. <rs type="person" ref="#per__145628">Pokorny</rs> hat vorher sich bei mir erkundigt ob<lb/>
wir auch wissenschaftliche Untersuchungen insbesondere über neue Energie<lb break="no"/>möglichkeiten im Ministerium durchführen würden, was ich allerdings ver<lb break="no"/>neinte und darauf verwies, daß dies eigetnlich Aufgabe des Wissenschafts<lb break="no"/>ministeriums und der Forschungsstätten sei.bzw. bei den Firmen betrieben<lb/>
wird. Über eine solche Auslegung einer Tätigkeit war ich eigentlich ein<lb/>
wenig überrashct und noch mehr, daß man deshalb in der Zeitung scheinbar<lb/>
glaubt, daß <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> besser bei <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> am Platze wäre. Allerdings hat ihn<lb/>
dann sofort beruhigt, als, ich ihm erklärte und <rs type="person" ref="#per__116949">Auer</rs> von der Wochenpresse<lb/>
dies bestätigte, daß <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> von urbeginn an bereits nach dem er im Elek<lb break="no"/>trizitätsministerium gewesen ist, dann im Handelsministerium gearbeitet<lb/>
hat.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-08-20_11">GenDir. <rs type="person" ref="#per__97644">Koller</rs>, den ich telefonisch über die Aussprache in Köflach infor<lb break="no"/>mierte war sehr erstaunt als er von mir hörte, daß <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> bereits be<lb break="no"/>schlossen hat, daß weder <choice><choice><sic>Döfflingberger</sic><corr>Pölfing-Bergla</corr></choice></choice> noch Fohnsdorf geschlossen wird.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat seinerzeit nach Rücksprache mit <rs type="person" ref="#per__97935">Sebastian</rs> festgelegt, daß<lb/>
eine Schließung vor dem nächsten Landtagswahlen. in dem Fall aber gleich<lb break="no"/>zeit natürlich auch 1975 Nationalratswahlen nicht in Frage kommt. <rs type="person" ref="#per__97644">Koller</rs><lb/>
meinte erschüttert, da hätte man doch mit ihm vorher reden müssen. Er<lb/>
müsse darauf drängen,daß ihm dann die finanziellen Mitteln zur Aufrecht<lb break="no"/>erhaltung dieser Betriebe gegeben werden. Er hat riesige Investitionen<lb/>
hat immer nur Versprechungen und bekommt keine Zuschüsse. Angeblich hätte<lb/>
ihm <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> gesagt er könnte mit 2 Milliarden S rechnen und der Finanz<lb break="no"/>minister weigert sich nun, diesen Betrag auch nur annähernd zur Verfügung<lb/>
zu stellen. Ich beruhigte <rs type="person" ref="#per__97644">Koller</rs> insoferne, als ich erklärte, daß ich glau<lb/>
glaube, daß aus der Bergbauförderung doch noch etliche Millionen der GKB<lb/>
gegeben werden können. Ich habe ein diesbezügliches Ansuchen gerade vorher<lb/>
an den Finanzminister für das zweite Budgetüberschreitungsgesetz unter<lb break="no"/>schrieben. Ich binmselbst sehr gespannt, wieviel wir beim Finanzminister<lb/>
für die Bergbaue herausreissen können. Die Betriebsräte haben unmißver<lb break="no"/>ständlich bei der Aussprache am Freitag abends, die bis spät in die Nacht<lb/>
dauerte darauf hingewiesen, daß man 100 Mio. für das F Defizit für die<lb/>
Bundestheater hat, aber für den Bergbau nicnt die notwendigen Mittel be<lb break="no"/>reitstellt. <rs type="person" ref="#per__97644">Koller</rs> hat zwar nicht dieselben Worte gebraucht, aber meinte<lb/>
<pb n="17-0916" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-08-20_0916.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dezidiert, er könne den Bergbau nur dann aufrecht erhalten, wenn<lb/>
entsprechende Unterstützung von Seiten des Staates gewährt wird.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-08-20_12">Die ORF-Diskussion mit jugendlichen Lehrlinge über ihre Probleme<lb/>
war mehr als wie flau. Zwei vom Fernsehen eingesetzte Moderatoren<lb/>
ich erfuhr daß sie Doktoren sind und niemals Lehrlinge oder auch nur<lb/>
manuell gearbeitet haben, waren außerstande, die Diskussion zu leiten,<lb/>
geschweige denn zu motivieren. Die anwesenden Jugendlichen, meistens<lb/>
allerdings über das Lehralter und über die Lehrzeit hinaus, die ich<lb/>
schon vorher festgestellt habe, aus Großbetrieben, meistens sogar<lb/>
gewerkschaftlich organisiert und Mitglieder von Jugendorganisationen<lb/>
hatten nur ein einziges Thema was sie besonders interessierte. Die<lb/>
Angst des Lehrlings. Nach ihrer Auffassung wird für den Lehrling<lb/>
viel zu wenig menschlich getan. Das Elternhaus drängt, daß er unter<lb/>
allen Umständen die Lehre beendet, auch dann, wenn er in einem<lb/>
schlechten Lehrverhältnis ist, wo er kaum entsprechende Ausbildung<lb/>
genießt. In der Jugendsprache würde man sagen sie waren eingespritzt<lb/>
auf dieses Thema und auf diese Motivierung. Die Bildregie hatte ange<lb break="no"/>ordnet, daß wir alle in einem kleinen Kreis auf Bankerl saßen und es<lb/>
war so heiß, daß meine Nachbarin nach kürzester Zeit so schlecht wurde,<lb/>
daß sie zusammengebroch3n ist. Interessant war, im selbsen Moment als<lb/>
sie die Filmrollen wechseln mußten, die Diskussion sofort lebhaft wurde<lb/>
und auch eine natürlicheren Zug hatte, als wenn die Aufnahmen gemacht<lb/>
wurden. Ich empfahl dem ORF er möge nächstens hergehen und<lb/>
versteckte Kameras einbauen, wo man nicht sieht wieviel und wann ge<lb break="no"/>filmt wird. Dann hätte sich sicher eine lebhaftere Diskussion ergeben.<lb/>
Wie wenig geschreckt die Jugendlichen, zumindestens einige unter ihnen<lb/>
sind, konnte ich anschließend an die Diskussion bei einem Zusammensein<lb/>
im Speisesaal fststellen. Ich hatte mir vorgenommen den Betrieb der<lb/>
Lenzinger, insbesondere die neue Acrylfaserproduktion zu besichtigen.<lb/>
Dadurch verspätete ich mich, daß ich nicht wußte, daß die Jugendlichen<lb/>
auf uns warteten, ca. 20,Minuten. Prompt wurde ich von einem 19 jähr.<lb/>
angestenkert, ob ich eigentlich zu ihrer Diskussion gekommen bin oder<lb/>
zur Besichtigung de Fabrik. Sofort erklärte ich, daß ich für beides<lb/>
nach Lenzing gekommen bin, nicht wußte, daß sie auf mich warteten, ich<lb/>
<pb n="17-0917" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-08-20_0917.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dies nicht wünschte und erwartet habe und ich meine Zeit nützen muß.<lb/>
Darauf meinte der Jugendliche ganz frech, er ist nicht gewphnt zu<lb/>
warten. Dies veranlaßte sogar GenDir <rs type="person" ref="#per__97938">Seidl</rs> ihn zu fragen, wie alt<lb/>
er sei, worauf er 19 sagte und er meinte dann er möglich glücklich,<lb/>
wenn er in seinem Leben nie mehr als 20 Minuten wird warten müssen.<lb/>
Ich war über das Verhalten des jungen Mannes schon einigermaßen über<lb break="no"/>rascht, da es mir eigentlich das erste Mal passiert ist, wo sich jemand<lb/>
aufgeregt hat, wenn ich wirklich, was bei mir äußerst selten zutrifft,<lb/>
durch einen Organisationsfehler, in diesem Fall gar noch bedingt, zu<lb/>
spät komme. Blöderweise hat man ihnen nicht gleichzeitig das Essen<lb/>
gegeben, dann wären sie wahrscheinlich süberhaupt beruhigt gewesen<lb/>
und hätten sich über mein Zuspätkommen nicht aufgeregt, wie sie dann<lb/>
auch freimütig gestanden haben.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-08-20_13">Die Konzeption der Lenzinger wird mir von GenDir <rs type="person" ref="#per__97938">Seidl</rs> sehr plausibel<lb/>
erklärt. Die Viskoseproduktion Nylon soll also von 90.000 bis<lb/>
1976 auf 100.000 erhöht werden. Da die Zellstoffproduktion derzeit<lb/>
von 90.000 max. selbst mit den teueren moderneren Laugenverbrennungs<lb break="no"/>anlagen die ich mir anschaute, max. auf 110.000 erhöht werden können,<lb/>
weil der Vorfluter die Ager nicht mehr aufnimmt, ist auch die Viskose<lb break="no"/>produktion mehr oder minder bgrenzt. Dies war einer der Hauptgrüne,<lb/>
warum Stickstoff auf Polyesterfaser, wo heuer 14.000 t erzeugt werden<lb/>
und 1975 21.000 und 1980 30.000 erzeugt werden soll, das zweite Bein<lb/>
von Lenzing wird. Darüberhinaus wird jetzt die neue Acrylfaserproduktion,<lb/>
die erst in einem Monat offizielle eröffnet wird, von derzeit 8.000 t<lb/>
auf 30.000 t 1980 erhöht werden. <rs type="person" ref="#per__97938">Seidl</rs> meint, daß mit den<lb/>
Viskose 100.000 Polyester, 30.000 Acrylfaser, 30.000 1980 einer Zell<lb break="no"/>stoffproduktion von 110.000 t die Lenzinger als eine der größten<lb/>
Faserbetriebe Europas gelten kann. Dies gilt allerdings nur für<lb/>
eine Einheit, d.h. für eine Betriebsstätte wie Lenzing es darstellt.<lb/>
Es gitbt natürlich Konzerne die größere Faserproduktion in der Welt<lb/>
und in Europa haben, aber meistens auf mehrere Betriebe verteilt.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97938">Seidl</rs> galubt nun, daß diese Konzentration der drei Fasern in Lenzing<lb/>
und bei der Zellstofferzeugung, d.h. also der Produktion von Holz<lb/>
bis zur Fertigware in einem Betrieb in eine unschlagbare und konkurrenz<lb break="no"/>lose Sitaution gibt. Die seinerzeitige Diskussion, er hat sich damalsä<lb/>
<pb n="17-0918" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-08-20_0918.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>an mich gewandt, damit ich ihn unterstützte, ob auch die Stickstoff<lb break="no"/>werke Linz die Acrylfaserproduktion aufnehmen, hält er für erledigt.<lb/>
Stickstoffchemie Linz hat keine Chance die monomere Produktion, welche<lb/>
zuerst von GenDir <rs type="person" ref="#per__112054">Buchner</rs> der Stickstoffwerke beabsichtigt war, aufzu<lb break="no"/>nehmen. Dazu sei es notwendig, Sohaoi-Patente, welche die monomere<lb/>
Produktion erst ermöglich, zu erwerben. Ohne diesen Patenten meint<lb/>
Lenzing, gibt es keine Chance der Produktion. Darüber hinaus hat<lb/>
Hoechst in Ingolstadt eine 90.000 t Monomere Acrylnitritproduktion<lb/>
aufgenommen, wofür nach seiner Meinung 300 Mio Greter und 700 Mio für<lb/>
die Acrylproduktion Investitionen notwendig sind. Wenn nun Stickstoff<lb/>
ebenfalls eine solche Produktion aufnehmen müßte, müßte mit ähnlichen<lb/>
Investitionen gerechnet werden und dafür dürfte wahrscheinlich nicht<lb/>
das Geld vorhanden sein . Auch die Acrylfaserproduktion hat für Lenzing<lb/>
300.000 Mio S Investitionen bedeutetet.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-08-20_14">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs><lb/>
Unser Chemie, Textil-Branchenreferat sollte diesen Problem beonsderen<lb/>
Augenmerk zuwenden und über ev. Entwicklungen mir sofort berichten.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="17_0912_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-08-20_0912-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 20.8.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>