<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19790702">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  2. Juli 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band49_1979-07-02</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-07-02">Montag, 2. Juli 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-08-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="49-0751" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-07-02_0751.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-02_01">Montag, 2. Juli 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-02_02">Beim Jour fixe informierte ich <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> über den Besuch des<lb/>
jordanischen Handelsministers und den Wunsch, eine Delegation<lb/>
nach Amman zu entsenden. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> beabsichtigt im Herbst selbst<lb/>
mit ungefähr 6 Teilnehmern nach Jordanien zu reisen, wenn die<lb/>
politische Lage innerhalb der ÖVP dies erlaubt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-02_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte den jordanischen Botschafter von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> verständigen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-02_04"><rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> war über den ablehnenden Brief von mir, auch für das Textil<lb break="no"/>gewerbe eine Förderungsaktion so wie für die Industrie zu starten,<lb/>
sehr betrübt und wird deshalb mit <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> sprechen um vom Finanz<lb break="no"/>minister eine zusätzliche Aktion genehmigt zu bekommen. Da die<lb/>
Textilarbeitergewerkschaft gegen eine solche Vorgangsweise schärfsten<lb/>
protestiert, habe ich sofort den Obmann, Bundesrat <rs type="person" ref="#per__115611">Steinle</rs>, von der<lb/>
Absicht der Handelskammer informiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-02_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Wir ändern unseren Standpunkt, der im Brief<lb/>
festgehalten ist, nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-02_06"><rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> intervenierte, dass ich der Firma Vereinigte Wiener<lb/>
Seidenfärberei in Stadlau, 40 Tonnen Heizöl verschaffen sollte.<lb/>
Eine Rücksprache von ihm bei den Firmenvertreter ergab, dass bis<lb/>
jetzt eine Ölfirma <choice><choice><sic>Kosstron</sic><corr>?</corr></choice></choice> geliefert hat. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs><lb/>
haben eingesehen, dass es natürlich riskant bei Firmen ist, wenn<lb/>
sie bei Heizölüberschuss bei Diskonter kaufen und womöglich keine<lb/>
langfristigen Lieferverträge mit grösseren Firmen abschliessen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-02_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte versuche dort ein wenig zu helfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-02_08"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> meinte, ich hätte mit der Freigabe des Dieselpreises unter<lb/>
Zurückhaltung bei den Benzinpreisen Aufmunterungspreise zum Mehr<lb break="no"/>fahren festgesetzt. Die Handelskammer ist nach wie vor dafür, dass<lb/>
ich alle Preise freigebe. Jetzt liegt ihrer Meinung nach die Be<lb break="no"/>lastung der Rohölpreiserhöhung ausschliesslich auf den Dieselpreis<lb/>
und damit auf der Wirtschaft.<lb/>
</p>
            <pb n="49-0752" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-07-02_0752.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-02_09">Ich verhehle nicht – und habe dies daher auch nicht bei dem<lb/>
Pressegespräch abgestritten – dass ich mir persönlich sehr gut<lb/>
vorstellen kann, den Heizölpreis jetzt wesentlich anzuheben<lb/>
und den Superbenzinpreis freizugeben. Da ich dies aber im Einver<lb break="no"/>nehmen mit den Konsumentenvertretern AK und ÖGB machen möchte,<lb/>
habe ich insbesondere über die Ofenheizölpreiserhöhung auch mit<lb/>
Präsident <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> gesprochen, den ich am Flughafen Schwechat traf.<lb/>
Er hat den jugoslawischen Gewerkschaftsbundpräsidenten abgeholt.<lb/>
Ich informierte ihn dort, dass ich diese Woche unbedingt eine Ent<lb break="no"/>scheidung treffen muss und deshalb vorschlage, dass wir uns morgen<lb/>
im Parlament im kleinsten Kreis über dieses Problem neuerdings un<lb break="no"/>terhalten möchte. Eine Aussprache die ich mit GD <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> und <rs type="person" ref="#per__97738">Mesza<lb break="no"/>ros</rs> von der ÖMV gehabt habe, verlief ergebnislos. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> meint allen<lb/>
Ernstes, ich müsste den Ofenheizölpreis von 3.20 Schilling auf den<lb/>
beantragten 4.30 Schilling erhöhen. Nur so glaubt er, könnte er die<lb/>
Versorgung im Herbst sichern. Er wollte von mir die Aufforderung ha<lb break="no"/>ben, dass ich von der Ölwirtschaft jetzt eine Mitteilung bekommen<lb/>
sollte, wenn ich die Preisregelung für 4 Monate aussetze, ob sie<lb/>
dann die Versorgung garantieren können und welche Preise sie dann<lb/>
verlangen können. Da ich darin ein gefährliches Präjudiz sehe, dass<lb/>
man dann in der Ölwirtschaft sagt, der <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs> hat ja einen<lb/>
solchen Vorschlag gemacht, den ich sicherlich sowieso nicht mache,<lb/>
habe ich ihn von dem Jour-fixe-Ergebnis informiert. Dort hat die<lb/>
Handelskammer eine Freigabe verlangt und die Ölwirtschaft soll mir<lb/>
jetzt erklären, welche Folgen dieser Wunsch der Handelskammer für<lb/>
den Verbraucher haben würde, unter der Voraussetzung, dass selbstver<lb break="no"/>ständlich dann die Versorgungsgarantie erfolgen muss. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> war<lb/>
nicht bereit von den 4.30 Schilling Heizöl extra leicht herunter<lb break="no"/>zugehen. Er meinte, dann sei es gescheiter, den Preis überhaupt<lb/>
nicht zu ändern, wenn nicht gleich ein Preis festgesetzt wird, der für<lb/>
längere Zeit hält.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-02_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Lass bitte sofort die entsprechenden letzten<lb/>
Preise in der Schweiz und Deutschland für alle Mineralölprodukte<lb/>
feststellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-02_11"><rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> erkundigte sich, was die Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> wegen der<lb/>
Besetzung der Hauptwahlbehörde ergeben hat. Ich habe dramatisch<lb/>
dargestellt, wie ein Sektionschef, der fachlich anerkannt ist und<lb/>
den sie grösste Achtung entgegenbringen, von ihnen diskriminiert<lb/>
<pb n="49-0753" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-07-02_0753.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>werden soll, indem nicht er Hauptwahlbehördenleiter, sondern eine<lb/>
ihm unterstellte Abteilungsleiterin werden soll. Trotzdem erklärte<lb/>
ich sei <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> bereit, mit <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> über alle Wahlbehördenbesetzungen<lb/>
zu verhandeln. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> war über dieses Entgegenkommen sehr be<lb break="no"/>friedigt, denn er hat politisch die grössten Schwierigkeiten. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs><lb/>
wollte auch dann sofort wissen, wie es mit der Überprüfung und Be<lb break="no"/>gutachtungsrecht der Handelskammer bei den BÜRGES Anträgen steht.<lb/>
Ich verwies darauf, dass ich <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> diesbezüglich gar keine Weisung<lb/>
geben will, wahrscheinlich auch gar nicht geben kann, denn diese<lb/>
Frage wird im Aufsichtsrat der BÜRGES entschieden, wo eben jedes<lb/>
Mitglied dem Gesetz entsprechend Kreditwesensgesetz, Datenschutz<lb break="no"/>gesetz, Ges.m.b.H.-Gesetz, die notwendigen Beschlüsse fassen muss.<lb/>
Die behauptete Junktimierung, weil der Freie Wirtschaftsverband,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97892">Sallaberger</rs>, das Adressenmaterial und zwar den Datenträger verlangt<lb/>
nicht nur die ausgedruckten Listen zur Handelskammerwahl, wird<lb/>
jetzt die Handelskammer auf diese Art und Weise unter Druck ge<lb break="no"/>setzt, habe ich entschieden zurückgewiesen. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> erklärte mir<lb/>
auch dann, in einigen Handelskammern wird das Material dem Freien<lb/>
Wirtschaftsverband gegeben, in anderen nicht. Er hat gar keine Mög<lb break="no"/>lichkeit die anderen dazu zu zwingen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-02_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Erkundige Dich wie dies jetzt in den einzelnen<lb/>
Handelskammern gehandhabt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-02_13"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> hat dann <rs type="person" ref="#per__97474">Gleissner</rs> zugezogen, da das Finanzministerium<lb/>
bereit ist, dass Zollgesetz dahingehend zu ändern, dass auch Ge<lb break="no"/>gengeschäfte zur Zollermässigung wie im § 6a die Zollermässigung<lb/>
bei nicht inländischer Erzeugung oder bei bedarfsdeckender Erzeugung<lb/>
herangezogen werden kann. Ausgelöst wurde diese Diskussion und<lb/>
dieser Vorschlag, weil seinerzeit <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> die Stereo-Geräte von<lb/>
16 % Zoll auf 38 % erhöht hat. Jetzt sei er bereit auf 25 % auf Wunsch<lb/>
der Handelssektion herunter zu gehen. Er möchte aber gleichzeitig<lb/>
dann diese generelle Ermächtigung für sich die auch <choice><choice><sic>Intesnsionen</sic><corr>den Intentionen?</corr></choice></choice><lb/>
des Handelsministerium sehr entgegenkommt. Ich versuchte der Handels<lb break="no"/>kammer klarzumachen, dass bis jetzt viele Geschäfte mit Staats<lb break="no"/>handelsländern daran gescheitert sind, dass die Zolldifferenz nicht<lb/>
überwunden werden konnte. Ein typisches Beispiel, die Armaturen<lb break="no"/>lösung mit Ungarn, die nicht zustande gekommen ist. Ebenso die<lb/>
LKW-Produktionsschwierigkeiten in Polen, Die Ersatzteilfrage mit<lb/>
der UdSSR für LADA. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> hat dies teilweise eingesehen, <rs type="person" ref="#per__97474">Gleissner</rs><lb/>
ist nach wie vor gegen diesen Vorschlag, denn er befürchtet, dass<lb/>
<pb n="49-0754" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-07-02_0754.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dann die Oststaaten in immer stärkerem Masse auf Zollkonzessionen<lb/>
drängen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-02_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Wieso wurden wir von unserer Abteilung über<lb/>
dieses Problem nicht informiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-02_15"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> teilt mit, dass, wenn der Planungsstab für die Wirtschaftliche<lb/>
Landesverteidigung aufgrund des Rohstofflenkungsgesetzes die Han<lb break="no"/>delskammer mit der Durchführung von Bewirtschaftungsmassnahmen,<lb/>
Zuteilungen usw. betraut, er ganz entschieden ablehnt, dass die Ar<lb break="no"/>beiterkammer hier einen Vertreter entsenden kann. Sollte der Pla<lb break="no"/>nungsstab darauf bestehen, würde <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> es lieber sehen, wenn die<lb/>
Bezirkshauptmannschaft, d.h.die Behörde dann die Lenkung durchführt.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> weiss natürlich ganz genau, dass die Bezirkshauptmannschaft<lb/>
oder das Land dies gar nicht imstande ist und dadurch entsprechend<lb/>
der bisherigen Praxis in der Vergangenheit gar niemand anderer beauf<lb break="no"/>tragt werden kann, als die Handelskammmer. Wenn ich mir tatsächlich<lb/>
vorstelle, dass nur die Schrottregelung, wie wir sie jetzt haben,<lb/>
von einer staatlichen Behörde durchgeführt wird, dann kann ich mir<lb/>
vorstellen, wieviel zusätzliche Beamte man überall wird einstellen<lb/>
müssen. Ich habe überhaupt keinerlei Zusagen gemacht, wie ich dieses<lb/>
Problem letzten Endes entscheiden werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-02_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Wie steht die ganze Angelegenheit jetzt?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-02_17">Bei dieser Diskussion habe ich <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> von dem Verhalten der Ölfirmen,<lb/>
insbesondere seines Freundes <rs type="person" ref="#per__97556">Hirnigel</rs>, bezüglich eines Planungsspiel<lb/>
bei der Ölversorgung informiert. Die Handelskammer hat, da scheinbar<lb/>
die Situation ihr noch nicht kritisch genug erscheint, den zuerst<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__97556">Hirnigel</rs> vorgebrachten Vorschlag, man soll ein solches Planspiel<lb/>
durchführen, dann letzten Endes auf Druck vielleicht der anderen<lb/>
Ölfirmen bis jetzt kategorisch sich gewehrt mitzutun. Da ich ja<lb/>
gar nicht imstande bin die notwendigen Beamten neu einzustellen,<lb/>
oder die vorhandenen für diese Aufgabe einzusetzen und sie von wo<lb/>
anders abzuziehen, bleibt mir gar nichts anderes übrig als an die<lb/>
Handelskammer zu appellieren, hier mitzumachen. Ich bin auch über<lb break="no"/>zeugt, dass im Notfall die Handelskammer auch dazu bereit sein<lb/>
wird. Jetzt sieht sie in der Ölversorgung ein ausschliessliches<lb/>
Preisproblem, was auch sicherlich stimmt und möchte so wenig wie<lb/>
möglich von Bewirtschaftung, Kontingentierung, Abrechnungen usw.<lb/>
reden, geschweige denn dann eine solche jetzt durchführen. Ich per<lb break="no"/><pb n="49-0755" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-07-02_0755.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sönlich bin nämlich fest davon überzeugt, dass ein kleines Land<lb/>
wie Österreich mit seinen verhältnismässig geringen Mengen auf dem<lb/>
derzeitigen Ölmarkt bei entsprechenden Preisen die notwendigen<lb/>
Einkäufe tätigen kann. Am meisten überraschend war für mich, dass<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> ernstlich geglaubt hat, wir hätten in der letzten Zeit<lb/>
Öleinsparung betrieben. Er war sehr erstaunt zu hören, dass wir<lb/>
statt der 5 % Einsparung mindestens 5 % Mehrverbrauch heuer haben<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-02_18">S.Chef <rs type="person" ref="#per__116956">Zeleny</rs>, vom Bundeskanzleramt, hat jetzt den Präsidialisten<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113032">Reiger</rs> von der Handelskammer verständigt, dass von den 580 Kommer<lb break="no"/>zialräten der Statistik des Aussenhandels die anderen Ministerien<lb/>
ausser das Handelsministerium und die Handelskammer, 66 nominiert<lb/>
haben. Grösstenteils handelt es sich ja um bereits von diesen<lb/>
längst nominierten Mitgliedern. Da das Handelsministerium Priorität<lb/>
für diese Restmenge hat, müsste nach Berechnungen der Handelskammer<lb/>
von derzeit bereits nominierten 149, entsprechende Reduktionen<lb/>
vorgenommen werden. 40 Ersatznominierungen und 59 Neunominierungen<lb/>
der Handelskammer wären zu streichen. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> erwartete allen Ernstes,<lb/>
dass ich bereit bin von unseren Listen entsprechende Abstriche zu<lb/>
machen. Dazu erklärte ich mich ausserstande, denn jetzt konnte ich<lb/>
das Argument um so besser ausspielen, alle Nominierungen, mit Aus<lb break="no"/>nahme von 3, wurden mit Zustimmung der Handelskammer von der Abtei<lb break="no"/>lung im Handelsministerium durchgeführt. Es handelt sich daher<lb/>
nicht um persönliche Wünsche von mir, sondern um wirtschaftliche<lb/>
Notwendigkeiten, wie die Handelskammer ja durch ihre Zustimmung selbst<lb/>
zugab. Ich habe von Sekretär <rs type="person" ref="#per__114537">Oder</rs> verlangt, er soll feststellen, wer<lb/>
die 3 waren, die entgegen den Wunsch der Handelskammer vom Handels<lb break="no"/>ministerium nominiert wurden. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> musste zugeben, dass er wirk<lb break="no"/>lich nur bei diesen 3 heftigst protestiert hat, weil sie nicht mit<lb/>
ihrem Einvernehmen vom Ministerium nominiert worden sind. Wieder ein<lb break="no"/>mal hat sich meine Taktik als gut bewiesen, die Handelskammer auch<lb/>
bei diesen Nominierungen einzubinden, weil sie jetzt mit dem Bun<lb break="no"/>deskanzler versuchen muss, eine Lösung zu finden. Die einzige die<lb/>
ich sehe ist, dass das Kontingent erhöht wird. Der Versuch der Han<lb break="no"/>delskammer bei ihrer Nominierung nur grösstenteils die ÖVP-Mitglieder<lb/>
zu berücksichtigen, hat sich als nicht zielführend erwiesen. Da<lb/>
<rs type="person" ref="#per__116956">Zeleny</rs> auf dem Standpunkt steht, primär hat das Handelsministerium<lb/>
zu nominieren, wurden unsere Listen eben restlos übernommen.<lb/>
</p>
            <pb n="49-0756" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-07-02_0756.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-02_19">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte setze Dich mit <rs type="person" ref="#per__114537">Oder</rs> wegen der 3 nicht<lb/>
einvernehmlich genehmigten ins Einvernehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-02_20">Im Journalistenfrühstück haben <rs type="person" ref="#per__146454">Rath</rs>, <rs type="person" ref="#per__150642">Walz</rs> und Dkfm. <rs type="person" ref="#per__133761">Schelmbauer</rs>,<lb/>
von der Österreichischen Produktionsgesellschaft, über die Alt<lb break="no"/>papier-, Textil- und Glassammlungen telefoniert. Die grösste Stei<lb break="no"/>gerung kann man bei der Textilsammlung feststellen. Über 40 % ge<lb break="no"/>genüber dem Vorjahr, weil Tirol und Vorarlberg einbezogen wurde.<lb/>
Den karitativen Organisationen wurden 12 Mio. Schilling überwiesen.<lb/>
Grosse Möglichkeiten gibt es noch immer, denn der pro Kopf-Abfall<lb/>
ist 250 kg Müll pro Jahr. Derzeit werden 13 kg Papier, Textil und<lb/>
Glas gesammelt bei einem Anteil von 50 % im Müll. Demnach wird<lb/>
tatsächlich nur 10 % der möglichen Menge derzeit erfasst. Ich habe<lb/>
der Gesellschaft, die nur 9 Mitarbeiter hat, den Dank ausgesprochen.<lb/>
Gleichzeitig erwähnte ich, dass es hier auf freiwilliger Basis<lb/>
einen kleinen Verein mit geringsten Aufwand gelingt, fruchtbare<lb/>
Arbeit für die Rohstoffgewinnung aber auch für das Energieersparen<lb/>
zu leisten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-02_21">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte versuche ohne dass die EVA etwas be<lb break="no"/>merkt herauszubekommen, die Budgets der beiden und die BESCHÄFTIGTEN!<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-02_22"><rs type="person" ref="#per__97925">Philipp Schoeller</rs> hat sich bei mir beschwert, dass der Betriebsrat<lb/>
wegen der beabsichtigten Kapitalreorganisation der Schoeller-Betriebe<lb/>
ihm einen, wie er glaubt, beleidigenden Brief geschrieben hat.<lb/>
Die Schoeller-Konzernspitze und die Genossenschaftliche Zentral<lb break="no"/>bank sind übereingekommen, für die VNI die konzermässig jetzt<lb/>
unter die Schoeller-Mühle eingegliedert ist, herauszunehmen und<lb/>
dafür eine eigene Kapitalträgergesellschaft ABRO zu gründen. Der<lb/>
Geschäftsführer wird der jetzige von Coca Cola, <rs type="person" ref="#per__127097">Lovrek</rs>. Die Be<lb break="no"/>triebsräte der Ankerbrotfabrik, insbesondere der Angestelltenbe<lb break="no"/>triebsrat sieht darin eine Verletzung des Mitbestimmungsrecht und<lb/>
hat in einem gemeinsamen Brief dagegen schärfstens protestiert. Nach<lb/>
Auffassung <rs type="person" ref="#per__97925">Schoellers</rs> ist diese Kapitaltransaktion überhaupt nicht<lb/>
Angelegenheit des Betriebes VNI und daher auch nicht Angelegenheit<lb/>
des Betriebsrates. <rs type="person" ref="#per__97925">Schoeller</rs> hat nur um seine gute Zusammenarbeit<lb/>
zu dokumentieren, die Betriebsräte aufgeklärt und immer wieder ge<lb break="no"/>fragt, ob sie noch irgendwelche offenen Punkte haben, oder sehen.<lb/>
Dies haben sie verneint und jetzt kommt ein solches Protestschreiben.<lb/>
Ich versprach <rs type="person" ref="#per__97925">Schoeller</rs> nur, mit dem Betriebsratsobmann der Arbeiter,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112944">Jakubec</rs>, zu sprechen.<lb/>
</p>
            <pb n="49-0757" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-07-02_0757.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-02_23">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte lass in der Arbeiterkammer feststellen,<lb/>
ob für diese Konzernänderung des Kapitaleigners tatsächlich kein<lb/>
Mitspracherecht der Betriebsräte besteht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-02_24">Präs. <rs type="person" ref="#per__117654">Werner</rs> von der Bundesingenieurkammer und Generalsekretär<lb/>
<rs type="person" ref="#per__150641">Skrovanek</rs> haben bei mir vorgesprochen, damit man die österreichischen<lb/>
Ziviltechniker mehr im Planungsexport in Ingenieurbüro in Aus<lb break="no"/>schreibungen für Exportaufträge verankern sollte. Dabei hat er<lb/>
bei mir natürlich offene Türen eingerannt. Wenn es in ausländischen<lb/>
Staaten zu Ausschreibungen für Planungsarbeiten kommt, ist Öster<lb break="no"/>reich allerdings hoffnungslos abgeschlagen. Die Oststaaten offe<lb break="no"/>rieren angeblich 1-Mann-Monat 12.000 Schilling. In Jordanien<lb/>
wäre für 50 Dörfer ein Masterplan zu erstellen gewesen. Nach reif<lb break="no"/>licher Überlegung und Drückung aller Ansätze hat <rs type="person" ref="#per__117654">Werner</rs> für 80 Mio.<lb/>
Schilling angeboten. Die Polen haben dafür 1,8 Mio. Schilling ver<lb break="no"/>langt. Beschwerde wurde aber insbesondere geführt, dass österrei<lb break="no"/>chische Firmen, wie z.B. Tabakregie aber auch die Linzer Stadt<lb break="no"/>verwaltung, eine Schweizer Firma Sutter &amp; Sutter herangezogen haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-02_25">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> soll dies sofort prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-02_26">Die Ingenieurkammer ist bereit bei allen Beratungen über Energie<lb break="no"/>massnahmen mitzuwirken. Sie erhofft sich, dass sie insbesondere<lb/>
in den Kommissionen und Beiräten von uns konkret eingeschaltet wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-02_27">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte entsprechendes veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-02_28">GD <rs type="person" ref="#per__117174">Lunacek</rs> vom Verband ländlicher Genossenschaften hat auf seinen<lb/>
Wunsch mir in einer längeren Aussprache bestätigt, dass er mit<lb/>
Dir. <rs type="person" ref="#per__114722">Hübl</rs>, von den Entsorgungsbetrieben Simmering einig ist. Der<lb/>
Vertrag ist unterschriftsreif und wird nach der Rückkehr <rs type="person" ref="#per__114722">Hübl</rs>,<lb/>
er ist derzeit auf einer Studienreise mit der Holding der Gemeinde<lb/>
Wien in Brasilien, um die Vogelbuschanlagen zu besichtigen, sofort<lb/>
unterfertigt werden. Darin verpflichtet sich der Verband länd<lb break="no"/>licher Genossenschaft, 220.000 Tonnen Getreide zu liefern. Der Preis<lb/>
ist entweder der von der Preisbehörde festgesetzten, einen solchen<lb/>
werden wir sicherlich nicht bestimmen, da es sich um Futtergetreide<lb/>
handelt, käme eventuell die privatwirtschaftlich vom Landwirt<lb break="no"/>schaftsminister festgelegter Preis in Frage. Sollte auch dieser<lb/>
nicht bestehen, so wurde ein Kalkulationsschema festgelegt. Das<lb/>
wirkliche Problem sehe ich aber weniger in den Rohstoff, sondern in<lb/>
<pb n="49-0758" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-07-02_0758.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>der Schlempe. Die 66.000 Tonnen, welche aus dem Produktionsprozess<lb/>
anfallen, müssen nach Meinung <rs type="person" ref="#per__117174">Lunacek</rs> unbedingt getrocknet werden.<lb/>
In Nass-Schlempe bis 30 km an die Bauern abgegeben, würde bedeuten,<lb/>
dass in diesem Gebiet 50.000 Rinder gemästet werden Da dies die<lb/>
Produktionsstruktur der Viehwirtschaft sofort wesentlich beein<lb break="no"/>flussen würde, hat <rs type="person" ref="#per__117174">Lunacek</rs> mit der WÖV und mit Pager??, sie möchten<lb/>
hier die Konsumproduktionsstätte mit einbeziehen, Verhandlungen ge<lb break="no"/>führt, dass diese aus dieser Schlempe dann Hefemachen und so einen<lb/>
Teil der Sojaschrottimporte ersetzt. Die 66.000 Tonnen Abfallprodukte<lb/>
der Produktion den Futtermitteln beigemischt, würden diesen ver<lb break="no"/>heerenden Einfluss auf die sonst rund um die Fabrik konzentrierte<lb/>
Viehmästung verhindern. Dasselbe gilt natürlich auch für Aschach<lb/>
und Wildon und gegebenenfalls für Bruck, wenn die Zuckerindustrie<lb/>
dieselbe Produktion aufnimmt. <rs type="person" ref="#per__117174">Lunacek</rs> hat mir zugegeben, dass<lb/>
keine der anderen Projekte so günstige Startbedingungen hat, wie<lb/>
die EBS. Durch den einmaligen Vertrag den <rs type="person" ref="#per__114722">Hübl</rs> mit der Gemeinde<lb/>
abgeschlossen hat, bekommt er die Energie umsonst. Sein Kosten<lb break="no"/>vorsprung gegenüber allen anderen Projekten gibt die Gewähr, dass<lb/>
er nicht nur der Erste sein wird, sondern auch kostengünstigst<lb/>
produzieren wird. <rs type="person" ref="#per__117174">Lunacek</rs> ist auch davon überzeugt, dass wir keiner<lb break="no"/>lei gesetzliche Massnahmen zumindestens in der Anfangsperiode<lb/>
brauchen. Die 2.5 % Alkoholbeimischung, die EBS erzeugen würde, kann<lb/>
seiner Meinung nach leicht <choice><choice><sic>untergebracht</sic><corr>?</corr></choice></choice> werden. Auch für die anderen<lb/>
Projekte gibt es bis 5 % Beimischung keinerlei Schwierigkeiten.<lb/>
Die einzige Frage die zu klären ist, wie man die Ölfirmen, wenn<lb/>
sie nicht mitmachen wollen, dazu zwingt. <rs type="person" ref="#per__117174">Lunacek</rs> glaubt auch, dass<lb/>
die beste Lösung ist, Alkohol anstelle von Blei in Benzin vorzu<lb break="no"/>schreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-02_29">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Lass bitte von Wissenschaftlern untersuchen<lb/>
was man anstelle von Blei ausser Alkohol an Derivaten zusetzen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-02_30"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="49_0750_20" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-07-02_0750-20.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 2.7.1979</head>
         </div>
         <pb n="49_0750_21" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-07-02_0750-21.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>