<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19780628">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 28. Juni 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band43_1978-06-28</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-06-28">Mittwoch, 28. Juni 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-06-14">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="43-0748" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-06-28_0748.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-28_01">Mittwoch, 28. Juni 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-28_02">Die elfstündige Parlamentsdebatte über die Kernenergie war<lb/>
teilweise sehr interessant, teilweise natürlich durch die Länge<lb/>
sehr ermüdend. Die ÖVP versuchte einen ganz grossen Angriff zu<lb/>
starten, deren Spitze der Mißtrauensantrag gegen die Regierung<lb/>
war. ÖVP-Obmann <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs> hat als Grundlage dafür den Cogema-Vertrag<lb/>
gewählt. Nach ÖVP-Auffassung hat der Brief, den ich namens <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs><lb/>
an die GKT geschrieben habe und wo dieser Zweifel wegen der Kosten<lb/>
und wegen der Nichtlösung der Lagerfrage noch einmal die Ver<lb break="no"/>antwortung der GKT für diese Frage und damit auch für diesen Ver<lb break="no"/>trag eindeutig feststellte, ein hinters Licht führen des Parla<lb break="no"/>ments und der Öffentlichkeit bedeutet. Nach Auffassung von <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs><lb/>
und der ÖVP wäre durch Genehmigung des Notenwechsels zwischen<lb/>
der österreichischen und der französischen Regierung auf Grund<lb/>
Artikel 23 des Vertrages auch der Vertrag genehmigt worden. Meine<lb/>
zweimalig sehr kurze Wortmeldung, dass wir nur den Notenwechsel<lb/>
zu beschliessen haben und keinesfalls damit der Vertrag von uns<lb/>
genehmigt wird, konnte ja nicht von der ÖVP anerkannt werden. <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs><lb/>
hat ja darauf sein Mißtrauensvotum aufgebaut. Der ÖVP-Sprecher Prof.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97419">Ermacora</rs> stellte die Behauptung auf, dass der indirekte Gehalt<lb/>
des Vertrages durch den Notenwechsel ebenfalls genehmigt wird, da<lb/>
ich ja bereits im Unterausschuss der ÖVP die gewünschte Stellung<lb break="no"/>nahme des Verfassungsdienstes zugeleitet hatte, griff er direkt<lb/>
diesen an. Der Verfassungsdienst hat nämlich im Zuge der inter<lb break="no"/>ministeriellen Besprechung mit zwei Schreiben dem Handelsministerium<lb/>
mitgeteilt, dass dieser Notenwechsel auf Grund Artikel 50 der Bundes<lb break="no"/>verfassung dem Parlament zuzuleiten ist. <rs type="person" ref="#per__97419">Ermacora</rs> sieht in der<lb/>
Stellungnahme des Verfassungsdienstes einen grossen Mangel, er<lb/>
hätte nämlich auf den indirekten Gehalt des Vertrages hinweisen<lb/>
müssen. Hätten wir nicht eine so solide Mehrheit im Nationalrat,<lb/>
dann wäre aus diesem juristischen Streit eine Regierung gestürzt<lb/>
worden. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sagte bei seiner Wortmeldung nach den Ausführungen<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111325">Mocks</rs>, als man ihn sehr heftig mit Zwischenrufen attackierte,<lb/>
die ÖVP soll durch nicht so nervös sein, er müsste dies sein, wenn<lb/>
man gegen ihn und die Regierung einen Misstrauensantrag einbringt,<lb/>
ist es aber auch nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-28_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: <rs type="person" ref="#per__110944">Zluwa</rs> soll mit dem Verfassungsdienst die<lb/>
Behauptung <rs type="person" ref="#per__97419">Ermacora</rs> prüfen und mir dann Bescheid sagen.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0749" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-06-28_0749.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-28_04">Oppositionsparteiobmann <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> und Klubobmann <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> leiteten<lb/>
die Diskussion ein, die sich hauptsächlich mit der Frage der<lb/>
Volksabstimmung befasste. Auf Intervention von <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> und <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs><lb/>
waren nämlich die beiden Klubobmänner <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs> und <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> dann sogar<lb/>
unter Zuziehung von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> und <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> gestern bis spät in die Nacht<lb/>
bemüht, doch noch ein Kompromiss zu finden. Morgens um 8 Uhr, wo<lb/>
sich die Klubobmänner noch einmal treffen sollten, hat <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs><lb/>
<rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> mitgeteilt, dass weitere Verhandlungen sinnlos seien.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat, glaube ich, mit recht verlangt, bei der Volksabstimmung<lb/>
müsste klar und deutlich über die Frage Zwentendorf abgestimmt<lb/>
werden. Die ÖVP wollte jedwede Volksabstimmung aber darüber<lb/>
verhindern, sondern das Ganze in eine Frage positive Stellungnahme<lb/>
zur Kernenergie oder nicht, umfunktionieren. <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> und <rs type="person" ref="#per__111712">Bergmann</rs><lb/>
wollen die Konfrontation in diesem Punkt mit der SPÖ. Ob tat<lb break="no"/>sächlich er damit gut beraten ist, wird sich erst herausstellen.<lb/>
Da er diese Konfrontation will, z.B. musste er die Partei auf<lb/>
ein Nein zu den zu abstimmenden Gesetz festlegen. Der Wirtschafts<lb break="no"/>bund und viele Landeshauptleute, die letzten Endes an Zwentendorf<lb/>
beteiligt sind, können und wollen wahrscheinlich eine solche Politik<lb/>
nicht mitmachen, vor allem aber sicherlich können sie sie nicht<lb/>
verstehen. <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs> hat aber mit seinen Äußerungen die Partei schon<lb/>
präjudiziert. Der Streit resp. die Diskussion im Parlament, wer<lb/>
jetzt letzten Endes die Verhandlungen abgebrochen hat oder wer<lb/>
zu wenig dazu beigetragen hat, dass es nicht doch noch zu einem<lb/>
gemeinsamen Gesetzestext gekommen ist, bringt dann gar nichts mehr.<lb/>
Selbst der Versuch der ÖVP die beiden sozialistischen Abgeordneten<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114957">Heinz</rs> und <rs type="person" ref="#per__114959">Treichl</rs> aus Vorarlberg zur attackieren und zu versuchen,<lb/>
dass sie sich gegen diese Regierungspolitik aussprechen sollten,<lb/>
musste in diesem Fall scheitern. <rs type="person" ref="#per__114957">Heinz</rs> begründete – und dies sicher<lb break="no"/>lich zu Recht – eine Volksabstimmung würde letzten Endes zeigen,<lb/>
ob das Volk gegen Zwentendorf ist, weshalb er allen den Gesetzes<lb break="no"/>entwürfen und Entschließungen im Parlament zustimmen könnte.<lb/>
Einmal mehr zeigt es sich für mich, dass für eine Partei eine<lb/>
eingeleitete Politik, besser gesagt Richtung in einer Politik,<lb/>
kaum mehr zu ändern ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-28_05">Da ich ja bei dieser Auseinandersetzung gar nicht attackiert wurde,<lb/>
nur <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs> machte einmal – wie er sicher glaubte eine gute Bemerkung,<lb/>
ich sei als Laufbursche <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> in der Angelegenheit Cogema aus<lb break="no"/>getreten – wartete ich immer, wie es meiner Gepflogenheit entspricht,<lb/>
<pb n="43-0750" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-06-28_0750.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>bis alle Redner gesprochen hatte. <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs>, die von <rs type="person" ref="#per__111723">Wiesinger</rs><lb/>
unfair attackiert wurde, gab, wie ich glaube feststellen zu dürfen,<lb/>
eine sehr gute Erklärung ab. Dass <rs type="person" ref="#per__111723">Wiesinger</rs> ständig nur sie selbst<lb/>
auch sachlich ungerechtfertigt attackierte, war an dem Beispiel,<lb/>
das er erwähnte zu ersehen. Er warf <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> vor, sie hätte sich<lb/>
nicht um die Errichtung einer Zahnklinik auf der Universität<lb/>
Salzburg interessiert, obwohl, wie <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> richtig replizierte,<lb/>
dafür das Gesundheitsministerium gar nicht zuständig, sondern<lb/>
das Wissenschaftsministerium kompetent ist. <rs type="person" ref="#per__111723">Wiesinger</rs> weiss dies,<lb/>
er nützt nur jede Gelegenheit, um <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> eins auszuwischen.<lb/>
Mir gegenüber hat er ja sogar in den Couloirs erklärt, er führe<lb/>
eine getrennte Oppositionspolitik. Darunter versteht er sicher,<lb/>
mich zu schonen und <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> anzugreifen. In den 65 Stunden Unter<lb break="no"/>ausschuss Atomenergie konnte ich dies einige Male feststellen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> sagte daher auch immer, aus dem Gesundheitsausschuss sei<lb/>
sie diese Politik gewöhnt, während selbst der Vorsitzende ÖVP-<lb/>
Abgeordnete <rs type="person" ref="#per__112996">Staudinger</rs> des Handelsausschusses mir gegenüber und<lb/>
auch sonst jedermann versicherte, ein solches Klima gibt es in<lb/>
unserem Ausschuss nicht. Schon allein dass ich mich stets im<lb/>
Ausschuss aufgehalten habe, auch jetzt wieder – nebenbei bemerkt<lb/>
genauso wie <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> – die ganze Zeit auf der Regierungsbank sass,<lb/>
war scheinbar schon Befriedigung für die ÖVP genug, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> zu attackieren und mich eigentlich links liegen zu<lb/>
lassen. Da nach 11 Stunden Debatten jedermann genug hatte, erwarb<lb/>
ich mir dann die Sympathie des ganzen Hauses, als ich mich gar<lb/>
nicht mehr zu Wort meldete. Wieder einmal konnte ich sagen, meine<lb/>
besten Reden sind die, die ich nicht gehalten habe. Ob nicht meine<lb/>
Beamten aber enttäuscht sind, weil letzten Endes sie vielleicht<lb/>
ein stärkeres Eintreten für die Sache erwarteten, bin ich mir nicht<lb/>
ganz sicher. Sachlich wurde allerdings von unseren Abgeordneten,<lb/>
die in die Debatte eingriffen, wirklich alles gesagt und da ich<lb/>
ja die ganze Debatte intensiv verfolgte, auch wirklich sehr gut<lb/>
vorgetragen. Die ÖVP, aber auch die FPÖ beschwerten sich bitter,<lb/>
dass der Rundfunk nicht eine Live-Übertragung von dieser, wie sie<lb/>
sagten, sehr wichtigen Materie durchführt. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs>, der gerade während<lb/>
des Angriffes <rs type="person" ref="#per__97807">Peter</rs> in dieser Frage in seiner Parlamentsbank sass,<lb/>
also nicht vom Vorsitz her, erklärte ruhig, der ORF hat dies ge-<lb/>
wünscht, er hat es aber als Präsident des Hauses abgelehnt. Wäre<lb/>
eine Live-Fernsehübertragung gewesen, dann hätte es nicht nur sicher<lb break="no"/>lich noch länger gedauert, sondern wäre die Diskussion noch emotio<lb break="no"/><pb n="43-0751" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-06-28_0751.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>neller geführt worden. An und für sich teile ich nämlich die<lb/>
Meinung, dass, wenn man eine sachliche Arbeit will, das Fern<lb break="no"/>sehen überhaupt aus dem Parlament weggehört. Die Engländer wissen<lb/>
schon, warum sie das Fernsehen nicht zulassen. Die Galerie war<lb/>
während der ganzen Debatte bis spät in die Nacht von Atomgegnern<lb/>
besetzt. Die Präsidentin der Katastrophenhilfe österreichischer<lb/>
Frauen, <rs type="person" ref="#per__113082">Schmitz</rs>, sass nicht nur die ganze Zeit oben, sondern hat<lb/>
ununterbrochen geschrieben, d.h. sich Aufzeichnungen über die<lb/>
Debatte gemacht, wie ich genau beobachten konnte. Ob sie sich<lb/>
jetzt, die ja gegen die friedliche Nutzung der Kernenergie<lb/>
sich auf alle Fälle ausspricht, wieder mit ihrer ehemaligen Partei,<lb/>
der ÖVP, wegen der Ablehnung der Inbetriebnahme Zwentendorf ver<lb break="no"/>söhnen wird, wird für mich ein wichtiges Indiz sein, wie weit die<lb/>
ÖVP-Politik wenigstens Kernkraftwerkgegner wieder zurückgewinnen<lb/>
kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-28_06">Landwirtschaftsminister <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> informierte mich, dass die Erhöhung<lb/>
des Abschöpfungsbetrages für Eier jetzt als Initiativantrag einge<lb break="no"/>bracht wird. <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> ist überzeugt, einen einstimmigen Beschluss<lb/>
zustande zu bringen, da selbst die Arbeiterkammer und der Gewerk<lb break="no"/>schaftsbund die notwendige Erhöhung einsieht. Die Erhöhung der<lb/>
Stützung der Europäischen Gemeinschaft durch Erstattungserhöhung<lb/>
um 6–8 Groschen muss aufgefangen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-28_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte AK und ÖGB verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-28_08">Eine kurze Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> wegen der Zollermässigungen<lb/>
für die Sowjetunion, insbesondere Auto, Maschinen und sonstige<lb/>
Exportartikel, ergab nur einen Teilerfolg. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> ist nicht be<lb break="no"/>reit den Autozoll neuerdings zu senken. Ich erinnerte ihn zwar auf<lb/>
den seinerzeitigen Vorschlag von ihm, wo er bei der letzten Zoll<lb break="no"/>senkung meinte, wir sollten gleich auf Null stelle, ich dies aber<lb/>
damals aus verhandlungstaktischen Gründen ablehnte. Meine Argumen<lb break="no"/>tation damals war, die Russen werden sicherlich später neuerdings<lb/>
kommen und wir können ihnen dann wieder ein Zugeständnis machen.<lb/>
Da sich in der Zwischenzeit die Autoeinfuhren so zu Ungunsten der<lb/>
Zahlungsbilanzen entwickelt haben und da insbesondere jede Zoll<lb break="no"/>senkung nach Meinung <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> auch sofort den Japanern zugute kommt,<lb/>
sieht er sich jetzt ausserstande, auf diesem Sektor entgegenzukommen.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0752" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-06-28_0752.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-28_09">Mein Hinweis, dass durch die Bestimmungen über Radabstand usw.<lb/>
die Japaner von der Zollsenkung ausgeschlossen werden, ist für<lb/>
ihn nicht stichhaltig. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> rechnet scheinbar damit, dass die<lb/>
Japaner, so wie dies auch in der Vergangenheit ja geschehen ist,<lb/>
sich jedweder Bestimmung sofort mit ihrer Produktion anpassen.<lb/>
Das einzige was <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> zugestehen will – und dies hat er schon<lb/>
Handelsrat <rs type="person" ref="#per__113078">Nikolaenko</rs> angedeutet – dass die Zollsätze für die<lb/>
Ersatzteile geregelt werden sollen, d.h. wesentlich reduziert<lb/>
werden. Ich glaube, dass ich mit diesem Teilzugeständnis zu<lb/>
den sowj. Wünschen einigermassen in Moskau über die Runden kommen<lb/>
werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-28_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte die Details sofort mit den Beamten des<lb/>
Finanzministeriums schriftlich festlegen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-28_11">Bei der Novelle zum Mühlengesetz hat <rs type="person" ref="#per__111721">Stix</rs> den angekündigten Abän<lb break="no"/>derungsantrag auf 5-jährige Verlängerung eingebracht. Die ÖVP kam<lb/>
dadurch in eine schwierige Situation. Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> beschwerte<lb/>
sich bei mir, dass ich erklärt hätte, es gäbe ein Sozialpartner<lb break="no"/>übereinkommen wegen der kurzfristigen Verlängerung und damit<lb/>
Gleichziehung der anderen Wirtschaftsgesetze. Ich erinnerte ihn<lb/>
daran, dass wohl ursprünglich beabsichtigt war eine 5 Jahreslaufzeit<lb/>
vorzusehen. Auch in meinem Regierungsentwurf war dies ja der Fall,<lb/>
dass aber bei den Sozialpartnerverhandlungen ich die AK und ÖGB<lb/>
höchstens dafür gewinnen konnte, dass das Mühlengesetz in Hinkunft<lb/>
wie die Marktordnung und die anderen Wirtschaftsgesetze behandelt<lb/>
wird. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> anerkannte mein Bemühen, meinte nur – er könne und<lb/>
hat auch in der Vergangenheit nichts anders gekonnt, infolge der<lb/>
Attacken auf der Mühlen – auf die längere Laufzeit bestehen müssen.<lb/>
Die Mühlen würden ansonsten den Eindruck haben, sie werden ausschliess<lb break="no"/>lich von den Freiheitlichen richtig vertreten. Wegen des sozialpart<lb break="no"/>nerschaftlichen Klimas hat er aber dann doch Abstand genommen, dass<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112149">Gorton</rs> womöglich auch einen eigenen Abänderungsantrag eingebracht<lb/>
hätte. Dieser hat nur, obwohl schon der nächste Tag angebrochen war,<lb/>
in seiner Wortmeldung auf die Unzulänglichkeit der kurzfristigen<lb/>
Lösung hingewiesen. <rs type="person" ref="#per__111721">Stix</rs> hat dann trotzdem prompt seinen Antrag ein<lb break="no"/>gebracht und sogar gemeint, die ÖVP beuge sich dem Diktat der Sozial<lb break="no"/>partner. Mut sollte sie nach dem Zitat – Mut hat auch der Mameluck –<lb/>
sozialpartnerschaftliche Pflicht, d.h. das Diktat dieser Sozialpart<lb break="no"/>nerschaft verhindert eine andere Lösung. Meine kürzeste Replik, die<lb/>
<pb n="43-0753" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-06-28_0753.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>zweckmässige Kopplung mit den Marktordnungsgesetz und Wirt<lb break="no"/>schaftsgesetz und keine Möglichkeit auf der Sozialpartnerebene<lb/>
eine längere Terminisierung zu erreichen. Was soll auch das Haus<lb/>
um 1 Uhr nachts noch überhaupt diskutieren. Was die Abgeordneten<lb/>
wollen, ist nach Hause kommen und dafür habe ich wirklich volles<lb/>
Verständnis.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-28_12"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="43_0747_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-06-28_0747-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 28.6.1978</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>