<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19760517">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 17. Mai 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band31_1976-05-17</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-05-17">Montag, 17. Mai 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-30">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="31-0618" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-05-17_0618.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-05-17_01">Montag, 17. Mai 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-05-17_02">Beim Jour fixe bespreche ich mit <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> die Verhand<lb break="no"/>lungen über die Wirtschaftsgesetze. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> meint, es sei durch<lb/>
die Fristsetzung zeitliche Pannen passiert. In den Parlamentsaus<lb break="no"/>schüssen musste filibustert werden. Dies sei weder für das Parlament<lb/>
noch für die Sozialpartner gut. Lobend wird <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs> vom ÖGB<lb/>
erwähnt, der sehr kooperativ gewesen ist. Persönlich hatte ich von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs> immer schon eine sehr gute Meinung, nur <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs><lb/>
beschwerten sich früher über seine harte Haltung im Preisausschuss der<lb/>
Paritätischen Kommission. Die wirklichen Schwierigkeiten gab es<lb/>
mit den Marktordnungen, im Preisgesetz hatten sie sich verhältnis<lb break="no"/>mässig schnell geeinigt. Zur Energielenkung wird die Bundeskammer<lb/>
mit der ÖVP wahrscheinlich entsprechende Abänderungsanträge im<lb/>
Lastverteilergesetz einbringen. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> ist sich klar darüber, dass in<lb/>
Durchführung des internationalen Energieagenturvertrages gewisse<lb/>
Lenkungen notwendig sind. Bezüglich des Rohstofflenkungsgesetzes<lb/>
zeigt <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> Interesse zu meinem Vorschlag, eine ganze neue Organi<lb break="no"/>sation aufzubauen. Ich schlage ihm vor, entweder den Landesregierun<lb break="no"/>gen und Landesorganisationen schon jetzt die ganze Verantwortung<lb/>
zu übertragen, oder gegebenenfalls die Handelskammer-Organisationen<lb/>
heranzuziehen. Bei der letzten Ölkrise haben wir vom Handelsmini<lb break="no"/>sterium mit der Handelskammer Ölverteilungsorganisation gut zusammen<lb/>
gearbeitet. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> bemerkt, dass während der Kriegszeit ebenfalls<lb/>
die Handelskammerorganisation mit der Durchführung der Bewirt<lb break="no"/>schaftung weitestgehend betraut war. Was den Umfang der Rohstoff<lb break="no"/>lenkung betrifft, wäre er bereit, für Häute und Leder die Liste<lb/>
zu erweitern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-05-17_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs> UND <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte das neue System mit den<lb/>
Interessenvertretungen besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-05-17_04"><rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> lehnt die Auszeichnung § 68 GewO – Staatswappenführung –<lb/>
für Versicherungsmakler ab, ohne dass ich erst dieses Problem zur<lb/>
Sprache bringen muss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-05-17_05"><rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> möchten unbedingt jetzt den Brief auf Grund des<lb/>
AHF-Beitragsgesetzes-Novelle, wo sie Kosten übernehmen, mit mir<lb/>
endgültig abbesprechen. Ich zögere noch, weil ich nicht genau<lb/>
weiss, ob tatsächlich mit dem Brief alles in Hinkunft abgedeckt ist,<lb/>
was ich verlangen sollte und müsste.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-05-17_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs> UND <rs type="person" ref="#per__108322">MEISL</rs>: Wir sollten eine Besprechung machen,<lb/>
weil wenn beschlossen, wir kaum mehr eine Änderung erreichen werden.<lb/>
</p>
            <pb n="31-0619" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-05-17_0619.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-05-17_07">Bezüglich der Lehrlingsausbildung urgiert <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, dass die Ver<lb break="no"/>hältniszahlen, wieviel Lehrlinge ein Betrieb halten darf, zeitlich<lb/>
alle ausgesetzt werden sollten. Diese Vorgangsweise lehne ich<lb/>
entschieden ab, weise aber darauf hin, dass die Gewerkschaftsjugend<lb/>
jetzt im Berufsausbildungsbeirat insbesondere dem Vorsitzenden<lb/>
<rs type="person" ref="#per__139778">Meches</rs> von der Handelskammer entsprechende Abänderungsvorschläge<lb/>
unterbreiten wird. Ich habe ein diesbezügliches Gespräch am<lb/>
Landesparteitag mit dem Sekretär der Gewerkschaftsjugend <rs type="person" ref="#per__112979">Verzetnitsch</rs><lb/>
geführt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-05-17_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97584">JAGODA</rs>: Bitte entsprechende politische Gespräche mit<lb/>
allen Beteiligten führen, damit so schnell wie möglich eine<lb/>
grosszügige zeitlich befristete Lösung kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-05-17_09"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> kritisiert Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> wegen der Benzinpreis-Antrags-Vor<lb break="no"/>gangsweise. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> als Vorsteher muss auch die Internationalen ver<lb break="no"/>treten und natürlich auch deren Preisantrag seine Begründung jahre<lb break="no"/>lang hätten alle verdient und jetzt müssten sie auch dann wenn der<lb/>
Benzinpreis ein Defizit darstellt, diesen einige Zeitlang im Inter<lb break="no"/>esse des Staates ertragen können. findet heftigste Kritik. Die<lb/>
Preispolitik führt – sei es in der Paritätischen oder gar in der<lb/>
Amtlichen Preisregelung natürlich zu Kartellpreisen. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> meint,<lb/>
er hätte vor längerer Zeit schon versucht, Preisgesetze zum Wegräumen<lb/>
der Wettbewerbshindernisse zu novellieren. Er kommt wieder auf sein<lb/>
Modell der simulierten Preise zu sprechen. Wir sollten glaube ich auf<lb/>
seine Vorschläge und Ideen eingehen und sie durchdiskutieren.<lb/>
Ich schlug ihm sofort vor, eine Lösung zu suchen, wo ich wirklich<lb/>
die Rute im Fenster bekomme, unter dem Titel Wettbewerbspreisbildung<lb/>
scheint ein neuer Weg gangbar.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-05-17_10">Beim Journalistenfrühstück wird vom Min.Rat <rs type="person" ref="#per__112051">Singer</rs> das Ergebnis<lb/>
der Preisbehördentagung mitgeteilt. Mit diesen Leuten und diesem<lb/>
Apparat kann ich eine neue Preispolitik, die all umfassend wäre,<lb/>
sowieso nicht machen. Dort geht man immer wieder seit Jahren auf<lb/>
Detailprobleme nur ein, und hat keinerlei grosszügige Konzeption.<lb/>
An seinen Vortrag schliesst sich deshalb auch keine Diskussion ein.<lb/>
Erst später wird die Frage des Milch- und Getreidepreises von<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__122960">Strasser</rs>, AIZ, angeschnitten. Ich versuche wieder auf eine neue<lb/>
Getreidepreiskonzeption hinzuweisen. <rs type="person" ref="#per__122960">Strasser</rs> bemerkt mit Recht,<lb/>
dass bei Durum es nicht gelingen ist, dadurch eine grössere Anbau<lb break="no"/>fläche zu erreichen. Seiner Behauptung nach werden sogar um<lb/>
10.000 ha weniger gebaut.<lb/>
</p>
            <pb n="31-0620" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-05-17_0620.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-05-17_11">Dr. <rs type="person" ref="#per__114516">Buchmann</rs> berichtet über die Verordnung wegen Kreditvermittlern.<lb/>
In Hinkunft sollen die Kreditvermittlungsgebühren nur bezahlt<lb/>
werden, wenn tatsächlich eine Vermittlung positiv abgeschlossen<lb/>
wurde. Auch die perzentuelle Vermittlungsprovision wird limitiert.<lb/>
Der Vertrag muss schriftlich ausgefertigt werden und der Kredit<lb break="no"/>ansuchende ist nur 3 Wochen daran gebunden. Ich ergänze seine Aus<lb break="no"/>führungen dahingehend, dass niemand glauben soll, den wirklich<lb/>
skandalösen Kreditgeschäften ist damit Einhalt geboten. Das Kredit<lb break="no"/>geschäft nämlich kann ich überhaupt nicht erfassen und dort werden<lb/>
weiterhin die Wucherzinse verlangt werden. Hier gibt es nur die<lb/>
Möglichkeit über das Kreditwesensgesetz Abhilfe zu schaffen und<lb/>
dies liegt beim Finanzminister.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-05-17_12">Die Verhandlungen mit <rs type="person" ref="#per__118213">Avram</rs> in der Gemischten Kommission sind<lb/>
kurz, da er den ganzen Tag dann Besprechungen mit Firmen hat<lb/>
Ich habe seinem Wunsch gemäss mit der Fa. Heid, Stockerau, ge<lb break="no"/>sprochen, die er dann besuchte, und wo es vielleicht zu einem<lb/>
Abschluss kommt. Die Rumänen wollen jetzt zwar Maschinen kaufen,<lb/>
gleichzeitig aber de Dokumentation der Herstellung dieser Ma<lb break="no"/>schinen erwerben. Darüber hinaus möchten sie aber auch noch eine<lb/>
Dokumentation von Maschinen, die sie gar nicht kaufen wollen, sondern<lb/>
scheinbar sofort herstellen möchten. Dagegen wehrt sich meiner<lb/>
Meinung nach mit Recht die Fa. Heid. Mit Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97644">Koller</rs> spreche<lb/>
ich, da die VÖEST bis jetzt wegen der schlechten Erfahrungen<lb/>
mit Rumänien jedwede Kooperation auf Drittländern ablehnt. Rumänien<lb/>
hat nun mit Syrien eine Düngemittelfabrik abgeschlossen und möchte<lb/>
mit der VÖEST kooperieren. Die VÖEST ist aber verärgert, weil<lb/>
sie eine Bandverzinkungsanlage für 34 Mill. S angeboten hat, sich<lb/>
dann mit 27,5 Mill. S geeinigt und nun die Rumänen 35 % Kompen<lb break="no"/>sationslieferung dafür verlangen bei einer Stranggussanlage wieder<lb/>
hat die VÖEST von 210 Mill. im letzten Moment den Preis auf 160 Mio.<lb/>
reduziert, die Rumänen haben trotzdem, da ihnen diese Preispolitik<lb/>
unseriös erschien, den Deutschen den Zuschlag gegeben, die<lb/>
allerdings unter diesen 160 Mill. S bereit waren, die Strang<lb break="no"/>gussanlage herzustellen. Es gelang mir trotzdem eine Vereinbarung mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97644">Koller</rs> und <rs type="person" ref="#per__118213">Avram</rs> zustande zu bringen, worüber er sehr erfreut ist.<lb/>
Mit Steyr-Daimler-Puch wird <rs type="person" ref="#per__118213">Avram</rs> versuchen, eine grosse Koopera<lb break="no"/>tion vorzubesprechen. <rs type="person" ref="#per__111400">Malzacher</rs> wird ihm zu diesen Zweck freitags<lb/>
speziell empfangen. Die Rumänen möchten unbedingt im Auftrag<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__118307">Ceausescu</rs> 2 oder 3 grössere Projekte jetzt mit Österreich<lb/>
in Angriff nehmen. Firmen, die bereits mit den Rumänen zu tun haben,<lb/>
<pb n="31-0621" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-05-17_0621.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>haben nicht allzu gute Erfahrungen über die Durchführung gemacht.<lb/>
Wegen der Textillieferungen ersucht mich <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> dann, ich sollte<lb/>
abends versuchen, <rs type="person" ref="#per__118213">Avram</rs> zu einem Briefwechsel, ähnlich wie wir<lb/>
ihn mit anderen Oststaaten haben, zu gewinnen. Der Briefentwurf, den<lb/>
ich <rs type="person" ref="#per__118213">Avram</rs> übergehe, sieht vor, dass eine Ausgeglichenheit bei<lb/>
Textileinfuhren und -ausfuhren geschaffen wird. Dies wird <rs type="person" ref="#per__118213">Avram</rs> fürch<lb break="no"/>te ich kaum akzeptieren, doch wäre die Textilindustrie schon ein<lb break="no"/>verstanden, wenn wir wenigstens eine fixe Sitzung, die jährlich<lb/>
zwischen den Interessensvertretungen Österreichs und den Staats<lb break="no"/>stellen Rumäniens abgehalten wird, vereinbart werden könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-05-17_13">Mit <rs type="person" ref="#per__110971">Biro</rs> habe ich eine Vorbesprechung zur Sitzung des ungarischen<lb/>
Ministerpräsidenten <rs type="person" ref="#per__110938">Lazar</rs> mit Bundeskanzler <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>. <rs type="person" ref="#per__110971">Biro</rs> bringt<lb/>
neuerdings die Frage der Zolldiskriminierung zur Sprache. Beim<lb/>
Mittagessen beim Bundespräsidenten nütze ich die Gelegenheit, um<lb/>
<rs type="person" ref="#per__110971">Biro</rs> Finanzminister <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> vorzustellen und gemeinsam dieses<lb/>
Problem zu diskutieren. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> ist ungeheuer schroff ablehnend.<lb/>
Er meint, er wäre in Budapest gewesen hätte dies mit dem Finanz<lb break="no"/>minister dort diskutiert und sehe überhaupt keine Lösungsmöglich<lb break="no"/>keit. Die Freihandelsverträge EFTA und EG seien nun einmal ein<lb/>
Faktum, Schluss, Punkt, aus! <rs type="person" ref="#per__110971">Biro</rs> meint nachher, scheinbar<lb/>
seien alle Finanzminister so, jeder sage nur "nein". Für mich<lb/>
persönlich war diese Haltung überraschend, aber sehr angenehm.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__110971">Biro</rs> erkennt, wie wesentlich kooperationsfreudiger ich zu<lb/>
anderen Regierungsmitgliedern bin. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> selbst dürfte dies<lb/>
aber dann durch den Kopf gegangen sein, denn nach dem Essen sagte<lb/>
er mir unter vier Augen, natürlich könnte man über diese Probleme<lb/>
reden, er wird seine Beamten zur Verfügung stellen und für individuel<lb break="no"/>le Lösungen sei er sehr aufgeschlossen. Bei der Arbeitssitzung hat<lb/>
dann <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> zu meiner grössten Verwunderung und auch <rs type="person" ref="#per__97350">Bielka</rs>, der<lb/>
neben mir sass, zwar ganz konsterniert darauf hingewiesen, man<lb/>
sollte die Experten beauftragen, wie dies auch beim bulgarischen<lb/>
Besuch vorigen Woche geschehen ist, eine Freihandelszonen-Lösung<lb/>
zu untersuchen. Genau diese Vorgangsweise habe ich bis jetzt<lb/>
immer abgelehnt. Eine Freihandelszonen-Regelung ähnlich wie Finn<lb break="no"/>land mit den Oststaaten hat, kommt überhaupt nicht in Frage. <rs type="person" ref="#per__137273">Haymerle</rs><lb/>
der neben mir sass, meinte, ich müsste jetzt sofort korrigierend<lb/>
eingreifen. Genau dies tat ich natürlich nicht, sondern habe nur<lb/>
bei meinem Bericht über die Verhandlungen mit <rs type="person" ref="#per__110971">Biro</rs> vorgeschlagen,<lb/>
man soll die csl. Vereinbarungslösung ebenfalls in Rum. Protokoll<lb/>
aufnehmen. Dort wird der Wunsch der Tschechen dargelegt und Öster<lb break="no"/><pb n="31-0622" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-05-17_0622.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>reich erklärt im Lichte der Ausführung der Darlegung die Zollfrage<lb/>
zu prüfen. <rs type="person" ref="#per__110971">Biro</rs> ist mit dieser Formulierung einverstanden.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__110971">Biro</rs> versprach auch und <rs type="person" ref="#per__110938">Lazar</rs> wiederholte es, dass wir auf Grund<lb/>
des Fünfjahresplanes ebenfalls eine Liste der Industrieprogramme<lb/>
Ungarns bekommen, damit sich die österr. Firmen einschalten können.<lb/>
Das Vidierungsverfahren sollte nach ungarischer Meinung wegfallen,<lb/>
da sie zwar keine Schwierigkeiten im letzten Jahr gehabt haben, aber<lb/>
doch aus grundsätzliche Erwägungen das Vidierungsverfahren ablehnen.<lb/>
Natürlich wird ihnen hier keinerlei Zusage gemacht. Der Wunsch <rs type="person" ref="#per__110938">Lazars</rs><lb/>
gegebenenfalls ein Fremdenverkehrsabkommen zu schliessen, wird wohl<lb break="no"/>wollend von uns geprüft. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> unterstrich ganz besonders, dass<lb/>
jetzt seit Helsinki kein Fortschritt in der Entspannung erzielt<lb/>
wird. Dies sei darauf zurückzuführen, weil die Journalisten nur an<lb/>
dem Korb III, humanitäre Massnahmen, interessiert sind. In der<lb/>
Wiener Abrüstungskonferenz müssten Fortschritte erzielt werden,<lb/>
sonst besteht die Gefahr, dass im Gefolge von Helsinki-Bespre<lb break="no"/>chungen jetzt die Belgrader Konferenz womöglich verschoben wird.<lb/>
Als zweiten Punkt hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> aber herausgestrichen, dass Ungarn<lb/>
und Österreich ihr Interesse an der Fertigstellung des Rhein-Main-<lb/>
Donau-Kanals bekunden sollten. Hier bin ich überzeugt, wird Ungarn<lb/>
sofort zustimmen, aber die deutsche Bundesregierung insbesondere<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114106">Schmidt</rs> weniger davon überzeugen können, dass sie ausreichende Mittel<lb/>
zur Verfügung stellen müsste.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-05-17_14">Bei der israelischen Industriedelegation, die von der Industriellen<lb break="no"/>vereinigung Österreichs eingeladen wurde, erklärte ich, das<lb/>
österreichische Interesse, den österr.-israelischen Handel zu<lb/>
verbessern. Die Delegation schlug vor, wir sollten versuchen, durch<lb/>
Kooperation mit israelischen Firmen Waren über Israel zollfrei nach<lb/>
Amerika einzuführen. Israel hat ein diesbezügliches Abkommen mit<lb/>
USA.Andererseits könnte z.B. auf dem Chemiesektor versuchte werden<lb/>
in Kooperation mit österr. Firmen israelische Waren nach dem Osten<lb/>
zu verkaufen. Ich unterstrich, dass ich nicht nur aus ideellen<lb/>
Gründen Israel helfen möchte, sondern auch wirklich für ver<lb break="no"/>schiedene Geschäftsabschlüsse Möglichkeit schaffen müsste.<lb/>
Alle Vorschläge sollen unsererseits genau geprüft werden und so<lb/>
weit das Handelsministerium unterstützen kann, auch tatsächliche<lb/>
Unterstützung geleistet werden. Auf eine neuerliche Einladung des<lb/>
israelischen Handelsministers sagte ich zu, entweder im Herbst<lb/>
oder spätestens im Frühjahr nächsten Jahres zu kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-05-17_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs> UND <rs type="person" ref="#per__108322">MEISL</rs>: Bitte entsprechende Kooperationsver<lb break="no"/>träge prüfen lassen, damit ich solche gegebenenfalls in Israel<lb/>
abschliessen kann.<lb/>
</p>
            <pb n="31-0623" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-05-17_0623.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-05-17_16">In der Ministerratsvorbesprechung kam die Vorgangsweise der<lb/>
Wirtschaftsgesetze neuerdings zur Sprache. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ist über<lb/>
die Tatsache, dass jetzt alle Regierungsvorlagen, wie er meinte,<lb/>
untergehen, verärgert, auch wenn er dies nicht ausdrücklich sagt.<lb/>
Er meint, wenn wir eine eigene Agrarpolitik haben, dann muss das<lb/>
ja in unseren Vorschlägen zur einfachgesetzlichen Regelung seinen<lb/>
Niederschlag gefunden haben. Jetzt haben die Sozialpartnern die Markt<lb break="no"/>ordnungen weitestgehend geregelt und alle neuen Agrarvorschläge<lb/>
gehen damit wieder verloren. Dass das Ganze nur eine Illusion war<lb/>
und dazu diente, die ÖVP überhaupt zu Verhandlungen über die Markt<lb break="no"/>ordnungen zu zwingen, hat er entweder nicht bemerkt oder er will<lb/>
diese Politik nicht zur Kenntnis nehmen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meint, wenn wir<lb/>
schon die Agrarier so subventionieren, wie jetzt bald in der EG<lb/>
dies geschieht, dann wäre es zweckmässig, gleich dem Agrarfonds<lb/>
der EG ebenfalls beizutreten, d.h. unser Abkommen auch auf die<lb/>
Agrarpolitik auszudehnen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> vergisst dabei nur, dass die EG<lb/>
niemals wirklich eine Ausdehnung ohne gleichzeitigen Beitritt<lb/>
zur Europäischen Gemeinschaft akzeptieren wird. Klubobmann <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs><lb/>
beruhigt <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> insoferne, dass er meint, es werden doch die<lb/>
meisten Regierungsvorlagen als Grundlage zum Beschluss im Parlament<lb/>
dienen. Dies gilt vor allem für das Preisgesetz und die Energie<lb break="no"/>sicherung. Auch bei der Vieh-Lösung wird nicht auf das Markt<lb break="no"/>ordnungsgesetz sondern auf die Regierungsvorlage aufgebaut. Ich<lb/>
hätte niemals erwartet, dass diese formale Frage für <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> eine<lb/>
so grosse Rolle spielt. Natürlich kann ich verstehen, dass ein<lb/>
Regierungschef Wert darauf legt, dass die Regierung regiert und<lb/>
nicht die Sozialpartner. Untergehende Regierungsverordnungen<lb/>
sind für <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> scheinbar der Ausdruck, dass eben nicht die Re<lb break="no"/>gierung regiert hat. Als <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dann noch erfuhr, dass <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> als<lb/>
Oppositionsführer zu den Marktordnungen sprechen wird, meinte<lb/>
er, der würde Spott und Hohn über die Regierung giessen. Ich bemerkte,<lb/>
dass die kaum der Fall sein wird, allerdings war im Jour fixe die Re<lb break="no"/>de, dass <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> dazu spricht und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> zu den Preisgesetzen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> und <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> meinen aber, die Attacke der ÖVP wird unge<lb break="no"/>heuer hart sein, <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> wird deshalb als politischer Counterpart<lb/>
auftreten. Ich bin wirklich sehr gespannt, wer recht hat. Auf alle<lb/>
Fälle zeigte sich, dass <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hier sehr empfindlich ist. Meiner<lb/>
Meinung nach hat er aber mit der Befristung von zwei Jahren sich<lb/>
entscheidend durchgesetzt, da mit Recht man vor den nächsten Wahlen<lb/>
dieses Atout neuerdings ausspielen kann.<lb/>
</p>
            <pb n="31-0624" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-05-17_0624.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-05-17_17"><rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> berichtete über die Diskussion wegen der Zinssenkung.<lb/>
Er meinte, man hätte von 3.5 auf 5 % damals erhöht, als die<lb/>
Lebenshaltungskosten fast auf 10 % gestiegen sind. Jetzt sind<lb/>
sie um 2,5 Punkte tiefer, weshalb auch das Zinsproblem neu<lb/>
durchdiskutiert werden muss. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> hat vor einiger Zeit erklärt,<lb/>
eine Einlagenzinssenkung kommt nicht in Frage, weil die Institute<lb/>
erstens noch immer graue Zinsen zahlen und zweitens einen unge<lb break="no"/>heuren Verwaltungsaufwand haben. Auch hier wieder gibt es<lb/>
Differenzen, wobei allerdings <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> jedermann erklärt, dass<lb/>
er diesen Streit gar nicht sieht und will und <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> auch<lb/>
besonders herausstreicht, dass es sich nur um eine Sachfrage<lb/>
handelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-05-17_18"><rs type="person" ref="#per__97614">Karl</rs> berichtete über die Maßnahmen in Italien. Dort wünscht<lb/>
man keine Sachspenden, weil man die nicht einmal lagern kann,<lb/>
sondern womöglich Geldüberweisungen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> bemerkt mit Recht,<lb/>
dass man aber nur Sachlieferungen bevorzugen wird, weil keine<lb/>
Möglichkeit besteht, ansonsten die Korruptionsgefahr zu bannen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-05-17_19"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="31_0617_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-05-17_0617-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 17.5.1976</head>
         </div>
         <pb n="31_0617_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-05-17_0617-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>