<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  9. August 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band66_1982-08-09</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-08-09">Montag, 9. August 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-11-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="66-0937" facs="66_1982-08-09_0937.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 9. August 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">SC <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> hat mit Hofrat <name type="person" ref="per:140270">Tintner</name>, Wirtschaftspolizei Wien, vereinbart, daß<lb/>
die Anzeige gegen den Steuerberater Dr. <name type="person" ref="per:1137946">Heim</name> und den Dr. <name type="person" ref="per:1137948">Kammerhofer</name>, der<lb/>
sehr für die Entrierung eines FV-Kredites unverschämte Zahlungen verlangt<lb/>
und auch bekommen hat, Anzeige erstattet wird. Der Akt, den ich ebenfalls<lb/>
selbstverständlich mitunterzeichnete, hat Fotokopien von Bezahlungen, wobei<lb/>
mündlich von dem FV-Betrieb, der die Unterlagen lieferte, noch mündlich er<lb break="no"/>gänzt wurde, diese Gelder mußten auch nicht zuletzt deshalb gegeben wer<lb break="no"/>den, um der SPÖ Beträge zufließen zu lassen. Ich kann nur hoffen, daß end<lb break="no"/>lich ein solcher Prozeß geführt wird, um auch in der Öffentlichkeit zu do<lb break="no"/>kumentieren, daß selbstverständlich die Millionenbeträge für Zinsenzu<lb break="no"/>schüsse über das HGI niemals mit einer Auflage, ja nicht einmal mit einer<lb/>
Andeutung, daß man dafür etwas zahlen muß, wem immer, wer immer, wohin<lb/>
immer möglich sind. Ich Persönlich verstehe es ja überhaupt nicht, daß man<lb/>
aus welchen Gründen immer, bereit ist, für solche <choice><choice><sic>nebulöse</sic><corr>?,</corr></choice></choice> Forderungen, wenn<lb/>
sie auch noch so geschickt vorgetragen werden, bereit ist, dafür Geld zu<lb/>
zahlen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Journalistenfrühstück stand schon hochsommerlich bedingt im Zeichen<lb/>
des Fremdenverkehrs. Sts. <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> mußte allerdings bei der Eröffnung<lb/>
feststellen, daß wirklich der Urlaub auch die Journalisten bei unserem<lb/>
Frühstück sehr dezimiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nachdem jetzt 10 Jahre die Juristengruppe für außergerichtliche Schlich<lb break="no"/>tungs- und Vermittlungsstelle für Reisebüroangelegenheiten existierte, hat<lb/>
der Vorsitzende, <name type="person" ref="per:115681">Dorner</name> vom FV der Reisebüros, berichten können, daß 1800<lb/>
Fälle anhängig waren und 90 % außergerichtlich sind einigten, was immer<lb break="no"/>hin 1,8 Mio. S den Konsumenten gebracht hat. Allgemein gelobt wurde, daß<lb/>
Frau <name type="person" ref="per:1138076">Lercher</name>, die das Sekretariat dieser Gruppe darstellt, alle Sitzungen,<lb/>
die jedes Monat stattfinden, vorbereitet und sozusagen die notwendigen Aus<lb break="no"/>künfte gibt. Bis zum Jahre 79 war immer ein starker Anstieg zu verzeichnen,<lb/>
dann hat das Konsumentenschutzgesetz die Fälle drastisch reduziert, 1981<lb/>
dann auch durch die Verschärfung der Reisebürobedingungen einen weiteren<lb/>
Rückgang gebracht. Ich bedankte mich bei den ehrenamtlichen Mitarbeitern<lb/>
in dieser Gruppe, da sie wirklich gute Arbeit leisten. Ich hatte ja seiner<lb break="no"/>zeit gehofft, daß es möglich sein wird, auf recht vielen Gebieten solche<lb/>
Schlichtungsstellen einzurichten, was bis jetzt leider nicht geglückt ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Hier könnte man noch etliches finden, das zukünftige<lb/>
Regierungsprogramm überlegen und einbauen.<lb/>
</p>
            <pb n="66-0938" facs="66_1982-08-09_0938.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Ausübungsvorschriften für das Reisebürogewerbe sowie der Befähigungs<lb break="no"/>nachweis wurden durch eine Verordnung jetzt aufgrund der Gewerbeordnungsno<lb break="no"/>velle 1981 geregelt. Die Teilberechtigung wurde nicht zuletzt auf Wunsch<lb/>
der örtlichen FV-Verbände, die meistens auch in Hinkunft Vermittlung in<lb/>
Unterkunft und Verpflegung vornehmen wollen und dann auch können, einge<lb break="no"/>führt. In der Diskussion ergab sich die Frage, ob tatsächlich diese Teil<lb break="no"/>berechtigungen eingehalten werden, oder ob man nicht dann auf die Vollkon<lb break="no"/>zession vorbehaltene Tätigkeiten einbeziehen wird. Dies wird die Zukunft<lb/>
zeigen und man wird eben gewisse genauere Kontrolle durchführen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vom Unterrichtsministerium hat Mag. <name type="person" ref="per:1138078">Neumüller</name> über den Verband der österr.<lb/>
Studien- und Sprachreiseveranstalter, der im Frühjahr 82 gegründet wurde,<lb/>
referiert. Mit diesem Verband, in dem die wichtigsten Schülervermittler<lb/>
zusammengefaßt sind, wurden Qualitätsrichtlinien festgelegt, die auch ein<lb/>
Beirat dort prüft. Zum Glück hat Redakteur <name type="person" ref="per:123301">Vecsei</name> in einem Zwischenruf ge<lb break="no"/>fragt, ob auch die europ. Ferienschulen involviert sind. <name type="person" ref="per:1138078">Neumüller</name> hat dies<lb/>
verneint. Ich habe <name type="person" ref="per:123301">Vecsei</name> nachher sofort gefragt, warum er sich dafür be<lb break="no"/>sonders interessiert. Er hat dort eine Bekannte, die im Sekretariat mehr<lb/>
oder minder diesen Verein eine schwedische Gründung hier vertritt. Während<lb/>
alle im Verband österr. Studien- und Sprachreiseveranstalter ca. 5000<lb/>
Schüler vermitteln, hat die selbe Anzahl ungefähr die europ. Ferienschule.<lb/>
Dort allerdings wird mit unfairen Methoden gearbeitet. Schülersprecher<lb/>
werden bei Party für Vermittlung gewonnen, Lehrer angeblich stellen sich<lb/>
auch für entsprechende Entschädigung zur Verfügung. Das Werbeverbot in<lb/>
den Schulen wird dadurch sehr geschickt umgangen. <name type="person" ref="per:1138078">Neumüller</name> hat eine sol<lb break="no"/>che Gruppe einmal in England kontrolliert und festgestellt, daß dort fast<lb/>
keinerlei Aufsicht vorhanden ist. Daß diese lockere Art gerade den Schü<lb break="no"/>lern gefällt, ist eine 2. Sache. Diese Art der Vermittlung ist aber mehr als<lb/>
dubios. St. <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> hat sich daher bereit erklärt, mit dem Unterrichtsmini<lb break="no"/>sterium, <name type="person" ref="per:1138078">Neumüller</name>, gemeinsam sich den europ. Ferienschule genauer anzusehen<lb/>
und zu versuchen, eine seriösere Betätigung in Österreich zu erreichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Diskussion wurde ich von Journalisten wegen der diversen Schwefel<lb break="no"/>dioxid-Verordnungen sowohl vom Landwirtschaftsministerium, Forstgesetz, als<lb/>
auch vom Bautenministerium, Dampfkesseldurchführungsverordnung gefragt. Ich<lb/>
habe erklärt, daß es sich hier um faire Kompromisse handelt, daß aber auch<lb/>
schon bisher die Gewerbebehörde über die Betriebsanlagengenehmigung dafür<lb/>
gesorgt hat, daß entsprechend der Umweltschutz in der Praxis praktiziert<lb/>
wurde. Ich habe nachher mit ORat <name type="person" ref="per:132602">Koprivnikar</name>, der ja für die Gewerbeabtei<lb break="no"/>lung verantwortlich ist, darüber gesprochen, ob man nicht sollte, eine Zu<lb break="no"/>sammenstellung für einen längeren Zeitraum, z.B. 20 Jahre oder 25 Jahre ma<lb break="no"/>chen, um zu dokumentieren, wie sich hier die Gewerbebehörde im Zuge des<lb/>
<pb n="66-0939" facs="66_1982-08-09_0939.jpg"/>Umweltschutzes, lange bevor es die sogenannten Grünen gegeben hat, für die<lb/>
Erhaltung der Natur eingesetzt und bewährt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR SC <name type="person" ref="per:97584">JAGODA</name> UND <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte eine solche Zusammenstellung<lb/>
versuchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sts. <name type="person" ref="per:97343">Beil</name> und Botschafter <name type="person" ref="per:122250">Schramm</name> von der DDR teilten mir mit, daß sie<lb/>
die Zusagen bezüglich der Garneinkäufe bei TAG Landeck um 100 Mio. und die<lb/>
Lohnveredlung mit 160 Mio. jetzt konkret abschließen werden. Bezüglich der<lb/>
150.000 t Getreideexport in die DDR wird sehr konkret mit dem Landwirt<lb break="no"/>schaftsministerium verhandelt. Es werden dieselben Konditionen wie 1980<lb/>
und 1981 im Prinzip vereinbart werden. Die DDR war nur sehr unglücklich,<lb/>
daß sofort über diese Getreideexporte in der Presse geschrieben wurde. Die<lb/>
Franzosen haben eine genau so große Ernte wie Österreich und wünschen eben<lb break="no"/>falls in die DDR Getreide zu exportieren. Österreich ist nach Meinung der<lb/>
Franzosen wiedereinmal bevorzugt worden und das gibt gewisse Schwierigkei<lb break="no"/>ten. Ich habe <name type="person" ref="per:97343">Beil</name> dezidiert versprochen, daß ich alles daransetze, alle<lb/>
unsere Gespräche als strengst vertraulich zu behandeln und daß auch über<lb/>
das Getreidegeschäft vom HGI nichts verlautbart wurde. Ich versprach <name type="person" ref="per:97343">Beil</name><lb/>
auch darüber den Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> zu informieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Bitte mich bei Zusammenkunft mit <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> erinnern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich weiterer Öldreiecksgeschäfte, die noch streng vertraulich geführt<lb/>
werden müssen, wurde dann auch der Vertreter der Intertrading, GD <name type="person" ref="per:123768">Preschern</name><lb/>
zugezogen. Gespräche mit der DDR-Ölvertretern, die jetzt fortgesetzt wer<lb break="no"/>den, haben ergeben, daß eine Lohnraffinerie nicht in Frage kommt. Derzeit sind<lb/>
die Verbraucherpreise so ungünstig, daß man bei jeder Tonne Verarbeitung,<lb/>
20 bis 30 $ in Österreich draufzahlt. Das ist primär darauf zurückzuführen,<lb/>
weil in der Raffinerie meistens nur Heizöl schwer mit 40 % und auch eine<lb/>
.. Benzin Fraktionen nicht kostendeckend sind und sogar die anderen Produk<lb break="no"/>te damit schwer belastet werden. In der DDR wird die ganze Palette bis<lb/>
C 16 gespalten. Diesen Fachausdruck kenne ich nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte unverbindlich und vertraulich recherchieren<lb/>
lassen, was C 16 in der Raffinerie bedeutet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein Kauf und Verkauf wie dies bei den bisherigen Vereinbarten 300.000 t mit<lb/>
Intrag vorgesehen ist, kann die <choice><choice><sic>Intertrad</sic><corr>Intertrading?</corr></choice></choice> nicht mehr finanzieren. Dennoch<lb/>
soll weiter verhandelt werden, ob gegebenenfalls noch weitere 200.000 t<lb/>
übernommen werden könnten. Die Frage ist nur das Zahlungsziel. Dafür wurden<lb/>
360 Tage vereinbart. Nach DDR-Auffassung braucht man 45 Tage für die Be<lb break="no"/><pb n="66-0940" facs="66_1982-08-09_0940.jpg"/>stellung, 60 bis 90 Tage für die Verarbeitung, 30 bis 60 Tage für den Ab<lb break="no"/>satz und 30 Tage muß Toleranz gerechnet werden, so daß sich ca. 240 Tage<lb/>
ergeben. <name type="person" ref="per:123768">Preschern</name> sieht eine Möglichkeit, wenn man über die Finanzierungs<lb break="no"/>länge, er hat 180 Tage vorgeschlagen, sich einigen könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine dritte Möglichkeit gibt es nur, wenn DDR libysches Öl, das sehr teuer<lb/>
ist und schwefelarm nicht in dieser guten Qualität gebraucht wird, gegen<lb/>
iranisches Öl abtauscht, die <choice><choice><sic>Intertrad</sic><corr>Intertrading?</corr></choice></choice> könnte dann dieses Öl über nieder<lb break="no"/>ländisch Antillen in die USA liefern, ein ganz offizielles und nicht verbo<lb break="no"/>tenes Geschäft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Über diese Möglichkeit wird jetzt <name type="person" ref="per:123768">Preschern</name> mit den DDR-Ölleuten sofort<lb/>
konkrete Verhandlungen führen. <name type="person" ref="per:97343">Beil</name> hat etliche Leute scheinbar sofort<lb/>
nach Wien mitgebracht. <name type="person" ref="per:97343">Beil</name> legt größten Wert darauf, daß alle diese Ge<lb break="no"/>spräche strengst vertraulich geführt werden, die DDR braucht ca. 23 Mio. t<lb/>
Öl, bekommt von der Sowjetunion nur 17 Mio. Den Rest muß sie sich woanders<lb/>
zukaufen. Natürlich zu entsprechenden guten Bedingungen und womöglich durch<lb/>
Kompensation und Partnergeschäfte, die sehr kompliziert abzuwickeln sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich höre auch, daß jetzt internationale Ölgesellschaften solche Geschäfte<lb/>
entrieren, die ÖMV, Dir. <name type="person" ref="per:97738">Meszaros</name>, hat mir neuerdings bestätigt, daß sie<lb/>
nicht daran denkt, da in ihren Verträgen von den Lieferländern gefordert<lb/>
und dann auch von der ÖMV ein sogenanntes Veräußerungsverbot bestätigt wur<lb break="no"/>de. Wie es die anderen machen, ist mir nicht ganz klar, ich bin aber fest<lb/>
überzeugt, daß man weltweit heute durch den Ölüberschuß und damit die<lb/>
Abnahmeverträge kaum erfüllt werden können, irgendwelche Auswege sucht, und<lb/>
auch findet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich intervenierte auch wegen der geringen Semperit-Produkte-Abnahme durch<lb/>
die DDR im Verhältnis zu den hohen Lieferungen der DDR an Semperit. <name type="person" ref="per:97343">Beil</name><lb/>
hat mir mitgeteilt, seinerzeit den sehr tüchtigen <name type="person" ref="per:125951">Rei</name><add>[ev. Falschidentifikation, Anm.]</add> zu Semperit geschickt<lb/>
zu haben, damit eine Kooperation auf LKW-Reifen versucht wird. 25.000 LKW<lb/>
werden aus der DDR exportiert und mit einer Reifenausstattung von DDR-Gummi<lb break="no"/>fabriken, für die Nachlieferung hat die DDR gar keine Kapazität und hätte<lb/>
daher dieses Geschäft sehr gerne dem Semperit in einem Kooperationsvertrag<lb/>
zukommen lassen. Leider wurden diese Verhandlungen so geführt, daß <name type="person" ref="per:125951">Rei</name><add>[ev. Falschidentifikation, Anm.]</add> nicht<lb/>
erkannt hat, an was sie scheiterten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte vorsichtig von Semperit diese Kooperationsver<lb break="no"/>suche darstellen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich des Fahrzeugaufbaues für irak. Exportfahrzeuge für die Fa. Ach<lb break="no"/>leitner in Wörgl habe ich wieder interveniert. <name type="person" ref="per:97343">Beil</name> sagt, der franz. Ver<lb break="no"/><pb n="66-0941" facs="66_1982-08-09_0941.jpg"/>trag lauft mit Ende dieses Jahres ab und wird dann sehen, ob Achleitner zum<lb/>
Zug kommen kann. Bei dieser Gelegenheit hat <name type="person" ref="per:97343">Beil</name> das Firmenzeichen von<lb/>
Ranshofen gesehen und mir mitgeteilt, Botschafter <name type="person" ref="per:122250">Schramm</name> hat ihn jetzt er<lb break="no"/>sucht, er solle prüfen, ob nicht doch noch höhere Aluminiumbezüge von Rans<lb break="no"/>hofen möglich seien.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Wieso hat GD <name type="person" ref="per:116449">Streicher</name> uns davon nicht verständigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Mittagessen anläßlich des Besuches von UN-Generalsekretär kam ich<lb/>
vis-à-vis des Rechnungshofpräsidenten <name type="person" ref="per:112588">Broesigke</name> zu sitzen. Selbstverständ<lb break="no"/>lich unterhielten wir uns auch über die Kontrolltätigkeit des Rechnungs<lb break="no"/>hofes. <name type="person" ref="per:112588">Broesigke</name> ist ein wenig verstimmt, weil andere Minister ihn attakier<lb break="no"/>ten und in einer Ministerratsvorbesprechung hat ja <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sogar dies ein<lb break="no"/>mal erwähnt, daß der Rechnungshof jetzt sozusagen die Privatpost von den<lb/>
Ministern kontrollieren will. <name type="person" ref="per:112588">Broesigke</name> erklärt mir, es geht darum, daß<lb/>
gewisse Akte durch Ministerentscheidung, ohne daß ersichtlich ist, nach wel<lb break="no"/>chen Gesichtspunkten oder aus welchen Gründen so entschieden wurde, erle<lb break="no"/>digt werden, die der Rechnungshof aus der Aktlage heraus nicht versteht.<lb/>
Ich habe <name type="person" ref="per:112588">Broesigke</name> sofort erklärt, daß ich es hier als Handelsminister sehr<lb/>
leicht habe, wir sind kein Auftragsministerium, weshalb dieses Problem bei<lb/>
uns nicht anfällt. Im übrigen, erklärte ich <name type="person" ref="per:112588">Broesigke</name> aber, wird seit meiner<lb/>
Amtsübernahme im HGI alles was bei mir schriftlich eingeht oder selbst<lb/>
auch telefonisch sich ereignet, durch Dienstzettel an die Abteilungen abge<lb break="no"/>treten und dort selbstverständlich aktenmäßig erledigt. Mit großer Genug<lb break="no"/>tuung habe ich ihm dann noch gesagt, daß ich mich an eine einzige Weisung<lb/>
erinnern kann, die ich geben mußte, als die Personalvertretung vor etlichen<lb/>
Jahren bei der Umsatzsteuervorbelastungsberechnung, wo das Parlament uns<lb/>
zusätzliche Beamte zugestanden hat, weil wir eben diese Arbeit zeitgerecht<lb/>
abschließen mußten, zur Aufnahme Widerstand entgegengesetzt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:112588">Broesigke</name> fragte mich dann noch, welchen Essenszuschuß wir im HGI geben und<lb/>
wie der abgewickelt wird. Seine Rechnungshofbeamten verlangen jetzt 15,- S<lb/>
pro Essen und er möchte gerne wissen, wie es in den anderen Ministerien ge<lb break="no"/>handhabt wird. Ich habe ihm alle Details zugesagt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">Burian</name><add>[hs. korrigiert, Anm.]</add>: Bitte sofort Schreiben für <name type="person" ref="per:112588">Broesigke</name> zusammen<lb break="no"/>stellen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="66_0936_01" facs="66_1982-08-09_0936-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 9.8.1982</head>
         </div>
         <pb n="66_0936_02" facs="66_1982-08-09_0936-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>