<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19800922">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 22. September 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band56_1980-09-22</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-09-22">Montag, 22. September 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-01-18">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="56-1173" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band56/56_1980-09-22_1173.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band56_1980-09-22_01">Montag, 22. September 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band56_1980-09-22_02">Im Brauereiverband fand ein Spitzengespräch zwischen GD. <rs type="person" ref="#per__114051">Beurle</rs>,<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__115363">Egger</rs>, dem Verhandlungsleiter der Unternehmer bei den Brauerver<lb break="no"/>handlungen, Dr. <rs type="person" ref="#per__126977">Weitzendorf</rs>, und zwei Sekretären sowie Zentralsekretär<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97357">Blümel</rs>, unserem Verhandlungsleiter, BRO <rs type="person" ref="#per__113132">Suko</rs>, unserem Brauereisekretär<lb/>
<rs type="person" ref="#per__126872">Macho</rs> und mir statt. Einleitend stellte <rs type="person" ref="#per__114051">Beurle</rs> fest, daß der Jahres<lb break="no"/>rhythmus von ihnen nicht akzeptiert werden kann, weil sie feststell<lb break="no"/>ten, daß die anderen Gewerkschaften innerhalb von 6 Jahren nur 5<lb/>
Lohnbewegungen gehabt haben, während die Brauer eben dadurch 6. Wein<lb/>
verdrängt jetzt Bier, es ist ein Substitutionsabwehrkampf, der ihnen<lb/>
es unmöglich macht, die Preise zu erhöhen. Die Paritätische Kommission<lb/>
genehmigt übrigens dann auch nicht alle Jahre neue Preise, sondern<lb/>
nach oft halbjähriger Wartezeit bekommen sie dann vollkommen unzuläng<lb break="no"/>liche Preiserhöhungen genehmigt. Sie sind also im 1 1/2- und 2-Jahres<lb break="no"/>rhythmus und die Löhne steigen alle Jahre. Hart treffen sie auch die<lb/>
Billigstimporte aus Jugoslawien und Polen. <rs type="person" ref="#per__126977">Weitzendorf</rs> meinte, die<lb/>
Konfliktlösungssysteme, sprich Paritätische Kommission mit ihren Un<lb break="no"/>terausschüssen, funktionieren jetzt leider nicht mehr, denn überraschend<lb/>
wurde jetzt der Streik ausgerufen. Dr. <rs type="person" ref="#per__115363">Egger</rs> meinte, über viele Punkte<lb/>
sei eine Einigung leicht zu erzielen, primär geht es um den Prozent<lb break="no"/>satz der Lohnerhöhung und um die Laufzeit vor allem.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band56_1980-09-22_03">Die Gegenargumente waren im Prinzip, daß die Gewerkschaft nur den<lb/>
Streik der Betriebsräte und Betriebsversammlungen anerkannt hat. Bei<lb/>
der letzten Betriebsratskonferenz wurde sogar geheim abgestimmt und<lb/>
mit größter Mehrheit, vier Gegenstimmen, 2 Enthaltungen, die Forde<lb break="no"/>rungen, die an die Unternehmer gestellt wurden, angenommen. <rs type="person" ref="#per__115363">Egger</rs> in<lb/>
St. Pölten zahlt bereits die geforderten 6 1/2 % ab 1. August, also<lb/>
nach einem 12-Monatsrhythmus. Weiters ist zu erwarten, daß etliche<lb/>
Kleinbrauereien wahrscheinlich jetzt auch sofort bereit sind, zu<lb/>
bezahlen. Ich hatte sofort vorgeschlagen, daß ich verstehe, daß die<lb/>
Unternehmer jetzt genauso ihr Gesicht wahren müssen wie die Gewerk<lb break="no"/>schaft. Die Lösung sei daher in diesem Kreis ein Kompromiß zu fin<lb break="no"/>den, dies ist dann dem Unternehmerverband und den Betriebsräten zur<lb/>
Genehmigung vorzulegen, stimmen diese zu, dann wird der Streik na<lb break="no"/>türlich sofort abgebrochen und die offiziellen Verhandlungen können<lb/>
beginnen, um die Finalisierung dann durchzuführen.<lb/>
</p>
            <pb n="56-1174" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band56/56_1980-09-22_1174.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band56_1980-09-22_04">Das wirkliche Problem bei den Brauereien ist, daß die Lohntangente<lb/>
1970 noch 28 1/2 % war und jetzt auf 40 % angestiegen ist, dies<lb/>
trotz strengster Rationalisierung und Verminderung der Brauereiar<lb break="no"/>beiter. Die Importbiere sind weit unter dem inländischen Preis, aber<lb/>
auch unter dem Preis, wie es im Ausland selbst verkauft wird. Die<lb/>
Jugoslawen z.B. haben für Unionsbier 1,40 S für die Halbliterflasche<lb/>
Fabrikabgabepreis, an der österreichischen Grenze wurde diese um<lb/>
68 Groschen geliefert, jetzt ist sie erst auf 1,08 S angehoben wor<lb break="no"/>den, liegt damit noch immer unter dem Fabrikabgabepreis in Jugosla<lb break="no"/>wien. Außerdem kommt jetzt schon wieder eine neue Sorte Zlatorog, die<lb/>
ebenfalls wesentlich verbilligt verkauft wird. Ein Antidumpingver<lb break="no"/>fahren ist im Handelsministerium anhängig, große Beschwerde der Brau<lb break="no"/>erei, daß dieses so lange bearbeitet wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band56_1980-09-22_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Was geschieht mit diesem Antidumpingverfahren<lb/>
bei uns.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band56_1980-09-22_06">Die Polen haben bis jetzt um 2,05 S verzollt geliefert, der Verkaufs<lb break="no"/>preis ist 2,48 S, auch hier liegt eindeutig ein Billigstimport vor.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band56_1980-09-22_07">Nach Verhandlungen des ganzen Tages, wobei ich allerdings erst wieder<lb/>
am Nachmittag dazugerufen wurde, gelang dann in den Abendstunden ein<lb/>
Kompromiß. Die Kollektivvertragslöhne werden um 6 1/2 % mit 1. Sep<lb break="no"/>tember erhöht, die Stammarbeiterzulage ebenfalls, dies heißt, daß<lb/>
erst nach 13 Monaten diese Lohnerhöhung und nicht, wie die Brauer<lb/>
wünschten, nach 12 Monaten schon mit ersten August der neue Lohn rück<lb break="no"/>wirkend ausbezahlt wird. Dafür wird aber im Kollektivvertrag verein<lb break="no"/>bart, daß die Laufzeit 12 Monate beträgt. Beide Verhandlungsteile<lb/>
waren, da es scheinbar sehr schwierig war überhaupt ein Kompromiß zu<lb/>
erzielen, über meine Einschaltung dann sehr glücklich. Ich erklärte<lb/>
aber rundweg, daß ich gar keinen Wert darauf lege, in der Öffentlich<lb break="no"/>keit jetzt als der Vermittler aufzuscheinen. Ich war selbst auch sehr<lb/>
froh, daß es gelungen ist, innerhalb eines Tages diesen Konflikt zu<lb/>
bereinigen. Die Hauptschwierigkeit liegt nämlich für beide, den Brau<lb break="no"/>ereiverband und die Gewerkschaft, darin, daß Außenseiter bereit sind,<lb/>
die gemeinsame anzustrebende Regelung nicht abzuwarten, sondern vor<lb break="no"/>zeitig irgendwelche Lösungen zu akzeptieren, wodurch auf der einen<lb/>
Seite zwar die Front der Unternehmer aufgespalten wird, auf der an<lb break="no"/>deren Seite aber auch dann die große Gefahr für alle besteht, daß die<lb/>
Einheitlichkeit verloren geht.<lb/>
</p>
            <pb n="56-1175" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band56/56_1980-09-22_1175.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band56_1980-09-22_08">Im Pressefrühstück berichtete Dr. <rs type="person" ref="#per__126978">Stage</rs> über die Managementinstitu<lb break="no"/>tion. Die Arbeitsgemeinschaft umfaßt jetzt die 6 größten Institute<lb/>
und deckt 80 % des Marktanteiles. Jetzt wird ein Managementseminar<lb/>
in Eggenberg in Graz auch mit deutschen Vortragenden gemacht, damit<lb/>
man den Unternehmern die Möglichkeit gibt, auch andere Systeme kennen<lb break="no"/>zulernen. Das Ganze läuft unter dem Titel Managementbasar. Die ARGE<lb/>
möchte eine Studie von fast einer 1/2 Mio. S in Auftrag geben. An<lb break="no"/>geblich hat MR <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> ihnen zugesichert, daß das Handelsministerium<lb/>
400.000 S dafür bereitstellen könnte. Ich habe sofort erklärt, daß<lb/>
dies nicht infrage kommt. Ich kann und bin nur bereit, den selben<lb/>
Betrag den Managementinstituten zur Verfügung zustellen, den die<lb/>
Handelskammer aufbringt. Die jetzige Konzeption lautet 150, mit<lb/>
1.000.–– die Managementorganisation selbst, je 150.000 S Handelskammer<lb/>
und Handelsministerium. Falls die Handelskammer einen geringeren<lb/>
Betrag gibt, dann muß auch mit diesem das Auslangen gefunden werden.<lb/>
Ich war sehr überrascht zu erfahren, daß man bereits IFES von seiten<lb/>
der Managementinstitute einen Auftrag gegeben hat und 70.000 S ange<lb break="no"/>fallen sind. Diesen Betrag werde ich wahrscheinlich auf alle Fälle<lb/>
vom Handelsministerium bezahlen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band56_1980-09-22_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte laß Dir von <rs type="person" ref="#per__126978">Stage</rs> die Details schildern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band56_1980-09-22_10">Als Gast konnten wir im Pressegespräch Minister <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> begrüßen, der<lb/>
über die EG-Weinexportlösung sehr zufrieden berichtete. MR <rs type="person" ref="#per__114800">Michitsch</rs><lb/>
hatte dann die Details der Presse mitgeteilt, die uns jetzt ermög<lb break="no"/>lichen Prädikatsweine über 15 Grad Alkohol auch in die EG liefern<lb/>
zu können. Dies Ganze war im Zuge eines Herkunftsschutzabkommens mög<lb break="no"/>lich. Der Weinexport hat, wie <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> mit Recht berichtete, sehr zuge<lb break="no"/>nommen. In den 60-er Jahren haben wir das ganze Jahrzehnt 175.000 hl<lb/>
geliefert, vergangenes Jahr waren 443.000. Die Produktion hat trotz<lb break="no"/>dem aber wesentlich stärker zugenommen. Importieren tun wir ungefähr<lb/>
die Hälfte unserer Exportmenge, wertmäßig ist der Export auch doppelt<lb/>
so viel mit den Devisenerlösen wert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band56_1980-09-22_11">MR <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> berichtete dann über das neue Investorenhandbuch, welches<lb/>
wir ja an die Firmen, soweit sie nicht wirklich erwarten lassen, daß<lb/>
sie von vornherein bei uns investieren, verkaufen. Dafür geben wir<lb/>
es an die Schulen umsonst ab. Natürlich wurde <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> sofort befragt,<lb/>
wie viel eigentlich schon konkrete Investitionen durchgeführt wurden.<lb/>
</p>
            <pb n="56-1176" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band56/56_1980-09-22_1176.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band56_1980-09-22_12">Hier konnten wir Gott sei Dank und durch die Unterstützung des Ein<lb break="no"/>kaufsdirektors von VW, <rs type="person" ref="#per__123317">Matauschek</rs>, auf mindestens 1/2 Dutzend von<lb/>
Kleinbetrieben verweisen, die durch unsere Aktion in den letzten Jah<lb break="no"/>ren tatsächlich in Österreich investiert haben. Natürlich wurde dies<lb/>
sofort der Großinvestition von General Motors gegenüber gestellt und<lb/>
gefragt, ob hier nicht eine große Konkurrenz zwischen Bundeskanzler<lb break="no"/>amt und Handelsministerium besteht. Durch die Größe des Unterschiedes,<lb/>
nicht nur was General Motors an Beschäftigten, sondern auch an In<lb break="no"/>vestitionszuschuß bekommt, gegenüber den vielen kleinen Betrieben,<lb/>
die wir mehr oder minder in Österreich angesiedelt haben, gelang mir<lb/>
die gute Ausrede, beides könne man gar nicht vergleichen und sei da<lb break="no"/>her keine Konkurrenz zwischen Bundeskanzleramt und Handelsministerium.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band56_1980-09-22_13">Aus Saudi-Arabien wurde Dr. <rs type="person" ref="#per__126980">Al-Farsi</rs> aus dem Ministerium für Elek<lb break="no"/>trizität und Industrie von der Handelskammer eingeladen. Diese legte<lb/>
großen Wert darauf, daß ich mit dem Mann auch ein Gespräch führte.<lb/>
Er erklärte, daß sie 23 Mrd. $ in 600 Betriebe investiert haben, auch<lb/>
im neuen 5-Jahresplan werden weiterhin große Investitionen vorgesehen.<lb/>
Das wichtigste Problem aber sind die Arbeitskräfte. Am Energiesektor<lb/>
werden sie konventionelle Kraftwerke auf Gasbetriebe errichten. Der<lb break="no"/>zeit wird Gas noch immer abgefackelt. <rs type="person" ref="#per__126980">Al-Farsi</rs> wird jetzt mehrere<lb/>
Betriebe in Österreich besuchen und dann teilweise Urlaub hier machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band56_1980-09-22_14">Der Bergbau- und Energieminister <rs type="person" ref="#per__126979">Nyagumbo</rs> von Zimbabwe wurde mir wie<lb break="no"/>der durch Dr. <rs type="person" ref="#per__110995">Pisec</rs>, den Leiter des Außenhandelsgremiums der Kammer<lb/>
Wien, vorgeführt. Hier ging es im Konträren um ein unterentwickeltes<lb/>
Land, welches dringendst Entwicklungshilfe bräuchte. Insbes. müssen<lb/>
sie ihre Transportwege, sprich Eisenbahnen, verbessern. Dazu kommt,<lb/>
daß in dem Nachbarland Mosambik auch die Hafen wahrscheinlich ver<lb break="no"/>stärkt werden müßten. Ich habe sofort freimütigst mitgeteilt, daß<lb/>
für die Entwicklungshilfe das Bundeskanzleramt zuständig ist und<lb/>
man dort entsprechend Kontakt aufnehmen muß. Leider hat der Bergbau<lb break="no"/>minister keine Zeit mehr gehabt, da er nach London weitergefahren ist.<lb/>
Auch ein weißer Präsident des Bergbauverbandes war mit, der die Akti<lb break="no"/>vitäten berichtete, wie und welche Aufschlüsse und Untersuchungen<lb/>
jetzt gemacht werden sollten. Mehr als 40 Mineralien und große Vor<lb break="no"/>kommen an Kohle könnten erschlossen werden. Der VÖEST-Alpine-Vertre<lb break="no"/>ter, der ebenfalls anwesend war, zeigte daran gewisses Interesse,<lb/>
wenn die Finanzierung gesichert ist. <rs type="person" ref="#per__110995">Pisec</rs> hat mit Recht erwähnt,<lb/>
hier müßten vor allem die Kontrollbank und andere österreichische<lb/>
Kreditinstitute eingeschaltet werden.<lb/>
</p>
            <pb n="56-1177" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band56/56_1980-09-22_1177.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band56_1980-09-22_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Die Abteilung soll mit <rs type="person" ref="#per__110995">Pisec</rs> zusammen einen<lb/>
diesbezüglichen Plan ausarbeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band56_1980-09-22_16">Botschafter <rs type="person" ref="#per__97587">Jankowitsch</rs> berichtete mir, wie ein Genosse im Ausland<lb/>
die ganzen Streitereien innerhalb der Partei sieht und wollte natür<lb break="no"/>lich Insider-Informationen, die ich im beim besten Willen nicht ge<lb break="no"/>ben konnte, weil ich mich doch weitestgehend aus dieser Frage heraus<lb break="no"/>halte. Dies gilt weniger, wie ich dann übrigens abends auch bei einer<lb/>
Aussprache mit Bundeskanzler <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> feststellen konnte, aus Vorsicht,<lb/>
sondern<add>[weil]</add> meine Konzeption ja gar keine Chance hat, angenommen zu wer<lb break="no"/>den. Um den Streit zu lösen, ohne das jemand beleidigt sein könnte,<lb/>
oder daß in Wirklichkeit alle vielleicht beleidigt wären, glaube<lb/>
ich nach wie vor, daß es zweckmäßig wäre, für Regierungsmitglieder,<lb/>
die 10 Jahre bereits gedient haben, neue Leute zu finden und mit<lb/>
einem ganz neuen Team, die auch von verschiedensten Entwicklungen unbe<lb break="no"/>lastet sind, neu zu beginnen. In der Hälfte der Legislaturperiode<lb/>
wäre dies ohne weiters möglich. Dabei könnte man gleich die schon<lb/>
einmal ventilierte Frage, Minister sollten sofort ihr Nationalrats<lb break="no"/>mandat zur Verfügung stellen, ebenfalls lösen, wodurch der Klub ent<lb break="no"/>sprechend durch neue Abgeordnete verstärkt werden könnte. Da <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
versprochen hat bei den letzten Wahlen, diese Legislaturperiode wird<lb/>
er auf alle Fälle als Bundeskanzler zur Verfügung stehen, und da in<lb/>
Wirklichkeit nur er die Situation retten kann, in der sich momentan<lb/>
die Partei durch den AKH-Skandal befindet, würde dies wahrscheinlich<lb/>
neben seinen 10 Punkten der größte Paukenschlag<add>[sein? werden?]</add>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band56_1980-09-22_17">Beim Mittagessen für die bulgarische Parlamentarierdelegation mußte<lb/>
ich den Bundeskanzler vertreten. Ich habe ihn entsprechend entschul<lb break="no"/>digt und das Essen diesmal, fast würde ich sagen, so wie in der Pari<lb break="no"/>tätischen Kommission, wenn ich den Vorsitz habe, wurde wesentlich<lb/>
schneller abgewickelt. Das einzige, was ich verlange, wenn ich zu ir<lb break="no"/>gendeinem Essen komme, insbes. wenn ich der Gastgeber bin, schnell<lb/>
servieren und kurze Reden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band56_1980-09-22_18">Zur 24. Generalkonferenz der Internationalen Atomenergieorganisation<lb/>
hatte ebenfalls der Bundeskanzler eingeladen. Anschließend daran<lb/>
habe ich <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wunschgemäß über die Verhandlungen mit den Ungarn<lb/>
wegen des gemeinsamen Kohlekraftwerkes informiert. Auf österreichi<lb break="no"/>scher Seite muß jetzt von der burgenländischen Landesregierung end<lb break="no"/>gültig die Umweltfrage geklärt und damit verhandelt werden und auf<lb/>
ungarischer Seite muß über die schon fast vereinbarte Indizierung<lb/>
<pb n="56-1178" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band56/56_1980-09-22_1178.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>auf ungarischen Wunsch neuerdings verhandelt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band56_1980-09-22_19">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte laß Dich laufend informieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band56_1980-09-22_20">Bei den Gemischten Kommissionssitzungen der Polen erwartet <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>,<lb/>
daß diese ev. neue Vorschläge wegen seines großen Kohlekraftwerkspro<lb break="no"/>jekt in Polen machen werden. Bis jetzt haben ja die Polen strikt ab<lb break="no"/>gelehnt, daß ein Konsortium aus Österreich, Deutschland, Schweiz<lb/>
und vielleicht noch anderen westlichen Ländern ein großes Kohlekraft<lb break="no"/>werk in Polen errichtet. Die Hälfte des Stromes soll nach <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky's</rs><lb/>
Idee den Polen gehören, die Hälfte zur Abzahlung der Investitionen<lb/>
verwendet werden. Bis jetzt haben die Polen nur 1,7 Mrd. $ Kredit<lb/>
verlangt und sie werden alles selbst machen. In Wirklichkeit weiß<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ganz genau und befürchtet auch, daß in diesem Fall die Polen<lb/>
das Geld, so wie wahrscheinlich auch für die anderen bis jetzt er<lb break="no"/>haltenen Kredite, dazu verwenden, um ihre Volkswirtschaft einigermaßen<lb/>
aufrecht erhalten zu können. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> denkt aber, daß jetzt von der<lb/>
neuen Regierung, durch die kritische Situation bedingt, neue Vorschläge<lb/>
kommen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band56_1980-09-22_21"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="56_1172_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band56/56_1980-09-22_1172-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="56_1172_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band56/56_1980-09-22_1172-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 22.9.1980</head>
         </div>
         <pb n="56_1178_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band56/56_1980-09-22_1178-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="56_1178_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band56/56_1980-09-22_1178-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Wiener Vorstand, 22.9.1980</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="56_1178_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band56/56_1980-09-22_1178-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="56_1178_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band56/56_1980-09-22_1178-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="56_1178_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band56/56_1980-09-22_1178-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="56_1178_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band56/56_1980-09-22_1178-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>