<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sonntag, der  5. Dezember 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band33_1976-12-05</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-12-05">Sonntag, 5. Dezember 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-02-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="33-1387" facs="33_1976-12-05_1387-01-D.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Sonntag, 5. Dezember 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Einladung zur Möbel-Messeeröffnung nach Wels ist uns<lb/>
ein grosser Irrtum unterlaufen. Bei ÖMGE-Möbel handelt es sich um eine<lb/>
Grosseinkaufsgesellschaft von 116 Handelshäusern. Diese haben sich<lb/>
zusammengeschlossen, haben zwar 1,5 Mia. Schilling Umsatz, jeder einzelne<lb/>
ist aber nicht stark genug, um den Produzenten besondere Konditionen<lb/>
resp. Preise abzuringen. ÖMGE wurde vor 10 Jahren von dem Händler<lb/>
<name type="person" ref="per:145789">Freiberger</name> gegründet und zwingt die Produzenten jährlich eine Aus<lb break="no"/>stellung der Waren zu machen, die vorher zwischen Händlern und den<lb/>
Produzenten preislich vereinbart werden. Die Produzenten jeder Kund<lb break="no"/>schaft nachrenne, gehen sie auf diese Bedingungen ein und müssen auch<lb/>
Preise akzeptieren, die einzelne Händler niemals erreichen würden.<lb/>
Aus der <choice><choice><sic>BDR</sic><corr>BRD</corr></choice></choice> waren auch ganz grosse Möbelproduzenten anwesend, die<lb/>
tausend Schlafzimmer pro Tag erzeugen. In Deutschland ist die Konjunk<lb break="no"/>tur auf diesem Sektor jetzt besser als zur Sommerzeit. Die geladenen<lb/>
Gäste sind nur die Einkaufs....... Mitglieder. Niemand anderer kann die<lb/>
Messe besuchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit LR <name type="person" ref="per:114520">Trauner</name> besprach ich die Strompreiserhöhung bei der OKA. Er<lb/>
gab mir zu, dass wenn die OKA eine entsprechende Erhöhung bekommt,<lb/>
auf alle Fälle der Kohlenpreis für die WTK und SAKOG erhöht wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> und <name type="person" ref="per:108609">Sterk</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Staatswappenverleihung für die Steyrermühl versuchte Dir.<lb/>
<name type="person" ref="per:145790">Jagsch</name> der kaufmännische und Dipl.Ing. <name type="person" ref="per:139963">Meindl</name>, der technische Direktor,<lb/>
mich davon zu überzeuge, dass die Wasserumweltschutzauflagen für sie<lb/>
unakzeptabel seien. Die Wasserbehörde beabsichtigt eine vollbiologi<lb break="no"/>sche Kläranlage vorzuschreiben, was das Ende der Fabrik wäre. Die von<lb/>
der VÖEST entwickelte Laugenverbrennungsanlage funktioniert noch immer<lb/>
nicht. Fast 3 Jahre wird jetzt daran herumgebastelt. Der Chemikalien<lb break="no"/>verbrauch ist viel zu hoch, im Prozess bleiben zur Verbrennung viel<lb/>
zu viel Chemikalien und das Endergebnis ist, dass die Anlage jetzt<lb/>
wieder steht, weil riesige Korrosionen auftreten. Unerklärlicher<lb/>
Weise entsteht schwefelige Säure. Da diese kontinuierliche Anlage<lb/>
wahrscheinlich auch in Hinkunft kaum richtig funktionieren wird,<lb/>
errichtet die VÖEST jetzt einen diskontinuierlichen Kocher. Die<lb/>
kontinuierliche Anlage soll 140 Tonnen pro Tag verarbeiten, läuft,<lb/>
<pb n="33-1388" facs="33_1976-12-05_1388.jpg"/>wenn sie überhaupt läuft, nur mit 90 Tonnen maximal, das andere<lb/>
muss durch diskontinuierliche Kocher wie jetzt ergänzt werden. Das<lb/>
Anlagengeschäft muss schrecklich defizitär für die VÖEST sein. Steyrer<lb break="no"/>mühl hat in den letzten Jahren überhaupt nur 1974 ein positives<lb/>
Ergebnis gehabt. Alle anderen Jahre waren Verlustjahre, die BAWAG<lb/>
als Eigentümer zahlt deshalb schwer darauf, auf die Kredite müssen<lb/>
ständig hohe Zinsen und Rückzahlungen geleistet werden, mit einem<lb/>
Wort die Papierfabrik Steyrermühl ist ein Sorgenkind. Nicht nur<lb/>
des Besitzers, sondern auch der Wasserrechtsbehörde und vor allem<lb/>
auch Strukturproblem des Papiersektors. Beide Vorstände, aber auch<lb/>
die Betriebsräte die anwesend waren, haben sich ganz entschieden gegen<lb/>
das Sulfatprojekt ausgesprochen. Sie befürchten eine Erhöhung der<lb/>
Schleifholzpreise, eine schlechtere Versorgung mit Rohstoff für<lb/>
Steyrermühl und vor allem eine Überkapazität an Sulfitzellstoff.<lb/>
Letzteres musste ich ihnen bestätigen, da ich persönlich überzeugt<lb/>
bin, obwohl sie dies nicht sagten, dass in Hinkunft in der Produktion<lb/>
der Papierverarbeitung der Sulfatzellstoff eine bessere Chance haben<lb/>
wird als jede Sulfitzellstoff-Fabrik. Interessant ist noch, dass bei<lb/>
Steyrermühl eine ganz kleine Werkstätte mit einen Beschäftigten<lb/>
existiert, der noch handgeschöpftes Büttenpapier herstellt. Er war<lb/>
sehr erstaunt und überrascht, aber ich auch, dass mir dieses Schöpfen<lb/>
verhältnismässig sehr gut gelungen ist. Allerdings habe ich zuerst<lb/>
sehr genau zugesehen, wie er versuchte meiner Frau das beizubringen.<lb/>
Ein handgeschöpftes Büttenpapier stellt sich auf 7.– Schilling pro Blatt<lb/>
Allerdings darf man nicht vergessen, dass die Form, die er sich<lb/>
auch selber macht – er ist ein gelernter Schlosser – verhältnismässig<lb/>
sehr viel Arbeit verlangt. Die Auflage ausserdem ist natürlich<lb/>
äusserst begrenzt. Nur wenige leisten sich diesen Luxus.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>