<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19801105">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  5. November 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band57_1980-11-05</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-11-05">Mittwoch, 5. November 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-02-12">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="57-1370" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band57/57_1980-11-05_1370-07-D.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-11-05_01">Mittwoch, 5. November 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-11-05_02">Beim chinesischen Außenhandelsminister <rs type="person" ref="#per__117632">Li Qiang</rs> versuchte ich sofort<lb/>
die Schwerpunkte herauszustreichen. VÖEST-Alpine braucht dringend eine<lb/>
Niederlassung in Peking. Die Chinesen stehen einer solchen Idee posi<lb break="no"/>tiv gegenüber, begrüßen sie, erklären aber gleichzeitig, daß sie leider<lb/>
keinen Platz haben. Sie wollten ein Trade Center bauen, der 5. Nationale<lb/>
Volkskongreß hat es aber gestrichen. Mein Vorschlag war sofort, dann<lb/>
sollte man ihnen die Lizenz geben, damit sie im Hotel eine solche Stelle<lb/>
errichten können. Ein weiterer wichtiger Punkt war, daß unbedingt die<lb/>
Edelstahlindustrie wieder liefern kann. GD <rs type="person" ref="#per__114559">Bayer</rs>, den ich beim Mittag<lb break="no"/>essen dann getroffen habe, erzählte mir, daß ein Drittel ihrer Schnell<lb break="no"/>stahlproduktion in den Export nach China gehen. Heuer wurde nicht eine<lb/>
Tonne bestellt. Ich habe bei jeder Gelegenheit immer wieder den Mini<lb break="no"/>ster darauf angesprochen. <rs type="person" ref="#per__114559">Bayer</rs> sagte, ich sei sein bester Vertreter.<lb/>
Als Gag meinte er vor <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs>, ich sollte ihm die Liechtensteiner<lb/>
Konten mitteilen, damit er meine Provision überweisen kann. Tatsächlich<lb/>
hat dann der chinesische Außenhandelsminister bei seiner Mittagsanspra<lb break="no"/>che darauf verwiesen, seine Zunge ist mein bester Vertreter in Peking,<lb/>
das heißt, er wird sich dafür einsetzen. Helfen, fürchte ich, wird es<lb/>
nicht sehr viel, denn die Firmen haben sich große Lager angelegt und<lb/>
jetzt eben im neuen System müssen sie nicht nur sparen, sondern auch<lb/>
diese überhöhten Lager abbauen. Erst im nächsten Jahr oder in zwei<lb/>
Jahren wird es zu weiteren Bestellungen kommen. Selbstverständlich<lb/>
wurden den Chinesen dann bei der offiziellen Sitzung von mir entspre<lb break="no"/>chende Memoranden überreicht und vor allem die Traditionslisten der<lb/>
Lieferwünsche und Liefermöglichkeiten der österreichischen Exporteure,<lb/>
der Kooperationswünsche der österreichischen Firmen, in Wirklichkeit<lb/>
auch nichts anderes als wie Anlagelieferungen, und vor allem auch eine<lb/>
Liste der Waren, die wir gerne aus China importieren möchten. Die Chi<lb break="no"/>nesen haben wieder einmal ein ganz neues System. Alles wird dezentra<lb break="no"/>lisiert, die Firmen können selbst exportieren und auch importieren. Ob<lb/>
tatsächlich eine Änderung eintreten wird, weiß niemand, eines steht<lb/>
nur fest, daß sie ihre Wirtschaft wieder einmal gründlich reformieren.<lb/>
Dabei wird zugegeben, daß in den letzten Jahren zu große Pläne aufge<lb break="no"/>stellt wurden, die sie nicht erfüllen können, weshalb alles reformiert<lb/>
und reduziert werden muß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-11-05_03">Im Parlament hat der sozialistische Wehrsprecher <rs type="person" ref="#per__97752">Mondl</rs> mich gefragt,<lb/>
ob wir nicht Dr. <rs type="person" ref="#per__127109">Grimm</rs>, ein junger Reserveoffizier, der bei <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> die<lb/>
<pb n="57-1370" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band57/57_1980-11-05_1370-08-D.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>§ 68 GewO Dekrete bearbeitet, an das Bundeskanzleramt abtreten. MR<lb/>
<rs type="person" ref="#per__127111">Bayer</rs> vom Bundeskanzleramt möchte ihn dringendst haben. Er würde dafür<lb/>
die Frau Dr. <rs type="person" ref="#per__127110">Michelitsch</rs> sozusagen austauschen. Im Prinzip habe ich<lb/>
sofort abgelehnt, denn normalerweise bekommen wir nur von einem ande<lb break="no"/>ren Ministerium jemanden, der dort <choice><choice><sic>weggelockt</sic><corr>weggelobt?</corr></choice></choice> werden soll. Diese schle<lb break="no"/>chten Erfahrungen habe ich mit dem Finanzministerium schon gemacht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-11-05_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__112949">KAZDA</rs> UND <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte, wer ist diese Dr. <rs type="person" ref="#per__127110">Michelitsch</rs>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-11-05_05"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat sich bei mir schrecklich aufgeregt, daß er angeblich nichts<lb/>
davon wußte, daß die Amerikaner bei Militärlieferungen, wie z.B. jetzt<lb/>
die 50 Panzer, die vor 3 Jahren gekauft wurden, nicht bereit sind,<lb/>
Kompensation dafür zu übernehmen. Ich konnte mich sofort daran erin<lb break="no"/>nern, daß seinerzeit, da die amerikanischen Militärbehörden diese<lb/>
Panzer direkt an Österreich liefern und damit auch verkaufen, also keine<lb/>
Händler eingeschaltet sind, schon allein aus diesem Grund eine Kompen<lb break="no"/>sation entschieden abgelehnt wurde. <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs>, mit dem ich nachher darüber<lb/>
gesprochen habe, erklärte mir dezidiert, daß <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sehr wohl es wußte.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> teilte mir weiter mit, daß die Fliegerfachleute jetzt von Frank<lb break="no"/>reich zurückgekommen sind und erklären, die Mirage ist wesentlich gün<lb break="no"/>stiger, als dies auf dem Papier zu entnehmen ist. Der Preis dieser Flug<lb break="no"/>zeuge ist allerdings noch um ca 1 Mrd. bei einem Volumen von 5 Mrd. S zu<lb/>
teuer. Die Amerikaner, F-16 von General Dynamics, sind daher noch preis<lb break="no"/>werter. Die Franzosen haben aber bei den Verhandlungen dezidiert er<lb break="no"/>klärt, sie wissen, daß auch das Problem der Atommüllagerung von Öster<lb break="no"/>reich gewünscht wird. Es gab also keine konkrete Zusage, wohl aber die<lb/>
Andeutung, daß bei diesem Geschäft sehr wohl die von mir verlangte Atom<lb break="no"/>müllagerung mit einbezogen wird. <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> ersuchte mich, ich sollte ihm<lb/>
eine Liste der Gegengeschäfte geben, die sowohl General Dynamics als<lb/>
auch die französische Firma Dassault angeboten hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-11-05_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte laß diese Aufstellung sofort machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-11-05_07">Die Aussprache mit dem Rechnungshofverantwortlichen für das Handels<lb break="no"/>ministerium, der gleichzeitig auch jetzt die ÖFVW geprüft hat, MR<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114549">Konvicka</rs>, und Dr. <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> ergab, daß der Rechnungshof etliche Wünsche<lb/>
hat, die eigentlich von <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> und mir schon lange angestrebt werden.<lb/>
Der Rechnungshof stellt mit Genugtuung fest, daß ich jetzt wieder die<lb/>
Obmannfunktion ausübe und der geschäftsführende Obmann wegfällt. Die<lb/>
Länder haben einen zu starken Einfluß und sind nicht entsprechend ko<lb break="no"/><pb n="57-1370" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band57/57_1980-11-05_1370-09-D.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ordiniert. Die Handelskammer insbesondere nimmt die 20 % aus den<lb/>
Außenhandelsbeiträgen, wodurch nach Auffassung des Rechnungshofes der<lb/>
Bund 80 % eigentlich, nämlich 60 direkte Leistung, 20 % die Handels<lb break="no"/>kammer, die er auch dem Bund zuzählt, erbringt. Das wird die HK sehr<lb/>
wenig freuen. Der Rechnungshof verlangt eine Satzungsänderung. Um die<lb/>
Länder entsprechend zu verankern, sollte man den Werbebeirat so konsti<lb break="no"/>tuieren, daß die Länder darin das große Sagen haben und sie auch ent<lb break="no"/>sprechend koordinieren können. Den Vorsitz im Werbebeirat soll ein<lb/>
Landesvertreter führen. Dort wären die entsprechenden Gespräche und<lb/>
Koordinationen durchzuführen, damit dann im Direktorium der Länderver<lb break="no"/>treter nur mehr eine geschlossene Meinung vertritt. Die Geschäftsführer<lb/>
haben derzeit eine unzulängliche Vollmacht, sie verstoßen daher stän<lb break="no"/>dig gegen die Richtlinien. Dies wird in einer neuen Geschäftsordnung<lb/>
geändert. Der Rechnungshof möchte auch ein Zweigstellenkonzept. Dort<lb/>
wäre klarzulegen, wann eine Zweigstelle errichtet wird, ob und wo.<lb/>
Weiters ist dort festzulegen, ob ein Handelsdelegierter oder eine außen<lb break="no"/>stehende sogenannte Auftragsperson mit einer Vertretung der ÖFVW be<lb break="no"/>traut wird, wo keine Zweigstellen errichtet werden können. Wichtig er<lb break="no"/>scheint auch, daß die deutschen 6 Zweigstellen jetzt besser koordiniert<lb/>
werden, sie konkurrenzieren sich zum Beispiel in München gegeneinander.<lb/>
Der Vorschlag der HK, wir sollten bei ihr die EDV-Arbeiten machen<lb/>
lassen, wird als zu teuer festgestellt. Der Rechnungshof ist sehr zu<lb break="no"/>frieden, daß wir bei der letzten Direktoriumssitzung beschlossen ha<lb break="no"/>ben, ein EDV-Fachmann wird jetzt um seine Meinung gefragt, wie die<lb/>
ÖFVW am preiswertesten und zweckmäßigsten eine eigene EDV-Anlage be<lb break="no"/>nützt. Hart kritisiert wurde auch die Auftragsvergabe. Hier meint der<lb/>
Rechnungshof, sollten wir uns nach der ÖNORM A2050 richten. <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs><lb/>
schlug eine Vergabeordnung vor, die es dann zu beschließen gilt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-11-05_08">MR <rs type="person" ref="#per__114549">Konvicka</rs> hat mir dann auch von seinem Präsidenten <rs type="person" ref="#per__112588">Broesigke</rs> mitge<lb break="no"/>teilt, daß jetzt der Bericht über die Oberste Bergbehörde und die<lb/>
Berghauptmannschaften endgültig abgefaßt wird und er von mir wissen<lb/>
möchte, was ich mit ihm noch besprechen möchte. Ich habe sofort erklärt,<lb/>
daß dies auch ohne weiteres nach Erscheinen des Berichtes möglich ist,<lb/>
denn ich möchte nur aufgrund der Kritik des Rechnungshofes so wie bei<lb/>
der ÖFVW entsprechende Änderungen auch bei der Bergbehörde durchziehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-11-05_09">Die Aussprache mit dem Bundeskanzler und etlichen Regierungsmitgliedern<lb/>
mit der NÖ Landesregierung ergab, daß diese einige Wünsche über Ände<lb break="no"/>rungen der beschlossenen Richtlinien haben. Der wichtigste ist, daß sie<lb/>
<pb n="57-1370" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band57/57_1980-11-05_1370-10-D.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Fremdenverkehrsvorschläge für das Waldviertel als zu hoch betrachten.<lb/>
Nicht bei 60, sondern bei 30 Betten Neubau sollen schon die vorgesehe<lb break="no"/>nen Subventionen gegeben werden. Insbesondere bei den vorhandenen<lb/>
Hotels kämen bei der 60-Bettengrenze nur 2 in den vier Grenzbezirken<lb/>
in Frage. Die Bettenanzahl wurde daher von bei vorhandenen 10 Betten<lb/>
mindestens dann 10 neue dazu beschlossen. Die Wünsche wurden vom neuen<lb/>
<choice><choice><sic>Landeswirtschaftsrat</sic><corr>Wirtschaftslandesrat</corr></choice></choice> <rs type="person" ref="#per__111326">Schauer</rs> vorgetragen. Zu meiner grüßten Überra<lb break="no"/>schung meinte er dann, auch das Verlangen, daß mindestens b-Qualität<lb/>
erreicht wird, soll auf c reduziert werden. Dagegen habe ich mich ganz<lb/>
entschieden ausgesprochen. Die b-Qualität muß bleiben, die Grenze mit<lb/>
Bettenreduzierung ist, glaube ich, für das Waldviertel tatsächlich be<lb break="no"/>rechtigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-11-05_10">LH <rs type="person" ref="#per__112031">Maurer</rs> kündigte dann an, Niederösterreich möchte mir der Bundesre<lb break="no"/>gierung einen ganz großen Zusammenarbeitsvertrag abschließen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-11-05_11"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> verwies darauf, daß jetzt in Ternitz durch das Edelstahlwerk<lb/>
eine entsprechende Lösung ähnlich der steirischen Lösung gefunden wer<lb break="no"/>den muß. In der Steiermark, hat mir <rs type="person" ref="#per__97468">Gatscha</rs> dann versichert, wird tat<lb break="no"/>sächlich für 100 Mio. S ERP-Kredit zu 2 %, 5 Jahre zinsenfrei gegeben.<lb/>
Im Bezirk Wr. Neustadt und Neunkirchen werden es 30 Mio sein. In der<lb/>
Steiermark werden weiter 50 Mio. S aus der Zinsenzuschußaktion der<lb/>
Bundesregierung bei gleichzeitig 50 Mio Landeszuschuß zusätzlich ge<lb break="no"/>währt, in NÖ sollen dies 15 und 15 Mio sein. Im niederösterreichischen<lb/>
Gebiet gibt es aber auch noch die Semperit-Problematik.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-11-05_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte über Waldviertel mit <rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs> noch einmal<lb/>
Besprechung festsetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-11-05_13">SC <rs type="person" ref="#per__111001">Peyerl</rs> hat mir über die Energiearbeiten berichtet. Der Energiebe<lb break="no"/>richt wird zeitgerecht fertig. In der IEA wurde jetzt der zweite<lb/>
Zyklus abgeschlossen. Österreichische Maßnahmen wurden als adäquat<lb/>
gelobt, die italienischen, die z.B. einen Exportstopp vorgesehen haben,<lb/>
welcher gegen den IEA-Vertrag verstoßt, natürlich kritisiert. Mir ist<lb/>
es vollkommen unerklärlich, wieso die Italiener einen solchen Vorschlag<lb/>
gemacht haben. Der österreichische Vorschlag, 2 autofreie Tage, 8 % Er<lb break="no"/>sparnis, Reduzierung der Geschwindigkeit auf 80 auf Bundesstraßen und<lb/>
100 auf der Autobahn bringt angeblich 3 %, also die Einsparung von<lb/>
Treibstoff von 11 % dadurch erfüllt, ist doch eine reine Papierangabe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-11-05_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: <rs type="person" ref="#per__126992">Schandl</rs> soll dir dies einmal genau erklären.<lb/>
</p>
            <pb n="57-1370" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band57/57_1980-11-05_1370-11-D.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-11-05_15"><rs type="person" ref="#per__111001">Peyerl</rs> möchte jetzt eine starke Elektrizitätsabteilung und eine starke<lb/>
Brennstoffabteilung schaffen. Darüber hinaus soll eine energiewirt<lb break="no"/>schaftliche Abteilung geschaffen werden, die sich mit der Energiepoli<lb break="no"/>tik beschäftigt, den Energiebericht, Energieprognose bearbeitet. Dar<lb break="no"/>über wird es die Internationale Abteilung mit <rs type="person" ref="#per__123367">Hladik</rs>, die Technische<lb/>
mit <rs type="person" ref="#per__114624">Obermair</rs> und die Wegerechtsabteilung, nur mehr diese Kompetenz<lb/>
umfassend, mit MR <rs type="person" ref="#per__114528">König</rs> geben. Stark ausgebaut wird <rs type="person" ref="#per__110944">Zluwa</rs> mit der Rechts<lb break="no"/>abteilung, der auch alle Lenkungsmaßnahmen, insbes. auch die ganze Ko<lb break="no"/>ordinierung durchführen wird. Sein großes Problem ist der Abteilungs<lb break="no"/>leiter <rs type="person" ref="#per__114532">Bolhar-Nordenkampf</rs>, dort hat er, wie er sagt, eine Schwachstelle.<lb/>
Er möchte ihn gerne wo anders hinbringen und hat den Belegschaftsver<lb break="no"/>treter <rs type="person" ref="#per__112989">Herold</rs> gefragt, ob er keine Möglichkeit weiß. Die Abteilung<lb/>
<rs type="person" ref="#per__126514">Tikvic</rs> wird aufgelassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-11-05_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Ich möchte mit <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> und Dir darüber noch<lb/>
sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-11-05_17">Im Intercontinental gab es eine gut besuchte, angeblich 500 Personen,<lb/>
Veranstaltung des Freien Wirtschaftsverbandes. Bei diesen Wiener<lb/>
Wirtschaftsgesprächen 80 wurde insbes. die Drogerielösung hart kritisiert.<lb/>
Ich habe dort nichts versprochen, glaube ich tatsächlich, daß wir hier<lb/>
eine entsprechende Änderung durchführen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-11-05_18">ANMERKUNG FÜR SC <rs type="person" ref="#per__97584">JAGODA</rs>: Bitte Deine Vorschläge so schnell als möglich<lb/>
durchziehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-11-05_19">Spät Nachts wurde dann im Parlament die Privilegienbestimmungen und<lb/>
insbes. die Besteuerung der Abg.- und Nationalratsbezüge beschlossen.<lb/>
Darüber gab es deshalb eine interessante Diskussion, weil bekanntlicher<lb break="no"/>weise bei der Freiheitlichen Partei einige dagegen sprachen und der<lb/>
Abg. <rs type="person" ref="#per__123311">Haider</rs> aus Kärnten sogar dagegen stimmte. In der Diskussion wurde<lb/>
klar und deutlich von allen fast herausgearbeitet, daß dieses Verhalten<lb/>
wirklich unqualifiziert war. Der ÖVP-Sprecher <rs type="person" ref="#per__112626">Hauser</rs> hat in einer<lb/>
blendenden Rede dargelegt, wie man sich in einem Parlament wirklich<lb/>
verhalten sollte. Durch gute und fleißige Arbeit kann man sich<add>[einen]</add> ent<lb break="no"/>sprechenden Ruf machen, aber nicht durch reißerische Titel, die übri<lb break="no"/>gens in der Presse schon abgedruckt waren, bevor natürlich in der Nacht<lb/>
diese Reden dann tatsächlich gehalten wurden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-11-05_20"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="57_1370_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band57/57_1980-11-05_1370-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 5.11.1980</head>
         </div>
         <pb n="57_1370_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band57/57_1980-11-05_1370-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>