<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 25. Juni 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band31_1976-06-25</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-06-25">Freitag, 25. Juni 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-28">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="31-0759" facs="31_1976-06-25_0759.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 25. Juni 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der indische Minister <name type="person" ref="#per__141019">Pai</name>, der bei der UNIDO zu tun hat, besuchte<lb/>
mich jetzt zum zweiten Mal. Er lud mich neuerdings nach Indien<lb/>
ein und meinte, Indien müsste doch für Österreich sehr interessant<lb/>
sein. Die VÖEST-Alpine möchte gerne nach Rourkela ein Stahl<lb break="no"/>werk, das sie dort baute, jetzt auch in anderen Sparten Geschäfte<lb/>
abschliessen. <name type="person" ref="#per__141019">Pai</name> ist aber als Industrieminister auch an anderen<lb/>
Firmen sehr interessiert. Diesmal waren hauptsächlich Lieferungen<lb/>
von Kraftwerken oder Komponenten auf seinem Programm. Er be<lb break="no"/>sichtigte nicht nur die Donaukraftwerke sondern hat auch unser<lb/>
Kernkraftwerke besichtigt. Wir diskutierten Englisch, sodass<lb/>
ich eigentlich nicht das alles sagen konnte, was ich gerne<lb/>
möchte. Eine Konversation in Englisch bedeutet für mich immer<lb/>
dass ich mit meinem Wortschatz auskommen muss. Im Grossen und Ganzen<lb/>
wird aber es zweckmässig sein, eine engere Kooperation sei es<lb/>
auf staatlicher Ebene durch Handelsvertrag oder Kooperations- und<lb/>
Wirtschaftsvertrag, sei es auf privater fact-finding-commission<lb/>
mit diesem riesigen Land, das fast ein Kontinent ist, anzubahnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte entsprechende Schritte einleiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der polnische Forstminister <name type="person" ref="#per__114713">Skwirzynski</name> erörterte beim Besuch<lb/>
beim Bundespräsidenten, dass er für alle Fragen der Holzverar<lb break="no"/>beitung ebenfalls zuständig ist. Mit Stolz verkündigte er, dass<lb/>
in seinem Ministerium die Agenden von 350.000 Beschäftigten<lb/>
ressortieren. Tatsächlich ist bei ihm die gesamte Holz- und Möbel<lb break="no"/>industrie aber auch Plattenerzeugung und eigene Transporte.<lb/>
Die Ostminister wundern sich, da mindestens bei ihnen ein<lb/>
halbes Dutzend Ministerien zuständig sind, was bei uns in Öster<lb break="no"/>reich alles im Handelsministerium ressortiert. Sie vergessen<lb/>
dabei nur, dass ich mit den einzelnen Sparten kaum eine<lb/>
Einflussmöglichkeit habe, ja nicht einmal Informationen besitze,<lb/>
während sie die Einzelgeschäfte genehmigen. Wenn dann allerdings<lb/>
in ihrer Sparte ein wirtschaftlicher Rückschlag zu verzeichnen ist,<lb/>
dann ist die Folge, dass sofort der Minister ausgewechselt wird.<lb/>
<name type="person" ref="#per__114713">Skwirzynski</name> wurde von mir auf Wunsch der VÖEST eingeladen und es<lb/>
kam tatsächlich zu dem Abschluss des grossen Vertrages über<lb/>
für die Papier- und Zellstoffanlage in Kwidzyn, ein Milliarden<lb break="no"/>projekt. Beim Bundespräsidenten erzählte der polnische Minister,<lb/>
dass bei ihm und auch bei der Regierung die Absicht besteht,<lb/>
<pb n="31-0760" facs="31_1976-06-25_0760.jpg"/>ein genau so grosses zweiten Projekt in Angriff zu nehmen.<lb/>
Beim Essen sagte mir dann der polnische Botschafter <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name>, dass<lb/>
jetzt die Melamin-Anlage ebenfalls verdoppelt werden könnte.<lb/>
Ein endgültiger Beschluss ist allerdings noch nicht gefasst.<lb/>
Die Polen bestellen also auf Kredit gigantische Anlagen. Wie<lb/>
sie die einmal zurückzahlen werden, ist mir jetzt noch ein<lb/>
Rätsel. Ich habe neuerdings den Stromliefervertragsabschluss<lb/>
urgiert. <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name> meinte, es ist ihm vollkommen klar, bis September<lb/>
muss die endgültige Entscheidung fallen, ob über CSSR oder Ungarn.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte Jour fixe mit Verbund vereinbaren<lb/>
und dies auf die Tagesordnung setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Lebensmittelarbeiter-Sekretärsbesprechung vereinbarte ich<lb/>
die Landeskonferenzen, soweit ich feststellen kann, dass ich<lb/>
in einem Bundesland etwas zu tun habe, möchte ich gleich auch<lb/>
die Landeskonferenzen dort halten. Dies muss noch im Laufe dieses<lb/>
oder spätestens am Anfang des nächsten Jahres erfolgen, weil wir<lb/>
im Frühjahr unseren Kongress haben. Bis zu diesem Zeitpunkt<lb/>
wollen wir auch unseren Rahmenkollektivvertrag für die Industrie<lb/>
und vor allem die Kollektivverträge für die Gewerbe Fleischer,<lb/>
Bäcker usw. verbessert haben. Bei der Diskussion zeigte sich deut<lb break="no"/>lich, dass wo wir keine entsprechende Organisation wie z.B. bei<lb/>
den Gewerbebetrieben bei den Fleischern wir auch kaum imstande<lb/>
sind, ordentliche Kollektivverträge oder Lohnverträge durchzu<lb break="no"/>setzen. Meistens sind die einzelnen Landesinnungen stark genug,<lb/>
uns aufzusplittern, es ist mehr als fraglich, ob wir einen ein<lb break="no"/>heitlichen, für ganz Österreich gültigen Kollektivvertrag ja selbst<lb/>
Lohnvertrag abschliessen können. Bei den Kampfmassnahmen, die er<lb break="no"/>örtert wurden, stellte sich heraus, dass die Mitgliedern – so zu<lb break="no"/>mindestens die Sekretäre – nur entweder erwarten, dass die Ge<lb break="no"/>werkschaft dies am grünen Tisch regeln kann oder wenn es zu Kampf<lb break="no"/>massnahmen kommt, dann nur ein Streik, d.h. sofort die schärfste<lb/>
Waffe eingesetzt werden müsste. Die vor einigen Jahren noch ge<lb break="no"/>spielten Methoden, wie Einstellung der Überstunden, längere<lb/>
Betriebsversammlungen, die dann letzten Endes der Unternehmer zah<lb break="no"/>len muss, werden heute von den Mitgliedern nicht mehr gewünscht.<lb/>
Wenn solche Beschlüsse fassen sollten, würde nur ein ganz ver<lb break="no"/>schwindender Bruchteil von Funktionären mitmachen. Bei Überstunden<lb break="no"/>einstellen würden die Arbeiter Lohnverluste erleiden und sind<lb/>
daher nicht bereit, diese Kampftaktik anzuwenden. Eine alte Erfahrung<lb/>
<pb n="31-0761" facs="31_1976-06-25_0761.jpg"/>je besser es der Arbeiterschaft geht um so weniger ist sie<lb/>
zu Kampfmassnahmen bereit, ausserdem erwarten sie, dass eine<lb/>
starke Gewerkschaft sowieso alles regelt. Wir diskutierten auch<lb/>
unsere Geschäftsordnung und ich stellte dezidiert fest, dass an<lb/>
unserem Aufbau der Gruppenautonomie, der aufgesplitterten Ver<lb break="no"/>handlungen in fast vier Dutzend Verträgen sich nichts ändern dürfte.<lb/>
Dieses System hat sich als gut erwiesen, zum Unterschied von<lb/>
allen anderen Gewerkschaften, die bekanntlicherweise eine<lb/>
immer stärkere Zentralisation und Zusammenfassung anstreben. Wenn<lb/>
wir die Geschäftsordnung ändern, weil sie schon total veraltet<lb/>
ist, dann sicherlich nur in formeller Hinsicht. An unserem Organi<lb break="no"/>sationsaufbau, an unserer Gewerkschaftsführung und an unserer<lb/>
Methode soll und wird sich nichts ändern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit AK und ÖGB berichtet <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> über die Fort<lb break="no"/>schritte der Industriekommissionsvorbereitung. Er möchte und ich<lb/>
hoffe, es gelingt ihm, dass aus dieser neuen Aktivität des<lb/>
Handelsministeriums auch für ihn als Leiter der Sektion Industrie<lb/>
in Zusammenarbeit mit dem Wirtschafts- und Sozialbeirat eine<lb/>
koordinierende Tätigkeit entfaltet werden kann. Für <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
ist die Industriekommission momentan ein ad-hoc-Instrument,<lb/>
um Schwachstellen zu sanieren. Zum Beispiel möchte er jetzt<lb/>
das Sulfat-Zellstoffprojekt der Neusiedler sehr gerne in einer<lb/>
Untergruppe bearbeitet und wahrscheinlich entschieden wissen. Für<lb/>
<name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> und mich ist dies aber ein Problem der gesamten Papier<lb break="no"/>industrie-Reorganisation resp. Reform. Die Arbeiterkammer und<lb/>
auch der ÖGB stimmen zu, dass wir jetzt nach Leykam Borregaard<lb/>
noch vor dem 30.6. erledigen, bei Brigl auf alle Fäl<lb break="no"/>le ablehnen, weil diese Firma früher oder später mit Leykam zusam<lb break="no"/>mengeführt wird. Fraglich ist nur noch Pöls, wo NR <name type="person" ref="#per__98010">Teschl</name> von<lb/>
der Chemiearbeitergewerkschaft dringendst eine positive Erle<lb break="no"/>digung wünscht, auch die örtlichen Parteifunktionäre und NR-Abgeord<lb break="no"/>neter <name type="person" ref="#per__114677">Schlager</name> drängen sehr auf eine positive Erledigung. Ob<lb/>
wir tatsächlich einen in italienischem Besitz befindlichen Be<lb break="no"/>trieb, der doch den grössten Teil der Zellstoffproduktion nach<lb/>
Italien exportiert, ausbauen sollen, möchte ich bezweifeln.<lb/>
Früher einmal war Zellstoffexport anstelle von Schwachholzexport<lb/>
sicherlich eine gute, volkswirtschaftlich richtige Lösung.<lb/>
Heute ist aber auch Zellstoff ein so teurer Rohstoff, dass er<lb/>
im Inland verarbeitet werden sollte. Wenn die Sulfatanlage<lb/>
<pb n="31-0762" facs="31_1976-06-25_0762.jpg"/>gebaut wird, werden wir – und davon bin ich überzeugt – zu<lb/>
Holzversorgungsschwierigkeiten der österreichischen Zellstoff<lb break="no"/>industrie kommen. Diese meine Meinung wird von der AK und dem<lb/>
ÖGB geteilt, doch steht dem die Aussage von Staatssekretär<lb/>
<name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> entgegen, der erklärt, es ist auf alle Fälle die Ver<lb break="no"/>sorgung mit Rohstoff auch bei der neuen Sulfitanlage gegeben, nur<lb/>
mehr zum Übergang seien Importe von Schwachholz aus den Ost<lb break="no"/>staaten notwendig. Diese werden nämlich – siehe Polen, Ungarn,<lb/>
aber auch Rumänien und Bulgarien – ihre eigene Zellstoffproduktion<lb/>
in spätestens 10 Jahren so weit ausgebaut haben, dass wir<lb/>
von dort keinen einzigen Festmeter mehr bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> möchte – wie <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> mitteilte – dass auch die Beirats<lb break="no"/>studie über Klein- und Mittelbetriebe auf den letzten Stand<lb/>
gebracht wird, weiters wäre dann ein neues Programm resp.<lb/>
Studie ergänzend zu erstellen. Diese Arbeit müsste sofort in An<lb break="no"/>griff genommen werden, weil sie absolut in meine Politik passt.<lb/>
Das Problem der Nahversorgung, das Problem Klein- und Mittel<lb break="no"/>betriebe wird in nächster Zukunft eine grosse Rolle spielen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Bitte dränge auf die Inangriffnahme dieser<lb/>
Studie.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Für die Reform des öffentlichen Auftragswesens, d.h. die Ergänzung<lb/>
der Ö 2050 sind trotz meiner Urgenz und Ausschicken von eines<lb/>
entsprechenden Ministerratsvortrages die Meinungen der Arbeiter<lb break="no"/>kammer konträr der der Handelskammer. Die AK befürchtet, dass jetzt<lb/>
im Konjunkturaufschwung eine weitere Bevorzugung der inländischen<lb/>
Anbieter die Konkurrenzverhältnisse für die Öffentliche Hand ver<lb break="no"/>schlechtern würde. <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> selbst neigt auch dazu, jetzt abzuwar<lb break="no"/>ten, wie sich unsere Koordinierungstätigkeit in einer Konjunktur<lb break="no"/>aufschwungphase bewährt. Bei der Rezession waren wir glaube ich<lb/>
von allen anerkannt insofern erfolgreich, als wir doch einige<lb/>
Aufträge, die sonst ins Ausland gegangen wären, österreichischen<lb/>
Betrieben zuschanzen konnten. Ich weiss, dass aber die anderen<lb/>
Staaten, ganz abgesehen von den Staatshandelsländern, in jeder<lb/>
Beziehung ihre Industrie durch nicht ganz einwandfreie Methoden<lb/>
schützen. Hier sind die Staaten gerne bereit, internationale<lb/>
<pb n="31-0763" facs="31_1976-06-25_0763.jpg"/>Vereinbarungen wie EFTA-Vertrag, EG-Vertrag usw. sehr zu<lb break="no"/>gunsten ihrer Industrie und ihres Gewerbes auszulegen. Ich kann<lb/>
wirklich nicht einsehen, warum wir eine solche Politik nicht auch<lb/>
in Österreich machen können. Die einzelnen Bundesländer handhaben<lb/>
sie gegenüber dem anderen Bundesland bereit seit Jahrzehnten.<lb/>
Ausser Wien ist es überall selbstverständlich, dass 5–10 %<lb/>
Preisunterschiede nicht dazu führen, dass eine andere Firma<lb/>
aus einem anderen Bundesland einen Zuschlag bekommt, sondern selbst<lb break="no"/>verständlich die in dem Bundesland beheimatete Firma, auch dann,<lb/>
wenn sie teurer anbietet. In letzter Zeit geht Wien auch bereits<lb/>
auf diese Praxis über.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Lass bitte eine Zusammenstellung der einzel<lb break="no"/>nen Bundesländer und aber auch der anderen Länder machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Getreidepreis, kamen wir überein, soll nur für die Qualität<lb/>
und Durumsorten erhöht werden. Die Bundesanstalt für Pflanzen<lb break="no"/>bau teilt mit, dass der Gigant in dreijährigen Grossversuchen<lb/>
58,26 mq bringt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Heizöl-Rabatte wird es heuer nicht geben. Die Vorsprache<lb/>
von <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name>, <name type="person" ref="#per__97739">Mieling</name>, <name type="person" ref="#per__97671">Kreutler</name>, <name type="person" ref="#per__123475">Balogh</name>, <name type="person" ref="#per__97556">Hirnigel</name>, bei <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> brachte<lb/>
das Ergebnis, dass eine Preiserhöhung 1976 nicht mehr möglich<lb/>
sein wird. <name type="person" ref="#per__114075">Schmidt Erich</name> erzählte mir nachher unter vier Augen,<lb/>
dass sie ihnen zugesichert haben, dass auf eine Rabatteinführung von<lb/>
Seiten des ÖGB nicht mehr gedrängt wird und auch auf die AK dämpfend<lb/>
eingewirkt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Ohne <name type="person" ref="#per__114075">Schmidt</name> zu verraten, diese Politik<lb/>
bitte fortsetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die AK wird jetzt endlich nach monatelangen Urgenzen die <name type="person" ref="#per__98014">Theuer</name>- <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add><lb/>
Untersuchung über die 1,4 Mia. Subvention der Kleinhändler an<lb/>
die Letztverbraucher durch unbefriedigende Handelsspannen bei<lb/>
preisgeregelten Waren und auch Waren, die die Paritätische Kommis<lb break="no"/>sion festsetzt, untersuchen. Bis jetzt hat mich die AK allein<lb/>
gegen diese Methoden ankämpfen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name> UND <name type="person" ref="#per__111737">MARSCH</name>: Vielleicht kann man die Vorgangs<lb break="no"/>weise koordinieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich berichte, dass eine Welle von ORF jetzt aufgegeben werden<lb/>
muss. Da sieht Philips ein grosses Geschäft und möchte für<lb/>
die Senioren eine Verbilligungsaktion für UKW-Radio um 350.– S<lb/>
<pb n="31-0764" facs="31_1976-06-25_0764.jpg"/>Verbraucherpreis starten. Auch bezüglich des Fernsehens habe<lb/>
ich mit <name type="person" ref="#per__97396">Dolinay</name> Gespräche führen lassen und <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> berichtet,<lb/>
dass er nach einem längeren Urlaub zurückgekommen jetzt die<lb/>
Verhandlungen aufnehmen wird. Ich treffe <name type="person" ref="#per__97396">Dolinay</name> bei der Eröffnung<lb/>
von Progress und er gibt zu, dass er jetzt aufgeschlossener dieser<lb/>
Frage gegenübersteht als vor etlichen Monaten. <name type="person" ref="#per__97396">Dolinay</name> hat<lb/>
glaube ich nur die grosse Schwierigkeit, dass er als Fachverbands<lb break="no"/>sekretär eine Lösung suchen muss, wo sich alle Firmen daran be<lb break="no"/>teiligen. In diesem Fall wird dann die Serie für den einzelnen<lb/>
so klein, dass daraus wieder keine Verbilligung resultieren<lb/>
kann. Auf alle Fälle werden wir versuchen, mit <name type="person" ref="#per__97926">Schranz</name> vom Pen<lb break="no"/>sionistenverband und der Arbeiterkammer eine solche Aktion<lb/>
zu favorisieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Eröffnung des Reparatur-, aber vor allem Bürobetriebes<lb/>
für Progress ersuchte ich die dort anwesenden deutschen Mutter<lb break="no"/>hausvertreter, sie sollten überlegen, auch nach Österreich eine<lb/>
Produktion zumindestens von Teilfertigung für Staubsauger und<lb/>
Bodenbearbeitungsgeräten legen. In diesem Gebiet ist Progress<lb/>
führend. Man würde, so erklärte man mir, sofort solche Überle<lb break="no"/>gungen anstellen, bis entsprechende Umsätze in Österreich er<lb break="no"/>reicht werden. Jetzt ist von Progress Österreich schon der be<lb break="no"/>deutendste Auslandsmarkt mit 60 Mio S, allerdings noch uninter<lb break="no"/>essant Progress ist auch am Staubsaugermarkt gegenüber 40 anderen<lb/>
Märkten an der Spitze. Bei dieser Veranstaltung war auch <name type="person" ref="#per__97382">Conrad</name><lb/>
von der Deutschen Handelskammer in Österreich anwesend. Er möchte<lb/>
für <name type="person" ref="#per__97457">Friderichs</name>, der am 16. November nach Wien kommt, und auch<lb/>
für seinen Kabinettsdirektor <name type="person" ref="#per__111705">Wohlleben</name> einen Orden. Ich habe ihm<lb/>
zugesagt, dass ich mich dafür sehr einsetzen werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte sofort alle Arbeiten in Angriff<lb/>
nehmen, damit termingemäss die Übergabe erfolgen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="31_0758_01" facs="31_1976-06-25_0758-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 25.6.1976</head>
         </div>
         <pb n="31_0758_02" facs="31_1976-06-25_0758-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>