<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 18. Mai 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band43_1978-05-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-05-18">Donnerstag, 18. Mai 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-05-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="43-0549" facs="43_1978-05-18_0549.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 18. Mai 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> erklärte mir in einem 4-Augen-Gespräch, dass er unmöglich<lb/>
den Initiativanträgen der SPÖ zu den Wirtschaftsgesetzen zu<lb break="no"/>stimmen könnte. Vor 3 Jahren meinte er, hätte er noch im Parlament<lb/>
so einen starken Einfluss gehabt, dass er die Gesetze ohne einge<lb break="no"/>hende Beratung hätte durchziehen können. Die ÖVP-Abgeordneten<lb/>
hätten zwar gemault, aber sie hätten letzten Endes akzeptiert.<lb/>
Jetzt ist dies nicht mehr möglich. Andererseits sah er aber letzten<lb/>
Endes aber doch ein, dass eine unveränderte Verlängerung, wie<lb/>
die ÖVP vorschlägt, von der SPÖ-Seite auch nicht akzeptiert<lb/>
werden kann. Unter Beiziehung von SChef <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> und <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> einigten<lb/>
wir uns dann, dass doch soweit als möglich Novellierungen vor<lb break="no"/>genommen werden sollten. Beim Preisgesetz war er bereit, die<lb/>
Bestimmungen, welche die Auszeichnungen betrafen, wie z.B. Inklusiv<lb break="no"/>preise bei den Gast- und Schankgewerbe, Anschreibung aller Preise<lb/>
in österreichischen Schilling, Auszeichnung in den Selbstbedienungs<lb break="no"/>läden und selbst die Kosten bzw. Abgabe für die Ausstellung der<lb/>
Bescheide von 1000 Schilling auf 5000 Schilling zu erhöhen.<lb/>
Andererseits habe ich ihm zugestanden, dass wir die ortsüblichen<lb/>
Preise dahingehend definieren, dass nur gleichartige Betriebe<lb/>
bei Preisüberschreitungen verglichen werden dürfen. Das Versor<lb break="no"/>gungssicherungsgesetz konnte er so nicht akzeptieren, weil er<lb/>
meinte, 25 Seiten Gesetzestext könnte er seinen Leuten ohne ein<lb break="no"/>gehende Beratung nicht zumuten. Dr. <name type="person" ref="#per__97872">Rief</name> von der Handelskammer,<lb/>
sein selbstbewusster sehr guter Mann, der eben bei den Verhandlun<lb break="no"/>gen sein Pouvoir überschritten hätte. Davon bin ich nicht überzeugt<lb/>
eher, dass eben dann <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> zuerst tatsächlich <name type="person" ref="#per__97872">Rief</name> entsprechende<lb/>
Verhandlungsmöglichkeiten einräumte und sich jetzt innerhalb seiner<lb/>
eigenen Partei nicht durchsetzen kann. Wir einigten uns daher, dass<lb/>
das Rohstofflenkungsgesetz novelliert wird. Durch Aufnahme der<lb/>
Generalklausel, dass der Handelsausschuss mit Mindestanwesenheit<lb/>
der halben Mitglieder und dann mit 2/3-Mehrheit die entsprechenden<lb/>
halbjährlich gültigen Verordnungen beschliesst, war er bereit,<lb/>
die Liste, die ebenfalls zwischen der Handelskammer, <name type="person" ref="#per__97872">Rief</name> und<lb/>
beim Handelsministerium akkordiert war, zu akzeptieren. Die Schrott<lb break="no"/>lenkung, meinte er, könne er durchbringen. Der von der Arbeiter<lb break="no"/>kammer gewünschte Passus, dass das Arbeits- und Koalitionsrecht<lb/>
dadurch nicht berührt wird, meinte er, bräuchte man nicht, doch<lb/>
könnte im Ausschussbericht eine diesbezügliche Bemerkung, diese<lb/>
<pb n="43-0550" facs="43_1978-05-18_0550.jpg"/>Frage eindeutig klarstellt. Den Energiesparmassnahmen durch<lb/>
eine neue Dampfkesselregelung im Energiesicherungsgesetz kann<lb/>
<name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> deshalb jetzt keinesfalls zustimmen, weil darin insbe<lb break="no"/>sondere die Landeshauptleute involviert sind und ohne Detail<lb break="no"/>beratungen mit diesen, eine ÖVP-Zustimmung nicht zu erwarten ist.<lb/>
Mein Hinweis, dass bei den Beratungen im Unterausschuss Kern<lb break="no"/>energie <name type="person" ref="#per__111723">Wiesinger</name> erklärt hat, man müsste eben wichtige Fragen<lb/>
zentralisieren, wie z.B. Alarmpläne, aber auch Sparmassnahmen,<lb/>
kosteten <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> nur einen Lacher. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> teilt mit mir die<lb/>
Meinung, dass die Landeshauptleute nicht bereit sind, einen<lb/>
Teil ihrer Kompetenzen an den Bund zu übertragen. Da <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
hier im Prinzip bereit ist, darüber zu reden, bin ich überzeugt<lb/>
dass wir das Ganze auf den Herbst, wahrscheinlich sogar auf<lb/>
das nächste Jahr vertagen, stört mich auch nicht. Im Gegenteil,<lb/>
würde das Argument von Dr. <name type="person" ref="#per__111410">König</name> im Unterausschuss immer wieder<lb/>
verlangt, man müsse sofort mit der Entschliessung die ent<lb break="no"/>sprechenden Gesetzesnovellen vorlegen, damit an Wirksamkeit<lb/>
verliert, wenn die ÖVP nicht imstande ist, eine so wichtige<lb/>
und von allen anerkannte Regelung des Dampfkessels jetzt, wo ein<lb/>
Gesetzentwurf vorliegt, diesen zu akzeptieren, dann besteht überhaupt<lb/>
gar kein Grund, den Wünschen der ÖVP auf steuerliche Änderungen<lb/>
sofort durch einen Gesetzesbeschluss resp. Entwurf entgegenzu<lb break="no"/>kommen. Beides wird man also zu einem späteren Zeitpunkt verhandeln.<lb/>
Energiesicherung und Erdölmelde- und Bevorratungsgesetz werden<lb/>
daher unverändert verlängert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Während des ganzen Tages wurde dann mit der Handelskammer, aber<lb/>
auch mit den anderen Interessensvertretungen, Arbeiterkammer<lb/>
und Landwirtschaftskammer, intensiv verhandelt, um den Gesetzes<lb break="no"/>text fertig zu bringen. Im Preisgesetz ging dies eigentlich ohne<lb/>
grössere Schwierigkeiten. Bei der Rohstofflenkungsgesetznovelle<lb/>
dagegen wollte im letzten Moment dann Dr. <name type="person" ref="#per__97872">Rief</name> die Liste wesentlich<lb/>
reduzieren. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> hatte die Kammeramtsdirektoren Österreichs<lb/>
beisammen und diese hatten scheinbar versucht, ihm festzulegen,<lb/>
dass nur die Roh- und Hilfsstoffe einer Lenkung unterworfen werden<lb/>
können und keinesfalls die eigentlich in der Anlage festgelegte<lb/>
Liste des fast gesamten Zolltarifes. Ausgenommen sind nur Gamaschen,<lb/>
Kopfbedeckungen, Schirme, Peitschen usw. Wie man so schön auf<lb/>
altdeutsch sagt, "lozelach". Einer Reduzierung auf Rohstoffe und<lb/>
<pb n="43-0551" facs="43_1978-05-18_0551.jpg"/>Halbfabrikate konnte und wollte ich aber gar nicht zustimmen,<lb/>
umso mehr als wir uns ja Vormittag in dieser Frage eindeutig<lb/>
geeinigt hatten. <name type="person" ref="#per__97872">Rief</name> konnte spät abends dann auch nicht mehr<lb/>
<name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> erreichen, sodass dies eigentlich offen blieb. Die Ar<lb break="no"/>beiterkammer, <name type="person" ref="#per__114598">Hruby</name>, wieder hatte keine Möglichkeit die Er<lb break="no"/>klärung abzugeben, dass er mit der Ausschussberichtaufnahme<lb/>
bezüglich Koalitionsrecht einverstanden ist. Die Verhand<lb break="no"/>lungen müssen also fortgesetzt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Über die Ergebnisse berichtete ich am Parteitag sowohl Gen.Sekr.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</name>, ÖGB, als auch Klubobmann <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name>. Beide waren mit<lb/>
den Ergebnissen sehr zufrieden. <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> hatte nur Bedenken, dass<lb/>
im Hauptausschuss erstmalig ein Quorum, nämlich 2/3 verlangt wurde.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> sieht darin ein gefährliches Präjudiz. Ich bin überzeugt,<lb/>
dass <choice><choice><sic>sich</sic><corr>ich</corr></choice></choice> hier noch einige Bedenken bei anderen, echten Parla<lb break="no"/>mentariern auszuräumen habe. Hätte ich nicht mit <name type="person" ref="#per__97444">Heinz Fischer</name><lb/>
so gute persönliche und freundschaftliche Beziehungen, bin ich<lb/>
nicht ganz sicher, ob er diese Lösung nicht ganz entschieden ab<lb break="no"/>gelehnt hätte. Der präjudizielle Charakter kann von mir nicht<lb/>
bestritten werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Am Parteitag habe ich mit <name type="person" ref="#per__97678">Lacina</name>, Arbeiterkammer, die Situation<lb/>
der Papierindustrie auf seinen Wunsch besprochen. Er meinte, dass<lb/>
Nettingsdorfer, <name type="person" ref="#per__110994">Stepski</name>, eigentlich pleite sei. Die Firma Ham<lb break="no"/>burger, welche auf Altpapierbasis seine Investitionen getätigt<lb/>
hat, die noch nicht vollendet sind, ebenfalls in einer furcht<lb break="no"/>baren finanziellen Krise steckt. Die Konzeption wäre aufgegangen,<lb/>
wenn der Zellstoffpreis so teuer geblieben wäre, wie vor etlichen<lb/>
Monaten, und womöglich noch gestiegen wäre. Jetzt aber hat er<lb/>
am Weltmarkt sehr nachgelassen, wodurch die Produktion aus Alt<lb break="no"/>papier nicht mehr so rentabel ist, als ursprünglich kalkuliert.<lb/>
Bezüglich der Firma Neusiedler sind wir beide einer Meinung,<lb/>
dass der Besitzer <name type="person" ref="#per__114599">Turnauer</name>, der ja überhaupt am liebsten die<lb/>
Papierfabrik und insbesondere die alte Zellstoffanlage verkaufen<lb/>
möchte, auch grosse finanzielle Schwierigkeiten hat. Trotzdem<lb/>
wusste <name type="person" ref="#per__97678">Lacina</name> keinen anderen Ausweg, als eventuelle Subvention<lb/>
der Papierindustrie zu geben. Er glaubt nur – und dies teilweise<lb/>
sogar mit Recht – dass eine Kredithilfe bei Investitionskrediten<lb/>
<pb n="43-0552" facs="43_1978-05-18_0552.jpg"/>nicht zielführend ist. Andere Subventionen, musste er aber<lb/>
auch mir gegenüber zugeben, kommen aus prinzipiellen Gründen<lb/>
nicht infrage, abgesehen davon, dass dafür gar kein Geld vor<lb break="no"/>handen ist. Auf meinen Vorschlag diskutierten wir dann im<lb/>
Zusammenhang mit der Parteitagsprogramm-Diskussion, ob es<lb/>
nicht zweckmässig ist, nachdem jetzt ein neues Parteiprogramm<lb/>
beschlossen wird, welches auch die Wirtschaftsfragen bis zum<lb/>
Jahr 2000 theoretisch lösen soll, anschliessend daran eine<lb/>
Arbeitsgruppe einzusetzen, die – wie ich es ausdrückte –<lb/>
konkretere Wirtschaftspolitik resp. Theorie versuchen sollte.<lb/>
Ausgehend von meiner Idee, die sozialdemokratische Marktwirt<lb break="no"/>schaft theoretisch zu untermauern, ersuchte ich ihn, dass er<lb/>
persönlich und vielleicht ein paar Leute seiner Abteilung<lb/>
oder überhaupt der Arbeiterkammer mit meinem Büro und der Grund<lb break="no"/>satzabteilung <name type="person" ref="#per__111737">Marsch</name>, selbstverständlich offen auch für ÖGB-<lb/>
Kollegen, eine mehr auf die Praxis bezogene theoretische Ver<lb break="no"/>ankerung erarbeiten sollte. <name type="person" ref="#per__97678">Lacina</name> ist damit einverstanden und<lb/>
wird sich mit unseren Kollegen ins Einvernehmen setzen. Die<lb/>
wirtschaftswissenschaftliche Abteilung hat nämlich, als wir sie<lb/>
in der Arbeiterkammer seinerzeit gründeten, alle Voraussetzungen,<lb/>
um vielleicht doch mit einigen Genossen des Handelsministeriums<lb/>
hier weiterzukommen, als die Bemühungen, die wir bis jetzt allein<lb/>
angestrebt haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Parteitag zeichnet sich in meinen Augen optisch dadurch aus,<lb/>
dass der Saal ständig sehr gut besetzt ist. Dafür aber hat<lb/>
jetzt die Unsitte eingerissen, dass verhältnismässig viele Zwi<lb break="no"/>schengespräche geführt werden. Dies bedeutet, dass der Redner<lb/>
noch lauter ins Mikrofon spricht, um den Lärmpegel zu über<lb break="no"/>tönen. Die Reaktion dabei ist, dass die Privatgespräche oder<lb/>
Zwischenkonferenzen auch mit einer wesentlich höheren Laut<lb break="no"/>stärke abgewickelt werden. Bei den Berichten von <name type="person" ref="#per__97727">Marsch</name>, <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name><lb/>
musste man sich sehr anstrengen, um überhaupt etwas zu hören.<lb/>
Interessanter Weise war es bei dem Bericht von <name type="person" ref="#per__97444">Heinz Fischer</name><lb/>
um etliche Dezibel ruhiger. Ich bin überzeugt, nur beim <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>-<lb/>
Referat wird es still sein. Daran, würde ich fast sagen, kann man<lb/>
die Bedeutung der einzelnen für den Parteitag ermessen. Sensatio<lb break="no"/>nen sind aber von diesem Parteitag meiner Meinung nach wirklich<lb/>
nicht zu erwarten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="43_0548_01" facs="43_1978-05-18_0548-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 18.5.1978</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>