<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 10. September 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band02_1970-09-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-09-10">Donnerstag, 10. September 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band02/">
      <body>
         <pb n="02-0504" facs="02_1970-09-10_0504.jpg"/>
         <div type="entry">
            <dateline>
               <date when="1970-09-10">Donnerstag, 10. September 1970</date>
            </dateline>
            <p xml:space="preserve">Das Konsumentenforum war mit über 103 Delegierten aus allen<lb/>
Parteien, aus allen Interessenvertetungen und aus allen Frauen<lb break="no"/>organisationen sowie der Presse, Werbewesen usw. beschickt. Es<lb/>
hatten sich über 20 Diskussionredner gemeldet und ich glaube,<lb/>
als Start war es ein sehr guter Erfolg, da überhaupt niemand<lb/>
dagegen sprach. Wichtig war, dass wird uns dazu entschlossen,<lb/>
aussen den 5 Grundrechten für die Konsumenten – diese hatte<lb/>
ich bei der seinerzeitigen internationalen Tagung der Konsumente<lb break="no"/>nverbände feinerlichst deklariert, 5 Rechte der Unternehmer ergänzte.<lb/>
Diese liberale Deklaration hat nur im Punkt 2 Rechte des Unternehmers<lb/>
auf Schutz vor unlauterem Wettbewerb vielleicht ein Problem. Es ist<lb/>
möglich, dass vielleicht darunter die Unternehmer verstehen, dass<lb/>
ich ein Antischleuderergesetz machen würde, Dies kann aber und<lb/>
ist nicht meine Absicht, es wird Aufgabe sein, diesen Punkt wahrscheinlich<lb/>
in der nächsten Zeit sehr klar und deutlich zu erklären.<lb/>
Der Ablauf der Diskussion zeigte, dass in Wirklichkeit die Unternehmer<lb/>
wirklich konkrete Vorschläge machen, soweit es sich um Funktionäre<lb/>
oder Beamte von Institutionen handelt, wie z.B. Bauzentrum usw.<lb/>
Dass dagegen die Vertreter der Frauenverbände und auch der politi<lb break="no"/>sche Parteien in Wirklichkeit nur emotionell das Verbraucherproblem<lb/>
betrachten und mit Erfahrungen, die sie womöglich selbst gesammelt<lb/>
haben, glaube ,Konsumentepolitik allein machen zu können. Es wird<lb/>
noch einer grossen Erziehungsaufgabe bedürfen, um hier Wandel zu<lb/>
schaffen, um hier ökonomisches und kommerzielles Denken auch in<lb/>
diese Reihen zu bringen, die nämlich in Wirklichkeit die Stimmung<lb/>
in den Konsumentenorganisationen beeinflussen, ja sogar machen.</p>
            <p xml:space="preserve">Nach der Forumsdiskussion kam Dr. <name type="person" ref="#per__112567">Christian</name> vom der Bundeskammer und<lb/>
erklärte mir, dass die Auslandsreisen betreffend Abschluss von<lb/>
Ursprungsbezeichnngen mit der BRD äusserst wichtig seien. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
hat mir ja zugesichert, dass wir zuerst versuchen sollten, auf<lb/>
diplomatischem Wege eine Lösung zu versuchen und erst wenn es<lb/>
Schwierigkeiten gäbe, dann eine Delegation nach Bonn und in die<lb/>
anderen Länder schicken sollten. Auf Intervention von MR <name type="person" ref="#per__97524">Hauffe</name><lb/>
dürfte jetzt eine Gegenaktion gestartet werden. <name type="person" ref="#per__97524">Hauffe</name> selbst<lb/>
kam dann auch abends zu mir, um mir die Details zu erklären.</p>
            <pb n="02-0505" facs="02_1970-09-10_0505.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ich verlangte aber den ganzen Akt von ihm ab und werde mir<lb/>
ein Bild machen, ob und inwieweit eine tatsächliche Auslands<lb break="no"/>reise notwendig ist. Auf alle Fälle zeigt sich, dass <name type="person" ref="#per__97524">Hauffe</name> sich<lb/>
sofort hinter die Bundeskammer stellt und dort scheinbar einen<lb/>
sehr grossen Einfluss hat. Obwohl, und das ist vielleicht sehr<lb/>
interessant, mir <name type="person" ref="#per__112567">Christian</name> mitteilt, dass er die ganzen Arbeiten<lb/>
macht und es von seinem Standpunkt ganz egal ist, ob <name type="person" ref="#per__97524">Hauffe</name><lb/>
oder vielleicht Präsident <name type="person" ref="#per__98012">Thaler</name> vom Patentamt ins Ausland fährt.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97524">Hauffe</name> wieder erklärt, dass er die ganze Vorarbeiten geleistet<lb/>
hat und eigentlich erst seitdem eine Griechenlandreise mit dieser<lb/>
Tätigkeit verbunden war, sich auch andere Stellen im Hause für<lb/>
diese Arbeit interessieren.</p>
            <p xml:space="preserve">In der Vorstandssitzung der Lebensmittelarbeiter berichtete<lb/>
ich über die wirtschaftspolitische Situation und ebenso über die<lb/>
Steuervorschläge des Finanzministers. Auch hier konnte ich fest<lb break="no"/>stellen, dass ÖAAB-Vertreter keine Gegenstimme dagegen erhoben<lb/>
allerdings ist in der jahrzehntelangen Tätigkeit in der Lebens<lb break="no"/>mittelarbeitergewerkschaft dies noch nie der Fall gewesen, sodass<lb/>
wir eigentlich feststellen könnten, dass sowohl in der Arbeiter<lb break="no"/>kammer wie die ÖAAB-Mitglieder dem Finanzminister-Entwurf zustimmten<lb/>
als auch eigentlich bei mir in der Lebensmittelarbeitergewerkschaft.</p>
            <p xml:space="preserve">Da die Polenverhandlungen nicht weitergehen, versuchte ich <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
zu erreichen und spätabends war er bereit, mit seinen Herren zu<lb/>
mir zu kommen, nachdem den ganzen Nachmittag der Klub über die<lb/>
Bestellung des Klubobmann debattiert und abgestimmt hatte. Letzten<lb/>
Endes wurde angeblich <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name> mit einer Stimmenmehrheit gewählt. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
selbst und seine Herren wollten, dass wenn die Polen uns nicht ent<lb break="no"/>sprechende Sicherungen in Form einer EscapeKlausel zugestehen, ge<lb break="no"/>gebenenfalls die polnischen Verhandlungen abbrechen. Falls das Handels<lb break="no"/>ministerium anderer Meinung sei, dann müssten wir das Risiko allein<lb/>
tragen, sie könnten einer anderen Regelung nicht zustimmen. Da ich<lb/>
einen Abbruch der Verhandlungen unter allen Umständen vermeiden<lb/>
will, hatte ich vorgeshlagen, dass der Delegationsleiter, Min.Rat<lb/>
<name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> nach Wien kommt und wir entweder Samstag oder Sonntag die<lb/>
Verhandlungen weiter führen. Dazu war <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> nicht bereit und so<lb/>
entschlossen wir uns, für Montag, 7 Uhr, mit <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> und der BHK<lb/>
<pb n="02-0506" facs="02_1970-09-10_0506.jpg"/>Besprechungen in Wien aufzunehmen. Der Abbruch der Verhandlungen<lb/>
erscheint mir deshalb sehr kritisch, weil im Vertrag nur eine<lb/>
Menge von 350.000 t Kohle vorgesehen ist, währenddem die VÖEST<lb/>
bereits Vorverträge und erwartet, dass 800.000 t geliefert werden.</p>
            <p xml:space="preserve">Die jug. Arbeitsbesprechung war bei uns im Haus ein protokollarische<lb/>
Problem , wer zugezogen werden sollte. Nach Rücksprache von <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name><lb/>
mit unseren Herren wurde vorgeschlagen, dass <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> und MR.<lb/>
<name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> als Leiter der Grundsatzabteilung und Min.Rat <name type="person" ref="#per__112973">Hillebrandt</name>,<lb/>
als der zuständige Ministerialrat denSitzungen zugezogen werden<lb/>
sollte. Ebenso verlangte ich, dass der Vertreter der Handelskammer<lb/>
in Jugoslawien <name type="person">Draszczyk</name>, der sehr rührig und tüchtig ist als<lb/>
HK-Mann dabei sein sollte. Von jug. Seite war ausser dem Minister<lb/>
<name type="person" ref="#per__137123">Pavletic</name>, Staatssekrät Dr. <name type="person">Tomic</name> sowie der neue Handelsrat ..?<lb/>
und der Verteter der Handelskammer (der jug.) Dr. <name type="person" ref="#per__131482">Nowak</name> anwesend.<lb/>
Der jug. Handelsrat machte sich von der Aussprache ganz genaue<lb/>
Aufzeichnungen. Auch ich machte mir Notizen und war aber sehr<lb/>
erstaunt, dass keiner der anderen Herren auch nur einen Bleistift<lb/>
in der Hand hatte, sondern sehr gelassen die Diskussion verfolgte.<lb/>
Ich beabsichtigte deshalb nach Abschluss der Verhandlungen, den<lb/>
Min.Rat, der dafür zuständig ist zu ersuchen, ein ausführliches<lb/>
Protokoll mir vorzulegen. Er erwiderte sofort als ich ihm sagte,<lb/>
ich möchte doch eine Aufzeichnung über diese Besprechung haben,<lb/>
dass er halt ein kurzes Protokoll machen würde. Ich verlangte<lb/>
aber, dass doch die wichtigsten Punkte enthalten sein müssten,<lb/>
Ich werde nun in der Folge diese Punkte diktieren und <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name><lb/>
empfehlen, er soll diese Aufzeichnungen, die der Minister gemacht<lb/>
hat, dem Min.Rat zur Verfügung stellen. Dies würde erstens zeigen,<lb/>
dass man halt mehr machen muss, als bei Besprechungen nur dabei<lb/>
sitzen und auf der anderen Seite aber eine sehr kollegiale Geste<lb/>
des Büros gegenüber dem Hause bedeuten. Ich halte es in der Zukunft<lb/>
für zweckmaässig, wenn man wirklich auch den Fachreferenten, dies<lb/>
wäre Min.Sekr. <name type="person" ref="#per__114560">Tschach</name> zugezogen hätte, der sicherlich sich Auf<lb break="no"/>zeichnungen gemacht und damit imstande wäre, ein zweckmässiges<lb/>
Protokoll auch zu führen.</p>
            <pb n="02-0507" facs="02_1970-09-10_0507.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__137123">Pavletic</name> begann mit den Wünschen, die sie vor allem hatten.<lb/>
Er meint, es wäre möglich die Kooperationen, wo sie jetzt<lb/>
bereits für 400 Lizenzrechte besitzen, noch stärker auszu<lb break="no"/>bauen. Ebenso glaubt er, dass die technische Zusammenarbeit<lb/>
durch VErbesserung der Produktionskooperationen möglich wären<lb/>
auch hier haben sie bereits 180 Fälle. Bezüglich des Tourismus<lb/>
steht er auf dem Standpunkt, dass zwar der Touristenstrom nach<lb/>
Jugoslawien aus Österreich immer stärker wird, insgesamt seien<lb/>
700.000 Österreicher, so glaube ich, dass dies ihre Zahl ist,<lb/>
nach Jugoslawien gefahren. Doch gleichzeitig seien auch im Winter<lb/>
150.000 Jugoslawen zum Skifahren in Österreich zu erwarten. Der<lb/>
alpine Tourismus würde von ihnen in Jugoslawien noch viel zu<lb/>
wenig betrieben. Die weitere wichtigste Forderung war, dass er<lb/>
ein Abkommen, ähnlich dem Accordino zwischen Slowenien und der<lb/>
Steiermark anstrebt. Bei der Vorbesprechung konnte ich schon<lb/>
bemerken, dass insbesondere der Handelskammerpräsident von<lb/>
Slowenien, <name type="person">Kreysei</name> auf dieses Abkommen sehr drängt und es dürfte<lb/>
hier auch Zusagen von Seiten des steirischen Landeshauptmann geben,<lb/>
sich einzusetzen, dass ein solches Accordino zustandekommt,<lb/>
Durch die Fremdenverkehrswerbung erwartet sich Jugoslawien eine<lb/>
Popularisierung des Donau-Raumes, ähnlich des Slogans: Blaue Donau<lb/>
blaua Adria, und möchte eine gemeinsame Werbemassnahme starten.<lb/>
Gegebenenfalls könnte ein Abkommen über den Fremdenverkehr zweck<lb break="no"/>mässig sein. Dienstleistungen werden nicht zuletzt in Jugoslawien<lb/>
ständig verbessert, so glaubt <name type="person" ref="#per__137123">Pavletic</name>, dass die Häfen von Jugo<lb break="no"/>slawien für Österreich sehr interessant werden. Die Strassen würden<lb/>
wesentlich noch ausgebaut werden, unter anderem hätte Jugoslawien<lb/>
jetzt den fünften Weltbankkredit dafür erhalten und hofft, dass<lb/>
unsere Tauern-Autobahn, sowie die Autobahn nach Spielfeld so bald<lb/>
wie möglich eröffnet wird. Betreffend die Gebühren an der Donau<lb/>
verlangen wir nach seiner Mitteilung 2.-S/t während die Jugoslawen<lb/>
-.40 bis -.60 Dinar/to verlangen. Die Eisenbahn wird jetzt von<lb/>
Steinbrück bis Marburg gross ausgebaut und sie erwarten, dass die<lb/>
Strecke Graz-Spielfeld so gut wie möglich und bestens beschickt wird.</p>
            <pb n="02-0508" facs="02_1970-09-10_0508.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ein Wunsch ist, dass Spielfeld und Jesenice gemeinsame Bahnhöfe<lb/>
womöglich bekommen . Für Slowenien gibt es eine grosszügige<lb break="no"/>Möglichkeit, Gas zu liefern und es besteht jug.seits die Absicht,<lb/>
von Graz aus eine Leitung zu legen, wo jährlich 200 Mill. m3 Gas<lb/>
abgenommen werden könnten. Ein weiterer Wunsch sei an der Mur<lb/>
Laufkraftwerke zu errichten und hier könnte gegebenenfalls ein<lb/>
Kooperation stattfinden. Weiters würde Jugoslawien sehr interessiert<lb/>
sein, Bauunternehmungen nach Österreich zu bringen, da sie scheinbar<lb/>
Kapazitäten frei haben, um bei uns in Österreich Bauten aufführen<lb/>
zu können. Seine Absicht wäre auch, dass wir die administrativen Mass<lb break="no"/>nahme, soweit solche noch bestehen, unverzüglich abbauen und ebenso<lb/>
eine Verbesserung der Aussenhandelsstrukturen von jug. Seite vor<lb break="no"/>bereitet werden müsste. Die technische Zusammenarbeit soll sich<lb/>
nicht ausschliesslich auf die derzeit gehandhabten Massnahmen er<lb break="no"/>strecken, sondern es müssten auch gemeinsame Forschungen und<lb/>
Investitionen gepflegt werden. Als Beispiel führte er an, dass ihre<lb/>
Firma GORENJE hier grosse Möglichkeiten bieten würde. Nach seiner<lb/>
Auffassung ist sowohl der österreichische als auch der jugoslawische<lb/>
Markt viel zu klein und deshalb sollten wir Aktivitäten entwicklen,<lb/>
die sowohl Österreich als auch Jugoslawien gemeinsam auf dritten<lb/>
Märkten auftreten lassen. Bezüglich des gemeinsamen Auftretens<lb/>
ersuchte er auch, dass wir den jug. Wunsch unterstützen, dass die<lb/>
Organisation, die den internationalen Tourismus vertritt, wo auch<lb/>
Österreich beteiligt ist, die derzeit ihren Sitz in Genf hat,<lb/>
dass wir Jugoslawien unterstützen, dass dieser Sitz nach Zagreb verlegt<lb/>
wird. Österreich hat sich bisher ja nicht darum beworben und die<lb/>
anderen Werber, wie die Türkei und Afrika sollten doch eigentlich<lb/>
österreichischerseits weniger unterstützt werden. Die anderen Mit<lb break="no"/>bewerber wie die Türkei und afrikanische Staaten stehen nach seiner<lb/>
Meinung doch Österreich nicht so nahe. ? wurde dann sofort</p>
            <p xml:space="preserve">vom jug. Botschafter daran erinnert, dass die Tabakausfuhr vergössert<lb/>
werden sollte. Ich musste bei meiner Erwiderung äusserst kritische<lb/>
Punkte wie Z.B., dass Bauunternehmungen nach Österreich kommen<lb/>
wollen, ausklammern, und beantwortete deshalb zwar ziemlich aus<lb break="no"/>führlich auf alle seine Wünsche, aber klammert doch gewisse Fragen<lb/>
aus wie z.B. die Frage ob wir interessiert wären, dass jug. Bauunterneh<lb break="no"/>mungen nach Österreich kommen, um hier Bauten aufzurichtenn. Ich weiss,<lb/>
dass in der BRD solche Bestrebungen jetzt im Gange sind, ich müsste<lb/>
aber doch – bevor ich nur eine Andeutung über diese Möglichkeit machte,<lb/>
über unsere Bauunternehmungen Kontakt aufnehmen. Ich verzichtete zwar,<lb/>
<pb n="02-0509" facs="02_1970-09-10_0509.jpg"/>wie <name type="person" ref="#per__137123">Pavletic</name> dies gemacht hatte, und gab keinen allgemeinen<lb/>
Überblick über die österreichische wirtschaftliche Situation,<lb/>
sondern ging sofort auf seine Vorschäge sehr konkret mit Ausnahme<lb/>
der Bauwirtschaft ein. Die Ursache, dass sich der österr. Aussen<lb break="no"/>handel so zugunsten Österreichs, nämlich 3:1 gegenüber früher 1:1<lb/>
entwickelt hatte, erklärte ich, dass der Handelsrat jetzt seit<lb/>
11 Monaten in Österreich fehlte und deshalb natürlich auch der<lb/>
Handel mit Jugoslawien sehr zum Erliegen gekommen ist soweit es<lb/>
sich um die Einfuhr von jug. Waren nach Österreich handelt. Ich<lb/>
begrüsste daher, dass es jetzt endlich möglich war, einen jug.<lb/>
Handelsrat in Österreich zu haben und gab meiner Überzeugung<lb/>
Ausdruck, dass er genauso tüchtig wie Koll. <name type="person">Draszczyk</name> sein wird, der<lb/>
jetzt ja leider von Jugoslawien weg nach Griechenland geht. Er<lb/>
teilte mir mit, dass dies ausschliesslich auf familiäre Verhältnisse<lb/>
zurückzuführen sei, da er seine Kinder jetzt in ein Gymnasium<lb/>
bringen müsste und in Jugoslawien nur ein einziger Lehrer in einem<lb/>
Gymnasium für Ausländer zur Verfügung steht. Dagegen in Griechenland<lb/>
ein Gymnasium von Frankreich geführt wird, das äusserst gut ist.<lb/>
Er würde an sich selbst gerne noch in Jugoslawien bleiben, da er<lb/>
dieses Land jetzt wirklich sehr genau kennt und dort einen sehr<lb/>
schönen Erfolg auch zu verzeichnen hat. Betreffend den Dienstlei<lb break="no"/>stungsverkehr konnte ich doch darauf hinweisen, dass nicht nur</p>
            <p xml:space="preserve">unsere Fremden, die Hafen- und Transitgebühren eine grosse<lb/>
Rolle spielen, sondern auch die Überweisungen der Fremdarbeiter,<lb/>
die nach Jugoslawien kommen. Nach meinen Informationen sind doch<lb/>
ca. 60.000 Fremdarbeiter, oder wie ich lieber sage, Gastarbeiter<lb/>
bei uns beschäftigte und es werden ca. 750 Mill. S davon nach<lb/>
Jugoslawien überwiesen. Es handelt sich aber – und <name type="person" ref="#per__137123">Pavletic</name> gab dies<lb/>
sofort zu – bei den offiziellen Überweisungen nur um einen Teil der<lb/>
tatsächlichen Devisen, die in Österreich verdient werden, ein grosser<lb/>
Teil wird noch von den jug. Gastarbeitern, aber auch von den österr.<lb/>
Fremdenverkehrstouristen nach Jugoslawien gebracht, ohne dass es in<lb/>
der offiziellen Zahlungsbilanz aufscheint. Betreffend das Accordino<lb/>
ähnlichen Vertrages musste ich darauf hinweisen, dass unsere</p>
            <p xml:space="preserve">wirtschaftliche und rechtliche Situation einen solche nicht ermöglicht.<lb/>
Dies hätte ihm ja auch bereits mein Amtsvorgänger seinerzeit bei<lb/>
seinem Besuch in Belgrad gesagt und wurde auch von Belgrad zur Kennt<lb break="no"/>nis genommen. Ich kann zwar verstehen, dass Jugoslawien immer wieder<lb/>
darauf drängt, weil ich weiss, dass die slowenische Regierung ein<lb/>
solches Abkommen mit der Steiermark sehr gerne haben würde, ich<lb/>
sehe aber dazu keine Möglichkeit. Andererseits aber müsste es eine<lb/>
<pb n="02-0510" facs="02_1970-09-10_0510.jpg"/>Möglichkeit geben, den kleinen Grenzverkehr, der bekanntlicher<lb break="no"/>weise zwischen unseren beiden Staaten geregelt ist, und das<lb/>
Abkommen z.B. vorsieht, dass 200.- S pro Monat Waren eingeführt<lb/>
werden können, dass dieses Abkommen – wenn es gewünscht wird –<lb/>
selbstverständlich geändert werden könnte. Wir kamen dann aller<lb break="no"/>dings sehr bald überein, dass dieses Abkommen doch nur auf dem<lb/>
Papier existiert, weil niemand heute mehr bei den vielen und<lb/>
offenen Grenze zwischen Österreich und Jugoslawien dieses Abkommen<lb/>
auch kontrollieren kann und kontrollieren will. Ich selbst erklärte<lb/>
unverzüglich meine Zustimmung, die administrativen Massnahmen –<lb/>
soweit solche noch existieren – zu analysieren und<lb/>
selbstverständlich dann so bald wie möglich, wie ich erklärte,<lb/>
sogar unverzüglichst zu beseitigen. Was die Struktur des Aussenhandel<lb/>
betrifft, so musste ich doch darauf hinweisen, dass wir in den</p>
            <p xml:space="preserve">vergangenen Jahren sehr grosse Mengen an Mais ind Gerste importiert<lb/>
hatten und dass wir heuer gar nichts mehr brauchen und wahr<lb break="no"/>scheinlich auch in Zukunft kaum mehr damit zu rechnen ist, es sei<lb/>
denn, es gibt Unwetter, dass wir hier grosse Mengen ja überhaupt auch<lb/>
nur kleinste Mengen von Mais, Gerste oder sonstigen landwirt<lb break="no"/>schaftlichen Produkten importieren werden. Die technische Zusammen<lb break="no"/>arbeit soll verbessert werden, ich könnte mir sehr gut vorstellen,<lb/>
dass wir auch auf Drittmärkten gemeinsam untere Interessen ver<lb break="no"/>treten, allerdings müssten wir hier konkrete Projekte von Seiten<lb/>
Jugoslawiens bekommen und dann erst bei uns entsprechende Firmen<lb/>
finden, die diese Projekte gemeinsam mit Jugoslawien vollziehen,<lb/>
denn bei uns gibt es keine Möglichkeit, auf Firmen irgendwelchen<lb/>
Einfluss zu nehmen, ob es sich um verstaatlichte oder private<lb/>
Unternehmeungen handelt, unsere Wirtschaftsordnung sieht hier nichts<lb/>
diesbezügliches vor und wir haben auch nicht die Absicht, diesen<lb/>
Zustand zu ändern. Dass wir aber jedwede konkreten Fällen, die<lb/>
uns bekannt werden, d.h. wie <name type="person" ref="#per__137123">Pavletic</name> sich ausgedrückt hat, konkrete<lb/>
Partner unterstützen würden, konnte ich natürlich unumwunden zu<lb break="no"/>sagen. da wir ja an einer Kooperation wirklich sehr interessiert<lb/>
wären. Betreffend die elektrische Kraftwerkserriohtung an der Mur<lb/>
konnte ich keine verbindlichen Zusagen machen, ich erklärte nur,<lb/>
dass soviel mir vom Energieplan bekannt ist, noch die Drau aus<lb break="no"/>gebaut werden soll als Laufkraftwerk und dann die Donau. Die Mur<lb/>
selbst ist – soviel ich weiss – nicht als Laufkraftproduzent mit<lb/>
meinen Kraftwerken vorgesehen. Dies sei aber eine Angelegenheit<lb/>
der STEWEAG und es müsste sich deshalb die jug. Regierung ausser<lb/>
<pb n="02-0511" facs="02_1970-09-10_0511.jpg"/>mit dem zuständigen Ressortminister <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> auch mit der<lb/>
STEWEAG ins Einvernehmen setzen. Ich weiss, das habe ich aller<lb break="no"/>dings nicht gesagt, dass die STEWEAG, wenn sie einen Bedarf hat,<lb/>
beabsichtigt, gegebenenfalls noch kalorische Werke auf Gas- oder<lb/>
Ölbasis zu errichten Bezüglich des Fremdenverkehrs erklärte ich.<lb/>
dass wir in der Fremdenverkehrswerbung alle Massnahmen untersuchen<lb/>
werden, wie weit wir gemeinsam eine Popularisierung des Donauraumes<lb/>
fortsetzen oder ausbauen könnten. Betreffend des konkreten Wunsches,<lb/>
ob wir ihm bei den internationalen touristischen Vereinigung,<lb/>
bei der Verlegung des Sitzes von Genf nach Zagreb unterstützen<lb/>
würden, habe ich mich nicht geäussert, dass ich dort vorerst mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__97684">Langer-Hansel</name> über dieses Problem sprechen wollte und nicht wusste,<lb/>
ob nicht hier Zusagen vorliegen. Interessant ist, dass ich hier<lb/>
keine Information besessen habe, obwohl doch anzunehmen war, dass<lb/>
die Abteilung wissen musste, dass der jug. Minister, wenn er hier<lb/>
nach Österreich kommt, diesen Wunsch gegebenenfalls mir vortragen würde.<lb/>
Bezüglich Tabak konnte ich nachdem mir <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name>, die einzigen<lb/>
Zahlen, die ich brauchte und die ich auch dann verwendete, mitteilte,<lb/>
dass wir von 3 Mill. Einfuhren sowieso auf 5,5 Mill. Einfuhren<lb/>
angestiegen sind, doch mit einem Bonmot viel besser den Angriff<lb/>
parieren, als ich sagte, nachdem er sich eine Zigarette angezündet hatte<lb/>
die auch nicht eine jugoslawische war, dass halt die Raucher nicht<lb/>
reglementiert werden können und wenn wir auch als Behörden gerne wollten,<lb/>
dass gewisse Tabake nur geraucht würden, die Raucher sich<lb/>
halt dann nicht halten, sondern eben Tabake verlangen, die aus anderen<lb/>
Relationen als auch den Oststaaten kommen. <name type="person" ref="#per__137123">Pavletic</name> war mit dieser<lb/>
Antwort zufrieden und verlangte nur noch, dass Staatssekretär <name type="person">Tomic</name><lb/>
seine Wünsche vortragen konnte. Dieser wollte nur wissen, wie wir in<lb/>
der Integrationsbewegung vorgehen , wollte - wenn irgend nur möglich -<lb/>
dass Österreich und Jugoslawien hier kooperierend vorgehen sollten.<lb/>
Dies konnte ich und wollte ich keinesfalls zusichern und gab deshalb<lb/>
eine sehr detaillierte Erklärung, wie dies derzeitigen Verhandlungen<lb/>
stehen und wie wir als neutraler Staat uns verhalten. Er erklärte<lb/>
sich mit dieser Ausführung einverstanden und es kam die sehr kon<lb break="no"/>krete Frage, ob wir gemeinsam vorgehen, nicht mehr zur Diskussion.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> fragte andererseits, ob Jugoslawien noch die Absicht<lb/>
hatte, den EFTA-Beitritt u verfolgen, doch <name type="person">Tomic</name> antwortete, ich<lb/>
hatte in Vorbesprechungen von ihm ja schon erfahren, dass sie auf<lb/>
den Standpunkt stehen, dass die EFTA früher oder später auslaufen<lb/>
und dann bereits jetzt eine Totgeburt sei, dass nicht so deutlich<lb/>
zum Ausdruck brachte, aber doch nur erklärte, dass sie sich in den<lb/>
<pb n="02-0512" facs="02_1970-09-10_0512.jpg"/>technischen, praktischen Kommission weiterhin betätigen<lb/>
würden, dass sie als Beobachter sehr daran interessiert<lb/>
seien, zu erfahren, was weiter vergeht, aber dass sie ja<lb/>
seinerzeit 24 Vorschläge zu einer Kooperation vorbereitet<lb/>
und unterbreitet hatten und eigentlich daraus nichts wurde.<lb/>
Zum Abschluss möchte ich noch festhalten, dass <name type="person" ref="#per__137123">Pavletic</name> mich<lb/>
ersuchte, meinem Amtsvorgänger, <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name>, zu grüssen und ich<lb/>
werde dies unverzüglich schriftlich tun und er mich auch noch<lb/>
nach Jugoslawien eingeladen hat. Ich selbst habe diese Ein<lb break="no"/>ladung selbstverständlich angenommen, wie ich ja jede Einladung<lb/>
annehmen muss, hatte allerdings dazu gefügt, wie ja dies bei jeder<lb/>
Einladung mache, dass ich infolge der politischen Situation als<lb/>
Abgeordneter kaum über meine Zeit verfügen kann und deshalb<lb/>
bindende Zusagen über irgendeinen Termin derzeit nicht geben kann.</p>
            <p xml:space="preserve">N.S. ich habe fast vergessen, das auf hinzuweisen, dass ich auch<lb/>
über die Frage des Tariferhöhung der slowenischen Bahnen, die<lb/>
jug. Delegation befragt hatte und interessanterweise, obwohl<lb/>
ich die Ziffern sagte, keine Antwort da auf erhalten habe. Ent<lb break="no"/>weder haben sie das nicht gewusst, ich nehme aber eher an, dass<lb/>
es für sie genau so eine unangenehme Frage war, wie die, die ich<lb/>
nicht beantwortete, und deshalb darauf auch keine konkrete Ant<lb break="no"/>wort gekommen ist. Mein Hinweis, dass derzeit die österreichischen<lb/>
Güter über Rijeka zu 35 % und über Triest und über Hamburg nur zu<lb/>
19% geliefert werden, sollten als Anreiz dienen, dass doch<lb/>
vielleicht – wie ich mich ausdrückte – dieses Vernehmen auf un<lb break="no"/>richtigen Angaben beruhen und vielleicht doch nicht eine Erhöhung<lb/>
des Bahntarifes zu erwarten ist. Denn damit würden unsere Aussen-</p>
            <p xml:space="preserve">handelslieferungen verteuert werden und es sei anzunehmen, dass<lb/>
dann ein Anteil von Rijeka auf andere Häfen abwandern wird. Ich<lb/>
bin mir allerdings nicht klar, ob nicht zwischen Jugoslawien und<lb/>
Italien eine diesbezügliche Vereinbarung betroffen wurde, um<lb/>
den Triester Hafen in Zukunft besser zu beliefern.</p>
            <pb n="02-0513" facs="02_1970-09-10_0513.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Meine erste Akademikersitzung mit den Mandataren im dritten Bezirk<lb/>
ergab, dass die politisch sehr interessierten Akademiker, die keines<lb break="no"/>falls Sozialisten sind, in grosser Anzahl erschienen waren und sich<lb/>
eine sehr interessante Diskussion wieder ergab. Meine Aufforderung<lb/>
an <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, sich daran zu beteiligen, da wir doch hier keine politi<lb break="no"/>sche Versammlung, sondern eine Informationsversammlung halten, wurde<lb/>
von diesem leider nicht akzeptiert und er versprach mir allerdings,<lb/>
wenn ich wünsche und wünsche das natürlich unverzüglichst, dass er<lb/>
mich gegebenenfalls zu einer solchen Veranstaltung einladen wird.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="02_0503_01" facs="02_1970-09-10_0503-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 10.9.1970</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
  </text>
</TEI>