<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19801020">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 20. Oktober 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band57_1980-10-20</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-10-20">Montag, 20. Oktober 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-02-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="57-1297" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band57/57_1980-10-20_1297.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-10-20_01">Montag, 20. Oktober 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-10-20_02">Im erweiterten Wiener Vorstand berichtete zuerst Landessekretär<lb/>
<rs type="person" ref="#per__109818">Edlinger</rs>, daß die Abgeordnete <rs type="person" ref="#per__114119">Seda</rs> aus Währing aus Gesundheitsgrün<lb break="no"/>den ihr Mandat zurückgelegt hatte und an deren Stelle der Bezirk<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> vorgeschlagen hat. Diese Vereinbarung war bereits vor der<lb/>
letzten Wahl getroffen worden, da die Kärntner erklärt haben, <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs><lb/>
nur mehr in der Hälfte dieser Legislaturperiode als ihren Mandatar<lb/>
zu akzeptieren. Der Bezirksobmann <rs type="person" ref="#per__116042">Suttner</rs> von Liesing stellte fest,<lb/>
daß man dem Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__112992">Löschnak</rs> versprochen hat, das erste frei<lb break="no"/>werdende Wiener Mandat zu geben. Jetzt wird ein Wiener Mandat frei und<lb/>
der Liesinger Bezirk verlangt es für <rs type="person" ref="#per__112992">Löschnak</rs>, der in diesem Bezirk<lb/>
mitarbeitet. Da aber die Vereinbarung seinerzeit schon mit Währing<lb/>
wegen <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> von der Parteileitung akzeptiert worden war, mußte<lb/>
man natürlich <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> jetzt dieses frei werdende <rs type="person" ref="#per__114119">Seda</rs>-Mandat geben.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> als Wirtschaftssprecher der Partei, wie ja seinerzeit bei<lb/>
dem Ausscheiden aus der Regierung bezeichnet wurde, jetzt schon<lb/>
etliche Jahre im Nationalrat, konnte, und dies hat sogar <rs type="person" ref="#per__116042">Suttner</rs> dann<lb/>
eingesehen, nicht jetzt fallen gelassen werden. Der Beschluß erfolgte<lb/>
daher einstimmig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-10-20_03">Bgm. <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> berichtete über die Zeugenaussage von Magistratsdirektor<lb/>
<rs type="person" ref="#per__123307">Bandion</rs> im AKH-Untersuchungsausschuß. <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> hatte <rs type="person" ref="#per__123307">Bandion</rs> vom Amtsge<lb break="no"/>heimnis entbunden und möchte formell auch jetzt vom Untersuchungsaus<lb break="no"/>schuß das Protokoll haben. Inoffiziell wird er es sicherlich bekommen,<lb/>
doch damit will sich <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> zurecht nicht begnügen. Das Protokoll<lb/>
muß ihm nämlich, wie <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> fest glaubt, zur Stellungnahme übersendet<lb/>
werden. Offiziell z.B. wird der Stadtrat ohne Geschäftsbereich Dr.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__127068">Goller</rs> von der ÖVP dieses Protokoll bekommen. Dies ist darauf zurück<lb break="no"/>zuführen, weil <rs type="person" ref="#per__127068">Goller</rs> als Experte von der ÖVP nominiert wurde. Die<lb/>
SPÖ hat darauf verzichtet, Politiker als Experten zu nominieren.<lb/>
Inhaltlich ist zur Zeugenaussage zu sagen, daß <rs type="person" ref="#per__123307">Bandion</rs> dem Präsidium<lb/>
heute versichert hat, er hat keinerlei neue Tatbestände dort mitge<lb break="no"/>teilt, sondern eben als Zeuge, seiner Zeugenpflicht entsprechend, die<lb/>
Wahrheit und nichts als die reine Wahrheit vor dem Untersuchungsaus<lb break="no"/>schuß gesagt. Was die Zeitungen dann darüber schrieben, liegt nicht<lb/>
in seiner Ingerenz. Da ja die Zeitungen ja auch widersprechende<lb/>
Meldungen gebracht haben, zeigt dies deutlich, daß sie unabhängig von<lb/>
der Zeugenaussage eben ihm gewisse Behauptungen unterstellen. Die<lb/>
Kernaussage war, daß er Warnungen über den Spitalbereichsleiter<lb/>
<pb n="57-1298" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band57/57_1980-10-20_1298.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><rs type="person" ref="#per__123341">Wilfling</rs> <rs type="person" ref="#per__114840">Stacher</rs> gesagt hat, aber keine konkrete strafrechtlichen Vor<lb break="no"/>würfe machte. Dies müßte sich dann aus der Protokollierung des Un<lb break="no"/>tersuchungsausschusses ergeben, weshalb <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> auf diese Protokollüber<lb break="no"/>sendung so großen Wert legt. Unabhängig von der AKH-Untersuchung<lb/>
bleibt natürlich die Frontenstellung <rs type="person" ref="#per__114840">Stacher</rs> gegen <rs type="person" ref="#per__123307">Bandion</rs>. Hier han<lb break="no"/>delt es sich teils um einen persönlichen Machtkampf. Bürgermeister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> hat mit aller Deutlichkeit die <rs type="person" ref="#per__114840">Stacher</rs>-Leistungen als äußerst<lb/>
positiv anerkannt und hofft, daß es ihm gelingt, beide, <rs type="person" ref="#per__114840">Stacher</rs> sowohl<lb/>
als <rs type="person" ref="#per__123307">Bandion</rs>, auf das am 29.7. vereinbarte Kommunique wieder zurückzu<lb break="no"/>bringen. Dies wurde damals als tragbares Kompromiß von beiden akzep<lb break="no"/>tiert und <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> hofft, daß dies eine tragbare Basis für eine weitere<lb/>
Zusammenarbeit wäre. <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> stellte auch mit aller Deutlichkeit fest,<lb/>
daß ein Beamter zur Wahrheit verpflichtet ist. Darüber möchte er<lb/>
gar keine Diskussion führen und natürlich klarstellen, daß es über<lb break="no"/>haupt darüber keine Anklage gegen einen Beamten geben darf. Die<lb/>
wichtigste Aussage aber war, daß <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> nicht daran denkt, den Stadt<lb break="no"/>senat umzubilden, wie dies immer wieder im Profil und anderen Zei<lb break="no"/>tungen geschrieben wird. Er stellte mit aller Deutlichkeit fest, daß<lb/>
er keine Änderungsabsichten hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-10-20_04">In der Diskussion wurde dann aber doch festgehalten, daß auch Beamte<lb/>
ein gewisses Treueverhältnis außer natürlich ihrer wahrheitsverpflich<lb break="no"/>tenden Aussage zur Partei hätten. Nicht jetzt, wo es vor dem AKH-<lb/>
Untersuchungsausschuß oder vor Gericht selbstverständlich ist, daß<lb/>
ein Zeuge nur die Wahrheit sagen kann, müßte eben schon vorher ein Be<lb break="no"/>amter wissen, besonders wenn er rechtskundig ist, wie er sich mit<lb/>
Aussagen gegen politische Mandatare verhalten müßte. Unmöglich sei<lb/>
es, daß Beamte in die Presse gehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-10-20_05">Da ich zu unserem Pressegespräch gehen mußte, hat Staatssekretär<lb/>
<rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> mir nachher, die als Wiener Frauenobmännin sowohl im Prä<lb break="no"/>sidium als auch bei der gesamten Vorstandssitzung war, mitgeteilt, daß<lb/>
es zu keiner endgültigen Beschlußfassung gekommen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-10-20_06">Im Pressegespräch hat MR <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> über die CSSR-Verhandlung berichtet.<lb/>
In der Diskussion gab es nicht einmal eine einzige Anfrage.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-10-20_07">Dr. <rs type="person" ref="#per__127069">Hrabovsky</rs>, jahrzehntelang in der AK als Kommunist, aber insbes. als<lb/>
Bergsteiger ein guter Freund von mir, berichtete mit SC <rs type="person" ref="#per__127070">Pickel</rs> über<lb/>
die Arbeit des Kuratoriums für alpine Sicherheit. Dieses wurde nach<lb/>
<pb n="57-1299" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band57/57_1980-10-20_1299.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dem großen Lawinenunglück in Obertauern gegründet und hat 1978 einen<lb/>
Regelkatalog aufgestellt, wie man sich in den Bergen verhält. Interes<lb break="no"/>sant ist, daß auch in Südtirol jetzt dieser Regelkatalog von den<lb/>
Italienern übernommen wurde. Makaber, daß die österreichischen<lb/>
Ziffern über Bergtote aus verschiedenen Gründen den Tatsachen nicht<lb/>
entsprechen. Dadurch werden im Ausland ganz falsche Zahlen verglichen<lb/>
und die österreichische Presse stürzt sich natürlich auf die sensa<lb break="no"/>tionelleren. In Österreich gibt es bis August um 12 Bergtote mehr.<lb/>
Da diese wie beim Roten Kreuz oder, besser gesagt, nicht ganz alpi<lb break="no"/>nistisch nicht ganz abgegrenzt sind, erfaßt werden, ist die Anzahl von<lb/>
244 im vergangenen Jahr wesentlich größer als die in der Schweiz, die<lb/>
nur mit 72 angegeben wurde. Die IKA, internationale Kommission für<lb/>
alpines Rettungswesen in der Schweiz, hat 72 angegeben, der Schweizer<lb/>
Alpen-Club SAC aber 202. In Österreich werden von den Bergrettungs<lb break="no"/>stellen die Toten gemeldet. Es kommt immer wieder vor, daß wenn zwei<lb/>
Bergrettungsstellen damit befaßt sind, ihr Toter gemeldet wird, daß<lb/>
heißt, doppelt gezählt wird. Außerdem waren bei den letztjährigen 19<lb/>
Lawinentoten 4 Jäger, die mit Schifahren natürlich überhaupt nichts<lb/>
zu tun haben. Wichtiger als diese Frage war allerdings, daß das<lb/>
Kuratorium für alpine Sicherheit sich mit aller Entschiedenheit gegen<lb/>
die Globalzahlen wendet, weil dadurch sehr leicht eine Kriminalisie<lb break="no"/>rung entstehen kann. Der Lawinenwarndienst aus freiwilligen Helfern,<lb/>
die Markierungsleute und Steigerhalter, freiwillige Funktionäre, die<lb/>
jetzt laut Entscheid des Obersten Gerichtshofes strafrechtlich zur<lb/>
Verantwortung gezogen werden, müssen nicht nur vom Kuratorium für<lb/>
Verkehrssicherheit und den alpinen Vereinen, sondern auch vom Handels<lb break="no"/>ministerium entsprechend geschützt werden, Ich habe anschließend kurz<lb/>
mit SC <rs type="person" ref="#per__127070">Pickel</rs> und Dr. <rs type="person" ref="#per__127069">Hrabovsky</rs> über die Entscheidung des Obersten<lb/>
Gerichtshofes gesprochen und beide versicherten mir, sie werden Unter<lb break="no"/>lagen liefern, wie dieser Entwicklung begegnet werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-10-20_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97584">JAGODA</rs> UND <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte den Kontakt entsprechend auf<lb break="no"/>rechterhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-10-20_09">Der Sekretär alpiner Vereine, <rs type="person" ref="#per__122950">Habersohn</rs>, berichtete über die Umwelt<lb break="no"/>verschmutzung. Die 3,7 Mio. Besucher in den Bergen haben 3.500 t Müll<lb/>
und 70.000 m³ Abwasser verursacht. Dies zu beseitigen ist ungeheuer<lb/>
schwierig. Voraussetzung ist, daß die Öffentlichkeit mitspielt. Die<lb/>
alpinen Vereine haben Schmutzsackerl herausgegeben, die jeder Tourist<lb/>
mitnehmen soll, um den Müll wieder ins Tal runterzutragen. Ob dies<lb/>
<pb n="57-1300" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band57/57_1980-10-20_1300.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>habe ich auch in der Diskussion klar und deutlich gesagt, daß man<lb/>
für die unverrottbaren Plastikflaschen, wenn jetzt nicht die Recycling<lb break="no"/>vorschläge bald von diesen Produzenten kommen, doch energischer wird<lb/>
durchgreifen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-10-20_10">SC <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs>, der HK-Vertreter <rs type="person" ref="#per__115681">Dorner</rs> vom Fachverband der Reisebüros, von<lb/>
der AK <rs type="person" ref="#per__126931">Einem</rs> und <rs type="person" ref="#per__126930">Meinhart</rs> berichteten über die Reisebürobedingungen.<lb/>
Nach monatelangen Verhandlungen ist es geglückt, ein Einvernehmen<lb/>
zwischen den Interessensvertretungen herbeizuführen. Dadurch werden<lb/>
die Kunden ab der Sommersaison besser geschützt sein als bisher. Die<lb/>
Frage schien dem Fernsehen ausnahmsweise so interessant, daß sie so<lb break="no"/>gar Statements von mir und <rs type="person" ref="#per__115681">Dorner</rs> verlangten. Ob, wie ich dort gefragt<lb/>
wurde, die Reisebürobeschwerdekommission damit überflüssig sein wird,<lb/>
konnte ich sofort verneinen. Beschwerden wird es weiterhin geben.<lb/>
Interessant ist nur, daß wir im vergangenen Jahr 258 hatten und heuer<lb/>
nur bis jetzt Ende Oktober 191.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-10-20_11">MR <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> berichtete über die Welttourismusorganisationskonferenz in<lb/>
Manila. Der harte Kern dieses Massentreffens war, daß neben den 11<lb/>
internationalen Finanzierungsinstrumenten, die es jetzt schon gibt,<lb/>
die Entwicklungsländer einen eigenen Tourismusfonds verlangt haben,<lb/>
wo entsprechende Subventionen ihnen gewährt werden könnten. Da man sich<lb/>
im Nord-Süd-Dialog über die Subvention resp. die Unterstützung der<lb/>
Entwicklungsländer nicht einigen konnte, war es ganz aussichtslos zu<lb/>
glauben, hier wird eine Sonderregelung von den tourismusintensiven<lb/>
Staaten für die Entwicklungsländer gegeben werden. Auch darüber gab<lb/>
es keine Diskussion.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-10-20_12">Dir. <rs type="person" ref="#per__121999">Gerharter</rs> vom Konsum hat wahrscheinlich auch wegen der Woche des<lb/>
Brotes ein Brotkörberl mit den verschiedensten von ihnen erzeugten<lb/>
Brotsorten gebracht. Bei der Überreichung erzählt er mir dann, daß<lb/>
es jetzt 19 Betriebe mit 600 Beschäftigen im Konsum gibt, die 30.000<lb/>
t Brot pro Jahr erzeugen. Vor 4 Jahren wurde in St. Pölten und Wr.<lb/>
Neustadt eine Brotfabrik errichtet, die sich sehr gut bewährt. Die<lb/>
neue Fabrik in Villach und die modernisierte in Linz erzeugen 3 mal<lb/>
so viel. 1981 wird in Leoben auch eine neue Fabrik gebaut. Dadurch<lb/>
wird die Betriebsanzahl ständig verringert, weil durch jeden Neubau<lb/>
werden etliche kleine stillgelegt. Auch die Beschäftigtenanzahl nimmt<lb/>
nicht zu, sondern im Gegenteil durch die Rationalisierung ab. In<lb/>
Wien wurde in der Wolfganggasse durch 100 Mio Investition eine Dauer<lb break="no"/><pb n="57-1301" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band57/57_1980-10-20_1301.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>brot- und vor allem die Weichwarenproduktion, sprich Konditorei, sehr<lb/>
stark vergrößert. Im Brotabsatz wurden 12,6 % mehr erzeugt und bei den<lb/>
Weichwaren um 20 % mehr. Da mir die Genossenschafter, neben dem Brot<lb/>
für mich viel wichtiger, ihren Geschäftsbericht für 1979 mitübergeben<lb/>
haben, konnten wir über die Entwicklung von Zentralkonsum diskutieren.<lb/>
Ich habe freimütig zugestanden, daß ich nicht geglaubt habe, daß in<lb/>
so kurzer Zeit, in Wirklichkeit vorfristig, die Reorganisation so<lb/>
positiv abgeschlossen werden kann. Der Umsatz im vergangenen Jahr hat<lb/>
19,1 Mrd. S betragen und wird heuer wahrscheinlich hochgerechnet<lb/>
20 1/2 Mrd. S ausmachen. Mit der Konzentration ist ein sehr großes,<lb/>
ja in Österreich die große Verteilerorganisation entstanden. Die<lb/>
Anerkennung hat <rs type="person" ref="#per__121999">Gerharter</rs> sehr gefreut.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-10-20_13">Prof. <rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs> und <rs type="person" ref="#per__114464">Kunz</rs> vom Moldenverlag haben zwei Ideen. <rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs> hat<lb/>
durch seine Auslandstätigkeit in Paris für Energiesparen Schulhefte<lb/>
der Niederlande gesehen, wo Energiesparmaßnahmen den 6–12jährigen<lb/>
schon beigebracht werden. Diese läßt er jetzt übersetzen, Molden<lb/>
wird sie drucken. Diese Schulhefte sollten den Lehrern über den Unter<lb break="no"/>richtsminister zugeteilt werden. <rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs> ersuchte mich um entsprechende<lb/>
Unterstützung bei <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs>, was ich sofort zusagte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-10-20_14">Die EVA hat für Energiesparen ein Buch jetzt herausgebracht, das an<lb/>
16 Einzelhändler verschickt werden soll. Aus den Erfahrungen der<lb/>
Abwärmenutzung bei etlichen Meinl-Geschäften, eines habe ich in<lb/>
Mödling vor Jahren eröffnet, hat man jetzt für die Einzelhändler zu<lb break="no"/>sammengestellt, wie sie Energie sparen können. Dieses Buch, von<lb/>
Molden gedruckt, wird jetzt an die Einzelhändler verschickt. Die<lb/>
ganze Angelegenheit kostet 250.000 S und wird von der EVA bezahlt.<lb/>
Ich habe nämlich einleitend sofort festgestellt, daß ich jedwede<lb/>
Aktivitäten gerne unterstütze, aber keinerlei finanzielle Mittel da<lb break="no"/>für aufbringen kann. In Deutschland gibt es für Klein- und Mittel<lb break="no"/>betriebe ein äußerst gutes Energiesparbuch. <rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs> hat dafür das<lb/>
copyright erworben. Die Frage ist nur, wer wird jetzt in Hinkunft<lb/>
die Aufwendungen für die anderen Fachgruppen, Innungen und Gremien<lb/>
für die Energiesparbücher übernehmen. Ich habe sofort erklärt, daß<lb/>
das Handelsministerium dafür kein Geld hat, werde aber mit der Han<lb break="no"/>delskammer sprechen, ob WIFIs, Innungen oder sonstwie herangezogen<lb/>
werden können. <rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs> bestätigte mir, ihm wäre schon geholfen, wenn<lb/>
die Innungen den Versand übernehmen würden. Für die Lebensmittelhänd<lb break="no"/>ler mußte er sich, da er die Unterlagen von der Innung nicht bekommen<lb/>
hat, an die Adressbüros wenden und dort natürlich dafür bezahlen. Die<lb/>
<pb n="57-1302" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band57/57_1980-10-20_1302.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Zusammenarbeit zwischen der Handelskammer und Prof. <rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs> dürfte<lb/>
auch nicht die beste sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-10-20_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Jour fixe HK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-10-20_16">Mit der Verbund, Präs. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, GD <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs>, Stv. <rs type="person" ref="#per__114747">Zach</rs> und als Gast dies<lb break="no"/>mal Dir. <rs type="person" ref="#per__114091">Gmeinhart</rs> von der TKW konnte ich in diesem Jour fixe eini<lb break="no"/>ge wichtige Fragen klarstellen. Nach einem Bericht von mir über die<lb/>
Gespräche in Polen, der CSSR und mit Ungarn berichteten <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> und<lb/>
die anderen Herren über die Aktivitäten bezüglich der Kernkraftvolks<lb break="no"/>begehren. <rs type="person" ref="#per__97762">Mussil</rs> hat sich sehr angestrengt, die Landesgesellschaften<lb/>
sind bezüglich Bezahlung und Mitwirkung sehr differenziert. Nur die<lb/>
OKA, GD LH a.D. <rs type="person" ref="#per__98068">Wenzl</rs>, stellt sich ganz hinter die Verbund. Vernünftig<lb/>
ist auch noch die STEWEAG, die SAFE lehnt die Bezahlung ab, die KELAG<lb/>
und VKW schließen sich dem an und die NEWAG und die TIWAG haben auch<lb/>
jetzt eine solche Linie eingeschlagen. Ich stellte mit aller Deutlich<lb break="no"/>keit fest, daß wenn die SAFE tatsächlich nicht zahlen will und den ein<lb break="no"/>stimmigen Beschluß, also der niemals aufgehoben <choice><choice><sic>wurd</sic><corr>wird? wurde?</corr></choice></choice>, sabotiert, sie<lb/>
mit einer Klage zu rechnen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-10-20_17">Die gegenüber der Regierung angedrohte Schadenersatzklage wird auch<lb/>
nach Meinung von <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> nicht viel bringen. Die Verbund hat außer<lb/>
920 Mio. S ihre 4 Mrd. teilsaniert. Alle hoffen allerdings, daß es doch<lb/>
noch gelingt, über die offenen Probleme, Alarmpläne, Emissionen, Ver<lb break="no"/>stärkung der erdbebensicheren Wanne, die allerdings durch das Geowag-<lb/>
Gutachten<add>[?]</add> notwendig wird und 300 bis 400 Mio. S zusätzlich kosten wird,<lb/>
und vor allem dann Lösung der Müllagerung die ÖVP im Parlament dazu<lb/>
zu bringen, daß sie doch mit 2/3-Mehrheit zustimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-10-20_18"><rs type="person" ref="#per__114091">Gmeinhart</rs> berichtete dann über die Verhandlungen mit der SAFE über den<lb/>
Salzach-Ausbau. Da der TKW-Vorstand vor Jahren eine Erklärung abgege<lb break="no"/>ben hat, daß er an dem Ausbau der Oberen Salzach kein Interesse hat,<lb/>
wurde sozusagen eine Quasiabtretung damit durchgeführt. Jetzt mußte<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114091">Gmeinhart</rs>, nicht zuletzt durch meine sture Haltung ermöglicht, den<lb/>
SAFE-Leuten klar machen, daß sie nur gemeinsam diese Stufen ausbauen<lb/>
können. Man einigt sich jetzt auf 50-50 Quoteneigentum insgesamt und<lb/>
nicht auf jede Stufe, damit nicht die Zibeben von der SAFE herausge<lb break="no"/>zogen werden können. Wichtig für mich aber ist, daß keine eigene<lb/>
Gesellschaft gegründet wird, der Bau erfolgt durch die TKW, der Be<lb break="no"/>trieb durch die SAFE. 6 Stufen werden bis Werfen gebaut, 3 weitere<lb/>
Stufen bis zur Klamm sind in Verhandlung. In der Aufsichtsratssitzung<lb/>
<pb n="57-1303" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band57/57_1980-10-20_1303.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>der SAFE hat LH <rs type="person" ref="#per__113822">Haslauer</rs> zugestimmt, daß erstens ein zügiger Ausbau<lb/>
erfolgt, zweitens die Peagierung noch geklärt werden muß, wahrschein<lb break="no"/>lich wird Donaustrom, den die SAFE hat, gegen diese Salzach-Stromliefe<lb break="no"/>rungen voll abgetauscht, drittens die Kosten für die Planung und<lb/>
die Bauleitung müssen noch geklärt werden und viertens eindeutig fest<lb break="no"/>gestellt, daß der Betrieb bei der SAFE liegt. Dem kann von der TKW<lb/>
zugestimmt werden, da das Kraftwerk in Schwarzach als Oberliga letz<lb break="no"/>ten Endes auch die Kapruner Werke den Rhythmus der Wasserführung wei<lb break="no"/>testgehend bestimmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-10-20_19">Im Hinblick auf die Verhandlungen mit <rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs> wegen Osttirol er<lb break="no"/>klärte ich ausdrücklich, daß ich dieser 50-50 Vereinbarung nicht zu<lb break="no"/>stimme, sondern von dieser Vereinbarung nur Kenntnis nehme. Ich ver<lb break="no"/>pflichtete mich nur in der Hauptversammlung der Verbund keinerlei<lb/>
Maßnahmen gegen diese Vereinbarung oder die Leute, die diese Verein<lb break="no"/>barung geschlossen haben, zu treffen. Interessant für mich war, daß<lb/>
der GD-Stv. <rs type="person" ref="#per__114747">Zach</rs> den Dir. <rs type="person" ref="#per__114091">Gmeinhart</rs> ausdrücklich Dank und Anerkennung<lb/>
für diese hervorragende Leistung ausgesprochen hat. Über die Ost<lb break="no"/>tiroler weitere Vorgangsweise, insbes. die Verhandlungen mit der TIWAG<lb/>
und von mir mit <rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs>, gab es dann eine harte Diskussion zwischen<lb/>
dem ÖVP-ler <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> und <rs type="person" ref="#per__114747">Zach</rs> auf der einen Seite und mir auf der an<lb break="no"/>deren. Ich habe mit aller Deutlichkeit festgehalten, daß ich die Vor<lb break="no"/>schläge der TIWAG oder des Landes Tirol nicht bereit bin zu akzeptie<lb break="no"/>ren. Die Auseinandersetzung war sehr hart, teilweise sehr erregt.<lb/>
Dies war von mir auch beabsichtigt, damit sowohl <rs type="person" ref="#per__114747">Zach</rs> als auch <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-10-20_20"><rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs> die Lage richtig schildern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-10-20_21">Die Verbund überlegt eine eigene Bank zu gründen. Da sie selbst<lb/>
80 Mrd. S unbereinigtes Kapital, bereinigt 65 Mrd. aber noch immer zur<lb/>
Verfügung hat, ist es ein Leichtes, eine große Bank hier, wenn das<lb/>
Finanzministerium zustimmt, zu schaffen. <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> würde Konzessions<lb break="no"/>träger sein, denn er hat 15 Jahre Bankpraxis und war 10 Jahre im<lb/>
Topmanagement.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-10-20_22">Die Vertreter der Erdölindustrie unter Führung von GD <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> kamen<lb/>
wegen der Festsetzung von Benzinpreisen. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> verlangte nach wie<lb/>
vor als einzige und beste Lösung die Freigabe. Die Besprechungen mit<lb/>
den Interessensvertretungen über vereinfachte Systeme hätten noch<lb/>
nichts gebracht. Ich habe mich bereit erklärt, an einer neuerlichen<lb/>
Sitzung der Interessensvertretungen mit der Ölwirtschaft teilzunehmen.<lb/>
</p>
            <pb n="57-1304" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band57/57_1980-10-20_1304.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-10-20_23">Dir. <rs type="person" ref="#per__97739">Mieling</rs>, Shell, verwies darauf, daß jetzt 5 weitere Verteuerun<lb break="no"/>gen festzustellen sind. Im April 80, bei der letzten Festsetzung, waren<lb/>
250 S pro t untergedeckt. In der Zwischenzeit ist es zu Rohölsteige<lb break="no"/>rungen gekommen, zur Mineralölsteuerverteuerung um 30 Groschen, die<lb/>
Mehrwertsteuer für Ofenheizöl wird jetzt mit Jänner angehoben, die<lb/>
Treibstoffabgabe von 5 % ist zu erwarten, dies kann die Ölwirtschaft<lb/>
nicht verkraften. <rs type="person" ref="#per__97556">Hirnigel</rs>, BP, meinte, der Import liegt derzeit über<lb/>
dem genehmigten Raffinerieabgabepreis, weshalb Importe weitestgehend<lb/>
unterbleiben werden. Der Dollarkurs, derzeit mit 13,05, hat auch we<lb break="no"/>sentlich angezogen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-10-20_24">Die Versorgungssituation ist äußerst kritisch. Die Saudis erklären<lb/>
zwar, sie werden ihre Produktion erhöhen, dies könnte mit Hilfe der<lb/>
Golfstaaten 1 1/2 Mio. Barrel per day sein, fehlen von Irak und Iran<lb/>
sollen aber angeblich 3 1/2 Mio. Durch den Ausfall der Raffinerien Aba<lb break="no"/>dan, die riesige Mengen von Heizöl schwer erzeugte, hat der Heizöl-<lb/>
Schwer-Preis jetzt angezogen. Er wird weltweit jetzt mit 2.800 S die t<lb/>
gegenüber einem Inlandspreis von 2.300 S gehandelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-10-20_25">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte stell dies fest.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-10-20_26">Anschließend habe ich GD <rs type="person" ref="#per__97556">Hirnigel</rs> von BP mitgeteilt, daß jetzt wegen<lb/>
seiner Kohleimporte in der Energiesektion eine Aussprache stattfin<lb break="no"/>den wird. Auch Präs. <rs type="person" ref="#per__97762">Mussil</rs> hat wegen der Kohlenimporte aus Jugosla<lb break="no"/>wien für BP bei mir interveniert. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> wollte ja auch wissen, wa<lb break="no"/>rum sowohl SC <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> als MR <rs type="person" ref="#per__114663">Fischer</rs>, ja selbst Dr. <rs type="person" ref="#per__107956">Satzinger</rs> von meinem<lb/>
Büro es abgelehnt haben, in einen Beirat von BP zu gehen, wo über<lb/>
diese Kohlenprobleme gesprochen wird. Ich habe die Entscheidung der<lb/>
3 Beamten vollkommen richtig empfunden, denn sie wollen nicht von<lb/>
einer einzelnen Firma in einer sehr umstrittenen Frage involviert<lb/>
werden. Auf der einen Seite gilt es den inländischen Bergbau von <rs type="person" ref="#per__114973">Kohle<lb break="no"/>überschüssen</rs> auf dem Weltmarkt insbesondere bei Braunkohle zu schützen,<lb/>
auf der anderen Seite muß aber die Versorgung sichergestellt werden.<lb/>
BP möchte über die Konsumgenossenschaften Raiffeisen und Sparorgani<lb break="no"/>sation verpackte Braunkohle an die Letztverbraucher verteilen. Dazu<lb/>
muß es aber, weil angeblich die inländischen Produzenten nichts an<lb/>
BP abgeben, sondern alles über ihre Verkaufsorganisation Gas Koks<lb/>
vertreiben, Hausbrandkohle importieren. Dies kann aber nur dann der<lb/>
Fall sein, wenn ein System gefunden wird, wo die inländischen Bergbaue<lb/>
weiterleben können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-10-20_27"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="57_1296_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band57/57_1980-10-20_1296-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 20.10.1980</head>
         </div>
         <pb n="57_1296_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band57/57_1980-10-20_1296-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>