<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 25. November 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band28_1975-11-25</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-11-25">Dienstag, 25. November 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-08">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="28-1369" facs="28_1975-11-25_1369.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 25. November 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat lag der Bericht des Bundeskanzlers vor, betreffend<lb/>
Freistellung von Funktionären des österreichischen Beamtenbundes.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sagte mit Recht, daß selbstverständlich die Freistellung<lb/>
gewährt wird, daß aber andererseits die Oppositionsparteien bei<lb/>
Gelegenheit erfahren sollten wie viele Beamte insgesamt freige<lb break="no"/>stellt sind und wie sich diese Beamten aufgliedern. <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name><lb/>
hat eine Erhebung vor etlichen Jahren gemacht, da keine zentrale<lb/>
Evidenzhaltung erfolgt und damals waren es 700. Ich glaube, daß<lb/>
aber weniger die Zahl entscheidend ist, sondern daß es unzählige<lb/>
Beamten gibt die nicht freigestellt sind und trotzdem ihre poli<lb break="no"/>tische und gewerkschaftliche Tätigkeit, wahrscheinlich sogar in<lb/>
einem größeren Ausmaß nachgehen als man üblicher Weise annimmt.<lb/>
Das wirkliche Problem liegt nämlich darin, daß die Abteilungs<lb break="no"/>leiter, soferne die Aktivitäten auf gewerkschaftlichen und politi<lb break="no"/>schen Gebiet von diesen wahrgenommen werden müßten dann die<lb/>
S.Chefs solche meist nicht genehmigte Dienstfreistellungen insbe<lb break="no"/>sondere zeitlicher Art entscheiden. Das dies in den seltensten<lb/>
Fällen geschieht, ist mir klar. Schwierigkeiten gibt es nur in<lb/>
so einem Fall, wo die Anwesenheit am Dienstplatz während der<lb/>
Arbeitszeit erforderlich ist. Dies kann vielleicht in einem Be<lb break="no"/>trieb notwendig sein, sicherlich nicht in der Hoheitsverwaltung.<lb/>
Im Handelsministerium garantiert nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich referierte über den schriftlichen mündlichen<add>[?]</add> Bericht bezüg<lb break="no"/>lich der Unterfertigung des Gasvertrages mit Iran. Der Außen<lb break="no"/>minister hat nur gewünscht, daß ich diesen Antrag auch im Einver<lb break="no"/>nehmen mit ihm stelle. Er meinte vorher zu mir, dies sei der Wunsch<lb/>
seines Hauses, er selbst sei gar nicht davon überzeugt, daß dies<lb/>
notwendig sei. Da es in meinen Augen vollkommen egal ob man einen<lb/>
Antrag allein oder im Einvernehmen mit einen zweiten Minister stellt,<lb/>
dies kann vielleicht eine Rolle in einer Koalitionsregierung spie<lb break="no"/>len da ja andererseits ja tatsächlich das ausführende Organ, näm<lb break="no"/>lich der Botschafter ein Angehöriger des Außenministeriums ist,<lb/>
sehe ich überhaupt keinen Grund, diesem Wunsch der Beamten des Außen<lb break="no"/>ministeriums Rechnung zu tragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> brachte die Erhöhung der Tabakerzeugnisse, die kurzfristig<lb/>
mit Donnerstag in Kraft treten und wo jedes Paket um 1 Schilling<lb/>
erhöht wird, als mündlich schriftlichen Antrag. Da jede Zigarette<lb/>
<pb n="28-1370" facs="28_1975-11-25_1370.jpg"/>jetzt um 5 Groschen verteuert wird und die starken Zigaretten<lb/>
C und Dreier die billigsten sind, so ergibt sich dort sowieso<lb/>
bei Austria Drei von 8.– auf 9.– Schilling, eine 12 %-ige Erhöhung.<lb/>
Hingegen bei der Falk von 12.– auf 13.– Schilling das Paket nur<lb/>
mehr ca. 8 % beträgt. Ich verstehe nicht warum <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> hier nicht<lb/>
diese Schillingerhöhung pro Paket als den großen Erfolg bezeich<lb break="no"/>net, ja auch bei der letzten Gesundheitsschillingerhöhung im<lb/>
November 74 auch 1 Schilling draufgekommen ist und damit auch die<lb/>
billigeren starken Zigaretten wesentlich mehr verteuert wurden.<lb/>
Hier war sie von ihren Fachleuten schlecht beraten. Diese wollten näm<lb break="no"/>lich nur, daß die neue Zigarette Trend, eine an und für sich<lb/>
schon sehr teure Filterzigarette, von der Preiserhöhung ausgenommen<lb/>
werden soll. Genau dies kann aber wahrscheinlich die Tabakregie<lb/>
kaum, weil sie ihr Preisgefüge nicht durch eine einzige Zigarette<lb/>
die noch dazu in Zukunft Umsatzträger sein soll, aus einer Preis<lb break="no"/>verteuerung herausnimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name> und <name type="person" ref="per:113038">REIM</name>: Bitte nach Klassifizierung des Gesund<lb break="no"/>heitsministeriums die Zigarettenpreiserhöhung gewichtet durchrechnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Salzpreis, der seit 1962 wie <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> behauptet unverändert<lb/>
blieb, wurde beträchtlich erhöht. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> beabsichtigt die<lb/>
hoheitsmäßig geführte Salinenproduktion nach Rationalisierung<lb/>
privatwirtschaftlich zu führen. Von seinerzeit 1.700 Beschäftigten<lb/>
sind derzeit nur mehr 700 übrig geblieben. Die Generaldirektion<lb/>
wurde von Wien nach Bad Ischl verlegt. Ich bin sehr gespannt wie<lb/>
diese neue Organisationsform aussehen wird und ob tatsächlich<lb/>
dann eine zweckmäßigere Betriebsführung dieses Monopolbetriebes<lb/>
eingeführt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name> und <name type="person" ref="per:113038">REIM</name>: Bitte auch hier eine gewichtete Preis<lb break="no"/>erhöhung auf Grund der abgegebenen Mengen errechnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der pensionierte Generaldirektor <name type="person" ref="per:97528">Hecke</name> von Siemens hat angeblich als<lb/>
Vermittler zwischen Borregaard, Dir. <name type="person" ref="per:140406">Vogel</name>, und Neusiedler, <name type="person" ref="per:114599">Turnauer</name>,<lb/>
die er beide als seine Freunde bezeichnet, die Errichtung des Sulfat<lb break="no"/>zellstoffkoordinator in Angriff genommen. Er war bei den Borregaard-<lb/>
Leuten in <choice><choice><sic>Erwägen</sic><corr>Norwegen?</corr></choice></choice>, hat dort mit dem Präsidenten des Aufsichtsrates<lb/>
<name type="person" ref="per:141830">Hendriksen</name> Verhandlungen geführt und glaubte schon das Eigenkapital<lb/>
von der N.Ö. Zellstoffabrik, eine Ges.m.b.H., die jetzt einmal formell<lb/>
<pb n="28-1371" facs="28_1975-11-25_1371.jpg"/>gegründet wurde und die in Hinkunft 500 Millionen Schilling<lb/>
Eigenkapital haben soll, aufgebracht werden kann. Die Konzeption<lb/>
ist eine Verschränkung der Borregaard mit der Neusiedler durch<lb/>
25 %-igen Aktientausch, 25 % auf für 125 Millionen die <name type="person" ref="per:114599">Turnauer</name> dann<lb/>
sofort in die NÖ Zellstoffabrik einbringen will. 15 % ? sollten die<lb/>
genossenschaftlichen Holzorganisationen durch die Raiffeisenkasse<lb/>
mit 70–120 Millionen Schilling einbringen, <name type="person" ref="per:114976">Heinzel</name> 50 Millionen und<lb/>
der Rest dann von anderen die sich noch beteiligen wollen. <name type="person" ref="per:97528">Hecke</name><lb/>
glaubte auf Information von Zentralsekretär <name type="person" ref="per:98010">Teschl</name> der<lb/>
Chemiearbeiter, daß für das restliche Kapital von 1,5 Milliarden<lb/>
Schillinge ein beträchtlicher Teil dieses Fremdkapitals durch das<lb/>
Handelsministerium zur Verfügung gestellt wird. Hier irrte er und<lb/>
dies wurde ihm durch uns sofort mitgeteilt. Sowohl <name type="person" ref="per:108746">Haffner</name> als<lb/>
auch <name type="person" ref="per:113038">Reim</name> und ich ließen keinen Zweifel daran, daß eine solche<lb/>
Finanzierung derzeit nicht in Frage kommen, weil wir die 1.8 Milli<lb break="no"/>arden Höchstsumme für Umweltschutz und 210 für Strukturverbesserung<lb/>
weitestgehend vergeben haben resp. mit anderen Projekten verpflastert<lb/>
sind. Die Girozentrale, <name type="person" ref="per:98003">Taus</name>, hatte seinerzeit die Absicht sich<lb/>
auch zu beteiligen und Bunzl und Laakirchen ebenfalls noch in dieses<lb/>
Projekt einzubauen. Derzeit wird nach Mitteilung <name type="person" ref="per:97528">Hecke</name> dieser Plan<lb/>
nicht mehr weiter verfolgt. Was <name type="person" ref="per:97528">Hecke</name> in Wirklichkeit wollte und<lb/>
ich habe dagegen gar nichts einzuwenden, zeigt mir aber wie zielstre<lb break="no"/>big und fast unverfroren er vorgeht war, daß er vorschlug in ein<lb/>
Proponentenkomitee entweder <name type="person" ref="per:113038">Reim</name> oder <name type="person" ref="per:108746">Haffner</name> als Vertreter des<lb/>
Handelsministeriums aufzunehmen. Natürlich schränkte er ein, sobald<lb/>
der Minister zustimmt. In das Proponentenkomitee unter seinem Vor<lb break="no"/>sitz wäre <name type="person" ref="per:127907">Klauhs</name>, Raiffeisenkasse, <name type="person" ref="per:98010">Teschl</name>, Gewerkschaft, Bürgermeister<lb/>
<name type="person" ref="per:97828">Pölz</name> von Amstetten, Direktor <name type="person" ref="per:141833">Jakoblowitsch</name> von <name type="person" ref="per:114599">Turnauer</name> und <name type="person" ref="per:108746">Haffner</name><lb/>
vom Handelsministerium.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:113038">REIM</name>: Bitte vorsichtig mit der ÖPAG klären, wieso<lb/>
weder sie noch andere beteiligte Firmen wie Borregaard in dieses<lb/>
Proponentenkomitee kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der neue Bundesgremialvorsteher vom Landesproduktenhandel Präs.<lb/>
<name type="person" ref="per:141831">Bruck</name> mit seinen Sekretären Dr. <name type="person" ref="per:127785">Mraz</name> und Dr. <name type="person" ref="per:141832">Zarl</name> machten nicht nur<lb/>
einen Antrittsbesuch sondern <name type="person" ref="per:141831">Bruck</name> wollte auch über die unzulängli<lb break="no"/>chen Handelsspannen bei preisgeregelten Landesprodukten eben beson<lb break="no"/>ders Getreide mit mir diskutieren. Er war sehr erstaunt als Gegen<lb break="no"/>argument von mir zu hören, daß ich die Preisregelung wenn es nach<lb/>
mir geht, sowieso auflasse. Die Aufbringung von Getreide soll nicht<lb/>
mehr so wie jetzt reglementiert, subventioniert durch Mühlen und<lb/>
sonstige Einlagerungsaktionen staatlich gelenkt werden, sondern<lb/>
<pb n="28-1372" facs="28_1975-11-25_1372.jpg"/>weitestgehend den freien Spiel der Kräfte, d.h. der Konkurrenz,<lb/>
d.h. den Idealen der Handelskammer ausgesetzt sein. <name type="person" ref="per:141831">Bruck</name> meinte<lb/>
sofort das wäre eine Katastrophe für die Aufkäufer. In den letzten<lb/>
10 Jahren seien von 413 nur mehr 259 übrig geblieben. <name type="person" ref="per:141831">Bruck</name> mußte<lb/>
zugeben, daß wir eine Überschußproduktion auf diesem Sektor in den<lb/>
letzten Jahren schon hatten und wahrscheinlich auch in Hinkunft<lb/>
noch im stärkeren Maße bekommen werden. Die einzig richtige Reaktion<lb/>
von mir auf seine Preisforderung hat glaube ich seinen Eindruck<lb/>
wesentlich verstärkt, daß wenn es nach mir geht, tatsächlich schon<lb/>
vor längerer Zeit eine Lockerung auf diesem Marktordnungsgebiet<lb/>
erfolgt wäre. <name type="person" ref="per:141831">Bruck</name> erwartet scheinbar auch und damit eben sicher<lb break="no"/>lich nicht nur seine Organisation, sondern auch der größte Teil der<lb/>
Bauern, die vernünftig denken, daß heuer nicht wieder der Getreide<lb break="no"/>preis erhöht wird. Er meinte als Kompensation könnte der Dünger<lb break="no"/>preis wesentlich gesenkt werden. Richtig ist, daß in den letzten<lb/>
Monaten die <choice><choice><sic>Teuer-Importdüngerpreise</sic><corr>?</corr></choice></choice> für Phosphor und Kali sehr<lb/>
zurückgegangen sind. Die Verbraucherpreise haben sich aber schein<lb break="no"/>bar keineswegs entsprechend reduziert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name><add>Singer</add>: Bitte unter strengster Beachtung, daß es nicht<lb/>
vorzeitig in die Öffentlichkeit kommt, Berechnungen über die Preis<lb break="no"/>senkung anstellen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präs. <name type="person" ref="per:97581">Igler</name> und sein außenhandelspolitischer Ausschußvorsitzender<lb/>
<name type="person" ref="per:141834">Zuckermann</name>, sowie die Sekretäre <name type="person" ref="per:140313">Helbich</name>, <name type="person" ref="per:112971">Weber</name>, <name type="person" ref="per:97725">Marquet</name> und <name type="person" ref="per:116098">Kapral</name><lb/>
sprachen wegen der Wünsche der Industriellenvereinigung vor. <name type="person" ref="per:97581">Igler</name><lb/>
kam um 5 Minuten zu spät, eine beachtliche Leistung, weil er sonst<lb/>
bevor ich Minister war, immer im 1/4 Stunden zu spät kam, entschul<lb break="no"/>digte sich damit, daß er jetzt ein Chemieessen, wie er es ausdrückte<lb/>
hatte. Die mittleren und kleineren Chemieindustriebetriebe beschwereren<lb/>
sich, dass <name type="person" ref="per:112054">Buchner</name> von der Chemie-Linz den kleinen Betrieben, wie<lb/>
z.B. Hirsch oder Hamburger in der Folienproduktion nicht eine Ko<lb break="no"/>operation sucht, sondern sie entweder aufkauft, oder niederkonkurrier.t<lb/>
<name type="person" ref="per:112054">Buchner</name> betreibt auch mit der ÖMV eine Rohstoffpolitik, wonach die<lb/>
kleineren und Mittleren unter die Räder kommen. Ich versprach mit<lb/>
<name type="person" ref="per:112054">Buchner</name> über dieses Problem gelegentlich zu verhandeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:112054">Buchner</name> telefonisch verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:141834">Zuckermann</name> begann mit den Wünschen der Exportindustrie und meinte<lb/>
nur die Wechselkurse müßten versucht werden konstant zu bleiben<lb/>
<pb n="28-1373" facs="28_1975-11-25_1373.jpg"/>und wenn eine Kostensteigerung in weiteren großen Ausmaß ein<lb break="no"/>tritt, wäre es notwendig diese zu ändern, ohne daß er es aussprach,<lb/>
meinte er, eine Abwertung des österreichischen Schillings sei<lb/>
dann die einzige Möglichkeit. Das Zinsniveau müßte gesenkt werden<lb/>
und bezüglich der Exportfinanzierung hätten sie auch entsprechende<lb/>
Wünsche. Griechenland, Türkei und Spanien hätten mit der EG günstige<lb/>
Verträge, wodurch die österreichische Industrie in diesen Gebieten<lb/>
benachteiligt ist. Die Importrestriktionen wie z.B. in Schweden für<lb/>
Schuhe, die von der Industriellenvereinigung dort abgelehnt wurde<lb/>
und dagegen polemisiert wurde, würdigt die österreichische Industrie.<lb/>
Die Vidierung in Dänemark, Norwegen und Belgien und die automatische<lb/>
Lizenzierung in den verschiedensten Staaten wie in Großbritannien,<lb/>
das Importdepot in Finnland, wurde heftigst von der Industriellen<lb break="no"/>vereinigung bekämpft und beklagt und abgelehnt. Dies nützte ich um<lb/>
sofort dann zu sagen, ich freue mich, daß die Industriellenver<lb break="no"/>einigung auf dieser liberalen Linie liegt und sie verstehen daher<lb/>
vollkommen, daß wir bei den österreichischen Strumpfhosen und bei<lb/>
sonstigen Wünschen äußerst vorsichtig vorgehen müssen, um nicht<lb/>
zu sagen den Wünschen der Industriellenvereinigung entsprechend,<lb/>
daß ich diese österreichischen Importrestriktionen die gewünscht<lb/>
werden, ablehnen müßte. Jetzt war die Delegation sehr betropetzt,<lb/>
denn als zweiten Teil hätten sie, wie <name type="person" ref="per:97725">Marquet</name> zugab, sehr wohl die<lb/>
Importrestriktionen in Österreich nicht auf dem Strumpfhosensektor,<lb/>
sondern auf vielen anderen Sektors auch noch gewünscht. Eine so<lb/>
unkonsequente Haltung hätte ich von der Industriellenvereinigung<lb/>
eigentlich zumindestens bei einer offiziellen Besprechung nicht<lb/>
erwartet. Er meinte, daß es möglich sein wüßte, die Sollzinsen<lb/>
zu senken, wenn die schwarzen Habenzinsen auch gesenkt werden.<lb/>
Dagegen hat weder der Gewerkschaftsbund geschweige denn ich etwas<lb/>
einzuwenden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der deutsche Botschafter <name type="person" ref="per:116687">Grabert</name> hat mit ihm gesprochen und meint,<lb/>
die Europäischen Gemeinschaften wollen Österreich helfen und der<lb/>
italienische Botschafter und er möchten deshalb mit der Industriellen<lb break="no"/>vereinigung eine Aussprache wie sie der Industrie am besten helfen<lb/>
können. <name type="person" ref="per:97581">Igler</name> berichtet dies, damit wir davon wissen, und meint, man<lb/>
sollte jede Gelegenheit nützen um unser Bestreben in Brüssel weiter<lb break="no"/>zukommen, zu unterstützen. Dagegen ist wirklich nichts einzuwenden<lb/>
und ich bin neugierig, welchen Erfolg diese Aussprache haben wird.<lb/>
</p>
            <pb n="28-1374" facs="28_1975-11-25_1374.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97725">Marquet</name> wird unmittelbar dann <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> informieren. Natürlich kam<lb/>
dann <name type="person" ref="per:97581">Igler</name> auf die Textil-Ostprobleme zusprechen. Genau wie <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name><lb/>
vorher gesagt hatte. Nach Auffassung <name type="person" ref="per:97581">Iglers</name> wird der Bericht jetzt<lb/>
spätestens am 12., 13. fertig sein, das Gutachten der zugezogenen<lb/>
deutschen Prüffirma Schitag liegt angeblich schon im Konzept vor.<lb/>
Danach wird die Umstellung begrüsst, das Webereikonzept muß noch<lb/>
ein bißchen ergänzt werden, das mittlere Management sei in der<lb/>
zweiten Ebene sozusagen noch zu verbessern und die terminlichen<lb/>
Fragen insbesondere die Rückflüsse des eingeschossenen Geldes<lb/>
müßte noch ein wenig gestreckt werden. Seiner Meinung nach sei es<lb/>
daher absolut so, daß eine positive Berichterstattung auch des<lb/>
Gutachtens von den österreichischen Banken zu erwarten sei. Des<lb break="no"/>halb könne der E&amp;E-Fonds am 18. die notwendigen Beschlüsse der<lb/>
Sicherung fassen. Er wird jetzt mit dem Sozialminister sprechen,<lb/>
um die notwendigen Mittel für die Umstellung freizubekommen.<lb/>
Ich ließ <name type="person" ref="per:97581">Igler</name> nicht im Unklaren, daß der Sozialminister zu<lb break="no"/>erst einen sehr konkreten Plan will und wahrscheinlich die fast<lb/>
40 Millionen nicht wird zur Verfügung stellen. Hier werden die<lb/>
Aktionäre noch eine größere Leistung erbringen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Industriellenvereinigung schlug dann auch vor, daß man<lb/>
die Textilindustriebetriebe im Mühlviertel, wo insgesamt 28 sich<lb/>
jetzt untersuchen lassen wollen, sehr wohl in Angriff nehmen<lb/>
müßte und dabei das Handelsministerium 600.000 Schilling der<lb/>
Firma Kienbaum bezahlen sollte. Ich erklärte mich im Prinzip<lb/>
bereit an einer Projektierung und Untersuchung und Durchführung<lb/>
einer weiteren Reorganisation der Textilindustrie mitzuwirken.<lb/>
Dies könne aber nicht dahin bestehen, daß das Handelsministerium<lb/>
600.000 Schilling der Firma Kienbaum gibt, sondern hier müßten<lb/>
alle Beteiligten und daran Interessierten, also auch der Industriel<lb break="no"/>lenverband und der Fachverband für Textilindustrie sich nicht nur<lb/>
ideell, sondern mit Projektvorschlägen und finanzieller Leistung<lb/>
beteiligen. <name type="person" ref="per:97581">Igler</name> und <name type="person" ref="per:116098">Kapral</name> sahen dies ein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:113038">REIM</name>: Bitte ein gemeinsames Projekt jetzt ausarbeiten<lb/>
lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97581">Igler</name> kam dann auch auf die Baumwolle zu sprechen und erklärte,<lb/>
daß jetzt er mit der CA wegen Pottendorf verhandelt und <name type="person" ref="per:140551">Hauser</name><lb/>
wegen <choice><choice><sic>Sauter</sic><corr>Seutter?</corr></choice></choice> <choice><choice><sic>Borkenstein</sic><corr>Borckenstein?</corr></choice></choice> diesbezügliche Gespräche führt. Das einzige<lb/>
<pb n="28-1375" facs="28_1975-11-25_1375.jpg"/>Problem seiner Meinung nach sei die Firma <choice><choice><sic>Wallek</sic><corr>Walek?</corr></choice></choice>, die wahrscheinlich<lb/>
auch in eine Baumwollreorganisation einbezogen werden muß, zu<lb break="no"/>mindestens aber davon wissen sollte, um klarzustellen in welchem Ver<lb break="no"/>hältnis sie sich dann in die neue Konstruktion einfügt, resp.<lb/>
ob sie diese entsprechend bekämpft. Da wir derzeit aber noch nicht<lb/>
einmal ein Ende oder eine Lösung der Schafwollfrage Textil-Ost<lb/>
sehe, ist dieser weitere Schritt glaube ich noch nicht sehr<lb/>
aktuell.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:116098">Kapral</name> kam dann auf das große Problem der Wirtschaftsgesetze und<lb/>
auch bezüglich der Elektrizitätspreise zu sprechen. Dies wollte<lb/>
<name type="person" ref="per:97581">Igler</name> erst zu einem späteren Zeitpunkt mit mir verhandeln. Ich<lb/>
ließ aber nicht im Unklaren, daß auf dem Elektrizitätssektor nachdem<lb/>
die Koordinierung jetzt mit den Elektrizitätsversorgungsunterneh<lb break="no"/>mungen zu einen neuen Ergebnis geführt hat, die Ausbaupolitik ge<lb break="no"/>ändert wird. Voitsberg III kommt garantiert, die Mehrbelastung<lb/>
von 10 Groschen muß die gesamte Abnehmerschaft tragen. <name type="person" ref="per:97581">Igler</name><lb/>
erklärte, er möchte gerne mit <name type="person" ref="per:110922">Vranitzky</name> wegen der Auftragsvergabe<lb/>
der EVUs an die EBG, Brown Boveri und Elin versprechen. Ich er<lb break="no"/>klärte mich sofort dazu bereit, schlug nur vor, daß ich vor Jahren<lb/>
bereits der Elektroindustrie als auch den EVU vorgeschlagen hatte,<lb/>
man solle sich wegen Normung und einheitlicher Vergabe in Öster<lb break="no"/>reich zusammensetzen. <name type="person" ref="per:97581">Igler</name> möchte diese Politik ebenfalls und wird<lb/>
deshalb seinen Direktor <name type="person" ref="per:113020">Haindl</name> von der Elin und <name type="person" ref="per:141835">Hoffmann</name> von der<lb/>
EBG von <name type="person" ref="per:110922">Vranitzky</name> den Auftrag geben lassen, daß sie diesbezügliche<lb/>
Verhandlungen mit <name type="person" ref="per:114532">Bolhar-Nordenkampf</name>, den ich 1974 sofort beauftragt<lb/>
habe, führen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:97469">GEHART</name> und <name type="person" ref="per:107937">FRANK</name>: Bitte diese Produktionsnormung neuer<lb break="no"/>dings in Angriff nehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Wiener Konferenz berichtete <name type="person" ref="per:97444">Heinz Fischer</name> über die<lb/>
sozialistische Politik am Beginn einer neuen Legislaturperiode.<lb/>
Er hat sich sehr gut darauf vorbereitet, hat sehr systematisch aufge<lb break="no"/>baut, was ihm nur fehlt, ist ein zündender vielleicht sogar ein biß<lb break="no"/>chen vereinfachender, um nicht zu sagen demagogischer Redestil.<lb/>
Die Konferenz wäre wahrscheinlich nach diesen großen Wahlsieg,<lb/>
es war die erste nach der Wahl, liebend gerne in eine euphorische<lb/>
Stimmung gekommen. Typisch war für mich der Beitrag von <name type="person" ref="per:97346">Benya</name>,<lb/>
der auf einen strikten Angriff <name type="person" ref="per:97552">Hindels</name> an der Politik gegenüber<lb/>
<name type="person" ref="per:97807">Peter</name>, von <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> Aufklärung verlangte und dezidiert im Schluß<lb break="no"/><pb n="28-1376" facs="28_1975-11-25_1376.jpg"/>wort eine eindeutige Stellungnahme forderte. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> ist sofort<lb/>
in die Bresche gesprungen weil er vielleicht nicht genau über<lb break="no"/>zeugt war, daß <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> sich gegen diesen konzentrischen Angriff<lb/>
der sehr geschickt vorgetragen war, entsprechend wehren würde<lb/>
oder könnte. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> meinte man solle in diesem Fall nicht <name type="person" ref="per:97807">Peter</name><lb/>
sehen, den haben andere zu beurteilen und abzuurteilen, sondern<lb/>
die Absicht <name type="person" ref="per:136649">Wiesenthals</name>, <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> und unsere Partei zu schädigen.<lb/>
Applaus der Konferenz, obwohl <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> ja kaum seine Rede so skandiert,<lb/>
daß dieser zwischendurch leicht einsetzen kann, war einige Male<lb/>
sehr stark und für mich selbst sehr überraschend.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:114547">Gawlik</name> hat in seinem Diskussionsbeitrag wieder einmal und ich<lb/>
würde fast sagen zu Recht verlangt, daß man für die Lehrlinge<lb/>
mehr tun muß. Vielleicht weiß er nicht oder nimmt an, daß dies<lb/>
im Handelsministerium untergehen wird, daß die Gewerkschaftsjugend<lb/>
hier eine entsprechende Aktivität in der nächsten Zeit entfaltet.<lb/>
Vielleicht hat er aber vollkommen recht, ohne daß er es sagte,<lb/>
daß wir uns im Handelsministerium viel zu sehr auf die Aktivität<lb/>
der anderen verlassen und nicht selbst initiativ werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name> und <name type="person" ref="per:97584">JAGODA</name>: Bitte so schnell als möglich in der<lb/>
zentralen Arbeitsgruppe die Besprechungen über das neue Berufsaus<lb break="no"/>bildungsgesetz beginnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Vertreter der sozialistischen <choice><choice><sic>Vertreter</sic><corr>?</corr></choice></choice> <name type="person" ref="per:111409"><sic>Tschak</sic></name> <add>[ev. Falschidentifikation, Anm.]</add>, ein wirklich<lb/>
guter linker Mann, hat in seinen Diskussionsbeitrag als Erster<lb/>
sich dagegen gewandt, daß wir vielleicht eine Wählerpartei<lb/>
werden. Unsere Stärke liegt in der Mitgliederpartei, unsere<lb/>
Stärke liegt die Mitglieder zu aktivieren und nicht jetzt wie er<lb/>
glaubte 7 % Wechselwähler die als Liberale bezeichnet werden, als<lb/>
daß allein selig machende zu betrachten. <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> sagte allerdings<lb/>
im Schlußwort, die zu uns stoßenden Wähler dürfe man nicht ver<lb break="no"/>gessen, denn aus diesen könnten Sympathisanten, Mitglieder und dann<lb/>
vielleicht sogar wirklich aktive Sozialisten werden. Überraschend<lb/>
war, daß bei dieser Konferenz erstmals wieder bei einem, ja sehr<lb/>
praktischen, aber nach der Theorie ausgerichteten Referat eine so<lb/>
lebhafte Diskussion erfolgte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="28_1368_01" facs="28_1975-11-25_1368-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 25.11.1975</head>
         </div>
         <pb n="28_1368_02" facs="28_1975-11-25_1368-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="28_1376_01" facs="28_1975-11-25_1376-01.jpg"/>
         <pb n="28_1376_02" facs="28_1975-11-25_1376-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 5. Ministerratssitzung, 25.11.1975</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="28_1376_03" facs="28_1975-11-25_1376-03.jpg"/>
         </div>
         <pb n="28_1376_04" facs="28_1975-11-25_1376-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>