<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 10. Juli 1976 bis Sonntag, der 11. Juli 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band31_1976-07-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1976-07-10" to="1976-07-11">Samstag, 10. Juli 1976 bis Sonntag, 11. Juli 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="31-0835" facs="31_1976-07-10_1976-07-11_0835.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">10. Juli und 11. Juli 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fahrt nach Lagos war für mich die Gelegenheit mit <name type="person" ref="#per__123373">Schmidt-<lb/>
Chiari</name>, der als Vertreter der Creditanstalt bei Steyr-Daimler<lb break="no"/>Puch ebenfalls mitfuhr, die offenen Probleme der Industrie zu<lb/>
besprechen. <name type="person" ref="#per__123373">Schmidt-Chiari</name> hat die Industriegruppe in der Credit<lb break="no"/>anstalt. Er ist davon fest überzeugt, dass die Papierkonzentration,<lb/>
ohne dass Sulfatprojekt zu Ende geführt werden sollte. Natürlich<lb/>
möchte er am liebsten die Konzentration insbesondere bei Leykam<lb/>
durch Aufkauf von Brigl so schnell als möglich beenden. Die<lb/>
deutschen Besitzer haben aber Wunschvorstellungen von 300 Mio.<lb/>
Schilling. Die Creditanstalt hofft, dass sie bei 100, mit evtl.<lb/>
noch paar Millionen mehr, abschliessen kann. <name type="person" ref="#per__123373">Schmidt-Chiari</name> hat<lb/>
ebenfalls Bedenken die Holzaufbringung für alle Projekt inklusive<lb/>
des Sulfatzellstoff-Projektes ohne entsprechende Preiserhöhung<lb/>
nicht befriedigt gelöst werden kann. Bezüglich der Textilindustrie<lb break="no"/>konzentration Ost meint er, dass die Creditanstalt unbedingt die<lb/>
Weberei in Pottendorf konzentrieren wollte und auch konzentriert<lb/>
hätte. Die Vöslauer hat zwar einige moderne Webstühle gehabt, war<lb/>
aber aus ihrer Konstruktion und grössenordnungsmässig die Weberei<lb/>
dort auszubauen oder gar gewinnbringend damit die ganze Vöslauer zu<lb/>
reorganisieren. <name type="person" ref="#per__123373">Schmidt-Chiari</name> denkt also gar nicht daran, die<lb/>
Vöslauer, die jetzt reorganisiert ist, mit der scheinbar doch<lb/>
einigermassen gutgehenden Pottendorfer wieder zusammenzulegen.<lb/>
Hier werden wir noch ganz schwere Auseinandersetzungen erleben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte lass die Projekte neuerdings prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Steyr-Daimler-Puch-Leute, insbesondere <name type="person" ref="#per__111400">Malzacher</name>, waren sehr<lb/>
glücklich, dass ich nach Lagos mitgeflogen bin. Zu meiner grössten<lb/>
Verwunderung musste ich dort feststellen, dass man einen Vertrag<lb/>
schon gedruckt hat, wo ich als Zeuge im Vertragstext schon vorge<lb break="no"/>sehen mitunterschreiben musste. Von meiner Seite hat es keinerlei<lb/>
Schwierigkeiten gegeben, doch bin ich überzeugt, dass es jetzt eine<lb/>
verfassungsrechtliche und verwaltungstechnische Untersuchung geben<lb/>
wird. Wie kann ein Minister, so werden die Juristen jetzt tüfteln,<lb/>
überhaupt einen Vertrag als Zeuge, ähnlich wie bei einer Hochzeit,<lb/>
mitunterfertigen. Ich kann mir vorstellen, wenn man dies breiter<lb/>
anlegt, welche Diskussion dann in den Seminaren, auf den Hochschulen,<lb/>
<pb n="31-0836" facs="31_1976-07-10_1976-07-11_0836.jpg"/>aber vor allem auch in der Bürokratie, im Verfassungsdienst und<lb/>
ich weiss nicht, wo sonst überall, brüten wird. Ich habe mich<lb/>
dazu entschlossen, diesen Vertrag mit zu unterzeichnen, weil ich<lb/>
zwar den Industrieminister, der für die nigerianische Regierung<lb/>
die firmenmässige Zeichnung mit Steyr-Daimler-Puch übernommen hatte,<lb/>
zwar zuerst einreden konnte, dass wir einen Brief, ähnlich wie bei den<lb/>
Polen unterzeichnen. Mit dieser Lösung war er einverstanden. Trotz<lb break="no"/>dem erwartete er und vor allem Steyr-Daimler-Puch, dass ich dann<lb/>
doch auch noch die Verträge zeichnete.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name> und <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Hier gibt es ein ganz neues Problem.<lb/>
Wer ist dazu wirklich berechtigt?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit dem Handelsminister <name type="person" ref="#per__115687">Shuwa</name> konnte ich persönlich nicht reden,<lb/>
weil er nicht in Lagos war. Seinen Sektionschef aber und auch Ver<lb break="no"/>treter anderer Ministerien versuchte ich die Lage der Stickereiindu<lb break="no"/>strie besonders drastisch vor Augen zu führen. Die Nigerianer sind<lb/>
einigermassen über den jetzigen Zustand informiert. Über die ver<lb break="no"/>gangenen Verhältnisse waren sie bestens informiert und haben uns<lb/>
auch mit aller Deutlichkeit gesagt, dass sie diese Durchstechereien<lb/>
ihrer Gesetze nicht akzeptieren konnten. Scheinbar aber sind sie<lb/>
nicht imstande, ein wirklich einwandfreies System aufzurichten.<lb/>
Jetzt sind die Einfuhren ausdrücklich gesperrt und trotzdem gelingt<lb/>
es unseren österreichischen Exporteuren unter Umgehung dieses Ge<lb break="no"/>setzes Ware nach Nigeria zu liefern. Die Botschaft und auch der<lb/>
Handelsdelegierte sind verständlicher Weise mit diesem Zustand<lb/>
nicht sehr glücklich. Allerdings weiss ich keinen anderen Weg als<lb/>
eben den nigerianischen Verhältnissen entsprechend, einen Ausweg<lb/>
zu suchen. Ich besuchte dann einige Stickereiverkäufer und diese<lb/>
erklärten mir, dass sie den jetzigen Zustand für befriedigt halten.<lb/>
Auf der einen Seite gibt es Firmen, die noch grosse Lager haben<lb/>
und die sie jetzt froh sind abzuverkaufen, auf der anderen Seite<lb/>
gibt es eben die Möglichkeit, auch jetzt noch Stickereien nach<lb/>
Nigeria reinzubringen. Früher oder später – und dies machte ich den<lb/>
Botschafter, Handelsdelegierten aber dann auch Dr. <name type="person" ref="#per__141667">Hagen</name>, der als<lb/>
Vertreter des Stickereiverbandes zufällig in Lagos war, aufmerksam –<lb/>
würde auch dieser Ausweg versperrt sein. Wir werden uns daher bemühen,<lb/>
so schnell als möglich eine einigermassen rechtlich einwandfreie<lb/>
Lösung zu erreichen.<lb/>
</p>
            <pb n="31-0837" facs="31_1976-07-10_1976-07-11_0837.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Offiziell dürfen wir nichts erfahren, inoffiziell<lb/>
aber müssen wir schön langsam uns gegen entsprechende Vorwürfe absi<lb break="no"/>chern.</p>
            <p xml:space="preserve">Der Handelsdelegierte <name type="person" ref="#per__145227">Wagner</name>, erzählte mir, dass Steyr-Daimler-<lb/>
Puch den Vertrag hätte unter allen Umständen abschliessen müssen,<lb/>
auch dann wenn er nicht so günstig gewesen wäre als es letzten<lb/>
Endes doch geglückt ist zu erreichen. Die Steyr-Leute haben heuer<lb/>
1.400 Stk. Lastkraftwagen-Export im Programm und werden diese<lb/>
grosse Anzahl auch tatsächlich erreichen. Wenn aber Steyr nicht<lb/>
einen entsprechenden Kooperationsvertrag und Fabrikserrichtung<lb/>
dort beschlossen hätten, wären früher oder später dies Exporte<lb/>
garantiert zum Erliegen gekommen. Die Nigerianer hätten, wenn eine<lb/>
andere Firma einen entsprechenden Betrieb errichtet, die sofortige<lb/>
Sperre beschlossen. Ausser Steyr hat jetzt Mercedes und eine zweite<lb/>
international bekannte Firma ebenfalls einen solchen Vertrag gleich<lb break="no"/>zeitig bekommen. Steyr glaubt aber, da sie dort einen sehr tüchtigen<lb/>
Vertreter haben, die nigerianische Firma <choice><choice><sic>Niokak</sic><corr>?</corr></choice></choice>, beschäftigt 1.200<lb/>
Nigerianer und 40 Europäer. Mit der Einfuhr und Kipperaufbau von<lb/>
Lastkraftwagen, aber auch bei Volkswagen und Citroentyp von Per<lb break="no"/>sonenwagen. Die Nigerianer legen grössten Wert darauf, eine mit<lb/>
mindestens 60% Nigeria-Anteil grosse Fabrik gemeinsam zu errichten.<lb/>
Wenn man auf diesen Verteilungsvorschlag nicht eingeht, wie z.B. die<lb/>
Volkswagen-Werke und sie einen 51%igen Anteil wollen, dann haben sie<lb/>
grösste Schwierigkeiten, weil sie als fremde Firma behandelt werden.<lb/>
Die Nigerianer wollen nämlich unter allen Umständen überall die<lb/>
Mehrheit und andererseits nur ihre Firmen im Geschäft. Selbst <choice><choice><sic>lang<lb break="no"/>eingesessene</sic><corr>alteingesessene?</corr></choice></choice> asiatische oder libanesische Firmen verlieren jetzt<lb/>
immer mehr an Boden. Ich persönlich habe den Eindruck, dass die<lb/>
derzeitige Steyrer-Vertretung unten sehr gut ist. Als österreichischen<lb/>
Manager wird Steyr den derzeitigen Aussenhandelsmann, den ich<lb/>
bereits in Tunesien kennengelernt habe, Hr. <name type="person" ref="#per__115693">Eder</name>, mit der Aufbau-<lb/>
und Leitung des Betriebes betrauen. Die Fabrik wird in Bauschi,<lb/>
inmitten Nigerias errichtet, hat aber einen Gleisanschluss<lb/>
und es wird ebenfalls eine Autobahn hinaufgebaut. Die Strassen werden<lb/>
in Nigeria sehr schnell gebaut. Eine deutsche Firma hat sich<lb/>
dort mit 12.000 Beschäftigten eine fast Monopolstellung geschaffen,<lb/>
Am Anfang dachte ich, dass es nicht zweckmässig ist, wenn Steyr nicht<lb/>
ebenfalls in der Nähe<add>[von]</add> Lagos diese Fabrik errichten kann. Das dortige<lb/>
Industriezentrum und vor allem die Konzentration ist aber beängstigend.<lb/>
</p>
            <pb n="31-0838" facs="31_1976-07-10_1976-07-11_0838.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Verkehrsverhältnisse sind in Lagos katastrophal, trotz der<lb/>
ungeheuren Anstrengungen die Strassen neu zu bauen und zu ver<lb break="no"/>bessern. Steyr wird aber in Bauschi eine entsprechende grosszügige<lb/>
Unterstützung durch die Regionalorgane bekommen. Der Nachteil ist<lb/>
nur, dass sie dort als erstes Unternehmen wahrscheinlich mit grossen<lb/>
Infrastrukturschwierigkeiten und mit entsprechender Unterstützung<lb/>
durch örtliche Werkstätten nicht werden rechnen können, weil es solche<lb/>
nicht gibt. Schade dass ich keine Zeit gehabt habe, mit dem Vorstand<lb/>
noch nach Bauschi zu fliegen, um mir die örtlichen Verhältnisse<lb/>
näher anschauen zu können. Da Nigeria aber wahrscheinlich in kür<lb break="no"/>zester Zeit keine Traktoren und vor allem auch nicht LKW einführen<lb/>
lässt, wenn nicht ein solcher Vertrag existiert, hat Steyr gar keine<lb/>
Möglichkeit gehabt anders zu reagieren und zu handeln, als eben jetzt<lb/>
geschehen ist. Schliesslich weiss <name type="person" ref="#per__111400">Malzacher</name> genau, er kann nur auf<lb/>
den afrikanischen Markt seine Traktoren und vor allem aber LKW absetzen,<lb/>
wenn er ein Land findet, wo stark expandierende LKW gebraucht werden.<lb/>
Das ideale Land dafür ist zweifelsohne Nigeria. Durch die Ölein<lb break="no"/>künfte kann sie sich auch diesen gigantischen Wiederaufbau einiger<lb break="no"/>massen leisten und bezahlen. Ansonsten habe ich aber den Eindruck,<lb/>
dass Lagos wirklich die schmutzigste Stadt der Welt ist. Eine solche<lb/>
Zusammenballung von Menschen kann auch zu keinem anderen Ergebnis<lb/>
führen. Vor 20 Jahren hat Lagos 200.000 Einwohner gehabt, jetzt<lb/>
2 Millionen. Gezählt hat sie allerdings niemand, man kann sie auch<lb/>
nicht zählen, manche schätzen sogar dass sie 2–3 Millionen Einwohner<lb/>
haben. Die Reise war sicherlich einigermassen anstrengend, doch sehr<lb/>
interessant.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>