<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19710127">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 27. Jänner 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band04_1971-01-27</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-01-27">Mittwoch, 27. Januar 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="04-0095" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-01-27_0095.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-01-27_01">Mittwoch, 27. Jänner 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-01-27_02"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> rief mich nach seiner Rückkunft von Strassburg an und meinte,<lb/>
es sei doch nicht wichtig, dass ich mit ihm über die Pressekonferenz<lb/>
noch eine Besprechung haben müsste. Er hatte sich die Zeitungen<lb/>
im einzelnen angesehen, er wisse es sehr zu schätzen, dass ich als<lb/>
absolut loyaler Mitarbeiter von beiden hier noch aufklärend wirken<lb/>
möchte. Nach seiner Auffassung sei dies allerdings kaum mehr notwendig<lb/>
Sachlich gäbe es drei Differenzen. Erstens die Frage der grossen<lb/>
Koalition, zweitens ob man die Heeresreform – 6 Monate Wehrdienst<lb break="no"/>zeit – sofort ins Parlament bringen sollte, und drittens die<lb/>
Politikerbesteuerung. Ein anschliessendes Gespräch mit <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> zeigte,<lb/>
dass tatsächlich dies die einzigen Differenzen seien, ausser dass<lb/>
man halt mit manchen Genossen besonders gut zusammenarbeitet, wenn<lb/>
der eigene und der Stil des anderen entweder vollkommen gleichlaufend<lb/>
ist oder sich nur gegenseitig ergänzt. Dies trifft allerdings bei den<lb/>
beiden wirklich nicht zu.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-01-27_03">Dr. <rs type="person" ref="#per__135640">Lissbauer</rs>, der Obmann der Sektion Fremdenverkehr, und Dr. <rs type="person" ref="#per__114586">Zedek</rs>,<lb/>
der Syndikus, hatten ein umfangreiches Besprechungsprogramm. Insbe<lb break="no"/>sondere wies <rs type="person" ref="#per__135640">Lissbauer</rs> darauf hin, dass die Grossprojekte, sei<lb/>
es im Ennstal vom Direktor <rs type="person" ref="#per__135641">Meissner</rs> von der Sparkasse Schladming<lb/>
<choice><choice><sic>entiert</sic><corr>entriert?</corr></choice></choice>, sei es in Kärnten, sei es auf der Postalm im Salzkammergut<lb/>
oder im Nassfeld, die ungeheure Mengen von Geld benötigen, in die<lb/>
hunderte Millionen Schilling, dass diese Grossprojekte weit über<lb/>
die Landesgrenzen und damit über die Kompetenz eines Landes hinaus<lb break="no"/>geht. Wir müssten deshalb neue Formen finden, wie man über diese<lb/>
Grossprojekte zielführend ein Urteil abgibt und gleichzeitig aber<lb/>
auch die Finanzierung sichert. Gute Ansätze seien z.B. über die Län<lb break="no"/>dergrenzen hinaus der Fremdenverkehrsverband Salzkammergut gewesen.<lb/>
Nach Auffassung der Bundeskammer wäre es höchste Zeit, wenn ein öster<lb break="no"/>reichischer Fremdenverkehrsverband gegründet wird. Mein Hinweis,<lb/>
dass sich – wenn wir mit den Ländern entsprechend einvernehmlich<lb/>
eine lange Zeit vorgehen werden – dann die Österr. Fremdenverkehrs<lb break="no"/>werbung zu einem solchen Fremdenverkehrsverband herauskristalli<lb break="no"/>sieren könnte, wird von den beiden geteilt. Als erste Massnahme<lb/>
wäre es ihrer Meinung nach zielführend, wenn wir die Berichte der<lb/>
Zweigstellen der österr. Fremdenverkehrswerbung den Landesfremden<lb break="no"/>verkehrsreferenten übermitteln sollten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-01-27_04">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Bitte, veranlassen.<lb/>
</p>
            <pb n="04-0096" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-01-27_0096.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-01-27_05">Weiters wäre es zielführend, wenn wir Projektuntersuchungen machen<lb/>
sollten. Vor allem wollten sie, dass über den Winterfremdenverkehr<lb/>
einmal eine Marketing-Untersuchung durchgeführt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-01-27_06">ANMERKUNG an <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte in die Projekte, die IFES und sonstige<lb/>
Untersuchungsgruppen bekommen haben, einbauen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-01-27_07">Den Hinweis über die Besetzung des Werbebeirates, d.h. des bisherigen<lb/>
Fachbeirates, mit ihren Mitgliedern, benützte ich um erstens eine Kon<lb break="no"/>zentration dieser Institution zu erreichen und andererseits aber darauf<lb/>
hinzuweisen, dass es z.B. zielführend sein müsste, auch das Fernsehen<lb/>
und andere Massenträger, die in der Werbung, ohne dass man dafür etwas<lb/>
bezahlt, allein durch ihre Programmgestaltung grossen Einfluss haben,<lb/>
entsprechend berücksichtigt, In der Frage der Geschäftsführerbestellung<lb/>
meinten sie, es wird wohl nichts anderes übrig bleiben, als eine Ver<lb break="no"/>längerung des Min.Rat <rs type="person" ref="#per__97684">Langer-Hansel</rs>. Ich erklärte, was ich bereits den<lb/>
Ländervertretern gesagt habe, dass wenn die Ländervertreter so etwas<lb/>
wünschen, dann werde ich mich nicht dagegen stellen, mache aber gleich<lb break="no"/>zeitig darauf aufmerksam, dass die Ländervertreter dezidiert erklären<lb/>
müssen, dass sie <rs type="person" ref="#per__97684">Langer-Hansel</rs> auch tatsächlich unterstützen. werden.<lb/>
Sie überreichten mir auch ein Arbeitsprogramm der Bundessektion, das<lb/>
sie beschlossen hatten, eine Berufsausbildungsgesetz-Stellungnahme<lb/>
und insbesondere wünschten sie, dass die Fremdenverkehrsrunde im Bundes<lb break="no"/>ministerium, d.h. der Fremdenverkehrsbeirat, baldigst wieder einbe<lb break="no"/>rufen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-01-27_08">ANMERKUNG an <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs> und <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Bitte, propagandistisch und sachlich so<lb/>
etwas vorzubereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-01-27_09">Zur Einladung nach Bad Gastein zur 4. europ. Seminar für Tourismus,<lb/>
sagte ich im Prinzip zu, wenn meine Zeit und meine Länderprogramm-Ein<lb break="no"/>teilung dies ermöglicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-01-27_10">Dr. <rs type="person" ref="#per__135643">Pohl</rs>, der Zweigstellenleiter von Hamburg der Österr. Fremdenverkehrs<lb break="no"/>werbung, hatte eine kurze Aussprache mit mir.beabsichtigt. Da Dr. <rs type="person" ref="#per__135643">Pohl</rs><lb/>
ein junger agiler Mann ist, den ist das erste Mal persönlich kennen<lb break="no"/>lernte, hatten wir eine wirklich längere und fruchtbare Diskussion.<lb/>
Tatsache ist, wie auch anschliessend die drei jungen Leute von der ÖFVW<lb/>
in der Zentralstelle von einer Diskussion mit mir neuerdings bestätigte,<lb/>
dass junge agile und initiative Kräfte, sei es in der Zentrale oder<lb/>
<pb n="04-0097" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-01-27_0097.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>in den Zweigstellen vorhanden sind. Die Hauptschwierigkeit liegt<lb/>
darin, dass wir noch nicht die richtige Organisationsform gefunden<lb/>
haben. Jetzt stellt sich nämlich heraus, dass unser Organisations<lb break="no"/>änderung noch nicht durchgeschlagen hat, d.h. dass <rs type="person" ref="#per__97684">Langer-Hansel</rs><lb/>
noch immer seine teilweise väterliche, aber sehr weiche Stellungnahme<lb/>
zu allen Problemen fortsetzt und keine Entscheidungen trifft, was<lb/>
andererseits aber der Arbeitsausschuss, der jetzt durch das Direkto<lb break="no"/>rium abgelöst wird, noch nicht meinen Arbeitsrhythmus übernommen<lb/>
hat. Es wird deshalb noch immer viel zu viel herumgeredet und nichts<lb/>
entschieden. <rs type="person" ref="#per__114586">Zedek</rs> sagte mir, er hätte <rs type="person" ref="#per__97684">Langer-Hansel</rs> schon einmal<lb/>
aufmerksam gemacht, er müsste sich vorher über alle Details infor<lb break="no"/>mieren und dann kurz berichten, sofort eine Entscheidung verlangen.<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__117026">Schuster</rs> z.B. erläuterte an Hand der Buchhaltungsprobleme, wie<lb/>
das in der Vergangenheit war und auch jetzt leider noch immer ist.<lb/>
Die Buchhaltung ist personell unterbesetzt und ist deshalb in einem<lb/>
riesigen Rückstand. Deshalb hat <rs type="person" ref="#per__117026">Schuster</rs> sich sehr eingehend mit<lb/>
dem Problem beschäftigt und vorgeschlagen, man sollte einen Klein-<lb/>
Computer anschaffen. Zuerst allerdings, da er nicht wusste, wie die<lb/>
ganze Sache läuft, hatte er eine grössere Anlage im Auge. <rs type="person" ref="#per__97684">Langer-Han<lb break="no"/>sel</rs> hat nun in der Arbeitsausschussitzung – ich selbst war ja einige<lb/>
Mal anwesend – immer wieder davon geredet, dass man Millionen für<lb/>
eine EDV-Anlage bereitstellen müsste. Natürlich war bei dieser budge<lb break="no"/>tären Situation der ÖFVW nicht nur ich dagegen, sondern auch die<lb/>
Ländervertreter meinten, das könnte man sich jetzt nicht leisten.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__117026">Schuster</rs> hat nun einen Klein-Computer ausfindig gemacht, der obwohl<lb/>
er wesentlich mehr leistet als die anzuschaffende Buchungsmaschine<lb/>
nur um etliche 100.000 Schilling – ich glaube 300.000.- – kosten<lb/>
würde. Damit könnten aber wirkliche Kostenstellenrechnungen gemacht<lb/>
werden und auch andere Arbeiten. Wir haben nun in der letzten Arbeit<lb break="no"/>ausschussitzung ein Unterkomitee bestehend aus <rs type="person" ref="#per__134322">Jager</rs> und <rs type="person" ref="#per__135645">Popowich</rs><lb/>
eingesetzt, die beide Buchhalter sind, die wollen natürlich nur<lb/>
die alten Buchungsmaschinen gegebenenfalls durch eine neue Buchungs<lb break="no"/>maschine ersetzen. Nun gibt es von diesem Unterkomitee bereits eine<lb/>
fest Ablehnung. Angeblich soll dieses Problem nun morgen in den<lb/>
Werbebeirat kommen. Ich halte erstens einmal den Werbebeirat überhaupt<lb/>
dafür nicht zuständig und zweitens ist es nicht sehr zielführend, wenn<lb/>
dann <rs type="person" ref="#per__117026">Schuster</rs> versucht, dort die Funktionäre, die ja bereits fest<lb break="no"/>gelegt haben, zu überzeugen. Meiner Meinung nach muss man das wesent<lb break="no"/>lich besser vorbereiten, die Funktionäre versuchen jetzt umzustimmen<lb/>
und das ganze Problem dann in der Direktioriumssitzung zum Beschluss<lb/>
zu erheben.<lb/>
</p>
            <pb n="04-0098" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-01-27_0098.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-01-27_11">Über unsere zukünftige Osthandelspolitik war eine Besprechung<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> – <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> – <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> - und <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> – angesetzt. Da die Vertreter<lb/>
der Bundeskammer so lange bei mir waren, hat die Diskussion ohne<lb/>
mich stattgefunden. Erst in der letzten Phase, wo ich über das Resultat<lb/>
informiert war, konnte ist feststellen, dass <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> jetzt<lb/>
seine Bedenken jetzt scheinbar doch zurückgestellt hat. Allerdings<lb/>
ist glaube ich der Hauptgrund darin zu finden, dass die Bundeskammer<lb/>
zu all unseren Vorschläge bis jetzt überhaupt nicht Stellung genommen<lb/>
hat. Ich werde deshalb die nächste Aussprache mit <choice><choice><sic>SM</sic><corr>?</corr></choice></choice> dazu be<lb break="no"/>nützen, die Fragen zu klären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-01-27_12">Ein Mittagessen für einen Vizepräsidenten der sowjetischen National<lb break="no"/>bank (<rs type="person" ref="#per__135648">Balagurow</rs>) benützte ich hauptsächlich, um seine Meinung zu<lb/>
ergründen. Erstens konnte ich damit zukünftige Angriffe von <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs><lb/>
dadurch abwehren, dass ich mich nicht um die Zahlungsbilanzen auf<lb/>
Grund des multilateralen Zahlungsverkehrs kümmere, bekanntlich können<lb/>
wir durch die geringe Futtergetreideernte in Österreich jetzt 100.000 t<lb/>
Futtermittel aus der Sowjetunion importieren. Dies wird unseren Über<lb break="no"/>hang leicht abbauen. Zweitens kann ich mit <rs type="person" ref="#per__97922">Schmitz</rs> ins Gespräch über<lb/>
unsere Finanzpolitik und Regierungspolitik. Er bestätigte mir neuerdings,<lb/>
dass grosse Schwierigkeiten bei ihrer Regierung gewesen waren mit<lb/>
ihren einzelnen Bünden. Er meinte, wir hätten eben aus ihren Fehlern<lb/>
gelernt. Dies konnte ich ihm sofort bestätigen, da wir keinerlei<lb/>
Differenzen bei der Budgeterstellung zumindestens im ersten Jahr<lb/>
gehabt haben. Mein Hinweis, dass ich es überhaupt als ein Wunder<lb/>
betrachte, dass es keinerlei ernstliche Auseinandersetzungen inner<lb break="no"/>halb der österr. Bundesregierung derzeit gibt, meinte er dahingehend<lb/>
kontern zu müssen, dass eben noch keine Probleme wirklich von uns in<lb/>
Angriff genommen wurden. Ich verwies allerdings, dass die Budgeter<lb break="no"/>stellung ein sehr grosses Problem für die ÖVP gewesen war und die<lb/>
Ausgangssituation für <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> auch nicht gerade sehr glücklich war.<lb/>
Trotzdem wurde dieses Problem von ihm und der Bundesregierung sehr<lb/>
kurzfristig und wie wir glauben sehr zielführend gelöst. <rs type="person" ref="#per__97922">Schmitz</rs><lb/>
wollte dann auch noch wissen, ob die Multilateralisierung der anderen<lb/>
Oststaaten gegebenenfalls vorverlegt werden könnte. Ich meinte, dass<lb/>
dies nicht sehr zielführend sei, denn die differenten Beginnzeiten<lb/>
liefen doch maximal 1–2 Jahre auseinander. Betreffend die Verhand<lb break="no"/>lungen in Brüssel wollte sowohl er als auch mein Tischnachbar, der<lb/>
Russe <rs type="person" ref="#per__135653">Havramov</rs><add>[Name masch. überschrieben, Anm.]</add>, ein Botschaftsrat in der russischen Botschaft,<lb/>
<pb n="04-0099" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-01-27_0099.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>unbedingt wissen wollen, wie es weitergehen wird. <rs type="person" ref="#per__97922">Schmitz</rs> erwiderte<lb/>
ich, dass wir nicht allzu optimistisch sind, sondern wenn England<lb/>
zu keiner Lösung kommt, wahrscheinlich die ganzen Verhandlungen<lb/>
sowieso platzen würden. Dem sowjetischen Vertreter suchte ich<lb/>
auseinanderzusetzen, dass es sich hier ausschliesslich um ein<lb/>
wirtschaftspolitisches Problem handelt. Er selbst sagte, er hoffe<lb/>
auch, dass es so bleiben würde, befürchte aber, dass im Zuge der<lb/>
Verhandlungen Österreich in die EWG integriert wird und dann dem<lb/>
NATO-Block wirtschaftlich aber auch politisch angehören wird.<lb/>
Deshalb sei die SU eben gegen die EWG-Verhandlungen Österreichs.<lb/>
Mein Hinweis, dass doch alle Regierungen bis jetzt zu erkennen<lb/>
gegeben haben, dass es sich hier nur um einen Sondervertrag handeln<lb/>
kann, der die wirtschaftlichen Probleme mit der EWG lösen will,<lb/>
konterte er, dass er darauf hinwies, dass <rs type="person" ref="#per__97358">Bock</rs> doch zweifelsohne<lb/>
als Vizekanzler als starke Persönlichkeit im <rs type="person" ref="#per__97634">Klaus</rs>-Kabinett doch<lb/>
immer wieder versuchte habe, einen Beitritt Österreichs in die EWG<lb/>
zu erreichen. Für mich war diese Besprechung eine Bestätigung mehr<lb/>
als je zuvor, dass dieses Problem wirklich ein reines aussenpoli<lb break="no"/>tisches Problem derzeit und wahrscheinlich auch in Zukunft sein<lb/>
wird. Solange wir nicht imstande sind, die Sowjetunion und die<lb/>
anderen Ostblockstaaten davon zu überzeugen, dass wir nur ausschliess<lb break="no"/>lich wirtschaftspolitische Vereinbarungen mit der EWG schliessen<lb/>
wollen solange wird <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> und das Aussenamt sich eben bemühen<lb/>
müssen, eine entsprechende Abwehrstellung aufzubauen. Ich glaube<lb/>
nicht, dass es härtere Angriffe geben wird, als derzeit von der<lb/>
sowjetischen Presse gelegentlich geführt werden. Ich glaube aber,<lb/>
dass die Sowjetunion insbesondere aus Verhandlungsführung in ver<lb break="no"/>gangenen Regierungsperioden sehr skeptisch und misstauisch ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-01-27_13">Im Labor der ÖMV versuchte ich, mir einen Überblick über die der<lb break="no"/>zeitigen Bleizusätze im Benzin zu machen. Der Leiter des Labors<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__135656">Grünwald</rs> und insbesondere der Direktor Ing. <rs type="person" ref="#per__135655">Schewy</rs> von der ÖMV<lb/>
standen und zur Auskunftserteilung zur Verfügung. Tatsächlich<lb/>
gibt es Zeiten, wo der Bleizusatz unter 0,4 Gramm pro Liter sinken<lb/>
kann. Es ist aber im Durchschnitt der Jahre festzustellen, dass<lb/>
wir noch immer Spitzenlieferung insbesondere von internationalen<lb/>
Ölgesellschaften in die Bundesländer feststellen können, die weit<lb/>
über 0,7 Gramm pro Liter, die Marke wollen wir mit 1. Juli erreichen,<lb/>
festzustellen sind. Eine wirkliche Abhilfe kann erst geschaffen<lb/>
werden, bis der zweite <choice><choice><sic>Bladformer</sic><corr>Platformer</corr></choice></choice>, der 600.000 t im Jahr produ<lb break="no"/><pb n="04-0100" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-01-27_0100.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>zieren wird, der ÖMV zur Verfügung steht, der jetzige <choice><choice><sic>Bladformer</sic><corr>Platformer</corr></choice></choice><lb/>
hat maximal 350.000 t Produktion und ist schon stark überbelastet.<lb/>
Ursprünglich war beabsichtigt, dass mit 1. Juli 1971 der zweite<lb/>
<choice><choice><sic>Bladformer</sic><corr>Platformer</corr></choice></choice> in Schwechat in die Produktion geht. <rs type="person" ref="#per__135655">Schewy</rs> meint, dass<lb/>
dieser Termin kaum wird eingehalten werden können. Ich werde das<lb/>
Unterlagenmaterial dem nächsten Unterausschuss für KF-Gesetz-Nov.<lb/>
im Parlament zur Verfügung stellen, um damit die ÖVP-Propaganda,<lb/>
die sich gegen meine Untätigkeit richtet und die behauptet, dass<lb/>
derzeit bereits Benzin unter 0,4 im Verkehr ist, Lügen strafen.<lb/>
Ein diesbezüglicher Anruf bei <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> bestätigte mir neuerlich,<lb/>
dass er sich innerhalb der ÖVP scheinbar nicht durchsetzen kann,<lb/>
denn er meinte sofort, dass ich vollkommen richtig handle und die<lb/>
Angriffe in der Morgensendung, die sich immer wiederholen, ein<lb/>
ausgesprochener Blödsinn sind. Ich erwiderte, dass ich über diese<lb/>
Sendungen sehr glücklich sei, da sie mir die Gelegenheit geben,<lb/>
zu beweisen, wie unsachlich die ÖVP Propaganda macht. Dr. <rs type="person" ref="#per__135658">Frühwirt</rs><lb/>
von der ÖMV liess auch <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> wissen, dass er mit ÖVP-Abgeordneter<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__97572">Hubinek</rs> schon einige Male über dieses Problem diskutiert habe,<lb/>
diese Frau aber keine Ahnung hat, wo Gott wohnt und sich auch nichts<lb/>
erklären lässt. Sie geht von vollkommen falschen Voraussetzungen<lb/>
aus, ist aber nicht bereit, irgendwelche Gegebenheiten und Tatsachen<lb/>
zur Kenntnis zu nehmen. Bei der Besichtigung der Labor-Einrichtung<lb/>
konnte ich feststellen, dass die ÖMV wirklich umfangreiche Ver<lb break="no"/>suche hat und das Labor heute einen Wert von 20 Mill. S darstellt<lb/>
und 36 Leute beschäftigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-01-27_14"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="04_0094_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-01-27_0094-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 27.1.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>