<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 22. April 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band59_1981-04-22</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-04-22">Mittwoch, 22. April 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-05-22">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="59-0514" facs="59_1981-04-22_0514.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 22. April 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Prof. <name type="person" ref="per:113069">Weiser</name> von der EVA will sein Energiesparbuch für die Schulen<lb/>
über den Moldenverlag herausbringen. Unterrichtsminister <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> hat<lb/>
diesbezüglich auch den ehemaligen <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>-Pressesekretär <name type="person" ref="per:114464">Kunz</name> dies<lb/>
zugesagt. Natürlich bemüht sich auch der Verlag Jugend und Volk darum.<lb/>
<name type="person" ref="per:113069">Weiser</name> wollte von mir nur die Zustimmung, daß ich gegen den Moldenver<lb break="no"/>lag nichts einzuwenden habe. Ich erklärte ihm sofort, daß der Handels<lb break="no"/>minister alle Druckereien und Verlage, die ja einen Gewerbeschein be<lb break="no"/>sitzen, gleichmäßig behandeln muß. Die Entscheidung kann daher niemals<lb/>
von mir fallen, obwohl es mir eigentlich unerklärlich ist, daß man<lb/>
Jugend und Volk so benachteiligt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte vertraulich Jugend-und-Volk-Generaldi<lb break="no"/>rektor verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Beratungsstellennetz, welches von allen immer wieder gefordert wird,<lb/>
kann <name type="person" ref="per:113069">Weiser</name> nicht errichten. Sie beraten maximal bis zu 80 Fälle pro<lb/>
Jahr. <name type="person" ref="per:113069">Weiser</name> möchte diese Tätigkeit dem Verein für Konsumenteninforma<lb break="no"/>tion, VKI, Dr. <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name>, überlassen. Diesbezügliche konkrete Gespräche<lb/>
hat dann Staatssekretär <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> mit ihm geführt. Auch die WIFIs werden<lb/>
von <name type="person" ref="per:113069">Weiser</name> abgelehnt, da sie angeblich produktbezogene Beratung durch<lb break="no"/>führen. <name type="person" ref="per:113069">Weiser</name> hat angedeutet, daß man überall von seiten der Firmen<lb/>
mit unerlaubten Mitteln versucht, die Beratung zu beeinflussen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109808">ALBRECHT</name>: <name type="person" ref="per:113069">Weiser</name> müßte mit seinem Budget mehr Beratung<lb/>
durchführen oder andere unterstützen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Steiermark wird jetzt der ehem. GD der STEWEAG, <name type="person" ref="per:114463">Altziebler</name>, der<lb/>
Energiebeauftragte von der Landesregierung als Vertrauensperson des<lb/>
LH <name type="person" ref="per:126988">Krainer</name>. Daneben gibt es die von der SPÖ geschaffene Energiespar<lb break="no"/>agentur unter <name type="person" ref="per:132747">Herber</name>. <name type="person" ref="per:113069">Weiser</name> ist fest davon überzeugt, daß beide gut<lb/>
zusammenarbeiten werden. Ich fürchte, daß wir durch diese Trennung<lb/>
eine Doppelgleisigkeit, hier Rot, hier Schwarz, haben werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Salzburg macht dies ein Landesbeauftragter und Beamter, <name type="person" ref="per:132749">Waldbach</name>.<lb/>
Dort wirken der ehem. SC des Energieministeriums, <name type="person" ref="per:107937">Frank</name>, <name type="person" ref="per:113069">Weiser</name> und<lb/>
<name type="person" ref="per:132748">Kaniak</name> mit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Was wissen wir davon?<lb/>
</p>
            <pb n="59-0515" facs="59_1981-04-22_0515.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Der Verband der E-Werke kam mit einer Riesendelegation, alle Spitzen<lb break="no"/>generaldirektoren, um sich wegen der Dampfkesselemissionsgesetzver<lb break="no"/>ordnung bei mir heftigst zu beschweren. Insbesondere GD <name type="person" ref="per:97496">Gruber</name> von der<lb/>
NEWAG meinte, wenn jetzt die vorgesehenen Höchstgrenzen festgelegt wer<lb break="no"/>den und wenn dann, wie vorgesehen, für einzelne Kraftwerke Ausnahmege<lb break="no"/>nehmigungen geschaffen werden, dann wird eine große Aktion der örtli<lb break="no"/>chen Umweltschützer gegen diese Ausnahmegenehmigung gestartet. Die al<lb break="no"/>ten Kohlekraftwerke müßten daher weitestgehend geschlossen werden. Dies<lb/>
könnte die E-Wirtschaft aber nicht verkraften. Der Umbau dieser alten<lb/>
Kohlekraftwerke würde das doppelte von Einbauten für Entschwefelungs<lb break="no"/>anlagen usw. in neuen Kraftwerken kosten, der Verband wünscht daher,<lb/>
daß bereits höhere Grenzwerte für alte Anlagen als die jetzt im Gesetz<lb/>
vorgesehenen Doppelgrenzwerte fixiert werden. Dies würde bedeuten, daß<lb/>
man das Gesetz wahrscheinlich novellieren müßte, das erst seit 1. April<lb/>
d.J. inkraft ist. Ich gebe dieser Idee kaum eine Chance, wir einigten<lb/>
uns aber darauf, daß der Verband jetzt eine schriftliche Darstellung<lb/>
an den Bautenminister, er ist federführend, an den Gesundheitsminister<lb/>
und <choice><choice><sic>mir</sic><corr>mich</corr></choice></choice> als Einvernehmensressort <choice><choice><sic>gerichtet</sic><corr>richten</corr></choice></choice> wird. Ich werde dann eine<lb/>
entsprechende Besprechung veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte sofort das Büro von <name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name> informieren,<lb/>
damit <name type="person" ref="per:111408">Eypeltauer</name> nicht eine entsprechende präjudizielle Handlung setzt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dkfm. <name type="person" ref="per:132750">Franer</name>, Jenbacher-Werke, wünscht, daß wir die Blockheizkraftwerke<lb/>
und Gas-Wärmepumpen stärker unterstützen. In der Steiermark, in Kärnten<lb/>
und in Niederösterreich geht es einigermaßen, die anderen Landesgesell<lb break="no"/>schaften zeigen kaum ein Interesse. Dr. <name type="person" ref="per:121794">Kellner</name> von der Energiesektion<lb/>
hat mit Recht darauf verwiesen, daß der Einspeisungspreis von seiten der<lb/>
örtlichen EVUs unzulänglich ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Die Energiesektion soll ein neuerliches<lb/>
Schreiben an die Landeshauptleute vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Vertreter der österr. Teigwarenindustrie mit dem Fachverband der<lb/>
Nahrungs- und Genußmittelindustrie wollten wegen der Billigeinfuhren<lb/>
aus der BRD und vor allem jetzt wieder aus Italien entsprechende Schutz<lb break="no"/>maßnahmen. Allen Ernstes dachten sie daran, daß der Durumweizenpreis<lb/>
z.B. freigegeben werden soll, oder daß sogar ähnlich dem Mühlengesetz<lb/>
ein Teigwarenschutzgesetz geschaffen wird. Danach wäre die Einfuhr von<lb/>
Teigwaren kontingentiert und nur mit geringsten Mengen zugelassen. Die<lb/>
<pb n="59-0516" facs="59_1981-04-22_0516.jpg"/>einzige Möglichkeit, die wir haben, wie MR <name type="person" ref="per:113091">Bachmayer</name> ihnen klarmachte,<lb/>
ist ein Antidumpingverfahren gegen Italien, in Deutschland wäre es schon<lb/>
weniger wirksam, weil dort billige Teigwaren vielleicht über Berlin<lb/>
durch die Berlinhilfe kommen und das Außenministerium sicherlich größte<lb/>
Bedenken hätte, wenn man hier etwas dagegen unternimmt. Der Fachverband<lb/>
wird die notwendigen Unterlagen zur Verfügung stellen resp. für das<lb/>
Antidumpingverfahren über die Bundeshandelskammer ans Handelsministeri<lb break="no"/>um herantragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name> UND <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Die Unterlagen zusammenstellen lassen<lb/>
und dann für Jour fixe HK und AK, ÖGB mir geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Untere Salzach könnte jetzt nach Meinung der Gemeindevertreter von<lb/>
der <choice><choice><sic>österreich-Bayrischen Kraftwerksgesellschaft</sic><corr>Österreichisch-Bayerischen Kraftwerke AG</corr></choice></choice> ausgebaut werden. An<lb break="no"/>geblich wurde in einem Landkreis auf deutscher Seite mit 26 gegen 22<lb/>
Stimmen positiv votiert. Bis jetzt gibt es, wie der deutsche Landrat<lb/>
<name type="person" ref="per:114657">Schmucker</name> erklärte, allerdings ein Raumordnungsgutachten, welches den<lb/>
Ausbau strikt ablehnt. Die Gemeindevertreter hofften, daß eine Aus<lb break="no"/>sprache zwischen dem Bundeskanzler <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> und dem bayrischen Minister<lb break="no"/>präsidenten <name type="person" ref="per:121042">Strauß</name> diese Schwierigkeiten beseitigen wird. Ich fürchte,<lb/>
daß es kaum zu einem positiven Ergebnis kommt, auch wenn die beiden<lb/>
darüber sprechen, wenn nicht vorher, wie Landrat <name type="person" ref="per:114657">Schmucker</name> mit Recht<lb/>
die Gemeinden wissen ließ, positive Beschlüsse zu Elektroausbau der<lb/>
Unteren Salzach gefaßt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Die Energiesektion soll brieflich sondieren,<lb/>
wie es in Bayern wirklich steht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Handelsverband der österreichischen Mittel- und Großbetriebe hatte<lb/>
eine ganze Reihe von Wünschen, die die großen Ketten, Meinl, Spar,<lb/>
Konsum usw., betreffen. Der Milchwirtschaftsfonds hat in seinen letzten<lb/>
Preisverfügungen und Abschöpfungsbestimmungen festgelegt, daß die<lb/>
120 Mio. S, die die Verbände jetzt aus dem Käsereigeschäft durch Natural<lb break="no"/>leistungen von den Molkereien von den Molkereien an die Großhändler<lb/>
zwecks Förderung des Käseabsatzes abgegeben haben, für sich inkammerieren,<lb/>
60 Mio davon sollen die Verbände jetzt für weitere Aktionen für öster<lb break="no"/>reichischen Käseabsatz bekommen. Die zweiten 60 Mio. aber hat nach Aus<lb break="no"/>sage <name type="person" ref="per:115698">Meinls</name> nicht der Milchwirtschaftsfonds bekommen, sondern die Molke<lb break="no"/>reiverbände. Die Fa. Meinl würde z.B. jetzt um 10 Mio. S weniger aus<lb/>
dem inländischen Käseverkauf erlösen. Dies entspreche ihrer gesamten<lb/>
Dividende. Die Kosten liegen bei 25 %. Trotz der Spannenerhöhung auf 8 –<lb/>
<pb n="59-0517" facs="59_1981-04-22_0517.jpg"/>15 % würden daher Meinl, aber auch die anderen veranlaßt werden, den<lb/>
wesentlich spannengünstigeren Importkäse zu verkaufen. Neben diesem<lb/>
finanziellen Projekt wendete sich der Handelsverband gegen die Grund<lb break="no"/>auszeichnung, gegen die Schaffung eines Gesetzes gefährlicher Produkte,<lb/>
insbesondere aber gegen das vorgesehene Produkthaftungsgesetz. Solange<lb/>
in Deutschland oder in der EG nicht einige vergleichbare Regelungen<lb/>
existieren, sollte man wirklich nicht in Österreich <choice><choice><sic>vorprellen</sic><corr>vorpreschen</corr></choice></choice> und da<lb break="no"/>durch die Lage der Handelsbetriebe wesentlich mehr belasten. Angeblich<lb/>
soll für das Produkthaftungsgesetz bis zu 460 Mio. S Höchstgrenze vorge<lb break="no"/>sehen sein. Die Versicherungskosten würden den Handel belasten und<add>[eine]</add> unge<lb break="no"/>heure Kostenverteuerung verursachen. Grundpreisauszeichnungsgesetz soll<lb break="no"/>te man erst später inkraft setzen. Hier habe ich sofort darauf verwie<lb break="no"/>sen, daß es in der Schweiz bereits existiert und daß wir es derzeit nur<lb/>
verschoben haben. Bezüglich der Gewerbeordnungsnovelle, wo die Unterneh<lb break="no"/>mer verpflichtet wären ihre Geschäftsbedingungen bei den Landesregie<lb break="no"/>rungen zu deponieren, wird ja noch von seiten SC <name type="person" ref="per:97584">Jagodas</name> weiterverhan<lb break="no"/>delt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Die schriftlichen vorgelegten Unterlagen sollen<lb/>
von den zuständigen Abteilungen beantwortet werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="per:113025">Horwath</name> von der BEWAG hat die Idee, daß in Hinkunft die Landesgesell<lb break="no"/>schaft den selben Prozentsatz an Strompreiserhöhung bekommen soll<lb/>
wie die Verbund. Da die BEWAG keine eigenen Kraftwerke betreibt, son<lb break="no"/>dern einen Kooperationsvertrag mit der Verbund hat, würde dies ihre ge<lb break="no"/>sellschaftsrechtlichen Verhältnisse dann wesentlich gleich belasten<lb/>
und nicht durch verschiedene Preiserhöhungsprozente differenzieren.<lb/>
<name type="person" ref="per:113025">Horwath</name> dachte allen Ernstes, daß ich im Prinzip zustimmen könnte, daß<lb/>
dies in Zukunft so geschehen wird. Beim letzten Mal hätte dies bedeu<lb break="no"/>tet, daß die Verbund 14,8 % Preiserhöhung nachgewiesen bekommt und<lb/>
braucht, weil sie ja Kraftwerke baut, während die BEWAG mit 9 % ihre<lb/>
Kosten alle gedeckt hatte und daher keinen höheren Prozentsatz bekommen<lb/>
kann. Ich kann mir nicht vorstellen, daß die AK eine solche Preiser<lb break="no"/>höhung und Preisangleichung an die Verbund akzeptieren könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Nächstes Jour fixe AK, ÖGB setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wenn aufgrund des Wirtschaftsprogrammes in Hinkunft die vorzeitige AfA,<lb/>
die bei der BEWAG 150 Mio. S ausmacht, wegfallt, würde die BEWAG we<lb break="no"/>sentlich mehr Steuern zahlen müssen. <name type="person" ref="per:113025">Horwath</name> wünscht deshalb eine<lb/>
<pb n="59-0518" facs="59_1981-04-22_0518.jpg"/>Änderung des Elektrizitätsförderungsgesetzes, auch wieder spezifisch<lb/>
auf die BEWAG bezogen. Die burgenländische Landesregierung, LH <name type="person" ref="per:114583">Kery</name> und<lb/>
Landesrat <name type="person" ref="per:98037">Vogl</name> stehen hinter seiner Idee. Ich habe ihn sofort an den<lb/>
Finanzminister <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> verwiesen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Die Energiesektion soll das Finanzminister<lb/>
darüber verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Verbund-GD <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> informiert mich von seiner Amerika-Reise. Eine<lb/>
Atommüllagerung sei, wie er sich jetzt selbst überzeugen konnte, chancen<lb break="no"/>los. Bis jetzt hat er immer gemeint, die neue Administration würde<lb/>
hier positiv votieren. Ich selbst habe stets nur auf die Franzosen ge<lb break="no"/>setzt. Im <choice><choice><sic>Staatsdepartement</sic><corr>State Department</corr></choice></choice>, aber auch im Energiedepartement hat man<lb/>
ihm jetzt nicht im Unklaren gelassen, daß selbst ein Privatkontrakt<lb/>
zwischen der Verbund und einer amerikanischen Elektrizitätsorganisation<lb/>
zur Lagerung des Atommülls nicht akzeptiert wird. Nach Auskunft <name type="person" ref="per:97453">Fremuths</name><lb/>
wären die Amerikaner aber bereit, wenn Österreich mit Cogema, der fran<lb break="no"/>zösischen Aufbereitungsfirma, einen Vertrag diesbezüglich schließen<lb/>
würde, diesen begünstigt zu behandeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Schadenersatzforderung von den Amerikanern, 15 Mio. $ für<lb/>
die Nichtinanspruchnahme der Wiederaufbereitung abgebrannter Brennele<lb break="no"/>mente, wo bereits ein Prozeß abgewickelt wird, wird man überlegen, wie<lb/>
man zu einer außerprozeßualen Regelung kommt. Das Argument <name type="person" ref="per:97453">Fremuths</name>, die<lb/>
SU hat sich bei 14 Mio. $ Schadenersatzanspruch auf 5 Mio. $ mit Öster<lb break="no"/>reich geeinigt, die bösen Sowjets sind also besser als die braven Ameri<lb break="no"/>kaner, hat hier scheinbar gewirkt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Kohlenbezüge, wo <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> aus den Westappalachen über den<lb/>
Mississippi beziehen will, die Vöest-Alpine aus den Ostappalachen über<lb/>
die Ostküste, konnte ich endlich zwischen <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name>, <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> und mir<lb/>
eine Aussprache organisieren. Ich habe <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> neuerdings gewarnt, hier<lb/>
Kohlenaktivitäten zu entfalten, die nicht auf die Erfahrung der Vöest-<lb/>
Alpine aufgebaut sind. Vöest-Alpine besitzt Kohlengruben in Amerika<lb/>
und muß jetzt trotzdem bis zu 6 Wochen warten, weil die Osthäfen, insbe<lb break="no"/>sondere Hampton Roads, verstopft sind. 15.000 $ Liegegebühr pro Tag ver<lb break="no"/>teuern die Kohle beträchtlich. Dies sei der Grund nach <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name>, um eben<lb/>
über den Mississippi, New Orleans auszuweichen. Mit 5 bis 10 Mio. $ Anteil<lb/>
würde <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> glauben, könnte er sich 1 Mio. t sichern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Die Energiesektion soll Detailunterlagen<lb/>
erarbeiten.<lb/>
</p>
            <pb n="59-0519" facs="59_1981-04-22_0519.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Veranstaltungsreihe der SPÖ im Rahmen der Österreichgespräche,<lb/>
Bezirk Bruck a.d. Leitha, war von LAbg. <name type="person" ref="per:132751">Krendl</name> gut organisiert. In der<lb/>
Gemeinde Hundsheim ging es um eine NEWAG-Leitung. Ich habe mit dem<lb/>
Dir.Stv. <name type="person" ref="per:132752">Hofmann</name> von der NEWAG vereinbart, daß eine auch von der<lb/>
Gemeinde nicht das Naturschutzgebiet zerstörende Leitungsumlegung<lb/>
untersucht wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Die Energiesektion soll, bevor sie entscheidet,<lb/>
mir unbedingt berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Bad Deutsch-Altenburg hat der Fremdenverkehrsverantwortliche mir die<lb/>
verschiedensten Einrichtungen gezeigt. Eine neue Fremdenverkehrsregion<lb/>
March-Donau wurde gegründet, die sich sehr bewährt hat, 1700 Betten mit<lb/>
250.000 Übernachtungen, berichtete <name type="person" ref="per:132753">Riedmüller</name> mit großem Stolz. 1970<lb/>
waren sie überhaupt noch nicht existent. Radwege sollten aber von Wien<lb/>
über Schwechat, von Wien über den Hubertusdamm errichtet werden. Beim<lb/>
Hubertusdamm gibt es Schwierigkeiten mit der ÖMV und mit den Österrei<lb break="no"/>chischen Bundesforsten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte sofort mit der ÖMV und Österr. Bundesforsten<lb/>
von den Abteilungen Kontakt aufnehmen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Deutsch-Altenburg wäre es notwendig, die B9-Umfahrung endlich durch<lb break="no"/>zuführen. Durch das Hollitzer Baustoffwerk werden täglich 5.000 t Schot<lb break="no"/>ter durch die Ortschaft transportiert und 150 Lastwagenzüge rattern täg<lb break="no"/>lich durch den Ort.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte entsprechendes Schreiben an Bautenminister<lb/>
<name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name> veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Früher hat man in Deutsch-Altenburg, Hainburg usw. mit Anlagestellen<lb/>
ausgestattet gelegentlich noch Schiffe als Fremdenverkehrsattraktionen<lb/>
angelegt. Jetzt geschieht nichts mehr. Die Gemeinden wären bereit einen<lb/>
finanziellen Beitrag dazu zu leisten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:126256">Luczensky</name>, DDSG, besprechen und einen<lb/>
Schriftverkehr führen, damit <name type="person" ref="per:132753">Riedmüller</name> dann verständigt werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Bürgermeister von Prottes hat eine Fa. König gewonnen, die von<lb/>
der ÖBB Waggons umspritzen würde und immerhin 60 Mann beschäftigen könnte.<lb/>
</p>
            <pb n="59-0520" facs="59_1981-04-22_0520.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Jetzt wird dieses Projekt vom Verkehrsministerium oder der ÖBB abge<lb break="no"/>lehnt. Die wollen die Waggonsanierung selbst durchführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte den Tatbestand erheben lassen und den<lb/>
Bürgermeister von Prottes dann schriftlich informieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Alle Gemeinden und der ganze Fremdenverkehrsverband waren sehr erfreut,<lb/>
daß wir die österreichische Ferienmesse in Hinkunft im Messegelände und<lb/>
nicht mehr im Messepalast durchführen und attraktiver gestalten. Die<lb/>
ofm ist heute für diesen Fremdenverkehrsverband von größter Wichtigkeit,<lb/>
weil die Wiener dann auf die Aktivitäten des Fremdenverkehrsver<lb break="no"/>bandes aufmerksam gemacht werden können. Seit der ofm-Beteiligung haben<lb/>
sie wesentliche Steigerungen zu verzeichnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Hainburg habe ich dann mit der sozialistischen Fraktion des Gemeinde<lb break="no"/>rates, aber auch mit anderen interessierten Genossen das Problem des<lb/>
Donaukraftwerkes eingehend besprochen und<add>[dieses]</add> auch besichtigt. Die Genossen<lb/>
waren sehr erfreut, als ich ihnen sofort angeboten habe, ein Bezirks<lb break="no"/>parlament mit den DoKW-Baudirektor <name type="person" ref="per:114580">Kobilka</name> abzuhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:114580">Kobilka</name> besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Besuch der Kellergasse, neu renovierte alte Heurige, hat der<lb/>
zuständige Bürgermeister <name type="person" ref="per:132754">Bleier</name> sich bei mir bedankt, daß das Handels<lb break="no"/>ministerium, Dr. <name type="person" ref="per:113626">Ortmann</name>, ihn in so großzügiger Weise unterstützt. Schade,<lb/>
daß ich davon nichts wußte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Was haben wir dort wirklich geholfen.<add>überhaupt bisher nichts</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bgm. <name type="person" ref="per:115605">Schneider</name> von Petronell möchte bei den Römerausgrabungen ein Römer<lb break="no"/>haus um 5 Mio. S errichten. Das Bundesdenkmalamt lehnt dies auf das<lb/>
entschiedenste ab. Vom Fremdenverkehrsstandpunkt wäre es vielleicht wirk<lb break="no"/>lich ganz interessant dort eine weitere Attraktion zu bauen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte über das Büro <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name> intervenieren und<lb/>
die mir übergebenen Unterlagen übersenden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Bgm. von Mannersdorf möchte einen Naturpark errichten und hat be<lb break="no"/>züglich des Truppenübungsplatzes, der teilweise einbezogen werden soll,<lb/>
große Schwierigkeiten im Verteidigungsministerium. Ich habe ihm nur ver<lb break="no"/><pb n="59-0521" facs="59_1981-04-22_0521.jpg"/>sprechen mit Verteidigungsminister <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> darüber zu sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Nächste Ministerratssitzung erinnern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das zuletzt stattgefundene Österreichgespräch in Mannersdorf war ver<lb break="no"/>hältnismäßig gut besucht. Es gab auch eine interessante Diskussion, pri<lb break="no"/>mär natürlich über Energiefragen, Benzinpreis, Atomkraftwerk usw. Leider<lb/>
waren dort natürlich nur meistens Genossen. Ich habe den parteipolitisch<lb/>
Verantwortlichen daher während meiner ganzen Nachmittagstour immer<lb/>
wieder bestätigt, daß ich allgemein gehaltene Besichtigungen mit Aus<lb break="no"/>sprachen der örtlichen Fremdenverkehrsverantwortlichen usw. als we<lb break="no"/>sentlich zweckmäßiger betrachte. Hier konnte ich mit vielen ÖVP-Funkti<lb break="no"/>onären, aber auch mit diesen dann gemeinsam Kontakt mit der Bevölkerung<lb/>
haben. Durch mein Erscheinen allein schon wurde, wie mir immer wieder<lb/>
versichert, die örtliche Organisation viel mehr gestärkt als wie noch<lb/>
so oft durchgeführte Parteiveranstaltungen. Die Leute interessieren<lb/>
sich eben mehr für Sachprobleme, wenn sie von den offiziellen Stellen<lb/>
durchgeführt werden, als wenn sie von einer Partei veranstaltet sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Wenn möglich, in Hinkunft solche Gelegenheiten<lb/>
nützen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="59_0513_05" facs="59_1981-04-22_0513-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 22.4.1981</head>
         </div>
         <pb n="59_0513_06" facs="59_1981-04-22_0513-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>