<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 21. Oktober 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band03_1970-10-21</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-10-21">Mittwoch, 21. Oktober 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band03/">
      <body>
         <pb n="03-0675" facs="03_1970-10-21_0675.jpg"/>
         <div type="entry">
            <dateline>
               <date when="1970-10-21">Mittwoch 21. Oktober 1970</date>
            </dateline>
            <p xml:space="preserve">Gen.Direktor <name type="person" ref="#per__146904">Klein</name> von der Fa. Montana kam mit zwei Herrn, einem<lb/>
Minister und einem Generaldirektor aus Tansania. Dies war eine der<lb/>
üblichen Repräsentationsverpflichtungen. um Gen. Direktor <name type="person" ref="#per__146904">Klein</name> die<lb/>
Möglichkeit zu geben, um zu zeigen, dass er mit dem Minister gute<lb/>
Beziehungen hat und deshalb auch Tansania auf Unterstützung rechnen<lb/>
könne, wenn es entsprechende Kooperationsverträge mit der Firma auf<lb break="no"/>nehmen würde.</p>
            <p xml:space="preserve">Da <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> dem Dr. <name type="person" ref="#per__97661">Kottulinsky</name> Schwierigkeiten machte, bei unserem<lb/>
Arbeitskreis über das Industrieprogramm zu referieren, ersuchte ich<lb/>
um eine Aussprache. Bei dieser Gelegenheit sagte <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, dass er es für<lb/>
unmöglich empfindet, dass unsere Grundsatzgruppe Probleme, wie z.B.<lb/>
das Lebensmittelgesetz bespricht, bevor überhaupt die Bundeskammer<lb/>
irgendwelche Überlegungen dazu angestellt hat. Wir vereinbarten<lb/>
deshalb, dass ich am Freitag bei einer Aussprache mit <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
einen Vorschlag machen würde, dass erstens bevor die Besprechungen<lb/>
in der Grundsatzgruppe über ein schwerwiegendes Problem beginnen,<lb/>
wir eine Arbeitsgruppe in der Handelskammer einsetzen. Diese Arbeits<lb break="no"/>gruppe sollte aus <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name>, <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, <name type="person" ref="#per__126405">Klose</name>, <name type="person" ref="#per__97661">Kottulinsky</name> oder <name type="person">Fetzer</name><lb/>
<name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name>, <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> und mir bestehen. Zweitens wenn irgendwie möglich, würde<lb/>
ich versuchen, einen Jour fix für diese Arbeitsgruppe zu bekommen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> teilte mir auch mit, dass die Idee 300 Mill. S über kurzfristige<lb/>
Wechsel der Investkredit zur Ausfinanzierung der Investitionsvorhaben<lb/>
zu geben, auf grössten Widerstand bei ihnen stösst. Er sieht darin<lb/>
doch irgendwie eine inflationistische Finanzierung und deshalb glaubt<lb/>
er, dass die ÖVP-Vertreter in der Nationalbank dies ablehnen werden.<lb/>
Ich überreichte <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> auch die Erklärung, die Österreich bei der<lb/>
EWG als Eröffnungsansprache überreichen wird. Ich bin zwar überzeugt,<lb/>
dass er diese sowieso schon kennt, habe aber dennoch diese ihm offi<lb break="no"/>ziell übermittelt. <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> wurde von mir von diesem Schritt verstän<lb break="no"/>digt, schon allein, um ihm zu zeigen, dass die Geheimnistuerei, auf<lb/>
die er so viel Wert legt, bei mir überhaupt keinerlei Widerhall findet.</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fernost-Tagung der Aussenhandelsdelegierten hatte ich beabsichtigt<lb/>
zu besuchen. Da <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> aber an dieser Tagung nicht teilnehmen wollte,<lb/>
ich aber nun schon bei ihm war und mich unmittelbar in diese Besprechung<lb/>
begab, musste er auch mitgehen. Es war dies die zweite Tagung<lb/>
<pb n="03-0676" facs="03_1970-10-21_0676.jpg"/>und ich glaube schön langsam beginnt man von <name type="person">Gleishner</name> zu ver<lb break="no"/>stehen, um was es mir geht. Präsident <name type="person" ref="#per__136642">Förster</name> hatte den Vorsitz,<lb/>
aber <name type="person">Gleihsner</name> referierte gerade über die wichtigsten Aussen<lb break="no"/>handelsprobleme, Die <name type="person">Kennedy.Runde</name> läuft aus, die Industrie hat<lb/>
aber gemeint, auf Gegenseitigkeit könnten eventuelle Anstrengungen<lb/>
gemacht werden, um sie fortzusetzen. Bei GATT werden die nichttarifa<lb break="no"/>rischen Handelshemmnisse behandelt und die Handelskammer wird sich<lb/>
sehr rege an diesen Diskussionen beteiligen. Die internationale<lb/>
Handelskammer wird nächsten Jahr in Österreich einen Kongress ab<lb break="no"/>halten und die Idee vom Generalsekretär dieser Institution ist es,<lb/>
auch die Zölle unter den Industriestaaten zu beseitigen. Österreich<lb/>
würde daran aktiv teilnehmen, insbesondere wenn es dafür zu einer<lb/>
Errichtung einer Schutzklausel kommen sollte. Die EWG-Verhandlungen<lb/>
sind nach wie vor mit Pessimismus zu betrachten, da für Neutrale<lb/>
eine grosse Schwierigkeit besteht. Insbesondere sollen präinstitu<lb break="no"/>tionelle Institutionen und Harmoninisterungsfragen nur sehr vorsichtig<lb/>
angegangen werden. Der 30 %-ige Interims-Arrangements-Zollsenkungs<lb break="no"/>antrag kann nur im Rahmen des Artikel 24 GATT gelöst werden. Die<lb/>
Präferenzgewährung an Entwicklungsländer sei jetzt in Gesetzesform<lb/>
fertig, die USA allerdings lehnt sich in immer stärkerem Masse da<lb break="no"/>gegen, da sie die Meistbegünstigung verletzt. Da GATT nicht definiert<lb/>
hat, welches Land ein Entwicklungsland ist und jedes Land sich<lb/>
dazu bekennen kann, nützt Jugoslawien diese Chance. Deshalb hofft<lb/>
Jugoslawien auch bei diesem Abkommen Zollbegünstigungen zu bekommen.<lb/>
Für die Entwicklungsländer hat Österreich eine 30 %-ige Zollsenkung<lb/>
angeboten, mit dem z.B. Indien nicht zufrieden ist, dagegen Jugosla<lb break="no"/>wien sehr. Da nun diese Zollsenkungen über die ganze industriell<lb break="no"/>gewerblichen Sektor gegeben werden, verlangt man eine entsprechende<lb/>
Schutzklausel. Österreich hat vorgeschlagen, dass die Zollbegünstigu<lb break="no"/>gen zurückgenommen werden, wenn entweder der Import auf diesen En<lb break="no"/>twicklungsländern um 25 % ansteigt oder wenn aus einem Entwicklungsland<lb/>
die Importe um 10 % steigen. Präsident <name type="person" ref="#per__136642">Förster</name> kam auf die<lb/>
Mehrwertsteuer zu sprechen und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> erwiderte, dass diese keinsfalls<lb/>
mit 1.1.1972 eingeführt werden könne, da eine halbjährliche Umstel<lb break="no"/>lung mindestens erforderlich sei. Ausserdem gäbe es in der BHK eine<lb/>
Gruppe, die sich gegen diese Einführung der Mehrwertsteuer auspricht<lb/>
das ist insbesondere die Exportindustrie, weil damit ja doch die<lb/>
Umsatzsteuerrückvergütung und eine direkte Exportsubvention eigent<lb break="no"/>lich wegfällt. Der EWG-Beitritt wird Schwierigkeiten machen denn<lb/>
die EWG versuche jetzt eine Währungsunion aufzubauen, die Bandbreiten<lb/>
<pb n="03-0677" facs="03_1970-10-21_0677.jpg"/>zu verringern, ja sogar fest Wechselkurse einzuführen und damit<lb/>
einen Inventionsfonds wird schaffen müssen, dem Österreich kaum bei<lb break="no"/>treten wird können. Aus neutralitätspolitischen Gründen glaubt er<lb/>
deshalb, es würde sehr schwerlich zu irgendwelchen Arrangements kommen<lb/>
können. Ich benützte diese Gelegenheit, um unsere Meinung zu den<lb/>
Punkten oben dazulegen zu können. Dass ich insbesondere eine liberalere<lb/>
Handelspolitik bevorzuge, natürlich unter dem Schutz von wirklichen<lb/>
Interessen der österreichischen Industrie. Ich erwiderte z.B., dass<lb/>
wir eine Antidumpingsregelung anstreben müssen, das Antidumpingsgesetz<lb/>
läuft 1971 ab, das gattkonform sein wird. Dies bedeutet, dass wir<lb/>
in Wirklichkeit keine wir immer gearteten Schutz mehr haben würden.<lb/>
Deshalb habe ich in Aussicht genommen, ein Marktstörungsgesetz zu<lb/>
schaffen. Der Vertreter von Tokio, Dr. <name type="person">Pfeiffer</name>, wies darauf hin,<lb/>
dass Österreich keine Chance mehr hat, eine spezielle Schutzbestimmung<lb/>
für die Industrie in Form einer Sicherheitsklausel oder escape clause zu<lb/>
bekommen. Er bestätigte meine Auffassung, dass zwar Japan in den früheren<lb/>
Jahren, als es erst eine Industrienation und eine wirtschaftliche Macht<lb/>
zu werden begann, bereit war, für Frankreich, Belgien, Niederlande<lb/>
für Grossbritannien ein bilaterales Abkommen zu schliessen und dort<lb/>
entsprechende Schutzbestimmungen für diese Industrie aufzunehmen.<lb/>
Italien verwendet ohne eine entsprechende gesetzliche Deckung ebenflls<lb/>
Schutzmassnahmen. In 44 hard-core-Fällen macht es von der Liberalisierung<lb/>
die laut GATT zugestanden werden müssten, keinen Gebrauch.<lb/>
Österreich selbst hat derzeit 80 Positionen gegenüber Japan nicht libe<lb break="no"/>ralisiert, davon allerdings 2 Kapitel 61 und 62 des Zolltarifes als<lb/>
zwei Positionen, obwohl dies in Wirklichkeit 44 Positionen sind.<lb/>
Japan selbst wird die Liberalisierung bis 1971 vollkommen einführen und<lb/>
nur 60 Positionen als hard core-Fälle aus der Liberalisierungsliste<lb/>
herauslassen. Eine Selbstbeschränkung für japanischen Waren in europäi<lb break="no"/>sche Länder kommt nicht in Frage. Trotz meines Hinweises, dass es ge<lb break="no"/>lungen ist, mit Amerika die Exportschwierigkeiten für unsere Textil<lb break="no"/>industrie abzuwehren, die durch die japanischen Tiefstpreisexporte<lb/>
nach USA verursacht wurden, wurden von den Handelsvertretern positiv<lb/>
zur Kenntnis genommen aber <name type="person">Gleihsner</name> selbst ist noch nicht davon über<lb break="no"/>zeugt, dass es wirklich zu dem im Gruberbrief vorgeschlagenen Weg zum<lb/>
Schutz Österreichs kommen wird. Dipl.Ing. <name type="person" ref="#per__146372">Helmreich</name> von Hongkong<lb/>
machte darauf aufmerksam, dass die Hongkonger Industrie furchtbare<lb/>
Schwierigkeiten wird dem österreichischen Markt noch bereiten. Selbst<lb break="no"/><pb n="03-0678" facs="03_1970-10-21_0678.jpg"/>beschränkungsquoten gibt es gegenüber Kanada, den Benelux-Ländern,<lb/>
USA, Norwegen, Schweden, Grossbritannien, BRD und Australien. Öster<lb break="no"/>reich müsste deshalb in diesbezügliche Verhandlungen eintreten.<lb/>
Wenn aber Österreich keinerlei Massnahmen gegen diese Niedrigstpreis<lb break="no"/>importe trifft, dann wird auch Hongkong nicht bereit sein, Selbstbe<lb break="no"/>schränkungsquoten zuzugestehen. Man sieht, dass aus diesem Grund allein<lb/>
schon das Antidumpinggesetz, das 1971 wie gesagt abläuft. durch ein<lb/>
wirkliches Marktstörungsgesetz ergänzt werden muss, damit man verhand<lb break="no"/>lungsmässig gegen Hongkong irgendwelche Fäden in der Hand hat.<lb/>
Der Handelsdelegierte in Indien, Dr. <name type="person">Diezinger</name>, wies darauf hin,<lb/>
dass Indien mit der Entwicklung sehr unzufrieden sei. Indien erwartet<lb/>
sich deshalb Hilfe durch GATT-Unterstützung und wahrscheinlich müssten<lb/>
organisatorische Vorkehrungen getroffen werden, dass die indischen<lb/>
Ware direkt nach Österreich geliefert werden und nicht wie dies jetzt<lb/>
geschieht, meistens über den englischen Londoner Markt. In Wirklichkeit<lb/>
waren nur mehr die Aussagen des australischen Handelsdelegierten<lb/>
Dr. <name type="person">Brändle</name>, interessant, der darauf hinwies, dass Japan als giganti<lb break="no"/>sche Industriemacht 32 % Investitionen vom BNP den Rohstoffgiganten<lb/>
Australien eigentlich schön langsam an sich bindet. Unter anderem<lb/>
hat es jetzt einen 20-jährigen Vertrag über 300 Mill. t Erzlieferung<lb/>
abgeschlossen.Ebenso seien die gigantische Vorkommnisse von Kohle,<lb/>
Bauxit, Blei, Kupfer und Nickel in Australien erst am Beginn des<lb/>
Abbaues. Auf alle Fälle konnte ich bei dieser Aussenhandelstagung<lb/>
das erste Mal, nachdem eben <name type="person">Gleihsner</name> ein sehr interessantes Einführungs<lb/>
referat gehalten hat in der Diskussion dann die Stellungnahmen des<lb/>
Ministeriums und meine Ansicht zu den einzelnen Punkten äusseren und<lb/>
erfuhr auch, wie die Delegierten zu Problemen, die von grösster Be<lb break="no"/>deutung für uns sind, stehen. Ich habe deshalb mit Gen.Sekr.Stv.<lb/>
<name type="person" ref="#per__126971">Wakolbinger</name>, der neben mir sass und dem die Aussenhandelsstellen unter<lb break="no"/>stehen, vereinbart, dass bei all diesem Tagungen <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> hinzugezogen<lb/>
wird. Es wird jetzt Aufgabe von <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> sein, die Termine sich so einzu<lb break="no"/>teilen, dass er und die Referenten, die er dafür in Aussicht nimmt,<lb/>
bei diesen Tagungen auch tatsächlich anwesend sein können. <name type="person" ref="#per__126971">Wakolbinger</name><lb/>
hat dem zugestimmt, ich hoffe, er wird nicht dann wieder umfallen,<lb/>
wenn <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> natürlich dagegen wird Stellung nehmen.</p>
            <p xml:space="preserve">Ich sollte gleich zweimal Mittag-essen, einmal hatte ich die Sozial<lb break="no"/>touristik-Internationale Organisation im Rathauskeller gebeten und<lb/>
zum zweitenmal war eine italienische Parlamentsdelegation beim<lb/>
<pb n="03-0679" facs="03_1970-10-21_0679.jpg"/>Bundeskanzler, wo ich ebenfalls daran teilnehmen musste. Beim Bundes<lb break="no"/>kanzler traf ich wieder Bundesrat <name type="person" ref="#per__134313">Eckert</name> und ersuchte ihn, weiter<lb/>
dafür tätig zu sein, damit ich in die Handelskammer und im Wirtschafts<lb break="no"/>bund zu Referaten kommen könnte. <name type="person" ref="#per__134313">Eckert, Fritz</name> erwiderte, dass er dies als selb<lb break="no"/>verständlich erachte, da ich doch der Handelsminister für alle sei<lb/>
und er würde sich weiterhin bemühen. Der Widerstand liegt natürlich<lb/>
bei <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, was mir sowieso bekannt ist. Ein lustiges Bonmot, als<lb/>
die Demel-Süssigkeiten beim Kaffee serviert wurden, meinte Sekt.<lb/>
Chef <name type="person" ref="#per__97601">Jiresch</name>, wenn der Kanzler sehen würde, dass unter dem Dessert<lb/>
noch der Reichsadler und k.u.k. Hofzuckerbäckermeister stünde, würde<lb/>
er das verbieten, aber die Widerstandsgruppe- wie er sich bezeichnete,<lb/>
hat dies noch aufrechterhalten. Ich erwiderte sofort, dass genau das<lb/>
Gegenteil der Fall wäre, der Bundeskanzler würde sicher sagen, mit<lb/>
welchem Recht denn dies verschwinden würde, weil irgendwer dies verlang<lb break="no"/>t, die Tradition durchbrochen wird, auf die auch diese Bundesregierung<lb/>
grössten Wert legt. <name type="person" ref="#per__134313">Eckert, Fritz</name> kapierte dies nicht sofort, da dies bei<lb/>
meiner Verabschiedung von <name type="person" ref="#per__97601">Jiresch</name> gesagt wurde, hörte ich noch, wie er<lb/>
sagte, von dem kann man was lernen.</p>
            <p xml:space="preserve">Komm.Rat <name type="person" ref="#per__97553">Hinteregger</name> kam, um mir die Entwicklung im Kuratorium für<lb/>
Verkehrssicherheit vor Augen zu führen. Seiner Meinung nach wird dort<lb/>
eine irrsinnige Überbürokratisierung geleistet und in Wirklichkeit<lb/>
hat der ÖAMTC sich nur entsprechende zusätzliche Einnahmequellen<lb/>
versichert. Er hätte nach seiner Mitteilung in Erfahrung gebracht, dass<lb/>
z.B. der Präsident <name type="person" ref="#per__137436">Harmer</name> 3.000 S pro Monat bekommt, obwohl er gar nicht<lb/>
dort arbeitet und auch Gen.Direktor <name type="person" ref="#per__98032">Veith</name>, der gleichzeitig Generaldirektor<lb/>
vom ÖAMTC wird dort entsprechend entlohnt. Er möchte deshalb<lb/>
und er sei mit dem Versicherungsdirektor Dr. <name type="person" ref="#per__137269">Hajek</name> einer Meinung,<lb/>
ein eigenes Kuratorium für Verkehrssicherheit, einen Arbeitskreis<lb/>
schaffen, und bat mich um meine Unterstützung. Seiner Meinung nach<lb/>
soll mit diesem Arbeitskreis das Handelsministerium, die Gemeinde<lb/>
Wien, <name type="person" ref="#per__147679">Ortner</name> vom Rundfunk und <name type="person" ref="#per__116209">Zilk</name> vom Fernsehen sowie nur ein Ver<lb break="no"/>treter vom ÖAMTC, 1 Vertreter vom ARBÖ und nur ein Vertreter von den<lb/>
Kfz, in dem Fall denkt er an sich , dieses Kuratorium oder diesen<lb/>
Arbeitskreis bilden. Ich sprach mich ganz entschieden gegen diese<lb/>
Vorgangsweise aus, da ich von vornherein überzeugt war, dass das<lb/>
Kuratorium für Vekkehrssicherheit, das jetzt etabliert ist und ein<lb/>
Millionenbudget hat, diesen Arbeitskreis oder das neue Kuratorium<lb/>
an die Wand spielen würde. <name type="person" ref="#per__97553">Hinteregger</name> gestand mir dann, dass er<lb/>
<pb n="03-0680" facs="03_1970-10-21_0680.jpg"/>mit <name type="person" ref="#per__137269">Hajek</name> schon sehr weite Besprechungen geführt hatte, die Ver<lb break="no"/>sicherungswirtschaft wird 26 Mill. S dem Kuratorium für Verkehrs<lb break="no"/>sicherheit zur Verfügung stellen und bei dieser Gelegenheit wird<lb/>
<name type="person" ref="#per__137269">Hajek</name> versuchen, das derzeitige Kuratorium für Verkehrssicherheit<lb/>
umzuwandeln, d.h. andere Vertreter durch Änderung der Geschäftsordnung<lb/>
hineinbringen, für so einen Weg hatte ich sofort meine Zustimmung<lb/>
gegeben,</p>
            <p xml:space="preserve">Der Kaffeeverband, Komm. <name type="person">Weissenberger</name>, Dr. <name type="person">Hohensteiner</name> und ein<lb/>
dritter Herr (Dr. <name type="person">Trautmann)</name> kamen, um mir zu erklären, dass sie<lb/>
erstens sehr unglücklich sind , dass in der Zeitung falsch berich<lb break="no"/>tet wurde und sie mich niemals angegriffen haben und zweitens, dass<lb/>
auch sie Wert darauf legen, auch in Zukunft Stehkaffee ausschenken zu<lb/>
können. Sie erhoffen nur, dass es mir gelingen möge, Tchibo zu<lb/>
veranlassen, mit dem Kaffeeausschank zuzuwarten, bis er die Konzession<lb/>
bekommen hat. Im übrigen erklärten sie mir ihr vollstes loyales<lb/>
Verhalten für die Zukunft.</p>
            <p xml:space="preserve">Prof. <name type="person" ref="#per__115655">Manfred Mautner-Markhof</name> kam mit der Sekretärin oder Geschäfts<lb break="no"/>führerin vom Institut für Formgebung Dr. <name type="person">Blauensteiner</name> , um eine<lb/>
Subvention. Das englische Institut für Formgebung hat ein Budget<lb/>
von 58 Mill., das österreichische von 400.000 S und 100.000 S allein<lb/>
gab bis jetzt das Handelsministerium an Subventionen dazu. Ich<lb/>
machte eine direkte Zusage, wenn wir das Budgetüberschreitungs<lb break="no"/>gesetz bekommen, verlangte allerdings für das nächste Jahr ganz be<lb break="no"/>stimmte Projekte, die wir finanzieren würden.</p>
            <p xml:space="preserve">Der äthiopische Handelsminister kam von einem privaten Aufenthalt<lb/>
zu einem Besuch. Er wünschte, dass wir ihm Entwicklungshilfe ge<lb break="no"/>währen und zwar in Form von Managementschulung in Äthiopien für<lb/>
die Touristik oder auch durch Übernahme von 2 oder 3 Kellnern<lb/>
in unsere Schule nach Salzburg.</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97925">Schoeller</name> kam ,um mir mitzuteilen, dass die Zusammenlegung von Anker<lb/>
und Hammerbrot nicht den gewünschten Erfolg gezeitigt hat. Insgesamt<lb/>
hätten sie 1970 einen Abgang von 4,8 Mill. S präliminiert, den sie<lb/>
nun auf 500.000 S Betriebsabgang konsolidieren konnten. Der Umsatz<lb/>
der beiden beträgt de zeit 560 Mill. wovon 40 Mill. auf Teigwaren<lb/>
<pb n="03-0681" facs="03_1970-10-21_0681.jpg"/>entfallen. Die 40 %-ige Lohntangente ist aber zu hoch, deshalb<lb/>
wollen sie jetzt mit den Betriebsräten Besprechungen aufnehmen,<lb/>
um das Umsatzziel 440 Mill. S bei entsprechend geringerer Beschäf<lb break="no"/>tigtenanzahl zu erreichen.</p>
            <p xml:space="preserve">Die wichtigsten Besprechungen aber waren diesmal hausinterner<lb/>
Natur. <name type="person" ref="#per__114994">Böhm</name> kam, um mir mitzuteilen, dass die Personalabteilung<lb/>
nur zwei Leute gefunden hat, die für die Ausschreibung des Sektions<lb break="no"/>leiterpostens in Frage kämen, nämlich <name type="person" ref="#per__97524">Hauffe</name> oder <name type="person" ref="#per__111722">Kinscher</name>. Ich<lb/>
erwiderte, dass dies mir vor längerer Zeit bereits die Personalver<lb break="no"/>tretung mitgeteilt hatte und deshalb nicht sehr befriedigend ge<lb break="no"/>arbeitet wurde. <name type="person" ref="#per__114994">Böhm</name> meinte, es gäbe aber keine anderen, auf die<lb/>
die Verlangen, das ich gestellt hatte, zutreffen würde. Ich teilte<lb/>
ihm mit, dass ihm doch bekannt sein musste, dass dies im Hause<lb/>
eine grosse Unruhe auslösen würde, denn es sind ja auch andere<lb/>
Bewerber noch vorhanden. Er kannte sowohl das Ansuchen von <name type="person" ref="#per__134296">Poppinger</name><lb/>
als auch von <name type="person" ref="#per__134821">Kammerhofer</name>. Ich teilte ihm gleichzeitig mit, dass<lb/>
Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name>, bevor er noch ins Spital gegangen ist, sich nicht<lb/>
sehr positiv zur Frage <name type="person" ref="#per__97524">Hauffe</name> geäussert hatte, und mir vorgeschlagen<lb/>
hatte, <name type="person">Wohlgemuth</name> als Sektionsleiter einzusetzen. Ausserdem und<lb/>
dies war für <name type="person" ref="#per__114994">Böhm</name> scheinbar wirklich neu, bewirbt sich um diesen<lb/>
Posten <name type="person" ref="#per__125823">Hanisch</name>. Ich fragte <name type="person" ref="#per__114994">Böhm</name> rundwegs heraus, wieso er über<lb break="no"/>haupt nur hausinterne Vorschläge macht und nicht sich auf andere<lb/>
Ministerien und Stellen umgesehen hat. Er versuchte sich auszureden,<lb/>
indem er mir sagte, dies dürfte sich nur auf Herren des Handelsmini<lb break="no"/>steriums beziehen. Er gab sich auch sehr überrascht, als ich ihm<lb/>
sagte, dass doch auch schon einmal der Name <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> im Gespräch<lb/>
gewesen sei. Er sagte, davon wisse er überhaupt nichts und von<lb/>
ihm wurde dies auch nie in Erwägung gezogen. Obwohl das Haus<lb/>
mir über Kanäle mitgeteilt hat, dass der CV in Wirklichkeit mit<lb/>
der Bestellung <name type="person" ref="#per__97584">Jagodas</name> rechnet, hat er so getan, als wüsste er<lb/>
davon überhaupt nichts. besonders erstaunt war er aber, als ich<lb/>
ihm mitteilte, dass es ja schon eine Einberufung von <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name> für<lb/>
<name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> gegeben hatte und nur durch ein Schreiben von <name type="person">Drimmel</name> dann<lb/>
diese Berufung verhindert wurde. Ich ersuchte ihn abschliessend,<lb/>
<pb n="03-0682" facs="03_1970-10-21_0682.jpg"/>er möge sich mit Sekt.Chef <name type="person">Habel</name> noch einmal besprechen und<lb/>
weitere Vorschläge vorbereiten und erarbeiten.</p>
            <p xml:space="preserve">Ich ersuchte, den Leiter der Präsidialabteilung Budget, Sekt.Rat<lb/>
<name type="person" ref="#per__97722">Marhold</name> er möge mir in ein Exemplar des Teilheftes des Handelsministeriums<lb/>
stichwortartig die wichtigsten Bemerkungen eintragen. Bei dieser Ge<lb break="no"/>legenheit konnte ich feststellen, dass er sich bereits darüber Ge<lb break="no"/>danken gemacht hat und mir einen diesbezüglichen Vorschlag sowieso<lb/>
unterbreiten wollte. Ich hatte dann mit ihm vereinbart, dass wir<lb/>
uns einen Tag oder zwei Tage vor der Budgetdebatte im Finanzausschuss<lb/>
zusammensetzen, um noch Details zu besprechen. Jetzt wird er aber die<lb/>
entsprechenden Vorarbeiten bereits in Angriff nehmen. Bei dieser<lb/>
Gelegenheit teilte er mir auch mit, dass er mit der Umsiedlung<lb/>
d.h. mit der Zimmereinteilung auf grosse Schwierigkeiten gestossen<lb/>
ist und noch immer stösst. Es wird nun <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> und er versuchen, eine<lb/>
zweckmässige Lösung zu erreichen. Wenn der eine oder andere ganz<lb/>
grossen Widerstand leistet, dann werde ich mich halt einschalten<lb/>
müssen.</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="03_0674_10" facs="03_1970-10-21_0674-10.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 21.10.1970</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="03_0682_01" facs="03_1970-10-21_0682-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Sitzordnung Außenhandelstagung "Indien, Fernost und Australien", Herbst 1970, mit hs. Notizen</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="03_0682_02" facs="03_1970-10-21_0682-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (Sitzordnung Außenhandelstagung Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
  </text>
</TEI>