<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 31. Mai 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band36_1977-05-31</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-05-31">Dienstag, 31. Mai 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="36-0628" facs="36_1977-05-31_0628.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, den 31. Mai 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Unausweichlich kamen wir beim Jour fixe auf die Zeitungs<lb break="no"/>kampagne der bürgerlichen Presse gegen <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> zu sprechen.<lb/>
Ich brachte <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> nicht in die Verlegenheit,<lb/>
sie direkt zu fragen wie sich das Gespräch abgespielt hatte.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> war nur mit Recht empört, daß <name type="person" ref="#per__139533">Stocker</name> vom Profil<lb/>
ohne daß ich ihm eine Andeutung machte, bei seinem Telefon<lb break="no"/>gespräch ein Band mitlaufen ließ. Die Methoden, die heute<lb/>
von Journalisten verwendet werden sind mehr als ungeheuerlich.<lb/>
Wenn es hier keine einheitliche starke Führung gibt, dann muß<lb/>
es, wenn noch dazu so stark intrigiert wird, wie dies in der<lb/>
Volkspartei ja gang und gäbe ist, zu unserem Glück zu dieser<lb/>
Erscheinung kommen. Der stärkste Mann der ÖVP, den ich<lb/>
jemals kennengelernt hatte, <name type="person" ref="#per__97852">Julius Raab</name> hat deshalb den<lb/>
Grundsatz gehabt niemals von sich selbst zu sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich urgierte bei <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> die Delegation, die<lb/>
nach Jordanien wegen Einkaufsmöglichkeiten fahren sollte.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> bestätigte mir, daß auch der jordanische Botschafter<lb/>
in der Handelskammer war und dort so wie bei mir seine Wünsche<lb/>
deponierte. Voraussetzung, damit eine Delegation erfolgreich<lb/>
in Amman arbeiten kann, ist daß die Jordanier jetzt endlich<lb/>
mitteilen auf welchem Gebiet sie sich Importe aus Jordanien<lb/>
erwarten. Dr. <name type="person" ref="#per__97474">Gleissner</name> und der Handelsdelegierte für Jordanien<lb/>
aus Damaskus wird jetzt wegen des Trade-Center nach Amman fahren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: bitte mit unserer Abteilung auf schnellen<lb/>
Abschluß der Angelegenheit drängen!<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> beschwerte sich über Vizepräsident <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name>, den er<lb/>
durch persönlichen Einsatz in das Präsidium kooptiert hat. Jetzt<lb/>
attackiert <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name> <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> indem er behauptet, der österr.<lb/>
Wirtschaftsbund habe von ÖAAB kapituliert, im "Selbständigen" erscheinen<lb/>
wegen der Steuerstellungnahme von <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> und <name type="person" ref="#per__97925">Schoeller</name> die gehässigsten<lb/>
Artikel. Ich versprach nur, mit <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name> darüber zu reden.<lb/>
</p>
            <pb n="36-0629" facs="36_1977-05-31_0629.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die sozialistischen Abgeordneten <name type="person" ref="#per__137298">Egg</name> und Genossen haben an mich<lb/>
eine Anfrage wegen der Billigstimporte und Arbeitsplatzge<lb break="no"/>fährdung der Bekleidungsindustrie gerichtet. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> glaubte<lb/>
zuerst, daß es sich hier um eine Anfrage im Rahmen der Frage<lb break="no"/>stunde handeln wird. Ich verwies darauf, daß die Probleme mit<lb/>
der automatischen Lizenzierung das Problem weder gelöst wird noch eine<lb/>
fühlbare Entlastung der Bekleidungsindustrie entstehen würde.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> ersuchte mich, ich sollte eine diesbezügliche Sitzung im<lb/>
kleinen Kreis einladen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: bitte diesbezügliche Besprechung mit<lb/>
zuständigen Abteilungen vorbereiten!<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> beschwerte sich, daß <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name>, wenn er die Transitsteuer jetzt<lb/>
einführt gegen GATT, EFTA und andere internationale Vereinbarungen<lb/>
verstößt. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> befürchtet die zu erwartenden Retorsionsmaß<lb break="no"/>nahmen. Ich habe mich äußerst passiv zu dieser Frage verhalten,<lb/>
da ich auch gewisse Bedenken habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: bitte den letzten Stand für eine Infor<lb break="no"/>mation an das Verkehrsministerium zusammenstellen lassen!<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Handelskammer hat durch die Entgeltfortzahlung errechnet,<lb/>
daß die Kleinbetriebe 400 Mio. Schilling über den Ausgleichsfond<lb/>
mehr bezahlen, als die wahrscheinlich herausnehmen und dadurch<lb/>
die Industrie subventionieren. Die VÖEST allein soll fast 100 Mio.<lb/>
Schilling daraus bekommen. <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name> möchte jetzt, daß bis 20<lb/>
Beschäftigte eine Versicherung Platz greift. Eine Begrenzung<lb/>
birgt die Gefahr, daß alles was über 20 knapp hinausgeht, sofort<lb/>
von den Unternehmern als Angestellte deklariert werden, damit sie<lb/>
innerhalb der Grenze bleiben. Überhaupt sieht <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> darin eine<lb/>
weitere Verstärkung der Tendenz Arbeiter zu Angestellten zu machen,<lb/>
die von der Handelskammer nicht unterstützt wird. Die Handels<lb break="no"/>kammer befürchtet überhaupt, daß jetzt das Industriegruppenprinzip<lb/>
innerhalb der Gewerkschaften viel stärker diskutiert wird und<lb/>
damit das Sozialpartnergefühl deroutiert wird. Aussagen vom Obmann<lb/>
der Privatangestellten <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> über die zu reformierende Sozial<lb break="no"/>partnerschaft haben bei <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> große Sorge ausgelöst.<lb/>
</p>
            <pb n="36-0630" facs="36_1977-05-31_0630.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ich habe über das Problem der Entgeltfortzahlungen anschließend<lb/>
mit Minister <name type="person" ref="#per__98063">Weißenberg</name> gesprochen. Dieser erklärte mir, daß<lb/>
ursprünglich der Gewerkschaftsbund eine arbeitsrechtliche Lösung<lb/>
gefordert hat, die jetzt allerdings auch nicht mehr eindeutig<lb/>
aufrechterhalten wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: erkundige vorsichtig die Stellungnahme<lb/>
in unserem Haus!<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich brachte meine Befriedigung zu Ausdruck, daß jetzt im Unter<lb break="no"/>ausschuss des Handelsausschusses gelungen ist, die Nahversorgung<lb/>
und hier einen Wettbewerbsgesetzentwurf einstimmig zu beschließen.<lb/>
Ich verwies ganz besonders darauf, daß die Industriellenvereini<lb break="no"/>gung die Zwangsschlichtung bei der Handelskammer in Fall von<lb/>
Streitigkeiten zwischen Unternehmungen bezüglich der Frage ob<lb/>
ein unfairer Wettbewerb vorliegt, wünscht. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> erklärte,<lb/>
wäre dies Gesetz geworden, was die ÖVP niemals zugestimmt<lb/>
hätte, dann wäre eine Disziplinarregelung innerhalb der Handels<lb break="no"/>kammer zu errichten gewesen, an der die Handelskammer gescheitert<lb/>
wäre. Die jetzige Regelung, die die Verbandsklage der Handels<lb break="no"/>kammer vorsieht, ähnlich wie der § 3a des Preisgesetzes, wird<lb/>
schon die größten Schwierigkeiten für die Handelskammer bringen.<lb/>
Eine Zwangsschlichtung hätte aber das ganze Gefühl hier zer<lb break="no"/>reissen müssen. Die Fachverbände untereinander zu koordinieren<lb/>
ist schon fast unmöglich. Den Fachverbänden aber dann noch womöglich<lb/>
aufzutragen ihre einzelnen Mitglieder durch Schlichtungsverhandlungen<lb/>
auf einen gemeinsamen Nenner zu bringen ist unmöglich. Wenn der<lb/>
Betrieb dann diese Schlichtungsstelle anrufen würde oder gar viel<lb break="no"/>leicht der Einzelne die Klage einbringen könnte, dann müßte er<lb/>
seine Kalkulationen offen legen und dies wäre ein unmöglicher<lb/>
Zustand. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> war daher sehr glücklich, daß ich so wie übrigens<lb/>
dann auch der ganze Ausschuss das Ansinnen der Industriellenver<lb break="no"/>einigung abgelehnt haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> fragte an wann und ob das neue Verbundzentralgebäude<lb/>
errichtet wird. Ich verwies auf die beiden Projekte Porr und<lb/>
Universale und erklärte neuerdings, daß ich beide Projekte als<lb/>
zu teuer betrachte. Zur Entscheidung allerdings bin ich nicht<lb/>
zuständig, sondern der Vorstand und Aufsichtsrat.<lb/>
</p>
            <pb n="36-0631" facs="36_1977-05-31_0631.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Meine Meinung habe ich überall klar und deutlich gesagt.<lb/>
Die beste Lösung wäre den Lastverteiler in Oberlaa am großen<lb/>
Umspannwerk wo entsprechende Flächen vorhanden sind, zu bauen.<lb/>
Die Forderung auch das Zentralgebäude dort zu errichten, wird<lb/>
insbesondere auch von der Belegschaftsvertretung nach Rücksprache<lb/>
mit den Angehörigen ganz entschieden abgelehnt. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
bestätigte mir, daß er ähnliche Schwierigkeiten bei seiner Idee<lb/>
gehabt hat, die Bundeshandelskammer auch die Wienerbergergründe<lb/>
bei der Triesterstraße zu verlegen. Ich bin fest davon über<lb break="no"/>zeugt, daß früher oder später die Belegschaft es bitter bereuen<lb/>
wird, weil sie dort entsprechende Parkplätze haben und Oberlaa<lb/>
ein großes Zentrum werden wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Bundeshandelskammer möchte in Nigeria ein eigenes Haus für<lb/>
den Handelsdelegierten und die Handelsdelegation bauen. Zu diesem<lb/>
Zweck hat ihnen die Regierung einen Platz angeboten, der aber<lb/>
gegen einen anderen Platz in Österreich getauscht werden müßte.<lb/>
Ursprünglich beabsichtigen die Nigerianer am Schwarzenbergplatz<lb/>
das 90-Mio.-Schilling-Grundstück zu erwerben. Davon kann natürlich<lb/>
keine Rede sein. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> dürfte jetzt ein Haus in Döbling um<lb/>
2,5 Mio. Schilling in Aussicht haben. Die Zinsen für die gemieteten<lb/>
Projekte in Nigeria haben sich in den letzten Jahren verzehnfacht.<lb/>
Die Mieten steigen dort bekanntlicherweise in einem rasanten Tempo.<lb/>
Ich versprach mit <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> darüber zu sprechen ob das Außenministerium<lb/>
irgendwelche Bedenken hat. Meine Idee wäre es ja, wenn jetzt schon<lb/>
ein größeres Projekt in Nigeria geplant ist, dann meine ursprüngliche<lb/>
Forderung man soll Österreich-Häuser errichten, geprüft werden<lb/>
könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108322">MEISL</name> UND <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: bitte Projekt mit Außenamt klären!<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Wiener-Kongreßzentrum-Gesellschaft in der Hofburg Direktor<lb/>
<name type="person" ref="#per__113081">Stock</name> möchte die Auszeichnung zur Führung des Staatswappens. Die<lb/>
Handelskammer hat große Bedenken dagegen und möchte dies auf alle<lb/>
Fälle jetzt zurückstellen. Ich erklärte sofort mit <name type="person" ref="#per__113081">Stock</name> darüber<lb/>
zu sprechen.<lb/>
</p>
            <pb n="36-0632" facs="36_1977-05-31_0632.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">Haffner</name><add>[hs. korrigiert, Anm.]</add>: Bitte feststellen ob ein diesbezügliches<lb/>
Ansuchen bei uns schon eingetroffen ist!<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und auch <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> wollten mir einreden, daß ich ihren<lb/>
Vertreter <name type="person" ref="#per__110995">Pisec</name> stets in die Delegation bei Verhandlungen mit<lb/>
der Sowjetunion aufgenommen hatte. Ich erklärte sofort dezidiert,<lb/>
daß ich seinerzeit nur auf ausdrücklichen Wunsch der Handels<lb break="no"/>kammer diesem Verlangen nachgekommen bin. Ich habe keinerlei<lb/>
Gründe <name type="person" ref="#per__110995">Pisec</name> in eine Delegation aufzunehmen. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> hat dann<lb/>
ersucht, ich sollte auch diesmal wieder <name type="person" ref="#per__110995">Pisec</name> in die Delegation<lb/>
aufnehmen. Auf Anfrage von MR <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> habe ich ihm dann diese<lb/>
Auskunft gegeben. Ich denke nicht daran, jemals einen Firmen<lb break="no"/>vertreter insbesondere wenn es sich um Gespräche innerhalb Österreichs<lb/>
handelt von mir aus in die Delegation aufzunehmen. Wenn es die<lb/>
Handelskammer aber verlangt, sehe ich keinen Grund, mich dagegen<lb/>
auszusprechen. Umso leichter kann ich dann, wenn die verstaatlichte<lb/>
Industrie eine diesbezügliche Vertretung ebenfalls wünscht, auch<lb/>
diesem Verlangen nachkommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: bitte kläre, wer jetzt aller in der<lb/>
Delegation sein wird!<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da der Ministerrat diesmal an einem Dienstag, ohne der montägigen<lb/>
Vorbesprechung stattgefunden hat, hatte ich angenommen, daß vor<lb break="no"/>erst eine solche stattfinden wird. Zu meiner größten Überraschung<lb/>
aber hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sofort mit der Ministerratssitzung begonnen und<lb/>
unter Anwesenheit der Beamten die Demission von <name type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</name><lb/>
besprochen. Er schilderte wie im Montaggespräch mit dem Landesver<lb break="no"/>teidigungsminister, dieser ihm einen Brief datiert vom 28. Mai<lb/>
gegeben hat, wo dieser seine Demission angeboten hat, die <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
angenommen hat. In dem Brief steht, daß am 12. Jänner die schriftliche<lb/>
Stellungnahme des Ressorts übergeben wurde, die unvollständig war,<lb/>
weshalb <name type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</name> daraus Konsequenzen zieht. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte, daß<lb/>
halbe Wahrheiten viel schwerer zu vertreten sind als ganze Wahr<lb break="no"/>heiten, und das es Kleinigkeiten sind, die in der Politik eine<lb/>
große Rolle spielen können. Wie bei <name type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</name> z.B. dieses Munitions<lb break="no"/>ereignis. <name type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</name> hat sich große Verdienste erworben, da durch<lb/>
seine Ministerschaft die Armee von parteipolitischen Einflüssen<lb/>
ausgeschaltet wurde, wie dies in der Vergangenheit immer der Fall<lb/>
war. Er hat auch die Reform der Armee in Angriff genommen und<lb/>
insbesondere die maximale Ausstattung mit österreichischen Geräten<lb/>
erreicht. Dies gilt ganz besonders für LKW. Er hat viele Mängel<lb/>
<pb n="36-0633" facs="36_1977-05-31_0633.jpg"/>abgestellt, zuletzt noch das Unrecht in den Kantinen, Offiziers<lb break="no"/>kantinen wesentlich billiger als Mannschaftskantinen, jetzt alle<lb/>
gleichgestellt und auch das Führungspersonal gelöst, indem jetzt<lb/>
immer eine wachsende Zahl von jungen Bewerbern sich als Unter<lb break="no"/>offiziere aber insbesondere als Offiziere melden. Auf den Golan<lb break="no"/>höhen hätten sich die österr. Truppen bestens bewährt. Bis zum<lb/>
7. Juni würde <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> jetzt das Ressort führen, da die endgültige<lb/>
Entscheidung erst am Parteivorstand an diesem Tag fallen wird.<lb/>
Er selbst würde auch die morgige Nationalratssitzungsdebatte als<lb/>
mit der Führung des Ressorts Betrauter abzuwickeln haben, damit<lb/>
nicht der neue Verteidigungsminister bereits für eine Angelegenheit,<lb/>
die ihn gar nichts angeht und die er im Detail gar nicht so gut<lb/>
kennt wie <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> selbst gleich ins Schussfeld der Opposition<lb/>
gerät. Nach dieser Äusserung hatte ich eigentlich angenommen, dass<lb/>
tatsächlich bis zum 7. Juni über die Regierungsumbildung keine<lb/>
endgültige Beschlussfassung erfolgen wird. Zu meiner grössten Ver<lb break="no"/>wunderung hat dann in der Klubsitzung im Parlament <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> neben<lb/>
Dank an <name type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</name>, der dort ebenfalls erschienen ist, und mit lang<lb break="no"/>anhaltendem Beifall verabschiedet wurde, <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> vorgeschlagen, dass<lb/>
das Präsidium entschieden hat, es soll innerhalb der Regierungs<lb break="no"/>mannschaft die Regierungsumbildung erfolgen. <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> wird Verteidigungs<lb break="no"/>minister, <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name> wird Innenminister, <name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name> Verkehrsminister und<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__112992">Löschnak</name> von der Gemeinde ein Personalfachmann kommt zu <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
als Staatssekretär. Wenn ich persönlich alles erwartet hätte, nur<lb/>
eine solche Regierungsumbildung wahrlich nicht. <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name>, der mit<lb/>
der Eisenbahnergewerkschaft jetzt grosse Probleme hat, wird zu<lb/>
todfroh sein, dass er dieses Ressort los ist, <name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name>, der von<lb/>
der Gewerkschaft kommt, wird sich's mit den Eisenbahnern wesentlich<lb/>
besser sprechen. Schwierigkeiten wird <name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name> nur damit haben,<lb/>
dass in den letzten Jahren durch die Budgetpolitik für Arbeitsplatz<lb break="no"/>sicherung grosse Aufträge für die Post und Bahn von der Verwaltung ge<lb break="no"/>geben werden konnten, weil der Finanzminister entsprechende Mittel<lb/>
dafür bereitgestellt hat. Jetzt ist das Budget in diesem Ressort<lb/>
wahrscheinlich sehr knapp und <name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name> wird grosse Schwierigkeiten<lb/>
haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat berichtete <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> noch, dass die baskische Provinz<lb/>
der spanischen Demokratisierung grosse Schwierigkeiten macht,<lb/>
weil dort noch immer politische Gefangene bestehen. Wenn diese<lb/>
nicht amnestiert werden, kann es bei den Wahlen noch zu grossen<lb/>
Problemen kommen. Belgien hat sich deshalb bereiterklärt, 5 dieser<lb/>
politischen Gefangenen, wenn sie ins Asyl freiwillig gehen wollen,<lb/>
<pb n="36-0634" facs="36_1977-05-31_0634.jpg"/>zu übernehmen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> schlägt nun vor, dass auch Österreich<lb/>
diese Unterstützung der spanischen Regierung geben sollte. Die<lb/>
Belgier verlangen noch eine Zusage, dass sie sich keinesfalls<lb/>
politisch betätigen. Dies ist aber kaum anzunehmen, denn wenn<lb/>
diese baskischen Leute freikommen und freiwillig ins Ausland gehen,<lb/>
so werden sie hier sofort die Autonomiebestrebungen des<lb/>
Baskenlandes fortsetzen. In der Aussenpolitik ist <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wirklich<lb/>
heute mehr denn je zu Hause.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Klub berichtete <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> dann insbesondere über die nächsten<lb/>
Schritte bezüglich des Atomkraftwerkes Zwentendorf. Er erklärte<lb/>
warum seinerzeit bei der Regierungsbesprechung in Wartenstein<lb/>
die Atomgegner Univ.-Prof. <name type="person" ref="#per__114061">Broda</name>, Nobelpreisträger <name type="person" ref="#per__107926">Lorenz</name>, Dozent<lb/>
<name type="person" ref="#per__122962">Lötsch</name> und <name type="person" ref="#per__114064">Weish</name> eingeladen waren und diesmal Pro- und Contra-<lb/>
Wissenschaftler wie <name type="person" ref="#per__145889">Weizsäcker</name>, <name type="person" ref="#per__140403">Weisskopf</name>, <name type="person" ref="#per__111713">Häfele</name> und <name type="person" ref="#per__114164">Eklund</name>.<lb/>
Es muss dann ein nuancierter Bericht an das Parlament vorbereitet<lb/>
werden, nicht nach der Methode right oder wrong, hauptsächlich<lb/>
der Strom ist da. Es gibt viele Fragen zu klären, was soll mit dem<lb/>
Zwentendorfer Werk geschehen, soll man zwei Jahre zuwarten, was<lb/>
eine bequeme österreichische Lösung wäre, wer bezahlt die auf<lb break="no"/>laufenden Kosten, waren zur Zeit der Erbauung Einwände, die jetzt<lb/>
von der Bundesregierung erhoben wurden, damals dem Bauherren<lb/>
nicht bekannt, so müssen wir daraus finanzielle Konsequenzen tragen.<lb/>
Die Atommüllagerung ist zu klären, denn weder im Burgenland noch<lb/>
im Waldviertel wird man diese akzeptieren. Die Atomgegner sind<lb/>
stark genug, dass sie uns die Mehrheit kosten können. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
hat aber wieder nicht eine klare Linie festgelegt sondern eben<lb/>
alle Für und Wider erörtert. In der Diskussion haben deshalb<lb/>
viele gemeint, das sei das Beste zuzuwarten, vorsichtig abwägen,<lb/>
die Meinungsbildung der Bevölkerung teils zu beeinflussen,<lb/>
teils aber natürlich zu fragen, was sie darüber denkt, heranreifen<lb/>
lassen und vor allem die Regierung sollte mit einer Zunge sprechen.<lb/>
Erschreckend für mich ist wieder einmal der Beweis, dass wenn<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> nicht eine klare Linie dokumentiert hat, dann alle<lb/>
ebenfalls mit Bedenken kommen und so natürlich überhaupt<lb/>
niemals ein endgültiger Entscheid, der einhellig dann vertreten<lb/>
wird, zu erwarten ist. <name type="person" ref="#per__97558">Hobl</name> hat mir zugeflüstert, dass ihm angeb<lb break="no"/>lich <name type="person" ref="#per__112014">Erbacher</name> gesagt hat, dass vor Ende 1978 nicht damit zu rechnen<lb/>
ist, dass das Kernkraftwerk in Betrieb geht. Aus diesem Grund könne<lb/>
man dann auch noch bis über die nächsten Wahlen noch zuwarten.<lb/>
</p>
            <pb n="36-0635" facs="36_1977-05-31_0635.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ich persönlich bin auch davon überzeugt, dass es noch sehr<lb/>
lange dauern wird, bis tatsächlich das Kernkraftwerk Zwenten<lb break="no"/>dorf betriebsbereit sein wird. Die Schwierigkeit wird nur ent<lb break="no"/>stehen, wenn die Entscheidung über den Probebetrieb fallen<lb/>
muss. Dies nehme ich an, wird sicherlich anfangs des nächsten<lb/>
Jahres so weit sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107937">FRANK</name> UND <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte so schnell als möglich<lb/>
den Berichtsentwurf ans Parlament fertigmachen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Verhandlungen mit der albanischen Handelsministerstellver<lb break="no"/>treterin Frau <name type="person" ref="#per__146928">Kallajxhi</name> war insoferne erfolgreich, als die Al<lb break="no"/>baner darauf verzichteten, bei Milchpulver das Kontingent von<lb/>
300 auf 200 t zu reduzieren und auch das Papierkontingent von<lb/>
20 Mill. S auf 10 Mill. mit 20 zu belassen. Nur bei Stahl, Beton<lb break="no"/>eisen, Draht, Bleche und Ketten muss das Kontingent von 80 Mill. S<lb/>
auf nicht wie sie wünschen 30 aber doch 40 Mill. reduzieren werden.<lb/>
Da die Listen in Wirklichkeit überhaupt keinerlei Wert haben, sie<lb/>
dienen ausschliesslich der Optik, konnte glaube ich tatsächlich<lb/>
dieses albanische Zugeständnis leicht erreicht werden. Albanien<lb/>
ist momentan der einzige Staat, wo wir noch solche Listen ver<lb break="no"/>einbaren. In Wirklichkeit werden die Waren gekauft, resp.<lb/>
geliefert, die man braucht und die man irgendwie absetzen kann.<lb/>
Im vergangenen Jahr haben wir für 77 Mill. S importiert,<lb/>
61 Mill. davon Obst und Gemüse und nur für 41 Mill. S exportiert.<lb/>
1975 war dagegen unsere Handelsbilanz ziemlich ausgeglichen.<lb/>
Die Albaner bezweifeln diese Ziffern, da nach ihren Berechnungen<lb/>
wir für 7 Mill. $ exportiert haben und nur für 3,7 Mill. $<lb/>
importiert. Diese Differenz wird nun zwischen Österreich und<lb/>
Albanien versucht aufzuklären. Auch dies ist ziemlich uninteressant,<lb/>
denn sicherlich sind hier etliche Transitgeschäfte drinnen.<lb/>
Die Albaner haben, wie sie behaupten, sogar für 9 Mill. $<lb/>
im vergangenen Jahr Bestellungen in Österreich gemacht. Ein<lb/>
typisches Beispiel dafür ist, dass Volvo von ihnen nicht direkt<lb/>
in Schweden sondern in Österreich gekauft wurden. Dieses Bei<lb break="no"/>spiel zeigte mir, dass wir derzeit Hartwährungen ausgeben,<lb/>
um Autos nach Österreich zu importieren, die dann in Weichwährungen<lb/>
z.B. in Albanien abgesetzt werden. Dieses Beispiel sollte man<lb/>
durch andere noch ergänzen, damit im Zuge der Zahlungsbilanz<lb break="no"/>defizitdiskussion wir mit einer besseren Analyse aufwarten<lb/>
können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte untersuchen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="36_0627_01" facs="36_1977-05-31_0627-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 31.5.1977</head>
         </div>
         <pb n="36_0627_02" facs="36_1977-05-31_0627-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="36_0635_01" facs="36_1977-05-31_0635-01.jpg"/>
         <pb n="36_0635_02" facs="36_1977-05-31_0635-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 76. Ministerratssitzung, 31.5.1977</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="36_0635_03" facs="36_1977-05-31_0635-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="36_0635_04" facs="36_1977-05-31_0635-04.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>