<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sonntag, der 15. November 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Joseph Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band03_1970-11-15</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-11-15">Sonntag, 15. November 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band03/">
      <body>
         <pb n="03-0796" facs="03_1970-11-15_0796.jpg"/>
         <div type="entry">
            <dateline>
               <date when="1970-11-15">Sonntag, 15. November 1970</date>
            </dateline>
            <p xml:space="preserve">Bei einer Landeskonferenz des Freien Wirtschaftsverbandes<lb/>
in Oberösterreich hatte ich Gelegenheit, auf die konkreten Vor<lb break="no"/>schläge der Bundesregierung und des Budgets einzugehen. In der<lb/>
sehr regen Debatte – es hatten sich fast ein Dutzend Diskussions<lb break="no"/>teilnehmer gemeldet – waren zwei Punkte, die ich wirklich weiter<lb/>
im einzelnen verfolgen muss. Ein Buchhändler hatte darauf hinge<lb break="no"/>wiesen, dass sie jetzt nicht nur, wenn die Schulbücher kosten<lb break="no"/>los abgegeben werden, und dies gleich der Unterrichtsminister mit<lb/>
den Verlagen vereinbart, in Zukunft aus dem Geschäft ausgeschaltet<lb/>
werden, sondern sie haben auch noch die Frage der derzeit bei ihnen<lb/>
lagernden Schulbücher. Ich glaube, dass man hier wirklich eine<lb/>
Lösung finden muss um diese Lager von den Händlern wieder zurück<lb break="no"/>zunehmen. Ein anderer Diskussionsteilnehmer meldete sich und<lb/>
sagte, dass die Frage des kurzfristigen Einberufungstetmines von<lb/>
Gehilfen oder Beschäftigten von Unternehmungen verheerend ist.<lb/>
Ihm hat ein Mitarbeiter mitgeteilt, dass er innerhalb von 14 Tagen<lb/>
zum Bundesheer einrücken muss. Ich glaube, dass man hier wirklich<lb/>
auch eine längerfristigen Termin festlegen sollte. Nach der<lb/>
Diskussion war <name type="person">Leschner</name> sehr erstaunt, dass wir allein essen gingen<lb/>
und nicht wie er sich ausdrückte, von den Veranstaltern eingeladen<lb/>
wurden. Scheinbar war es bisher bei seinem früheren Minister üblich,<lb/>
dass diese dann gemeinsam mit den Veranstaltern Mittagessen gingen<lb/>
und er dann sicher irgendwo ein Essen bekommen hat.</p>
         </div>
      </body>
    
  </text>
</TEI>