<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 22. Juli 1972 bis Sonntag, der 23. Juli 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band12_1972-07-22</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1972-07-22" to="1972-07-23">Samstag, 22. Juli 1972 bis Sonntag, 23. Juli 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="12-0951" facs="12_1972-07-22_1972-07-23_0951.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, 22. Juli, Sonntag, 23. Juli 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Unterzeichnung des Vertrages in Brüssel war unserem Stil entsprechend<lb/>
auf fast Understatement aufgebaut. Der Abflug hätte sollen von<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und mir überhaupt nur über den normalen Eingang erfolgen,<lb/>
doch mussten wir, weil der belgische Botschafter sich einbildete,<lb/>
zur Verabschiedung zu kommen, den Sondergastraum bestellen. Wir liessen<lb/>
<name type="person" ref="#per__97686">Lanner</name>, der wie wir wussten, bereits am Flughafen war, ausrufen und<lb/>
er ist dann im Sondergastraum tatsächlich gekommen. Beim Rückflug und<lb/>
bei der Ankunft sowohl bei <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, der bereits am Samstag abends<lb/>
zurückgeflogen ist als auch bei der Ankunft der restlichen Delegation<lb/>
<name type="person" ref="#per__97686">Lanner</name> und <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name> war überhaupt nichts vorgesehen und sie gestaltete<lb/>
sich ganz normal. <name type="person" ref="#per__97686">Lanner</name> war von dieser Art, wie er mir versicherte,<lb/>
Sehr begeistert. Da ich mir natürlich nicht die Bemerkung verkneifen<lb/>
konnte zu sagen, hier hätte ich gerne gewusst, wie <name type="person" ref="#per__97358">Bock</name> empfangen<lb/>
worden wäre. <name type="person" ref="#per__97686">Lanner</name> replizierte sofort, dass er sich das sehr gut<lb/>
vorstellen kann, und dies aber umso mehr unsere einfache Art zu<lb/>
schätzen weiss, die ihm sicherlich auch sehr liegt. Am meisten<lb/>
sagte er, hätte er gehasst, wenn dann seine Leute erklärt hätten,<lb/>
dieser Riesenempfang wäre doch gar nicht notwendig gewesen, obwohl sie<lb/>
ihn vorher inszeniert hätten. <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> wird vielleicht eine andere Meinung<lb/>
vertreten und <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name>, mit dem ich darüber sprach, meint sogar mit Recht.<lb/>
Dennoch hat mir ein Vorfall in Brüssel gezeigt, dass vielleicht meine<lb/>
Methode doch die richtige ist. Staatssekretär <name type="person" ref="#per__139957">von Braun</name> aus der BRD<lb/>
hat seine Tochter bei den Unterzeichnungszeremonien mitgehabt, die ca.<lb/>
17 – 18jährige hat dann geäussert, dass es sich doch hier nur um eine<lb/>
grosse Show handelt. Ich teilte diese Meinung und meinte nur, dass<lb/>
doch die Jugend aber von der Europa-Idee oft als ideales Bild spricht<lb/>
und sogar bereit ist, dafür etwas zu tun. d.h. die Sache ist in meinen<lb/>
Augen richtig und kommt bei der Jugend gut an, die Form aber ist längst<lb/>
überholt. Wenn ich mir vorstelle, dass dort bei Dutzenden von Menschen,<lb/>
die sich entweder erholen sollten oder gegebenenfalls etwas besseres<lb/>
arbeiten, zusammenkommen, um dann einen Vertrag zu unterzeichnen,<lb/>
der gar nicht notwendig ist, dass er von ihnen persönlich unterzeichnet<lb/>
wird, so ist das für mich ein unnötiger Aufwand. Am lächerlichsten fand<lb/>
ich, dass ich sogar noch vom Bundespräsidenten geschriebene und gesiegelte<lb/>
Vollmachten mitbringen musste, damit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und ich überhaupt unterzeich<lb break="no"/>nen können. Botschafter <name type="person" ref="#per__135642">Leitner</name> natürlich meinte, dass man dies doch<lb/>
dringendst bräuchte, denn man kann doch nicht von vornherein wissen,<lb/>
<pb n="12-0952" facs="12_1972-07-22_1972-07-23_0952.jpg"/>wer z.B. in einem afrikanischen oder asiatischen Staat bereit oder<lb/>
ermächtigt wäre, Verhandlungen abzuschliessen usw. Die ganze Form<lb/>
ist längst reformbedürftig, sie hält sich noch immer im spanischen<lb/>
Hofzeremoniell und wird erst jetzt schön langsam aufgeweicht. Das<lb/>
typischeste war, dass bei dieser ganzen Unterschriftszeremonie nicht<lb/>
mehr Frack, Smoking, Cut oder was weiss ich was vorgeschrieben war.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__135642">Leitner</name> hatte unverbindlich mit dem Staatsminister <name type="person" ref="#per__137149">Rippon</name> von Eng<lb break="no"/>land wegen unserer Papier- aber auch vor allem wegen Butter und Voll<lb break="no"/>milchpulver gesprochen. <name type="person" ref="#per__137149">Rippon</name> hatte ihm zugesichert, dass man für Papier<lb/>
1975 werde leichter reden können als heute, zu diesem Zeitpunkt soll ja<lb/>
eine Überlegung stattfinden, ob und inwieweit die Kontingente gegebenen<lb break="no"/>falls wesentlich erhöht oder vielleicht überhaupt reformiert werden<lb/>
können und für Butter und Vollmilchpulver sollten wir unver<lb break="no"/>züglich aber auf sehr tiefem Niveau und ohne in der Öffentlichkeit<lb/>
viel darüber zu reden, versuchen Besprechungen mit Grossbritannien<lb/>
zu führen. Auch ich habe <name type="person" ref="#per__137149">Rippon</name> in dieser Frage angesprochen und er<lb/>
hat mir ebenfalls versichert, dass die Mengen, die Österreich nach GB<lb/>
liefert, im Verhältnis zu Neuseeland unbedeutend sind und dies deshalb<lb/>
Möglichkeit geben müsste, eine für Österreich befriedigende Lösung<lb/>
zu finden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__135642">Leitner</name> hat in seiner Residenz für den Abend von 6–8 Uhr einen Empfang<lb/>
für sämtliche Delegationen gegeben. Es war ja mit Sicherheit anzunehmen,<lb/>
dass kaum die Minister kamen, ausser <name type="person" ref="#per__139823">Mansholt</name>, der mit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ein<lb/>
Gespräch führen wollte und deshalb schon eine halbe Stunde früher kam,<lb/>
waren auch tatsächlich nur die Kommissionsmitglieder <name type="person" ref="#per__139828">Deniau</name>, weil er<lb/>
unterschrieb und Gen.Direktor <name type="person" ref="#per__139826">Wellenstein</name> von der Kommission anwesend.<lb/>
Von den anderen Delegationsführern ist nur <name type="person" ref="#per__97375">Brugger</name> mit seiner Frau zum<lb/>
Empfang gekommen. Trotzdem war die Gefahr und es hat sich dann auch<lb/>
bewahrheitet, dass mindestens 2–300 Leute, eben Journalisten und<lb/>
Beamte und sonstige Delegationsmitglieder kommen würden und damit<lb/>
in der Residenz gar kein Platz wäre, wenn nicht gleichzeitig der<lb/>
Garten zum Herumstehen benützt werden kann. <name type="person" ref="#per__135642">Leitner</name> hatte dann das<lb/>
grosse Glück, dass es um 5 Uhr zu regnen aufhörte. Ansonsten wäre das<lb/>
ein ausgesprochenes Chaos geworden. <name type="person" ref="#per__135642">Leitner</name> selbst aber dirigierte<lb/>
zu meiner grössten Verwunderung das Fernsehen sehr autoritär und<lb/>
hat doch erreicht, dass <name type="person" ref="#per__97417">Klaus Emmerich</name> seinen Wünschen entsprechend<lb/>
<pb n="12-0953" facs="12_1972-07-22_1972-07-23_0953.jpg"/>filmen müsste. Am Abend konnte ich dann im Fernsehen dann tat<lb break="no"/>sächlich feststellen, dass die von ihm gewünschten Ausschnitte<lb/>
wirklich gesendet wurden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Mission haben sich die Leute in den letzten Wochen sehr geplagt<lb/>
und ich habe deshalb veranlasst, dass ein Essen gegeben wird und zwar<lb/>
für alle, d.h. vom Amtsgehilfen, Chauffeur angefangen bis hinauf zu dem<lb/>
Delegationsleiter. Ich glaube, dass dies einen guten Eindruck bei allen<lb/>
gemacht hat, ja selbst einige Presseleute mir erklärten, dass dies<lb/>
auch ein neuer Zug ist. Früher hätte höchstens der Minister mit ein paar<lb/>
höchsten Beamten und den ausländischen Kollegen zu irgendeinem super<lb break="no"/>feinen und damit natürlich wesentlich teureren Dinner eingeladen. Für<lb/>
die kleineren Beamtinnen und insbesondere natürlich für das sonstige<lb/>
Missionspersonal war diese Entscheidung von mir sehr überraschend. Ich<lb/>
glaube auch für <name type="person" ref="#per__135642">Leitner</name>, der sich aber sehr schnell auf die neue Si<lb break="no"/>tuation eingestellt hat. Dies ist hauptsächlich darauf zurückzuführen,<lb/>
dass er noch immer hofft, auch weiter in den Diensten des Handels<lb break="no"/>ministeriums bleiben zu können und damit die Mission zu leiten. Ich<lb/>
habe ihn zwar bei der Heimfahrt, im Auto hat er mich nachdem wir<lb/>
allein fuhren, gefragt, wie seine Sache steht, dass ich mit <name type="person" ref="#per__97632">Kirch<lb break="no"/>schläger</name> schon darüber gesprochen habe, und dass wir jetzt für ihn<lb/>
eine andere Lösung suchen müssen. Er meinte noch, er würde keines<lb break="no"/>falls eine Abteilung im Aussenministerium übernehmen und könnte auch<lb/>
keine schlechte Botschaft akzeptieren. In diesem Fall müsste er früh<lb break="no"/>zeitig in Pension gehen. Ich wies darauf hin, dass doch er immer<lb/>
behauptet, dass <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> ein guter Freund von ihm ist, was er<lb/>
auch neuerdings bestätigt und dass er doch sicher <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name><lb/>
für ihn eine entsprechende Lösung finden wird. Wir sollten, wie ich<lb/>
ihm erklärte, über dieses Problem bei seiner Anwesenheit in Wien<lb/>
bei der Plenumsdiskussion im Nationalrat darüber sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sowohl <name type="person" ref="#per__139825">Urlesberger</name> als auch <name type="person" ref="#per__117893">Krywult</name> kamen dann, jeder getrennt, während<lb/>
der Tage zu mir, um mir zu versichern, dass die gesamte Mission er<lb break="no"/>wartet, dass <name type="person" ref="#per__135642">Leitner</name> jetzt endlich abberufen wird. In Brüssel hält<lb/>
sich das Gerücht, dass <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> als neuer Missionsleiter kommen soll.<lb/>
Scheinbar hat sich die Bestrebung <name type="person" ref="#per__98053">Wankes</name>, in den Staatsdienst aufge<lb break="no"/>nommen zu werden, in Brüssel so ausgewirkt, dass man angenommen hat,<lb/>
er wird dann als Vertragsbediensteter, wenn er nicht pragmatisierter<lb/>
Beamter werden kann, eben halt vielleicht die Mission übernehmen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__139825">Urlesberger</name> hat mir sogar ein Beispiel gesagt, dass dies früher ein<lb break="no"/>mal irgendwo der Fall gewesen ist. <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name>, der sicherlich davon auch<lb/>
<pb n="12-0954" facs="12_1972-07-22_1972-07-23_0954.jpg"/>schon etwas gehört hat, hat mir gegenüber überhaupt keinerlei Erwähnungen<lb/>
gemacht, ausser dass er erklärte, das Klima in Brüssel sei sehr schlecht<lb/>
und er würde viel lieber in Genf leben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich habe <name type="person" ref="#per__139825">Urlesberger</name>, aber auch <name type="person" ref="#per__126251">Hausberger</name> ersucht, sie sollen mir<lb/>
beide eine kurze Mitteilung zukommen lassen, was die einzelnen Kollegin<lb break="no"/>nen und Kollegen auf der Mission für den Vertrag geleistet haben. Ich<lb/>
möchte nämlich ausser diesem Essen noch auf alle Fälle einen Brief<lb/>
an jede einzelne Kollegin und jeden Kollegen schreiben. <name type="person" ref="#per__135642">Leitner</name><lb/>
meinte auch, man könnte sie vielleicht durch Orden entsprechend aus<lb break="no"/>zeichnen, da <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ihm ja schon angeblich mitgeteilt hat, er soll<lb/>
diesbezügliche Vorschläge für die Mission aber auch natürlich für<lb/>
die Kommission veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Bitte gleich versorgen, damit dann nicht nur der<lb/>
Delegationsleiter, Missionschef usw. ausgezeichnet wird, sondern wirk<lb break="no"/>lich auch unsere kleineren Beamten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Was man meiner Meinung nach aber wirklich konkret untersuchen soll<lb/>
und hier möchte ich gerne dann mich erkenntlich zeigen, dass man<lb/>
für die Nachtarbeit, welche ganz besonders die Stenotypistinnen und<lb/>
Sekretärinnen leisten mussten, ihnen eine finanzielle Entschädigung,<lb/>
d.h. eine geldliche Zubusse gibt. Für die Vertreter der Interessenver<lb break="no"/>bände möchte ich, soferne sie für Auszeichnungen nicht in Frage kommen<lb/>
sollten, dann auf alle Fälle aber einen Dankbrief schreiben.<lb/>
<name type="person" ref="#per__135642">Leitners</name> grösster Wunsch wäre ja gewesen, wenn er so wie in der<lb/>
Schweizer Delegation <name type="person" ref="#per__118681">Jolles</name> und in der schwedischen Delegation <name type="person" ref="#per__136472">Åström</name><lb/>
auch den Interimsvertrag resp. <name type="person" ref="#per__137933">Marquet</name> das Globalabkommen hätte mit<lb/>
unterzeichnen können. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> aber hat in Wahrung, wie er sagte, der<lb/>
politischen Verantwortung und der strengen Trennung zwischen Minister<lb break="no"/>verantwortung, der den Vertrag eben zeichnen und verantworten muss,<lb/>
und der Beamtentätigkeit, der eben vorzubereiten hat, streng unter<lb break="no"/>schieden und dies auch sogar <name type="person" ref="#per__137933">Marquet</name> und <name type="person" ref="#per__135642">Leitner</name> draussen ausein<lb break="no"/>andergesetzt. Bei aller Wahrung dieser Notwendigkeit wäre es mir ganz<lb/>
egal gewesen, wenn auch die beiden noch mit unterfertigt hätten.<lb/>
<name type="person" ref="#per__135642">Leitner</name> versicherte auch in aller Öffentlichkeit, dass er noch niemals<lb/>
unter so guten Bedingungen Verhandlungen führen konnte, weil ich immer<lb/>
erklärte, sie würden sicherlich die optimalste Lösung für Österreich<lb/>
anstreben und ich sie hundertprozentig gedeckt habe und auch decken<lb/>
werde. Ich bin mir nicht ganz sicher, ob diese freizügige Haltung meiner<lb break="no"/>seits nicht oft auch vielleicht bei einzelnen Beamten als Schwäche ausge<lb break="no"/><pb n="12-0955" facs="12_1972-07-22_1972-07-23_0955.jpg"/>legt wird, die vielleicht viel lieber ganz konkrete Weisungen hat.<lb/>
Wenn nämlich jetzt in der Parlamentsdiskussion der Vertrag angegriffen<lb/>
wird, dann wird sich dieser Beamte vielleicht denken, er hätte sich<lb/>
viel leichter getan, wenn er mehr oder minder, selbst Detail<lb break="no"/>beschlüsse nur auf strengste Weisung geführt hätte. Andererseits<lb/>
wieder musste <name type="person" ref="#per__135642">Leitner</name> zugeben, als gerade bei <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> herausstreichen<lb/>
wollte, dass auch mein Amtsvorgänger hier sehr viel geleistet und auch<lb/>
mit ihm sehr zufrieden waren, dass gerade <name type="person" ref="#per__97358">Bock</name> z.B. sehr wohl Weisungen<lb/>
gegeben hatte, die unserer Meinung nach direkt lächerlich sein müssen.<lb/>
Wenn nämlich irgendwo etwas, z.B. in der EFTA gegen die Integrations<lb break="no"/>politik <name type="person" ref="#per__97358">Bocks</name> gesagt wurde oder er selbst nur etwas erwartet hat, dann<lb/>
war die Weisung, dass die Delegation sofort den Saal zu verlassen hätte.<lb/>
Ich weiss nicht, ob da die einzelnen Beamten überhaupt noch eine Freude<lb/>
gehabt haben an Verhandlungen und ich weiss vor allem nicht, ob sie<lb/>
dann eine solche Weisung wirklich ganz strikt befolgt hätten. Ich nehme<lb/>
eher an, dass sie ihre Idee dann letzten Endes doch irgendwo durchge<lb break="no"/>setzt hätten, indem sie doch durch Formulierungen und durch Verhalten<lb/>
mehr oder minder den Minister desavouierten, ohne dass er eigentlich<lb/>
dagegen etwas unternehmen konnte. Die einzige Möglichkeit in so einem<lb/>
Fall wäre nämlich, bei den Verhandlungen ununterbrochen anwesend zu<lb/>
sein. Gerade das aber hat <name type="person" ref="#per__97358">Bock</name> und <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name> ja nie getan, sondern sie<lb/>
haben maximal durch Interventionen geglaubt die Verhandlungen dann<lb/>
weitertreiben zu können, das hat sich dann allerdings als falsch er<lb break="no"/>wiesen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>