<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 27. März 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band47_1979-03-27</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-03-27">Dienstag, 27. März 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-07-17">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="47-0372" facs="47_1979-03-27_0372.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 27. März 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Vertreter der Fleischergruppe in der Lebensmittelgewerkschaft<lb/>
beharren darauf, dass unsere Gruppeneinteilung und Gruppenauto<lb break="no"/>nomie auch gegenüber dem Konsum eingehalten werden muss. Der Be<lb break="no"/>triebsratsobmann der Arbeiter vom Konsum hat seine sämtlichen Be<lb break="no"/>triebe in einen Betriebsrat vereint. Dies widerspricht eindeutig<lb/>
dem Gesetz, solange dieser alte Betriebsrat, der noch vor der<lb/>
Fusionierung des Konsums geschaffen wurde dauert – und dies ist<lb/>
noch 2 Jahre – wird sich an dem Zustand nichts ändern. Dann muss<lb/>
er aufgrund des Gesetzes in jeden Betrieb einen eigenen Betriebsrat<lb/>
wählen und kann dann noch einen Zentralbetriebsrat schaffen. Wenn<lb/>
der Fleischerbetrieb des Konsum St. Marx dann einen eigenen Betriebs<lb break="no"/>rat hat, bin ich fest überzeugt, wird dieser sowieso zur Fleischer<lb break="no"/>gruppe wollen. Überrascht war ich nur zu erfahren, dass der Industrie<lb break="no"/>vertrag der Fleischergruppe höhere Löhne vorsieht als der Konsum mit<lb/>
seinem Hausvertrag. Dies hätte ich nie geglaubt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Fraktionsobmann <name type="person" ref="per:111706">Müller</name> und SChef <name type="person" ref="per:112949">Kazda</name> teilen mir mit, dass jetzt<lb/>
die Definitivstellung, die nach 4 Jahren erfolgen kann, bei den jün<lb break="no"/>geren Leuten dadurch erfüllen können, wenn man ihnen die Vordienst<lb break="no"/>zeiten und insbesondere ihr Studium anrechnet. Dies geschieht in<lb/>
anderen Ministerien schon länger. <name type="person" ref="per:112949">Kazda</name> wird jetzt die entspre<lb break="no"/>chenden Anträge fertigmachen. Bis zu 2 Jahre kann angerechnet wer<lb break="no"/>den.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vor dem Ministerrat lasse ich <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> die Antwortbriefe und Fernschreiben<lb/>
von MR <name type="person" ref="per:113091">Bachmayer</name> an die Landwirtschaftsvertreter lesen, der sich sehr<lb/>
geschickt, aber mit aller Deutlichkeit gegen die unverantwortlichen<lb/>
Meinungen und Äusserungen der Agrarier wendet. <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> ist genau so<lb/>
wie ich davon begeistert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In einer Nachbesprechung nach dem Ministerrat informiert <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>,<lb/>
dass er jetzt Ministerratsanträge aus der <name type="person" ref="per:85755">Dollfuß</name>-Zeit gefunden<lb/>
hat, wo jeder Ministerrat sich immer mit so und so viel zehntau<lb break="no"/>senden von Aussteuerungen beschäftigt hat. Demgegenüber meint er,<lb/>
wird jetzt bei uns in jedem Ministerrat immer Massnahmen beschlossen,<lb/>
um die Arbeit sicherzustellen. Er bezieht sich darauf auf die ERP-<lb/>
und vor allem Regierungszinsenzuschussaktion. Er wird die alten<lb/>
<pb n="47-0373" facs="47_1979-03-27_0373.jpg"/>Ministerratsprotokolle zur Verfügung stellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ebenso kommen die Prozesse die jetzt laufen zur Sprache. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
hat den gegen das Profil, <name type="person" ref="per:127760">Lingens</name>, gewonnen und <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> berichtet<lb/>
dass er zwei gegen <name type="person" ref="per:118667">Pretterebner</name> gewonnen hat und gegen die ÖVP-<lb/>
Zeitung "PLUS" der Anwalt der ÖVP, <name type="person" ref="per:128688">Graff</name>, den Vorwurf der Berei<lb break="no"/>cherung sofort zurückgezogen hat und beim zweiten Beweisanträge<lb/>
gestellt, die der Richter dann am 11. Mai abhandeln wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat selbst hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> gegen die starke Delegation an<lb/>
der Welthandelskonferenz in Manila, die über ein Monat dauern<lb/>
wird, grösste Bedenken. Er meinte sogar, wenn die Spitzenbeamten<lb/>
so lange vom Haus weg sein können, wer macht dann ihre Arbeit.<lb/>
Das Handelsministerium ist durch MR <name type="person" ref="per:116916">Waas</name> vertreten. Da aber das<lb/>
Aussenamt und das Finanzministerium jeweils immer zwei Vertreter<lb/>
haben, wird er sich noch überlegen, wie man die Delegation verkürzen<lb/>
kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="per:97333">Bandhauer</name> teilt mit, dass sie in der gestrige GKT-Sitzung keine<lb/>
Einigung über das Ersatzkraftwerk für Zwentendorf finden konnten<lb/>
und deshalb dieses Projekt für die Verbundgesellschaft eigentlich<lb/>
gestorben ist. Der Vertreter der STEWEAG, <name type="person" ref="per:114463">Altziebler</name>, war der Meinung<lb/>
man müsse doch überlegen, ob man nicht statt Gas, Öl, auf Kohle um<lb break="no"/>stellen müsste. Dies bedeutet eine längere Planung und die anderen<lb/>
Landesvertreter waren auch eher abwartend. <name type="person" ref="per:97333">Bandhauer</name> meinte, sie<lb/>
hätten ihn sehr schonend behandelt und meinten sogar, sie seien so<lb/>
unglücklich, dass sie ihn jetzt in diesem Projekt nicht folgen<lb/>
könnten. Er hatte den Eindruck, dass alle ein richtiges Schuldgefühl<lb/>
ihm gegenüber hatten. Obwohl er versicherte, dass ihm dies gar nichts<lb/>
ausmacht. Er erklärte, dass der sowieso nicht bestandene Konflikt<lb/>
zwischen ihm und mir, ob Öl oder Kohle, damit zugunsten vom Mi<lb break="no"/>nister entschieden ist und er sei damit sehr einverstanden. In Wirk<lb break="no"/>lichkeit bin ich überzeugt, ist von ihm eine schwere Last genommen<lb/>
worden, denn er hätte auf alle Fälle bei dem Ölkraftwerk dann allein<lb/>
die Verantwortung tragen müssen, wenn es zu keiner ausreichenden<lb/>
Ölversorgung in Zukunft gekommen wäre. Ein Ölkraftwerk meinte er,<lb/>
hätte er daher auch nur bauen können, wenn die Elektrizitätswirt<lb break="no"/>schaft geschlossen wie ein Mann hinter ihm gestanden wäre. Dazu<lb/>
kommt nach meiner Auffassung aber noch, dass bezüglich der Inbetrieb<lb break="no"/><pb n="47-0374" facs="47_1979-03-27_0374.jpg"/>nahme von Zwentendorf die Umweltbelastung noch stärker geworden<lb/>
wäre. Angeblich haben die niederösterreichischen Vertreter <name type="person" ref="per:150038">Pöhnl</name><lb/>
und <name type="person" ref="per:117159">Plöchl</name> erklärt, dass die Landesregierung einem Kohlenkraftwerk<lb/>
an diesem Standort nie zustimmen wird. Die Kombination Atom und<lb/>
Kohlekraftwerk wäre überhaupt unmöglich gewesen. Die Verbund beab<lb break="no"/>sichtigt deshalb strengstvertrauliche Untersuchungen anzustellen,<lb/>
wieweit in St. Andrä ein Kohlekraftwerk auf jugoslawischer Kohle<lb/>
errichtet werden kann. Dir. <name type="person" ref="per:97526">Hautzenberg</name> von der ÖDK ist fest davon<lb/>
überzeugt, dass man mit den Jugoslawen einen Kohlenliefervertrag<lb/>
zu günstigen Bedingungen abschliessen kann, wenn er die Kohlever<lb break="no"/>handlungen für eine langfristige Lieferung für die bisherigen Werke<lb/>
St. Andrä I und II behandelt. Nur wenn vorzeitig den Jugoslawen<lb/>
bekannt wird, dass wir ein grosses Kohlekraftwerk dort errichten,<lb/>
werden sie dann sofort für diese Kohle mehr verlangen. Zur Überbrückung<lb/>
der zu erwartenden Elektrizitätsschwierigkeiten im Winter soll die<lb/>
Bauzeit von Voitsberg III um 1 Jahr verkürzt werden, was angeblich<lb/>
möglich ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Lass Dir von der Verbund die Stromproduktion<lb/>
nach einzelnen Kraftwerken und Ex- und Importverträge der nächsten<lb/>
Jahre zusammenstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der niederländische Botschafter hat für den Staatssekretär <name type="person" ref="per:150039">Beyen</name><lb/>
ein Mittagessen gegeben, wo er ausser Präsident <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name>, Vizekanz<lb break="no"/>ler a.D. <name type="person" ref="per:97358">Bock</name>, Prof. <name type="person" ref="per:97731">Mautner-Markhof</name> und vor allem alle Generaldi<lb break="no"/>rektoren der holländischen grossen Betriebe eingeladen hat. GD <name type="person" ref="per:134985">Homan</name><lb/>
von der Glanzstofffabrik St. Pölten hat mich an einen Brief erin<lb break="no"/>nert, den er mir schrieb, wo er um Unterstützung durch Beistellung<lb/>
von 2 Leuten, <name type="person" ref="per:114402">Fellner</name> und <name type="person" ref="per:114499">Krehlik</name> für einen Arbeitsausschuss ersuchte.<lb/>
Ich habe ihm sofort zugesichert, dass das ganze Ministerium zu seiner<lb/>
Verfügung steht, wenn es darum geht, die Arbeitsplätze in St. Pölten<lb/>
zu sichern. Der niederländische Botschafter hat auch den Staatssekre<lb break="no"/>tär ein Schreiben mitgegeben, wo er darauf verweist, dass es nicht<lb/>
gut angeht, jetzt die Arbeiter dort mit September zu kündigen. Hier<lb/>
muss eine Ersatzlösung gefunden werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Was ist mit dem Brief geschehen??<lb/>
</p>
            <pb n="47-0375" facs="47_1979-03-27_0375.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> war natürlich über das Wahlergebnis vom Sonntag sehr<lb/>
wenig begeistert. <name type="person" ref="per:127177">Papacek</name>, mein Chauffeur, hat mir allerdings mit<lb break="no"/>geteilt, dass der Chauffeur von <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> ihm erzählte, dass<lb/>
sein Chef schon immer mit einer Niederlage in Niederösterreich<lb/>
und Salzburg gerechnet hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Firma Knoblich hat einen Ionisator entwickelt und bei einem<lb/>
Essen im Hilton vorgestellt. Univ.Prof. <name type="person" ref="per:150040">Fleck</name> vom Atominstitut und<lb/>
ein Dozent für die medizinische Seite erörterten die Bedeutung<lb/>
vom Ionengehalt in der Luft. Ionisatoren gibt es schon seit<lb/>
Jahrzehnten, wie mir der Pressereferent des Gewerkschaftsbundes<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:141695">Duval</name> beim rausgehen sagte. Dieser ist technisch sicherlich<lb/>
vollendeter und wenn die medizinischen Voraussagen zutreffen, wirk<lb break="no"/>lich dann ein ganz grosser Erfolg. Ich bin sehr gespannt. <name type="person" ref="per:108746">Haffner</name><lb/>
erzählte mir, er hat einmal eine Party zu Hause gehabt und da seien<lb/>
die Gäste bis fast in der früh geblieben, nur weil sie durch die<lb/>
Ionisierung sich wie im Gebirge gefühlt haben. Ich weiss nicht, ob<lb/>
es dort nicht eher der Alkohol oder die gute Gesellschaft gewesen<lb/>
ist, die sie zu so langem Verweilen veranlasst hat!! Auf alle Fälle<lb/>
bedeutet der Ionisierer eine weitere Stromquelle, allerdings nur in<lb/>
der Stärke einer Glühlampe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die zentrale Lehrlingsstelle im Gewerbehaus wurde mir jetzt von<lb/>
Kammerpräsidenten <name type="person" ref="per:107940">Dittrich</name> und den Obmann der Gewerbesektion Stadt<lb break="no"/>rat <name type="person" ref="per:126257">Neusser</name> sowie Kammeramtsdirektor <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> und den dort anwesenden<lb/>
Verantwortlichen präsentiert. Da weder SChef <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> noch ich bei der<lb/>
Eröffnung eingeladen wurden, wollte man uns jetzt – die fast übrigens<lb/>
10 Mio. Schilling betragende Investition zeigen. Das alle Details<lb/>
und Informationen jetzt in einem Computer gespeichert werden, ist für<lb/>
etliche schon selbstverständlich. Bei dieser Gelegenheit intervenierte<lb/>
dann <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> noch einmal wegen einer entsprechenden Auszeichnung für<lb/>
Präsident <name type="person" ref="per:107940">Dittrich</name>. Ich habe ihm zugesagt – und dies ist jetzt auch<lb/>
bereits durchgeführt – dass er das goldene Ehrenzeichen bekommt.<lb/>
Darüber wird er sich sicher sehr freuen und die Handelskammer wird<lb/>
anerkennen, dass ich die Wirtschaft ordensmässig besser behandle,<lb/>
als Beamte. Meiner Meinung nach ist dies aber auch berechtigt, denn<lb/>
die Einteilung der Ordensklassen hat die Beamtenschaft ausschliess<lb break="no"/>lich in der Vergangenheit nach ihren Gesichtspunkten und ihren Ver<lb break="no"/>diensten ausgerichtet.<lb/>
</p>
            <pb n="47-0376" facs="47_1979-03-27_0376.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Im Energiebeirat wurde der Energiebericht zur Diskussion gestellt.<lb/>
Einleitend habe ich erklärt, dass wir im Handelsministerium<lb/>
Kritik gerne entgegennehmen, nur wollte man nicht unbedingt immer<lb/>
in den Massenmedien glauben, dass das Handelsministerium nicht<lb/>
aufgrund von genauen Ziffern, womöglich letzten Prognosen des<lb/>
Wirtschaftsforschungsinstitutes und vor allem auf Informationen der<lb/>
einzelnen Sparten verzichten kann. Dieser Bericht, der sich nur den<lb/>
Namen nach von den bisherigen Energieplänen unterscheidet, weil er<lb/>
eben auch dem Parlament vorgelegt werden wird, ist aufgrund der jetzi<lb break="no"/>gen Erkenntnisse erstellt. Nächstes Jahr, wahrscheinlich schon in<lb/>
1/2 Jahr, ist er längst überholt. In der Diskussion, die übrigens<lb/>
sich nur auf Einzelheiten und in sehr geringem Ausmass bewegte,<lb/>
wurde dann wieder angeschnitten, dass man eben mehr sparen sollte.<lb/>
Dies sogar von einem Vertreter der Handelskammer. Ich konnte nicht<lb/>
umhin, neuerdings zu erklären, dass ein Handelsminister es verdammt<lb/>
einfach hätte, wenn er die Energieversorgung nur darauf aufbauen würde,<lb/>
was die Massenmedien oder irgendwelche andere Gruppen hier immer vor<lb break="no"/>schlagen. In diesem Fall würde ein Energiequantum in Aussicht ge<lb break="no"/>nommen, welches zur Verfügung steht. Sollte es dann gegen Jahresende<lb/>
keine Energie mehr geben, weil eben die Sparquote als zu hoch ange<lb break="no"/>setzt wurde, dann wäre das eine Katastrophe für die Wirtschaft, aber<lb/>
auch für die Konsumenten. Wir haben gar keine andere Möglichkeit als<lb/>
von den tatsächlichen Verbrauchsmengen auszugehen um zu sehen, ob<lb/>
im laufendem Jahr die notwendigen Verbrauchsmengen wieder zur Ver<lb break="no"/>fügung gestellt werden. Dies ist die einzige Aufgabe des Energie<lb break="no"/>ministers. Alles andere, vom Energiesparen, von geringeren Ver<lb break="no"/>brauchsmengen, sind Wunschziele, die jedermann stärker berücksichtigen<lb/>
kann, als gerade der Energieminister.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Handelskammer ersuchte mich zur Ölpreisbesprechung zu kommen. Dort<lb/>
hatte ich auch Gelegenheit, den sogenannten Fachleuten, auch der<lb/>
Handelskammer neuerdings diese Politik auseinanderzusetzen. Sie hat<lb/>
uneingeschränkt die Zustimmung erfahren. Für mich ist es ganz deutlich<lb/>
dass daher die ganze ÖVP-Oppositionspolitik, die mich in diesem<lb/>
Punkt besonders stark attackiert, nicht von den Fachleuten geteilt<lb/>
wird. Nur im politischen Wahlkampf wird jetzt geschwiegen, um diese<lb/>
offene Angriffsmöglichkeiten gegen das Handelsministerium nicht zu<lb/>
stören.<lb/>
</p>
            <pb n="47-0377" facs="47_1979-03-27_0377.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Ölpreise wird mir von den Sozialpartnern, Arbeiter<lb break="no"/>kammer, <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name>, Gewerkschaftsbund, <name type="person" ref="per:97563">Hofstetter</name> und <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name>, Handels<lb break="no"/>kammer, <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, <name type="person" ref="per:97872">Rief</name>, und die Ölgesellschaftsvertreter mitgeteilt,<lb/>
dass sie den Rabatt um 30 Groschen sofort aufheben. Die Paritätische<lb/>
Kommission, der Unterausschuss, wird am 2. April für Bitumen 100<lb/>
Schilling, für Heizöl leicht und mittel 120 Schilling und für Heizöl<lb/>
schwer 180 Schilling für die Tonne genehmigen. Ein Preisantrag über<lb/>
die ganze Palette wird Mitte Mai eingebracht werden und soll ohne<lb/>
unnötigen Aufschub erledigt werden. <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> fragt noch, ob die Elek<lb break="no"/>trizitätswirtschaft ihr Stillhalteabkommen dann bis 31.12.1979<lb/>
auch aufrechterhalten wird. Dazu kann ich nichts sagen, denn da muss<lb/>
ich erst mit der Elektrizitätswirtschaft Gespräche führen. Die Handels<lb break="no"/>kammer meint, mit Mitteilung an mich sei die ganze Angelegenheit er<lb break="no"/>ledigt. Dagegen spreche ich mich ganz entschieden aus, denn da es sich<lb/>
um keine amtliche Massnahme handelt, muss die Handelskammer unbedingt<lb/>
spätestens um 9.00 Uhr abends die Öffentlichkeit durch APA-Aussendung<lb/>
verständigen. <name type="person" ref="per:97872">Rief</name> wird beauftragt, dies dann auch zu tun.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Klubsitzung der Mandatare auf der Landstrasse berichte ich<lb/>
über die wirtschaftlichen und insbesondere Nachwahl-politischen<lb/>
Überlegungen. Niederösterreich und Salzburg sowie Kärnten waren<lb/>
natürlich auch für unsere Funktionäre eine angenehme Überraschung.<lb/>
Wir stellen alle übereinstimmend fest, dass der persönliche Kontakt<lb/>
mit den Wählern das Wichtigste ist, weshalb verschiedenste Varianten<lb/>
durchbesprochen werden, was wir auf der Landstrasse noch besser machen<lb/>
könnten. Ich habe aber nach wie vor das Gefühl, dass die Wiener Orga<lb break="no"/>nisation noch nicht auf vollen Touren läuft. Vielleicht aber wird sie<lb/>
überhaupt nicht mehr diese Hochform erreichen können wie Niederöster<lb break="no"/>reich vor den Landtagswahlen und wahrscheinlich auch Salzburg und<lb/>
Kärnten. Für mich ist noch immer die Frage ungeklärt, wie wir durch<lb/>
die Zäsur der Osterkarwoche, dann noch einmal unseren Apparat so<lb/>
in Schwung bringen, dass tatsächlich diese persönlichen Kontakte<lb/>
erreicht werden. In Niederösterreich sagten mir die Funktionäre auf<lb/>
der Landstrasse, hätte die Sonntagzeitung einen so grossen Erfolg<lb/>
gebracht. Die Niederösterreicher haben nämlich in den letzten 3<lb/>
Sonntagen jeweils ein Zeitungsexemplar, das sie extra dafür druckten<lb/>
ausgetragen. Hier ist meine Meinung, dass es der persönliche Kontakt<lb/>
war, die automatisch die Austräger mit den Empfängern, in Nieder<lb break="no"/>österreich vielleicht sogar noch in jeden einzelnem Haus zustande<lb/>
gekommen ist, entscheidend gewesen. Ich glaube, dass es weniger der<lb/>
<pb n="47-0378" facs="47_1979-03-27_0378.jpg"/>Inhalt der Zeitung war, sondern eben die persönliche Beziehung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Heute hatte ich einen Versuch unternommen, um die Spannung zwischen<lb/>
SChef <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> und Obersten Bergbehörde-Chef, MR <name type="person" ref="per:108609">Sterk</name>, zu bereinigen.<lb/>
<name type="person" ref="per:107937">Frank</name> will Frau MR <name type="person" ref="per:116995">Wildauer</name> mit einer Referatsbesetzung eine<lb/>
Approbationsmöglichkeit geben. <name type="person" ref="per:116995">Wildauer</name> hatte früher in der Obersten<lb/>
Bergbehörde das Personal referatsmässig bearbeitet, ohne ein eigenes<lb/>
Referat zu haben. <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> erzählte mir vorher, dass <name type="person" ref="per:108609">Sterk</name> nicht mehr<lb/>
dazu kommt all die Arbeit zu leisten. Als Oberster Bergbehörde-<lb/>
Mann sei er so ausgelastet, dass er in der Energiesektion gar nicht<lb/>
mehr richtig mitarbeiten kann und deshalb er die Arbeit leisten muss.<lb/>
Zu diesem Zweck möchte er ihm bei der Kleinarbeit entsprechend ent<lb break="no"/>lasten und hat vorgeschlagen, dass man <name type="person" ref="per:116995">Wildauer</name> das Approbationsrecht<lb/>
gibt. <name type="person" ref="per:108609">Sterk</name> ist über eine solche Lösung natürlich unglücklich, weil<lb/>
nach Vorschlag von <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> – wie <name type="person" ref="per:108609">Sterk</name> es auffasst – diese dann über<lb/>
Dienstreisen der Bezirkshauptmannschaften das Budget, Organisations<lb break="no"/>angelegenheit<add>[-en]</add> und letzten Endes auch Personalentscheidungen, ohne<lb/>
ihm zu fragen, werken könnte. Dies habe ich abgelehnt, aber auch <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> –<lb/>
so hoffe ich – eingesehen. Um die Kooperation zwischen beiden zu<lb/>
verbessern, schlug ich vor, dass an den täglichen Postsitzungen nicht<lb/>
nur die Abteilungsleiter der OB, sondern womöglich <name type="person" ref="per:108609">Sterk</name> auch selbst<lb/>
teilnehmen sollte. Die Post wird in Hinkunft <name type="person" ref="per:108609">Sterk</name> selbst sehen und<lb/>
einteilen und dann dem Sektionsleiter <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> vorlegen. Sollte dieser<lb/>
differente Auffassungen über die Entscheidung von <name type="person" ref="per:108609">Sterk</name> haben, wird<lb/>
er sie ihm unter allen Umständen zur Stellungnahme wieder zurück<lb break="no"/>geben. Bisher war es so, dass <name type="person" ref="per:108609">Sterk</name> sich beschwerte, die Post oft<lb/>
gar nicht zu sehen, sondern <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> sie direkt den Referenten zu<lb break="no"/>teilt. Über <choice><choice><sic>formirli</sic><corr>Formalien???</corr></choice></choice> und formale Kleinigkeiten, die durchlaufen sollen<lb/>
und können, hat dann <name type="person" ref="per:108609">Sterk</name> und <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> versucht eine Abgrenzung zu fin<lb break="no"/>den. An dieser Besprechung hat auch <name type="person" ref="per:107956">Satzinger</name> teilgenommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Wie ist das Ganze ausgegangen?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="47_0371_01" facs="47_1979-03-27_0371-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 27.3.1979</head>
         </div>
         <pb n="47_0371_02" facs="47_1979-03-27_0371-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="47_0378_01" facs="47_1979-03-27_0378-01.jpg"/>
         <pb n="47_0378_02" facs="47_1979-03-27_0378-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 156. Ministerratssitzung, 27.3.1979</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="47_0378_03" facs="47_1979-03-27_0378-03.jpg"/>
         </div>
         <pb n="47_0378_04" facs="47_1979-03-27_0378-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>