<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19810819">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 19. August 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band60_1981-08-19</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-08-19">Mittwoch, 19. August 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-06-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="60-1023" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band60/60_1981-08-19_1023.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-08-19_01">Mittwoch, 19. August 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-08-19_02">Vertreter der Fa. Kapsch klären, warum sie den Heeresauftrag von 1.500<lb/>
Funkgeräten für Panzer bekommen wollen. Kapsch sieht für die Zukunft<lb/>
im Funkgeschäft einen großen Umsatzträger. Mit der englischen Firma<lb/>
Racal haben sie einen Partner, der ihnen auf Lizenz die Funkgeräte in<lb/>
Österreich erzeugen läßt. Vor allem aber dürften sie dann in Hinkunft<lb/>
auch noch selbständige Entwicklung auf der Racal-Basis durchführen. Sie<lb/>
wollen also unbedingt, wie sie glauben in das zukunftsträchtige Funkge<lb break="no"/>schäft einsteigen. Die Möglichkeit, in Fürstenfeld die Produktion aufzu<lb break="no"/>bauen, ist minimal. Natürlich sagen sie jetzt zu, daß sie, würden sie<lb/>
diesen Auftrag bekommen, eine Teilfertigung auch der Telefonie-Digital<lb break="no"/>produktion in die Steiermark verlegen würden, primär kommt aber, wie sich<lb/>
dann in der Diskussion herausstellt, ohne daß sie es konkret sagen, da<lb break="no"/>für höchsten St. Peter bei Graz in Frage. Kapsch selbst will also in das<lb/>
neue Gebiet für sie, nämlich die Funkeinrichtungen, einsteigen, gleich<lb break="no"/>zeitig aber alles daran setzen, damit z.B. Philips nicht in das Telefo<lb break="no"/>niegeschäft aufgenommen wird. Dieses Verhalten ist nicht typisch Kapsch,<lb/>
sondern ganz allgemein. Jede Firma möchte womöglich Umsatz ausweiten,<lb/>
gleichzeitig aber ihren öffentlichen Auftragssektor nicht mit anderen<lb/>
teilen. Ich bin sehr froh, daß ich nicht die Entscheidung zu treffen<lb/>
habe, wer von den öffentlichen Aufträgen beteilt wird. Auch Kapsch<lb/>
teilt meine Ansicht, daß ich als Handelsminister alle Firmen gleichmäßig<lb/>
gut oder schlecht behandeln muß, mein Prinzip, nur zu trachten, die Pro<lb break="no"/>duktion in Österreich zu halten, oder gar ausländische Investoren nach<lb/>
Österreich zu bringen, wird restlos anerkannt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-08-19_03">Die Elektrofirmen erkennen nun schön langsam, daß doch durch die Ein<lb break="no"/>schaltung bei den Gesprächen um die Frage von öffentlichen Aufträgen<lb/>
das Handelsministerium auch von Bedeutung ist, und sind jetzt endlich be<lb break="no"/>reit, dieses Ministerium auch zu informieren. SC <rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs><add>[und]</add> Mag. <rs type="person" ref="#per__113022">Fabrizii</rs><lb/>
waren bei den Sitzungen anwesend, dadurch hoffe ich, werden wir in Hin<lb break="no"/>kunft für unsere Fachreferate, aber auch für die Arbeitsgruppe Vergabe<lb/>
mehr Informationen bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-08-19_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__111737">MARSCH</rs> UND <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte diese Gesprächsbasis zu halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-08-19_05">Wie wichtig es ist, einigermaßen auf dem laufenden zu sein, ergibt die<lb/>
Eumig-Konkurssiutation. SC <rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs>, den ich ersucht habe, er soll an den<lb/>
Sitzungen teilnehmen, aber nicht die Möglichkeit hatte, in der Steiermark,<lb/>
<pb n="60-1024" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band60/60_1981-08-19_1024.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Oberösterreich und Niederösterreich teilzunehmen, weiß leider nicht einmal,<lb/>
wie viele Firmen sich jetzt für Kirchdorf in Oberösterreich interessieren.<lb/>
Bei uns hat sich nur die Firma Carrera gemeldet, und darüber kann ich<lb/>
genaue Berichte geben. Zu meiner größten Verwunderung hat <rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs> seine<lb/>
Leute auch mit niemand in Oberösterreich kontaktiert, so daß ich selbst<lb/>
Landesrat <rs type="person" ref="#per__127093">Leibenfrost</rs> anrufe um ihn von der Vorsprache Carreras zu infor<lb break="no"/>mieren. Natürlich war er über diese Möglichkeit voll informiert, es war<lb/>
für mich ja auch nur ein Vorwand, um ihn zu fragen, welche sonstigen Be<lb break="no"/>triebe sich noch für Kirchdorf interessieren. <rs type="person" ref="#per__127093">Leibenfrost</rs> wieder war sehr<lb/>
verwundert, daß ich nicht wußte, daß auch eine deutsche Gießerei Haue<lb/>
daran brennendst interessiert ist. Neue Verhandlungen werden geführt.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__127093">Leibenfrost</rs> teilt mir auch mit, daß Arbeiter bei der Fa. Lutzky Glasfabrik<lb/>
und Mittermauer, wo Dornbau in Laakirchen<add>[?]</add>, bis 50 Beschäftigte sofort<lb/>
unterkommen könnten. Wichtig erscheint aber, daß die Auffanggesellschaft<lb/>
die Spritzgußgehäuseproduktion für KTM fortsetzen kann. Der Inhaber<add>[von]</add> KTM,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__131947">Trunkenpolz</rs>, hätte sonst gar keine Möglichkeit, so schnell einen anderen<lb/>
Gehäuseproduzenten zu finden. Bei der letzten Aussprache war aber niemand<lb/>
bereit, die notwendigen finanziellen Mittel dafür zur Verfügung zu stel<lb break="no"/>len. <rs type="person" ref="#per__127093">Leibenfrost</rs> sieht darin die größte Gefahr für die Nachfolgegesell<lb break="no"/>schaft von Eumig in Kirchdorf.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-08-19_06"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ruft mich an, um von mir zu erfahren, welche Gesellschaften ich<lb/>
bis jetzt kenne, er glaubt ja fest so detailliert bearbeite<add>[?]</add>, daß es über<lb/>
das Handelsministerium möglich wäre, Produktionsstätten in Eumigbetriebe<lb/>
zu legen. Ich erkläre ihm primär die Situation in Oberösterreich, Kirch<lb break="no"/>dorf, und er entscheidet sofort, daß ich <rs type="person" ref="#per__127093">Leibenfrost</rs> mitteilen kann,<lb/>
er, der Bundeskanzler, übernimmt die Hälfte der aufgelaufenen Finanzie<lb break="no"/>rung resp. Verlustabdeckung für Kirchdorf, wenn das Land Oberösterreich<lb/>
die zweite Hälfte bestreitet. <rs type="person" ref="#per__127093">Leibenfrost</rs> ist über diese Mitteilung dann<lb/>
sehr erfreut, da er dadurch eine bessere Verhandlungsbasis hat. Die<lb/>
Länderbank wird aus dieser finanziellen Belastung herausgehalten, wie<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> mir ausdrücklich erklärt. Zur Sicherheit informiere ich auch<lb/>
noch über diese Entscheidung von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> den LH-Stv. <rs type="person" ref="#per__114936">Hartl</rs>, der mich er<lb break="no"/>sucht, die oberösterreichische Arbeiterkammer, Vizepräsident <rs type="person" ref="#per__112114">Freyschlag</rs>,<lb/>
zu informieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-08-19_07">Als zweites interessantes Projekt kann ich <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> über die Absicht der<lb/>
Fa. Grundig informieren, eine größere Anzahl von Wr. Neudorfer Arbeiterin<lb break="no"/>nen und Arbeitern zu übernehmen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erkundigt sich sehr genau über<lb/>
die Bedingungen von Grundig bezüglich der Einfuhrwünsche japanischer<lb/>
zollfreier Farbfernsehröhren. Die Grundigleute sind nämlich schlauerweise<lb/>
<pb n="60-1025" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band60/60_1981-08-19_1025.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sehr bereit, auch in Eumignachfolgegeschäfte einzusteigen, wenn sie in<lb/>
Hinkunft bezüglich der japanischen Importe von zollfreien Farbfernseh<lb break="no"/>röhren entsprechende Zusagen bekommen. Ich erinnere <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> daran, daß<lb/>
die Regierung, und ganz besonders der Finanzminister, in einem Brief an die<lb/>
Firma Philips den Zollschutz aber bei Errichtung des Farbfernsehwerkes<lb/>
in Lebring und insbesondere jetzt die weitere Produktionsausdehnung auf<lb/>
neue kleine Farbfernsehröhren zugesagt hat. Grundig will weitere zollfreie<lb/>
Japanimporte, Philips will den absoluten Zollschutz. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> muß daher<lb/>
mit Zusagen sehr vorsichtig sein, ich erkläre ihm, wie ich mich in der<lb/>
Vergangenheit immer bemüht habe, zwischen diesen beiden großen Investoren<lb/>
und Produzenten in Österreich einen Kompromiß zu erzielen. Bis jetzt ist<lb/>
es auch einigermaßen geglückt, und ich erkläre <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, ich bemühe mich<lb/>
derzeit auch um weitere Kompromisse.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-08-19_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__111737">MARSCH</rs> UND <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte die Stellungnahme vom Finanz<lb break="no"/>ministerium vorsichtigst ergründen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-08-19_09"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ist über das Ergebnis der Handelsbilanzsituation mit Japan, wahr<lb break="no"/>scheinlich 10 Mrd. Import von Autos und Elektronik bei nur 2 Mrd. Export<lb/>
österreichischer Waren, sehr überrascht und meint, diese Entwicklung könnte<lb/>
man sich nicht gefallen lassen, er selbst wird den Japanern gegenüber<lb/>
eine härtere Gangart vorschlagen. Wir seien nicht vertraglich gebunden,<lb/>
den Japanern Zollfreiheit zu gewähren, weshalb er daran denkt, die Auto<lb break="no"/>zölle zu erhöhen. Hier erkläre ich <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, müßten wir äußerst vorsich<lb break="no"/>tig vorgehen, denn die Japaner haben zwar den 17 %-Anteil ihrer Autoimpor<lb break="no"/>te jetzt mit Semperit, und in letzter Zeit Eybl Teppichprodukte, 200.000,<lb/>
50.000 m² werden von ihnen übernommen, als Kompensation akzeptiert. Jede<lb/>
weitere Erhöhung oder gar die Wiedereinführung der Zollerhöhung würde<lb/>
zwar vertraglich vielleicht möglich sein, was sofort auf die schärfste<lb/>
Reaktion der Japaner stoßen würde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-08-19_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte laß die Entwicklung und vor allem die der<lb break="no"/>zeitige Situation schriftlich zusammenfassen und unsere Aktivität doku<lb break="no"/>mentieren.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-08-19_11">Der Zentralsekretär der Bau und Holzarbeitergewerkschaft, <rs type="person" ref="#per__133695">Köteles</rs>, und der<lb/>
Innungsvertreter der Belagsverleger, <rs type="person" ref="#per__133696">Speigner</rs>, haben sich bei der letzten<lb/>
Lohnverhandlung geeinigt, daß es doch einen Lehrberuf geben sollte. Sie<lb/>
haben ein diesbezügliches Schreiben an den Berufsbildungsbeirat gerich<lb break="no"/>tet und stellen sich eine 2-jährige Lehrzeit vor. Schwierigkeiten wird<lb/>
es mit den Tapezierern geben, denn diese haben jetzt auch die Verlegung<lb/>
gemacht, die Holzparkettverlegung bleibt den Tischlern vorbehalten. Staats<lb break="no"/><pb n="60-1026" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band60/60_1981-08-19_1026.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sekretär <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> ist vom Konsumentenstandpunkt, insbesondere der Neu<lb break="no"/>aktion<add>[?]</add> gefährlicher Produkte, sehr für diese Berufsausbildung, weil immer<lb/>
wieder vorkommt, daß die Klebemittel unsachgemäß behandelt werden und<lb/>
dadurch Brände, manchmal sogar Explosionen mit Verletzten, vereinzelt<lb/>
auch Toten, vorkommen. Ich bin ein wenig vorsichtig, denn zuerst müssen<lb/>
alle Aspekte dieses Wunsches geprüft werden, insbesondere doch auch ge<lb break="no"/>fragt werden, wie die Handelskammer und die Arbeiterkammer zu diesem Ver<lb break="no"/>langen stehen. Prinzipiell nämlich waren die AK und die Gewerkschaftsjugend<lb/>
gerade gegen Lehrberufe, die nicht besonders umfangreiche Kenntnisse er<lb break="no"/>fordern. Ich erinnere mich noch an die Diskussion der Fensterputzer, dort<lb/>
wird auch mit vielen chemischen Mitteln gearbeitet, und die Innung hat<lb/>
selbst immer wieder gesagt, es wäre dringendst notwendig, diesen Lehr<lb break="no"/>beruf aufrecht zu erhalten. Die Gegenargumentation war, im ersten Lehr<lb break="no"/>jahr lernt der Lehrling vom Wasser und im zweiten Jahr vom Schwamm. Auch<lb/>
der dafür zuständige MR in der Lehrlingsabteilung meinte, man müsse ab<lb break="no"/>warten, was der Berufsausbildungsbeirat dazu sagt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-08-19_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> und mich ständig am laufenden hal<lb break="no"/>ten. Jour fixe AK und HK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-08-19_13">Herr <rs type="person" ref="#per__133697">Sendlhofer</rs> vom AVL-Institut informiert mich über sein großes Aus<lb break="no"/>bildungsprogramm und audiovisuelle Möglichkeit, Fachleute zu schulen. Da<lb break="no"/>mit gerät er natürlich in Gegensatz zum WIFI und wird von der Handles<lb break="no"/>kammer scheel angesehen. Er hat nun ein eigenes Konzept für Managerschu<lb break="no"/>lung für Exporte in den Nahen und Mittleren Osten in Arbeit. Er wird<lb/>
das Projekt, wenn es fertig hat, dem Handelsministerium vorlegen. Finan<lb break="no"/>zielle Unterstützung erwartet er nicht, und ich habe ihm auch klar und<lb/>
deutlich gesagt, daß ich sehr vorsichtig vorgehen muß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-08-19_14">Herr <rs type="person" ref="#per__133697">Sendlhofer</rs> erörtert mir aber, wie er doch Marktnischen entdeckt.<lb/>
Derzeit hat er 60 deutsche Manager, die 9 Tage in Kärnten Urlaub gemacht<lb/>
haben und ein Urlauberseminar von ihm besuchten. Die deutsche Finanz ist<lb/>
doch noch immer bereit, diese Schulungen als Betriebsausgaben zumindes<lb break="no"/>tens teilweise anzuerkennen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-08-19_15">Einen großen Vertrag hat er aber mit Siemens Österreich. Dir. <rs type="person" ref="#per__133698">Turner</rs> hat<lb/>
ihn jetzt beauftragt, im Medienverbund Filme für 350.000 S herzustellen,<lb/>
sonstige Aufwendungen von 600.000 S, also fast 1 Mio., ergehen an ihn, um<lb/>
Basisprogramme zu erstellen. Insgesamt werden sie 2 1/2 Mio. S kosten,<lb/>
da Siemens den größten Teil auch selbst dazu beiträgt. Damit wird Siemens<lb/>
Austria der deutschen Siemens diese Programme präsentieren, damit sie<lb/>
<pb n="60-1027" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band60/60_1981-08-19_1027.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>eventuell in Deutschland für die 370.000 davon betroffenen Berufsschüler<lb/>
Verwendung finden könnten. Die Verteilung an die Lehrer und Schüler wird<lb/>
weitere 1 1/2 Mio. S kosten. <rs type="person" ref="#per__133697">Sendlhofer</rs> möchte damit beweisen, daß man<lb/>
früher aus Deutschland österreichische Manager geholt und auch geschult<lb/>
hat, jetzt bedienen sich die deutschen der österreichischen Schulungs<lb break="no"/>institute, ohne daß diese natürlich groß in Erscheinung treten können, und<lb/>
nützen deren Kenntnisse und Erfahrung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-08-19_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__111737">MARSCH</rs> UND <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Unsere Managementarbeitsgruppe soll<lb/>
sich damit befassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-08-19_17">Der Steyr-Daimler-Puch-Vertreter in Oman, <rs type="person" ref="#per__133699">Lukis</rs>, Besitzer der Firma<lb/>
Latechnik, informiert mich über Herrn <rs type="person" ref="#per__133700">Pribauer</rs>, dessen Tochter den<lb/>
Scheich dort geheiratet hat, daß für Steyr-Daimler-Puch die große Ge<lb break="no"/>fahr besteht, durch angebliche Lieferungen an Israel auf die Boykottliste<lb/>
der Araber gesetzt zu werden. <rs type="person" ref="#per__133699">Lukis</rs> fürchtet scheinbar, daß die SDP-<lb/>
Leute dies nicht ernst genug nehmen, weshalb er sich ans Handelsministe<lb break="no"/>rium wendet. Ich habe natürlich keine andere Möglichkeit, als ihm sofort<lb/>
zu erklären, daß ich mit dem GD <rs type="person" ref="#per__111400">Malzacher</rs>, derzeit auf Urlaub, resp. dem<lb/>
für die Waffenproduktion zuständigen Dr. <rs type="person" ref="#per__133701">Prottnik</rs> darüber sprechen werde.<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__114601">Sachs</rs> von der Abteilung <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs>, zuständiger Referent für die arabischen<lb/>
Staaten, ist davon auch nicht informiert. Er hat bei Vorbesprechungen mit<lb/>
Steyr-Daimler-Puch herausgehört und erwartet, daß man ev. wegen Liefer<lb break="no"/>verzögerungen sich im Handelsministerium beschweren will. Diese kommen<lb/>
aber gar nicht zur Sprache, sie dürften auch gar nicht von so großer Be<lb break="no"/>deutung sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-08-19_18">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__126858">SCHWOIGER</rs>: Bitte mit Dr. <rs type="person" ref="#per__133701">Prottnik</rs> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-08-19_19">Ein junger Genosse <rs type="person" ref="#per__133703">Ferjan</rs> hat an das Handelsministerium geschrieben und<lb/>
kommt jetzt von Auswärts sogar nach Wien, um, wie er sagt, mit dem Han<lb break="no"/>delsminister über die Benzinpreisfrage zu verhandeln. Selbstverständlich<lb/>
stehen Dr. <rs type="person" ref="#per__107956">Satzinger</rs> und ich zur Verfügung, ohne daß er darauf verweisen<lb/>
muß, im neuen Parteistatut ist ein solcher direkter Kontakt vorgesehen.<lb/>
Er selbst erklärt uns die Gefahr, die er darin sieht, daß die Multis uns<lb/>
erpressen, er sieht als junger Sozialist das Problem leider sehr ein<lb break="no"/>seitig. Die ÖMV erwähnt er in keinem einzigen Zusammenhang der Preisbil<lb break="no"/>dung. In der Vergangenheit sicherlich auch in der Zukunft. Obwohl<lb/>
<rs type="person" ref="#per__107956">Satzinger</rs> sehr richtig entschieden hat, daß er dem Mann einen Termin ge<lb break="no"/>geben hat, kann ich mir vorstellen, wenn tatsächlich die junge Genera<lb break="no"/>tion oder einzelne Mitglieder der SPÖ beginnen, auf dieses Recht zu po<lb break="no"/><pb n="60-1028" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band60/60_1981-08-19_1028.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>chen und von jedem Minister immer eine persönliche Aussprache wünschen,<lb/>
<choice><choice><sic>denn</sic><corr>dann</corr></choice></choice> kann damit der Regierungsapparat fast lahmgelegt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-08-19_20">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs> UND <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Wie steht es wirklich mit dieser Be<lb break="no"/>stimmung im Parteistatut und wie wird sie gehandhabt?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-08-19_21"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="60_1021_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band60/60_1981-08-19_1021-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 19.8.1981</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>