<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 15. Oktober 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band07_1971-10-15</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-10-15">Freitag, 15. Oktober 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="07-1192" facs="07_1971-10-15_1192.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 15. Oktober 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Unterlagen für die 50-Jahrfeier der Brau AG in Linz sind<lb/>
sehr unzulänglich. Ich habe 15 Mitarbeiter vom Generaldirektor<lb/>
angefangen, bis zum gewöhnlichen Kraftfahrer auszuzeichnen und<lb/>
weiss über die einzelnen überhaupt nichts. Im Ministerium hat es<lb/>
einen Kompetenzkonflikt gegeben, weil bisher hat mir die Listen<lb/>
das Präsidium zusammengestellt und derzeit hat <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> den Presse<lb break="no"/>dienst ersucht, er möge mir Detailinformationen geben. Aber so wie<lb/>
mir bisher Min.Rat. <name type="person" ref="#per__97801">Ottahal</name> die Detailinformationen nicht lieferte,<lb/>
so lieferte mir auch Pressedienst, <name type="person" ref="#per__111699">Puffler</name>, keine wirklich brauchbaren<lb/>
Informationen. Er hat mir zwar fein säuberlich auf jedes Blatt den<lb/>
Namen aufgeschrieben und halt, dass er Generaldirektor ist und in<lb/>
Organisationen mit arbeitet und vor allem welche Auszeichnung er<lb/>
bekommt oder er gab mir den Namen, dann die Kraftfahrertätigkeit<lb/>
und wieder die Auszeichnung auf einem anderen Blatt bekannt. Warum<lb/>
aber gerade dieser Kraftfahrer ausgezeichnet wurde, hat er nicht in<lb/>
Erfahrung bringen können. In Wirklichkeit hätte er sich nur mit der<lb/>
Gewerkschaft dem Betriebsratsobmann oder vielleicht sogar mit seinen<lb/>
Arbeitskollegen irgendwie in Verbindung setzen müssen. Bisher war<lb/>
es halt üblich, dass der Minister die Orden ganz ohne eine persön<lb break="no"/>liche Bemerkung zu dem Betreffenden übergeben hat. Wann werde ich<lb/>
endlich Detailinformationen bekommen die nicht im Akt stehen und<lb/>
die eine persönliche Ansprache dem Ausgezeichneten gegenüber ermöglichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Bitte, das Präsidium beauftragen, dass in Hin<lb break="no"/>kunft zeitgerecht solche Detailinformationen von Betriebsräten, Ar<lb break="no"/>beitskollegen, Vorgesetzten usw. angefordert werden. Dies braucht<lb/>
nicht durch einen langen Schriftverkehr erfolgen und mir dann akt<lb break="no"/>mässig die ganze Angelegenheit in Form von 10 Seiten womöglich mit<lb break="no"/>geteilt werden, sondern nur in Form eines Telefonanrufes mit Stich<lb break="no"/>worten und persönlichen Erklärungen einige Tage vor der Auszeichnung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Noch schlimmer war es mit den Unterlagen bezüglich der Firmenaus<lb break="no"/>zeichnung zur Führung des Staatswappens im Geschäftsverkehr. Hier<lb/>
hatte ich überhaupt keinerlei Informationen. Dabei sitzen dort<lb/>
bei solchen Feiern natürlich auch die Konkurrenten wie <name type="person" ref="#per__58381">Mauthner</name> und<lb/>
<name type="person" ref="#per__137354">Reininghaus</name><add>[evtl. Falschidentifikation]</add> und <name type="person" ref="#per__114655">Harmer</name>, mein Glück war nur, dass Vorredner waren<lb/>
<pb n="07-1193" facs="07_1971-10-15_1193.jpg"/>und ich daher auf deren Bemerkungen oder teilweise Wünsche an die<lb/>
Regierung eingehen konnte. Ausserdem fiel mir im letzten Moment ein,<lb/>
dass ich der Wieselburger beim Grundtausch geholfen hatte und damals<lb/>
anerkennend erklärt wurde, wie schnell diese Regierung zum Unterschied<lb/>
von den vorhergehenden solche Probleme löste. Darüber hinaus war mir<lb/>
bekannt, dass die Konzentrationsabsicht von der Brau AG über Zipf hinaus<lb/>
auch mit <name type="person" ref="#per__58381">Mauthner</name> seinerzeit sehr weit abgesprochen war und im letzten<lb/>
Moment am Einspruch des Familienrates von <name type="person" ref="#per__58381">Mauthner</name> scheiterte. Ich wusste<lb/>
jetzt wenigstens die Tendenz meiner Rede. Je mehr Fakten man aber<lb/>
hätte, umso weniger müsste man sich auf Bemerkungen der Vorredner ein<lb break="no"/>stellen, die Gott sei Dank aber immer wieder kommen. Ich wollte noch –<lb/>
da das Unternehmen 50 Jahre besteht – es wurde 1921 gegründet – darauf<lb/>
hinweisen, dass diese 21-er-Jahrgang ein besonderer Jahrgang ist.<lb/>
Anspielend auch auf mein Alter. Ich betrachtete dies aber dann als<lb/>
zu anzüglich und unterliess diesen Gag – LEIDER. Gen.Direktor <name type="person" ref="#per__114051">Beurle</name><lb/>
hatte nämlich herausgefunden, dass alle Vorredner, der Bürgermeister<lb/>
<name type="person" ref="#per__114604">Hillinger</name>, der LH <name type="person" ref="#per__98068">Wenzl</name> und ich 1921 geboren waren und hat uns des<lb break="no"/>halb dann am Ende beim Essen jedem einen Bierkrug mit der Inschrift<lb/>
1921–1971 geschenkt. Hätten wir den Informationsdienst, wie ich<lb/>
ihn gerne wünschte – wäre dies natürlich mit bekannt gewesen und<lb/>
ich hätte meinen Gag sehr gut starten können. So lag die Überraschung<lb/>
bei ihm.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Wenn auch das Branchenreferat kaum solche Gags hervor<lb break="no"/>bringen kann, so möchte ich doch in Hinkunft zumindestens Detailinformation<lb/>
von jedem von mir auszuzeichnenden Betrieb bekommen, um gleichzeitig auch<lb/>
über die Branche einiges Ziffernmaterial in Stichworten zu haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da uns auf der Fahrt nach Bad Gastein eine Stunde Zeit blieb und<lb/>
wir ursprünglich ins Felsenbad baden gehen wollten, hatte <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> einen<lb/>
phantastischen Einfall knapp vor Bischofshofen. Er meinte, dass hier<lb/>
die Mitterberger Kupferbergwerks AG liegt und wir beschlossen natür<lb break="no"/>lich sofort, ihr einen Besuch abzustatten. Die Befürchtung war, da es<lb/>
Freitag 1/2 5 Uhr abends war, dass niemand mehr im Bergwerk anwesend<lb/>
sei. Wenn dies der Fall gewesen wäre, hätte mir das auch nichts ausge<lb break="no"/>macht, ich hätte mir die Flotation und die Mühle ein bisschen abgesehen<lb/>
und den Direktor nachher wissen lassen, dass ich ihn also doch besucht<lb/>
habe. Doch zu meiner grössten Verwunderung war aber die Direktion noch<lb/>
vollzählig anwesend. Alles war bass erstaunt, dass wir überhaupt ge<lb break="no"/>kommen sind, dass wir weder einen Kaffee noch sonst irgendetwas<lb/>
wollten, sondern ausschliesslich uns sofort den Betrieb und insbesondere<lb/>
die neuen Laborversuche ansehen möchten. Das gemahlene Kupfergestein<lb/>
<pb n="07-1194" facs="07_1971-10-15_1194.jpg"/>nicht nach Arnoldstein zum Abrösten zu schicken und dann die Kupfer<lb break="no"/>platten zur Verarbeitung nach Brixlegg haben die Mitterberger ein<lb/>
neues System entwickelt. In Amerika versucht man, mit Laufe die<lb/>
Gesteine aufzulösen und durch Bakterien das Kupfer herauszuarbeiten.<lb/>
In Mitterberg haben sie nun ein eigenes System entwickelt. Sie schlagen<lb/>
das Gestein, nachdem sie es auf <sic>Mikromillimeter</sic> zermahlen hatten, mit<lb/>
Kugeln an, dadurch geben sie durch Laugenzusatz eine Möglichkeit, Kupfer<lb/>
von dem anderen Gestein zu lösen. Mit Hilfe einer Elektrolyse können<lb/>
sie dann das Kupfer mit einem verhältnismässig hohen Reinheitsgrad<lb/>
gewinnen. In seiner kleinen Autobatterie haben sie diese Elektrolyse<lb/>
oben auf dem Dachboden gemacht und mir vom ersten gelungenen Versuch,<lb/>
der erst ganz kurze Zeit möglich war, ein <choice><choice><sic>Elektrolysenkupfer</sic><corr>Elektrolytkupfer</corr></choice></choice> mitgegeben.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> hat dieser Pioniergeist und insbesondere diese primitive Anordnung<lb/>
sehr gefallen. Sicherlich haben diese Versuche dazu beigetragen, um<lb/>
der Mitterberger vielleicht einen Ausweg aus ihrem Dilemma zu bringen.<lb/>
Die Hauptfrage bleibt natürlich, ob dies kostenmässig und technisch<lb/>
dann im Grossversuch und überhaupt dann in der Produktion möglich ist.<lb/>
Ich fürchte, dass das Hauptproblem noch immer der tiefe Kupferpreis<lb/>
ist, der auch ein solches Verfahren kaum rentabel wird abwickeln lassen<lb/>
können. Wichtig ist, dass mit einer solchen Elektrolyseproduktion<lb/>
in Mitterberg die Transportkosten nach Arnoldstein erspart werden können.<lb/>
Nach wie vor ergibt sich für mich aber die Hauptfrage, ob die Rentabilität<lb/>
dieses ganzen Verfahrens überhaupt gegeben ist. Die Firma Lurgi, ein<lb/>
ganz bedeutender metallurgischer Konzern hat sich mit diesem Problem<lb/>
schon seit Jahren beschäftigt und noch immer kein brauchbares Ergeb<lb break="no"/>nis erzielt. Vielleicht aber ist es hier wirklich unseren Chemikern<lb/>
und Technikern gelungen, so wie dies seinerzeit beim LD-Stahlverfahren<lb/>
der Fall war, eine einmalig günstige Lösung zu finden. Derzeit kämpft<lb/>
die Mitterberger aber mit grössten finanziellen Schwierigkeiten, da<lb/>
sie nicht einmal noch die Löhne für die nächsten Monate erwirtschaftet<lb/>
hat. Der Betrieb an und für sich, den wir anschliessend besichtigten,<lb/>
macht einen furchtbaren Eindruck. Die Anlagen sind vollkommen veraltet<lb/>
und das System, welches hier noch arbeitet ist sicherlich kaum mehr<lb/>
dem letzten Stand der Technik entsprechend. Da die Mitterberger seinerzeit<lb/>
sehr viel Wälder besessen hat, wurde auch 1938 als man den stillgelegten<lb/>
Betrieb von 1931 wieder aufmachte, alles mit Holz so wie seinerzeit<lb/>
gebaut. Der Betrieb wird leider unterversichert sind, sonst könnte<lb/>
er hoffen, dass er einmal abbrennt und damit die Versicherung einspringen<lb/>
müsste, um hier einen neuen Betrieb errichten zu können. Ich glaube<lb/>
aber und hoffe, dass die Brandgefahr in diesem Werk ja nicht allzu<lb/>
gross ist. In den Besitz der Versicherungsprämien zu kommen, müsste<lb/>
<pb n="07-1195" facs="07_1971-10-15_1195.jpg"/>man also – wie es im Fachausdruck heisst – warm abtragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Präsentation des Winterprogrammes von TOUROPA, wo ich<lb/>
eingeladen wurde, um vor österreichischen und insbesondere vor<lb/>
deutschen Journalisten, einiges zum modernen österreichischen Fremden<lb break="no"/>verkehr zu sagen, war ich in zweierlei Hinsicht sehr überrascht. Erstens<lb/>
war ich noch niemals im Grünen Baum und habe angenommen, dass es sich<lb/>
dort um ein auch auf den Landkarten vermerktes Gasthaus handelt. Die<lb/>
Besitzerin, mit der ich sprach, hat zwar nicht gewusst, dass sie überhaupt<lb/>
schon in den uralten Landkarten schon als Grüner Baum bezeichnet war.<lb/>
Mich überraschte es aber, dass es sich hier nicht um ein Gasthaus<lb/>
im gewöhnlichen Sinne handelt, sondern wirklich, wie es heute bezeichnen<lb/>
wurde, um ein Hoteldorf. Der Besitzer, Herr <name type="person" ref="#per__137358">Linsinger</name> und seine Frau<lb/>
haben hier Phantastisches geleistet. Da sie – wie sie mir erzählte – auch<lb/>
die Ökonomie, d.h. die Landwirtschaft in dieser ganzen Gegend scheinbar<lb/>
besessen hat, hat sie es verstanden, hier mehrere Gasthäuser gleich<lb break="no"/>zeitig zu errichten und durch ein Hallenbad sowie durch die Zuleitung<lb/>
von Thermalwasser, die 3,5 km von Gasteinmitte weg, ein wirkliches<lb/>
Zentrum der Erholung zu schaffen. Ein eigener kleiner Skilift gibt<lb/>
auch den Wintergästen die Möglichkeit, ohne – wenn sie nicht wollen –<lb/>
nach Gastein hineinfahren zu müssen, doch den Skisport im Winter be<lb break="no"/>treiben zu können. Im Sommer haben sie jetzt den grossen Vorteil, dass<lb/>
sie jetzt dem grossen Trubel einigermassen entfernt abgelegen sind.<lb/>
Was sich also vor Jahrzehnten vielleicht als Nachteil herausgestellt hat,<lb/>
ist jetzt in der Zwischenzeit der grösste Vorteil geworden. Die zweite<lb/>
Überraschung war, dass so viele Journalisten, aber auch sonstige österr.<lb/>
Zeitungsleute, aber auch andere z.B. Zentraldirektor <name type="person" ref="#per__134288">Millwisch</name>, <name type="person" ref="#per__97684">Langer-Han<lb break="no"/>sel</name>, Hofrat <name type="person" ref="#per__134323">Manzano</name> und eine Menge andere, die ich nicht namentlich kannte,<lb/>
daran teilnehmen, Erklärlich wurde mir dies, als ich dann am Abendessen,<lb/>
das das Handelsministerium bezahlt, teilnahm. So etwas von guter Küche und<lb/>
reichlicher Auswahl habe ich noch niemals erlebt. Herr <name type="person" ref="#per__137358">Linsinger</name>, der<lb/>
gleichzeitig auch an demselben Tag Grossvater wurde und endlich einen<lb/>
Buben bekommen hat, verfertigt solche Gedichte bei festlichen Anlässen.<lb/>
Da es Abend war, begnügte ich mich mit der Vorspeise. Dafür hielt ich<lb/>
glaube ich eine umso launigere Tischrede. Zumindestens <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> meinte,<lb/>
dass die Charmeoffensive insbesondere bei den deutschen Journalisten<lb/>
ungeheuer gewirkt hat. Wir werden ja sehen, was sie letzten Endes in<lb/>
ihren Zeitungen berichten werden und vor allem wie sie berichten werden.<lb/>
Sicher ist, und ich habe diesen Gag, den mir <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> bei der Hinfahrt<lb/>
empfahl und ich zuerst nicht starten wollte, dann doch gebracht, nachdem<lb/>
<pb n="07-1196" facs="07_1971-10-15_1196.jpg"/>die Stimmung sehr aufgelockert war, ich wies darauf hin, dass Journalisten<lb/>
geben wurden, jetzt über den österreichischen Fremdenverkehr und Österreich<lb/>
gut zu schreiben und selbst wenn sie Kritik üben, was ihr Recht ist und<lb/>
was ich auch erwarte, so ist es noch immer billiger und zielführender als<lb/>
unsere Annoncenkampagne. Wenn man dann noch meint, dass wenn sie Kritik<lb/>
üben, das negativ wäre, so sagte ich, so wäre das noch immer besser und<lb/>
billiger, als manche schlechte Annonce, die wir sicherlich schon aufgegeben<lb/>
hatten. Als Minister für den Fremdenverkehr könnte ich hier wirklich glaube<lb/>
ich eine Zeitlang in Österreich herumreisen von einer Veranstaltung zur<lb/>
anderen, überall wäre ich von den Bürgermeistern und sonstigen Honoratioren<lb/>
eingeladen. Mit einem Wort, ich könnte herrlich leben, glaube aber, dass<lb/>
dies – obwohl man <choice><choice><sic>unterunterbrichen</sic><corr>ununterbrochen?</corr></choice></choice> eingeladen wird, wenn man annehmen<lb/>
würde, den schlechtesten Eindruck bei den Leuten dann hinterlassen würde<lb/>
und ich bezweifle, ob ich dabei auch wirklich glücklich wäre. Als nämlich<lb/>
– als wir am nächsten Tag – um 5 Uhr führ wegfuhren, meinte, dass hier<lb/>
alles sehr teuer ist, konnte ich ihm nur bestätigen, dass dies nicht<lb/>
unsere Preiskategorie gewesen ist und in Hinkunft sicherlich auch nicht<lb/>
sein wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="07_1196_01" facs="07_1971-10-15_1196-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Gedicht E. Linsinger, Hotel Grüner Baum (Bad Gastein, Sbg.), anl. Touropa-Tagung, 15.10.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>