<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  4. Juli 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band37_1977-07-04</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-07-04">Montag, 4. Juli 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="37-0803" facs="37_1977-07-04_0803.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 4. Juli 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97333">Bandhauer</name> intervenierte neuerdings bei mir wegen der Finanzierung von<lb/>
Voitsberg III. Dr. <name type="person" ref="per:114476">Auracher</name> vom Büro des FM <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> hat ihm mit<lb break="no"/>geteilt, dass im Prinzip der Finanzminister bereit ist, die 400 Mill.<lb/>
Kapitalbeteiligung zur Verfügung zu stellen, aber der Akt noch immer<lb/>
nicht unterschrieben ist. <name type="person" ref="per:97333">Bandhauer</name> ersucht mich, im Ministerrat<lb/>
mit dem Finanzminister darüber zu sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Journalistenfrühstück berichten die beiden Geschäftsführer der<lb/>
Bürges über den starken Anstieg der Aktionen, die die Bürges abwickelt<lb/>
im ersten Halbjahr 1977. Alle Aktionen sind heuer wesentlich stärker<lb/>
gefragt und es zeigt sich damit, wieviel wir für die Klein- und Mittel<lb break="no"/>betriebe tun. Wenn dies so weitergeht, wird es im nächsten Jahr<lb/>
sehr schwierig sein, die finanziellen Mittel dafür bereitzustellen.<lb/>
Zum Glück hat die Bürges einen gewissen Stock an Reserve, den wir<lb/>
jetzt heranziehen können. Unter gar keinen Umständen werden die Grenzen<lb/>
resp. Zuschüsse der einzelnen Aktionen erhöht. Bei der neuen Aktion<lb/>
"Existenzgründung" wurden von ca. 100 Fällen im ersten Beirat bereits<lb/>
37 Fälle positiv erledigt. Als zweiten Tagesordnungspunkt berichtete<lb/>
ich über den Konsumentenbeirat. Am meisten fand Interessen die Arbeits<lb break="no"/>gruppe Werbung insbesondere die Arbeiten für unkorrekte Ankündigung.<lb/>
Die Information über die Arbeitsgruppe Ladenschluss hat zumindestens<lb/>
bei den Journalisten keinerlei Interesse mehr gefunden. Interessant, wie<lb/>
sich ein heisses Eisen, das vor nicht zu langer Zeit noch die Gemüter<lb/>
erhitzte und in den Massenmedien einen grossen Niederschlag fand,<lb/>
momentan an Interesse verliert. Sicherlich war es in der Vergangenheit<lb/>
nur deshalb so interessant, weil sich gewisse Spitzenfunktionäre in der<lb/>
Partei und in der Regierung zu diesem Problem äusserten und damit<lb/>
ein Streitobjekt bestand, resp. dann vervielfacht noch konstruiert<lb/>
werden konnte. Eine ähnliche Situation sehe ich derzeit bei dem<lb/>
Problem der Kernkraft, ein Journalist wollte von mir wissen, <choice><choice><sic>das</sic><corr>was</corr></choice></choice><lb/>
die Bohrungen in Allentsteig im Detail ergeben haben, ich erklärte<lb/>
sofort, dass keinerlei negative Ergebnisse mir vorliegen, aber man<lb/>
solle die Gesellschaft fragen, die letzten Endes diese Bohrungen wegen<lb/>
des Projekts, welches einzureichen ist, durchgeführt hat. <name type="person" ref="per:111697">Horn</name> von<lb/>
der Volksstimme fragte wieder, wie es jetzt mit den Kohlenvorkommen<lb break="no"/>untersuchungen im Burgenland an der ungarischen Grenze weitergehen<lb/>
soll. Dem Kärntner Montan-Besitzer <name type="person" ref="per:145377">Henckel von Donnersmarck</name> wurde<lb/>
bescheidmässig jetzt die Freischürfe entzogen, er hat dagegen Einspruch<lb/>
<pb n="37-0804" facs="37_1977-07-04_0804.jpg"/>erhoben, weshalb das Ganze zum Verwaltungsgerichtshof geht. <name type="person" ref="per:111697">Horn</name><lb/>
hat vorgeschlagen, der Berufung die aufschiebende Wirkung abzuer<lb break="no"/>kennen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Da wir hier attackiert werden können, bitte<lb/>
genau prüfen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nach der Pressekonferenz fragte mich <name type="person" ref="per:117014">Hlavac</name> vom Fernsehen, wie<lb/>
es mit der Getreidepreisverhandlung weitergehen soll. Ich erklärte<lb/>
ihm, dass das Preisprüfungsverfahren noch läuft. Zu meiner grössten<lb/>
Überraschung hat dann nachmittags Min.Rat <name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name> mir berichtet,<lb/>
dass sie das Preisprüfungsverfahren abgeschlossen haben. Da die<lb/>
Arbeiterkammer die Verzinsung des Bodens nur zu 50 % anerkannt<lb/>
und vor allem die Düngemengen als zu hoch bezeichnet, hat sie er<lb break="no"/>rechnet, dass keinerlei Preiserhöhung notwendig ist. Die anderen<lb/>
Mitglieder der Kommission hätten anstelle der 20 Groschen 12 Groschen<lb/>
Preiserhöhung errechnet. <name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name> meinte, auf Grund des Ergebnisses<lb/>
könnte ich ohne weiteres entscheiden, dass volkswirtschaftlich es<lb/>
heuer nicht gerechtfertigt ist, eine Weizenpreiserhöhung festzusetzen.<lb/>
Hier macht er es sich sehr einfach, indem er nicht zuletzt, weil<lb/>
er auf Urlaub gehen will, die Preiskommission abschliesst, das Schema<lb/>
welches unglückseligerweise seinerzeit LWM <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> als noch die Preis<lb break="no"/>regelung in diesen Punkten bei ihm lag, anwendet, von der Landwirtschaft<lb/>
sich ununterbrochen die einzelnen Positionen ausrechnen lässt,<lb/>
dann ganz einfach sagt, 12 Groschen kommt heraus, der Minister<lb/>
soll entscheiden, ich gehe auf Urlaub. Ich erklärte ihm sofort,<lb/>
dass ich ein Gutachten möchte, um festzustellen, ob die Düngemengen,<lb/>
die die Landwirtschaftskammer immer wieder fordert und einsetzt,<lb/>
nicht doch überhöht ist. Nicht zuletzt wird ständig festgehalten,<lb/>
dass der Boden überdüngt ist und eine immer grössere Anzahl von<lb/>
Landwirten beschwert sich deshalb, die Düngeberatung des Landwirt<lb break="no"/>schaftsministeriums wurde in der letzten Zeit deshalb sehr hart<lb/>
attackiert. <name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name> erklärte, sie hätten in der Preiskommission<lb/>
den dafür zuständigen Beamten im Landwirtschaftsministerium genau<lb/>
gehört und dieser hätte alles bestätigt, was die Präsidentenkonferenz<lb/>
behauptet. Deutlich sichtbar, <name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name> wollte nicht mehr die schon<lb/>
abgeschlossene Verhandlung wieder aufnehmen. Ich sprach abends mit<lb/>
Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name>, der mir vollkommen recht gab, meinte<lb/>
das Unglück sei, dass Sekt.Chef <name type="person" ref="per:140306">Schratt</name> gleichzeitig Obmann der<lb/>
Düngeberatungsstelle sei, <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> wird den Vertreter des Landwirt<lb break="no"/>schaftsministeirums in der Preiskommission <name type="person" ref="per:148044">Wimbacher</name> den Auftrag<lb/>
geben, eine einwandfreie Expertise zu erstellen.<lb/>
</p>
            <pb n="37-0805" facs="37_1977-07-04_0805.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Die Preiskommission unverzüglich wieder<lb/>
einberufen und das Düngeverfahren neuerdings aufzunehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein Schweizer Fremdenverkehrsredakteur <name type="person" ref="per:113070">Mösli</name>, der auch für den<lb/>
Springer-Verlag, Bild am Sonntag arbeitet, hat jetzt eine Reportage<lb/>
für die Schweizer Illustrierte gemacht. Drei Gebiete: Waldviertel,<lb/>
Salzkammergut und Oststeiermark wurde von ihm recherchiert. Im<lb/>
Waldviertel wurde er von Frau <name type="person" ref="per:148053">Zimmermann</name> in Gmünd bestens betreut.<lb/>
Genauso in Oberösterreich von Fremdenverkehrsdirektor <name type="person" ref="per:123823">Debene</name> und<lb/>
in Ischl von <name type="person" ref="per:148054">Neumann</name>. Überhaupt nicht hat es in der Steiermark<lb/>
geklappt. Hofrat <name type="person" ref="per:123822">Gaisbacher</name> war für ihn nicht zu sprechen, sondern<lb/>
hat ihn an Dr. <name type="person" ref="per:148055">Hofer</name> verwiesen. Dieser wieder an Herrn <name type="person" ref="per:148056">Gugatschko</name><lb/>
in Leibnitz. Niemand von den dafür Verantwortlichen bekam er zu<lb/>
Gesicht. Ein ehemaliger ÖVP-Nationalrat Ing. <name type="person" ref="per:148050">Kortschak</name> hat sich<lb/>
seiner dann angenommen. In der Oststeiermark musste er fest<lb break="no"/>stellen, dass z.B. das Georgi-Schlössel <name type="person" ref="per:148051">Wagner</name> in Ehrenhausen<lb/>
bestens geführt wird, aber als Buschenschank-Betrieb bereits um<lb/>
22 Uhr sperren muss. Hier müsste man Ausnahmen machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte sofort kontrollieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In meinem Tagesprogramm stand noch einmal Foto. Tatsächlich er<lb break="no"/>schien dann eine Fotografin, die mich schon eine Stunde bei einer<lb/>
Sitzung einmal fotografiert hatte und scheinbar kein einziges gutes<lb/>
Bild zustande brachte. Jetzt ersuchte sie mich auch eine halbe<lb/>
Stunde lang auf einem Sessel in den verschiedensten Positionen<lb/>
sitzend immer grinsend bei etlichem Ausfall ihrer Apparate<lb/>
endlich ein gutes Bild zu machen. Da ich sie nicht um ihren Brot<lb break="no"/>erwerb bringen will, sie muss für eine Firma ein scheinbar ganz<lb/>
bestimmtes Bild liefern, wollte ich ihr nicht vorschlagen,<lb/>
nehmen sie eines, das wir bereits haben. Neugierig bin ich, ob<lb/>
sie diesmal eines zusammengebracht hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Vorstandsdirektoren der Jenbacher Werke <name type="person" ref="per:148057">Wenisch</name> und <name type="person" ref="per:132750">Franer</name><lb/>
haben mit der Österr. Rohrbau gemeinsam einen Gasmotor entwickelt,<lb/>
der natürlich einen besseren Wirkungsgrad hat als wenn man Gas so<lb/>
verbrennt. In Deutschland wurde dieses System bereits erprobt und<lb/>
Jenbacher ersuchten um Unterstützung, dass man jetzt auch in<lb/>
Österreich eine Prototyp aufstellt. In Deutschland wird allerdings<lb/>
eine 42 %-ige Subvention des Staates geleistet. Ich erklärte sofort,<lb/>
dass ich dafür kein Geld im Budget habe, dass wir aber im Rahmen<lb/>
unseres Energiesparbeirates Arbeitsgruppe Kräft-Wärme-Kupplung<lb/>
<pb n="37-0806" facs="37_1977-07-04_0806.jpg"/>sehr wohl dieses Projekt verfolgen werden. Von der Energiesektion war<lb/>
<name type="person" ref="per:107956">Satzinger</name> und ein Dipl.Ing. <name type="person" ref="per:148058">Haller</name> gekommen, der jetzt erst auf diesem<lb/>
Gebiet dissertiert und das Doktorat erworben hat. Diese jüngeren Leute<lb/>
machen auf mich einen sehr guten Eindruck. Ich fragte, wie er sich bei<lb/>
uns fühlt und er sagte, sehr angenehm, vorher hat er bei der Gemeinde<lb/>
Wien, Fernwärmebetrieb gearbeitet. Da die Jenbacher den Vorsitzenden<lb/>
dieser Arbeitsgruppe Dr. <name type="person" ref="per:115640">Haussmann</name> der E-Werke nicht kannten, habe ich<lb/>
ihnen sofort dort ein Entree verschafft und alle vier haben gleich<lb/>
diese Besprechungen bei Dr. <name type="person" ref="per:115640">Haussmann</name> fortgesetzt. In die Details<lb/>
kann und will ich mich nicht einmischen. Vorher hatte ich reichlich<lb/>
Zeit mit <name type="person" ref="per:107956">Satzinger</name> und <name type="person" ref="per:148058">Haller</name> über die technische Seite der Kern<lb break="no"/>energie ja der gesamten Energiesituation mich länger zu unterhalten,<lb/>
weil durch ein glückliches Missgeschick die Jenbacher um eine Stunde<lb/>
zu spät kamen. Schön langsam beginne ich nämlich vielleicht die<lb/>
technischen Probleme der Kernenergie aber vor allem einmal die Leute,<lb/>
die sich in meinem Ministerium damit beschäftigen, genauer kennen zu<lb/>
lernen. Das Problem der Kraft-Wärme-Kupplung ist nicht nur ein tech<lb break="no"/>nisches, dort ist es schon gelöst sondern wirklich ein gesamtenergiewirt<lb break="no"/>schaftliches. Bei den Wiener Heizbetrieben hat man z.B. die Kraft-Wärme-<lb/>
Kupplung nicht zuletzt deshalb nicht eingeführt, weil die Abnehmer<lb/>
des Stromes, eben in dem Fall das E-Werk nur ganz schlechte Preise<lb/>
bezahlen wollte. Aus ökonomischen Gründen werden technisch günstigere<lb/>
Lösung wesentlich geringere Energieverluste nicht gemacht, weil die<lb/>
Stromabnahme nicht zu einem rationell optimalen Preis erfolgt.<lb/>
Natürlich muss eine solche Konzeption bereits bei der Entstehung<lb/>
eines Kraftwerkes resp. Fernheizwerkes berücksichtigt werden. Im<lb/>
Nachhinein wie z.B. beim GKT im Tullnerfeld kann dies dann nicht mehr<lb/>
entsprechend korrigiert werden. Ausser mit ungeheuren Investitionen,<lb/>
die alles andere als rentabel sind. Ich bin sehr gespannt, was letzten<lb/>
Endes die Arbeitsgruppe herausbringen wird, weil doch auch das E-Werk<lb/>
an dieser unbefriedigenden Situation sehr mitschuldig ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Den jungen Leuten muss man mehr Möglichkeit geben<lb/>
mit uns Kontakt zu halten und vor allem aber in Erscheinung zu treten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="per:113021">Reich</name> von den Illwerken kam sich vorstellen, schilderte mir seine<lb/>
Situation und ersuchte, ich sollte mich mit RA Dr. <name type="person" ref="per:112582">Schönherr</name> ins Einver<lb break="no"/>nehmen setzen. Da <name type="person" ref="per:112582">Schönherr</name> jetzt auf Urlaub fährt, habe ich dies in<lb/>
Anwesenheit von <name type="person" ref="per:113021">Reich</name> sofort telefonisch gemacht. Ich erfuhr durch ihn,<lb/>
dass in der Schiedsgerichtsverhandlung mit dem deutschen Stromabnehmer<lb/>
eine Erklärung der beiden öffentlichen Verwalter <name type="person" ref="per:148060">Haffmann</name> und <name type="person" ref="per:135762">Wirnschimmel</name><lb/>
<pb n="37-0807" facs="37_1977-07-04_0807.jpg"/>verheerende Folgen haben kann. <name type="person" ref="per:113021">Reich</name> hat durch 10 Jahre in den<lb/>
Illwerken versucht, <name type="person" ref="per:113017">Berchtold</name>, den Generaldirektor davon zu<lb/>
überzeugen, dass man einen anderen Weg einschlagen muss und kann.<lb/>
Zu diesem Zweck hat er jetzt eine umfangreiche Dokumentation<lb/>
vorbereitet, die er mir auch mein Verlangen sofort übergab<lb/>
mit der Bitte, dass daraus nicht personalpolitische, insbesondere<lb/>
aber parteipolitische neuerliche Streitigkeiten entstehen sollen.<lb/>
Ich erklärte ihm sofort, dass ich die Sachverhalte zu prüfen habe<lb/>
und dass ich mit diesem Material nicht beabsichtige, in die Öffentlichkeit<lb/>
zu gehen. Der Streit ist ja nichts Neues, wie mir <name type="person" ref="per:113021">Reich</name> mitteilt,<lb/>
hat seinerzeit <name type="person" ref="per:97439">Figl</name> sogar den Landeshauptmann <name type="person" ref="per:148059">Ilg</name> beschuldigt,<lb/>
er betreibe Landesverrat, weil ein Teil der Vorarlberger verständ<lb break="no"/>licherweise mit den Deutschen immer sehr gut auskommen wollte.<lb/>
Da <name type="person" ref="per:113021">Reich</name> jetzt vom ÖVP-Landesparteivorstand für die Ablöse <name type="person" ref="per:113017">Berchtolds</name><lb/>
vorgeschlagen wird, mir als tüchtiger Mann auch<add>[nächstes Wort fehlt, Anm.]</add> her <choice><choice><sic>be<lb break="no"/>ständigt</sic><corr>bestätigt?</corr></choice></choice> wurde, sehe ich gar keinen Grund, ihn nicht zu bestellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Das Material bekommt <name type="person" ref="per:109811">Burian</name>, da er ja die interne<lb/>
Untersuchung zu führen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:146014">Langer</name> von der Fa. Tarbuk sowie <name type="person" ref="per:131167">Frey</name> mit Dr. <name type="person" ref="per:148061">Brüller</name> intervenierten<lb/>
wegen der Nachzahlung jetzt von Zoll für den Import von japanischen<lb/>
Autos. Tarbuk muss 2,3 Mill., die Fa. Frey 8,5 Mill. S nachzahlen.<lb/>
Toyota hat jetzt die Autos so gebaut, dass sie den Abstand von<lb/>
17 cm erreichen. Bei der Vorstellung des neues Typs Toyota 2000<lb/>
in Brüssel haben alle anderen europäischen Importeure über die<lb/>
Höhe des Autos geschimpft. Da durch stärkere Federn und grössere<lb/>
Reifen diese 17 cm Bodenabstand, welche erforderlich sind, um statt<lb/>
20 % Zoll 4 % zu bezahlen zu erreichen. Niemand von den anderen<lb/>
Staaten wusste, dass eigentlich Österreich daran schuld ist.<lb/>
Bezüglich der Nachzahlung hat MR <name type="person" ref="per:131025">Egger</name> vom Finanzministerium<lb/>
erklärt, es gäbe keine Möglichkeit hier eine Ermässigung zu er<lb break="no"/>reichen. Trotzdem empfahl ich, ein Ansuchen um Nachsicht zu machen,<lb/>
denn der Vorschlag, die Zollermässsigung, die jetzt gegeben wird,<lb/>
nicht sofort im Preis weiterzugeben, halte ich für gegen das Preisge<lb break="no"/>setz verstossend. Ich versprach nur, mit der ganzen frage Sekt.Chef<lb/>
<name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> zu befassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name> UND <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte von der Sektion III prüfen<lb/>
lassen.<lb/>
</p>
            <pb n="37-0808" facs="37_1977-07-04_0808.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung wurde von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wieder als<lb/>
erstes und Wichtigstes das Kernkraftwerksproblem besprochen.<lb/>
Neuerdings meinte er, in der Parteivorstandssitzung müsste dann<lb/>
ein Beschluss gefasst, werden, dass die Inbetriebsetzung von<lb/>
Tullnerfeld erfolgt, wenn die Voraussetzungen der Lösung der Lagerung<lb/>
endlich geschaffen wurden. Gegen das Waldviertel könne man es aber<lb/>
keinesfalls machen, er erinnert, dass unter Missachtung der Bevölkerung<lb/>
die Partei zweimal eine schweren Rückschlag erlitten hat, in Fussach<lb/>
und bei den Ortstafeln in Kärnten. In der Schweiz wurden 3.000<lb/>
Polizisten eingesetzt, weil es sich hier um Linksextreme handelt, die<lb/>
gegen das Kernkraftwerk dort demonstrierten. Da es sich in der<lb/>
Schweiz um eine Proporz-Regierung handelt, an der alle Parteien<lb/>
beteiligt sind, sieht er darin keine wahlpolitischen Auswirkungen.<lb/>
Anders in Österreich. Hier kommt eine Gewaltlösung nicht in Frage.<lb/>
Im Parteivorstand hält er es auch für unmöglich, dass der Wiener<lb/>
und der Vorarlberger Landesobmann in der Minderheit bleiben und<lb/>
nicht zustimmen. Er hat deshalb <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> ersucht, unbedingt an der<lb/>
Parteivorstandssitzung teilzunehmen. Für die Bürgermeisteraussprache<lb/>
hat Prof. <name type="person" ref="per:148062">Buchzeller</name> und Prof. <name type="person" ref="per:148063">Böhm</name> sowie <name type="person" ref="per:97990">Staudinger</name>, der ÖVP-ler<lb/>
und Dr. <name type="person" ref="per:116707">Janitschek</name>, sowie anstelle des in Urlaub befindlichen<lb/>
Dir. <name type="person" ref="per:110040">Nentwich</name> Herrn <name type="person" ref="per:123205">Dirkes</name> eingeladen. Zuerst hatte er die Absicht,<lb/>
nur kritische Funktionäre dazu zu bitten, jetzt aber möchte er,<lb/>
dass <name type="person" ref="per:112031">Maurer</name> und die Bürgermeister sich mit ÖVP-Exponenten in dieser<lb/>
Frage auseinandersetzen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ist noch immer fest davon über<lb break="no"/>zeugt, dass die ÖVP abspringt. Der Regierungsbericht muss noch<lb/>
griffig, besser geschrieben, die Verantwortung mehr herausgestrichen<lb/>
werden, insbesondere die Stellungnahmen pro und kontra mehr profi<lb break="no"/>liert werden, bevor er diesen Bericht dem Parlament zuleitet, letzten<lb/>
Endes ist er ja dafür verantwortlich, wird er daher noch wesent<lb break="no"/>liches korrigieren. Unverständlich ist ihm, dass jetzt einzelne<lb/>
Nationalräte unserer Partei wie z.B. <name type="person" ref="per:97809">Pfeifer</name> erklären, sie haben<lb/>
noch keine Zeit gehabt, sich damit zu beschäftigen, sie haben noch<lb/>
kein Material bekommen usw. Der Regierungsbericht im Herbst soll<lb/>
dann in Parteiengesprächen im Parlament abgewickelt werden. Er<lb/>
stellt sich vor, das Parteipräsidium der SPÖ plus Klubobmann <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name><lb/>
auf der einen Seite und Parteipräsidium der ÖVP auf der anderen.<lb/>
Herauskommen wird, dass die ÖVP den <name type="person" ref="per:98003">Taus</name>-Vorschlag präsentieren wird,<lb/>
zwei Jahre abwarten. Er hat überhaupt kein Vertrauen mehr zu den Leuten<lb/>
die das Kernkraftwerk gebaut haben und die Techniker, die ständig den<lb/>
Betriebsbeginn verschieben. Bei dieser Gelegenheit erwähnte er<lb/>
gleich, dass auch das Kernkraftwerk auf einer Wasserlinse aufgebaut<lb/>
<pb n="37-0809" facs="37_1977-07-04_0809.jpg"/>ist und die Tullner Zuckerfabrik deshalb damals bereits schon<lb/>
grösste Bedenken angemeldet hat, aber als Nicht-Partei im<lb/>
Verfahren kein Gehör gefunden hat, weil man damals bereits<lb/>
80 Mill. S investiert hatte, wollte man auch nicht mehr von<lb/>
dem Bauvorhaben Abstand nehmen. Ich hatte mich vorher bei der GKT<lb/>
erkundigt, <name type="person" ref="per:97990">Staudinger</name> hat mir mitgeteilt, dies sei nicht wahr,<lb/>
mit der Tullner Zuckerfabrik gibt es andere Probleme. Er wüsste<lb/>
nichts von einer Wasserlinse und er wüsste auch nichts, dass<lb/>
man eine solche Beschuldigung von der Tullner Zuckerfabrik vor<lb break="no"/>bringt. LH-Stv. <name type="person" ref="per:97389">Czettel</name> meinte bei der Regierungsbesprechung, als<lb/>
ich dies mitteilte, er könne dies ja, da er Baubehörde sei,<lb/>
feststellen. Sekt.Chef <name type="person" ref="per:107937">Frank</name>, den ich ebenfalls fragte, hat<lb/>
auch davon nichts gewusst. Ich verlangte von der GKT eine schrift<lb break="no"/>liche Stellungnahme, da ich diese auch <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> schriftlich geben<lb/>
möchte. Überhaupt halte ich es für zweckmässig, in Hinkunft<lb/>
alle diese Beschuldigungen sofort schriftlich zu beantworten,<lb/>
weil ansonsten früher oder später ganz andere Behauptungen aufge<lb break="no"/>stellt werden. Diese Vorgangsweise habe ich auch dem Gesundheits<lb break="no"/>ministerium vorgeschlagen. <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> teilt nicht ganz meine<lb/>
Meinung. Bezüglich der Flugzeug-Absturz-Sicherung haben wir<lb/>
<name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name>, <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> und ich nach der Ministerratssitzung<lb/>
vereinbart, es sollte das Verkehrsministerium, welches letzten<lb/>
Endes dem Errichtungsbescheid auch bezüglich der Flugzeugsicherung<lb/>
zugestimmt hat, überlegen, ob man nicht ein Flugsperrgebiet<lb/>
über dem Atomkraftwerk dekretieren kann. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ist so skeptisch,<lb/>
dass er in der Regierungssitzung angedeutet hat, ich sollte ver<lb break="no"/>langen, dass wenn Tullnerfeld in Betrieb geht, ein angestellter<lb/>
Regierungskommissär ständig dort mit Abstellungbefugnis agieren<lb/>
sollte, weil er kein Vertrauen zur Betriebsführung vom Sicher<lb break="no"/>heitsstandpunkt hat. <name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> bemerkte bei dieser Gelegenheit, dass<lb/>
er Freitag von <name type="person" ref="per:97990">Staudinger</name> informiert wurde, dass aus Frankreich<lb/>
eine Atomwolke sich auf Österreich zu bewegt. Das Innenministerium<lb/>
hat dann sofort mit der französischen Securité Kontakt aufgenommen<lb/>
und festgestellt, dass dies nicht stimmt. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> entschuldigte in<lb/>
diesem Fall aber die Kernkraftwerksleute, denn auch <name type="person" ref="per:114106">Schmidt</name><lb/>
hat ein solches Telegramm bekommen, <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> war ja auf Besuch<lb/>
in Bonn, dies <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> gegeben und auch dort war man über die<lb/>
Mitteilung, die sich dann als falsch herausgestellt hatte, beun<lb break="no"/>ruhigt. Da ich für die Betriebsgenehmigung nicht zuständig bin,<lb/>
muss ich auch daher nicht entscheiden, ob tatsächlich ein<lb/>
Regierungskommissär dort eingesetzt werden soll und wird oder nicht.<lb/>
</p>
            <pb n="37-0810" facs="37_1977-07-04_0810.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Wenn die Kernkraftwerkleute dies erfahren, bin ich überzeugt,<lb/>
werden sie entsprechend reagieren. Die Kernkraftbetreiber können<lb/>
nämlich jetzt ausbaden, was die Kernkraftwerksbauer ihnen mit<lb/>
Terminverzögerungen, unvorbereitete Abwicklung der Brennstäbe-<lb/>
Lagerung, Wiederaufbereitung usw. eingebrockt haben. Bis zu<lb/>
einem gewissen Grad muss ich allerdings zugeben, sind sie auch<lb/>
selbst schuld.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> berichtet, dass es jetzt gelungen ist, mit den öffentl.<lb/>
Bediensteten eine entsprechende Gehaltserhöhung 8 % minus 1/2 %<lb/>
Pensionserhöhung zu vereinbaren. Die obersten Organe, Minister,<lb/>
Landeshauptleute, Rechnungshof, Nationalratspräsidenten, Klub<lb break="no"/>obmänner, Verfassungsrichter usw., die ebenfalls jetzt eine<lb/>
Bezugserhöhung kriegen, sollen nur für den Grundbezug, wie auch<lb/>
der Sektionschef ihn bekommt, die geplante Erhöhung bekommen<lb/>
den anderen Teil sollte darauf verzichtet werden. Das letzte Mal<lb/>
wurde für Rettungsautos gesammelt. Was diesmal wieder für eine<lb/>
Lösung gefunden wird, ist mir persönlich ganz wurscht, optisch<lb/>
ist es sicherlich gut, sachlich nicht begründet. Immer mehr<lb/>
erinnere ich mich an den Ausspruch von <name type="person" ref="per:97904">Schärf</name>, der schon in den<lb/>
Fünfzigerjahren erklärte, man dürfe sich nicht von der Demagogie<lb/>
einzelner leiten lassen und ständig über die Bezüge der Politiker<lb/>
herummanipulieren. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ist da scheinbar ganz anderer Meinung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Patronenfabrik Hirtenberg verlangt jetzt von der Regierung<lb/>
eine Exportgenehmigung für Chile. Hirtenberg lebt in Wirklichkeit<lb/>
immer von Aufträgen, die irgendwo politisch problematisch sind,<lb/>
weil in anderen Relationen und Verträgen sie nicht hineinkommen kann.<lb/>
Dort ist die Konkurrenz zu stark und wesentlich preiswerter als<lb/>
Hirtenberg. Die Patronenfabrik soll uns nicht fragen, meinte er,<lb/>
und wir würden daher uns nicht äussern. <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> hat ihn sofort auf<lb break="no"/>geklärt, dass das Aussenministerium, Innenministerium, Verteidi<lb break="no"/>gungsministerium aber eine Stellungnahme abgeben müssen. Sowohl<lb/>
auf Grund der jetzt bestehenden Vereinbarungen als auch dann<lb/>
auf Grund des neuen Waffen- und Munititonsexportgesetzes. Der<lb/>
Direktor <name type="person" ref="per:114514">Hadwiger</name> von den Hirtenberger weiss scheinbar nicht,<lb/>
was er will, <name type="person" ref="per:108224">Lütgendorf</name> hat ihm noch 5 Mill. Schuss Überbrückung<lb/>
im Herbst gegeben, obwohl der Lagerstand beim Militär mit<lb/>
30 Mill. sehr hoch ist und fünf Jahre ausreicht. Kleinkalibrige, die<lb/>
man dringend braucht, will oder kann Hirtenberg nicht in dem<lb/>
Umfang erzeugen. Nach Ecuador oder Tunesien, wo er jetzt exportieren<lb/>
kann, ist er wieder nicht imstande, weil es sich hier um gegurtete<lb/>
<pb n="37-0811" facs="37_1977-07-04_0811.jpg"/>Munition handelt, die erst im Oktober fertig wird. <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> meinte,<lb/>
das wichtigste sei eine Absprache zwischen den Hirtenbergern und<lb/>
<name type="person" ref="per:113833">Assmann</name>. Ich habe <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> nachher gesagt, dass auch mir dies als<lb/>
die dringendste Aufgabe erscheint.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Bundesrat möchte jetzt das Bundesländerprogramm behandeln<lb/>
und wie <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> sagte eine Initiative an den Nationalrat<lb/>
weitergeben. Bgm. <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name>, der nicht anwesend war, meint aller<lb break="no"/>dings, dass man zuerst die Verhandlungen zwischen den Ländern<lb/>
und <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> abwarten soll. Interessant ist, dass jetzt gar nicht<lb/>
mehr gesprochen wird zwischen Bundesländern und Bundesregierung<lb/>
sondern immer mehr jedermann davon spricht, dass <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> zu ent<lb break="no"/>scheiden hat, <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> alles an sich zieht und <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> natürlich<lb/>
dann auch letzten Endes die Verantwortung trägt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> berichtet und das war für mich typisch von seinem<lb/>
Besuch in Deutschland. Die Partei glaubt dort, dass sie jetzt<lb/>
schön langsam die Lage konsolidiert und sie die Entwicklung wieder<lb/>
in den Griff bekommt. <name type="person" ref="per:148064">Benneter</name> bleibt ausgeschlossen, Jusos<lb/>
distanzieren sich auch schön langsam von ihm und seiner Politik.<lb/>
Andererseits haben sie insbesondere die Stamokap-Gruppen Unter<lb break="no"/>organisationen unterwandert. Die Spitzen sind untereinander zer<lb break="no"/>stritten, es bessert sich jetzt ein wenig, aber von einer freund<lb break="no"/>schaftlichen Zusammenarbeit kann nicht geredet werden. <name type="person" ref="per:140781">Wehner</name>,<lb/>
<name type="person" ref="per:114110">Brandt</name> und <name type="person" ref="per:114106">Schmidt</name>, die eigentlich auf engste miteinander zusammen<lb break="no"/>arbeiten sollen, verstehen sich scheinbar sehr schlecht. <name type="person" ref="per:140781">Wehners</name><lb/>
Erklärung im Bundesrat, sie sehen die Partei ist sich vollkommen<lb/>
einig gegen mich, war vielleicht als Bonmot gedacht, charakteri<lb break="no"/>siert die Situation und kann nur zeigen, wie sehr differente<lb/>
Auffassungen in Deutschland in der Parteispitze bestehen.<lb/>
International kommt noch dazu, dass sich <name type="person" ref="per:114106">Schmidt</name> und <name type="person" ref="per:109804">Carter</name><lb/>
auch überhaupt nicht schmecken können. <name type="person" ref="per:114106">Schmidt</name> ist in diesem<lb/>
Fall mit <name type="person" ref="per:114486">Giscard d'Estaing</name> verbunden und die Amerikaner mit den<lb/>
Engländern. Wenn man sich die deutschen Verhältnisse vergegen<lb break="no"/>wärtigt, wenn man die Entwicklung, die in Deutschland schon ge<lb break="no"/>gangen ist und wahrscheinlich noch viel stärker dazu führen<lb/>
wird, dass die SPD letzten Endes sicherlich die nächsten Wahlen<lb/>
noch mehr verlieren wird, so kann man wirklich nur glücklich sein,<lb/>
wenn es bei uns in Österreich anders ist. Die ist aber nur<lb/>
darauf zurückzuführen, weil <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> der unumstrittene Partei<lb break="no"/>obmann und auch Bundeskanzler in einer Person ist. Wie sich das<lb/>
<pb n="37-0812" facs="37_1977-07-04_0812.jpg"/>Ganze allerdings in Zukunft abwickeln wird, möchte ich jetzt<lb/>
nicht prophezeien. Solange alles gut läuft, ist es kein Problem<lb/>
und wird es keine Probleme geben, selbst die schwierigsten, wie<lb/>
z.B. jetzt Inbetriebnahme des Kernkraftwerkes Tullnerfeld wird<lb/>
durch sein Autorität aber auch durch seine politisch-taktisch<lb/>
glaube ich sehr geschickte Haltung früher oder später gelöst.<lb/>
Der Gegensatz, der ja doch in jeder Sachfrage in irgendeiner<lb/>
Weise existent ist, wird bei uns in Österreich nicht durch starke<lb/>
Differenzen innerhalb der Partei ausgedrückt, sondern höchstens<lb/>
durch Meinungsverschiedenheit zwischen <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> und <name type="person" ref="per:97346">Benya</name>. Hier<lb/>
ist <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> aber taktisch geschickt genug, dies entsprechend zu<lb/>
erkennen, sofort zu erklären, dass es sich hier um eine absolut<lb/>
richtige Meinung des Präsidenten des ÖGB handelt und dadurch die<lb/>
ganze Frage aufzufangen und nicht in einen öffentlichen Streik<lb/>
ausbrechen zu lassen. Nur so kann man meiner Meinung nach richtige<lb/>
Politik machen. Wer ausser ihm dies allerdings imstande ist,<lb/>
weiss ich nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anschliessend an die Ministerratssitzung fand eine Aussprache<lb/>
mit den betroffenen Ministern wegen Verstärkung der Kompetenz<lb/>
des Gesundheitsministeriums statt. Der Nationalrat hat am 4. Nov. 76<lb/>
eine Entschliessung einstimmig angenommen, dass dem GUSCH eine<lb/>
vermehrte Kompetenz auf dem Gebiet des Gesundheitswesens und des<lb/>
Umweltschutzes gegeben werden soll. Wann immer aber <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> kon<lb break="no"/>krete Kompetenzen verlangt, waren nur bereit eine Mitkompetenz<lb/>
oder allgemeine Grundsatzbeschlüsse dem GUSCH einzuräumen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> begann mit Konzentration aller medizinischen Angelegen<lb break="no"/>heiten im GUSCH. <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name> sagte sofort nein, denn die Wissenschafts<lb break="no"/>kompetenz dürfte nicht aufgesplittert werden. In den Oststaaten,<lb/>
wo die Klinikbesetzung, wie <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> bemerkte, durch das Gesund<lb break="no"/>heitsministerium erfolgt, ist dies nur möglich, weil dort über<lb break="no"/>haupt keinerlei Forschung betrieben wird, sondern dafür Akademien<lb/>
eingerichtet werden. Die Forschung müsste bei ihr konzentriert<lb/>
bleiben, eine Ausnahme bilde nur das Bautenministerium, das<lb/>
einen eigenen Forschungsfonds hat, was <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name> scheinbar sehr<lb/>
stört. Eine weitere Zersplitterung akzeptiert sie sicherlich nicht.<lb/>
Interessanterweise wurde dann von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> die Kompetenz der<lb/>
Abteilung 2 und 5 im Handelsministerium besprochen, weil dort auch<lb/>
medizinische Fragen und Gesundheitsfragen behandelt werden. Nach<lb/>
längerer Zeit kam ich drauf, dass es sich hier um die Bergbausektion<lb/>
handeln dürfte. Ich habe dieses Problem insoferne abgebogen,<lb/>
<pb n="37-0813" facs="37_1977-07-04_0813.jpg"/>als ich erklärte, es geht bei den Auseinandersetzungen mit dem Gusch<lb/>
darum, wie die einzelnen Genehmigungen, Bescheide, usw. und<lb/>
wer sie vor allem zu erlassen hat. Eine generelle Kompetenz,<lb/>
dass das Gesundheitsministerium festlegt, wieviel Lärm erzeugt<lb/>
werden darf, wieviel Luft verschmutzt werden darf, könnte ich<lb/>
mir sehr gut vorstellen, wird vom Gesundheitsministerium generell<lb/>
verordnet. Die Durchführung hat dann durch Bescheid eben durch<lb/>
das dafür zuständige Ministerium, in diesem Fall das Handelsmini<lb break="no"/>sterium abzuwickeln. Vom Sozialministerium verlangte das Gesund<lb break="no"/>heitsministerium das Arbeitsinspektorat. In den Arbeitsinspek<lb break="no"/>toraten gibt es nur 5 Ärzte. <name type="person" ref="per:98063">Weissenberg</name> erklärte sofort, er könne<lb/>
sich nicht vorstellen, dass das Kernstück des Arbeitsrechts und das<lb/>
seien die Arbeitsinspektionen, die die Kontrolle haben, abgesplit<lb break="no"/>tert werden. Seine einzige Zusage ist, dass in rein medizinischen<lb/>
Detailfragen das Gesundheitsministerium eine Mitkompetenz bekommen<lb/>
könne. Ebenso könnte er sich vorstellen, dass bei der Jugendfür<lb break="no"/>sorge eine gewisse Mitsprache möglich sei. <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> wieder meinte,<lb/>
bei ihm gäbe es eigene Verkehrsarbeitsinspektionen, die <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name><lb/>
überhaupt vergessen hat und nicht kennt. Wenn man jetzt ihr<lb/>
wirklich helfen will, so wäre die einzige Möglichkeit wirklich,<lb/>
diese Arbeitsinspektion soweit sie den ärztlichen Dienst betreffen,<lb/>
ihr zu unterstellen. <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> wird sich damit aber nicht die<lb/>
Zustimmung der Gewerkschaft der Eisenbahner holen, denn diese<lb/>
ist, soviel ich mich in der Vergangenheit daran erinnern kann,<lb/>
sehr dagegen gewesen. Seinerzeit wollte schon das Sozialministerium<lb/>
die Arbeitsinspektionen bei sich konzentriert haben. Gegen den Wider<lb break="no"/>stand der Eisenbahnergewerkschaft ist dies nicht einmal <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> ge<lb break="no"/>glückt. Im Unterrichtsministerium sind die Schulärzte wieder aus<lb break="no"/>schliesslich dem Unterrichtsministerium unterstellt und vom Ge<lb break="no"/>sundheits-Unterricht gibt es keine Möglichkeit, diese an das<lb/>
Gesundheitsministerium abzutreten. Durch Verordnung könnte oder<lb/>
ist sogar schon festgelegt, dass alle schulärztlichen Aufgaben<lb/>
im Einvernehmen mit dem Gesundheitsministerium erfolgen. Vom<lb/>
Land- und Forstwirtschaftsministerium hat sie die Veterinäre bekom<lb break="no"/>men, möchte aber jetzt auch, dass der Pflanzenschutz zu ihr hinüber<lb break="no"/>kommt. Hier ist das Landwirtschaftsministerium auch wieder nur zu<lb/>
einer Mitkompetenz bereit. Vom Bautenministerium möchte sie den<lb/>
Wasserwirtschaftsfonds, was natürlich <name type="person" ref="per:97755">Moser</name> auf das entschiedenste<lb/>
ablehnt. Er könnte sich nur vorstellen, dass für die Emissionen<lb/>
und Immissionen, für den Standort und für die Vorfluterfrage<lb/>
und viele andere Details das Gesundheitsministerium eine Mitkompetenz<lb/>
bekommt.<lb/>
</p>
            <pb n="37-0814" facs="37_1977-07-04_0814.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat sich dann aus der Affäre gezogen, indem er erklärt<lb/>
hat, es sollten jetzt die bilateralen Gespräche mit dem Gesund<lb break="no"/>heitsministerium beginnen und durchgeführt werden und man<lb/>
sollte bilateral schauen, dass man sich mit ihr einigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97584">JAGODA</name> UND <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte unverzüglich mit den<lb/>
Beamten Besprechungen im Gesundheitsministerium aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="37_0802_01" facs="37_1977-07-04_0802-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 4.7.1977</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>