<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19780527">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 27. Mai 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band43_1978-05-27</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-05-27">Samstag, 27. Mai 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-05-30">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="43-0590" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-05-27_0590.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-27_01">Samstag, 27. Mai 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-27_02">Um bei <rs type="person" ref="#per__113381">Hassan</rs> nicht den Eindruck entstehen zu lassen, es kümmert<lb/>
sich niemand um ihn, begleitete ich ihn noch vom Hotel zum ORF-<lb/>
Studio am Küniglberg. Es gab eine kleine Verspätung, weil <rs type="person" ref="#per__113381">Hassan</rs> mit<lb/>
dem neuen schweizerischen Aussenminister, der auf Staatsbesuch<lb/>
in Österreich ist, konferierte. Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__111701">Beroldingen</rs> vom BKA<lb/>
und die anderen Ministerialräte waren schon sehr nervös, weil,<lb/>
wie ich dann feststellen konnte, die ganze Strecke durch Polizei<lb/>
abgesichert war. Freie Durchfahrt sozusagen ohne Aufenthalt<lb/>
wie ich schon gestern erwähnte, ein Staatsbesuch, obwohl inoffiziell<lb/>
ein Bruder eines doch verhältnismässig unbedeutenden Königreiches,<lb/>
mit riesig viel Pomp. Ob er dies tatsächlich will, kann ich<lb/>
nicht feststellen, fragte ihn auch gar nicht. Eines weiss ich nur,<lb/>
wenn man dagegen im Vergleich den Besuch eines bedeutenden Wirt<lb break="no"/>schaftsministers wie z.B. <rs type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</rs> vergleicht, dann kann ich<lb/>
nur sagen, verwende ich genauso viel, ja sogar noch mehr persönlichen<lb/>
Einsatz, optisch aber kommt nicht annähernd ein solcher Eindruck<lb/>
zustande wie bei Besuchen, die das Aussenministerium und das<lb/>
BKA arrangieren. Wenn daher die anderen bedeutenderen Staaten<lb/>
diese Protokollaufwendung vergleichen, dann wirkt sich dies<lb/>
sicherlich nicht gut für uns aus.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-27_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte veranlasse, dass das nächste Mal<lb/>
auch unsere Gäste besser betreut werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-27_04">Das Kleinkraftwerk der ESG in Linz hat nur 10 Megawatt, 330 Mill.<lb/>
Schilling gekostet, also ein irrsinnig hoher kWh-Aufwand von<lb/>
über 30.000 S, sonst rechnet man 10–15.000. Trotzdem wird<lb/>
sich dieses Kraftwerk bezahlt machen. Die ESG, wie mir Gen.Dir.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114645">Seitlinger</rs> dann unter vier Augen sagte, will nicht stärker von<lb/>
der OKA abhängig werden und nützte deshalb die Traun, wie er meinte,<lb/>
optimal. Für mich war es eine Gelegenheit mehr zu unterstreichen,<lb/>
dass nicht nur Grosskraftwerke, sondern auch Kleinkraftwerke die<lb/>
notwendige Aufmerksamkeit verdienen und auch von mir ihnen gezollt<lb/>
wird. Vom Handelsministerium war lustigerweise die Frau Min.Rat.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113071">Brandl</rs> aus der Preisabteilung vertreten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-27_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Nach welchem Gesichtspunkt werden Inlandsreisen<lb/>
bei uns genehmigt?<lb/>
</p>
            <pb n="43-0591" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-05-27_0591.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-27_06">In der Brauerei Eggenberg wurde das alkoholfreie Getränk Birell<lb/>
sozusagen von mir aus der Taufe gehoben. Etliche Journalisten wurden<lb/>
dazu eingeladen und sind tatsächlich gekommen. Mir schmeckt dieses<lb/>
Getränk überhaupt nicht, in der Schweiz werden aber 120.000 hl<lb/>
schon erzeugt, die grösstenteils nach Arabien exportiert werden.<lb/>
Österreich erzeugt derzeit 1.500 hl und soll – wenn die Bestellungen<lb/>
weiter so gut einlaufen – wesentlich erhöht werden. Ich wünsche dem<lb/>
Getränk alles Gute, schon jetzt ersparen wir uns durch die<lb/>
eigene Produktion und nicht durch den Import aus der Schweiz etliche<lb/>
Devisen. Den Vertrieb hat die Fa. Underberg, Dr. <rs type="person" ref="#per__114646">Kowacs</rs>, übernommen<lb/>
die ja auch bisher die Importe aus der Schweiz organisierte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-27_07">Der Kaffeehausbesitzer <rs type="person" ref="#per__114609">Wurm</rs>, Schwanenstadt, der bei der letzten Prüfung<lb/>
für Gast- und Schankgewerbe durchgefallen war und diese wiederholen<lb/>
muss, ersuchte mich, ich sollte ihn neuerdings besuchen. Erst war er<lb/>
nicht da, seine Frau war ziemlich aufgeregt, als ich ein zweites Mal<lb/>
dann nach einigen Stunden dann bei ihm vorüberkam, hatte er wieder<lb/>
kein Gästebuch vorbereitet, wie er versprochen hatte und ersuchte<lb/>
mich auf ein weisses Blatt Papier meinen Namen zu schreiben, da<lb/>
ein Bild daraufgepickt wird. Zu guter Letzt, ich hielt mich keine<lb/>
zwei Minuten im Lokal auf, meinte er dann noch, ich sollte ihm ein<lb/>
Bild auch zuschicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-27_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte Entsprechendes veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-27_09">Die Firma Berger, ein Maschinenhändler, 1917 gegründet, hat sich, wie<lb/>
er mitteilte und nachweisen konnte, zum grössten Lastkraftwagen-Kran<lb break="no"/>aufhänger entwickelt. Er vertreibt schwedische Kranaufbauten. Angeblich<lb/>
hat er dabei einen österreichischen Produktanteil von 50%. Trotzdem<lb/>
wird vom Handelsministerium, vor allem aber vom Bautenministerium<lb/>
immer wieder erklärt, es handelt sich hier um reine Importwaren.<lb/>
weshalb er seiner Meinung nach auch von österreichischen Aufträgen<lb/>
immer wieder ausgeschlossen wird. Ich versprach ihm, diese Frage<lb/>
genau prüfen zu lassen. Wenn sich tatsächlich herausstellt, dass<lb/>
er einen so hohen österreichischen Wertschöpfungsanteil vollbringt,<lb/>
die Konkurrenz, die angeblich in Österreich erzeugt, kauft wesentlich<lb/>
mehr Bestandteile dazu und hat einen geringeren Wertschöpfungsanteil,<lb/>
dann müsste man diesen Betrieb wirklich stärker forcieren. Das<lb/>
Staatswappen bekommt er meiner Meinung nach zurecht, weil es ihm<lb/>
sogar gelungen ist, in Staatshandelsländer, insbesondere CSSR,<lb/>
<pb n="43-0592" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-05-27_0592.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>aber auch Ungarn und Jugoslawien als Handelsfirma grössere<lb/>
Exportlieferung durchzusetzen. Diese Leistung habe ich auch in<lb/>
Anwesenheit eines tschechischen Handelsattaches besonders heraus<lb break="no"/>gestrichen. <rs type="person" ref="#per__114647">Berger</rs> muss sehr tüchtig sein, muss gute Wege und Be<lb break="no"/>ziehungen kennen und besitzen, damit er in Ländern, die an und<lb/>
für sich handelsfeindlich sind, sich als Händler zwischenschalten<lb/>
kann. Sein Erfolg ist, wie er auch ausdrücklich mir bestätigt,<lb/>
die Service-Leistung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-27_10">Bei der Fa. Assmann, Ulbrichts Wwe.<add>[Fa. Heinrich Ulbrichts Witwe]</add>, wurde mir die Handgranaten<lb break="no"/>produktion gezeigt. Dieses österr. Patent soll weltweit das beste<lb/>
sein. Die Firma hat sich gespalten und Ulbrichts Wwe. erzeugt<lb/>
die sprengenden Produkte, während die Plastikgesellschaft Stahlhelme,<lb/>
Kochgeschirr, Feldflaschen usw. erzeugt. Ein ebenfalls anwesender<lb/>
amerikanischer pensionierter Colonel <rs type="person" ref="#per__114649">Forst</rs> sieht grosse Möglichkeiten<lb/>
mit der amerikanischen 7. Armee in Deutschland ins Geschäft zu kommen.<lb/>
Die Amerikaner legen aber so wie wir jetzt Gott sei Dank, seitdem<lb/>
das Handelsministerium sich hier stärker eingeschaltet hat, gröss<lb break="no"/>ten Wert auf Kompensation. Colonel <rs type="person" ref="#per__114649">Forst</rs> wird mir eine Liste über<lb/>
die Fa. Ulbrichts Wwe. zur Verfügung stellen, wo er diesbezüg<lb break="no"/>liche Liefermöglichkeiten sieht. Ich werde dann sofort mit dem<lb/>
Verteidigungsminister <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> in Verbindung treten, damit die<lb/>
österr. Militärverwaltung feststellt, was wir kaufen können, was<lb/>
wir verkaufen wollen, um auf dieser Basis eine neue Möglichkeit<lb/>
von Ex- und Importen auf dem Waffengeschäft mit Amerika eröffnen.<lb/>
Ich war überrascht über die ungeheuren strengen Sicherheitsbestim<lb break="no"/>mungen, die bei der Betriebsbewilligung vom Handelsministerium<lb/>
resp. den nachgeordneten Dienststellen festgelegt werden.<lb/>
Für die dort beschäftigten Frauen in dem Notstandsgebiet, einige<lb/>
Textilunternehmungen im vorigen Jahrhundert sich schön langsam<lb/>
alle zugrundegegangen, ist die Beschäftigung in dieser Branche<lb/>
ungeheuer wichtig. Wenn ich noch ideologische Bedenken gegen<lb/>
Waffenproduktion und vor allem Export dieser Güter hätte, bei der<lb/>
näheren ökonomischen Analyse, warum wir dies und gerade weshalb<lb/>
wir dies in diesen Gebieten erzeugen, hätte ich wahrscheinlich<lb/>
meine Meinung geändert, ja sie ändern müssen. Manchmal, wenn ich<lb/>
allerdings darüber nachdenke und meine Stellung zu diesem Problem<lb/>
in meiner Jugend und jetzt vergleiche, so frage ich mich schon, ob<lb/>
ich diesen Wandel auch wirklich mit meinem Gewissen vereinbaren<lb/>
kann. Wo sind die Ideale meiner Jugend aus der Falkenzeit geblieben?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-27_11"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="43_0589_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-05-27_0589-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 27.5.1978</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>