<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 19. Juli 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band07_1971-07-19</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-07-19">Montag, 19. Juli 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-27">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="07-0887" facs="07_1971-07-19_0887.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 19. Juli 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Salzburger Handelskammer will, dass die Bundeskammer das Schloss<lb/>
Grubhof in Lofer kauft und deshalb hat <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> den Präsidenten des<lb/>
Rechnungshofes Dr. <name type="person" ref="#per__114610">Kandutsch</name> und mich eingeladen, damit wir an Ort<lb/>
und Stelle des Projekt besichtigen. Ich war mit dieser Fahrt einver<lb break="no"/>standen, doch war ich bestrebt, mit <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> gemeinsam in einem Auto<lb/>
zu fahren, damit wir über einige Probleme Besprechungen abhalten<lb/>
können. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> hatte zuerst die Absicht, gleich von Lofer nach<lb/>
Lenzing zu fahren, dort hätten sie eine Präsidialsitzung am nächsten<lb/>
Tag gehabt und wollte zuerst gar nicht mit seinem Wagen wieder zurück<lb break="no"/>fahren oder auch nicht mit meinem Wagen. Da er letzten Endes dann in<lb/>
Wien abends noch eine Veranstaltung hatte, war es möglich, dass <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
er und ich in seinem Wagen nach Lofer fuhren. Wir kamen unverzüglich auf<lb/>
das Problem der EWG zu sprechen. Die beiden wünschten ein Gespräch<lb/>
über die weitere Entwicklung. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> befürchtet, dass wir doch nur ein<lb/>
Satellitendasein innerhalb der EWG finden. Er befürchtet aber insbeson<lb break="no"/>dere, dass die Schweden viel stärker in die EWG sich engagieren werden<lb/>
als wir und deshalb eine differenzierte Behandlung der Neutralen er<lb break="no"/>folgen könnte. Ich setzte ihm unseren Standpunkt auseinander und wies<lb/>
insbesondere darauf hin, dass jetzt auch die ÖVP scheinbar akzeptiert<lb/>
hat, dass die politische Seite der Integration vom Aussenministerium<lb/>
geregelt werden muss, da sich <name type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</name> und <name type="person" ref="#per__97613">Karasek</name> an ihn gewendet<lb/>
haben, obwohl sie genau wissen, dass ich eigentlich noch dazu zuständig<lb/>
bin. Diese Mitteilung war für <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und insbesondere für <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
sehr unangenehm. Ich erklärte, dass ich organisatorisch keine Änderungen<lb/>
beabsichtige und im vorparlamentarischen Raum, d.h. durch die inter<lb break="no"/>ministeriellen Besprechungen, wo die Handelskammer und die anderen<lb/>
Interessenvertretungen anwesend sind, das System der Information und<lb/>
der Mitsprache bestens gewahrt ist. Sie bestätigten diese Auffassung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich verlangte ein unverzügliches Gespräch mit ihren Institutionen der<lb/>
Industrie aber auch mit den Bankenvertretern, um das bulgarische Aktiv<lb break="no"/>saldo abzubauen. Ich kündigte an, dass wir eine diesbezügliche Sitzung<lb/>
im Laufe der nächsten Wochen haben werden. Die Bundeskammer will noch<lb/>
Überlegungen anstellen und bittet um einen Zeitaufschub.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Bitte, aber die entsprechenden Vorkehrungen zu<lb/>
treffen.<lb/>
</p>
            <pb n="07-0888" facs="07_1971-07-19_0888.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ich verlange von beiden eine positive Stellungnahme zum passiven<lb/>
Veredlungsverkehr. An Hand der Firma MEWA, die Nylonhemden in Jugoslawien<lb/>
nähen lassen will, erklärte ich auch aus handelspolitischen Gründen diese<lb/>
Notwendigkeit. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> ist strikte dagegen, da er erklärt, sie hätten sich<lb/>
nach monatelangen Verhandlungen in der Bundeskammer dazu entschlossen, das<lb/>
Loch – wie er es bezeichnet – nicht aufzureissen, bezüglich eines passiven<lb/>
Veredlungsverkehrs. Sie wären dann ausserstande innerhalb ihrer eigenen<lb/>
Organisationen eine Koordination vorzunehmen. Er sagt, man müsste doch die<lb/>
Ostpolitik neuerdings überdenken und man könnte nicht bereits vorweg dieses<lb/>
Konkurrenzinstrument spielen lassen. Mit Hilfe der Billigsteinfuhren und<lb/>
der Ostimporte von solchen Bekleidungsartikeln wird ein ganz Industriezweig<lb/>
ruiniert und er selbst müsse die Arbeitsplätze schützen, wenn ich dies nicht<lb/>
machen würde sondern aus handelspolitischen Gründen nachgehen werde. Ich<lb/>
bot ihm an, einen Probegalopp mit den Nylonhemden aus Jugoslawien zu starten.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> verspricht mir einen entsprechenden Gegenvorschlag, wie wir das<lb/>
Aktivsaldo abbauen könnten, zu geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> beschwert sich, dass das Handelsministerium neuerdings einen umfang<lb break="no"/>reichen Fragebogen an die Firmen ausgeschickt hat. Er meint, das Büro <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name><lb/>
resp. <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> stecken dahinter und wir würden hier die Bundeskammer systema<lb break="no"/>tisch ausschalten wollen. Er zeigt mir dann einen Brief <name type="person" ref="#per__134830">Peschkes</name>, wo die<lb break="no"/>ser die Firmen auffordert, innerhalb von 8 Tagen eine umfangreiche Ant<lb break="no"/>wort über betriebsinterne Kennziffern zu liefern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Bitte, klären, wieso noch immer solche Fragebogen<lb/>
hinausgehen, die meiner Meinung nach doch ganz sinnlos sind, da sie nie<lb break="no"/>mand bei uns im Haus dann systematisch wirklich aufarbeitet. Es wäre doch<lb/>
viel zweckmässiger, wenn dieses Problem zuerst in der Grundsatzgruppe be<lb break="no"/>sprochen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Lofer ist auch LH-Stv. <name type="person" ref="#per__137356">Haslinger</name>, der Finanzreferent des Landes Salz<lb break="no"/>burg, und ich kann daher mit <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> gleich das Problem der 20 %-igen<lb/>
Quoten für die österreichische Fremdenverkehrswerbung für die Bundesländer<lb/>
und die Bundeskammer besprechen. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> will sich bei den ÖVP-Landes<lb break="no"/>hauptleuten dafür einsetzen und <name type="person" ref="#per__137356">Haslinger</name> bestätigt ihm, dass er immer<lb/>
schon für eine solche Lösung gewesen ist. <name type="person" ref="#per__137356">Haslinger</name> selbst erwartet jetzt,<lb/>
dass das Finanzministerium endgültig zu den Zuschüssen betreffend Fremden<lb break="no"/>verkehrskrediten, die zu zwei : eins nach Wunsch der Länder aufgeteilt<lb/>
werden sollen und aber insbesondere auch zur Haftungsübernahme durch die<lb/>
neu zu gründenden oder schon bestehenden Haftungsgesellschaften, die Er<lb break="no"/>höhung vom Finanzminister vorgesehenen 300 Mio. eventuell die seinerzeit zuge<lb break="no"/>sagten 500 Mill. Stellung nimmt. Da ich nicht weiss, ob <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> bereits<lb/>
<pb n="07-0889" facs="07_1971-07-19_0889.jpg"/>positiv zu dieser Sache wirklich steht, erklärte ich ihm, dass das<lb/>
Finanzministerium noch Durchrechnungen vornehmen muss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Schloss entpuppt sich als ein um die Jahrhundertwende errichteter<lb/>
Bau, der in der letzten Zeit ein bisschen renoviert wurde. Die Landes<lb break="no"/>hypothekenanstalt ist mit viel Geld an diesem Ausbau beteiligt gewesen<lb/>
und möchte deshalb, ohne dass der Besitzer davon etwas weiss, einen<lb/>
Verkauf erreichen. Der Besitzer ist bass erstaunt, dass schon wieder eine<lb/>
so bedeutende Gruppe das Haus besichtigen kommt, man hat ihm gesagt, es<lb/>
handelt sich gegebenenfalls im eine längerfristige Miete, und äussert<lb/>
sich selbst sehr negativ über einen diesbezüglichen Ausbau. Er meint,<lb/>
dass er bis 1972 noch bei Vorhandensein entsprechender Mittel einen<lb/>
Golfplatz anlegen will, entsprechendes Schwimmbad, Halle bauen will,<lb/>
eine Reitschule jetzt im Bau hat und damit erst das Hotel für Gäste<lb/>
attraktiv ist. Derzeit hat er überhaupt niemanden. Das Schloss, kann<lb/>
ich mich erinnern, war seinerzeit eine Weberei untergebracht und wahrschein<lb break="no"/>lich ist daher das ganze innerlich in einem sehr zerrütteten Zustand.<lb/>
Derzeit hat die Weberei in der Nähe des Schlosses einige Quadratmeter<lb/>
Grund gekauft und arbeitet dort Tag und Nacht. Im Sommer ist in der<lb/>
Nähe des Schlosses ein Springbrunnen tätig und überdeckt das Geräusch.<lb/>
Im Winter gibt der Besitzer selbst zu, kann man nicht einmal die Fenster<lb/>
offen haben. <name type="person" ref="#per__114610">Kandutsch</name>, der von <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> bearbeitet wird und seine Frau<lb/>
die auch mit ist, sie sind alle untereinander per Du, hat riesiges Bauch<lb break="no"/>weh, aus AHF-Beiträgen einen solchen Kauf mit zu finanzieren. Ich selbst<lb/>
erkläre, wenn der Rechnungshof mir bestätigt schriftlich, dass keine<lb/>
Bedenken dagegen bestehen, könnte ich mir vorstellen, dass man einen ein<lb break="no"/>maligen Betrag zur Verfügung stellt. Ich empfehle aber dann, dass man<lb/>
das Schloss gleich schleifen sollte und dort eine neue Seminarstelle<lb/>
für Aussenhandelsstudien zu eröffnen. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und insbesondere <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
erklären mir auf der Rückfahrt, dass das Hauptproblem darin liegt,<lb/>
dass sich die Salzburger Kammern an dieser Institution mit einem wesent<lb break="no"/>lichen Anteil auch im Betrieb beteiligen müsste. Das Projekt in Hern<lb break="no"/>stein, wo bekanntlich auch auf ein altes Schloss dann ein Neubau hinzu<lb break="no"/>gefügt wurde, kann man so leicht nicht wiederholen. Ausserdem glaube ich,<lb/>
war das Hernsteiner Schloss in einem wesentlich besseren Zustand und<lb/>
hat auch als kunsthistorisch einigermassen interessantes Projekt eine<lb/>
Berechtigung gehabt, erhalten zu werden. <name type="person" ref="#per__114610">Kandutsch</name> möchte am liebsten,<lb/>
<pb n="07-0890" facs="07_1971-07-19_0890.jpg"/>dass die Bundeskammer anregt, das Aussenhandelsförderungsgesetz neu<lb/>
zu novellieren, damit in § 1 nicht mehr die Förderung des Waren<lb break="no"/>verkehrs allein im Ausland als Definition als Geldausgabe herange<lb break="no"/>zogen werden kann. <name type="person" ref="#per__114610">Kandutsch</name> möchte, dass zumindestens das Wort<lb/>
"Dienstleistung" hineinkommt. Die Bundeskammer aber erwägt eine solche<lb/>
Novelle unter gar keinen Umständen anzustreben. da sie befürchtet,<lb/>
dass dann andere Wünsche von verschiedensten Gruppen, sei es auf<lb/>
Herabsetzung der 0,3 ‰ Obergrenze, sei es dass nachher ein Kuratorium<lb/>
eingesetzt wird, sei es dass die Beträge auch für etwas anderes dann<lb/>
verwendet werden, ebenfalls in eine solche Novelle aufgenommen werden.<lb/>
Unter diesen Umständen behilft sie sich lieber mit einem schlechten<lb/>
Gesetz und versucht, den Rechnungshof insbesondere <name type="person" ref="#per__114610">Kandutsch</name> davon<lb/>
zu überzeugen, dass er doch in irgendeiner Form die Zustimmung zu<lb/>
solchen Transaktionen geben soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wegen des Fremdenverkehr entspinnt sich dann während der Heimfahrt<lb/>
eine längere Diskussion insbesondere über die Möglichkeiten im Waldviertel<lb/>
etwas Neues zu schaffen. Da wir bei der Ankunft in Lofer kaum auf den<lb/>
Strassen uns bewegen konnten, es waren dort alle Fremden der Umgebung<lb/>
scheinbar zum Einkauf und Essen gekommen, veranlasst <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> als Abge<lb break="no"/>ordneter vom Waldviertel, über eine solche Fremdenverkehrseinnahme<lb break="no"/>quelle zu sprechen. Meiner Meinung nach liegt das Hauptproblem darin,<lb/>
dass sie im Waldviertel viel zu wenig attraktive Hotels aufzuweisen<lb/>
haben. Ich verwiese darauf, dass unsere Komfortzimmeraktion gerade<lb/>
für diese Gegend von grösster Bedeutung ist. NÖ hat seinerzeit Landes<lb break="no"/>hauptmannstellvertreter <name type="person" ref="#per__137357">Kargl</name> eine solche Aktion auch gestartet gehabt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Bitte, feststellen, welchen Erfolg eine solche<lb/>
Aktion gehabt hat und genauen Bericht anfordern, insbesondere auch die<lb/>
Richtlinien der damaligen Aktion.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fahrt war an und für sich ganz sinnlos für mich, doch ich habe damit<lb/>
bewiesen, dass ich auf Einladung der Bundeskammer bereit bin, jederzeit<lb/>
auch einen Tag zu opfern, um mit ihnen ihr Problem zu besprechen und<lb/>
mir ihr Problem an Ort und Stelle anzusehen. Ich bemerkte, dass <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
nur einen gewöhnlichen Reisepass besitzt. Vielleicht hat er einen Dienst<lb break="no"/>pass, den er nur für Dienstreisen benützt. Wenn dies nicht der Fall ist,<lb/>
ist es glaube ich sehr gut, wenn ich ihm einen solchen Dienstpass ver<lb break="no"/>schaffe, ohne dass er etwas davon oder viel bemerkt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Bitte, erkundigen, ob <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> einen solchen Dienst<lb break="no"/>pass hat, seine Sekretärin müsste darüber Bescheid wissen und wenn dies<lb/>
nicht der Fall ist, sofort einen Antrag von der Sekretärin verlangen.<lb/>
</p>
            <pb n="07-0891" facs="07_1971-07-19_0891.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> verlangte in der Ministerratsvorbesprechung, dass wir<lb/>
innerhalb einer Woche dem Bundeskanzler mitteilen, was wir für<lb/>
die Bundesländer in der vergangenen Legislaturperiode als Regierung<lb/>
gemacht haben. <name type="person" ref="#per__137359">Wandel</name> wird dann mit den einzelnen Ministern bzw.<lb/>
Sekretären ins Einvernehmen setzen, um herauszuarbeiten, was in Zu<lb break="no"/>kunft geschehen sollte. Das dürfte scheinbar für eine Rede von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
sein, darüber hinaus aber sicherlich als zukünftiges Regierungsprogramm<lb/>
resp. Wahlplattform abgeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97646">KOPPE</name>: Bitte, sich unverzüglich vom propagandistischen<lb/>
Standpunkt überlegen, was wir in diesen beiden Fällen vorschlagen sollen.<add>[Der]</add><lb/>
Seinerzeitige Leistungsbericht <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name>, der jetzt als unkorrigiertes<lb/>
Probeexemplar abgestempelt wird, hat nämlich einige wichtige<add>[Punkte?]</add> – z.B. die<lb/>
KFZ-Gesetznovelle, mit deren Hilfe einen besseren Umweltschutz zu ermög<lb break="no"/>lichen, nicht erwähnt, dafür aber die Novelle zum Verkehr mit Schuhputz<lb break="no"/>mitteln, Fussbodenpasten und flüssigen Putzmitteln. Ebenso fehlt die Ab<lb break="no"/>schaffung der 10 %-igen Autosondersteuer.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Ombudsmanngesetz, wir wollen in Österreich den Ausdruck Volksanwalt<lb/>
dafür verwenden, wie <name type="person" ref="#per__97818">Pittermann</name> ihn vorgeschlagen hat, geht jetzt in<lb/>
die Begutachtung. Wegen der Rechtssicherheit soll eine Verjährung der<lb/>
Streitfälle nach einem Jahr erfolgen. Bis zu diesem Zeitpunkt müsste<lb/>
sich der Betreffende an den Volksanwalt gewendet haben. Ursprünglich war<lb/>
eine Fünfjahresfrist vorgesehen, der Verwaltungsgerichtshof hat in<lb/>
seiner Begutachtung eine maximale Zeit von 3 Jahren vorgeschlagen.<lb/>
Da aber dann z.B. alle Bauten so lange unterbleiben müssten, solange<lb/>
nicht die dreijährige Frist abgelaufen ist, wenn sich irgendjemand<lb/>
dagegen wendet, würde eine sehr starke Rechtsunsicherheit entstehen,<lb/>
deshalb hat sich <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> entschlossen, sich mit einem Jahr Fristlauf<lb/>
zu begnügen. Der Ombudsmann wird eine fünfjährige Bestellungszeit<lb/>
haben, nicht mehr wie vorgesehen, eine Legislaturperiode.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die verfassungsgesetzliche Regelung, wonach die Länderrechte vergrös<lb break="no"/>sert werde, soll mit 10.8. in einen zweieinhalbmonatige Begutachtung<lb/>
gehen, ebenso soll das grosse Kompetenzgesetz Mitte September fertig<lb break="no"/>gestellt sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Samstag-Urlaubsregelung wird nun vom BK zurückgezogen. Mit der Ge<lb break="no"/>werkschaft wurde fraktionell besprochen, dass eine solche Lösung,<lb/>
die ihm seinerzeit seine Personalabteilung vorgeschlagen hat, vollkommen<lb/>
unakzeptabel ist, es würden zusätzliche Dienstposten bei der Bahn und<lb/>
der Post in die Hunderte gehen, notwendig werden. Die verschiedenen<lb/>
<pb n="07-0892" facs="07_1971-07-19_0892.jpg"/>Regelungen innerhalb der Verwaltung werden allerdings aufrecht bleiben,<lb/>
<name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> hat seinen Leuten allerdings – wie er sich ausdrückt – nur zuge<lb break="no"/>sagt, für das Jahr 1971 diesen zusätzlichen Urlaubstag für einen Feier<lb break="no"/>tag der an einem Samstag fällt, zugestanden zu haben. Für 1971 würde<lb/>
dann wieder die Regelung Platz greifen, die sie jetzt auch von allen<lb/>
Ministerien gehandhabt werden soll. Die anderen Ministerien weisen darauf<lb/>
hin, dass wir im Regierungsgebäude auch sonstige Vergünstigungen haben,<lb/>
wie z.B. die Hitzeferien und sich daraus eine gewisse differenzierte<lb/>
Behandlung zwischen Bundeskanzleramt und Regierungsgebäude z.B. ergeben<lb/>
kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> berichtet von Italien, dass es ihm geglückt ist, drei<lb/>
Verträge abzuschliessen, wobei er bei einem nicht einmal noch die<lb/>
Zustimmung des Ministerrates gehabt hat und sie nachträglich einholen<lb/>
wird. Durch diesen Vertrag werde 15.000 Italiener, die ins Ausland<lb/>
reisen, in Hinkunft die Wiedereinreise automatisch gesichert haben<lb/>
und nicht wie jetzt immer neuerdings ansuchen müssen. Der Vermögens<lb break="no"/>vertrag sieht 30 Mio. S Entschädigung vor und ist als sehr günstig<lb/>
zu bezeichnen, da die gesamten Ansprüche auf 58 Mio geschätzt wurden.<lb/>
Bei den schwarzen Listen gelang es, sechs Personen zu streichen, darunter<lb/>
<name type="person" ref="#per__126929">Molden</name>, der seinerzeit sich mit 1 Mill. S für die Befreiungsfront von<lb/>
Südtirol mit <name type="person" ref="#per__97326">Bacher</name> beteiligt hat. Die Begnadigung von <name type="person" ref="#per__113049">Reder</name>, der 26<lb/>
Jahre eingesperrt ist, dürfte jetzt möglich sein. Nach österr. Recht<lb/>
hätte er nämlich, wenn er lebenslänglich verurteilt wurde, die Chance<lb/>
nach 20 Jahren auf alle Fälle aus der Haft entlassen zu werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Verhandlungen über die Wirtschaftsgemeinschaft mit dem Aussenminister<lb/>
<name type="person" ref="#per__114132">Moro</name> verliefen sehr positiv. <name type="person" ref="#per__114132">Moro</name> ist derzeit Vorsitzender des EWG-<lb/>
Ministerrates und wird sich sehr für eine Freihandelszonenlösung ein<lb break="no"/>setzen. Der Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="#per__114114">Natali</name> und insbesondere der Aussen<lb break="no"/>handelsminister <name type="person" ref="#per__137352">Zagari</name> werden ebenfalls für eine Erweiterung für die<lb/>
landwirtschaftlichen Produkte plädieren. Italien dürfte großes Inter<lb break="no"/>esse daran haben, daß Obst, Gemüse und Wein in eine Regelung mit einbe<lb break="no"/>zogen werden. Dadurch würde die Landwirtschaft ebenfalls eine Chance habe:<lb/>
in bilateralen Besprechungen ihre Wünsche bezüglich Vieh- und Molkerei<lb break="no"/>produkten durchzusetzen. <name type="person" ref="#per__137352">Zagari</name> wird am 6. 9. zum italienischen Tag<lb/>
auf die Wiener Messe kommen und ich werde ihn einladen.<lb/>
</p>
            <pb n="07-0893" facs="07_1971-07-19_0893.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name>: Bitte entsprechende Vorkehrungen treffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich glaube er wird sich nur einen Tag in Wien aufhalten und ich glaube<lb/>
es wird sehr zweckmäßig sein, wenn ich ihm einen Brief schreibe, wo<lb break="no"/>nach ich nach einem Bericht von <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> erfahren habe, daß er<lb/>
nach Wien kommt und ich würde mich sehr freuen, wenn er mein Gast<lb/>
wäre.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich berichtete dann ebenfalls über das Bestreben der ÖVP, sich jetzt<lb/>
in die Verhandlungen einzuschalten und daß <name type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</name> mit <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name><lb/>
entsprechende Verhandlungen geführt hat, damit er bei der Botschaft<lb/>
in Brüssel akkreditiert wird, obwohl eigentlich die Kompetenz eindeutig<lb/>
bei mir liegt. Ich war über diese Entwicklung sehr einverstanden, da<lb/>
sie damit dokumentiert, daß die Oppositionspartei bereits die zukünftige<lb/>
Kompetenzabgrenzung, die wir ja anstreben, akzeptiert hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Nationalratsbeschlüsse müssen wie die Geschäftsordnung vorsieht,<lb/>
vom Nationalratspräsidenten unverzüglich und vom Bundeskanzler sofort<lb/>
an den Bundesrat weitergeleitet werden. Sie sind deshalb alle bis<lb/>
16. noch in der Kanzlei des Bundesrates eingetroffen. Die Präsidial<lb break="no"/>abteilung hat aber die Beschlüsse des letzten Nationalratstages nicht<lb/>
mehr auf die Tagesordnung gesetzt. Ich nehme nicht an, daß sich hier<lb/>
irgendwelche Gesetzentwürfe auf der Tagesordnung des Bundesrates habe,<lb/>
bitte aber unverzüglich festzustellen, ob dies der Fall ist, dann<lb/>
werde ich mich natürlich in den Bundesrat begeben müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> wies auf die zwei Anfragen, die die ÖVP an alle Minister ge<lb break="no"/>richtet hat hin, um eine einheitliche Anfragebeantwortung zu erreichen.<lb/>
Die Frage, welcher Budgetansätze dem Finanzminister überreicht wurden,<lb/>
wird in einem gleichlautendem Schreiben von allen Ministern beant<lb break="no"/>wortet von denen <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> gesagt hatte, es sollte nur zur Antwort<lb/>
kommen im Sinne der Richtlinien. Die zweite Anfrage beschäftigt<lb/>
sich mit der Durchführung des Vorschlages der Verwaltungsreform<lb break="no"/>kommission in jedem einzelnen Ministerium. Da passierte <name type="person" ref="#per__97444">Heinz Fischer</name><lb/>
ein großer Fauxpas. Er meinte, das Büro von Minister <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name><add>[im Original "Gehard" geschrieben und mit hs. Fragezeichen versehen, Anm.]</add> hätte<lb/>
immer diesbezüglich gefragt, damit ein einheitliches Vorgehen möglich<lb/>
wäre. Alle fragten sofort wer der Minister <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> ist. <name type="person" ref="#per__97444">Heinzi Fischer</name><lb/>
<pb n="07-0894" facs="07_1971-07-19_0894.jpg"/>kam dann zum Schluß noch zu mir und entschuldigte sich bei mir,<lb/>
obwohl ich sofort versicherte, daß ich seinerzeit größten Wert<lb/>
darauf gelegt habe, daß alle Mitarbeiter von mir ein entsprechendes<lb/>
Pouvoir haben und seinerzeit bei der Amtseinführung ja sogar erklärt<lb/>
wurde, es käme nicht ein Minister sondern drei, da ich ja <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> veranlaßt habe, daß sie bei der Vorstellung sofort an<lb/>
meiner Seite gestanden sind. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte er möchte doch aber<lb/>
wenigstens wissen, wenn neue Minister bereits im Gespräch sind.<lb/>
Er verglich die Situation wie dies wäre, wenn der Vorfall<lb/>
sich in Sofia ereignet hätte und meinte, dann wären einige Leute<lb/>
dann wahrscheinlich blass geworden. Ich selbst erwiderte nur<lb/>
kurz: "Zum Glück sind wir nicht in Sofia." Wir beschlossen, daß<lb/>
jeder Minister darauf hinweisen wird, daß seine endgültige Klärung<lb/>
erst möglich sein wird, bis das große Kompetenzgesetz beschlossen<lb/>
wird, weil dann entsprechende organisatorische Änderungen vorge<lb break="no"/>sehen sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Betreffend der vorzeitigen Pensionen für die Brigadiere und Ge<lb break="no"/>neräle haben <name type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</name> eine endgültige Lösung doch nicht erreichen,<lb/>
da die entsprechenden personalpolitischen Voraussetzungen<lb/>
erst geschaffen werden müssen. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> befürchtet ein sehr gefährliches<lb/>
Präjudiz und <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> selbst meinte, dies müßte doch im Einvernehmen<lb/>
mit den Gewerkschaftsvertretern geschehen. Vor der Wahl gibt es also<lb/>
auch für <name type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</name> diese Reform nicht, da <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> befürchtet, daß<lb/>
ansonsten im Wahlkampf erklärt wird, die SPÖ möchte so die Beamten<lb/>
rausschmeißen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nach Ende der Vorbesprechung kläre ich mit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und <name type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</name><lb/>
das Bestreben von <name type="person" ref="#per__117013">Mandl</name>, der unbedingt jetzt seine Fabrik verkaufen<lb/>
will, wenn er sie nicht <choice><choice><sic>a Block</sic><corr>en bloc?</corr></choice></choice> verkaufen kann, beabsichtigt er<lb/>
die Maschinen zu verkaufen. <name type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</name> hätte größten Wert darauf<lb/>
gelegt, diesen Betrieb zu erhalten und wäre sogar bereitgewesen ihn<lb/>
für den Staat zu erwerben. Dieser kommt aber nicht in Frage. Ich<lb/>
werde deshalb mit <choice><choice><sic>C</sic><corr>?</corr></choice></choice> <name type="person" ref="#per__112054">Buchner</name>, der für Dynamit Nobel den Betrieb er<lb break="no"/>werben will, verhandeln und gegebenenfalls sind die Banken bereit,<lb/>
sich an diesem Projekt zu beteiligen.<lb/>
</p>
            <pb n="07-0895" facs="07_1971-07-19_0895.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Pulverfabriken die in Zwettl errichtet werden soll, würde<lb/>
eine 25 %-ige Beteiligung der Sowjetunion vorsehen, wie die Ex<lb break="no"/>ponenten dem Verteidigungsminister mitgeteilt haben. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> der<lb/>
an diesem Projekt sehr interessiert ist und schon einigemale bei<lb/>
mir interveniert hat, damit er gegebenenfalls Mittel für die Er<lb break="no"/>richtung dieses Betriebes zur Verfügung stehen, waren über eine<lb/>
sowjetische Beteiligung nicht informiert. Ich war bei der ersten<lb/>
Besprechung nicht dabei, doch dürfte sich nah nach jetziger Aus<lb break="no"/>sage von <name type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</name> es sich hier um ein sehr nebulöses Projekt<lb/>
handeln. Auf alle Fälle muß ich jetzt Klarheit mir im Laufe der<lb/>
nächsten Woche verschaffen. Im Prinzip wäre mir eine Beteiligung<lb/>
von der Sowjetunion an irgendeinem österreichischen Betrieb nur<lb/>
recht. In diesem Falle könnte sogar vielleicht wirklich ein größerer<lb/>
Absatz der Produkte im Osten gesichert werden. Mir erscheint für<lb/>
jede Beteiligung der Sowjetunion an einigen Fabriken in Österreich<lb/>
zweckmäßig, damit wir der Argumentation, daß wir uns nur gegenüber<lb/>
dem Westen verkaufen, Paroli geboten werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="07_0886_01" facs="07_1971-07-19_0886-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 19.7.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>