<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19721213">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 13. Dezember 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band13_1972-12-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-12-13">Mittwoch, 13. Dezember 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-31">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="13-1497" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-12-13_1497.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-13_01">Mittwoch, 13. Dezember 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-13_02">Beim Zuckerförderungsgesetz – dem Initiativantrag im Handelsaus<lb break="no"/>schuss – hat das Finanzministerium im letzten Moment noch die Be<lb break="no"/>stimmung hineinwollen, dass die Beiratsmitglieder und Sachverstän<lb break="no"/>digen ehrenamtlich wirken. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> fragte mich im Klub, ob ich<lb/>
beabsichtige, den Leuten etwas zu bezahlen, da die Abteilung <rs type="person" ref="#per__139676">Kretsch<lb break="no"/>mer</rs> ihm einen diesbezüglichen Vorschlag gemacht hat, dass eben<lb/>
nach ihrer Auffassung, der sich <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> sofort anschloss, diese<lb/>
Tätigkeit ehrenamtlich sein müsste. Ich erklärte, dann müsste<lb/>
man unbedingt mit der ÖVP reden, da es ein gemeinsamer Initiativ<lb break="no"/>antrag ist. Auch <rs type="person" ref="#per__112956">Schwarz</rs> wusste dann im Ausschuss von diesem Wunsch,<lb/>
denn nach seiner Auffassung richtet sich diese Bestimmung ausschliess<lb break="no"/>lich gegen Dr. <rs type="person" ref="#per__97524">Hauffe</rs>. Das Finanzministerium weiss, dass er in<lb/>
den Fonds ehe Entschädigung bekommt und vergönnt ihm scheinbar<lb/>
dies nicht. Da ich nicht beabsichtigte, den Mitglieder etwas zu<lb/>
bezahlen und vor allem <rs type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</rs> sofort diese Idee des Finanz<lb break="no"/>ministers aufgriff und auch <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> damit einverstanden war, kam<lb/>
also diese Bestimmung noch in den Initiativantrag. Man könnte<lb/>
fest sagen: ein Ministerialrat-<rs type="person" ref="#per__97524">Hauffe</rs>-Paragraph. Ich habe <rs type="person" ref="#per__139676">Kretschmer</rs><lb/>
vom Finanzministerium nach der Sitzung vorgeworfen, dass er doch<lb/>
früher diesen Vorschlag hätte machen sollen, da <rs type="person" ref="#per__112956">Schwarz</rs> immer erklärt<lb/>
er hätte so schlechte Kontakte mit ihm finden können. <rs type="person" ref="#per__139676">Kretschmer</rs><lb/>
erwiderte nun, dass er den Entwurf erst gestern abends bekommen hat.<lb/>
Sekt.Rat <rs type="person" ref="#per__112956">Schwarz</rs> hat dem nicht widersprochen, wohl aber mit ihm<lb/>
nachher noch diskutiert. Ich glaube, wirklich, dass hier ein sehr<lb/>
schlechter Kontakt zwischen den beiden Ministeriums-Vertretern be<lb break="no"/>steht, obwohl eigentlich sie einer Couleur angehören und natürlich<lb/>
per Du sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-13_03">In der Budgetdebatte waren noch drei Redner, bevor ich meine Stel<lb break="no"/>lungnahme und Erwiderung abgeben konnte. Da die Sitzung erst um<lb/>
10 Uhr begann, hatte ich Gelegenheit mir über die Nacht und dann<lb/>
ganz besonders morgens die Antwort gut zu überlegen und vor allem<lb/>
auch mit dem Büro zu besprechen. Ausserdem bekam ich dann die ent<lb break="no"/>sprechenden Zwischenrufe von Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> und insbesondere<lb/>
Präsident <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs>. Das begeisterte natürlich dann die sozialistische<lb/>
Seite. Obwohl man nach einer alten Tradition – und ich habe mich<lb/>
immer grösstenteils daran gehalten – von der Regierungsbank nicht<lb/>
polemisieren sollte, konnte ich mich doch meiner Haut ganz gut wehren<lb/>
ohne, wie man mir versicherte, beleidigend zu sein.<lb/>
</p>
            <pb n="13-1498" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-12-13_1498.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-13_04">Ganz energisch wies ich nur die Behauptung <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterers</rs> zurück,<lb/>
dass meine Personalpolitik ausschliesslich danach gerichtet ist,<lb/>
rot muss er sein. Ich habe <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> eine Anfragebeantwortung in<lb/>
dieser Personalpolitik betreffend geben können und nachher kam<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> und meinte, dass bei den Sonderverträgen, die ich an<lb/>
geführt habe, die Herren <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs>, <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> und <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> fehlen. Ich er<lb break="no"/>widerte, dass diese nicht in einem Sondervertrag stehen, sondern<lb/>
deren Bezüge refundiert werden. Ausserdem hätte diese Anfragebe<lb break="no"/>antwortung das Präsidium so gemacht und ich bin überzeugt, dass<lb/>
sie in Ordnung ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-13_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Bitte kläre, wieso wirklich ihr nicht in die<lb break="no"/>ser Anfragebeantwortung aufscheint, da ich überzeugt bin, dass die<lb break="no"/>ses Problem wiederkommen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-13_06">In der Paritätischen Kommission erzählte mir dann <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, dass er<lb/>
eigentlich sehr beleidigt sei. Ich hätte ihm einige Sachen unter<lb break="no"/>stellt, die nicht zutreffen, obwohl er mir keinen einzigen Fall<lb/>
im Konkreten sagte. Er meinte nur, im Radio hätte man ihn nur immer<lb/>
dazwischenrufen gehört, aber nicht was er sagt, meine Antwort sei<lb/>
sehr deutlich zu vernehmen gewesen. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> dürfte also von irgendjeman<lb break="no"/>dem gehört haben, dass er im Radio verhältnismässig schlecht abge<lb break="no"/>schnitten hat, was ihn ein klein wenig betrübt. Er meinte deshalb<lb/>
auch zu <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>, dass ich ihn hart attackiert hätte. Der Präsident<lb/>
war darüber sehr verwundert und ich erklärte, dass ich eigentlich<lb/>
nichts anders getan habe, als seine aufgeworfenen Fragen beantwor<lb break="no"/>tet. Was die Aktion STOP der Gewerkschaftsjugend betrifft, hätte Muss<lb/>
erklärt, dass dies ein Pamphlet sei, und dies hätte ich natürlich<lb/>
nicht auf mir sitzen lassen können. Die Aktion STOP wird von mir<lb/>
nicht weiter subventioniert, sondern ich habe nur 30.000 S zur<lb/>
computermässigen Auswertung beigesteuert, um Unterlagen für den<lb/>
Arbeitskreis Lehrlingsausbildung, den ich neu geschaffen habe, zu<lb/>
bekommen. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> meinte darauf, auch die Handelskammer wird jetzt<lb/>
eine Erhebung starten und er erwartet, dass auch ich einen diesbezüg<lb break="no"/>lichen Beitrag leiste, wenn sie sich an mich wenden. Dies musste<lb/>
ich natürlich zusagen.<lb/>
ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Ich nehme nicht an, dass sie tatsächlich etwas<lb/>
machen, dann vor allem sich an mich wenden, wenn dies aber der Fall<lb/>
ist, müssen wir tatsächlich leider 30.000 S auch dafür bereitstellen.<lb/>
</p>
            <pb n="13-1499" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-12-13_1499.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-13_07">In der Paritätischen Kommission gelang es dann nach einer Unter<lb break="no"/>brechung und langen Verhandlungen mit den einzelnen Brauerei- und<lb/>
Gastwirtevertretern einen Kompromiss in der Bierfrage zu erzielen.<lb/>
Durch diese Regelung erübrigt sich jetzt die Gastwirteaktion weiter<lb/>
für die Abwicklung der Individualanträge so formgerecht abzuwickeln<lb/>
wie bisher. Die Arbeiterkammer verzichtete und auch der ÖGB ganz be<lb break="no"/>sonders auf die weitere Zusendung der Anträge zur Stellungnahme. Die<lb/>
Handelskammer, Dr. <rs type="person" ref="#per__137215">Hecke</rs>, meinte nur mit Recht, dass sie selbst die<lb/>
Anträge nur sehen wollen. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> und <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> schlugen vor, dass wenn<lb/>
ein Individualantrag wirklich genau begründet ist und es sich um ein<lb/>
Luxus-Hotel oder ein besonderen Gaststättenbetrieb handelt, dann müsste<lb/>
dieser natürlich behandelt werden. Mein Vorschlag lautete deshalb, wir<lb/>
werden eine Sitzung einberufen, wo alle Anträge den Interessensvertre<lb break="no"/>tungen gezeigt werden und damit das Begutachtungsverfahren, wie im<lb/>
Gesetz vorgesehen, erfüllt ist. Die Schimmelanträge, wie selbst<lb/>
die Handelskammer sie bezeichnete, werden dann kurzerhand von uns ab<lb break="no"/>gelehnt. Da die Arbeiterkammer und der ÖGB wahrscheinlich zu dieser<lb/>
Besprechung gar nicht mehr kommen werden, muss nur noch der Handels<lb break="no"/>kammer diese Möglichkeit gegeben werden. Dies gibt uns allerdings dann<lb/>
die Möglichkeit und ich glaube, wir sollten sie nützen, den Ablehnungs<lb break="no"/>bescheid so zu gestalten, dass wir ausdrücklich festhalten, im Ein<lb break="no"/>vernehmen mit den Interessensvertretungen oder, vielleicht noch besser:<lb/>
nach Zustimmung mit den Interessensvertretungen. Damit soll und muss<lb/>
nämlich festgehalten werden, dass es nicht ein Willkürakt vom Handels<lb break="no"/>ministerium ist, wenn nun der Schimmelantrag eben entsprechend abgelehnt<lb/>
wird. Ausserdem wäre es vielleicht zweckmässig irgendwie darauf hinzuwei<lb break="no"/>sen, dass auf eine Rückziehung des Antrages von der Interessensvertretung<lb/>
wie Handelskammer verzichtet wurde, damit nicht weitere Kosten durch<lb/>
Bundesstempeln dem einzelnen Gastwirt entstehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-13_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs>: Bitte veranlasse, dass mir ein solcher Bescheid-<lb/>
Entwurf, der natürlich rechtlich einwandfrei sein muss, vorgelegt wird,<lb/>
nach einer entsprechenden Rücksprache mit <rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs> und <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-13_09">Mit Frau <rs type="person" ref="#per__136839">Profohs</rs> habe ich längere Zeit telefoniert. Es ist wirklich<lb/>
ein Skandal, dass man sie mit anonymen Briefen und Anrufen dauernd<lb/>
belästigt. Wenn ich alles erwartet hätte, auch eine harte Auseinander<lb break="no"/>setzung in der Öffentlichkeit, ob die Plakatserie für die Österr<lb break="no"/>reich-Werbung zielführend ist, dass sich aber Menschen finden, die<lb/>
ihr unzüchtige Anträge stellen, nur weil sie wissen, dass sie Modell<lb/>
<pb n="13-1500" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-12-13_1500.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>gestanden ist für die Plakate finde ich für haarsträubend. Sicherlich<lb/>
sind dies nur vereinzelte – wie ich sie bezeichne – Herren Karl, doch<lb/>
trifft das die sensible Frau sehr hart. Sie befürchtet, dass im Ausland<lb/>
womöglich von Österreichern angestachelt oder durch Pressepolemiken<lb/>
ausgelöst, eine ähnliche Diskussion beginnen könnte. <rs type="person" ref="#per__126284">Leherb</rs> hat mir<lb/>
am Vortag bei der Geburtstagsfeier von <rs type="person" ref="#per__114511">Muliar</rs> spät nachts schon seine<lb/>
Sorge wegen seiner Frau mitgeteilt. Zum Glück bezieht er aber auch<lb/>
sie diese Aktion als ein Konkurrenzmanöver von Neidern auf. Deshalb<lb/>
flüchtet sich Frau <rs type="person" ref="#per__126284">Leherb</rs>, d.h. Lotto <rs type="person" ref="#per__136839">Profohs</rs> in die Theorie, das ist<lb/>
nichts anderes als ein Angriff auf das Werk <rs type="person" ref="#per__126284">Leherbs</rs>, das sie eben<lb/>
jetzt verteidigen muss und wenn sie dabei auch als amoralische Person<lb/>
für manche gilt unter die Räder kommen könnte. Ich bin überzeugt, dass<lb/>
es sich hier um vereinzelte Psychopathen handelt, die aber natürlich<lb/>
die Grundstimmung gewisser Kreise nützen und kennen. <rs type="person" ref="#per__136839">Profohs</rs> soll sogar<lb/>
auf der Strasse angestänkert worden sein, dass sie sich zu so etwas<lb/>
hergibt. Sie fürchtet nun, dass ihr Sohn, der zu Weihnachten nach Wien<lb/>
kommt, womöglich auch noch in den Schmutz hineingezogen wird. <rs type="person" ref="#per__114511">Muliar</rs><lb/>
hat glaube ich eine richtige Antwort resp. Charakteristik für dieses<lb/>
Problem gegeben. Er meint, dass Künstler, Politiker und Huren in eine<lb/>
Kategorie geworfen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-13_10">Klubobmann <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> und <rs type="person" ref="#per__97807">Peter</rs> habe ich im Parlament übrigens schon das<lb/>
zweite Mal in einem Gang diskutierend getroffen und nützte die Gelegen<lb break="no"/>heit, um mit ihnen die Probleme der wirtschaftlichen Landesverteidigung<lb/>
zu besprechen. Ich schlug ihnen vor, dass ich mit den von ihnen nominierten<lb/>
Hauptverantwortlichen, das sind <rs type="person" ref="#per__127586">Tödling</rs> und <rs type="person" ref="#per__112589">Zeillinger</rs>, eine Grundsatzbe<lb break="no"/>sprechung wegen der Doktrin der wirtschaftlichen Landesverteidigung<lb/>
führen möchte und werde und dann gemeinsam eine Lösung wegen der Bezah<lb break="no"/>lung von Vorratslagern zu finden. <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> erklärte, dass er bereits als<lb/>
Finanzminister diese Probleme sehr genau kennengelernt hat und dass<lb/>
dafür hunderte Millionen Schilling notwendig seien. Ich versicherte<lb/>
beiden, dass die technischen Vorarbeiten in meinem Ministerium die ganze<lb/>
Zeit laufen und Min.Rat <rs type="person" ref="#per__125823">Hanisch</rs> dafür zuständig sei.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-13_11"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="13_1496_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-12-13_1496-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13.12.1972</head>
         </div>
         <pb n="13_1500_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-12-13_1500-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="13_1500_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-12-13_1500-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>TB-Notiz betr. BfI, VKI, WIFI, 13.12.1972</head>
         </div>
         <pb n="13_1500_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-12-13_1500-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="13_1500_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-12-13_1500-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>TB Koppe, 13.12.1972</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="13_1500_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-12-13_1500-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>