<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 29. November 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band45_1978-11-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-11-29">Mittwoch, 29. November 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-07-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="45-1395" facs="45_1978-11-29_1395.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 29. November 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="#per__97865">Reisinger</name> teilt mit, dass über die Gaspreiserhöhung der Gemeinde<lb/>
Wien, Antrag über 12%, sich man jetzt bei 2.1% geeinigt hat. Im<lb/>
Vorprüfungsverfahren hat die Handelskammer ebenfalls zugestimmt.<lb/>
Jetzt hat Präsident <name type="person" ref="#per__107940">Dittrich</name> von Wien ihm gegenüber erklärt, diese<lb/>
Einigung wird nicht zustande kommen, denn die Leitlinien, von denen<lb/>
dann auch <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> gesprochen hat, beträgt 5%. Der Hinweis, dass der<lb/>
Gaspreis seit 1.1.1977 unverändert ist und damit 2 Jahre eigentlich<lb/>
berücksichtigt werden müssten, wurde anfangs nicht akzeptiert.<lb/>
Die Gemeinde hat wegen der Gemeinderatswahlen im heurigen Oktober<lb/>
bewusst darauf verzichtet, jährliche Preiserhöhunganträge zu stel<lb break="no"/>len, obwohl das Importgas aus Russland natürlich auch für die Ge<lb break="no"/>meinde Wien verteuert wird. Ich hatte <name type="person" ref="#per__97865">Reisinger</name> versichert, dass<lb/>
ich die Einigung im Vorprüfungsverfahren als gegeben betrachte und<lb/>
damit auch diesen Preis von 7.1 durch die Preiskommission beschlies<lb break="no"/>sen lasse. Ein weiteres kleines Hindernis ergab sich, als MR <name type="person" ref="#per__112011">Kurzel</name><lb/>
von <name type="person" ref="#per__97865">Reisinger</name> verlangte, dieser müsse einen Brief schreiben, worin<lb/>
er sich verpflichtet bis Ende 1979 keinen weiteren Gaspreisantrag<lb/>
zu stellen. Abgesehen davon, dass sicherlich ein solcher Antrag<lb/>
nicht kommt, da auch im nächsten Jahr Nationalratswahlen sind, glaubt<lb/>
<name type="person" ref="#per__97865">Reisinger</name> aus prinzipiellen Gründen, er weiss nicht, was alles noch<lb/>
auf dem Importgassektor geschieht, ein solches Schreiben nicht abge<lb break="no"/>ben zu können. Ich entschied dann, MR <name type="person" ref="#per__112011">Kurzel</name> soll ein Protokoll mit<lb/>
Gaswerksvertretern aufnehmen, worin er erklärt, dass selbst wenn ein<lb/>
solcher Antrag kommt, er bestimmt nicht im Jahre 1979 entschieden<lb/>
wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Versuche zu erfahren, was der Beweggrund<lb/>
von <name type="person" ref="#per__112011">Kurzel</name> gewesen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Staatssekretär <name type="person" ref="#per__118232">Al Zawi</name> von Ägypten, der bis jetzt mit Vizeminister<lb break="no"/>präsident <name type="person" ref="#per__112982">Sultan</name> die Elektrizitätsgespräche mit mir geführt hat, be<lb break="no"/>richtet mir über die Situation in ihrem Land. Er hat mit den USA,<lb/>
Energieminister <name type="person" ref="#per__118231">Schlesinger</name>, vorigen September Gespräche geführt und<lb/>
dieser hat ihm empfohlen von Kernkraftwerkerrichtung Abstand zu<lb/>
nehmen. Eine Studiengruppe, die die Amerikaner dann schickten und<lb/>
100 Mio Dollar zur Verfügung hat, errechnete dann, dass aber um die<lb/>
Jahrhundertwende anstelle der 2.300 MW 17.000 MW notwendig sind.<lb/>
</p>
            <pb n="45-1396" facs="45_1978-11-29_1396.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">11.000 davon könnten durch entsprechende Erschliessung von Öl,<lb/>
Sonnenenergie, Hydroelektrik usw. gedeckt werden. 6.000 MW wären<lb/>
aber Kernkraftwerke notwendig. Die Ägypter sind fest davon überzeugt –<lb/>
und die Amerikaner haben es ihnen auch indirekt angedeutet – dass<lb/>
sie nach Abschluss des Friedensvertrages mit Israel entsprechende<lb/>
Unterstützung auch auf diesem Gebiet der Amerikaner auch bekommen<lb/>
werden. Die mit Österreich beabsichtigten Kooperationen, dass ka<lb break="no"/>lorische Kraftwerk am Suez wird jetzt endlich in Angriff genommen,<lb/>
<choice><choice><sic>die</sic><corr>der?</corr></choice></choice> Pumpstation in Ataka<add>[?]</add> näher getreten, läuft jetzt nach Aussagen<lb/>
von <name type="person" ref="#per__118232">Al Zawi</name> ganz gut. Zum Schluss wollte er natürlich wissen, was<lb/>
jetzt mit den Kooperationen resp. gemeinsamen Untersuchungen der<lb/>
feasibility study usw. von der Lagerung von Kernkraftwerksabfall<lb/>
geschehen soll. Ich erklärte ihm, dass die Entscheidung verschoben<lb/>
wird, bis die Gesellschaft dem Ministerium entsprechende Vorschläge<lb/>
unterbreitet. Im ägyptischen Parlament wurden jetzt die ganzen Unter<lb break="no"/>lagen, die auch der neue Minister zur Verfügung stellt, diskutiert.<lb/>
Eine Entscheidung ist auch in Ägypten nicht gefallen. Interessant für<lb/>
mich war nur, dass, wie <name type="person" ref="#per__107956">Satzinger</name> mir berichtete, der <name type="person" ref="#per__118232">Al Zawi</name> beglei<lb break="no"/>tende Vertreter von Hofmann &amp; Maculan, ein gewisser Herr <name type="person" ref="#per__118233">Matzl</name>, mit<lb/>
diesem bereits über den Verkauf von Zwentendorf gesprochen hat. Die<lb/>
Nordkoreaner, die Ägypter und ich weiss nicht noch welche unterentwik<lb break="no"/>kelten Länder interessieren sich für das Kernkraftwerk in der Hoffnung,<lb/>
es billigst zu bekommen. Wie sie es errichten und betreiben können,<lb/>
ist scheinbar für sie sekundär. Natürlich glauben sie alle, sie be<lb break="no"/>kommen es um einen Pappenstiel.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> im Detail informieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Einzelinterviews mit ausländischen Journalisten kosten eine<lb/>
Menge Zeit. Mister <name type="person" ref="#per__118234">Burns</name> von "Baltimore Sun" hat seine Fragen aber<lb/>
sogar aufgeschrieben gehabt, damit er nichts vergisst und vor allem<lb/>
durch Sprachschwierigkeiten sich nicht falsch ausdrückt. Die zweck<lb break="no"/>mässigere Lösung ist, auch diese Journalisten zum Montag-Presse<lb break="no"/>frühstück zu bringen. Ich werde dies sehr vorsichtig mit Hofrat <name type="person" ref="#per__111699">Puffler</name><lb/>
besprechen. Dieser war übrigens sehr ungehalten über die Art und<lb/>
Weise, wie er vom Büro behandelt wird. Er war so verärgert, dass er<lb/>
beschlossen hat, den Resturlaub – 2 Monate – zu nehmen, dann noch<lb/>
1 oder 2 Monate im Krankenstand zu gehen und endgültig dann in die<lb/>
Pension. Durch ein persönliches Gespräch, wobei ich mich für das<lb/>
ungeschickte Benehmen unseres Büros entschuldigte – insbesondere<lb/>
<pb n="45-1397" facs="45_1978-11-29_1397.jpg"/>war er über den Ton <name type="person" ref="#per__109811">Burians</name> sehr empört – doch von der Aufgabe<lb/>
dieses Planes abzubringen. Ich habe unseren Leute ständig gesagt,<lb/>
sie müssen mehr Takt, mehr Entgegenkommen, mehr Verständnis dem<lb/>
Haus gegenüber aufbringen. Ich kann kein schlechtes Klima im Hause<lb/>
brauchen. Ich selbst bin auch mit jedermann – soweit ich irgendwie<lb/>
kann – äusserst freundlich, zuvorkommend und vor allem stets darauf<lb/>
bedacht, niemand zu verärgern. Wenn jemand glaubt, man kann gegen<lb/>
die Bürokratie regieren, dann irrt er sich. Man kann in einen sol<lb break="no"/>chen Fall garantiert in kürzester Zeit persönlich nur kapitulieren.<lb/>
Ich werde in Hinkunft, obwohl das weiteren Zeitaufwand bedeutet,<lb/>
mehr Kontakt mit den einzelnen Sektionschefs und wichtigen per<lb break="no"/>sönlichen Mitarbeitern, Abteilungsleitern usw. halten müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG AN ALLE: Ich bitte diese Grundsätze besonders zu berück<lb break="no"/>sichtigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dem Besuch der Österreichischen Automobilfabriken bedankte<lb/>
ich mich einleitend für das Entgegenkommen, dem Abteilungsleiter<lb/>
<name type="person" ref="#per__113122">Schmid</name>, der jetzt auf der Landstrasse Bezirksvorsteherstellver<lb break="no"/>treter wird, durch eine entsprechende Regelung seine in 1 1/2<lb/>
Jahren beabsichtigte Pensionierung finanziell zu ermöglichen, <choice><choice><sic>und</sic><corr>um?</corr></choice></choice><lb/>
doch seine Bezirksvorsteherfunktion ausfüllen zu können. Die Ge<lb break="no"/>schäftsleitung schlug zuerst, da er nur halbtags arbeiten soll, nur<lb/>
den halben Verdienst vor. Da dies vollkommen unakzeptabel ist, war<lb/>
ihr zweiter Vorschlag dann, 2/3 seines Gehaltes. Dies ist möglich,<lb/>
weil er gleichzeitig seinen Nachfolger einschulen muss. Im Prinzip<lb/>
ist der Vorstand sehr dafür, dass Leute aus der Wirtschaft in die<lb/>
Politik gehen. Ähnlich wie bei Siemens Deutschland hat auch MAN,<lb/>
die ja an ÖAF beteiligt ist, eine solche Politik gutgeheissen. Wir<lb/>
haben dann mit <name type="person" ref="#per__113122">Schmid</name> gemeinsam diesen Vorschlag besprochen und er<lb/>
hat Gott sei Dank gesagt, dies muss er sich erst durchrechnen. Am<lb/>
Abend haben wir dann in der Partei mit ihm festgestellt, dass er<lb/>
diese Lösung nicht akzeptieren kann. Vollkommen vergessen habe ich,<lb/>
dass gewährleistet sein muss, der höchste Versicherungsbetrag, den<lb/>
er jetzt auch bezahlt, in Hinkunft auch bei nur 2/3 seines Gehaltes<lb/>
erreicht werden muss, damit er bei der Pension nicht geschädigt ist.<lb/>
Einmal mehr hat sich bewährt, dass ich nicht irgendwelche Abschlüsse<lb/>
oder Zusagen tätige, bevor nicht der Betreffende sehr genau seinen<lb/>
Fall durchgerechnet hat.<lb/>
</p>
            <pb n="45-1398" facs="45_1978-11-29_1398.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die LKW-Produktion von ÖAF war in diesem Jahr deshalb einiger<lb break="no"/>massen befriedigt, weil MAN 400 Einheiten nach Österreich gegeben<lb/>
hat, wodurch die 950 Stück erzeugt wurden. Die Gesamtzulassung in<lb/>
Österreich ist von 4800 Stück ab <choice><choice><sic>7 Tonner</sic><corr>7-Tonnern? 7 Tonnen?</corr></choice></choice> im Jahre 1977 wahr<lb break="no"/>scheinlich heuer auf 2.800 zurückgegangen. Bei Steyr-Daimler-Puch<lb/>
liegen mehr als 1.000 auf Lager, weshalb die Rabatte von dieser<lb/>
Firma stark erhöht wurden. Das Preisniveau ist katastrophal. ÖAF<lb/>
gelang es 24% des Marktanteiles zu halten. Die öffentlichen Auf<lb break="no"/>träge, 80 Stück plus 80 für das Bundesheer, sind befriedigend. Der<lb/>
S LKW mit 72% Wertschöpfung soll jetzt in einen gepanzerten Typ<lb/>
als Panzerspähwagen sozusagen hergestellt werden. Dafür benötigt das<lb/>
Bundesheer 120 bis 150 Stück. Ein Prototyp wird erzeugt. Die grosse<lb/>
Konkurrenz könnte von Steyr-Daimler-Puch ein Importwagen Mowag<lb/>
sein, der nicht annähernd eine so hohe Wertschöpfung hat, wie der<lb/>
von ÖAF. Der logistische Anschluss ist dann an S LKW gegeben und<lb/>
die Wertschöpfung beträgt mindestens 80%, da die Wanne und Türme<lb/>
von der VOEST erzeugt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name> UND <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Bitte die Details mit ÖAF und Bundes<lb break="no"/>heer besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Bus-Produktion beträgt 200 Stück, wenn man sie auf die Einheit<lb/>
11-Meter-Zweiachser umrechnet sogar 250, weil immer mehr Grossbau<lb break="no"/>busse kommen. Ein Auftrag geht verloren, weil die Gemeinde Wien<lb/>
Doppelstockbusse, die nur 1.70 m im oberen Stockwerk haben, nicht<lb/>
bestellen will. Dieser Typ musste erzeugt werden, weil einzelne<lb/>
Brücken keine höhere lichte Höhe haben. Natürlich war dem Konstruk<lb break="no"/>teur vollkommen klar, dass 1.70 m für das obere Stockwerk zu klein<lb/>
ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die grösste Überraschung ist aber, dass es gelungen ist an Personen<lb break="no"/>kraftwagen einen riesen Erfolg zu erzielen. In Österreich werden<lb/>
ca 6–700 Stück Geländewagen gekauft. 50% davon hat Landrover,<lb/>
25% Jeep und den Rest andere. Als man die Taiga einführte, rech<lb break="no"/>nete man, dass höchstens von diesen jetzt gängigen Typen 200<lb/>
ÖAF wegwerben kann. 200 war die Steigerungsrate aus den PKW-Im<lb break="no"/>porten, in Summe also 400. Zur grössten Überraschung werden aber<lb/>
1978 1600 verkauft werden, 1200 davon Taiga. Im nächsten Jahr rech<lb break="no"/>net man mit 2000 Stück Taiga und in Hinkunft doch immerhin 100 bis<lb/>
1500 Stück. Dadurch erhöht sich der Marktanteil von 0.9 für PKW<lb/>
<pb n="45-1399" facs="45_1978-11-29_1399.jpg"/>von ÖAF auf 1.3%, da zu den 1.200 Taiga noch 900 LADA dazukommen.<lb/>
Der Rest von Moskwitsch usw. ist unbedeutend. Die gute Absatz<lb break="no"/>chance sieht ÖAF dadurch, dass sie 13 Servicestätten in Österreich<lb/>
selbst betreibt. Der Gesamtumsatz ist von 1 Mia 912 Mio wahr<lb break="no"/>scheinlich heuer auf 1,8 Mia zurückgegangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die ÖAF möchte gemeinsam jetzt dann mit MAN Blockheizwerk-Kraftwerke<lb/>
auf Dieselbasis errichten. In Elektrizitätswärmeverbund, d.h.<lb/>
Kraft-Wärme-Kopplung gibt es hier ungeheure Energieeinsparungen und<lb/>
zweckmässige <sic>Nützungen</sic>. Voraussetzung für einen grösseren Absatz<lb/>
wäre, dass das Dieselöl für diesen Betrieb von der Mineralölsteuer<lb/>
befreit wird. Ausserdem müssten die EVUs gezwungen werden, den<lb/>
Strom aus dem Überschuss preiswert zu übernehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte diese Projekte, wo ich auch Prospekte<lb/>
mitbekommen habe, mit der Energiesektion besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im 10-Punkte-Energiesparplan der ÖVP kommen auch diese Kraft-Wärme-<lb/>
Kopplungen und vor allem die Kleinkraftwerke vor. Die Energiesektion<lb/>
hat dazu eine Stellungnahme ausgearbeitet, die im Ansatz Fehlinfor<lb break="no"/>mationen enthält und vor allem auf die Details gar nicht entsprechend<lb/>
eingeht. Die jungen Leute, die wir in die Energiesektion aufgenommen<lb/>
haben, arbeiten scheinbar sehr schlampig. Dafür wurde mir mitgeteilt,<lb/>
haben sie sich an der Anti-Atomkraftwerk-Kampagne aktiv beteiligt,<lb/>
ja sogar Besitzstörung begangen, indem sie Plakate überklebten.<lb/>
Jetzt stehen sie auf dem Standpunkt, ihre Aufgabe wäre es, innerhalb<lb/>
der Sozialistischen Partei mit der Energieverwertungsagentur EVA<lb/>
neue Pläne zu entwickeln. Meiner Meinung nach sollten sie sich mehr<lb/>
um ihre Dienstobliegenheiten kümmern und vor allem mit den zustän<lb break="no"/>digen Abteilungsleitern und noch wichtiger mit den Sektionschefs<lb/>
ihre Aktivitäten und Arbeiten abstimmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte veranlasse das Entsprechende.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Durch reinen Zufall hat anschliessend an den Besuch von ÖAF die<lb/>
Aussprache mit dem Vizeaussenhandelsminister <name type="person" ref="#per__118238">Smeljakow</name> und der ÖIAG,<lb/>
Präsident <name type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</name>, sowie Prof. <name type="person" ref="#per__114484">Lenz</name> über die Kooperation resp.<lb/>
Assembling von LADA-Typen in Österreich stattgefunden. Wenn die sow<lb break="no"/><pb n="45-1400" facs="45_1978-11-29_1400.jpg"/>jetische Seite nicht bereit ist uns den westeuropäischen Markt<lb/>
als Absatz zu überlassen, wird es für Österreich kaum möglich<lb/>
sein, die 20.000 Stück, die erzeugt werden sollen, absetzen zu<lb/>
können. Der Hinweis, wir könnten in Afrika und Südamerika ent<lb break="no"/>sprechende Aktivitäten entfalten, ist platonisch. In Südamerika<lb/>
gibt es entweder Einfuhrverbote oder prohibitive Zölle von 100 bis<lb/>
200 %. In Afrika eine ähnliche Politik und vor allem wenig Käufer.<lb/>
Ich habe deshalb die ganze Vorsprache dazu benützt, um darauf<lb/>
hinzuweisen, dass es schwierige Probleme gibt, die man aber freund<lb break="no"/>schaftlich besprechen und wenn möglich lösen soll. Dies wurde<lb/>
mir auch von sowjetischer Seite versichert. <name type="person" ref="#per__118238">Smeljakow</name> hat dann<lb/>
nur die Frage der Zölle auf Ersatzteile, durchschnittlich 22%, zur<lb/>
Sprache gebracht. Er meinte sogar, sie wären gezwungen, die Per<lb break="no"/>sonenkraftwagen, die mit 4% nur belastet sind, zu importieren und<lb/>
dann hier zu zerlegen. Dies ist technisch zwar möglich, aber öko<lb break="no"/>nomisch ein Wahnsinn. Ich habe <name type="person" ref="#per__113078">Nikolaenko</name>, der dieses Problem ja<lb/>
schon einige Male bei uns zur Sprache gebracht hat, neuerdings ver<lb break="no"/>sichert, die Entscheidung liegt beim Finanzminister. Er nämlich hat<lb/>
von diesem die Information bekommen, das entscheidet der Handels<lb break="no"/>minister. Ich hoffe, dass es möglich sein wird, die Lösung im Finanz<lb break="no"/>ministerium zu finden. Spät abends habe ich dann im Parlament mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__97498">Grünwald</name> gesprochen, der sich auch im Finanzministerium dafür ein<lb break="no"/>setzen wird. <name type="person" ref="#per__97498">Grünwald</name> versicherte mir neuerdings, dass <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> vor<lb/>
seinem UdSSR-Besuch dezidiert eine solche Zusicherung, Zollsenkung<lb/>
bei den Assembling in Österreich, gegeben hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Die Sektion soll auf Grund dieser Mitteilung<lb/>
neuerdings die Gespräche im Finanzministerium führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__118255">Wallisch</name>, Inhaber der AEW Ges.m.b.H. mit 6 Beschäftigten, hat ein<lb/>
interessantes Projekt durch Kupferdraht Werkzeugteile schneiden zu<lb/>
können, mit bereits 1,15 Mio Schilling Investition entwickelt. Er<lb/>
hat ein schon bestehendes Gerät importiert und wesentlich verbessert.<lb/>
Er bräuchte jetzt eine weitere finanzielle Unterstützung und vor<lb/>
allem Kredite resp. Haftungen. <name type="person" ref="#per__97819">Plesch</name> hat mit ihm dann über die<lb/>
Möglichkeiten bei der "Z" einen Innova-Kredit zu bekommen, verhandelt.<lb/>
Im Prinzip bin ich sehr froh, dass im Handelsministerium es keine<lb/>
Aktionen gibt, wo Betriebsmittelkredite gegeben werden könnten. In<lb/>
diesem Fall würden wir wahrscheinlich einen solchen Ansturm von<lb/>
Wünschen haben, die wir beim besten Willen nicht erfüllen könnten.<lb/>
</p>
            <pb n="45-1401" facs="45_1978-11-29_1401.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Überhaupt glaube ich, dass es dringendst notwendig wäre,<lb/>
unsere ganze Zinsenstützungspolitik zu überdenken. Ich halte<lb/>
gar nichts davon, wenn wir die Investitionen mit Hilfe dieser<lb/>
Zinsenstützungen immer weiter ausdehnen, gleichzeitig aber dann<lb/>
doch die Firmen, denen es schlecht geht, wahrscheinlich diese<lb/>
Investitionskredite primär dazu verwenden, um überhaupt über die<lb/>
Runden zu kommen und vielleicht sogar zweckwidrig verwenden.<lb/>
Sowohl in der Gewerkschaft kann ich Tag für Tag feststellen, dass<lb/>
entsprechende Abbaumassnahmen im kleineren Masse in allen Branchen<lb/>
erfolgen. In meiner Tätigkeit als Handelsminister werde ich dann<lb/>
auch Tag für Tag damit konfrontiert, dass dieser oder jener Betrieb<lb/>
meistens dann in grösserem Ausmass Arbeitskräfte freisetzt. Viele<lb/>
kommen durch die schlechte Ertragslage in Liquiditätsschwierigkeiten<lb/>
und müssen dann zu solchen Massnahmen greifen. Da die Konjunktur<lb/>
von den Unternehmern gar nicht so schlecht beurteilt wird, sie aber<lb/>
ausserstande sind bis zum stärkeren Konjunkturaufschwung die Ar<lb break="no"/>beitskräfte zu halten, sehen sie keine andere Möglichkeit, als<lb/>
diese freizusetzen. Dies gibt für uns ein sehr schlechtes Image,<lb/>
auch dann wenn die allgemeine Beschäftigungslage noch sehr befrie<lb break="no"/>digend, im Vergleich zu Westeuropa als äusserst gut<lb/>
bezeichnet werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="45_1394_01" facs="45_1978-11-29_1394-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 29.11.1978</head>
         </div>
         <pb n="45_1394_02" facs="45_1978-11-29_1394-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>