<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 29. September 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band56_1980-09-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-09-29">Montag, 29. September 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-01-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="56-1195" facs="56_1980-09-29_1195.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 29. September 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präs. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> von der Verbund berichtete mir, daß er für die ÖVP ver<lb break="no"/>suchen wird, eine Plattform pro Zwentendorf zu organisieren. Er selbst,<lb/>
der ehemalige Landeshauptmann von Oberösterreich, <name type="person" ref="per:98068">Wenzl</name>, der Partei<lb break="no"/>kassier <name type="person" ref="per:97496">Gruber</name>, also lauter derzeitige Generaldirektoren von ÖVP-Lan<lb break="no"/>desgesellschaften und andere noch aus der E-Wirtschaft, hat er bereits<lb/>
dafür gewonnen. Er hofft noch den Vizepräsident des Gewerkschaftsbun<lb break="no"/>des und Obmann der christlichen Gewerkschaft, <name type="person" ref="per:113374">Gassner</name>, sowie den<lb/>
Wirtschaftsbund und ÖVP-Wirtschaftssprecher vom Parlament, NR <name type="person" ref="per:97487">Graf</name>, da<lb break="no"/>für zu gewinnen. Er ist über die Stellungnahme der ÖVP sehr traurig.<lb/>
Ich erkläre ihm sofort, die einzige Lösung ist, die ganze Frage auf<lb/>
Sozialpartnerebene zu bringen. Ob ihm dies allerdings bei <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name><lb/>
gelingt, ist fraglich. Der Grund seines Kommens war aber, daß er bei<lb/>
mir interveniert wegen der Umbesetzung des Aufsichtsrates der Verbund.<lb/>
Zu meiner größten Verwunderung hat wirklich gar niemand mit ihm ge<lb break="no"/>sprochen, daß anstelle des ÖVPlers <name type="person" ref="per:126406">Grabmayr</name> jetzt ein, wie er sagt,<lb/>
ein Sozialst <name type="person" ref="per:116698">Oberleitner</name> kommen wird. Ich erkläre ihm sofort, daß die<lb/>
Umbesetzung durch das Land- und Forstwirtschaftsministerium erfolgte.<lb/>
Da der Landwirtschaftsminister in Innsbruck ist, kann ich nicht sofort<lb/>
telefonisch mit ihm Kontakt aufnehmen. <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> bestätigt mir später,<lb/>
daß der Vertreter des Wasserwirtschaftsfonds eben in der Verbundge<lb break="no"/>sellschaft verankert werden muß und dies der einzige Grund der Umbe<lb break="no"/>setzung war. Ich habe <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> versprochen, dies mit <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> zu besprechen<lb/>
Er selbst hat dann noch bei <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> auch in dieser Frage interveniert<lb/>
und dieser hat dann mich ersucht, beim morgigen Jour fixe die Frage<lb/>
zur Sprache zu bringen. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> meinte, die Handelskammer hat nur 2<lb/>
Vertreter, einer davon ist seit Jahrzehnten der sozialistische GD der<lb/>
Perlmooser, <name type="person" ref="per:113818">Gehart</name>, dessen Mandat läuft 81 ab und er wird wahrscheinlich<lb/>
dann nicht mehr von der Handelskammer nominiert werden, weil die ÖVP<lb/>
den jetzigen politischen Status dort aufrechterhalten will. Die 7<lb/>
Bundesvertreter werden, wenn <name type="person" ref="per:116698">Oberleitner</name> kommt, nur mehr einen einzigen<lb/>
ÖVPler haben, nämlich ihn selbst. Den Vertreter des Finanzministeriums,<lb/>
<name type="person" ref="per:126990">Neudörfer</name>, betrachtet er als neutral, der auch niemals mit ihnen frak<lb break="no"/>tioniert hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte Jour fixe <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> hat jetzt neuerdings mit LH <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> wegen Osttiroler Kraft<lb break="no"/>werk gesprochen. Dieser ist angeblich jetzt bereit, 49 % Anteil von<add>[der]</add><lb/>
<pb n="56-1196" facs="56_1980-09-29_1196.jpg"/>Osttiroler Gesellschaft zu akzeptieren, wenn gleichzeitig ein Status,<lb/>
der die 50 und 50 % durch einen Syndikatsvertrag absichert. <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name><lb/>
verlangt dafür aber, daß in Westtirol für die Tiwag der Fischbachgra<lb break="no"/>ben im Ötztal für den Ausbau reserviert bleibt und ebenso die Venter<lb/>
Ache für die Tiwag aufgestaut werden kann. Diese beiden Forderungen<lb/>
hält <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> für unerfüllbar, er würde viel lieber sehen, wenn wir uns<lb/>
bei einer Gesellschaft 50/50 mit <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> einigen und dafür die Ost<lb break="no"/>tiroler Großkraftwerke nicht durch die Tiwag, sondern durch die Verbund<lb/>
über die Tauernkraftwerke ausgebaut werden. Ich stehe auf dem Stand<lb break="no"/>punkt, daß dies sowieso erfolgen muß und wird. Ich erkläre <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, daß<lb/>
die einzige Lösung für Tirol meiner Meinung nach die selbe ist, wie<lb/>
in Kärnten und Vorarlberg ich bereits abgeschlossen habe. In beiden<lb/>
Fällen ist es zu wesentlich größeren Beteiligungen der Landesgesell<lb break="no"/>schaften resp. des Landes an den Sondergesellschaften gekommen. Eine<lb/>
ähnliche Lösung kann ich mir bei der Beteiligung Tirols an der TKW<lb/>
vorstellen. Tirol hat derzeit nicht einmal 1 %.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Jour Fixe Verbund setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">LH-Stv. <name type="person" ref="per:114936">Hartl</name> von OÖ ruft mich an und sagt, wenn eine Erzeugerpreis<lb break="no"/>erhöhung für das Inlandsgas bei der RAG durchgeführt wird, wird es<lb/>
in OÖ einen Wirbel geben. Dort argumentiert man, die RAG hat 500 Mio.<lb/>
S Gewinn gehabt, die Inlandspreiserhöhung würde die Chemie Linz mit<lb/>
120 Mio belasten und OÖ mit 300 Mio. Ich erkläre <name type="person" ref="per:114936">Hartl</name> sofort, ich<lb/>
denke nicht daran, nicht nur mit der AK, sondern auch mit den Ländern<lb/>
noch wegen dieser Inlandsgaspreisfrage einen Krieg zu führen. Die RAG<lb/>
wird dann die Förderung zurückhalten. Dies hat vom wirtschaftlichen<lb/>
Landesverteidigungsgesichtspunkt aus nur einen positiven drive. Je<lb/>
mehr Öl und Gas in der Erde bleibt, umso besser paßt es ins Konzept<lb/>
der WLV. Die OÖ Betriebe werden dann weniger Gas zur Verfügung haben,<lb/>
der Vorrat wird für den Krisenfall dafür reserviert bleiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die AK ist mit voller Kriegsstärke wegen der Gaspreisverhandlungen zu<lb/>
einer Vorbesprechung gekommen. Kammeramtsdirektor <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name>, Abteilungs<lb break="no"/>leiter <name type="person" ref="per:112010">Blaha</name>, der bald in Pension gehende Energiesekretär <name type="person" ref="per:114598">Hruby</name> und<lb/>
sein Nachfolger Sekr. <name type="person" ref="per:112965">Maurer</name>. Der langen Rede kurzer Sinn, die Import<lb break="no"/>gaspreiserhöhungen sollen nicht vor 8. Oktober in Kraft treten, klar<lb/>
zu erkennen wegen der Stichtagerhebung für den Oktoberindex. <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name><lb/>
hat mit der ÖMV, <name type="person" ref="per:113068">Hochreiter</name>, diesbezüglich gesprochen, dieser erklärte<lb/>
ihm, jede Woche, wo die Preise später in Kraft treten, kostet der ÖMV<lb/>
40 Mio S. Der Inlandsgaspreis sollte am 1. November in Kraft treten,<lb/>
<pb n="56-1197" facs="56_1980-09-29_1197.jpg"/>gleichzeitig mit einer kräftigen Erhöhung des Förderzinses. Der<lb/>
Finanzminister möchte statt 10 % 15 % und die 5 % rückwirkend am 1.<lb/>
Jänner 1980. Die ÖMV lehnt dies ganz kategorisch ab. Durch die bis<lb break="no"/>herigen Importgasverteuerungen und die die jetzt mit den Russen ver<lb break="no"/>handelt werden, teilt mir GD <name type="person" ref="per:97865">Reisinger</name> mit, und dies sage ich sofort<lb/>
auch der AK, daß die Verbraucherpreise um 28,3 % erhöht werden müßten.<lb/>
Der Haushaltstarif in Wien würde von 4,33 S auch bei der Erhöhung des<lb/>
Mehrwertsteuersatzes von 8 % auf 13 % im Jänner dann 6,22 S kosten,<lb/>
eine exorbitante Verteuerung, die allerdings<add>[, wie]</add> selbst die AK zugibt,<lb/>
unvermeidlich sein wird. Die Idee der AK, das in den Lagern befindliche<lb/>
Erdgas zumindestens verrechnungsmäßig jetzt zu verwenden, billiger Ein<lb break="no"/>standspreis von früher wird von der Gemeinde Wien, <name type="person" ref="per:97865">Reisinger</name>, und wahr<lb break="no"/>scheinlich auch von allen anderen Gesellschaften, die gelagert haben,<lb/>
entschieden abgelehnt. <name type="person" ref="per:97865">Reisinger</name> z.B. sagt, zu den 250 Mio m³, die<lb/>
sie jetzt gelagert haben, mußten sie 440 Mio. S Fremdkapital schon<lb/>
für das Gaswerk aufnehmen. Insgesamt sind jetzt lt. Dir. <name type="person" ref="per:114585">Schmidt</name> von<lb/>
der Austria-Ferngas 1 Mrd. 094 Mio. m³ gelagert, die Niogas 400 Mio.,<lb/>
Stmk. 150 Mio., OÖ 270 Mio., Wien eben die 250 und nicht, wie <name type="person" ref="per:97865">Reisinger</name><lb/>
glaubt, 280 Mio. Dieses Lager darf natürlich nicht angezapft werden,<lb/>
denn die Menge brauchen wir dringend 1982, wenn dann kein Nordseegas,<lb/>
400 Mio m³ heuer und nächstes Jahr, zur Verfügung stehen wird. Wir<lb/>
einigen uns letzten Endes dann darauf, daß die Importgasverteuerung<lb/>
sofort über die Gesellschaften an die Verbraucher weitergegeben wird.<lb/>
<name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> plädiert auch für die ÖMV, möchte aber unter allen Umständen<lb/>
so wie Österreich die RAG aussparen. Dies wird beim besten Willen nicht<lb/>
gehen. Bei einer kräftigen Erhöhung des Förderzinses ist er allerdings<lb/>
auch bereit für ÖMV und RAG eine entsprechende Erzeugerpreiserhöhung<lb/>
durchzuziehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: <name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name> und <name type="person" ref="per:112977">Neuhold</name> sollen in dieser Richtung<lb/>
ihre Verhandlungen dann fortsetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Pressefrühstück berichtet <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> über die Gemischte Kommission<lb/>
von Polen. Kein Interesse mehr von seiten der Presse. SC <name type="person" ref="per:111001">Peyerl</name> be<lb break="no"/>richtet über den Durchlauf der IEA einer Krisensituation. Er erklärt,<lb/>
was sogar mir auffällt, daß wir jetzt 90 Tage Vorratslager haben, in<lb/>
Wirklichkeit haben wir mit den 20 %, die jetzt der Importeur lagern<lb/>
muß, nur 70 Tage. Erst ab 31. März nächsten Jahres, wo die 25 % La<lb break="no"/>gerverpflichtung in Kraft tritt, wird dann ein 90-tägiger Vorrat vor<lb break="no"/>handen sein. Hier gibt es ein klein wenig eine Diskussion. Die Detail<lb break="no"/>informationen, die verlangt werden, kann der Referent <name type="person" ref="per:126992">Schandel</name> von<lb/>
<pb n="56-1198" facs="56_1980-09-29_1198.jpg"/>der Energiesektion spielend beantworten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:116031">Liebl</name> berichtet dann über die Ergebnisse des Tourismus vom August.<lb/>
Der 1-%ige Nächtigungszuwachs war für alle überraschend, 1/2 %<lb/>
Ausländer mehr, 2 % Inländer plus. Aufgrund der ersten 8 Monate kann<lb/>
man schätzen, daß wir im Jahresschnitt eine 4-%ige Erhöhung erwarten<lb/>
können, ein besonders gutes Abschneiden. Dabei wird bei den Gewerbe<lb break="no"/>betrieben festgestellt, während die Privatquartiere stagnieren. Da<lb/>
aus dem Devisenerlös 82 Mrd. S, die man schätzt, hervorgeht, daß die<lb/>
Ausländer sparen, ist es unerklärlich, daß die Privatquartiere keine<lb/>
Zuwachsraten verzeichnen sollten. Für mich ist es ganz klar, hier<lb/>
spielt die Mehrwertsteuergrenze, 40.000.–– buchführungspflichtig, die<lb/>
entscheidende Rolle. Wer in diese Nähe kommt, schwindelt und gibt die<lb/>
Übernachtungsziffern nicht richtig mehr an.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97584">JAGODA</name>: Bitte das Problem mit dem Finanzministerium<lb/>
neuerlich diskutieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Pressegespräch kommt auch die Anfrage, was ich zur Pressemitteilung<lb/>
<name type="person" ref="per:97453">Fremuths</name> sage, daß die Verbund eine Kohlengrube kaufen wird. Ich<lb/>
kann dazu gar nichts sagen, weil ich davon auch aus den Zeitungen er<lb break="no"/>fahren habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Was weißt Du davon?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Geschäftsführer <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name>, ÖFVW, bespreche ich den beabsichtigten Be<lb break="no"/>such des britischen Tourismusministers <name type="person" ref="per:126993">Nott</name>, der wegen der Billigstta<lb break="no"/>rife der British Airways, BEA, reden will. Die Tourismusbranche ist<lb/>
dafür, die AUA natürlich schwer dagegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> schlägt vor, daß wir für die Werbeagentur-Aufträge nicht, so<lb/>
wie in der Vergangenheit, nur Gould &amp; Cargill heranziehen, sondern mein<lb/>
jetziger Vorschlag, eine Ausschreibung zu machen, dahingehend ergänzt<lb/>
wird, daß zwei weitere Werbeagenturen eingeladen werden. Er wird den<lb/>
Vertreter der Handelskammer <name type="person" ref="per:118737">Schimka</name> dazu auffordern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="per:111400">Malzacher</name> teilt mir mit, daß jetzt die Franzosen bereit wären, 15<lb/>
bis 25.000 Geländewagen von Steyr-Daimler-Puch zu kaufen, wenn diese<lb/>
grundsätzlich als Kompensation für ev. zukünftige Geschäfte angerech<lb break="no"/>net werden. Ich informiere ihn über die Vorsprache des Verteidigungs<lb break="no"/><pb n="56-1199" facs="56_1980-09-29_1199.jpg"/>mannes <name type="person" ref="per:126962">Hibon</name>, der mit <name type="person" ref="per:123336">Saar-Demichel</name> gekommen ist und mir bereits an<lb break="no"/>gedeutet hat, daß die Franzosen große Kompensationsprojekte ha<lb break="no"/>ben. Dort wurde auch schon der Geländewagen angedeutet. Wenn die Fran<lb break="no"/>zosen jetzt gar nichts anderes wünschen als eine grundsätzliche An<lb break="no"/>rechnung von Geländewagenlieferungen, so kann er meiner Meinung nach<lb/>
dies zusagen. Ich erkläre ihm aber noch einmal dezidiert, daß derzeit<lb/>
ein Mirage-Kauf nicht infrage kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:111737">MARSCH</name>: <name type="person" ref="per:113022">Fabrizii</name> soll sich mit Steyr-Daimler-Puch ins<lb/>
Einvernehmen setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Autor des Buches "Österr. Kuriositätenführer", ein Klosterneubur<lb break="no"/>ger, übergibt mir sein Buch und ersucht, ob die Pressefotos dann ver<lb break="no"/>wendet werden dürfen, was ich ihm natürlich sofort zusage. <name type="person" ref="per:126994">Bankhofer</name><lb/>
ist ein Klosterneuburger und teilt mir mit, daß meine letzte Eröffnung<lb/>
der Klosterneuburger Ausstellung für manche Geschäftsleute eine po<lb break="no"/>sitive Überraschung gewesen ist, für die Schwarzen der Gemeinde aller<lb break="no"/>dings schockierend war. Innerhalb der ÖVP hat es deshalb eine harte<lb/>
Diskussion gegeben. Der Organisator dieser Klosterneuburger Ausstellung,<lb/>
RA <name type="person" ref="per:126995">Bauer</name>, ein guter Freund von <name type="person" ref="per:126994">Bankhofer</name>, wurde hart attackiert. Ich<lb/>
erkläre <name type="person" ref="per:126994">Bankhofer</name> sofort, wenn er mit <name type="person" ref="per:126995">Bauer</name> spricht, soll er ihn nicht<lb/>
nur grüßen lassen, sondern ich bin selbstverständlich bereit, wieder<lb break="no"/>zukommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Drei saudi-arabische Wirtschaftsjournalisten kommen mit dem Offizier<lb/>
des österr. Bundesheeres, der die arabischen Übersetzungen macht, zu<lb/>
einem Interview. Diese interessieren sich hauptsächlich, wie wir die<lb/>
saudi-arabischen Wirtschaftsbeziehungen verbessern können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107953">BUCHAUER</name>: Wenn Du Araberübersetzungen brauchst, wende<lb/>
Dich an diesen Offizier.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der ungarische Botschafter und Handelsrat besprechen mit mir den Be<lb break="no"/>such von Binnenhandelsminister <name type="person" ref="per:110926">Sághy</name>. Der Handelsrat teilt mir dann<lb/>
weiter mit, daß im Rahmen der 300 Mio $ auch die Grenzstation Hegye<lb break="no"/>shalom mit 84 Mio. S von einem Baumeister in St. Pölten gebaut wird.<lb/>
<name type="person" ref="per:123370">Hammer</name> beschwert sich dann mit Recht, daß die VÖEST-Alpine für das<lb/>
Donauwerk <choice><choice><sic>Wasmy</sic><corr>?</corr></choice></choice> die schon paraphierte Scherenstraße von der VÖEST-<lb/>
Alpine jetzt storniert wurde. Dieser 71 Mio. S Auftrag war, wie mir die<lb/>
<pb n="56-1200" facs="56_1980-09-29_1200.jpg"/>VÖEST mitteilte, um 30 % zu billig, weshalb sie dann allerdings an<lb break="no"/>geboten haben und den Vertrag paraphierten, muß ich erst mit <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name><lb/>
klären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte beim nächsten Treffen <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> mich da<lb break="no"/>ran erinnern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Ungarn wollen jetzt mit der VÖEST-Alpine eine Kohlenhaldenverar<lb break="no"/>beitungsanlage starten. Diese kostet 40 Mio, je zur Hälfte Österreich,<lb/>
Ungarn, und kann 135.000 t Kohle rückgewinnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Was wissen wir davon?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit dem indonesischen Botschafter wird der Besuch seines Handelsmi<lb break="no"/>nisters vorbereitet, dieser möchte am Freitag aber die ganze Tages<lb break="no"/>ordnung abwickeln, weshalb ich ein von <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> zugesagtes Referat<lb/>
bei österreichischen Betriebsprüfern, Thema "Der Betriebsprüfer und<lb/>
der Mensch", über so ein blödes Thema habe ich überhaupt noch nie refe<lb break="no"/>riert, Gott sei Dank verschoben werden muß. Ich spreche sofort mit<lb/>
dem Organisator, Sekretär <name type="person" ref="per:126377">Mirtl-Golja</name> der Werbewirtschaft, nachdem<lb/>
Staatssekretär <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> sich bereit erklärt hat, dort mein Referat<lb/>
zu übernehmen. Da ich <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> nicht im Stich lassen will, werde ich<lb/>
sofort nach dieser Aussprache mit dem Handelsminister nach Baden fahren.<lb/>
<name type="person" ref="per:126377">Mirtl-Golja</name> ist mit dieser Lösung sehr einverstanden. Er hat schein<lb break="no"/>bar gefürchtet, daß wir überhaupt, <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> und ich, absagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109808">ALBRECHT</name>: Du kannst natürlich über alles reden, was Du<lb/>
willst.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die BAWAG, <name type="person" ref="per:114047">Flöttl</name>, und die AK, Präs. <name type="person" ref="per:97389">Czettel</name>, laden einmal pro Jahr<lb/>
zum sogenannten Betriebsräteheurigen <name type="person" ref="per:126996">Strobl</name> ein. Bevor ich die Tagung<lb/>
des Chief Executives Forum des Bgm. <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> besuche, gehe ich wahrlich<lb/>
lieber zu meinen Haberern, auch dann, wenn es bei einem Heurigen ist.<lb/>
<name type="person" ref="per:126996">Toni Strobl</name>, der früher bei den Spitzbuben schon einen ungeheuren guten<lb/>
Wiener Schmäh hat rennen lassen, macht jetzt immer sein eigenes Pro<lb break="no"/>gramm, weniger ordinär als die Spitzbuben, dafür wirklich besser.<lb/>
<name type="person" ref="per:97346">Benya</name> wollte ich wegen dem BAWAG-Direktor sprechen. Dieser war aus<lb break="no"/>nahmsweise diesmal nicht dabei.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Bitte bei nächster ÖGB-Fraktion erinnern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="56_1194_01" facs="56_1980-09-29_1194-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 29.9.1980</head>
         </div>
         <pb n="56_1194_02" facs="56_1980-09-29_1194-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>