<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19721011">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 11. Oktober 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band13_1972-10-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-10-11">Mittwoch, 11. Oktober 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="13-1256" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-10-11_1256.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-10-11_01">Mittwoch, 11. Oktober 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-10-11_02">Abgeordneter <rs type="person" ref="#per__97505">Haberl</rs>, <rs type="person" ref="#per__140184">Willinger</rs>, <rs type="person" ref="#per__126880">Maderthaner</rs>, <rs type="person" ref="#per__98010">Teschl</rs> wollten<lb/>
eine Aussprache über Weissenbach. LH <rs type="person" ref="#per__113131">Niederl</rs>, der mich bei der<lb/>
Grazer Messe noch ersucht, wir sollten unter gar keinen Umständen<lb/>
die ERP-Mittel für Tissue-Erzeugung durch die Fa. Starlight<lb/>
bereitstellen, hat ein Telegramm geschickt, wo er die Bundes<lb break="no"/>regierung ersucht, 50 Mill. S, ursprünglich waren es sogar 80 Mill.,<lb/>
ERP-Mittel für Starlight bereitzustellen, Diese Wendung von <rs type="person" ref="#per__113131">Niederl</rs><lb/>
ist darauf zurückzuführen, dass er in St. Gallen den Bürgermeistern<lb/>
und vor allem ÖVP-Funktionären eine Unterstützung zusagte. Er will<lb/>
den schwarzen Peter jetzt der Bundesregierung zuspielen. <rs type="person" ref="#per__140184">Willinger</rs><lb/>
als Grazer Abgeordneter, wendete sich gegen die Neuaufnahme von<lb/>
Tissue-Papier-Produktion in Weissenbach. Die Arlander hat nämlich die<lb/>
Absicht, jetzt selbst eine grosse Produktion aufzuziehen. Da die<lb/>
Papierindustrie aus dem ERP-Fonds 70 Mill. S insgesamt zur Verfügung hat<lb/>
und Arlander den grössten Teil dieses Betrages benötigt, wollte <rs type="person" ref="#per__98010">Teschl</rs><lb/>
erreichen, dass der Finanzminister bereit wäre, zusätzliche Abstützungen<lb/>
zu genehmigen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat bei der letzten Sitzung solche Erklärungen<lb/>
abgegeben. Die Papierindustrie beabsichtigt ja, 2,9 Mia. S Investitionen<lb/>
vorzunehmen. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> ist aber, wie ich vermutete, er hat dies bei der<lb/>
Sitzung dann auch bestätigt, nur bereit, für die Umweltschutzaufwendungen<lb/>
1,8 Mia. S den Zinsendienst zu übernehmen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> entschied letzten<lb/>
Endes, dass wenn die Landesregierung tatsächlich Starlight unterstützt,<lb/>
selbstverständlich auch die Bundesregierung die ursprüngliche Förde<lb break="no"/>rungszusage, die ja nur wegen <rs type="person" ref="#per__113131">Niederls</rs> Wunsch zurückgestellt wurde,<lb/>
aufrechterhält.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-10-11_03"><rs type="person" ref="#per__97474">Gleissner</rs>, <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, <rs type="person" ref="#per__112973">Hillebrandt</rs>, <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> besprachen die nächst<lb break="no"/>wöchigen Ungarnverhandlungen. Der Wunsch <rs type="person" ref="#per__97474">Gleissners</rs> geht dahin,<lb/>
dass zu vereinbarten Schutzmassnahmen, die bilateral ähnlich wie<lb/>
beim Polenvertrag von den Ungarn vielleicht akzeptiert werden, dann<lb/>
innerösterreichisch durch ein Gesetz für alle Importeure, trotz der<lb/>
GATT-Bestimmungen gesichert werden soll. <rs type="person" ref="#per__97474">Gleissner</rs> befürchtet, dass<lb/>
ein Importeur nach Beitritt Ungarns zum GATT die GATT-Liberalisierung<lb/>
in Anspruch nimmt und sich nicht an die Schutzklauseln, die die Ungarn<lb/>
bereit waren zuzugestehen, zu halten. Ungarn sind nun keinesfalls<lb/>
bereit, aus einem Regierungsübereinkommen – ein solches stellt nach<lb/>
ihrer Auffassung der Handelsvertrag dar – einen Staatsvertrag, d.h.<lb/>
</p>
            <pb n="13-1257" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-10-11_1257.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-10-11_04">durch Parlamentsbeschluss ungarischerseits zu sanktionieren. Der Ver<lb break="no"/>fassungsdienst verlangt aber, wenn die Absicherung <rs type="person" ref="#per__97474">Gleissner</rs> durch<lb break="no"/>geführt werden soll, dass dies einen Parlamentsbeschluss benötigt.<lb/>
Den Polen hat die Handelskammer einer solche Regelung noch nicht<lb/>
verlangt und meint deshalb auch hier wäre es notwendig, einen entspre<lb break="no"/>chenden Parlamentsbeschluss, d.h. ein Gesetz herbeizuführen. Da es sich<lb/>
hier um eine prinzipielle Frage handelt, dass Österreich einen Vertrag<lb/>
in einer höheren Stufe beschliesst als der Oststaat, erkläre ich sofort<lb/>
dass ich dies erst mit <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> wegen der aussenpolitischen Konse<lb break="no"/>quenzen besprechen müsste. Die Handelskammer stellt fest, dass wenn<lb/>
es keine gesetzlich befriedigende Regelung gibt, sie dann auf der Hard<lb break="no"/>core-Regelung bestehen müsse. Auch die EWG hat sich jetzt entschlossen,<lb/>
gegenüber den Oststaaten keine volle Liberalisierung einzuführen, sondern<lb/>
Hardcore-Fälle auszunehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-10-11_05">Bei dieser Gelegenheit habe ich <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> gleich vorgeworfen, dass noch<lb/>
immer nicht im Parlament ein Handelsausschuss zustande gekommen ist,<lb/>
weil die Opposition alle Termin sabotiert. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> ist nicht bereit, ihnen<lb/>
den 21 Uhr Schluss-Termin in der Budgetdebatte zu geben, so haben sie<lb/>
sich nicht bereit erklärt, zusätzliche Ausschusstermine festzulegen.<lb/>
Die Verantwortung trifft daher die Handelskammer, wenn es mit der Gewerbe<lb break="no"/>ordnung nicht weitergeht. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> versprach, sich einzusetzen obwohl<lb/>
ich überzeugt bin, dass er gar nichts erreichen wird, sondern erst nach<lb/>
einer allgemeinen Regelung, die sicher kommen wird, dann auch der Handels<lb break="no"/>ausschuss einen Termin bekommt. Ich wollte auch mit dieser Klarstellung nur<lb/>
festhalten, dass mir nicht einmal dann vorgeworfen wird, dass nichts weiter<lb break="no"/>gegangen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-10-11_06">Besonders hart habe ich <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> bezüglich der Wirtschaftsbund-Absicht<lb/>
Demonstration wegen des Ladenschlussgesetzes zu machen, genommen. Ich<lb/>
erklärte rundweg, dass man sich in dem Fall ausserhalb des Gesetzes<lb/>
stellt, mit einem Wort ein Gesetzesbruch vorliegen wird und dass vor<lb/>
allem wieder eine Politisierung dieses Problems Platz greifen wird,<lb/>
obwohl wir vereinbart haben, sachlicher und ruhig eine diesbezügliche<lb/>
Lösung im Konsumentenforum zu suchen. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> meinte, es würde keine<lb/>
Gesetzesverletzung vorliegen, da sie beim Landeshauptmann um eine Ver<lb break="no"/>längerung Freitag, 8 Uhr, einreichen würden. Da die Demonstration in<lb/>
St. Pölten geplant ist, bin ich gespannt, ob der Landeshauptmann <rs type="person" ref="#per__112031">Maurer</rs><lb/>
tatsächlich ein solches Ansuchen bekommen wird und ob er es genehmigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-10-11_07">ANMERKUNG PUR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Bitte <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> ersuchen, dass er bereits jetzt fest<lb break="no"/>stellt, wie die Gesetzeslage und vor allem wie der LH resp. Landesbehör<lb break="no"/>den entscheiden.<lb/>
</p>
            <pb n="13-1258" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-10-11_1258.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-10-11_08">Da meine Fragen nicht zum Aufruf gelangten, habe ich mit <rs type="person" ref="#per__97558">Hobl</rs> gesprochen,<lb/>
ob und warum er eine solche Anfrage, die vollkommen sinnlos ist, nämlich<lb/>
ob ich bereit bin, die Abgaswünsche des Bürgermeister <rs type="person" ref="#per__97963">Slavik</rs> zu erfüllen,<lb/>
gestellt hat. <rs type="person" ref="#per__97558">Hobl</rs> erklärte mir, er hätte von dieser Frage nichts gewusst,<lb/>
der Klub hätte sie ihm zugeteilt und er selbst findet sie für vollkommen<lb/>
sinnlos. <rs type="person" ref="#per__97963">Slavik</rs> hat hier, ohne mit dem ARBÖ oder sich gar mit ihm per<lb break="no"/>sönlich zu besprechen, geglaubt, einen Umweltschutz-Gag aufgreifen zu<lb/>
müssen. <rs type="person" ref="#per__97558">Hobl</rs> selbst wird die Frage entweder zurückziehen oder auf alle<lb/>
Fälle motivieren. Min.Rat <rs type="person" ref="#per__134818">Storek</rs> und Min.Rat <rs type="person" ref="#per__134300">Metzner</rs>, mit denen ich<lb/>
vorher dieses Problem eingehend durchbesprochen habe, meinten, dass<lb/>
insbesondere <rs type="person" ref="#per__97558">Hobl</rs> vielleicht diese Anfrage gestellt hat, weil er beleidigt<lb/>
sei, dass <rs type="person" ref="#per__97963">Slavik</rs> ihn sein Gebiet Aussagen und Forderungen gemacht hat,<lb/>
die bis jetzt er bearbeitete. So sieht man, wie man unter Umständen in<lb/>
einen falschen Verdacht gelangen kann. Da <rs type="person" ref="#per__97558">Hobl</rs> – und das glaube ich<lb/>
ihm hundertprozentig – mit der Anfrage wirklich nichts zu tun hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-10-11_09">Prof. <rs type="person" ref="#per__117679">Frisch</rs> und Dr. <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> besprachen mit uns im Institut die der<lb break="no"/>zeitige Preissituation. <rs type="person" ref="#per__117679">Frisch</rs> ist der Meinung, dass wir bereits jetzt<lb/>
neuerdings Massnahmen setzen, die inflationsfördernd sind. Insbesondere<lb/>
wendete er sich gegen die zusätzliche 30 %-ige ausserordentliche AfA.<lb/>
Dadurch wird die Investitionssteuer, die einigermassen dämpfend gewirkt<lb/>
hätte, mehr als kompensiert. <rs type="person" ref="#per__117679">Frisch</rs> fährt nun zur OECD nach Paris und<lb/>
wird sich dort auch umschauen, ob es vielleicht neuere Erkenntnisse<lb/>
gegen die Inflationsentwicklung gibt. <rs type="person" ref="#per__97676">Tommy Lachs</rs> wendet sich ganz ent<lb break="no"/>schieden gegen die Aufhebung der Netto-Preisverordnungen. Er meint,<lb/>
dass ein neues System, wie es die Elektroindustrie vorschlägt, nur<lb/>
dazu beitragen kann, wieder die alten Mondpreise einzuführen. <rs type="person" ref="#per__136014">Holoubek</rs><lb/>
dagegen meint, es wäre vielleicht zielführender, auf dem Bausektor die<lb/>
Von-Bis-Preise jetzt zu registrieren. Ähnliche wie wir es jetzt mit der<lb/>
Erhebung auf Grund des Preisbestimmungsgesetzes machen. Ein solcher Vor<lb break="no"/>schlag wurde bei der Baukoordinierung, die <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> mit der Gewerkschaft<lb/>
und den Unternehmerverbänden durchgeführt hat, von seiten <rs type="person" ref="#per__97741">Millendorfers</rs><lb/>
gemacht. <rs type="person" ref="#per__136014">Holoubek</rs> fürchtet allerdings, dass auf diesem Sektor<lb/>
dann der Bis-Preis eine ganz grosse Rolle spielen wird, weil sich dann<lb/>
doch vielleicht einige Unternehmungen daran orientieren werden. Eine<lb/>
Manipulationsmöglichkeit für Von-Preis gibt es sehr leicht, denn man<lb/>
braucht nur Anbote heranziehen, die in Wirklichkeit gar keine reelle<lb/>
Basis haben. Die Baukosten haben in den letzten Jahren eine explosions<lb break="no"/>artige Entwicklung mitgemacht. Während noch bei unserem Regierungsantritt<lb/>
<pb n="13-1259" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-10-11_1259.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>man mit 3.000.– S pro m² gerechnet hat, gibt es jetzt bereits 5.500.–<lb/>
Preise. Die Preisentwicklung ist wirklich beängstigend und die einzige<lb/>
Möglichkeit, die ich sehe, ist zu versuchen, eine akkordierte Besprechung<lb/>
der Interessenvertretungen mit den einzelnen Ressorts der Bundesregierung.<lb/>
Solange aber jeder Minister für sich selbst versucht, eine Lösung auf seinem<lb/>
Gebiet und <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> selbst die Koordinierung nicht ernsthaft betreibt<lb/>
und vor allem kein endgültige Konzept mit den Interessenvertretungen<lb/>
abgestimmt und ausgearbeitet ist, kann es meiner Meinung nach nicht zu<lb/>
einer wirksamen Preisdämpfung kommen. Selbst wenn alle an einem Strick<lb/>
ziehen und die HK mitmacht, wird es noch immer wesentlich Inflations<lb break="no"/>tendenzen geben, die man aber dann einigermassen versuchen könnte,<lb/>
zu bekämpfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-10-11_10">Bei der Materialvorbereitung für die Klubtagung in Bad Gastein stellte<lb/>
sich heraus, dass wir vollkommen falsch liegen. Das schriftliche Programm,<lb/>
welches in knapp vor meiner Abreise zum ersten Mal sah, hat nämlich klar und<lb/>
deutlich gezeigt, dass ich nur über die Europäische Integration mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> gemeinsam sprechen soll. Das umfangreiche Material, das <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> vorbe<lb break="no"/>reitet hat, fürchte ich, wird daher <choice><choice><sic>werden</sic><corr>weder</corr></choice></choice> zur Ergänzung meines Referates<lb/>
benötigt, noch werden sich die Abgeordneten besonders dafür interessieren.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> hat angeblich mit <rs type="person" ref="#per__140185">Rauscher</rs> vom Klub, der dort leider nichts zu<lb/>
sprechen hat, Gespräche geführt und <rs type="person" ref="#per__140185">Rauscher</rs> meinte eben, dass die<lb/>
umfangreiche Vorbereitung zweckmässig wäre. <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> hat sich dann eine<lb/>
ungeheure Arbeit gemacht, die so fürchte ich, leider zwecklos sein<lb/>
wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-10-11_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs>: Bitte <rs type="person" ref="#per__97646">Fritzl</rs>, überlege, ob Du nicht Deine Arbeitskraft,<lb/>
die wir so dringend brauchen, zweckmässiger einsetzt. Dies gilt nicht als<lb/>
Kritik, sondern nur als wirklich ernstgemeinter guter Ratschlag.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-10-11_12"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="13_1255_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-10-11_1255-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 11.10.1972</head>
         </div>
         <pb n="13_1255_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-10-11_1255-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>