<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19790122">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 22. Jänner 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band46_1979-01-22</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-01-22">Montag, 22. Januar 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-07-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="46-0078" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band46/46_1979-01-22_0078.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_01">Montag, 22. Jänner 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_02">Beim Jour fixe mit <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> allein, kann ich feststellen, dass<lb/>
noch immer nicht endgültig entschieden ist, wann er in Pension<lb/>
gehen wird. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> dürfte noch keine endgültige Entscheidung<lb/>
getroffen haben. Ich bin allerdings fest davon überzeugt, dass al<lb break="no"/>lein schon durch die Mitteilung in der Presse das Rad zu laufen begon<lb break="no"/>nen hat und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> wahrscheinlich gar nicht abschmieren möchte,<lb/>
wenn jetzt immer diskutiert wird, geht er oder geht er nicht.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>, in dieser Beziehung ein geschickter Taktierer dürfte es<lb/>
sich mit <rs type="person" ref="#per__107940">Dittrich</rs>, Kammerpräsident von Wien, geregelt haben und<lb/>
dessen Kammeramtsdirektor <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> wird der Nachfolger von <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>,<lb/>
wie ich vermute.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_03">Die <rs type="person" ref="#per__126867">Kausel</rs>-Studie, von <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> in Auftrag gegeben, wird von der<lb/>
Handelskammer, sowie von vielen anderen hart kritisiert, wegen des<lb/>
überschäumenden Optimismus. Die Zahlen und Fakten kann allerdings<lb/>
niemand bestreiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_04">S.Chef <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> hat bei einem Pressefrühstück die Ausdrücke Westab<lb break="no"/>hängigkeit und Ostanfälligkeit verwendet und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> ersucht mich,<lb/>
wir sollten diese Begriffe nicht mehr gebrauchen. Ich verweise da<lb break="no"/>rauf, dass gerade er persönlich und vor allem die Handelskammer<lb/>
diese Behauptungen immer aufgestellt hat. Ich bin sehr froh, wenn<lb/>
sie von ihnen nicht mehr verwendet werden und ich nicht mehr als<lb/>
der Exponent einer solchen Politik bezeichnet werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> informieren und auf nächste Sektions<lb break="no"/>leitersitzung setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_06"><rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> hat aus dem Jubiläumsfonds der Österreichischen National<lb break="no"/>bank, der immer parteipolitisch rot und schwarz geteilt wird,<lb/>
290.000 Schilling für die Aktion Bergerlebnis beansprucht. Gleich<lb break="no"/>zeitig hat er auch <rs type="person" ref="#per__114539">Kirchmair</rs>, den neuen WIFI-Mann dazu gebracht,<lb/>
ebenfalls für 290.000 Schilling anzusuchen. Die Handelskammer soll<lb/>
nun 2,090.000 aufbringen. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> hofft, dass der WIFI 290.000 ange<lb break="no"/>rechnet werden. Dagegen wehre ich mich sehr entschieden, denn Berg<lb break="no"/>erlebnis ist keine parteipolitische Angelegenheit. Ich verspreche<lb/>
<pb n="46-0079" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band46/46_1979-01-22_0079.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ihm eine Aufstellung, was das Handelsministerium direkt und indi<lb break="no"/>rekt, z.B. über die Österreichische Fremdenverkehrswerbung für<lb/>
diese Aktion zur Verfügung stellen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs> UND <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte budgetmässig Aufstellung<lb/>
vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_08"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> fragt neuerdings an, ob für das Gasthaus Grünsteidl in<lb/>
Pretrobruck, Zwettler Bezirk, nicht doch irgend eine Unterstützung<lb/>
gewährt werden kann. Das ganze Grenzland im Waldviertel ist in<lb/>
einer furchtbaren Situation. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> selbst wäre sehr einverstanden<lb/>
wenn tatsächlich die Firma Eisert von der österreichischen Tabak<lb break="no"/>regie übernommen wird, um Reklamefeuerzeuge für die Tabakwerke<lb/>
neben anderen kommerziellen Produkten zu erzeugen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Wie steht der Fall Grünsteidl.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_10">Die Handelskammer ist mit der Zuckerpreiskompromisslösung einver<lb break="no"/>standen. Normalkristall 40, Feinkristall und Würfel 50 Groschen.<lb/>
Auch für die einzigen 55 Groschen für Feinkristall in Säcken, also<lb/>
für die Hoteliers und sonstige Gewerbebetriebe mit 5.1 % konnte<lb/>
zwischen Arbeiterkammer und Zuckerindustrie und damit auch der<lb/>
Handelskammer dieses Kompromiss fixiert werden. Die Handelskammer<lb/>
ist nur über die geringe Erhöhung der Kleinhandelsspanne in den<lb/>
hundertstel Prozentbereich nicht sehr glücklich. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> ist sich<lb/>
allerdings klar, dass in der Preisregelung kaum etwas anderes gemacht<lb/>
werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_11">Bezüglich der Angriffe wegen der Stärke auf das Handelsministerium<lb/>
gibt <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> zu, dass ich wegen der Verzögerung nichts dafür kann.<lb/>
Er ersucht nur, dass in meinem Schreiben auch der Fachverband nicht<lb/>
erwähnt wird, denn dieser wollte so schnell als möglich eine Ent<lb break="no"/>scheidung. Nur die handelspolitische Abteilung hat die Koordinierung<lb/>
mit dem Handel durchgeführt und dort lag die Verzögerung. Wir<lb/>
einigten uns dann sofort auf die Formulierung, dass es auf Koordi<lb break="no"/>nierungsschwierigkeiten im Bereich der Interessensvertretungen der<lb/>
gewerblichen Wirtschaft gelegen ist, dass noch keine endgültige<lb/>
Entscheidung gefunden werden konnte.<lb/>
</p>
            <pb n="46-0080" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band46/46_1979-01-22_0080.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_12">Beim Journalistenfrühstück berichtet <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> über die Gewerbestruktur<lb break="no"/>verbesserungsänderung, insbesondere Erhöhung auf 5 Mio. Schilling<lb/>
und die beiden energiesparenden Schwerpunkte. Diese Gelegenheit<lb/>
benütze ich um keinen eigenen Tagesordnungspunkt, wohl aber um<lb/>
so deutlicher darauf hinzuweisen, dass ich jetzt immer an Energie<lb break="no"/>sparen appellieren werde. Im letzten Unterausschuss des Handels<lb break="no"/>ausschusses wurde einmal mehr mir klar und deutlich gesagt, dass<lb/>
ich eine gesetzliche Ermächtigung nicht bekommen werde. Ich muss<lb/>
deshalb, wie ich sehr theatralisch ausführte in Hinkunft auf den<lb/>
Sparappell aller appellieren. Dies mache ich zwar schon seit 1974.<lb/>
Ich werde jetzt Woche für Woche immer einen solchen Sparappell<lb/>
mit entsprechenden Verbrauchsziffern präsentieren. Natürlich be<lb break="no"/>stätigt mir jeder, dass primär meine Aufgabe darin besteht, die<lb/>
Energie herzuschaffen. In der öffentlichen Meinung habe ich aber<lb/>
verloren, weil andere sich als Sparapostel präsentierten. Diese<lb/>
Funktion hätte ich wahrlich auch selbst in der Vergangenheit über<lb break="no"/>nehmen könne. Nützen wird es nicht viel – um nicht zu sagen – gar<lb/>
nichts, optisch wird es aber sicherlich gut sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_13"><rs type="person" ref="#per__114579">Ladstätter</rs> vom Ministerium und insbesondere <rs type="person" ref="#per__149727">Lang</rs> von der Handels<lb break="no"/>kammer haben dann die neue Verordnung, Ergänzung der chemischen Kon<lb break="no"/>sumgüter von 1971 jetzt durch die flüssigen Produkte in der Europa<lb break="no"/>norm referiert. Übergangszeit und Überwachung wurden besonders ge<lb break="no"/>fragt. Ich verwies auch ganz besonders darauf, dass jetzt eine Ver<lb break="no"/>ordnung über die Produktendeklaration für Geschirrspüler, Backrohre<lb/>
und Waschmaschinen, nicht auf freiwilliger Basis, sondern auf gesetz<lb break="no"/>licher Verpflichtung kommen wird. <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> hofft, dass er sie sehr bald<lb/>
wird in die Begutachtung schicken können. Ich bin sehr gespannt, wer<lb/>
sich dann gegen die verpflichtende Deklaration aussprechen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_14">Die Aussprache bei Minister <rs type="person" ref="#per__116108">Haiden</rs> mit S.Leiter <rs type="person" ref="#per__114570">Steiner</rs>, <rs type="person" ref="#per__97819">Plesch</rs> und<lb/>
Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97936">Seefranz</rs> wegen grösserer Übernahme von Raps und Sonnenblumen<lb/>
war vom Standpunkt <rs type="person" ref="#per__116108">Haidens</rs> von Erfolg begleitet. Statt 3.600 Tonnen<lb/>
im Wirtschaftsjahr 1978/79 wird er wahrscheinlich 9.000 Tonnen<lb/>
übernehmen. Voriges Jahr wurden 2.700 ha mit 6.275 Tonnen erzeugt.<lb/>
Die Übernahme und Verarbeitung kommt teurer als wie wenn man den<lb/>
Weizen erzeugt und exportiert. Für diesen benötigt man 1.200 Schil<lb break="no"/>ling Exportstützung und wenn er ein ganzes Jahr liegt, 900 Schilling<lb/>
<pb n="46-0081" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band46/46_1979-01-22_0081.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Lagerung. Die 9.000 Tonnen würden ihn ca. 35 Mio. Schillinge<lb/>
kosten. Die einzige Lösung sieht <rs type="person" ref="#per__97936">Seefranz</rs> in Erhöhung der Mehr<lb break="no"/>wertsteuer von 8 % auf 18 % für Margarine, Öl und Fettsäure. Proteine<lb/>
hätte keinen Sinn, denn diese Futtermittel sind immer im Vorsteuer<lb break="no"/>abzug weitergegeben. <rs type="person" ref="#per__97819">Plesch</rs> hat dann mit <rs type="person" ref="#per__97936">Seefranz</rs> noch unter vier<lb/>
Augen die Details besprochen und interessantes Ziffernmaterial be<lb break="no"/>kommen, war er mir versprach, zuzuschicken. <rs type="person" ref="#per__97936">Seefranz</rs> hat in der<lb/>
Sitzung gesagt, er bräuchte dringend einen Beschluss der Paritätischen<lb/>
Kommission, dass sie diese Aufkaufspesen und Verwertungen weiterver<lb break="no"/>rechnen dürfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Auf Jour fixe AK und ÖGB setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_16">Im Wiener Vorstand berichtet <rs type="person" ref="#per__109818">Edlinger</rs> über die Wahlvorbereitungen.<lb/>
Für Wien ist das einzige Problem die 325.000 Nichtwähler bei den<lb/>
Gemeinderatswahlen zu den Nationalratswahlen zu bringen. Die tech<lb break="no"/>nischen Vorbereitungen, Passagendiskussionen, das aktuelle Argument<lb/>
usw. werden akzeptiert. Bei Passagendiskussionen gibt es aller<lb break="no"/>dings geteilte Meinungen, weil ein Teil, am meisten die, die es<lb/>
durchführen sollen, haben Bedenken, dass man dadurch nur den Geg<lb break="no"/>ner die Möglichkeit gibt, ihre Argumente in einem grösseren Kreis<lb/>
vorzubringen. Sekr. <rs type="person" ref="#per__133069">Nussbaum</rs> berichtet über die Bestellung der<lb/>
einzelnen Wahlkommissionen. Interessant und mir unerklärlich ist nur,<lb/>
dass ich jetzt auch zu den Einreichern der SPÖ-Liste gehöre. Das<lb/>
letzte Mal waren es <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs>, <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs>, <rs type="person" ref="#per__97727">Marsch</rs><lb/>
und <rs type="person" ref="#per__98066"><choice><choice><sic>Weiss</sic><corr>Weisz</corr></choice></choice></rs><add> [alternativ <rs type="person" ref="#per__98055">Oskar Weihs</rs>, Anm.]</add>, jetzt ist <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> und <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> dazugekommen und anstelle<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98055"><choice><choice><sic>Weiss</sic><corr>Weisz</corr></choice></choice></rs> <add>s.o., Anm.</add> scheinbar ich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_17">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Versuche einmal zu klären, um was es sich<lb/>
dabei im konkreten handelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_18">Bezirksobmann vom 9. Bezirk, <rs type="person" ref="#per__114543">Pöder</rs>, möchte, dass bei den sechs Kandi<lb break="no"/>daten für zentrale Notwendigkeit, auch der Wiener Junge Generations<lb break="no"/>vertreter <rs type="person" ref="#per__114123">Fritz Edlinger</rs>, gleichzeitig auch Mitarbeiter in seinem Be<lb break="no"/>zirk, aufgenommen wird. der neunte hat nur zwei Zählmandate. <rs type="person" ref="#per__114123">Edlin<lb break="no"/>ger</rs> gilt heute bereits als der Nachfolger von <rs type="person" ref="#per__114541">Konecny</rs>, der nur<lb/>
mehr 1 Jahr bleibt. Mit 36 könnte er allerdings noch 2 Jahre bleiben,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114123">Edlinger</rs> theoretisch 8. Die Junge Generation hat als Höchstlimit<lb/>
38 Jahre, wie ich zum ersten Mal erfahre. Bis jetzt hatte ich immer,<lb/>
da ich selbst ja seinerzeit zu dem Gründungskongress in der Stadt<lb break="no"/><pb n="46-0082" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band46/46_1979-01-22_0082.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>halle ins Präsidium gesendet wurde, erklärt, die Junge Generation<lb/>
geht bis zur Erreichung der Frührente.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_19">Eine Diskussion leider in Abwesenheit von <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> über die Bezirksvor<lb break="no"/>schläge Margareten. Diese haben zwar erklärt, dass es nicht zweck<lb break="no"/>mässig ist, wenn die Spitzenfunktionäre in der Öffentlichkeit ihre<lb/>
Meinung austragen, gleichzeitig aber beschlossen die Rotationsvor<lb break="no"/>schläge ihres Bezirkes sehr wohl in den Zeitungen zu präsentieren.<lb/>
Darüber haben sich fast alle aufgeregt. Nur <rs type="person" ref="#per__97926">Schranz</rs> meinte, dies<lb/>
hätte zur Belebung der Diskussion beigetragen. Wenn dieses Recht<lb/>
allerdings alle Bezirke für sich in Anspruch genommen hätten, selbst<lb/>
der zweite Bezirk hat ja darauf verzichtet, dann hätten wir wieder<lb/>
einmal mehr keine interne Diskussion, sondern sehr wohl eine Dis<lb break="no"/>kussion in der Öffentlichkeit, wo man uns gegenseitig auseinander<lb break="no"/>dividieren würde. Die Statuten des Verbandes der Wiener Arbeiter<lb break="no"/>heime sollen jetzt studiert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_20">Am 6. Mai muss geachtet werden, dass nicht vom vorigen Samstag,<lb/>
da der l.Mai an einem Dienstag fällt, am Montag sowieso frei ist,<lb/>
dann womöglich am Samstag auch Schulfrei wegen der Wahlvorberei<lb break="no"/>tungen, gleich eine freie Woche wird. Die Schule wird daher am<lb/>
Samstag den 5. Mai unbedingt abgehalten. Die Wahlvorbereitungen<lb/>
müssen dann von Samstag mittags bis Sonntag früh, eventuell über<lb/>
Nacht durchgeführt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_21">Der Nachfolger von NR <rs type="person" ref="#per__112942">Braun</rs> im Gemeinderat wird <rs type="person" ref="#per__149728">Strangl</rs>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_22">Eine Bürgermeisterkonferenz am 9. März in Salzburg wird 1000 Teil<lb break="no"/>nehmer umfassen. Wien allein wird 200 Bezirksvertreter entsenden.<lb/>
In die zu gründende kommunalpolitische Vereinigung wird von der<lb/>
Gemeinde, <rs type="person" ref="#per__150241">Mayrhofer</rs>, der ehemalige Klubobmann, in den Vorstand ent<lb break="no"/>sendet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_23"><rs type="person" ref="#per__97926">Schranz</rs> warnt davon, dass jetzt die Parteiangestellten eine eigene Ver<lb break="no"/>sicherung anstreben. Seiner Meinung nach ist die beste Lösung eine<lb/>
freiwillige höhere Versicherung in der ASVG. Der Vorstand stimmt dem<lb/>
zu, denn seinerzeit musste zur Sanierung des Vorwärts die freiwillige<lb/>
Versicherung, die dort bestanden hat, stillgelegt werden.<lb/>
</p>
            <pb n="46-0083" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band46/46_1979-01-22_0083.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_24">Mit <rs type="person" ref="#per__109818">Edlinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> besprach ich die Kandidatur von <rs type="person" ref="#per__97843">Eva Preiss</rs>.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__109818">Edlinger</rs> meint, er ist allein schuld, denn er hat angenommen,<lb/>
dass jeder Funktionär oder Mitarbeiter sich reissen wird, auf<lb/>
die Nationalratsliste gesetzt zu werden. Aus diesem Grund hat er<lb/>
mit <rs type="person" ref="#per__97843">Preiss</rs> vorher kein Wort gesprochen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_25">Im Ausschuss hat <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> dann berichtet, dass 30 sozialistische<lb/>
Spitzenbeamte jetzt entsprechende Vorschläge aber auch Kritik<lb/>
an ihrer Tätigkeit selbst gemacht haben. <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> will auch die<lb/>
von den Bezirken jetzt dann im Detail als Grundlage für seine<lb/>
Reformvorschläge benützen. Niemand ist davon ausgenommen, auch er<lb/>
selbst nicht. Die Verwaltungsaufgaben, die es aber zu lösen gibt,<lb/>
wird in Hinkunft nicht die Bürokratie allein bewältigen können,<lb/>
sondern dazu wird auch die sozialistische Organisation mithelfen<lb/>
müssen. Bezüglich des Unvereinbarkeitsgesetzes stimmt er dem Vorschlag<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> bezüglich der wirtschaftlichen Betätigung zu. Für Regierungs<lb break="no"/>mitglieder, sei es im Bund oder im Land, darf es aber kein absolutes<lb/>
Berufsverbot geben. Die Ausnahme bezüglich der Lehrbefugnis von<lb/>
Universitätsprofessoren der Ärzte und der Landwirtschaft, müsste<lb/>
noch dadurch ergänzt werden, dass die Regierung, Bund oder Land<lb/>
die Möglichkeit hat, Einzelausnahmefälle zu genehmigen. Neben mir ist<lb/>
Stadtrat <rs type="person" ref="#per__114840">Stacher</rs> gesessen, der unter die <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>-Bestimmungen fal<lb break="no"/>len würde und damit sofort aus der Landesregierung, wie er mir sagte,<lb/>
ausscheiden würde. Er denkt nicht daran – und dies verstehe ich voll<lb break="no"/>kommen – seine berufliche Karriere aufzugeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_26">Vor der Regierungsbesprechung habe ich mit <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> noch die Frage<lb/>
des Reinlegens – wie <rs type="person" ref="#per__97865">Reisinger</rs> behauptet – besprochen. <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> be<lb break="no"/>stätigte mir, dass er sich überhaupt nicht reingelegt fühlt, sondern<lb/>
es für ihn klar war, dass 1 Mio. Schilling die Gemeinde Wien zur Ab<lb break="no"/>deckung der Pro-Zwentendorf-Aktion beiträgt, wenn dafür ein Weg ge<lb break="no"/>funden wird, wo sie nicht als direkter Spender aufscheint. Da ja<lb/>
jetzt die Verbundgesellschaft eine Rabattgewährung auf 2 Jahre<lb/>
sistiert, kommen diese 1 Mio. Schilling von Wien indirekt herein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_27">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte dies <rs type="person" ref="#per__97865">Reisinger</rs> mitzuteilen.<lb/>
</p>
            <pb n="46-0084" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band46/46_1979-01-22_0084.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_28">Mit <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> habe ich die Möglichkeit der Abstellung von Wehr<lb break="no"/>dienern für die Wirtschaftliche Landesverteidigung besprochen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> sieht wegen der Kritik des Rechnungshofes keine Möglichkeit,<lb/>
wird aber mit Oberst <rs type="person" ref="#per__123328">Fenz</rs> darüber sprechen, um eine Lösung zu<lb/>
finden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_29">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_30"><rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> gratulierte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> zu seinem Geburtstag und wünschte<lb/>
ihm eine baldige Gesundung wegen seines Augenleidens. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
meinte, ihn hindert es nur beim Lesen. <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> hat festgestellt,<lb/>
noch nie hat er ihn so ausgeschlafen gefunden, wie in den letzten<lb/>
Monaten. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sagt, die Partei ist jetzt wieder gefestigt und hat<lb/>
Tritt gefasst. Die Volkspartei gibt sich einer zu grossen Sicher<lb break="no"/>heit hin, dass die Mehrheit schon weg ist. Für sie ist dies definitiv<lb/>
für die Sozialisten darf dies nur die Ausgangslage sein. <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> hat mit<lb/>
der Diskussion, die Literaten, einmal mehr in der Öffentlichkeit be<lb break="no"/>wiesen, wie sehr sie den Grundsatz der Liberalität, dieser Ausdruck<lb/>
gefällt <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sehr gut, verletzen. Niemand muss sich<add>mit</add> <rs type="person" ref="#per__149730">Turrini</rs>, <rs type="person" ref="#per__149731">Henisch</rs><lb/>
usw. identifizieren, aber eine Zensur darf es nicht geben. <rs type="person" ref="#per__112569">Götz</rs> hat<lb/>
bei der Pressekonferenz gezeigt, wie wenig die anderen sich mit ihm<lb/>
identifizieren. Wichtig sei es nur jetzt der Bevölkerung klarzumachen,<lb/>
dass er in Graz abgewirtschaftet hat. Unsere Bauernpolitik muss<lb/>
sich ändern. Wir machen bei den Verhandlungen mit der Volkspartei<lb/>
Zugeständnisse, die ausschliesslich die Grossen lukrieren. Dann<lb/>
müssen wir noch für die Kleinen etwas dazugeben. LAbg. <rs type="person" ref="#per__115602">Peck</rs> aus<lb/>
Burgenland meint deshalb, in Hinkunft dürfte man nur mehr eine Politik<lb/>
für die Kleinen machen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ist fest davon überzeugt, dass sie<lb/>
vor den Wahlen noch einmal kommen werden und dann müsste man dies<lb/>
besonders berücksichtigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_31">Das Ford-Projekt befindet sich jetzt im Endkampf mit den Franzosen.<lb/>
Ein Brief von <rs type="person" ref="#per__149674">Henry Ford</rs> und von <rs type="person" ref="#per__149732">Bowling</rs>, dem ehemaligen Europaver<lb break="no"/>treter, der jetzt im Board in Amerika sitzt, ist sehr optimistisch.<lb/>
Bezüglich General Motors meint er, müsse man jetzt die Projekte<lb/>
studieren, beide grossen Projekte Ford und General Motors werden<lb/>
ja kaum gehen, wohl aber meint er, man könnte Teile dieser grossen<lb/>
Projekte von GM in die Steiermark, z.B. Motoren nach Judenburg oder<lb/>
nach Kärnten geben. Ford für Wien, Niederösterreich und Burgenland,<lb/>
<pb n="46-0085" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band46/46_1979-01-22_0085.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>BMW für Oberösterreich, nämlich Motorenfertigung in Steyr, VW-<lb/>
Teilproduktionen in Salzburg. Nach Meinung <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> werden jetzt<lb/>
die Weichen für die Zukunft gestellt, ähnlich der 50er-Jahre, als<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</rs> für die Elektrizitätsausbaue Kaprun und für die Eisen<lb break="no"/>produktion in der VÖEST gegen <rs type="person" ref="#per__126731">Krauland</rs> usw. kämpfte. Damals hat<lb/>
man auch gemeint, mit den herkömmlichen Methoden, Eisenerzeugung<lb/>
in der Steiermark, Elektrizitätserzeugung bei den Landesgesell<lb break="no"/>schaften das Auslangen zu finden, insbesondere <rs type="person" ref="#per__126731">Krauland</rs>, der seiner<lb break="no"/>zeitige Planungsminister war dieser Ansicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_32"><rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> berichtete über die Salzburger Ausstellungsdiskussion,<lb/>
die wegen der Zubehörlieferungen an Autoproduzenten allgemeine<lb/>
Zustimmung fand. Die Textillösung hat er heute mit Handels<lb break="no"/>ministerium und Fachverband und Gewerkschaft besprochen und sich<lb/>
geeinigt. Jetzt ist noch mit der Österreichischen Nationalbank und<lb/>
den Kreditapparaten die Zinssenkungspolitik zu vereinbaren und einen<lb/>
Bautengipfel mit <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> gemeinsam abzuhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_33"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> berichtet, dass der Verfassungsgerichtshof wahrscheinlich<lb/>
die Arbeiterkammernovelle aufheben wird. Bei der Vorsprache der Kern<lb break="no"/>kraftwerksgegner hätte er klar und deutlich gesagt, dass eine Än<lb break="no"/>derung von Gesetzen in der Demokratie möglich ist. Für die Regierung<lb/>
gilt aber die Volksabstimmung, solange kein anderes Ergebnis vorliegt<lb/>
und die Energiepolitik wird sich danach ausrichten, wie wenn es die<lb/>
Kernkraftwerke nicht gäbe. <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> fragte an, ob sie jetzt der GKT<lb/>
den Bescheid über den Export der Brennstäbe geben dürfe. Ich verwies<lb/>
darauf, dass jetzt die Absicht besteht zur Verwertung von Zwenten<lb break="no"/>dorf dies ganze Werk in Kommission zu vergeben. Der Vertrag mit<lb/>
Cogema ist in Auflösung und die Elektrizitätswirtschaft wird daraus<lb/>
einen Verlust von 2 Mio. Schilling ca. erleiden. Kritisch wird es nur,<lb/>
wenn die Anreicherung nicht gelöst werden kann. Die nächsten 50 Tonnen<lb/>
Uran wurden nicht übernommen, gingen natürlich sofort gleich spielend<lb/>
weg. Die Anreicherung aber kostet, wenn sie gekündigt wird in Amerika<lb/>
200 Mio und in der UdSSR, da keine Kündigungsklausel vorgesehen ist,<lb/>
angeblich 2 Mia. Schillinge. Erfreut war <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> zu hören, dass die<lb/>
SAFE jetzt die Zahlung an die GKT nicht einstellt, sondern sich ver<lb break="no"/>tragsgemäss weiter daran beteiligen wird. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> berichtete nämlich<lb/>
auch, dass jetzt der Wunsch des Landeshauptmann <rs type="person" ref="#per__113822">Haslauer</rs>,<lb/>
<pb n="46-0086" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band46/46_1979-01-22_0086.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die Tagung von <rs type="person" ref="#per__126985">Rom</rs> nach Salzburg zu bekommen, genehmigt wird.<lb/>
Dies kostet ca. 1/2 Mio. Schillinge.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_34">Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__112992">Löschnak</rs> meinte, die Sektionschefs haben wegen der<lb/>
PKW-Benützung teils geschrieben, sie brauchen sie zur Zeiterspar<lb break="no"/>nis, wenn sie aufgehoben wird, meint ein Teil, müssten sie eine<lb/>
Ablöse bekommen. Nur ein Teil hat erklärt, er braucht sie nicht.<lb/>
Aus diesem Grund wollte <rs type="person" ref="#per__112992">Löschnak</rs> die Stellungnahme nicht dem<lb/>
Rechnungshof geben. Die Minister und auch <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sprachen sich<lb/>
aber eindeutig dafür aus, selbst die Stellungnahmen, dass gewisse<lb/>
Sektionschefs sie nicht brauchen, abschriftlich dem Rechnungshof<lb/>
mit allen Verbalinjurien, die auch drinnen vorkommen sollten,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114610">Kandutsch</rs> zu überreichen,<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_35">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: <rs type="person" ref="#per__112949">Kazda</rs> soll feststellen, welche Sektionschef<lb/>
darauf verzichten wollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_36">Klubobmann <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> meinte, wenn die Berichte zeitgerecht fertig wer<lb break="no"/>den, dann würde sie <rs type="person" ref="#per__114610">Kandutsch</rs> mit 15. März dem Parlament als ge<lb break="no"/>druckt überreichen können. Er möchte deshalb haben, dass das National<lb break="no"/>ratspräsidium von ihm eine frühzeitige Fertigstellung und sofortige<lb/>
Übermittlung, auch dann wenn nicht gedruckt, keine Gegenantwort<lb/>
usw. bis ins letzte Detail ausgearbeitet vorliegt, zur Übergabe an<lb/>
den Nationalrat aufgefordert wird. Das Nationalratspräsidium wird<lb/>
dies nicht tun. <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> fürchtet nun, dass Indiskretionen entstehen<lb/>
und die ÖVP dann zu einem späteren Zeitpunkt, knapp vor der Wahl,<lb/>
mit der Diskussion beginnen wird. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat darauf angekündigt,<lb/>
in diesem Fall würde er die Diskussion mit der Handelskammer über<lb/>
deren Repräsentationsausgaben über den Aussenhandelsförderungsfonds,<lb/>
AHF Abgabe beginnen. Er forderte mich auf, neuerdings eine Zusammen<lb break="no"/>stellung zu machen, wieviel die einzelnen Posten mit Repräsentation<lb/>
und Reisespesen, die unnötig waren, belastet sind. Ich erwiderte, dass<lb/>
wir seinerzeit seinem Wunsch entsprechend schon eine weitergehende<lb/>
Aufgliederung mit Autoaufwendungen usw. geliefert haben. Dass ist<lb/>
für ihm nicht genug, denn er möchte auch das Problem der Pressefi<lb break="no"/>nanzierung, der diversen Einladungen von Besuchsprogrammen, die<lb/>
reines Sightseeing von österreichischen Unternehmungen, insbesondere<lb/>
von Spitzenfunktionären der Kammern gewesen sind. Bei dieser Ausein<lb break="no"/>andersetzung, die die ÖVP vom Zaune brechen könnte, dann präsentieren.<lb/>
</p>
            <pb n="46-0087" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band46/46_1979-01-22_0087.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_37">Er wird dies auch <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> selbst mitteilen. Nebenbei bemerkte er,<lb/>
wenn mir eine solche Anfrage unangenehm ist, dann wird man diese<lb/>
Anfrage eben als dringliche Anfrage an ihm selbst richten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_38">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte setze Dich sofort mit dem SPÖ Klub ins<lb/>
Einvernehmen, was an Material noch gebraucht wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band46_1979-01-22_39"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="46_0077_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band46/46_1979-01-22_0077-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 22.2.1979</head>
         </div>
         <pb n="46_0077_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band46/46_1979-01-22_0077-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>