<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19750610">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 10. Juni 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band26_1975-06-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-06-10">Dienstag, 10. Juni 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-12-10">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="26-0704" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band26/26_1975-06-10_0704.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-10_01">Dienstag, 10. Juni 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-10_02">Im Klub berichtet <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> über die wirtschaftspolitische Situation<lb/>
und erwähnt besonders die Betriebsrätekonferenz, die jetzt der<lb/>
Gewerkschaftsbund veranstaltet. Ich bin auch überrascht zu hören,<lb/>
dass diesmal nicht nur die Sozialisten, sondern auch die Kommunisten<lb/>
und Volksparteiler mit einem Wort, alle Betriebsräte eingeladen<lb/>
werden. ich glaube mit der einzigen Einschränkung die in irgend<lb break="no"/>welchen Aufsichtsräten vertreten sind. Die letzten überparteilichen<lb/>
Konferenzen, die der Gewerkschaftsbund veranstaltete, liegen Jahr<lb break="no"/>zehnte zurück. Ich bin schon sehr gespannt, wie dies ausgehen wird.<lb/>
Die Überlegung ist glaube ich richtig, man soll sich mit den Argu<lb break="no"/>menten des Gegners konfrontieren, wobei gleichzeitig unsere Genossen<lb/>
die Möglichkeit erhalten, die zu erwartenden Auseinandersetzungen<lb/>
die notwendige Information zu erhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-10_03">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs> und <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Über dieses Problem und meinen Teil<lb/>
dazu müssen wir ganz genau sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-10_04">An der Diskussion, an der sich nur 2 oder 3 Genossen beteiligen, ver<lb break="no"/>weist <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> auf einen Leitartikel der ÖVP-Zeitung Volksblatt.<lb/>
So etwas an harter Kritik habe ich noch nie in einem eigenen Par<lb break="no"/>teiorgan gelesen, ja fast nicht einmal beim Gegner. Da ist der an<lb/>
und für sich auch wertvolle Spruch für den politischen Wahlkampf<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__109293">Busek</rs>, die ÖVP ist sozialistische Politik minus 20 % plus 1<lb/>
Jahr Verspätung, wirklich nur ein Gag dagegen. Warum mir solche<lb/>
bedeutende Aussprüche vom Pressereferat nicht ausgezeichnet werden,<lb/>
ist mir ein Rätsel. Solche Leitartikel muss ich in Hinkunft auf<lb/>
meinen Schreibtisch bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-10_05">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Dies müssen wir mit <rs type="person" ref="#per__111699">Puffler</rs> besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-10_06">Im Ministerrat erinnert <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> daran, dass er über die Energie<lb break="no"/>sparerfolge von den Ressorts Berichte wollte. Die Justiz und<lb/>
Finanz haben 40 % eingespart.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-10_07">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Wie ist unser Bericht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-10_08"><rs type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</rs> berichtet von seinem Besuch in Frankreich, dass er ins<lb break="no"/>besondere über die verzögerten Lieferungen an Steyr vom Panzer<lb/>
Kürassier die Kanone, interveniert hat. Er hat das Gefühl die<lb/>
<pb n="26-0705" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band26/26_1975-06-10_0705.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Franzosen verzögern, um ihren eigenen Export leichter bewerkstelligen<lb/>
zu können. Da die Belgier den Flugzeugauftrag nach Amerika vergeben<lb/>
haben, ist Frankreich sehr verärgert und verspricht uns für die<lb/>
Hirtenberger-Fabrik die Patronen, die sie bis jetzt in Belgien be<lb break="no"/>zogen haben. Damit wäre Hirtenberg lange Zeit ausgelastet und<lb/>
braucht diesen Auftrag sehr dringend.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-10_09"><rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> teilt mir mit, dass im ERP-Verfahren die Industrie 1,450<lb/>
Verkehrsministerium für Schlepplift 50 Millionen, Land- und Forst<lb break="no"/>wirtschaft 300 Millionen und ich für den Fremdenverkehr 200 Millionen,<lb/>
Summe also 2 Milliarden aus der ERP-Quote 5 Jahre Zinsstützung von<lb/>
bankeigenen Krediten bekomme. Um diese Zinsstützung durchführen zu<lb/>
können werden 500 Millionen Haftungsgeldern veranlagt und dadurch die<lb/>
notwendigen Mittel gewonnen, anstelle der von den Amerikanern er<lb break="no"/>wartenden Zusage direkte ERP-Mittel heranzuziehen. Dies wurde bekannt<lb break="no"/>licherweise abgelehnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-10_10">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> soll sofort Kommission einberufen und<lb/>
vergeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-10_11"><rs type="person" ref="#per__117619">Waldbrunner</rs> spricht wegen der Besetzung des Kernkraftwerkes Stein,<lb/>
Verwaltungsvorstandsdirektor mit mir. Ich bin sehr einverstanden,<lb/>
dass er diesen Posten bekommt, verlange nur von ihm, dass jetzt<lb/>
einmal er dies nebenberuflich macht, da ich wegen der Bezahlung<lb/>
erst mit Jahresende eine Lösung herbeiführen möchte. Die Differenz<lb/>
ist nicht sehr gross, er hat jetzt 30.000 Schilling bei der KKWP<lb/>
bekommt 6000 Schilling glaube ich so wie dies auch <rs type="person" ref="#per__97339">Baumgartner</rs><lb/>
hatte und wird in Hinkunft denselben Vertrag wie <rs type="person" ref="#per__115015">Handl</rs> der von<lb/>
der OKA kommt haben und das sind 40.000 Schilling. Er hat sich<lb/>
zwar in seiner ganzen bisherigen Laufbahn immer dagegen ausgesprochen<lb/>
dass Doppelbesetzungen erfolgen, sieht dies aber für einen Über<lb break="no"/>gangszeitpunkt ein, dass es nicht anders geht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-10_12"><rs type="person" ref="#per__112932">Zingler</rs> teilt mir mit, dass der zweite Vorstandsdirektor bei der<lb/>
STEWEAG <rs type="person" ref="#per__113044">Märzendorfer</rs>, der nicht zuletzt durch Intervention von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97935">Sebastian</rs> und <rs type="person" ref="#per__116993">Schachner</rs> in diese Position gekommen ist und sozusagen<lb/>
dafür ewige Loyalität geschworen hat, jetzt bei der ÖVP als Mit<lb break="no"/>glied und aktiver Mann mitarbeitet. In der letzten Zeit hat er<lb/>
angeblich das Handelsministerium und ganz besonders mich kritisiert,<lb/>
dass wir nur Kommissionitis betreiben und sonst nichts positives<lb/>
<pb n="26-0706" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band26/26_1975-06-10_0706.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>auf dem Energiesektor.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-10_13">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Wenn er gegen die Kommissionen ist, dann werden<lb/>
wir ihn schön langsam aus diesen entfernen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-10_14"><rs type="person" ref="#per__97777">Nenning</rs> braucht für sein Neues Forum Geld. Er hat eine Auflage von<lb/>
30.000, Kosten von 4 Millionen und ca. 1/2, Million ist ungedeckt.<lb/>
Von den 30.000 gehen aber 17.000 nach Deutschland mit sehr grossen<lb/>
Remittenten, nämlich 45 bis 50 %. Eine Meinungsumfrage die er anstellen<lb/>
liess hat ergeben, dass die Kontaktzahl 147.000 ist, d.h. so viele<lb/>
hätten es gekauft, gelesen oder in der Hand gehabt. Trotzdem kann<lb/>
ich ihm nicht helfen, ausser dass ich ihm einige Firmen empfehle<lb/>
an die er sich wegen Annoncen wenden kann und er sich auf mich<lb/>
berufen darf.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-10_15">Die Werbegesellschaft Reinartz hat ein Buch herausgegeben, "Stichwort<lb/>
Österreich" von <rs type="person" ref="#per__118739">Ritschel</rs>, <add>[das]</add> 690.– Schilling kostet. <rs type="person" ref="#per__140638">Steinocher junior</rs><lb/>
vertreibt dies. Ich verspreche ihm, dass wir ein Stück, einen besseren<lb/>
Amtskalender kaufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-10_16">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte bestellen unter Nr. 33-72-75,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__140638">Steinocher</rs>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-10_17">Die Gespräche mit der Neusiedler, Dir. <rs type="person" ref="#per__140482">Holdt</rs>, über das neue Sulfat<lb break="no"/>projekt, können die offenen Fragen für mich zumindestens, befriedigt<lb/>
geklärt werden. Die Holzmenge können sie nach einem neuerlichen<lb/>
Gutachten zusätzlich aus Niederösterreich aufbringen. Sie geben<lb/>
allerdings zu, dass dadurch die Kiefer sich verteuern wird. Trotz<lb break="no"/>dem glauben sie, dass sie dies in den Preis unterbringen können.<lb/>
Die Geruchsbelastung wird maximal in 7 Kilometer Umgebung zu riechen<lb/>
sein. Da sie einen geschlossenen Kreislauf haben auch beim Wasser<lb/>
wird nur ein Zehntel der jetzigen Wassermenge in den Vorfluter gehen<lb/>
und keine so grosse Geruchsbelästigung und weite Geruchsbelästigung<lb/>
entwickeln wie dies Nettingsdorf und Frantschach heute machen.<lb/>
Dort riecht man es wirklich kilometerweit. Am meisten ist der<lb/>
kaufmännische Vorstand erschüttert als ich erkläre, da sie keinerlei<lb/>
Subvention erwarten, wird es vom Handelsministerium auch keine be<lb break="no"/>sonderen Schwierigkeiten wegen dieses Projektes geben. Eine solche<lb/>
Erklärung habe ich das letzte Mal von der Neusiedler ausdrücklich<lb/>
erhalten. Jetzt schwächen sie ab, dass sie zumindestens eine Bundes<lb break="no"/>haftung wünschen. Da mich am Sonntag Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> von der Girozentrale<lb/>
<pb n="26-0707" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band26/26_1975-06-10_0707.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>bezüglich des Vorhabens angesprochen hat, er meinte wir müssten<lb/>
jetzt einmal zusammenkommen, sage ich sofort dass die finanzielle<lb/>
Situation ja gesichert ist, was <rs type="person" ref="#per__140482">Holdt</rs> bestätigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-10_18">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__113038">REIM</rs>: Bitte das Projekt trotzdem noch einmal genau durch<lb break="no"/>prüfen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-10_19">Ing. <rs type="person" ref="#per__140641">Wichert</rs>, ein Konstrukteur, hat mit Schoeller-Bleckmann, Mürzzu<lb break="no"/>schlag, Abfüllmaschinen entwickelt. Diese funktionieren jetzt endlich<lb/>
einwandfrei und nun strengt sich Schoeller nicht an, um sie auch in<lb/>
Serie herzustellen und zu verkaufen. Ich verspreche <rs type="person" ref="#per__140641">Wichert</rs>, dass wir<lb/>
diesbezügliche Aufklärung von Schoeller-Bleckmann verlangen werden<lb/>
und ihn weitestgehend unterstützen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-10_20">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__113038">REIM</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> Vorgangsweise besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-10_21">Dir. <rs type="person" ref="#per__113025">Horwath</rs> von der BEWAG und <rs type="person" ref="#per__98037">Vogl</rs> und sein Kalkulationsmann,<lb/>
sowie Arbeiterkammerpräsident <rs type="person" ref="#per__97322">Babanitz</rs> besprechen die Wünsche<lb/>
der BEWAG an die Verbund. Ich habe geglaubt, dass es zwischen den<lb/>
Fraktionen eine bessere Zusammenarbeit gibt als ich jetzt auch<lb/>
auf Direktionsebene feststellen muss. Dass es fraktionelle Schwierig<lb break="no"/>keiten gegeben hat zwischen Direktoren und Betriebsräten ist mir<lb/>
bekannt. Zu diesem Zweck habe ich das Kontaktkomitee gegründet.<lb/>
Dass es aber zwischen den Direktoren fraktionell ebenfalls grosse<lb/>
Streitigkeiten gibt, habe ich erst jetzt erfahren. Als ich mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112014">Erbacher</rs> die BEWAG besuchte, erklärte er mir, dass ein einmaliges<lb/>
Verhältnis zwischen dieser Landesgesellschaft und der Verbund be<lb break="no"/>steht. Die Landesgesellschaft hat sich beim Koordinierungsvertrag<lb/>
1967 verpflichtet, kein eigenes Kraftwerk zu errichten, sich an<lb/>
keinen Kraftwerk zu beteiligen um dafür den 100 %-igen Strombezug<lb/>
mit einem 25 %-igen Rabatt zu bekommen. <rs type="person" ref="#per__113025">Horwath</rs> weist mir nun nach,<lb/>
dass die 34 Groschen die sie bezahlen, dadurch dass sie jede Menge<lb/>
von der Verbund nehmen und keinen Spitzenausgleich selbst betreiben<lb/>
ihnen genauso teuer kommt als die anderen Gesellschaften für ihren<lb/>
Strom zahlen müssen. Die BEWAG versteht deshalb nicht, warum <rs type="person" ref="#per__112014">Erbacher</rs><lb/>
jetzt entgegen den Vorschlag von <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> im Vorstand der Verbund<lb/>
keine längerfristige Lösung, wie sie bis jetzt bestanden hat bezüg<lb break="no"/>lich der Bezüge von leistungsfreien Nachtstromspitzen durchgesetzt<lb/>
gegebenenfalls durch Dirimierung erreicht hat. Die ÖVP behauptet<lb/>
die Verbund verschenkt Strom der BEWAG. Tatsache ist, dass die<lb/>
Tagesspitze zwischen 16 und 20 Uhr ca. 54 Megawatt ist, während die<lb/>
<pb n="26-0708" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band26/26_1975-06-10_0708.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Nachtspitze 120 Megawatt ist. Da Burgenland keine Industrie hat,<lb/>
gibt es nicht den sonstigen Ausgleich im Bezug. Die Verbund möchte<lb/>
nun den Nachttarif wesentlich erhöhen. Beim Umsatz von 400 Millionen<lb/>
Kilowattstunden und 3.2 Groschen Gewinn, bedeutet dies, dass sie nur<lb/>
13 Millionen Schilling Gewinn haben. Nur durch hohe Baukostenzuschüsse<lb/>
können sie die Netzinvestitionen finanzieren. Am liebsten hätten<lb/>
sie mit der Verbund einen langfristigen Vertrag, wo sie sich ver<lb break="no"/>pflichten 40 % der Erlöse der Verbund abzuführen. Tariflich würden<lb/>
sie sich an Niederösterreich und Steiermark binden, damit nicht die<lb/>
Verbund erklären kann, auf Kosten der Verbund wird jetzt ein beson<lb break="no"/>ders billiger Strompreis im Burgenland in Hinkunft verrechnet.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs> wird mir die entsprechenden Unterlagen ausarbeiten und ich<lb/>
werde mit der Verbundgesellschaft reden, da der jetzige Vertrag<lb/>
bis 31.8. läuft und dann durch einen neuen, wenn auch interimistischen<lb/>
ersetzt werden muss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-10_22">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Diese Arbeit müssen wir sofort in Angriff nehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-10_23">Mit <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs> bespreche ich die Absichten der ÖIAG auf dem Investitions<lb break="no"/>sektor. Das Saldanha-Projekt macht grosse Fortschritte, weil es für<lb/>
die Südafrikaner ein Prestige-Projekt ist. Die Eisenbahn wird bereits<lb/>
gebaut, die Erz an die Küste bringt. Die VÖEST wird aber trotzdem<lb/>
ihre Investitionen am Inlandssektor Hochöfen usw. fortsetzen. Eben<lb break="no"/>so die ÖBU mit der Zinkhütte 240 Millionen. Die Chemie Linz wird<lb/>
die <choice><choice><sic>Agrilmitril-Anlage</sic><corr>Acrylnitril-Anlage?</corr></choice></choice> die 700 Millionen Schilling kostet und für<lb/>
den neuen Standort Enns Infrastruktur 600 Millionen aufwenden. Die<lb/>
Faser wird in Lenzing erzeugt. Die Vereinigten Metallwerke Ranshofen<lb/>
Berndorf werden in Berndorf eine Investition für Seile und in Am<lb break="no"/>stetten für Rohre durchführen. Das Hauptsorgenkind bleibt die Kupfer<lb break="no"/>berg KBM. Der Aufwand beträgt heuer 71 Millionen Schilling und<lb/>
maximal 24 Millionen Erlös sind zu erwarten. Die Hydrometallurgie,<lb/>
die bis jetzt 15 Millionen Schilling gekostet hat, bringt keine<lb/>
wirklich technisch und kommerziell einwandfreie Lösung. Die Investi<lb break="no"/>tionen von 185 Millionen im Bergbau sind verloren. Die ÖIAG wird<lb/>
jetzt mit 60 % Beteiligung und der KKWP 40 % Beteiligung eine Uran<lb break="no"/>aufschliessungsgesellschaft gründen. Diese wird dann mit der seiner<lb break="no"/>zeitigen Prissok-Firma<add>[?]</add>, die den Rheinisch-Westfälischen Elektrizi<lb break="no"/>tätswerken gehört, gemeinsam in Hinkunft Uran abbauen. Vielleicht<lb/>
ist in Mitternberg hier eine gewisse Möglichkeit. Ansonsten steht<lb/>
es für die 270 Beschäftigten in diesem Betrieb sehr schlecht.<lb/>
</p>
            <pb n="26-0709" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band26/26_1975-06-10_0709.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-10_24">Beim Abendessen der ÖMV von dem tunesischen Planungsminister<lb/>
kommt bei der Ansprache Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> auf die Gaspipeline zu<lb/>
sprechen.Genau wie ich am Vortag, ohne dass ich mit <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> vorher<lb/>
auch nur über dieses Problem Kontakt gehabt habe, schlägt er vor,<lb/>
sollte Tunesien mit einem Konsortium Deutscher, Italiener und<lb/>
Österreicher eine Gaspipeline nach Sizilien bauen. Der Betrieb<lb/>
und die Errichtung kommt wesentlich billiger als eine Verflüssi<lb break="no"/>gungsanlage. wenn dieses Projekt zustande kommt, wäre es für beide<lb/>
Seiten von grossem Vorteil.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-10_25">Im Parlament habe ich bei der Fragestunde, wie mir <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> nachher<lb/>
versicherte, ihm herausgerissen. Für 8 Anfragen haben <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> 3/4 Stunden gebraucht. Ich habe 5 dann in einer 1/4<lb/>
Stunde erledigt. Natürlich habe ich <rs type="person" ref="#per__97419">Ermacora</rs> auf die Frage, ob<add>[das]</add><lb/>
Accordino weiter bestehen wird, ganz einfach mit jawohl geantwortet.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97419">Ermacora</rs> replizierte, dass ich auch eine solche kurze Antwort<lb/>
bei dem Bevorratungsgesetz gegeben habe und bis jetzt sei noch<lb/>
keines ins Parlament gekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-10_26">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Bitte diese Fragebeantwortung stenogra<lb break="no"/>phisches Protokoll mir vorlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-10_27">Die ÖVP hat gewusst, dass <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> bei der Ministerkonferenz in<lb/>
Paris ist und trotzdem eine dringliche Anfrage an ihm gerichtet.<lb/>
Eine solche Vorgangsweise ist sicherlich ungewöhnlich, aber sie<lb/>
wollen, wie sie intern sicher sagen, den arroganten <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> eine<lb/>
auswischen. <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> hat mich gefragt, wieso nicht ich als Wirtschafts<lb break="no"/>minister sozusagen <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> vertrete, sondern <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs>. Ich erklärte<lb/>
ihm nicht ganz aufrichtig, dass die Vertretung keine nach Sach<lb break="no"/>fragen zuständige ist, sondern sich dadurch ergibt dass <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> neben<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> sitzt. Warum <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> jetzt auf <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> immer zurückgreift,<lb/>
weiss ich nicht genau. Natürlich ist es normalerweise so, dass<lb/>
eine Vertretung kaum irgendwelche Belastungen mit sich bringt.<lb/>
Die Bürokratie hält alle Akte zurück bis der Minister wieder hier<lb/>
ist. Ich hatte ein einziges Mal als <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>-Vertreter im Budget<lb break="no"/>ausschuss eine Diskussion, die mir keinerlei Schwierigkeiten be<lb break="no"/>reitete. Für <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> war es sicherlich ungewöhnlich in dieser für<lb/>
ihm so fremden Materie agieren zu müssen. Durch die dringliche<lb/>
Anfrage erstreckte sich dann die Sitzung bis in den nächsten Tag.<lb/>
Zum Schluss wurden auch unsere Leute nervös. <rs type="person" ref="#per__114138">Brauneis</rs> hat<add>[sich?]</add> mit <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs><lb/>
angelegt, weil dieser bei einer Abstimmung nicht im Saal war, daraus<lb/>
<pb n="26-0710" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band26/26_1975-06-10_0710.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>entwickelte sich dann eine Konfrontation die ich nicht hörte,<lb/>
aber von der man mir erzählte, zwischen <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> und <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs>. Das<lb/>
Hauptproblem und die Hauptschwierigkeit liegt darin, dass eine<lb/>
gewisse Nervosität bei länger andauernden Sitzungen in den ein<lb break="no"/>zelnen Klubs, davon bin ich überzeugt, riesige Spannungen ent<lb break="no"/>stehen. Die einen die andere Termine haben oder schon nach<lb/>
Hause wollen, die anderen die sich vorbereitet haben und deshalb<lb/>
ihre Rede halten wollen, manche die dann wesentlich länger<lb/>
reden als es wirklich notwendig wäre, führen zu einem unguten<lb/>
Klima. Hier gibt es meiner Meinung nach nur die einzige Möglichkeit,<lb/>
dass wirklich die Klubs vereinbaren wie bei der Budgetdebatte,<lb/>
dass eben nur 20 Minuten jeder Redner sprechen soll. Was man<lb/>
nicht in den 20 Minuten sagen kann, kann man sich ja eventuell<lb/>
für die nächste Rede wieder aufheben. Das vor den Wahlen jetzt<lb/>
noch dazu eine hektische Stimmung und Spannung sowieso kommen<lb/>
muss, verschlechtert nur noch das Betriebsklima im Parlament.<lb/>
Für meine Begriffe wahrlich keine ideale Lösung. Wer weiss aber<lb/>
schon eine bessere, die man in der Praxis auch haben kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-10_28"><rs type="person" ref="#per__97350">Bielka</rs> berichtete mir über die Wichtigkeit des ägyptischen Ministers<lb/>
<rs type="person" ref="#per__140592">Osman</rs>, den ich zu betreuen habe. Er fürchtet, dass dieser Manager<lb/>
wenn er nur mit Ministerialvertretern zusammenkommt, den schlechtesten<lb/>
Eindruck von der österreichischen Lieferfähigkeit haben wird. Ich<lb/>
versichere ihm, dass ich mit den Baufirmen, es handelt sich um<lb/>
einen Tunnelbau durch den Suez-Kanal und ganz besonders mit der<lb/>
VÖEST entsprechende Vorbesprechungen führen werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-10_29"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> kommt ebenfalls auf dieses Problem mit mir zu sprechen und<lb/>
meint, <rs type="person" ref="#per__112568">Sadat</rs> hätte ihm versichert 50 Millionen Dollar würden für<lb/>
Österreich bereitgestellt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-10_30">Mit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> bespreche ich seinen Rumänien-Besuch und er meint,<lb/>
wenn ich sowieso mitfahre, bräuchte <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> auf gar keinen Fall<lb/>
dabei zu sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-10_31">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> und mir dieses Gespräch<lb/>
führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-10_32"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="26_0703_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band26/26_1975-06-10_0703-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 10.6.1975</head>
         </div>
         <pb n="26_0703_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band26/26_1975-06-10_0703-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="26_0710_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band26/26_1975-06-10_0710-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="26_0710_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band26/26_1975-06-10_0710-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 167. Ministerratssitzung, 10.6.1975</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="26_0710_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band26/26_1975-06-10_0710-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
         <pb n="26_0710_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band26/26_1975-06-10_0710-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>