<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19731105">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  5. November 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band18_1973-11-05</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-11-05">Montag, 5. November 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-09-22">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band18/">
      <body>
         <pb n="18-1201" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-05_1201.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-05_01">Montag, 5. November 1973</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-05_02">Beim Journalistenfrühstück wurde nur über die Werbung Prof.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114057">Mittag</rs> referieren ließ, fürchtete ich, daß es zu einem schlechten<lb/>
Besuch und vielleicht überhaupt zu keiner weiteren Diskussion<lb/>
kommen würde. In beiden Fällen habe ich mich geirrt. Allerdings<lb/>
ging das Problem der Werbung vollkommen in der Frage der Ölver<lb break="no"/>sorgung unter. Man wollte unbedingt detaillierte Auskünfte, ob wir<lb/>
einen entsprechenden Plan haben, wie wir eine ev. Ölverknappung in<lb/>
Österreich, wenn die arabischen Staaten auch uns nicht liefern,<lb/>
vorgehen würden. Womöglich wünschen die Journalisten detaillierte<lb/>
Informationen wie die Bewirtschaftung durchgeführt wird. Ob wir<lb/>
ein Sonntagsfahrverbot einführen usw. Genau dies aber habe ich weder<lb/>
die Absicht vorzeitig rauszugeben, weil dann unmittelbar sofort<lb/>
wieder Panikkäufe einsetzen, noch sind wir derzeit wirklich so<lb/>
weit, um in den einzelnen Detail eine solche Maßnahme durchsetzen<lb/>
zu können. Mein Vorschlag, die Straßenverkehrsordnung den § 43<lb/>
so auszulegen, daß ich damit gegebenenfalls wirklich für ein<lb/>
bestimmtes Gebiet, nämlich für Österreich im Zuge einer Katastrophe<lb/>
nämlich in der Ölverknappung ein Fahrverbot erlassen könnte, wird<lb/>
sowohl von <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs>, <rs type="person" ref="#per__134300">Metzner</rs>, <rs type="person" ref="#per__112956">Schwarz</rs> usw. unseren Juristen, als<lb/>
nicht der Gesetzeslage entsprechend abgelehnt. Der Verfassungsdienst<lb/>
mit dem er bereits kontaktiert hat, steht auf dem Standpunkt, es<lb/>
müßte unbedingt eine neue gesetzliche und zwar verfassungsmäßig<lb/>
zustandegekommene Novelle der Straßenverkehrsordnung eingeleitet<lb/>
werden. Zuerst wollte ich.eine solche Novelle zu der jetzt bereits<lb/>
in Begutachtung befindenden Novelle der Straßenverkehrsordnung an<lb break="no"/>schließen. Nach einer Rücksprache mit <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> und insbesondere mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97444">Heinz Fischer</rs> hat letzterer sich bereit erklärt, daß wenn wir eine<lb/>
s olche Maßnahme irgendwann im November oder im Dezember im Erwägung<lb/>
ziehen, daßn im Parlament einen Initiativantrag oder Abänderungsan<lb break="no"/>trag zu der jetzt in Begutachtung und in kürzester Zeit dem Auszug<lb/>
geleitenden Straßenverkehrsordnung machen kö unten. Damit sind wir<lb/>
im Handelsministerium aller unserer Sorgen enthoben. Falls sich<lb/>
herausstellt, daß wir im November und Dezember eine solche Novelle<lb/>
brauchen, dann werden wir mit einem Initiativantrag resp. einen<lb/>
Abänderungsantrag zu den jetzigen Straßenverkehrsgesetznovelle die<lb/>
<pb n="18-1202" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-05_1202.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>nötigen gesetzlichen Voraussetzungen schaffen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-05_03">Mit <rs type="person" ref="#per__97646">Fritz Koppe</rs> besprach ich die propagandistische Seite unserer<lb/>
derzeit so schwierigen Situation in der Benzin- und Ölversorgung.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> meinte. wir müßten in Angriff übergeben und er schlug vor,<lb/>
gegebenenfalls einige Tankstellen so zu beliefern, daß dort un<lb break="no"/>unterbrochen Heizöl reps. Benzin abgegeben werden kann. Ich glaube,<lb/>
daß dies zwar ein interessanter Vorschlag, aber in der Praxis kaum<lb/>
durchzuführen ist. Alle anderen Tankstellen würden auf uns ungeheuer<lb/>
wütend sein, weil sie mit Recht erklärten, hier wird einer Tankstelle<lb/>
in einem Rayon eine ausgesprochene Bevorzugung gewährt. Besser ge<lb break="no"/>fiel mir sein zweiter Vorschlag, nämlich in der Bürges und auch im<lb/>
Gewerbestrukturverbesserungsgesetz die Errichtung von Lager als<lb/>
Schwerpunktprogramm zu bezeichnen und damit eine bevorzugte Zinsen<lb break="no"/>zuschußaktion zu ermöglichen. <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> war über diesen Vorschlag sehr<lb/>
erfreut, weil er jetzt in der Gewerbestruktur die Wünsche der Handels<lb break="no"/>kammer, die bei Betriebsverlegung auch dann, wenn sie nicht vom Staat<lb/>
oder Gemeinde oder Land angeordnet sind, einen entsprechenden Schwer<lb break="no"/>punktfall daraus machen wollen. Als Kompensation, weil er dies auf alle<lb/>
Fälle ablehnt, wird er nun die Lagerausbau anbieten. Hier wird die<lb/>
Handelskammer kaum dagegen Stellung nehmen können. Eine wesentliche<lb/>
Belastung ersehe ich aus diesen Punkt h nicht, weil ja letzten Endes<lb/>
wahrscheinlich nicht allzuviele Lager errichtet werden. Sollte dies<lb/>
aber der Fall sein, dann ist dies wirklich eine zweckmäßige In<lb break="no"/>vestition im Sinne der Bevorratung und der Vorratsbildung.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-05_04">Unser Präsidium vom 3., hat mit dem Präsidium der Wiener SPÖ Ver<lb break="no"/>handlungen geführt, wegen der Abberufung von Stadtrat <rs type="person" ref="#per__97582">Jacobi</rs>. Die<lb/>
SPÖ-Zentrale, aber ganz besonders aber <rs type="person" ref="#per__97488">Leopold Gratz</rs> ist fest ent<lb break="no"/>schlossen, die Stadtratsfraktion wesentlich zu verkleinern. Die 14<lb/>
Geschäftsgruppen sollen auf 8 Geschäftsgruppen reduziert werden. Da<lb/>
neue Männer in den Stadtsenat schicken will, muß er mindestens 5<lb/>
Stadträte austauschen. Für diesen 5 alten sollen dann drei neue<lb/>
Stadträte kamen. Ich hatte vor einiger Zeit schon erfahren, daß man<lb/>
uns auf der Landstraße als Kompensation ein Nationalratsmandat an<lb break="no"/>bieten wird. Sowohl der Klubobmann <rs type="person" ref="#per__98066">Weisz</rs>, der als Gewerkschafter hier<lb/>
<pb n="18-1203" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-05_1203.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>einen entscheidenden Einfluß hat, als auch einige Mitglieder des<lb/>
Präsidiums haben mir zugesichert, daß sie sich für eine solche Lösung<lb/>
einsetzen werden. Tatsächlich hat <rs type="person" ref="#per__97845">Probst</rs> uns gleich, da wir ja nur<lb/>
eine entsprechende Information verlangten und auf die Benachteiligung<lb/>
der Landstraße hingewiesen haben, diese Kompensation vorgeschlagen,<lb/>
die von uns natürlich soflrt akzeptiert wurde.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-05_05">Botschafter <rs type="person" ref="#per__97690">Leduc</rs> holte, bevor er nach Paris zurückkehrte von mir<lb/>
noch wissen, ob und welche Möglichkeiten für eine Verbesserung des<lb/>
österr.-franz. Handels vorgeschlagen werden. Ich habe ihm unumwunden<lb/>
gesagt, daß das Hauptproblem immer in der sprachlichen Schwierigkeit<lb/>
liegt. Dies gilt ganz besonders für mittlere und kleinere Unternehmun<lb break="no"/>gen. In der Bundesrepublik und Schweiz nicht zuletzt ein so starker<lb/>
Wirtschaftsverkehr und Handelsverkehr festzustellen, weil eben dort<lb/>
deutsch gesprochen wird. Nach GB und in die nordischen Staaten kommt<lb/>
man mit englisch durch. Eine zweite Fremdsprache ist aber selbst bei<lb/>
mittleren Unternehmungen in Österreich nicht üblich. Meine Anregung,<lb/>
daß vielleicht auch von franz. Seite man den englischen Geschäftsver<lb break="no"/>kehr mehr Augenmerk zuwenden sollte, wollte von <rs type="person" ref="#per__97690">Leduc</rs> insofern sofort<lb/>
abgelehnt, als er darauf hinweis, daß der der verkaufen will, dem der<lb/>
einkaufen soll eben in seiner Sprache die Ware anbieten muß.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-05_06">Eine interministerielle Sitzung in der Frage einer Delegationsent<lb break="no"/>sendung nach Irak endete wie ich erwartet hatte. Das Aussenamt hat<lb/>
keine Möglichkeit jaetzt einen Beamten hinzuschicken, Wir haben von<lb/>
Botschafter <rs type="person" ref="#per__97696">Linhart</rs> in Bagdad erfahren, daß der irak. Ölminister<lb/>
einverstanden ist, daß jettz auf dipl. Weg der Entwurf eines irak.-<lb/>
österr. Wirtschaftsabkommens und dtechn. Zusammenarbeit übermittelt<lb/>
w ird. Es können damit auf diplomatischen Wege versucht werden,<lb/>
das Abkommen so weit vorzubereiten, daß am 23. November bei der An<lb break="no"/>wesenheit des irak. Ölministers in Wien bei der OPEC-Versammlung<lb/>
dieses Abkommen unterfertigt werden könnte. Sollte es bis zu diesem<lb/>
Zeitpunkt noch nicht so weit sein, würden wir eine Absichtserklärung<lb/>
oder ein sonstiges Papier, was immer der irak. Minister wünscht, von<lb/>
uns unterzeichnet werden. Mit GenDir <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> habe ich anschließend ge<lb break="no"/>sprochen und ihm erkl-rt, daß wenn nun die ÖMV eine Wirtschaftsde<lb break="no"/>legation womöglich mit VOEST und Waagner-Biro und sonstigen Export<lb break="no"/>firmen nach Bagdad schicken will, daß wir diese akkreditiere<lb/>
<pb n="18-1204" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-05_1204.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>und auch gleichzeitig den Botschafter <rs type="person" ref="#per__97696">Linhart</rs> ersuchen, bei den<lb/>
Verhandlungen anwesend zu sein. Mit <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> habe ich dieses<lb/>
Problem besprochen und <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> ist damit einverstanden, daß<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97696">Linhart</rs> als österr. Vertreter der Regierung bei diesen Verhandlungen<lb/>
anwesend ist.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-05_07">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs><lb/>
Wenn die ÖMV eine solche Delegation entsendet, wäre es gut, wenn<lb/>
tatsächlich auch von der VOEST und anderen Exportfirmen Wirtschafts<lb break="no"/>fachleute daran telenehmen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-05_08">Die Handelskammer hat von dieser ganzen Aktion bis jetzt nichts<lb/>
gewußt und hat sich daher bei der interministeriellen Sitzung äußerst<lb/>
zurückhaltend benommen. Bei dieser Besprechung kam auch ein Kabel<lb/>
des österr. Botschafters zur Sprache, wo dieser mitteilt, daß der<lb/>
Besitzer der Avanti-Tankstellen jetzt in Bagdad sich angemeldet<lb/>
hat, um dort 15 Mio t Rohöl zu schließen. Wie der Besitzer der Avanti-<lb/>
Tankstellen <rs type="person" ref="#per__97787">Lotzer</rs>, ein ehemaliger Shell-Angestellter behauptet, im<lb/>
Auftrag der österr. Regierung und der ÖMV eine offizielle Verhandlungs<lb break="no"/>ermächtigung zu haben. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> war über diese Mitteilung sehr empört,<lb/>
ich gab ihm aber den Typ, er sollte so schnell als möglich jetzt in<lb/>
Irak Besprechungen führen, damit klargestellt ist, daß nur die ÖMV<lb/>
berechtigt ist, entsprechende Importe nach Österreich zu tätigen,<lb/>
damit sie eben in der Raffinerie in Schwechat verarbeitet werden<lb/>
können.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-05_09">In der Ministerratsvorbesprechung hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> mitgeteilt, daß am<lb/>
Mittwoch, 9. Jänner um 17.00 in der Krainer-Hütte ein erweitertes<lb/>
Parteipräsidium der Regierung beginnt und am 10. fortgesetzt wird.<lb/>
Die Dieselenquete soll am 23. 11. und über die Grenzgebiete<lb/>
Niederösterreich am Mittwoch den 14. 11. um 17.00 Uhr mit <rs type="person" ref="#per__112031">Maurer</rs>,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97389">Czettel</rs> usw. stattfinden. Anschließend an die Paritätische Kommission<lb/>
am 7. 11. um 16.00 soll dann über die UNO-City mit den Interessens<lb break="no"/>vertretungen verhandelt werden. Am 15. 11. um 17.30 findet die Fohnsdorf-<lb/>
Koordinierungssitzung staat. Am 13. 11. um 14.30 soll ein wirtschaftl.<lb/>
Ministerkomitee sich über die Bevorratung Bergbau und vom Finanz<lb break="no"/><pb n="18-1205" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-05_1205.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>minister Stabilisierungsabkommen beschäftigen. Am 16. 11. resp. am<lb/>
22. soll der ÖVP – Parteienverhandlungen angeboten werden. Die<lb/>
Verhandlungen sollen sich auf UNO-City, Volksanwaltschaft, verstaatl.<lb/>
ORF und Bevorratung beziehen. Zu diesen Parteienverhandlungen wird<lb/>
außer <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs>, <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs>, <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs>, <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs> auch noch<lb/>
Klubobmann <rs type="person" ref="#per__98066">Weihs</rs> zugeszogen werden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-05_10">Ein Wohnbaukomitee wird eingesetzt, daß sich mit der Frage der Wohn<lb break="no"/>beihilfen für die niedrigen Einkommen beschäftigen soll. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
meint, daß die jungen Leute heute in eine furchtbare finanzielle<lb/>
Situation kommen, aber auch ältere, die sich teuere Wohnungen leisten,<lb/>
bei Pensionierung oder gar Entlassung aus ihren derzeitigen höheren<lb/>
Verdienst große finanzielle Schwierigkeiten haben. Er meint, daß es<lb/>
dringend notwendig ist, die Genossenschaften auf eine bessere und<lb/>
zweckmäßiger Wohnbaupolitik festzulegen. Zu diesem Zweck wird er<lb/>
die Kommission, bestehend aus <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs>, <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs>, aber<lb/>
auch Stadtrat <rs type="person" ref="#per__116042">Suttner</rs>, <rs type="person" ref="#per__113010">Holoubek</rs>, <rs type="person" ref="#per__111392">Windisch</rs>, <rs type="person" ref="#per__116958">Muchner</rs>, <rs type="person" ref="#per__148098">Zeiselhofer</rs>,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__109290">Hans Mayr</rs> und <rs type="person" ref="#per__146351">Haber</rs>, sowie <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> von der Zentralsparkasse. Klub<lb break="no"/>obmann <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> machte den treffenden Einwurf, daß dann allerdindgs<lb/>
<rs type="person" ref="#per__116042">Suttner</rs> nicht mehr Stadtrat sein wird, was <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> allerdings nur<lb/>
veranlaßte zu sagen, er bleibt aber trotzdem ein Fachmann und soll<lb/>
in dieser Kommission mitwirken. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> möchte in dieser Kommission<lb/>
die Problematik der Wohnbauförderung und den Wohnbau im Gesamten<lb/>
durchdiskutieren weil er glaubt, daß letzten Endes wir unsere Wahl<lb break="no"/>versprechen äußerst schwer eingehalten werden kann, durch eine unver<lb break="no"/>antwortliche Politik. Die Gewerkschaften haben die Arbeiter von der<lb/>
Ausbeutung befreit und jetzt wird sein die Genossenschaften die hier<lb/>
eine Ausbeutung vornehmen in einem Umfang der unverantwortlich sei<lb break="no"/></p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-05_11">Die ORF-Kommission hätte ihre Arbeit beendet und <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meint, daß<lb/>
insbesondere <rs type="person" ref="#per__115016">in der Maur</rs> und <rs type="person" ref="#per__116420">Podgorski</rs> einige sehr exponiert hätten<lb/>
und gegen den ORF entsprechend Stellung nenommen haben. Dafür gebühre<lb/>
ihnen entsprechender Dank.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-05_12">Der Mutter-Kind-Paß müßte hetzt j endg1tig eingeführt werden, weilä<lb/>
eben wir seit langer Zeit schon versprochen haben, daß endlich auf<lb/>
diesem Sektor die Säuglingssterblichkeit etwas geschieht. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
bemerkt nur, daß immer noch offen ist, wer die 100 Mio bezahlen soll,<lb/>
<pb n="18-1206" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-05_1206.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die jetzt nicht gedeckt ist. Ursprünglich waren 40 Mio dafür<lb/>
vorgeseh4n und jetzt stellt sich heraus, daß die Untersuchungen<lb/>
140 Mio kosten würden. Die Sozialversicherung erklärt sich nur<lb/>
bereit von derzeit ca. 21 % auf max. 31 % zu gehen. Momentan werden<lb/>
vier Fachscheine und die Laborkosten den Ärzten reps. von denr<lb/>
Krankenkassen ersetzt. Für die große Masse der bäuerlichen Kranken<lb break="no"/>versicherung wurde überhaupt kein finanzieller Zuschuß gegeben, weil<lb/>
eben die Bäuerin bei Untersuchungen dies selbst bezahlen mußte.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> erwägt nun ob es nicht zweckmäßiger ist, anstelle hier<lb/>
einen solchen großen Betrag aus dem Budget zu zahlen, die Geburten<lb break="no"/>beihilfe nicht von 2 auf 4.000 sondern sogar auf 5.000 zu erhöhen<lb/>
und die Untersuchungskosten eben von den einzelnen zu bezahlen zu<lb/>
lassen. In diesem Falle würde die Krankenkasse sowie bis jetzt<lb/>
entweder alles oder entweider einen Teil zumindestens tragen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-05_13"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte auch, daß im Europa-Bericht <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> eine andere<lb/>
Auffassung hat als ich ihm das eltzte Mal erzählte. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> meinte,<lb/>
daß gar nichts anderes wegen der Differenz Auffassung wäre, als<lb/>
das er glaubt, man sollte nach dem die ÖVP zu einem solchen Bericht<lb/>
gefordert hat, einen solchen Bericht mit großen propagandistischen<lb/>
Maß drucken und publizieren. Wir haben erklärt, daß wir keine Re<lb break="no"/>gierungspropaganda machen, aber man sollte jede Gelegenheit nützen,<lb/>
wenn der Opposition eine solche Forderung eines Berichtes stellt,<lb/>
daß dieser Dann als Leistungsbericht der Regierung groß herauskommt.<lb/>
Ich erklärte sofort, daß ich dagegen gar nichts einzuwencn habe,<lb/>
sondern daß man selbstverständlich auch alle anderen Gebiete bei<lb/>
dieser Gelegenheit gleich entsprechend darstellen kann. Unsere<lb/>
Beamten sind mit allen Ressorts die davon betroffen sind in ständigem<lb/>
Kontakt, der Bericht wird vorbereitet und kann dann entsprechend<lb/>
propagandistisch ausgestaltet werden. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meint, davon läßt er<lb/>
sich scon auf mich und damit war auch schon die Diskussion beendet.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-05_14">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs><lb/>
Bitte den Bericht, wenn er dann einigermaßen in den Grundzügen fest<lb break="no"/>steht, schon auch propagandistisch und graphisch entsprechend vorbe<lb break="no"/>reiten lassen. Tabellen, Graphiken und s. w. bereits jetzt vorsehen.</p><pb n="18-1207" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-05_1207.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-05_15"><rs type="person" ref="#per__97419">Ermacora</rs> hat bezüglich der Schönau-Affäre die hauptwörtlichen<lb/>
Protokolle, Akten usw. verlangt. <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> warnt davor, daß man in<lb/>
der Vollziehung den Abgeordneten bei der Anfrage wirklich so de<lb break="no"/>taillieren Einblick gewährt. Er sieht darin eine große Gefahr für<lb/>
die Zukunft, weil jeder Abgeordnete dann für jeden voder von jeder<lb/>
Besprechung einen entsprechende Unterlage wortwörtlich verlangen<lb/>
könnte. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> schließt sich diesen Bedenken an und es wird jetzt<lb/>
ein Schimmel für solche detaillierte Anfragebeantwortungen vom Bundes<lb break="no"/>kanzler erarbeitet.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-05_16">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs><lb/>
Bitte mit <rs type="person" ref="#per__115595">Reiter</rs> klären, wie wir mit, wenn uns dies treffen sollte,<lb/>
vorgehen sollte.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-05_17">Eine riesig lange Debatte gab es dann über das Lager Schönau, dessen<lb/>
Auflassung und der ev. Transfortmation in ein alnderes Lager. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
aber auch <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> lehnten ganz entschieden ab, daß vielleicht in<lb/>
Traiskirchen oder sonst wo dann ein ähnliches Lager errichtet wird.<lb/>
In diesem Falle meinte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, würde die Terrortätigkeit in kürzester<lb/>
Zeit wieder aufflammen und noch viel ärger werden als dies letztens<lb/>
der Fall war.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-05_18">Im Ministerrat war eine reine Routinesache. Tagesordnung wurde ent<lb break="no"/>sprechend abgewickelt, <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> wird vom 12. – 14. November in Rom bei<lb/>
der FAO seib und ich wurde mit seiner Vertretung beauftragt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-05_19">Den Gewerkschaftssekretär der freien Berufe , <rs type="person" ref="#per__146601">Jirobeck</rs> traf ich von<lb/>
der ORF-Kommission und er bestätigte mir neuerdings, daß von ORF-<lb/>
Reportern Tankstellen aufgenommen wurden, die noch entsprechend<lb/>
Benzin abgeben und trotzdem ein Plakat dort hingestellt wurde "aus<lb break="no"/>verkauft" Da diese Aufnahmen aber nicht gesendet wurden, Reporter<lb/>
hat scheinbar nach Rücksprache mit seinen Vorgesetzten darauf ver<lb break="no"/>zichtet, meinte <rs type="person" ref="#per__146601">Jirovek</rs>, m könnte man auch jetzt nichts dagegen<lb/>
unternehmen. Ich selbst habe ihm nur angedeutet, daß wenn im Par<lb break="no"/>lament eine ganz harte Diskussion über dieses Problem entstehen<lb/>
sollte. ich vielleicht gelegentlich auf diesen Hinweis<lb/>
Bezug nehmen werde. Er hat dagegen nichts einzuwenden.</p><pb n="18-1208" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-05_1208.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-05_20"><rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> und <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> besprach ich den Wunsch des ÖGB in die Gewerbe<lb break="no"/>ordnung den Zahntechnikern das Recht zu geben, auch im Mund Prothesen<lb break="no"/>proben vorzunehmen. Der Hauptverband für Sozialversicherung, Dr.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__115613">Dragaschnig</rs>, hat sich bei <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> bitter beschwert, daß dieser Vor<lb break="no"/>schlag aus der Regierungsvorlage jetzt wieder entfernt wurde. ÖGB<lb/>
wird im Handelsausschuß einen diesbezüglichen Antrag stellen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</rs> wird, wie er mir versicherte, vorher mit <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> darüber<lb/>
sprechen. Die Handelskammer war seinerzeit auch für diese Lösung.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs>, welcher derzeit auf die Zahnärzte nicht gut zu sprechen ist.<lb/>
sie haben schließlich und endlich auch seine Vermittlungsvorschlag<lb/>
abgelehnt, war mit der Vorgangsweise ainverstanden. Auch <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs><lb/>
erhob keinen Einspruch. Seinerzeit war allerdings <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> haupt<lb break="no"/>sächlich gegen eine solche Lösung und wollte insbesondere den Zahn<lb break="no"/>ärzten die von ihnen verlangte Monopolstellung geben. Mit <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs><lb/>
konnte ich aber nicht sprechen, da sie beim Ministerrat nicht anwesend<lb/>
war. Ich glaube, daß aber wirklich höchste Zeit ist, alle Möglich<lb break="no"/>keiten auszunützen, durch Errichtung von Ambulatorien, durch Ausdehnung<lb/>
der Tätigkeit der Zahntechniker, daß Defaktomonopol der Zahnärzte zu<lb/>
brechen. <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> ist überzeugt, daß diestarre Haltung der Ärzte nur<lb/>
auf die kommenden Wahlen im nächsten April zurückzuführen ist.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-05_21">Typisch eine Bemerkung <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> bei der Ministerratsvorbesprechung:<lb/>
Es war sehr gut, daß ich jetzt einige Tage Urlaub hatte, denn ich<lb/>
konnte meinen Rückstand aufarbeiten. Das Ergebnis war, daß er seine<lb/>
Post die er auch sonst bei der Ministerratsvorbesprechung erledigt,<lb/>
zur Hälfte mit den einzelnen Ministern und durch Terminfestsetzungen<lb/>
von sich wegbrachte. Die andere Hälfte blieb weiter liegen. Gigantisch<lb/>
ist aber auf alle Fälle seine Arbeitsleistung. Sein Arbeitssystem<lb/>
allerdings ist glaube ich nur so lange erfolgreich, als seine Politik<lb/>
sich bei Wahlen erfolgreich niederschlägt. Dies ist derzeit noch der<lb/>
Fall. Dadurch gibt es keine differenten Auffassungen innerhalb der<lb/>
Regierung. Wenn Einzelfragen auftauchen so ergibt sich nach kurzer<lb/>
Diskussion, daß er sofort erklärt, dies kömne man nicht hier lösen,<lb/>
die beiden Minister müßten sich entsprechend abstimmen. Er selbst<lb/>
entscheidet in einem so einem Fall ganz selten. Dadurch behält er<lb/>
eine weitestgehende Eintracht.innerhalb der Regierung aufrecht.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-11-05_22"/></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="18_1200_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-05_1200-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 5.11.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="18_1200_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-05_1200-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="18_1208_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-05_1208-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 93. Ministerratssitzung, 5.11.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="18_1208_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-11-05_1208-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>