<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 29. Juli 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band07_1971-07-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-07-29">Donnerstag, 29. Juli 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-28">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="07-0941" facs="07_1971-07-29_0941.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 29. Juli 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Anfragebeantwortungen für Abgeordnete wird bei uns im Haus<lb/>
viel zu formell in Angriff genommen. Die Präsidialabteilung G<lb/>
versucht also, die Sektionen aufzufordern, entsprechende Mit<lb break="no"/>teilungen ihm zukommen zu lassen, damit er die endgültige Anfrage<lb break="no"/>beantwortung zusammenstellt. Die Sektionen machen es sich nun<lb/>
teilweise aus Unwissenheit, wie sie dieses Problem angehen, teil<lb break="no"/>weise sicherlich auch, weil sie sich nicht besonders anstrengen<lb/>
wollen, sehr einfach. Z.B. ist jetzt gegen Ende der Legislaturperiode<lb/>
ein ganzer Wust von Anfragen der Abgeordneten an das Handelsministerium<lb/>
oder an die Bundesregierung gerichtet worden. U.a. soll festgestellt<lb/>
werden, was für die einzelnen Gruppen – Jugendliche, Studenten, weibl.<lb/>
Arbeiter, Angestellte, ältere Personen usw. – geschieht. Anderer<lb break="no"/>seits will jedes Bundesland wissen, was für seine Bevölkerung ge<lb break="no"/>macht wurde. Natürlich ist Österreich ein Bundesstaat und die Ak<lb break="no"/>tionen resp. Verwaltung der österr. Bundesregierung erstrecken sich<lb/>
auf das gesamte Bundesgebiet. Trotzdem kann man natürlich mit<lb/>
einiger Phantasie feststellen, dass doch für Bundesländer auch etwas<lb/>
automatisch dadurch geschieht. Von Seiten der Bergbehörde wurde<lb/>
erklärt, es gäbe keine Leistungen für die Bundesländer. Als ich<lb/>
darauf aufmerksam machte, dass doch die Bergbauförderung besonders<lb/>
für das Bundesland Oberösterreich WTK, und des Bundeslandes Steier<lb break="no"/>mark der GKB, des Bundeslandes Salzburg für die Mitterberger, be<lb break="no"/>sondere Bedeutung hat, wurde dies sofort zugegeben. Ebenso wurde z.B.<lb/>
erklärt, dass die Bürges-Aktion, die besonders für die kleinen Be<lb break="no"/>triebe von Bedeutung ist, nicht nach Ländern aufgegliedert werden<lb/>
kann. Ich habe mich mit der Bürges-Aktion, Frau <name type="person" ref="per:137415">Kutnik</name>, die in<lb/>
Wirklichkeit den ganzen Laden dort schupft, ins Einvernehmen gesetzt<lb/>
und natürlich hat sie eine länderweise Aufgliederung. Im Haus hat<lb/>
man es nur nicht gewusst. Auch unsere Subventionen, hat mich<lb/>
Sekt. Rat <name type="person" ref="per:97722">Marhold</name> aufmerksam gemacht, können ohne weiteres sofort<lb/>
auf jedes einzelne Bundesland aufgegliedert werden. Die Industrie<lb break="no"/>sektion war ausserstande – und hat natürlich auch nur eine Leer<lb break="no"/>meldung gemacht – eine länderweise Aufgliederung zu geben. Mein<lb/>
Hinweis, dass das Projekt <name type="person" ref="per:134507">Landegger</name> eine grosse Zellulosefabrik<lb/>
an der Donau in NÖ zu errichten, doch für NÖ von grösster Bedeu<lb break="no"/>tung ist, wurde dann ebenfalls erklärt, dass eine solche Aufgliederung<lb/>
auf einzelne Untersuchungen und Projekte doch möglich sei. Ich er<lb break="no"/>klärte den Abteilungsleitern, resp. den Sektionsleitern, dass es<lb/>
<pb n="07-0942" facs="07_1971-07-29_0942.jpg"/>gar nicht anders geht, dass wenn eine Anfrage kommt, man<lb/>
halt mit wenig materiellen Inhalt doch versuchen muss, eine<lb/>
grössere Antwort zu geben. Am besten ist der Vergleich mit<lb/>
den Zuckerbäckern, wo man oft mit wenig Rohstoff durch recht viel<lb/>
Schlagen und Luft hinzufügen recht viel Schaum macht. <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name> meinte,<lb/>
nachdem wir mittags wieder beisammen waren und ich ihn fragte, ob<lb/>
er nun den Eindruck hat, dass die Sektionen besser spuren werden,<lb/>
dass beim Hinausgehen sie alle überzeugt waren, dass ich die<lb/>
Anfragebeantwortung am besten selbst machen sollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Fremdenverkehrswerbung hat <name type="person" ref="per:97684">Langer-Hansel</name> jetzt einen Per<lb break="no"/>sonalvorschlag, der auch die Zustimmung der Ländervertreter gefun<lb break="no"/>den hat. Dadurch wird zwar das Budget in der Fremdenverkehrswerbung<lb/>
um ca. 1/2 Million pro Jahr belastet werden. <name type="person" ref="per:97684">Langer-Hansel</name> hofft,<lb/>
dass er damit aber endlich Ruhe ins Haus bekommt und dass vor allem<lb/>
ihm die besseren Kräfte nicht davonlaufen. Mir erscheint es primär<lb/>
am wichtigsten, dass mit dem Betriebsrat und den Ländervertretern<lb/>
eine Übereinstimmung erzielt werden konnte. Ich hätte nicht gegen<lb/>
die Ländervertreter in dieser Frage entscheiden wollen. Die<lb/>
Ländervertreter gehen zwar von ihren eigenen Schemata aus, dort<lb/>
haben die Anfangsbezüge keinen Anreiz, tüchtige Kräfte einzu<lb break="no"/>stellen. Deshalb helfen sie sich ja auch in den einzelnen Fremden<lb break="no"/>verkehrsverbänden resp. Fremdenverkehrsstellen in den Ländern,<lb/>
indem sie meistens für tüchtige Kräfte doch Sondervereinbarungen<lb/>
treffen. Wir haben nun in der kurzen Zeit, wo ich die Verantwortung<lb/>
für die Fremdenverkehrswerbung als Obmann trage, doch die Pensions<lb break="no"/>problematik und die Lohnproblematik gelöst. Mit Recht hat nun die<lb/>
Gewerkschaft bei mir protestiert, dass im Gegensatz zu anderen<lb/>
öffentlich-rechtlichen Institutionen diese ÖFVW, die bei den Privat<lb break="no"/>angestellten organisiert werden sollte, nur ganz wenige Gewerk<lb break="no"/>schaftsmitglieder hat. Ich glaube, als Erfolg dieser Aktionen<lb/>
müsste es gelingen, die Beschäftigten in grösserer Anzahl zu<lb/>
organisieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Durch einen reinen Zufall konnte ich eine Entscheidung verhindern,<lb/>
die meiner Meinung nach wirklich nicht sehr sinnvoll gewesen ist.<lb/>
<name type="person" ref="per:97684">Langer-Hansel</name> hat grosse Schwierigkeiten, die Hotelbuchliste,<lb/>
wo 2.700 Hotels angegeben sind und die Preise vor allem, zeitge<lb break="no"/>recht in den Druck zu bringen. Diese 200.000 Exemplare, die immer<lb break="no"/><pb n="07-0943" facs="07_1971-07-29_0943.jpg"/>hin 470.000 S kosten, würden nun nach seiner Auffassung in zwei<lb/>
Etappen gedruckt werden. Die eine würde noch die alten Preise be<lb break="no"/>inhalten, die für 1972 bereits als überholt betrachtet werden<lb/>
müssen, da sie bereits heuer höher sind, als sie in dieser<lb/>
Hotelbuchliste aufscheinen. <name type="person" ref="per:97684">Langer-Hansel</name> wollte dann in späterer<lb/>
Folge, wenn die neueren Erhebungen vorliegen, eine Neuauflage<lb/>
machen und dann erst die für 1972 gültigen Preise eindrucken.<lb/>
Ich habe mich gegen eine solche Vorgangsweise ganz entschieden<lb/>
ausgesprochen, weil sie meiner Meinung nach eine bewusste Irre<lb break="no"/>führung, die nur durch Terminmangel bedingt ist, dem Gast sich<lb/>
darstellen muss. Nach Rücksprache mit Dr. <name type="person" ref="per:109291">Scheiner</name>, dem Handels<lb break="no"/>kammervertreter, ergab, dass dieser erklärt, bis Ende August<lb/>
könnten die Preise, die für 1972 gelten, geliefert werden. Er<lb/>
selbst wird neuerdings die Länder darauf aufmerksam machen, dass<lb/>
der Ende-August-Termin unbedingt zur Meldung eingehalten werden<lb/>
muss. Ich schlug deshalb <name type="person" ref="per:97684">Langer-Hansel</name> vor, er sollte sich jetzt<lb/>
sofort bemühen, die ersten Meldungen gleich zu bekommen und die<lb/>
Druckerei könnte dann die notwendigen Satzarbeiten gleich be<lb break="no"/>ginnen. Natürlich ist es unzulänglich, dass die Hotelpreisliste<lb/>
womöglich Mitte des Jahres 1972 erst herauskommt. Andererseits<lb/>
aber wieder hat es keinen Sinn, wenn eine Hotelpreisliste ohne<lb/>
die gültigen Preise sondern mit längst überholten Preisen ins<lb/>
Ausland geht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der 1.000. Sitzung des Exportfonds hatte ich Gelegenheit, den<lb/>
Direktor und gleichzeitigen Geschäftsführer <name type="person" ref="per:137416">Gabrisch</name> kennen zu<lb/>
lernen. Dieser Mann hat mit immerhin nur 7 Beschäftigten doch<lb/>
eine wesentliche Arbeit zu Exportsteigerung geleistet. 1950 wurde<lb/>
der Exportfonds mit 5.000 Stammkapital als Ges.m.b.H. und das<lb/>
derzeitige Stammkapital beträgt immerhin 23 Mill. S. Im Zuge der<lb/>
flankierenden Massnahmen wird eine weiter Bundeszuschuss zum<lb/>
Stammkapital von 20 Mill. S erwartet. Die Handelskammer hat 100<lb/>
Mill. S Darlehen bereits jetzt dem Fonds gegeben, wozu noch 10<lb/>
Mill. Rücklagen von der Handelskammer-Darlehen kommen. Ausserdem<lb/>
will die Handelskammer jetzt sogar, bevor der Bund seine 20 Mill. S<lb/>
Stammkapital einschiesst, einen Treugutvertrag mit einer zinsfreien<lb/>
<choice><choice><sic>zur Verfügung stellen</sic><corr>Zurverfügungstellung?</corr></choice></choice> von weiteren 20 Mill. S machen. Aus ERP-Darle<lb break="no"/>hen stehen 166 Mill. S zur Verfügung, wozu jährlich 5 Mill. S kom<lb break="no"/>men und die Überschüsse aus dem Fonds von plus 3 Mill. stehen<lb/>
<pb n="07-0944" facs="07_1971-07-29_0944.jpg"/>ebenfalls der Exportförderung zur Verfügung. Dadurch kann ein<lb/>
Volumen von 650 Mill. S im Jahre 1970 aufgebracht werden, das<lb/>
insgesamt dann mit dem Eigenanteil ein Exportvolumen von doch<lb/>
1 Milliarden Schilling ergibt. Zum Unterschied vom Ausfuhrför<lb break="no"/>derungsgesetz, welches doch primär für die Grossbetriebe in Frage<lb/>
kommt, ist der Exportfonds für die Kleinst- und Kleinbetriebe<lb/>
bis maximal 500 Beschäftigte zuständig. Dr. <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> von der Ar<lb break="no"/>beiterkammer ist das älteste Beiratsmitglied und konnte mir<lb/>
einige Gags erzählen, die ich dann bei meiner Rede ganz gut<lb/>
verwenden konnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Geschäftsabwicklung der 1.000. Sitzung, die sicherlich so verlau<lb break="no"/>fen ist wie die anderen auch, zeigte mir ganz deutlich, dass natür<lb break="no"/>lich die Geschäftsführung und insbesondere Dr. <name type="person" ref="per:137416">Gabrisch</name> nicht nur<lb/>
der Motor ist sondern auch sehr autark die Geschäfte führt und<lb/>
der Beirat sicherlich nur gelegentlich Bemerkungen machen kann.<lb/>
Trotzdem glaube ich, ist es sehr zielführend, dass ein solcher<lb/>
Beirat existiert, weil die Arbeiterkammer z.B. doch einiges über<lb/>
die Firmen und ganz besonders auch über die Exportbemühungen er<lb break="no"/>fahren konnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dem anschliessenden Empfang hatte ich Gelegenheit, mit Bot<lb break="no"/>schafter <name type="person" ref="per:97725">Marquet</name> zu reden. <name type="person" ref="per:97725">Marquet</name> hat furchtbar unangenehm -<lb/>
wie er sich ausdrückte – mir mitteilen müssen, dass der Akt des<lb/>
Ministerrates über die Embargo-Bestimmungen, die ja immerhin<lb/>
14 Jahre zurückliegt, im Aussenamt nicht mehr aufzufinden ist.<lb/>
<name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> hat den Akt von ihm verlangt und er ist in einer furcht<lb break="no"/>baren Verlegenheit. <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> dürfte über <name type="person" ref="per:134830">Peschke</name> die Embargo-Frage<lb/>
jetzt endlich aufgegriffen haben und will sich nun in der Vorgangs<lb break="no"/>weise wo wir den Amerikanern die Unterlagen geben, abdecken. Ich<lb/>
habe <name type="person" ref="per:97725">Marquet</name> darauf aufmerksam gemacht, dass <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> von mir in<lb/>
dieser Frage bereits informiert wurde und wir uns nach dem Urlaub<lb/>
doch den Kopf zerbrechen sollten wie wir in Hinkunft als neutraler<lb/>
Staat vorgehen. Sicherlich haben seinerzeit, als die Embargo-Be<lb break="no"/>stimmungen beschlossen wurden, unsere Abhängigkeit und unsere<lb/>
Hilfe durch den Marshallplan einen gewissen Einfluss auf das Ver<lb break="no"/>halten der Bundesregierung gehabt. In der jetzigen Phase kann<lb/>
ich mir aber nicht mehr vorstellen, dass wir dieses System – wie<lb/>
wir es jetzt gehabt haben – weiterhin aufrecht erhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="07_0940_01" facs="07_1971-07-29_0940-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 29.7.1971</head>
         </div>
         <pb n="07_0940_02" facs="07_1971-07-29_0940-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>