<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 30. Juli 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band22_1974-07-30</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-07-30">Dienstag, 30. Juli 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-01-04">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band22/">
      <body>
         <pb n="22-0949" facs="22_1974-07-30_0949.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Dienstag, 30. Juli 1974</p><p xml:space="preserve">Durch reinen Zufall habe ich auch heute wieder ein Interview<lb/>
mit einem indischen Journalisten, der eine Wochenzeitschrift<lb/>
herausgibt. Da ich derzeit viel Zeit habe, spielt es keine<lb/>
grosse Rolle. Ich erinnere mich aber immer wieder an die<lb/>
Äusserung von <name type="person" ref="per:115595">Fredl Reiter</name>, der sich mit Recht beklagt, dass<lb/>
sein Chef einen viertklassigen Journalisten stundenlange Inter<lb break="no"/>views gibt, obwohl die Arbeit dadurch, die dringend zu erledigen<lb/>
notwendig wäre, zurückbleibt. Ich glaube auch, dass es <choice><choice><sic>auch</sic><corr>aus</corr></choice></choice><lb/>
Zeitersparnisgründen besser wäre, wenn Journalisten zuerst von<lb/>
<name type="person" ref="per:111699">Puffler</name> und von dem Referenten des Sachgebietes für das er sich<lb/>
interessiert, betreut werden. Anschliessend daran könnten man<lb/>
ihm noch 15 bis maximal 20 Minuten die Gelegenheit geben, mit dem<lb/>
Minister persönlich zu reden. Die Sachinformation würde er<lb/>
wahrscheinlich von den Sachbearbeitern und von <name type="person" ref="per:111699">Puffler</name> besser be<lb break="no"/>kommen als vom Minister selbst.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>: Bitte überleg Dir, ob nicht eine solche<lb/>
Betreuung zielführender wäre.</p><p xml:space="preserve">Zur Zuckerpreisbesprechung kam die Handelskammer aber auch die<lb/>
Landwirtschaftskammer nicht mit einer kleinen Delegation sondern<lb/>
ganz im Gegenteil mit jeder Sparte mehrfach besetzt. Dadurch<lb/>
waren wir nicht 8 Leute wie vorgesehen sondern wahrscheinlich<lb/>
18. Natürlich ergab die Diskussion in so grossem Rahmen zuerst<lb/>
überhaupt kein positives Ergebnis. <name type="person" ref="per:112010">Blaha</name> hat sehr geschickt argumen<lb break="no"/>tiert und seine Stellungnahmen auch mit Ziffern untermauert.<lb/>
<name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> selbst glaubte in der Einleitung festhalten zu müssen,<lb/>
dass wenn der Fabriksabgabepreis um 1.41 S, wie der Antrag<lb/>
der Zuckerindustrie lautet, erhöht wird, es noch immer sich<lb/>
um ein Stabilisierungsopfer handelt. Ausserdem hatte er noch<lb/>
zwei Vertreter des Handels mitgebracht, die dann erklärten,<lb/>
sie müssten ihre Handelsspannen nicht nur in absoluten Beträgen<lb/>
sondern auch noch im perzentuellen Ausmass erhöhen. Der langen<lb/>
Verhandlung kurzer Sinn: nach Unterbrechung und Rücksprache<lb/>
der einzelnen Gruppen schlug <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> eine Erhöhung des Verbrau<lb break="no"/>cherpreises um 1.46 vor. Die Arbeiterkammer hatte 60 gr. angeboten.<lb/>
Unter diesen Umständen erschien mit ein weiteres Verhandeln<lb/>
<pb n="22-0950" facs="22_1974-07-30_0950.jpg"/>zumindestens zum jetzigen Zeitpunkt als aussichtslos und ich<lb/>
erklärte, ich würde, wenn die Versorgungsschwierigkeiten wirklich<lb/>
auftreten sollten, eben das Preisverfahren abbrechen und sofort<lb/>
einen Preis dekretieren. Dieser würde aber wesentlich tiefer als<lb/>
der dann auch auf 1.- allerdings nicht offiziell zurückgehende<lb/>
Vorschlag von <name type="person" ref="per:97691">Lehner</name> sein. <name type="person" ref="per:97691">Lehner</name> veranlasste dann die Zuckerindu<lb break="no"/>strie und auch die Landwirtschaft, dass sie sich nachmittags noch zu<lb break="no"/>sammensetzen, um eventuell ein Kompromiss auszuarbeiten. Dr. <name type="person" ref="per:137164">Hiller</name><lb/>
vom Fachverband versucht ständig durch endgültig vorgelegte Ziffern<lb/>
zu beweisen, dass jetzt nur mehr der Zuckerbedarf nur noch<lb/>
zu 67 % gedeckt werden kann, gegenüber der letzten ca. 8 Tage<lb/>
zurückliegenden Aufzeichnung wäre dies eine weitere Verminderung,<lb/>
damals waren wenigstens noch 85 %. Ich konfrontierte <name type="person" ref="per:137164">Hiller</name> mit<lb/>
<name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> und <name type="person" ref="per:97493">Gröger</name> wegen dieser Zuckerversorgungssituation. <name type="person" ref="per:97493">Gröger</name><lb/>
hat nach eingehender Überprüfung festgestellt, dass der Anschluss<lb/>
an die neue Kampagne gesichert ist. Ich glaube, dass hier <name type="person" ref="per:97493">Gröger</name><lb/>
irrt, doch habe ich veranlasst, dass er zumindestens <name type="person" ref="per:137164">Hiller</name> gegen<lb break="no"/>über diese Behauptung ausspricht. <name type="person" ref="per:137164">Hiller</name> selbst hat uns niemals<lb/>
verlässliche Ziffern im Detail geschickt sondern immer nur Global<lb break="no"/>aufstellung geliefert. Ich ersuchte deshalb <name type="person" ref="per:97493">Gröger</name>, er soll jetzt<lb/>
schriftlich gegenüber dem Fachverband festhalten, dass wir nicht<lb/>
zeitgerecht und vor allem vollkommen unzulänglich mit Material<lb/>
versorgt wurden. Sollte es nämlich zu einem Scheitern der Ver<lb break="no"/>handlungen kommen, und tatsächlich eine Verknappung eintreten,<lb/>
werden wir dieses Beweismaterials dringendst bedürfen. Ich habe<lb/>
<name type="person" ref="per:97691">Lehner</name> nicht im unklaren gelassen, dass wenn die Versorgungslage<lb/>
gefährdet erscheint, dann die Verantwortung natürlich die Zucker<lb break="no"/>industrie resp. den Rübenbauernbund trifft. Sie haben seinerzeit,<lb/>
als ich die 20.000 t Zuckerexport genehmigte, mir gegenüber erklärt<lb/>
dass die Versorgung gesichert ist und dieser Export deshalb zugelas<lb break="no"/>sen werden sollte.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:58381">Fritz Mauthner</name> hat unmittelbar nachher um eine Aussprache ersucht<lb/>
um zu erfahren, ob er entsprechende Schritte wegen eines Zucker<lb break="no"/>importes bei nachfolgendem Zuckerexport aus unserer Ernte vorbe<lb break="no"/>reiten sollte. <name type="person" ref="per:58381">Mauthner</name> glaubt auf Grund seiner guten Beziehungen<lb/>
zu Ungarn, dass eine solche Im-Export-Möglichkeit besteht. Dies<lb/>
ist ein neuer Ausdruck und soll heissen: Import im voraus und Export<lb/>
dann in einer doppelten Zuckermenge hinaus. Als einziges Land meint<lb/>
<name type="person" ref="per:58381">Mauthner</name> käme nur Ungarn in Frage. Selbst wenn wir ausschreiben würde<lb/>
<pb n="22-0951" facs="22_1974-07-30_0951.jpg"/>hätte es keinen Erfolg. In Europa gibt es derzeit keine greif<lb break="no"/>baren Zuckermengen. Ich teile diese Meinung keinesfalls, sondern<lb/>
es ist wirklich wie bei der Ölsituation nur eine Frage, welchen<lb/>
Preis man dafür bezahlen will. Ich habe <name type="person" ref="per:97493">Gröger</name> veranlasst, dass<lb/>
er sich mit <name type="person" ref="per:58381">Mauthner</name> und der Sektion I zusammensetzt, um die Versor<lb break="no"/>gungslage zu besprechen und weitere Importe zu diskutieren.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:58381">Mauthner</name> hat erfahren, dass ich am 10/11.8. in Innsbruck bin<lb/>
und mich nach Seefeld eingeladen. Ich habe ihm sofort erklärt,<lb/>
dass ich eine Einladung nur dann annehme, wenn der Bürgermeister<lb/>
von Seefeld mich dazu auffordert. <name type="person" ref="per:58381">Mauthner</name> meinte, ob der Seilbahn<lb break="no"/>chef nicht genügt, das ist übrigens sein Schwager. Ich habe selbst<lb break="no"/>verständlich abgelehnt. An und für sich ist es eine schwere Aufgabe<lb/>
nach Seefeld zu gehen, weil dort der Fremdenverkehrsrückgang am<lb/>
bedeutendsten ist. Diese Ortschaft hat sich auf den englischen<lb/>
Gast eingestellt und hat natürlich in der letzten Zeit besonders<lb/>
schwere Rückschläge erlitten. Trotzdem würde ich nach der Enquete<lb/>
in Innsbruck nach Seefeld fahren, um dort mit den Hoteliers und<lb/>
Gastwirten freimütigst zu diskutieren. Noch immer ist es am besten,<lb/>
man packt den Stier bei den Hörnern als man weicht aus. Ich bin<lb/>
neugierig, zweifle allerdings nicht daran, dass es <name type="person" ref="per:58381">Mauthner</name> ge<lb break="no"/>lingen wird, den Bürgermeister davon zu überzeugen, mich aufzu<lb break="no"/>fordern nach Seefeld zu kommen.</p><p xml:space="preserve">Mit Südkorea hat <name type="person" ref="per:98075">Willenpart</name> einen Vertrag ausgearbeitet, wo in<lb/>
Hinkunft eine mengenmässige Beschränkung von Hemdeneinfuhren<lb/>
aus Südkorea vorgesehen wird. Innerhalb kürzester Zeit sind<lb/>
von 60.000 Hemden auf 570.000 Hemden die Importziffern ange<lb break="no"/>wachsen. <name type="person" ref="per:114963">Dinzl</name>, der ebenfalls anwesend war, hat als Textil-<lb/>
und Bekleidungsfachmann die notwendigen Vorarbeiten geleistet.<lb/>
Damit dieses Abkommen in Kraft tritt, muss jetzt eine Verordnung<lb/>
erlassen werden. Ich habe <name type="person" ref="per:114963">Dinzl</name> gebeten, er soll die Vorarbei<lb break="no"/>ten nicht nur übernehmen sondern vor allem auch mit den Inter<lb break="no"/>essensvertretungen insbesondere Arbeiterkammer und ÖGB absprechen.</p><p xml:space="preserve">In der Lebensmittelarbeitergewerkschaft wurde vom Sekretär schon<lb/>
begierig auf das Ergebnis der Zuckerpreisverhandlungen gewartet.<lb/>
Die Arbeiter, welche auf ihre höheren Löhne so lange warten müssen,<lb/>
bis der Vertrag d.h. der Zuckerpreis genehmigt ist, werden natür<lb break="no"/>lich mit der Zeit unruhig. Nicht dass es nicht möglich wäre,<lb/>
<pb n="22-0952" facs="22_1974-07-30_0952.jpg"/>Streik abzuwenden, glaube ich aber, dass es auch vom<lb/>
Standpunkt der Gewerkschaft zweckmässig wäre, ein möglichst<lb/>
baldiges Ende der ganze Angelegenheit zu erreichen. Natürlich<lb/>
stehen die Gewerkschaftskollegen, ich habe dann mit Hohenau noch<lb/>
telefoniert, auf dem Standpunkt, man sollt eventuell auch einen<lb/>
höheren Betrag als 80 Groschen akzeptieren. Ich habe die Kollegen<lb/>
nicht im unklaren gelassen, dass ich von mir aus gar nicht diese<lb/>
80 Groschen vorschlagen werde. Nur wenn die Zuckerindustrie und die<lb/>
Bauern zu erkennen geben, dass auf dieser Basis eine Möglichkeit<lb/>
der Einigung besteht, würde ich dann mit <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> und <name type="person" ref="per:97570">Hrdlitschka</name><lb/>
die Schlussverhandlungen führen und ihre Zustimmung zu diesen<lb/>
80 Groschen Preiserhöhung zu bekommen.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="22_0948_01" facs="22_1974-07-30_0948-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 30.7.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>