<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 16. September 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band27_1975-09-16</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-09-16">Dienstag, 16. September 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="27-1002" facs="27_1975-09-16_1002.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 16. September 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:115703">Neururer</name>, Leiter des Arbeitsamtes Vorarlberg, teilt mir mit,<lb/>
dass bei Alemannia Höchst 87 österr. Arbeiter und 49 österr. Ange<lb break="no"/>stellte und nur 81 Gastarbeiter von den 217 Beschäftigten sind.<lb/>
Dies hätte er von Zentralsekretär <name type="person" ref="per:109297">Lackner</name>. Anschliessend stellt<lb/>
sich allerdings heraus, dass diese Ziffer auch wieder nicht stimmt.<lb/>
<name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> ersucht mich, ich soll mit Semperit, <name type="person" ref="per:137219">Rueger</name>, sprechen, damit<lb/>
nicht Semperit jetzt Alemannia schliesst. <name type="person" ref="per:137219">Rueger</name> teilt mir dann<lb/>
mit, dass im nächsten Jahr 50 % der Produktion von Höchst nach<lb/>
Erlaa kommen, dass aber gleichzeitig der Vorstand beauftragt wurde,<lb/>
entsprechende Ersatzartikel-Produktion aufzunehmen. Auf alle Fälle<lb/>
wird versucht, innerhalb von zwei Jahren eine neue Produktion dort<lb/>
zu installieren. Sollte es nicht gelingen, müsste der Betrieb in<lb/>
zwei Jahren geschlossen werden, wenn nicht eine neue Konjunktur<lb/>
dann schon wieder ein ganz ein anderes Bild ergibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Ministerratssitzung kam wieder nur ein Problem der Dienst<lb break="no"/>reisen zur Sprache. In der österr. Pädagogendelegation nach Moskau<lb/>
auf Grund des Kulturabkommens sollen drei Dienstreisen nur lt.<lb/>
vertrag genehmigt werden, das Unterrichtsministerium schlägt aber<lb/>
vier vor. Endergebnis: Die ganze Frage wird zurückgestellt. So wie<lb/>
im Ministerium die sichtbare Tätigkeit nur in Auszeichnungen und<lb/>
Dienstreisegenehmigung besteht und selbstverständlich in der Unter<lb break="no"/>schrift von Verordnungen und wichtigen Akten, die halt dem Mini<lb break="no"/>ster vorbehalten sind, obwohl er dann gar nicht mehr viel ändern<lb/>
könnte, so werden jetzt auch im Ministerrat immer die ganzen Anträge<lb/>
und sonstigen Schriftstücke diskussionslos genehmigt mit Ausnahme<lb/>
von Dienstreise-Anträgen. Wo dies hinführt, weiss ich noch nicht<lb/>
aber es ist auf alle Fälle beklemmend. Hier wird sich in Zukunft<lb/>
und ich glaube sogar sehr bald eine andere Arbeitsmethode heraus<lb break="no"/>kristallisieren müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> berichtet in der sehr kurzen Vorbesprechung über <name type="person" ref="per:141044">Gamnitzer</name>,<lb/>
den Journalisten von den Oberösterreichischen Nachrichten, der auch<lb/>
ein Fremdenverkehrsblättchen redigierte. <name type="person" ref="per:114604">Hillinger</name>, der im Profil<lb/>
angegriffen wird und mehr oder minder auch der indirekten Bestechung<lb/>
von <name type="person" ref="per:141044">Gamnitzer</name> beschuldigt, wird Profil klagen. <name type="person" ref="per:97372">Broda</name> hat ihm dazu<lb/>
geraten, gleichzeitig auch empfohlen, Profil nicht beschlagnahmen<lb/>
zu lassen. Der Chefredakteur von den Oberösterreichischen Nachrichten<lb/>
<pb n="27-1003" facs="27_1975-09-16_1003.jpg"/><name type="person" ref="per:112624">Polz</name> hat <name type="person" ref="per:141044">Gamnitzer</name> fristlos entlassen, dieser geht nun zum Arbeitsge<lb break="no"/>richt, beim Empfang im Hilton hat mir <name type="person" ref="per:141045">Dragon</name> von der Kronen-<lb/>
Zeitung gesagt, dass <name type="person" ref="per:141044">Gamnitzer</name> jetzt schon die Artikel alle<lb/>
sammelt, die er gegen <name type="person" ref="per:114604">Hillinger</name> in den Oberösterreichischen Nach<lb break="no"/>richten geschrieben hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> teilt zum Rechnungshofbericht mit, dass der Profil-<lb/>
Artikel nichts zu sagen ist, vor allem, dass er nicht klagen wird<lb/>
und auch weiterhin nicht darauf reagiert. Nur der Kurier hat die<lb/>
Verwaltungsschuld und die Aussage des Rechnungshofpräsidenten<lb/>
wieder gross herausgestrichen. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> meint, in den 22 Mia. seien Haf<lb break="no"/>tungen, alle Zukunftsverpflichtungen z.B. auch für die IAKW mit 6 Mia.<lb/>
drinnen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> will wissen, ob dies in den 47 Mia beinhaltet ist,<lb/>
doch <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> verneint sofort. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ist auch schon unsicher und<lb/>
möchte eine genaue Aufstellung haben, die <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> verspricht.<lb/>
<name type="person" ref="per:98003">Taus</name> geht in seiner Argumentation so weit, dass er zu den Verwal<lb break="no"/>tungsschulden noch die Finanzschulden rechnet, dann durch 3 Mill.<lb/>
dividiert und sagt, jeder Österreicher ist jetzt 50.000 S schuldig.<lb/>
Aus der Aufstellung müsste sich dann ergeben, dass die Verwaltungs<lb break="no"/>schuld und die Finanzschulden 150 Mia. S betragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:113038">REIM</name>: Da sich niemand im Detail auskennt, kann man<lb/>
vielleicht Ziffern von <name type="person" ref="per:98003">Taus</name> rekonstruieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:108224">Lütgendorf</name> teilt mit, dass ein Slowene eine Einberufung zurückge<lb break="no"/>schickt hat, weil sie in Deutsch und nicht in Slowenisch geschrieben<lb/>
ist. Dieser Soldat <name type="person" ref="per:141047">Wieser</name> war schon beim Bundesheer, kann die<lb/>
deutsche Sprache sehr gut und will, das ist gar kein Zweifel, provo<lb break="no"/>zieren. Dass diese Forderung – Einberufungsbefehle oder irgend<lb break="no"/>welche anderen Schriftstücke in Slowenisch zu bekommen, nicht<lb/>
durch den Staatsvertrag gedeckt ist, ist ziemlich selbstver<lb break="no"/>ständlich. <name type="person" ref="per:108224">Lütgendorf</name> hat aber den Verfassungsdienst ersucht, er<lb/>
soll dies genau prüfen. Hier zeigt sich wieder, wie <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> das G'spür<lb/>
hat und meint, obwohl <name type="person" ref="per:141047">Wieser</name> keinen Anspruch darauf hat, wird er<lb/>
seinen Dolmetsch ersuchen, einen Brief an <name type="person" ref="per:141047">Wieser</name> mit dem Inhalt der<lb/>
Einberufung zu schreiben und den als Service für den Staatsbürger<lb/>
mitschicken. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ist nämlich fest davon überzeugt, dass dieses<lb/>
Schreiben und die ganze Affäre sofort nach Belgrad resp. Zagreb gehen<lb/>
wird.<lb/>
</p>
            <pb n="27-1004" facs="27_1975-09-16_1004.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> erkundigt sich auch bei mir nach den genauen Fremdenver<lb break="no"/>kehrseinnahmen im Vorjahr, die 43 Milliarden aufgerundet betragen<lb/>
haben, weil er in den Versammlungen immer diese 47 Milliarden die<lb/>
im Budget in die Wirtschaft gepumpt werden, eben mit einer Vergleichs<lb break="no"/>ziffer, er hat immer angenommen 47 Milliarden Schillinge betragen<lb/>
die Einnahmen aus dem Fremdenverkehr, für die Leute verständlich<lb/>
machen will. Seine Argumentation war, weil sich die Leute unter den<lb/>
österreichischen Fremdenverkehr, d.h. die vielen Gäste die nach Öster<lb break="no"/>reich kommen und Geld ausgeben etwas vorstellen können zwischen diesen<lb/>
Ausgaben und den Ausgaben des Bundes für die Wirtschaft einen Konnex<lb/>
herzustellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:97646">KOPPE</name>: Solche vereinfachenden Vergleiche müsste der Redner<lb break="no"/>dienst den Referenten immer geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die überraschend einberufene Fraktionssitzung des Bundesvorstandes<lb/>
zu der ich leider zu spät kam, beschäftigte sich mit dem Problem<lb/>
wie jetzt der Vorschlag der christlichen Gewerkschafter und der<lb/>
ÖAAB-ler, nämlich <name type="person" ref="per:113374">Gassner</name> zum Vizepräsidenten zu wählen, behandelt<lb/>
werden soll. Als wir das Problem der Minderheitsfraktion vorletztes<lb/>
Mal im Bundesvorstandsfraktion diskutierten, war klar, dass der Vor<lb break="no"/>schlag der von der ÖVP-Seite kommt von uns akzeptiert werden soll<lb/>
und muss. Am letzten Kongress hatte ich den Vorsitz bei den Wahlen<lb/>
und wir wählten damals <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> als Präsidenten und dann en bloc alle<lb/>
Vizepräsidenten. Scheinbar hat <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> und auch viele andere angenommen,<lb/>
dass diesmal <name type="person" ref="per:140757">Klingler</name> von der christlichen Fraktion vorgeschlagen<lb/>
wird. Bei <name type="person" ref="per:113374">Gassner</name> erhebt sich nun die Frage, ob ein in der Gewerkschaft<lb/>
nicht mehr verankerter Mann Vizepräsident des Gewerkschaftsbundes<lb/>
werden kann und soll. Natürlich gab es dazu keine einheitliche<lb/>
Meinung, ein Teil insbesonders der öffentlich Bediensteten meldeten<lb/>
grössere Bedenken an, weil gerade dann in ihrer Organisation der<lb/>
ÖAAB wahrscheinlich auch unsere Minderheitsfunktionäre entsprechend<lb/>
behandeln würde. Ich persönlich bin der Meinung dass durch Stimment<lb break="no"/>haltung demonstrieren soll, dass <name type="person" ref="per:113374">Gassner</name> sich erst das Vertrauen der<lb/>
Gewerkschaftsfraktionen durch seine Tätigkeit erarbeiten muss. Aus<lb/>
diesem Problem kann – und dies würde ich zutiefst bedauern - eine<lb/>
hochpolitische Staatsaffäre werden und die Überparteilichkeit des<lb/>
Gewerkschaftsbundes bis zu einem gewissen Grad gefährden. Ich hoffe<lb/>
daher sehr, dass es gelingen wird, eine für alle akzeptable Lösung<lb/>
zu finden.<lb/>
</p>
            <pb n="27-1005" facs="27_1975-09-16_1005.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Beim Hilton-Empfang wurde ich auch von <name type="person" ref="per:141045">Dragon</name>, Kronen-Zeitung-Redakteur,<lb/>
und anderen wegen der Nachfolge <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> und <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> angesprochen.<lb/>
Meine Überzeugung ist, dass dies weder jetzt noch in 4 Jahren spruchreif<lb/>
sein wird. Ich sehe die Situation so kommen, dass ähnlich wie bei<lb/>
<name type="person" ref="per:97363">Böhm</name>, <del>sich</del> <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> dann verhalten wird bis zu allerletzter in der Funktion<lb/>
zu bleiben. Die Welle immer neue Leute und jüngere zu präsentieren,<lb/>
hat es im Gewerkschaftsbund überhaupt nie gegeben und wenn jemand<lb/>
ganz besonders gedrängt hat in diese Funktion zu kommen, wie z.B.<lb/>
<name type="person" ref="per:97793">Olah</name>, dann war die Gegenbewegung um so stärker <name type="person" ref="per:97363">Böhm</name> bis zu seinem<lb/>
Ableben in der Funktion zu lassen. Bei erfolgreichen Präsident<lb/>
des Gewerkschaftsbundes aber auch Obleuten der Partei, ist in Wirk<lb break="no"/>lichkeit ein Wechsel normaler Weise gar nicht notwendig und wird<lb/>
auch gar nicht wahrscheinlich durchgeführt. Auch wenn die Betreffenden<lb/>
dann sagen sie möchten nur mehr eine Periode im Amt bleiben, wird durch<lb/>
ihre erfolgreiche Politik und Ergebnisse bei Wahlen, nur um so mehr das<lb/>
Verlangen stärker sie zu überreden, dass sie eben in der Funktion<lb/>
bleiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Betriebsversammlung in der NÖM traf ich den Obmann der Genossen<lb break="no"/>schaft, der gleichzeitig ein alter Bauer ist. Er meinte nur im Einzugs<lb break="no"/>gebiet der NÖM geht die Milchproduktion sehr stark zurück. Ich repli<lb break="no"/>zierte natürlich sofort, dass dies auf die höheren Getreidepreise<lb/>
oder Zuckerrübenpreise zurückzuführen sei, wodurch eben die grösseren<lb/>
Bauern und um solche handelt es sich meistens bei der NÖM, in NÖ zur<lb/>
viehloseren Wirtschaft sich zuwenden. Die Betriebsversammlung war<lb/>
für mich kein Problem, es ist nur schade, dass ich viel zu wenig<lb/>
Zeit habe, solche Versammlungen zu halten. Ich glaube wenn mich die<lb/>
Leute das erste Mal hören, kommt mein Schmäh ganz gut an. Auf alle<lb/>
Fälle gab es keine Diskussion nachher, was mich dann beim rausgehen<lb/>
veranlasste den rückwärts sitzenden zu sagen, scheinbar sind sie<lb/>
also doch mit allem einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Überreichung der Fremdenverkehrsmedaille an Präsident <name type="person" ref="per:141048">Strand</name>,<lb/>
den derzeitigen Chef aller Hilton-Hotels, dann vor allem den offiziellen<lb/>
Eröffnungsakt benützte ich, um <name type="person" ref="per:141049">Hilton</name> zu danken, dass er dieses Hotel<lb/>
jetzt in Wien errichtet hat. Für die österreichischen Hoteliers ist<lb/>
es eine Konkurrenz und Dir. <name type="person" ref="per:109291">Scheiner</name>, der eine Hotelkette in Wien<lb/>
führt, meint sogar die Preise von Hilton seien derzeit unter der Gürtel<lb break="no"/>linie. Er hat allerdings dafür Verständnis, weil er sagt, die müssen<lb/>
jetzt als Einführung eben äusserst günstige Preise machen um das<lb/>
Hotel zu füllen und gleichzeitig auch bekannt zu machen. Der wirkliche<lb/>
<pb n="27-1006" facs="27_1975-09-16_1006.jpg"/>Finanzier <name type="person" ref="per:141050">Rosenstein</name>, ein Österreicher, der sonst in der Schweiz<lb/>
lebt, war auch anwesend und sehr stolz, dass es ihm nach 15 Jahren<lb/>
doch gelungen ist, dieses Hotel hier zu errichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In unserer Sektionsleitersitzung auf der Landstrasse diskutierten<lb/>
wir die letzten aktuellen politischen Ereignisse. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> berichtete,<lb/>
dass der Kurier jetzt durch seine Politik einen Rückgang von<lb/>
400.000 auf 220.000 verkaufte Exemplare feststellen muss. Dies wird<lb/>
sicherlich Rückwirkungen nach dem Oktoberwahlen in der Geschäfts<lb break="no"/>führung haben. Man nimmt an, dass <name type="person" ref="per:97326">Bacher</name> im Kurier als neuer Chefredak<lb break="no"/>teur einziehen wird. Ich glaube, das Pech vom Kurier ist, dass er erstens<lb/>
einmal sich vielleicht wirklich zu viel für die ÖVP-Propaganda durch<lb/>
besonders wohlwollende Information hergegeben hat und dass er zweitens<lb/>
in eine Sparwelle der Bevölkerung hineinkommt. Die Reaktion kann<lb/>
sein, dass durch jemand auf den Kurier verzichtet, ohne sich allerdings<lb/>
eine andere Zeitung zu kaufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Empfang des Bürgermeisters für den ÖGB-Kongress, teilte mir<lb/>
auf meine Anfrage Stadtrat <name type="person" ref="per:97561">Hofmann</name> mit, dass die in der Sektions<lb break="no"/>leitersitzung so hart kritisierte Umfahrungsstrasse zur Entlastung<lb/>
der <choice><choice><sic>Schlachthausstrasse</sic><corr>Schlachthausgasse?</corr></choice></choice> noch im September offiziell vom Bauten<lb break="no"/>minister, Bürgermeister usw. eröffnet wird. Er meinte nicht mit<lb/>
einer gewissen Ironie, eine feierliche Eröffnung eines Provisoriums.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Betriebsratsobmann von Waldheim-Eberle hat mit seinen Direktoren<lb/>
gesprochen wegen der Offsetmaschine. Das Strafverfahren ist einge<lb break="no"/>leitet und angeblich sagt die Geschäftsleitung, es ist alles geregelt.<lb/>
Es besteht keine Gefahr, dass die Produktion eingestellt werden muss.<lb/>
Demgegenüber hat mir ein Bezirksrat mitgeteilt, dass die letzten<lb/>
Erhebungen für die Umgebung nach wie vor ergeben hätten, dass der<lb/>
Betrieb unbedingt eingestellt werden muss. Ich erklärte <name type="person" ref="per:141051">Peil</name>, dass<lb/>
das entscheidende ist, dass das Strafverfahren jetzt rechtskräftig wird.<lb/>
Ich bin überzeugt, dass Waldheim-Eberle bis zum Verwaltungsgerichtshof<lb/>
gehen wird. Einmal aber wird das Verfahren zu Ende sein und dann<lb/>
werde ich auf Grund des Verfahrens keine andere Möglichkeit mehr<lb/>
haben, als den Betrieb die Offset-Rotationsmaschine zu verbieten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Was wissen wir jetzt über den Stand des Verfahrens.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="27_1001_01" facs="27_1975-09-16_1001-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 16.9.1975</head>
         </div>
         <pb n="27_1001_02" facs="27_1975-09-16_1001-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="27_1006_01" facs="27_1975-09-16_1006-01.jpg"/>
         <pb n="27_1006_02" facs="27_1975-09-16_1006-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 178. Ministerratssitzung, 16.9.1975</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>