<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19820226">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 26. Februar 1982 bis Sonntag, der 28. Februar 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band63_1982-02-26</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1982-02-26" to="1982-02-28">Freitag, 26. Februar 1982 bis Sonntag, 28. Februar 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-09-09">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="63-0238" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-02-26_1982-02-28_0238.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-26_01">Freitag, den 26., bis Sonntag, 28. Februar 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-26_02">Die Heilmittelwerke haben im 10. Bezirk eine große neue Lagerhalle und<lb/>
eine kleinere Produktionsstätte. Aus einem Militärdepot hervorgehend,<lb/>
wurde sie 1919 neben der Militärproduktionsstätte Arsenal als zweite<lb/>
bedeutende sozialisierte Anstalt weitergeführt. Letzten Endes landete<lb/>
sie aber nach dem zweiten Weltkrieg bei der Firma Chemie Linz. Der<lb/>
Vorstandsdirektor <rs type="person" ref="#per__118741">Kellermair</rs> von der Chemie Linz sieht sich in seiner<lb/>
Begrüßungsansprache veranlaßt, in seiner polternden Art auf die dafür<lb/>
zuständige Behörde bezüglich ihrer Preispolitik einzugehen. Die Gemein<lb break="no"/>nützigkeit der Vergangenheit hätte nur dazu geführt, daß die Heilmittel<lb break="no"/>werke viel zu wenig Gewinn und daher viel zu wenig investiert hätten<lb/>
Der Vorwurf trifft nicht das Handelsministerium sondern das Gesundheits<lb break="no"/>ministerium. <rs type="person" ref="#per__118741">Kellermair</rs> meinte dann zu mir, die Belegschaft hätte dies<lb/>
von ihm erwartet. Ich glaube dies keinesfalls, denn den Beschäftigten<lb/>
geht es um andere Probleme z.B. beschwerte sich der Betriebsrat indi<lb break="no"/>rekt bei mir, daß er nicht einmal freigestellt ist. Ohne Übertreibung<lb/>
glaube ich, daß ich dann meine konziliante und vor allem sehr humor<lb break="no"/>volle Rede wesentlich unterschieden hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-26_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Erkundige dich bei der zuständigen Gewerkschaft,<lb/>
wie es mit der Freistellung der Betriebsräte liegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-26_04">Die abschließenden Verhandlungen mit dem ägyptischen Vizepremier <rs type="person" ref="#per__1137554">Ibrahim</rs><lb/>
brachten keinerlei neue Gesichtspunkte. In dieser Sitzung ist sogar<lb/>
SC <rs type="person" ref="#per__97468">Gatscha</rs> vom BKA gekommen, der mir erzählte, sie hätten sich mit den<lb/>
Ägyptern über die Entwicklungshilfe geeinigt. U.A. gibt er für die Back<lb break="no"/>hefefabrik von der Fa. Vogelbusch einen 30-jährigen 1 % verzinsten Kre<lb break="no"/>dit, die ersten 10 Jahre zinsenfrei. Ich war über diese Einigung sehr<lb/>
zufrieden, obwohl mit diese Soft-Loan-Politik des BKA nicht ganz klar<lb/>
ist. Ich habe MR <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> so hart gefragt, warum SC <rs type="person" ref="#per__97468">Gatscha</rs> zum Essen<lb/>
nicht eingeladen wurde, er meinte, er sei dafür nicht zuständig, das<lb/>
mache das Protokoll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-26_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: In Hinkunft mußt Du auch leider mehr auf diese<lb/>
Frage achten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-26_06">Der österreichische Reisebüroverband, eine freie Vereinbarung der größe<lb break="no"/>ren Reisebüros, versucht mit den Jugoslawen und Ungarn trilaterale<lb/>
Gespräche über Kooperation zu führen. Überraschend haben sich drei auf<lb/>
ein gemeinsames Sekretariat geeinigt. Mit Jugoslawien haben sie jetzt<lb/>
für Beschwerten je 200.000 S jugoslawischer und je Österreich 200.000,––<lb/>
<pb n="63-0239" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-02-26_1982-02-28_0239.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Fonds gegründet, aus dem für beschwerdeführende Konsumenten Entschädigung<lb/>
gezahlt werden soll. Der österreichische Präsident <rs type="person" ref="#per__112934">Raml</rs> ersuchte mich,<lb/>
daß in Hinkunft auch die Frau Dr. <rs type="person" ref="#per__134211">Reindl</rs> zum Reisebüroverband delegiert<lb/>
wird. Er möchte im Herbst außerdem in Bulgarien seinen Reisebüroverband<lb break="no"/>kongreß, Eröffnung in Sofia, Fortsetzung in Varna durchführen. Er hat<lb/>
große Probleme, daß er die österreichischen Reiseveranstalter dort unter<lb break="no"/>bringt. Er glaubt, wenn ich diesen Kongreß eröffnen würde, würde sich<lb/>
schlagartig die Situation für ihn verbessern. Ich habe ihm nur zugesagt<lb/>
daß im Herbst nach Auskunft <add>[von]</add> Dr. <rs type="person" ref="#per__108746">Haffner</rs> die österreichisch-bulgarische<lb/>
Gemischte Kommission fällig ist, diese könnte ich gegebenenfalls mit<lb/>
seiner Kongreßeröffnung verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-26_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte Termin abstimmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-26_08">Beim Flug mit der Grundigmaschine nach Nürnberg hatte ich Gelegenheit<lb/>
mit Dir. <rs type="person" ref="#per__116035">Brandtner</rs> vom Wiener Werk über die Fernsehproduktion mich im<lb/>
Detail zu informieren. Derzeit arbeitet er mit zwei Schichten und er<lb break="no"/>zeugt im Jahr 620.000 Stück. Tagesausstoß ist derzeit 2.750 die opti<lb break="no"/>male Grenze liegt aber bei 3.200 Stück pro Tag. Die Aufteilung auf<lb/>
die einzelnen Geräte ist ca. 50.000 bis 60.000 26 Zoll, jeweils 150.000<lb/>
22 und 20 Zoll, 75.000 18 Zoll und 100.000 die tragbaren 16 Zoll. Die<lb/>
von Philips erzeugte 110 Grad Abneigung ist um 10 bis 15 % teurer als<lb/>
die von Grundig verlangte 90 Grad. Darüber hinaus erfuhr ich, daß die<lb/>
zukünftige Bestückung mit Fernsehgeräten hauptsächlich mit sogenannten<lb/>
Minineck-Röhren erfolgt, die Philips erst ab 83 produzieren kann. Diese<lb/>
Röhren werden in kürzester Zeit in alle Fernsehgeräte eingebaut sein,<lb/>
derzeit werden sie schon in Japan und Singapur und anderen Staaten er<lb break="no"/>zeugt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-26_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte <rs type="person" ref="#per__114800">Michitsch</rs> soll zu mir kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-26_10">Die Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__126281">Max Grundig</rs> war sehr hart. Er hat zwar SC <rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs>,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__108746">Haffner</rs> und mich sehr höflich empfangen, war sehr zuvorkommend, meinte<lb/>
sogar in seiner bayrischen Art, ich sei jetzt bis zum Hals in der Sache<lb/>
verstrickt, gedacht hat er, in der Scheiße drinnen, und müsse halt<lb/>
schauen, wie ich jetzt herauskomme. Er selbst hat, weil er für Öster<lb break="no"/>reich sehr viel über hat, aus Portugal 200.000 Fernsehgeräte abgezogen<lb/>
und nach Wien verlegt. In Deutschland seien die Arbeitskosten 55 Pfennig<lb/>
in Österreich 45 und in Portugal 20. Da sieht man schon, daß für ihn<lb/>
jetzt eine weitere Belastung durch den 15 %-igen Zoll auf Fernsehröhren<lb/>
nicht mehr untergebracht werden kann. Dieser Zoll, der 20 DM ausmacht,<lb/>
muß mit 2 1/2 multipliziert werden und ergibt für das Geräte eine Ver<lb break="no"/>teuerung von 50 DM. Damit ist er nicht konkurrenzfähig. Selbst in<lb/>
<pb n="63-0240" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-02-26_1982-02-28_0240.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>seinem Stammwerk in Nürnberg wurden bis jetzt immer mehr Fernsehgeräte<lb/>
erzeugt als in Wien. Jetzt ist es so, daß die Wiener 600.000 erzeugen,<lb/>
in Nürnberg nur 400.000. Die 26 Zoll dürften ja gar nicht mehr in Wien<lb/>
erzeugt werden, sondern gehörten schon längst nach Nürnberg zurück. Alle<lb/>
diese Dispositionen hatte er entgegen seinen Vorstandskollegenempfeh<lb break="no"/>lungen aus Sympathie für Österreich durchgeführt. Natürlich versuchte<lb/>
ich ihm klarzumachen, daß nicht zuletzt auch aus EG-Problemen er doch<lb/>
einen Kompromiß mit Philips anstreben sollte. Dazu ist er auch ohne<lb/>
weiteres bereit, er hat bei der Einführung des neuen Präsidenten von<lb/>
Philips <rs type="person" ref="#per__1137464">Dekker</rs><add/> in Eindhoven mit dem Vorstandsdirektor Van der Klug ernst<lb break="no"/>liche Gespräche geführt und es hatte den Anschein, als ob in der ersten<lb/>
Ebene ein Kompromiß ohne weiteres möglich sei. Die mittleren Ebenen<lb/>
haben dann wieder anders verhandelt und entschieden. Meine vorsichtige<lb/>
Andeutung es gäbe doch einen finanziellen Kompromiß wollte zuerst der<lb/>
Vorstandsdirektor für den Einkauf <rs type="person" ref="#per__1137555">Pflat</rs> dahingehend beantworten, daß<lb/>
die 10 Mio. DM Verluste mit dem Kompromiß ja nicht abgedeckt sind. <rs type="person" ref="#per__126281">Grundig</rs><lb/>
hat ihm sofort das Wort abgeschnitten und darauf verwiesen, daß das<lb/>
alles keine Kompromißlösung sei. Nachher hat er unter 4 Augen gemeint,<lb/>
diese 4 Mio. DM seien ein Butterbrot. Nach längerer harter Diskussion<lb/>
meinte er es müsse für 82 und 83 eine Übergangsregelung gefunden wer<lb break="no"/>den, nicht zuletzt sicherlich im Hinblick auf die Minineck-Röhren, die<lb/>
zu diesem Zeitpunkt dann sicherlich in alle Geräte bereits eingebaut<lb/>
sein müssen und wo Philips dann ab diesem Zeitpunkt sie vielleicht er<lb/>
zeugen kann. Da <rs type="person" ref="#per__126281">Grundig</rs> auch vielleicht ein wenig meine Verhandlungs<lb break="no"/>art, die Wiener Höflichkeit kommt bei Bayern auch ganz gut an, sah, daß<lb/>
er irgendeine Lösung mit <del>den</del> Philips doch anstreben muß, erklärte geben<lb/>
sie mir 3 Wochen Waffenstillstandszeit ich werde neuerdings versuchen<lb/>
mit den Philipsleuten zu einem Kompromiß zu kommen. Er wird in der<lb/>
ersten Woche März <rs type="person" ref="#per__1137465">van der Klugt</rs> wieder treffen und dann neuerdings da<lb break="no"/>rüber Gespräche mit ihm führen. Ich war über dieses Zugeständnis sehr<lb/>
erfreut und hab dann insbesondere bei der Verabschiedung unter 4 Augen<lb/>
gesagt, daß ich persönlich mit jeder Kompromißlösung einverstanden bin,<lb/>
die Philips und Grundig treffen. Ich habe ihm sofort auch gesagt, daß<lb/>
ich nicht mit Eindhoven mit anderer Zunge sprich als in Nürnberg, daß<lb/>
ich in Eindhoven erklärt habe, daß ich <rs type="person" ref="#per__126281">Grundig</rs> sofort über jede Ausspra<lb break="no"/>che berichten werde, ohne natürlich die Details zu sagen, denn mein Be<lb break="no"/>streben ist es ja zu einem Kompromiß zu kommen, andererseits bitte ich<lb/>
jetzt um Verständnis hie ihm bitte, daß ich sofort auch Philips ohne<lb/>
Details, aber doch über den grundsätzlichen Inhalt dieses Gespräches<lb/>
informieren werde.<lb/>
</p>
            <pb n="63-0241" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-02-26_1982-02-28_0241.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-26_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte mit GD <rs type="person" ref="#per__126973">Lap</rs> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-26_12"><rs type="person" ref="#per__126281">Grundig</rs> kam auch auf das Anbot von BK <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> bezüglich Eumig zu spre<lb break="no"/>chen. Er ist ja seinerzeit mit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> in seinem Grundigflugzeug nach<lb/>
Fürstenfeld geflogen, seine Leute haben sich auch Fohnsdorf ange<lb break="no"/>schaut. Dort fehlt, soviel sie wissen, eine Kopier-Fräsmaschine, der<lb/>
Handwerkzeugbau dort ist mit Maschinen überbestückt, jetzt ist das<lb/>
Problem, daß hochwertige Pressen verkauft werden und daher nach <rs type="person" ref="#per__126281">Grundigs</rs><lb/>
Meinung und die seiner Fachleute auch dieses Werk daher sich in Hinkunft<lb/>
sich sehr schwer wird verkaufen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-26_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__111737">MARSCH</rs>: Bitte prüf vorsichtigst die auch von dir gehörte<lb/>
Äußerung <rs type="person" ref="#per__126281">Grundigs</rs>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-26_14">Die Handels- und Industriekammer Nürnberg hat mich vor längere Zeit zu<lb/>
einem Vortrag eingeladen, <rs type="person" ref="#per__108746">Haffner</rs> hat geglaubt, so etwas arrangiert<lb/>
zu haben, tatsächlich stellte sich dann heraus, daß wir dort nur eine<lb/>
Aussprache mit Journalisten und dem bayrischen Fernsehen hatten. Einzig<lb/>
für die dort anwesenden Vorstandsmitglieder Präs. Traun, gleichzeitig<lb/>
österreichischer Honorarkonsul und sein Vize Dr. <rs type="person" ref="#per__1137556">Bayer</rs> von der Nürnber<lb break="no"/>ger Versicherung war der Rhein-Main-Donau-Kanal. Auch bei der Pressekon<lb break="no"/>ferenz wurde fast ausschließlich über dieses Problem mit mir diskutiert<lb/>
alle waren natürlich sehr glücklich über meine offene Erklärung, daß<lb/>
Österreich auf diesem Kanal bestehen muß, obwohl wir uns natürlich in<lb/>
die innerdeutschen Verhältnisse nicht einschalten wollen. Beeindruckend<lb/>
glaube ich war auch, daß ich nachweisen konnte, daß für den Donauschiff<lb break="no"/>fahrtsverkehr infolge der größeren Schleusen für den Donauverkehr auf<lb/>
der einen Seite Europakahn auf der anderen Seite größeres Aufkommen<lb/>
durch den Rhein-Main-Donaukanal fast 8 Mrd. S investiert wurden. Natür<lb break="no"/>lich hätten wir Schleusen auf alle Fälle bauen müssen aber sicherlich<lb/>
nicht in diesen Dimensionen. Darüber hinaus konnte ich darauf verweisen,<lb/>
daß die an der Donau jetzt schon liegenden Firmen wie VÖEST-Alpine,<lb/>
Chemie Linz aber auch die neu zu errichtenden mit dem Rhein-Main-Donau-<lb/>
Kanal fest gerechnet haben. Das Fernsehen macht entsprechende Aufzeich<lb break="no"/>nungen und ich war sehr überrascht in den Nachtsendungen tatsächlich<lb/>
diese vom Bayerischen Rundfunk auch ausgestrahlte zu sehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-26_15">Dir. <rs type="person" ref="#per__1137556">Bayer</rs> ersuchte mich, ich sollte ihm unverzüglich Bescheid sagen,<lb/>
ob <add>[für]</add> das Thermal- und Sporthotel Bad Gastein der beantragte ERP-Kredit für<lb/>
die seinerzeitige Ärzteringruine gegeben wird. Sie haben am 8. Oktober<lb/>
1980 bei der Hoteltreuhand eingereicht und bis jetzt noch keinen <choice><choice><sic>Entsch</sic><corr>? [Wort abgeschnitten, Anm.]</corr></choice></choice><lb/>
bekommen. LH <rs type="person" ref="#per__113822">Haslauer</rs> hat auch bei MR <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> mit Schreiben vom 8.1.82<lb/>
<pb n="63-0242" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-02-26_1982-02-28_0242.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>interveniert. Die Nürnberger Versicherung fühlt sich deshalb verpflichtet,<lb/>
obwohl rechtlich dafür überhaupt gar keine Notwendigkeit bestanden hat,<lb/>
diese Ärzteringruine fertigzubauen und jetzt durch Eurotel-Hoteldirektor<lb/>
<rs type="person" ref="#per__1137557">Schneider</rs> betreiben zu lassen. Der beste Vertreter von der Nürnberger<lb/>
Versicherung, Herr <rs type="person" ref="#per__1137558">Krause Alfred</rs>, der dieses Projekt den Ärzten andrehte,<lb/>
hat selbst 10 Mio. DM reingesteckt und verloren. Für die Ärzte wurde<lb/>
es uninteressant, als 72 die Abschreibungsgesellschaften durch Gesetz<lb/>
wesentlich reduziert wurden. Derzeit stellen sich die Wohnungen die man<lb/>
dort kaufen kann auf 5000 DM pro m², Nürnberger Versicherung beabsich<lb break="no"/>tigt sogar Betriebszuschüsse zu geben, um diese Wohnungskosten auf 4000<lb/>
DM pro m² zu reduzieren. Die neue Betriebsgesellschaft rechnet damit,<lb/>
daß TUI das große deutsche Reisebüro, das übrigens auch an Eurotel selbst<lb/>
beteiligt ist, die Auslastung des Hotels verbessern wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-26_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte mit Hoteltreuhand verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-26_17">Bei dem Samstag-Mittagessen mit den Ägyptern in Klosterneuburg konnte<lb/>
ich mit dem Staatssekretär für Telekommunikation neuerdings wegen des<lb/>
großen Telefongeschäftes in Ägypten reden. Ich informierte ihn, daß<lb/>
der Siemens-GD <rs type="person" ref="#per__98102">Wolfsberger</rs> mir sagte, in der Vergangenheit seien auch<lb/>
die ägyptischen Behörden und Stellen schuld gewesen, daß es so langsam<lb/>
weitergegangen ist. Die notwendigen entsprechenden Beschlüsse resp.<lb/>
Entscheidungen sind alle viel zu spät gekommen. Dies wird selbstver<lb break="no"/>ständlich von der ägyptischen Seite bestritten und erklärt, man hätte<lb/>
eine solche Beschwerde niemals gehört.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-26_18">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__98102">Wolfsberger</rs> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-26_19">Der Kulturverein Landstraße hat einen Wiener Abend mit dem Liedersänger<lb/>
<rs type="person" ref="#per__126935">Hodina</rs> veranstaltet. Die Begrüßung hat Stadtrat <rs type="person" ref="#per__116209">Zilk</rs> vorgenommen. Mitten<lb/>
im Programm hat man dann als Gag sich ausgedacht, sollte ich so wie<lb/>
seinerzeit auch im Fernsehen einmal mit <rs type="person" ref="#per__126935">Hodina</rs> und seinem Gitarrenbeglei<lb break="no"/>ter mit der Mundharmonika einige Lieder zum Besten geben. Da ich zu<lb/>
allem jederzeit bereit bin, meine Harmonika übrigens stets bei mir<lb/>
trage die im fast ausverkauften Saal anwesenden übrigens meistens Ge<lb break="no"/>nossen waren, die mich bestens kennen, habe ich diesen Wunsch gerne<lb/>
erfüllt. Einmal mehr der gute alte Grundsatz "Hetz muß sein".<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-26_20">Noch niemals hatte ich eine Jahreshauptversammlung der SPÖ um 1 Uhr ge<lb break="no"/>habt. Der Brauch im Heimatort meiner Sekretärin <rs type="person" ref="#per__125291">Martin</rs> hat aber seinen<lb/>
tieferen Grund. Anschließend gehen nämlich alle in Reinthal nämlich in<lb/>
<pb n="63-0243" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-02-26_1982-02-28_0243.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>einen Keller feiern. Mir wurde Reinthal bis ins letzte Winkerl gezeigt.<lb/>
Direkt an der Toten Grenze der CSSR liegend hat diese Gemeinde, besser<lb/>
gesagt hätte diese Gemeinde, die sozialistische Mehrheit ebenso wie die<lb/>
größere Nachbargemeinde Bernhardsthal. In beiden Gemeinden wohnen größ<lb break="no"/>tenteils Eisenbahner, bedingt durch den früheren sehr starken Nordbahn<lb break="no"/>verkehr mit der CSSR. Da in der Gemeindezusammenlegung Katzelsdorf, eine<lb/>
richtige ÖVP-Bauerngemeinde dazugekommen ist, steht jetzt eine ÖVP-Mehr<lb break="no"/>heit. Die Reinthaler, aber auch die Bernhardsthaler sind darüber nicht<lb/>
glücklich, im Gegenteil. Sie werfen der sozialistischen Landtagsfraktion<lb/>
vor, daß durch die ökonomisch richtige, politisch aber falsche Gemeinde<lb break="no"/>zusammenlegung diese beiden Gemeinden ihre Möglichkeit verloren haben<lb/>
sozialistische Gemeindepolitik zu demonstrieren. Dazu kommt noch, daß<lb/>
zwischen Reinthal und der größeren Gemeinde Bernhardsthal ein gewisses<lb/>
Spannungsverhältnis seit eh und je existiert, das niemandem gelingt<lb/>
zu überbrücken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-26_21">In der Jahreshauptversammlung waren aber auch Katzelsdorfer und vor<lb/>
allem Bernhardsthaler, die natürlich vom Lokalobmann herzlichst begrüßt<lb/>
wurden. Gekommen sind sie, darüber gab es für mich gar keinen Zweifel,<lb/>
vielleicht wegen mir, hauptsächlich aber weil der aus Bernhardsthal<lb/>
stammende NR <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs>, auf den sie sehr stolz sind, dazu aufforderte. In<lb/>
der Versammlung waren fast 80 Teilnehmer, eine beachtliche Anzahl. Vor<lb/>
meinem Referat hatte ich einen guten Einstieg, denn ich erklärte sofort,<lb/>
wieso ich zu dieser Ehre komme heute zu referieren und daß vor allem<lb/>
vorher ein exzellentes Blunznessen bei der Mutter von <rs type="person" ref="#per__125291">Martin</rs> stattgefun<lb break="no"/>den hat. In der Diskussion wurde dann auf alle wirtschaftspolitischen<lb/>
Probleme die ich aufgeworfen habe eingegangen, aber auch die politische<lb/>
Lage, wie geht es <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, wurde <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> im Stich gelassen, freimütigst<lb/>
diskutiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-26_22">Überrascht war ich, daß in Reinthal aufgelassene Häuser in immer größer<lb/>
Anzahl von Wienern gekauft werden und dort als Zweitwohnung verwendet,<lb/>
darunter auch unter Bezirksvorsteher-Stellvertreter <rs type="person" ref="#per__113122">Schmid</rs> von der<lb/>
Landstraße. Er ist dort sehr gut bekannt, betätigt sich auch politisch<lb/>
und hat daher auch die Jahresversammlung von der Landstraße herzlichst<lb/>
grüßen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-26_23">Wenn man dann nach der Versammlung die tote Grenze abfährt, das große<lb/>
jetzt leerstehende österreichische Zollhaus von Bernhardsthal, die<lb/>
Asphaltstraßen, die bis zur Grenze gehen, dann aber im Unkraut enden,<lb/>
abfährt, jetzt nur von den Fußgängern als Ausflugsziel benutzt, so kommt<lb/>
<pb n="63-0244" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-02-26_1982-02-28_0244.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>einem so richtig zum Bewußtsein, wie sehr dieses Land, besser gesagt<lb/>
diese Gegend, noch besser gesagt diese Gemeinden von der CSSR abgeschnitten<lb/>
sind. Hier hat auch die versuchte liberale Politik <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs>, mit der CSSR<lb/>
sowie mit Ungarn zu einer Lockerung zu kommen, bis jetzt nicht gewirkt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-26_24"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="63_0237_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-02-26_1982-02-28_0237-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 26.2.1982</head>
         </div>
         <pb n="63_0237_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-02-26_1982-02-28_0237-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm 26.2. Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="63_0237_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-02-26_1982-02-28_0237-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 27./28.2.1982</head>
         </div>
         <pb n="63_0237_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-02-26_1982-02-28_0237-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm 27./28.2. Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>