<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 10. Dezember 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band23_1974-12-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-12-10">Dienstag, 10. Dezember 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-03-14">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band23/">
      <body>
         <pb n="23-1505" facs="23_1974-12-10_1505.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Dienstag, 10. Dezember 1974</p><p xml:space="preserve">Zur Kontingentierungsverhandlung für Zucker kamen nicht, wie ich<lb/>
erwartet hatte, von jeder Kammer ein oder zwei Leute und eventuell<lb/>
die Zuckerindustrie, sondern mehr als zwei Dutzend. Es entfaltete<lb/>
sich sofort eine Diskussion über die zweckmässigen notwendigen Mass<lb break="no"/>nahmen. Natürlich war primär der Wunsch der Bauern, aber auch der<lb/>
Zuckerindustrie, eine Preiserhöhung vorzunehmen, die erste Forderung.<lb/>
Die Zuckerindustrie will diesbezügliche Preisanträge stellen. Dr. <name type="person" ref="per:117098">Vog<lb break="no"/>ler</name> von der Tullner Zuckerfabrik verwies auf die gestiegenen Kosten<lb/>
und darauf, dass insbesondere die NIOGAS jetzt den Gaspreis wesent<lb break="no"/>lich erhöht. Ich verlangte das Schreiben, stellte fest, dass – was<lb/>
ich erwartet habe – die Niogas zwar die Preiserhöhung jetzt schon<lb/>
ankündigt, dass sie aber selbstverständlich erst mit 1. Jänner 1975<lb/>
wirksam wird. Mein System hat sich wieder einmal bewährt, nämlich sich<lb/>
nicht durch Briefe bluffen zu lassen, sondern eben dann ganz einfach<lb/>
zu verlangen, geben Sie mir die Unterlage. Jeder wünscht jetzt momen<lb break="no"/>tan weitere Zuckerlieferungen auch noch im Dezember, obwohl bereits<lb/>
bis jetzt 250.000 mq ausgeliefert wurden. Wahrscheinlich wird es,<lb/>
wenn wir die Kontingentierung mit 85 % des Absatzes von 1972/73<lb/>
durchziehen, zu Verknappungen in einzelnen Geschäften kommen. Anderer<lb break="no"/>seits liegen Unsummen von Zucker bei manchen Verarbeitungsbetrieben,<lb/>
Grosshändlern und vor allem auch landwirtschaftlichen Genossenschaf<lb break="no"/>ten. Sicherlich aber auch bei Konsumenten. <name type="person" ref="per:111706">Müller</name> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> macht die ersten<lb/>
Kontrollen und stellt fest, dass z.B. bei Bio-Chemie in Kundl<lb/>
95 t Zucker liegen, der Tagesverbrauch ist 3 t. Über die Zuckersituation<lb/>
berichte ich nachmittags in der ÖGB-Bundesfraktion. Die Bundeskammer<lb/>
ist nach wie vor gegen eine Kontrollmöglichkeit des Handelsmini<lb break="no"/>steriums auf Grund des Aussenhandelsverkehrsgesetzes und lehnt die<lb/>
von mir eingebrachte Novelle in diesem Punkt entschieden ab. <name type="person" ref="per:112956">Schwarz</name><lb/>
hätte noch eine Kompromisslösung, die er mir vorschlägt, doch ich<lb/>
erkläre sofort, dass ich nicht bereit bin, jetzt Dr. <name type="person" ref="per:97474">Gleissner</name> bei<lb/>
Verhandlungen irgendein Zugeständnis zu machen. Im Parlament werden<lb/>
wir dann im Ausschuss sowieso über dieses Problem sehr hart dis<lb break="no"/>kutieren. Mittags werden die Verhandlungen abgebrochen, da die<lb/>
Bundeskammer scheinbar unter sich noch einmal das ganze Problem dis<lb break="no"/>kutieren will.</p><pb n="23-1506" facs="23_1974-12-10_1506.jpg"/><p xml:space="preserve">Durch reinen Zufall frage ich Min.Rat <name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name>, ob nicht doch<lb/>
schon ein Antrag der Mühlenindustrie und des Grosshandels mit Ge<lb break="no"/>treide wegen Spannenerhöhung resp. Preiserhöhungen vorliegt. <name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name><lb/>
gibt dies zu und entschuldigt sich nur dadurch, mir nichts gesagt zu<lb/>
haben, weil er angeblich jetzt umgezogen ist. Die Unterlagen, die ich<lb/>
dann bekomme, sind bereits mit 22. November datiert. Ich ärgere mich<lb/>
sehr, weil ich bereits vor Monaten gebeten habe, dass ich von jedem<lb/>
bedeutenden Preisantrag eine Kurzmeldung zu bekommen habe. <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> als<lb/>
der zuständige Sektionschef, ja selbst <name type="person" ref="per:112051">Singer</name> als Gruppenleiter bestä<lb break="no"/>tigen mir, dass auch sie davon nichts gewusst haben. Die Eigenwillig<lb break="no"/>keit von manchen Beamten ist gigantisch.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Wir müssen bessere Vorsorge treffen, dass ich wirk<lb break="no"/>lich sofort von jedem bedeutenden Preisantrag eine kurze Gegenüberstel<lb break="no"/>lung jetzige Preise : Preiswunsch erhalte.</p><p xml:space="preserve">In der Ministerratssitzung hat <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> zum Bericht des Bundeskanzlers<lb/>
über Schaffung eines Ausgleichsmechanismus der erdölbedingte Zahlungs<lb break="no"/>bilanz – Ungleichgewichte im Rahmen der OECD einen anderen Vorschlag,<lb/>
als im Antrag ist. Er selbst begrüsst die Bestrebungen, das Zahlungs<lb break="no"/>bilanz-Ungleichgewicht zu beseitigen, meint nur, dass die Zahlen revi<lb break="no"/>sionsbedürftig sind, insbesondere der letzte Absatz der ersten Seite bis<lb/>
zur zweiten Seite gehend muss gestrichen werden, und letzten Endes<lb/>
verlangt er, dass man nur in den Antrag hineinschreibt, dass das<lb/>
positiv geprüft werden soll. Hier dürfte das Bundeskanzleramt – <name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name><lb/>
wahrscheinlich – mit dem Finanzministerium nur das Einvernehmen herge<lb break="no"/>stellt haben und nicht mit <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> selbst. Bei dieser Gelegenheit<lb/>
stellte ich fest, dass mich mein Büro auf diese so wichtige Frage<lb/>
nicht besonders aufmerksam gemacht hat. Selbst habe ich es total überle<lb break="no"/>sen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:113038">REIM</name>: Bitte in Hinkunft mich auf wirtschaftspolitische<lb/>
entscheidende Ministerratsanträge besonders auch inhaltlich aufmerksam<lb/>
machen.</p><p xml:space="preserve">Betreffend die Auslandsreisen für Bundesbedienstete wird von <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name><lb/>
selbst der Vorschlag vom Aussenminister gebracht, wonach im Jahre 1975<lb/>
nicht die ersten drei Quartale der Dienstreise für das ganze Jahr<lb/>
1975 gelten soll, sondern nur 75 % der vom 1. Jänner bis 31. Dezember<lb/>
durchgeführten Dienstreisen des Jahres 1974.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>: Ich glaube, dadurch verbessert sich auch die<lb/>
Situation für unser Patentamt, da es gerade im letzten Quartal dieses<lb/>
Jahres viel gereist ist.</p><pb n="23-1507" facs="23_1974-12-10_1507.jpg"/><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> war mit einer nichtssagenden Änderung des Ministerratsvor<lb break="no"/>trages über den paraphierten irakischen Vertrag, ohne dass der Ver<lb break="no"/>tragstext auch nur mit einem Beistrich geändert werden konnte, letzten<lb/>
Endes einverstanden. Der Hinweis im Ministerratsvortrag, dass die Ex<lb break="no"/>portkonditionen nach dem jeweiligen Land, d.h. auch für die erdölför<lb break="no"/>dernden Länder nur im Rahmen der für die Länder gültigen Exportförderungs<lb break="no"/>kredite möglich ist, genügte <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> und er meinte, er sei durch den<lb/>
Vertrag, den ich jetzt unterzeichnen könnte, auf Grund der Ministerrats<lb break="no"/>ermächtigung nicht obligiert. Ich bin um die Erfahrung reicher, dass<lb/>
man bei Verpflichtungen, die einen anderen Minister betreffen, und um<lb/>
dies handelt es sich bei Krediten und Transitaktionen in Verträgen,<lb/>
äusserst vorsichtig vorgehen soll und muss. Trotzdem hätte ich, da<lb/>
ich schon einmal jetzt den Vertrag paraphiert hatte, ein Desavouieren<lb/>
meiner Person nicht akzeptieren können. Wäre es nicht zu einer einver<lb break="no"/>nehmlichen Regelung gekommen, ohne dass der Vertrag auch nur in einem<lb/>
Beistrich geändert werden muss, hätte ich daraus Konsequenzen gezogen.<lb/>
Meine bisherige Praxis seit 1945 war, dass ich mit Zusagen äusserst vor<lb break="no"/>sichtig bin, dann aber diese Zusagen unter allen Umständen halten will<lb/>
und auch gehalten habe.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> hat einen mündlichen Bericht schriftlich vorgelegt, wo er<lb/>
im einzelnen aufgegliedert, welche Investitionstätigkeit der Bund im<lb/>
nächsten Jahr machen wird. Dies ist meiner Meinung nach psychologisch<lb/>
sehr richtig, um bei der jetzigen Flaute in Westeuropa und zu erwartenden<lb/>
starken Arbeitslosigkeit den österr. Unternehmen Mut zu machen, doch<lb/>
zu glauben, dass wir diese Rezession so wie 1971/72 überstehen werden.<lb/>
Er weist ganz besonders darauf hin, dass die Arbeitsmarktförderungs<lb break="no"/>mittel, der Fremdenverkehr und die Exporthilfe wesentlich verbessert<lb/>
wurde. Die Ziffern der Arbeitsmarktförderung kenne ich, nämlich von<lb/>
750 auf 830 Mill.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:113038">REIM</name> UND <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Bitte die Fremdenverkehrs- und ins<lb break="no"/>besondere Exportziffern feststellen.</p><p xml:space="preserve">Bei dieser Gelegenheit stellte ich fest, dass ich vor längerer Zeit<lb/>
im TB festgehalten habe, dass <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> mich ersuchte, das Handelsmini<lb break="no"/>sterium soll die Vergabe der öffentlichen Hand an die Textilindustrie<lb/>
und Bekleidungsindustrie koordinieren. Leider haben wir dies alle über<lb break="no"/>lesen und vergessen, denn niemand hat die Sektion III aufmerksam<lb/>
gemacht, dass eine solche Arbeit unverzüglich in Angriff zu nehmen ist.<lb/>
Ich ersuchte deshalb Min.Rat <name type="person" ref="per:114963">Dinzl</name>, sofort die ersten Schritte zu unter<lb break="no"/><pb n="23-1508" facs="23_1974-12-10_1508.jpg"/>nehmen. Ich schlug ihm vor, aber nicht jetzt bei den einzelnen Mini<lb break="no"/>sterien jetzt anzufragen, was sie an Aufträgen vergeben, sondern jetzt<lb/>
einmal bei der Industrie zu beginnen und festzustellen, was sie an<lb/>
Aufträgen im vergangenen Jahr und vor allem jetzt 1974 bekommen haben<lb/>
und was 1975 sie erwarten und welche Koordinierung für sie von Inter<lb break="no"/>esse ist und dadurch eine bessere Beschäftigung möglich ist. <name type="person" ref="per:114963">Dinzl</name><lb/>
teilte mir mit, dass z.B. er schon jetzt wisse, dass das Verteidigungs<lb break="no"/>ministerium einen grösseren Auftrag für Uniformen vergibt.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG AN ALLE: In Hinkunft bitte auch, wenn ich keine besondere<lb/>
Anmerkung mache, solche Hinweise im Tagebuch besonders beachten.</p><p xml:space="preserve">Mit Bautenminister <name type="person" ref="per:97755">Moser</name> vereinbarte ich, dass wir für die Papierförderung<lb/>
aus dem Wasserwirtschaftsfonds wahrscheinlich nicht imstande sein werden,<lb/>
bis zur nächsten Sitzung im Dezember die notwendigen Unterlagen und<lb/>
Entscheidungen über die Priorität vorzulegen. <name type="person" ref="per:97755">Moser</name> schlug des<lb break="no"/>halb vor, er wird den Betrag von 16 Mio für die Leykam und 7,6 Mio für<lb/>
Borregaard für 1975 nicht für diese zwei Firmen beschliessen, sondern<lb/>
einen Betrag von 24 Mio S für die Papierindustrie reservieren. Haben<lb/>
dann noch immer die Möglichkeit, wenn die Banken mit uns zu einem<lb/>
Arrangement wegen der fälligen Kredite für 1975 und die folgenden Jahre<lb/>
kommen, die Aufteilung auf die einzelnen Projekte vorzunehmen. <name type="person" ref="per:97755">Moser</name><lb/>
erklärt mir dezidiert, dass immer im Wasserwirtschaftsfonds übrig ist<lb/>
Projekte mit kleineren Beträgen zuerst zu beschliessen, in der Hoff<lb break="no"/>nung, dann doch das Geld für die weiteren stark ansteigenden Mittel<lb/>
doch auch aufzutreiben, ich selbst erkläre ihm aber sofort, dass<lb/>
ich zu einer solchen Politik nur bereit bin, wenn die Banken das ganze<lb/>
Risiko übernehmen. Wenn wir uns zu weiteren Zusagen bereit erklären,<lb/>
fürchte ich, dass wir bei den Industrieprojekt Papierinvestitionen<lb/>
genauso scheitern, wie dies bei den Algeriengasverhandlungen der<lb/>
Fall war. Dort aber konnte mir zumindestens niemand vorwerfen, ich<lb/>
hätte Zusagen gemacht, die ich dann nicht einhalten konnte. Genau das<lb break="no"/>selbe muss ich auch bei der Papierindustrie jetzt wieder doku<lb break="no"/>mentieren. Ich persönlich lasse mich auf solche vage Zusagen nicht<lb/>
ein und nehme vor allem nicht die Deckung für solche Erklärungen, von<lb/>
denen ich jetzt schon annehmen kann, dass sie beim jetzigen Stand<lb/>
des Wasserwirtschaftsfonds nicht erfüllt werden können. Da müssen die<lb/>
Firmen und die patronierenden Banken genau wissen, woran sie sind.</p><pb n="23-1509" facs="23_1974-12-10_1509.jpg"/><p xml:space="preserve">Die Pressekonferenz für Minister <name type="person" ref="per:97969">Sölle</name> war nicht zuletzt durch<lb/>
meine Aufforderung an die Beamten des Hauses, sich daran zu be<lb break="no"/>teiligen, verhältnismässig gut besucht. Meiner Meinung nach hätte<lb/>
man noch viel mehr Beamte, die<add>[man]</add> womöglich gar nicht kennt, abkomman<lb break="no"/>dieren müssen. Fernsehen hat eine Aufzeichnung gemacht und dann, wie<lb/>
ich selbst am späten Abend im zweiten Zeit im Bild feststellen konnte,<lb/>
auch gesendet.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>: In Hinkunft sollten wir optisch für scheinbar<lb/>
regeres Interesse sorgen.</p><p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:114503">Skala</name> vom ORF, bei dem ich für Prof. <name type="person" ref="per:127923">Bär</name> interveniere, teilt mir<lb/>
z.B. mit, dass sie bereit sind, den Bregenzer Festspielen einen Kosten<lb break="no"/>zuschuss zu geben, ohne dass sie die Produktion tatsächlich aufnehmen.<lb/>
Sie zahlen also 20 %, um 80 % Produktionskosten zu ersparen, weil<lb/>
sie angeblich die Stücke nicht verwenden und vor allem nicht an<lb/>
andere Anstalten verkaufen können. Eine ähnliche Regelung schwebt<lb/>
mir auch bei Staatsbesuchen vor, ohne dass wir allerdings die 20 %<lb/>
bezahlen. Die eventuelle Aufnahmen kosten, die dann nicht abgestrahlt<lb/>
werden.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>: Bitte falls die DDR-Botschaft nicht bemerkt<lb/>
haben sollte, dass das Fernsehen von der Pressekonferenz berichtete,<lb/>
<name type="person" ref="per:97445">Fleck</name> in geeigneter Form aufmerksam machen.</p><p xml:space="preserve">In der Gewerkschaftsfraktion des ÖGB-Bundesvorstandes hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
über die Verhandlungen berichtet und ich kam gerade zurecht, als<lb/>
die Resolution beschlossen wurde, wonach die ÖGB-Fraktion für eine<lb/>
unveränderte Verlängerung der Gesetze für 3 Monate eintritt, damit<lb/>
in den Verhandlungen, die noch zu führen sind, entsprechende Änderun<lb break="no"/>gen der Gesetze vorgenommen werden können. Um die ÖVP dazu zu zwingen,<lb/>
diesen Wunsch eventuell auch im Parlament abzulehnen, wo dann aller<lb break="no"/>dings die Gesetze wirklich auslaufen würden, wird in der Mittwochsitzung<lb/>
ein diesbezüglicher Initiativantrag der soz. NR eingebracht werden.<lb/>
Dieser Antrag wird gleichzeitig befristet, sodass er noch heuer<lb/>
zur Abstimmung kommen muss. Ich bin sehr gespannt, wie die ÖVP jetzt<lb/>
auf diesen Vorschlag reagieren wird. Der Wunsch <name type="person" ref="per:97917">Schleinzers</name> und die For<lb break="no"/>derung, die Regierung müsse jetzt Vorkehrungen treffen, damit die<lb/>
Gesetze nicht auslaufen, wobei er sich vorstellt, dass er die bisherigen<lb/>
akkordierten unbedeutenden Zugeständnisse insbesondere auf dem<lb/>
<pb n="23-1510" facs="23_1974-12-10_1510.jpg"/>Marktordnungsgebiet als Grundlage für eine einjährige Verlängerung<lb/>
der Wirtschaftsgesetze sieht, mit unserem Vorschlag ganz schön<lb/>
konterkariert wird. Nach der Ministerratssitzung wurde <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> und ich<lb/>
von den Presseredakteuren im Presse-Couloir gefragt, wie die Ver<lb break="no"/>handlungen gestern gelaufen sind. Ich erklärte rundweg, dass ich, ob<lb break="no"/>wohl ich seit 1945 bei diesen Verhandlungen als Experte anwesend<lb/>
war und mitgewirkt hatte, noch niemals erlebte, dass in einem Spitzen<lb break="no"/>gespräch überhaupt keinerlei Zugeständnisse mehr gemacht wurden,<lb/>
sondern die andere Seite ganz einfach dezidiert erklärte, was man<lb/>
da unten ausgemacht hat, sei das Maximum nach der Methode Friss Vogel<lb/>
oder stirb! Interessant ist, daß einige Redakteure glauben, dass<lb/>
<name type="person" ref="per:97917">Schleinzer</name> keinen Spielraum zu Verhandlungen von Seite der Bundes<lb break="no"/>handelskammer, aber ganz besonders der Landwirtschaftskammer, Präs.<lb/>
<name type="person" ref="per:97743">Minkowitsch</name>, bekommen hat. Die anderen wieder glauben, dass <name type="person" ref="per:97917">Schlein<lb break="no"/>zer</name> der Mann ist, der als starker Mann nicht mehr bereit ist, auch<lb/>
der Regierung nur einen Schritt entgegenzukommen und eher ein<lb/>
Auslaufen der Marktordnungsgesetze in Kauf nimmt. Ich persönlich<lb/>
glaube, dass letzten Endes dann doch eine Verlängerung kurzfristig<lb/>
zustandekommen wird, da die Bauern ein Risiko des Auslaufens doch<lb/>
nicht in Kauf nehmen wollen und werden. Der grosse Nachteil für sie<lb/>
ist nur, dass eben doch nicht alle Wirtschaftsgesetz gekoppelt<lb/>
sind, denn was sie noch bräuchten, ist das Aussenhandelsverkehrs<lb break="no"/>gesetz ebenfalls terminisiert jetzt abläuft und eine Verfassungsbestim<lb break="no"/>mung haben müsste. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> argumentiert deshalb jetzt gegen die<lb/>
neuen Bestimmungen, die ich über die Kontrolle und die Einschau haben<lb/>
möchte, dass es sich hier um Verfassungsbestimmungen handeln müsste<lb/>
und er nicht zuletzt deshalb gegen diese Novelle ist. Seiner Meinung<lb/>
nach ist eine Kontrolle von Betrieben schon scheinbar ein verfassungs<lb break="no"/>rechtlich abgesichertes Grundrecht, das nicht durch ein einfachgesetz<lb break="no"/>liches Gesetz, eben das Aussenhandelsverkehrsgesetz, die Novelle, die<lb/>
ich dazu einbringe, beschränkt werden darf.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Bitte diesen Gesichtspunkt genau überprüfen,<lb/>
er wird in der Parlamentsdiskussion eine grosse Rolle spielen.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97969">Sölle</name> hat mir dann bei dem Empfang, aber ganz besonders am Flughafen<lb/>
versichert, wie sehr er jetzt erst versteht, welche Bedeutung<lb/>
die Handelskammer in der Politik gegen die Regierung spielt und<lb/>
wie schwierig ich es habe, dagegen so erfolgreich aufzutreten.</p><pb n="23-1511" facs="23_1974-12-10_1511.jpg"/><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97969">Sölle</name> kann sich natürlich über unsere internen Verhältnisse kaum<lb/>
ein Bild machen, in der DDR ist der Minister in dieser Beziehung<lb/>
der absolute Herrscher, alle ihm untergeordneten Organe befinden<lb/>
sich tatsächlich in seinem Machtbereich, während es bei uns in<lb/>
unserem System so ist, dass ich zwar die Aufsicht über die Handels<lb break="no"/>kammer habe, aber würde ich diese extrem handhaben, wahrscheinlich<lb/>
den grössten politischen Krach auslösen würde. Mit unserer Beamten<lb break="no"/>schaft wäre auch eine Kontrolle ganz unmöglich. Ausserdem widerstrebt<lb/>
es meinem System und meiner Auffassung von einer Zusammenarbeit zwi<lb break="no"/>schen den Sozialpartnern. Auf alle Fälle ist es aber typisch, dass<lb/>
es selbst Aussenstehenden auffällt, wie schwer die Position, die<lb/>
wir bis jetzt uns aufgebaut haben, zu halten ist, ohne dass er weiss,<lb/>
wie schwer es überhaupt war, diese Position sich aufzubauen.</p><p xml:space="preserve"/></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="23_1504_01" facs="23_1974-12-10_1504-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 10.12.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="23_1511_01" facs="23_1974-12-10_1511-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 144. Ministerratssitzung, 10.12.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="23_1511_02" facs="23_1974-12-10_1511-02.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="23_1511_03" facs="23_1974-12-10_1511-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="23_1511_04" facs="23_1974-12-10_1511-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="23_1511_05" facs="23_1974-12-10_1511-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Typoskript betr. Protokoll Irak</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="23_1511_06" facs="23_1974-12-10_1511-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Vortrag HM an den MR betr. Tagung im Irak, 26.11.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="23_1511_07" facs="23_1974-12-10_1511-07.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="23_1511_08" facs="23_1974-12-10_1511-08.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Protokoll Kooperationsabkommen Irak engl., 20.11.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="23_1511_09" facs="23_1974-12-10_1511-09.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="23_1511_10" facs="23_1974-12-10_1511-10.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="23_1511_11" facs="23_1974-12-10_1511-11.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Protokoll Kooperationsabkommen Irak dt., 20.11.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="23_1511_12" facs="23_1974-12-10_1511-12.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="23_1511_13" facs="23_1974-12-10_1511-13.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>