<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  6. Februar 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band58_1981-02-06</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-02-06">Freitag, 6. Februar 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-04-09">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="58-0184" facs="58_1981-02-06_0184.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 6. Februar 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Staatswappenverleihung an die Fa. Wipla, ein neu eingerich<lb break="no"/>tetes Laboratorium für Zahnersatz, hat mir der Besitzer mitgeteilt,<lb/>
daß er zu seinem 40 KW noch 16 KW elektrischen Anschluß braucht. Das<lb/>
E-Werk verlangt einen eigenen Transformator. Die Fa. würde aber einen<lb/>
Energieschreiber installieren, um die Einhaltung der zugestandenen<lb/>
Elektrizitätsmenge zu garantieren. Ich habe GD <name type="person" ref="#per__97865">Reisinger</name> ersucht, er<lb/>
möge sich über diesen Fall Bericht erstatten lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Ing. <name type="person" ref="#per__128680">Völker</name><add>[evtl. Falschidentifikation]</add> vom E-Werk ist dafür zuständig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Antrittsbesuch des NÖ Landeshauptmann <name type="person" ref="#per__97703">Ludwig</name> hatte dieser nur<lb/>
zwei Wünsche. Im Grenzgebiet sollte die Gewerbeordnung dahingehend<lb/>
verändert werden, daß Lebensmittelgeschäfte auch ausschenken dürfen<lb/>
und warme Speisen verkaufen können und daß andererseits in Gaststätten<lb/>
Lebensmittel verkauft werden. So würde nach Meinung <name type="person" ref="#per__97703">Ludwigs</name> die Nah<lb break="no"/>versorgung in den kleinen Dörfern besser funktionieren. Ich habe ihn<lb/>
sofort darauf aufmerksam gemacht, daß solche Möglichkeiten jetzt schon<lb/>
bestehen, SC <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> wird aber die eventuelle Gewerbeausdehnung prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der zweite Wunsch war, daß für die Fremdenverkehrsbetriebe in Nieder<lb break="no"/>österreich, die nur Einsaisonbetriebe sind, der Finanzausgleich für<lb/>
die Unterstützung dieser Gemeinden verbessert gehört. Hier mußte ich<lb/>
<name type="person" ref="#per__97703">Ludwig</name> auf den Finanzminister verweisen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich erinnerte <name type="person" ref="#per__97703">Ludwig</name> daran, daß das Handelsministerium zugesagt hat<lb/>
in Grenzgebieten und in Wr. Neustadt entsprechende Beratungen für In<lb break="no"/>vestoren durchzuführen. Die Niederösterreicher haben bis jetzt auf<lb/>
diesen Vorschlag noch nicht reagiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Donaukraftwerke haben jetzt in Greifenstein die Vorentscheidung<lb/>
für den Bau linksseitig des jetzigen Donauufers in Verhandlung, nie<lb break="no"/>mand plädiert mehr für eine Naßbauweise, da dadurch Siedlungen am<lb/>
rechten Donauufer zerstört werden. In Hainburg wird eine ähnliche<lb/>
Situation sein, sollte die Naßbauweise gefordert werden, würde die<lb/>
Hainburger Bevölkerung durch einen 6 m hohen Damm von der Donau ge<lb break="no"/>trennt werden. Wenn die Bauweise aber in der Aulandschaft erfolgt,<lb/>
wird das Kraftwerk kaum gesehen. Von 300 ha Vernichtung des Auwaldes<lb/>
<pb n="58-0185" facs="58_1981-02-06_0185.jpg"/>kann überhaupt nicht gesprochen werden. Nicht einmal 1/3 wird im<lb/>
Endzustand dann verlorengehen. <name type="person" ref="#per__97703">Ludwig</name> meinte, er hätte mit dem Kamp<lb/>
jetzt auch große Schwierigkeiten. Er wird mit dem zuständigen Landes<lb break="no"/>rat <name type="person" ref="#per__127029">Höger</name>, der den Naturschutz hat, noch einmal über diese Fälle genau<lb/>
sprechen. <name type="person" ref="#per__97703">Ludwig</name> selbst möchte sich den Gegnern des Ausbau der E-<lb/>
Wirtschaft stellen. Er hofft nur, daß es zu keinem politischen Streit<lb/>
zwischen den Parteien kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__115067">Grünzweig</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich einer aktivere Recyclingpolitik, die insbesondere Nieder<lb break="no"/>österreich zugute kommt, ist <name type="person" ref="#per__97703">Ludwig</name> bereit, den Univ.Assistenten Dr.<lb/>
<name type="person" ref="#per__131028">Schmidt</name>, der jetzt in der Umweltschutzanstalt Südstadt arbeitet, und<lb/>
den Leiter dieser Anstalt, Dipl.Ing. <name type="person" ref="#per__131027">Kolb</name>, zu informieren. Da die Pa<lb break="no"/>piersammlung der Hamburger Papierfabrik in Pitten und die Glassamm<lb break="no"/>lung Stölzle in Ybbs zugute kommt, hat Niederösterreich einen ganz<lb/>
besonderen Grund noch mehr Container im Land aufzustellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__111737">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> soll sich mit den beiden<lb/>
ins Einvernehmen setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Kraftwerke im Tullnerfeld, Kernkraftwerk Zwentendorf,<lb/>
meint <name type="person" ref="#per__97703">Ludwig</name>, hier müsse man bezüglich der Müllagerung darauf ver<lb break="no"/>zichten, daß diese in Niederösterreich erfolgen könne. Bezüglich<lb/>
des Kohlekraftwerks wird er sich mit dem NEWAG-Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__97496">Gruber</name> ins Ein<lb break="no"/>vernehmen setzen, um den letzten Stand zu erfahren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Nächstes Jour fixe <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="#per__117174">Lunacek</name> vom Verband ländlicher Genossenschaften möchte Herrn<lb/>
<name type="person" ref="#per__131026">Rast</name> von Kelly seinen Kommerzialratstitel abtreten. <name type="person" ref="#per__117174">Lunacek</name> ist bei<lb/>
Kelly Aufsichtsratsvorsitzender und verarbeitet <choice><choice><sic>dorch</sic><corr>dort?</corr></choice></choice> 18.000 t Erd<lb break="no"/>äpfel zu 3.000 t Chips. In Italien könnten sie 500.000 t Chips ex<lb break="no"/>portieren, wenn sie ähnlich wie bei Stärke einen entsprechenden Zu<lb break="no"/>schuß bekommen. Die EG haben 22 % Zoll auf Chips und die können sie<lb/>
in Italien nicht unterlaufen. Ich habe <name type="person" ref="#per__117174">Lunacek</name> nicht im Unklaren ge<lb break="no"/>lassen, daß eine solche Chance nicht besteht. Hier müßte gegebenenfalls<lb/>
das Stärkegesetz geändert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Die Abteilungen sollen den Fall prüfen.<lb/>
</p>
            <pb n="58-0186" facs="58_1981-02-06_0186.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die österreichischen Fruchtsaftproduzenten Ybbser Genossenschaft, aber<lb/>
auch die steirische Obstgenossenschaft unter <name type="person" ref="#per__127586">Tödling</name> leiden sehr<lb/>
unter der Konkurrenz von Orangensaft. <name type="person" ref="#per__131029">Eckes</name> z.B. führt aus Südamerika<lb/>
Orangensaftkonzentrat ein und macht entsprechenden Juice. Dadurch wer<lb break="no"/>den immer weniger Äpfel zur Apfelsaftproduktion gebraucht. Die Fa.<lb/>
Platzer, die jetzt einen Umsatz von 100 Mio. S hat, wird endgültig in<lb/>
Konkurs gehen. <name type="person" ref="#per__131030">Platzer</name> hat 60 Mio. investiert, u.a. hat er eine große<lb/>
Flaschenfüllanlage geleast und muß dafür 20 Mio. S bezahlen. Niemand<lb/>
wird diese Fa. kaufen. Die Ybbstaler hoffen, daß sie dadurch um 25–<lb/>
30 % mehr Umsatz bekommen können. <choice><choice><sic>Ja</sic><corr>?</corr></choice></choice> 2 Mio. S Umsatz mehr bedeutet,<lb/>
daß sie eine Arbeitskraft einstellen können. Insgesamt rechnet er,<lb/>
daß er 15 Arbeitskräfte einstellt, d.h. mit 30 Mio. S Umsatzsteigerung<lb/>
rechnen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nach Großbritannien könnten sie gut Birnenkonzentrat verkaufen, die EG<lb/>
ist aber nicht bereit eine eigene Zolltarifnummer zu machen, weshalb<lb/>
dies unter Speisebirnen verzollt wird und damit konkurrenzunfähig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Dies soll man sofort prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Verband ländlicher Genossenschaften möchte auch nach Japan expor<lb break="no"/>tieren. Mit den japanischen Genossenschaftsverband Zeno<add>[?]</add> haben sie be<lb break="no"/>reits Kontakt aufgenommen. Voraussetzung für einen solchen Export wäre<lb/>
aber, daß dieses Äpfelkonzentrat auf die 17 % Anteil der Autoimporte<lb/>
angerechnet wird. Dies wird aber vom Finanzministerium, aber auch vom<lb/>
Handelsministerium entschieden abgelehnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__117174">Lunacek</name> ist fest davon überzeugt, daß die Biospritsache vielleicht<lb/>
nicht auf Zucker, schon gar nicht auf Maisbasis, sondern auf einer be<lb break="no"/>sonderen Frucht, die erst herangezogen werden muß, früher oder später<lb/>
rentabel sein wird. Derzeit, muß er zugeben, ist aber die Differenz<lb/>
zwischen dem Superbenzin, Raffinerieabgabepreis und der auch noch<lb/>
so günstigen Biospritfrucht, darauf hergestellter Ethanol zu groß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der mauretanische Bergbau- und Energieminister hat mit der Vöest-Alpine<lb/>
vereinbart, daß die Raffinerie in Mauretanien 1 Mio. t, 140 Mio. $ jetzt<lb/>
endgültig betrieben werden soll. Vöest-Alpine ist nicht bereit, die<lb/>
Übernahmeverzögerungen weiter zu akzeptieren, da sie ansonsten zu<lb/>
Garantieleistungen herangezogen wird, die aber jetzt ablaufen. Vöest-<lb/>
Alpine möchte überhaupt so schnell als möglich, daß der Betrieb auf<lb break="no"/><pb n="58-0187" facs="58_1981-02-06_0187.jpg"/>genommen wird, weil sie diese Raffinerie als Referenzraffinerie für<lb/>
andere Anlagen braucht. In der Delegation des mauretanischen Ministers<lb/>
waren auch Algerier. Die algerische Regierung hat sich jetzt bereit<lb/>
erklärt, das notwendige Rohöl zu liefern. Der Vertreter der Sonatrach,<lb/>
den ich auch über die Gasexporte gesprochen habe, meinte mir gegenüber,<lb/>
die Welt und auch Österreich wird den höheren von den Algeriern gefor<lb break="no"/>derten Gaspreis doch zahlen müssen. Da dieser aber noch 50 % über dem<lb/>
sowieso schon irrsinnig hohen westeuropäischen, ja selbst sowjetischen<lb/>
Gaspreis liegt, wird es noch lange dauern, bis man sich über den Preis<lb/>
wird einigen können. Der Sonatrach-Vertreter hat aber klar und deut<lb break="no"/>lich gesagt, daß es natürlich vorerst notwendig ist, daß sich Algerien<lb/>
mit den Amerikanern und den Franzosen über die alten, schon abgeschlosse<lb break="no"/>nen Verträge einigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="58_0183_01" facs="58_1981-02-06_0183-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 6.2.1981</head>
         </div>
         <pb n="58_0183_02" facs="58_1981-02-06_0183-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>