<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 17. November 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band13_1972-11-17</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-11-17">Freitag, 17. November 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-05">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="13-1386" facs="13_1972-11-17_1386.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 17. November 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Ministerrat der EFTA ging eigentlich ganz klaglos über die<lb/>
Bühne. Lord <name type="person" ref="#per__140215">Limerick</name>, der englische Vertreter, ein Unterstaats<lb break="no"/>sekretär im Handelsministerium, d.h. eigentlich dritte Garnitur, replizierte<lb/>
nur auf die Erklärung Österreichs, dass es den Whisky-Zoll wieder auf<lb break="no"/>bauen will, mit dem Hinweis, Österreich sollte sich dies überlegen.<lb/>
Sonst war eigentlich überhaupt keinerlei Polemik und Auseinander<lb break="no"/>setzung. So war es auch für mich eigentlich sehr leicht, den Vorsitz zu<lb/>
führen, wofür ich <choice><choice><sic>mit</sic><corr>?</corr></choice></choice> dann auch letzten Endes sehr herzlich bedankt.<lb/>
Interessant war eigentlich nur die anschliessende Pressekonferenz.<lb/>
Der Pressereferent, ich kenne seinen Namen nicht, eröffnete ganz<lb/>
kurz, gab mir das Wort für ein Statement und hat dann die einzelnen<lb/>
Journalisten aufgerufen. Sofern ein Journalist, er muss sicherlich<lb/>
von einer kommunistischen Presseagentur oder Presse gewesen ist, ein<lb/>
bisschen polemisieren wollte, wurde er sofort zurechtgewiesen,<lb/>
dass hier nur Anfragen gestellt werden können, die von mir beantwortet<lb/>
werden. Ich hatte eigentlich erwartet, dass man vielmehr über die<lb/>
vertrauliche Ministersitzung, welche sich mit dem Problem Spanien<lb/>
beschäftigte, gefragt würde. Man begnügte sich aber mit dem Hinweis,<lb/>
resp. mit der Frage, es sei bekannt, dass mehrere Staaten sich um<lb/>
eine Aufnahme bemühen, unter anderem von Spanien und Malta ein offi<lb break="no"/>zielles Ansuchen vorliegt. Da dies nicht der Fall ist, konnte ich<lb/>
ganz kurz und bündig antworten. Der kommunistische Vertreter fragte,<lb/>
ob und wie Jugoslawien sich beworben hat. Hier ergänzte sogar Gen.<lb/>
Sekretär <name type="person" ref="#per__97853">Rabaeus</name> indem er mitteilte, dass Jugoslawien einen Beobachter<lb/>
zur EFTA geschickt hat und ständigen Kontakt mit dem Sekretariat hat.<lb/>
Die Frage, ob COMECON-Länder vereinzelt oder geschlossen beitreten<lb/>
würden, konnte ich leicht kontern, da müsse er die COMECON-Organisation<lb/>
fragen. Als der linke Journalist wieder eine Frage stellte, erklärte<lb/>
zu meiner grössten Verwunderung der Presse-Referent und Leiter der<lb/>
Pressekonferenz die Pressekonferenz für beendet. Darüber war ich sehr<lb/>
erstaunt und fragte ihn auch, wie dies überhaupt möglich sei, bei uns<lb/>
wäre es ganz undenkbar, dass man nicht zumindestens alle Fragen beant<lb break="no"/>wortet hat und einige Mal womöglich die Journalisten frägt, ob jetzt<lb/>
keine Wortmeldung mehr vorliegt und damit die Pressekonferenz dem Ende<lb/>
zugeht. Er sagte, dies sei nicht üblich, denn er entscheide, wenn<lb/>
sich Fragen wiederholen, dass eigentlich damit diese Konferenz seinen<lb/>
Zweck erfüllt hat und er sie eben für geschlossen erklärt.<lb/>
</p>
            <pb n="13-1387" facs="13_1972-11-17_1387.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Beim Heurigen am Abend, d.h. dann eigentlich schon spät nachts ist<lb/>
<name type="person" ref="#per__140194">Wacker</name>, der Gen.Sekr.Stv. mit <name type="person" ref="#per__115656">Steiger</name>, den er scheinbar vorher abgesprochen<lb/>
hat, an meinen Tisch gekommen und wir haben unter 6 Augen sein Problem<lb/>
besprochen. <name type="person" ref="#per__140194">Wacker</name> selbst hat gehofft, dass er nach <name type="person" ref="#per__97853">Rabaeus</name> Generalsekretär<lb/>
wird. Der britische Gen.Sekretär <name type="person" ref="#per__137147">Coulson</name>, der im Frühjahr sein Amt nieder<lb break="no"/>gelegt hat, ist erst ein paar Monate ausgeschieden. <name type="person" ref="#per__140194">Wacker</name> hatte gehofft,<lb/>
dass <name type="person" ref="#per__97853">Rabaeus</name>, der erklärte, nur Übergangsgeneralsekretär zu sein und spä<lb break="no"/>testens nächstes Jahr auszuscheiden, hat nun wie die Schweden angeblich<lb/>
<name type="person" ref="#per__140194">Wacker</name> gegenüber erklärten, die Absicht zu bleiben. Die Schweden, <name type="person" ref="#per__97853">Rabaeus</name><lb/>
ist ebenfalls Schwede, drängen darauf, dass er diese Funktion weiter<lb/>
beibehält. <name type="person" ref="#per__140194">Wacker</name> fühlt sich dabei hereingelegt und meinte in diesem Fall<lb/>
würde er in die Schweiz zurückgehen. Ich habe von dieser ganzen Angelegen<lb break="no"/>heit noch nichts gehört gehabt und habe mich natürlich daher auch gar nicht<lb/>
geäussert. Ich weiss nur, dass <name type="person" ref="#per__140194">Wacker</name> als ein sehr ehrgeiziger Mann gilt<lb/>
und alles daran setzen wird, um Generalsekretär zu werden. Er hat auch zu<lb break="no"/>gegeben, dass jetzt diese Team-Arbeit, wie sie unter <name type="person" ref="#per__137147">Coulson</name> der Fall<lb/>
war, nicht mehr gilt und gehandhabt wird. Interessant ist, dass mir<lb/>
eigentlich <name type="person" ref="#per__97375">Brugger</name> gar nichts über den Wunsch von <name type="person" ref="#per__140194">Wacker</name> mitgeteilt hat.<lb/>
Es ist immerhin möglich, dass die Schweiz sich gar nicht hinter <name type="person" ref="#per__140194">Wacker</name><lb/>
stellt. Wenn das Generalsekretariat nicht von einem Team geführt wird<lb/>
oder wenn <name type="person" ref="#per__97853">Rabaeus</name> nicht ein sehr starker Mann ist, der sich gegen den<lb/>
Widerstand <name type="person" ref="#per__140194">Wackers</name> durchsetzt, dann sehe ich für die EFTA-Entwicklung<lb/>
was die Sekretariatsunterstützung betrifft, sehr schwarz. Hier kann dann<lb/>
anstelle einer positiven Arbeit nur intrigiert werden und das wird weder<lb/>
dem Sekretariat guttun, geschweige denn der gesamten EFTA-Organisation.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Interessant war, dass natürlich die Schweden und auch andere Delegierte<lb/>
sehr stark dem Heurigen zugesprochen haben. Insbesondere war <name type="person" ref="#per__118681">Jolles</name>, der<lb/>
grosse Mann der Schweiz als Generalsekretär der Atom-Behörde sich einen<lb/>
Ruf erworben hat, ziemlich blau. Er erklärte deshalb mir gegenüber<lb/>
und auch in aller Öffentlichkeit, wir sollten auf Kaiser <name type="person" ref="#per__126986">Franz Josef</name><lb/>
anstossen. Hier hat sich auch der ökonomische Berater der EFTA, der<lb/>
die Wirtschaftsabteilung führt, <name type="person" ref="#per__140220">Lanner</name>, zu Wort gemeldet und erklärt,<lb/>
wir sollten auch auf <name type="person" ref="#per__140218">Rosa Luxemburg</name> und <name type="person" ref="#per__140219">Karl Liebknecht</name> anstossen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__140220">Lanner</name> dürfte also ein ausgesprochener Linker sein. <name type="person" ref="#per__118681">Jolles</name> meint, Luxem<lb break="no"/>burg sei ein schönes Land und war natürlich auf dieses Land einen Toast<lb/>
auszusprechen. <name type="person" ref="#per__140218">Rosa Luxemburg</name> und <name type="person" ref="#per__140219">Karl Liebknecht</name> kannte er nicht.<lb/>
<name type="person" ref="#per__140220">Lanner</name> schlug deshalb vor, auch auf <name type="person" ref="#per__123197"><sic>Illitschko Lenin</sic></name> einen Toast aus<lb break="no"/>zusprechen. Hier meinte <name type="person" ref="#per__118681">Jolles</name> aber, er sei zwar besoffen, aber dies<lb/>
würde er niemals tun. Hier könnte ich erkennen, wie es für Schweizer<lb/>
<pb n="13-1388" facs="13_1972-11-17_1388.jpg"/>scheinbar schwierig ist, noch immer die Vergangenheit mit der<lb/>
Sowjetunion oder der linken Revolutionäre-Geschichte zu über<lb break="no"/>winden. Besonders im Rausch sind sie nicht imstande, über ihren<lb/>
Schatten zu springen. Das ist mit einer der Gründe, warum <name type="person" ref="#per__97375">Brugger</name> so<lb/>
grosses Bauchweh hat und mir schon einige Male sagte, der Bundes<lb break="no"/>rat hätte beschlossen, er müsse nach Moskau fahren, um einen Gegen<lb break="no"/>besuch <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschews</name> zu erwidern. Hier hat aber der Schweizer Bundes<lb break="no"/>rat einen Beschluss gefasst, den niemand exekutieren will. Aus der<lb/>
Einstellung <name type="person" ref="#per__118681">Jolles</name> konnte ich erkennen, dass dies sehr tiefe Gründe<lb/>
hat. Ich hatte ihm nämlich vorgeschlagen, <name type="person" ref="#per__118681">Jolles</name> sollte doch auf<lb/>
die Bedeutung <name type="person" ref="#per__123197">Lenins</name> für die revolutionäre Theorie einen Toast<lb/>
aussprechen. Damit müsste er sich doch gar nicht identifizieren<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__123197">Lenin</name>, seiner Politik oder seinen Taten sondern ausschliesslich<lb/>
über den unbestrittenen wesentlichen Einfluss <name type="person" ref="#per__123197">Lenins</name> auf die Oktober<lb break="no"/>revolution und damit auf die Revolutionsgeschichte. Bei aller Gegner<lb break="no"/>schaft hätte er doch leicht anerkennen können, dass <name type="person" ref="#per__123197">Lenin</name> eine be<lb break="no"/>deutende historische Persönlichkeit und gleichzeitig auch ein<lb/>
bedeutender Promoter der Revolutionstheorie gewesen ist. Nach<lb/>
12 Uhr gingen dann die letzten ausländischen Gäste, der Liechten<lb break="no"/>steiner Staatspräsident und seine Frau, so dass auch ich endlich den<lb/>
Heurigen verlassen konnte. Ich nützte diese Gelegenheit aber, um<lb/>
insbesondere mit den anwesenden Kollegen von <name type="person" ref="#per__115656">Steiger</name> und auch<lb/>
vom Finanzministerium mich zusammenzusetzen und zu diskutieren,<lb/>
und vor allem wie man auf Wienerisch sagt, einen Schmäh rennen<lb/>
zu lassen. Ich glaube, dass wenn ich schon solche Heurigen-Veran<lb break="no"/>staltungen besuchen muss, ich doch dazu nützen soll und dies habe<lb/>
ich reichlich getan, um in persönlichem Kontakt die Kollegen und<lb/>
deren Frauen davon zu überzeugen, dass ein sozialistischer Minister<lb/>
auch dann wenn er nichts trinkt, gesellig sein kann. Imponiert<lb/>
hat mir die Zurückhaltung, die alle österreichischen Gäste an den<lb/>
Tag gelegt haben, keiner hat so viel getrunken, dass er sich nicht<lb/>
vollkommen anständig benommen hätte. Auch bei den Ausländern, ins<lb break="no"/>besondere vom Sekretariat kam überhaupt keinerlei Exzesse vor,<lb/>
nur einige vereinzelte Delegierte haben ein bisschen über die<lb/>
Schnur gehaut. Allgemein hört man, dass alle Delegierten mit der<lb/>
Tagung sehr einverstanden waren, dass das Damen-Programm äusserst<lb/>
gelobt wurde und dass sich alle sehr wohl gefühlt haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="13_1385_01" facs="13_1972-11-17_1385-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 17.11.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>