<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19750405">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der  5. April 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band25_1975-04-05</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-04-05">Samstag, 5. April 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="25-0409" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band25/25_1975-04-05_0409.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-04-05_01">Samstag, den 5. April 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-04-05_02">Die sozialistische Fraktion der Krankenkasse Wien hat mich zu<lb/>
einem Referat eingeladen, da die Betriebsratswahlen jetzt wieder<lb/>
beginnen. Ebenso hat mich dann Nachmittag die Bezirksorgani<lb break="no"/>sation Alsergrund zu ihrer Bezirkskonferenz eingeladen. In beiden<lb/>
Fällen gab es, weil ich es ausdrücklich wünschte, nach meinem<lb/>
Referat eine Diskussion, doch war sie im wahrsten Sinne des<lb/>
Wortes harmlos. Nachmittags meinte ein Eisenbahner wir sollten<lb/>
bei der Kernkraftwerkausbau äußert vorsichtig vorgehen. Alle<lb/>
anderen Anfrage und Diskussionsbeiträge und es waren doch ein<lb/>
Dutzend, waren weder kritisch noch gar aggressiv. Nicht beängsti<lb break="no"/>gend<add>[hs. unterwellt, Anm.]</add> die Ruhe in den Gewerkschaften, aber auch in der Partei.<lb/>
Natürlich ist es wesentlich besser es gibt eine solche ruhige Ent<lb break="no"/>wicklung, als es brodelt in einer Organisation, doch bin ich mir<lb/>
nie ganz sicher ob dies nicht eine Ruhe aus Resignation ist und<lb/>
dies wäre das schlechteste.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-04-05_03">Bei den polnischen Essen der Botschaft für die Parlamentsdelegation<lb/>
traf ich wie könnte es auch anders sein, S.Chef <rs type="person" ref="#per__107939">Römer</rs> und MR <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs>.<lb/>
Da ich neben den Botschafter zu sitzen kam, habe ich sofort auf<lb/>
die zögernde Verhandlungstaktik der Polen, bzw. des Stromliefer<lb break="no"/>vertrages ihm angesprochen. <rs type="person" ref="#per__97616">Karski</rs> meinte es käme jetzt eine<lb/>
polnische Delegation nach Wien und er ist davon überzeugt, daß<lb/>
noch vor dem Besuch <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschlägers</rs>, spätestens aber bei seinem<lb/>
Besuch die Unterschrift unter den Vertrag gegeben werden kann.<lb/>
Auch das Leitungsproblem, d.h. der Übernahmepunkt der sowjetischen<lb/>
und insbesondere aber der polnischen Stromlieferung könnte in<lb/>
Kürze festgelegt werden. Dies erscheint wirklich dringendst not<lb break="no"/>wendig, da ich ihm neuerdings auseinandersetzte, daß nur ein Über<lb break="no"/>nahmepunkt wegen <choice><choice><sic>AGÜ</sic><corr>HGÜ</corr></choice></choice> möglich ist. Ich glaube dies sehen jetzt<lb/>
alle bereits ein. <rs type="person" ref="#per__97616">Karski</rs> ist ein ehrgeiziger Botschafter und<lb/>
versucht deshalb soviel als möglich zwischen den beiden Staaten<lb break="no"/>minister Austausche zu organisieren. Er hat großes Interesse<lb/>
gezeigt die Kapruner Kraftwerke zu sehen. Ich versprach ihm, wenn<lb/>
ein polnischer Minister kommt und dies wünscht, wird es mir eine<lb/>
große Freude sein, sie beide nach Kaprun zu begleiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-04-05_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> diesen polnischen Wunsch<lb/>
besprechen.<lb/>
</p>
            <pb n="25-0410" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band25/25_1975-04-05_0410.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-04-05_05">Abends sah ich nach längerer Zeit wieder einmal im Volkstheater<lb/>
Sonderabonnement das Stück "Ein Hof voll Sonne". Dies handelt von<lb/>
der unmittelbaren Nachkriegszeit in Italien. Eine Familie war<lb/>
zerrissen, der eine Faschist, der andere Widerstandskämpfer,<lb/>
Themen die lange zurückliegen. Wenn man da nicht ein ganz großer<lb/>
Dichter ist, so verliert ein solches aktuelles Problem an Aussage<lb break="no"/>wert je länger der Zeitpunkt zurückliegt. Erlebniswert dieser<lb/>
Periode geht Gott sei Dank verloren und es kann deshalb nur ein<lb/>
Künstlerwert dann solches Stück retten. Wenn dann noch ein Eng<lb break="no"/>länder über Italiener schreibt und Wiener Italiener spielen, dann<lb/>
ist es meiner Meinung nach fach unmöglich eine italienische<lb/>
Atmosphäre wirklich einzufangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-04-05_06"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="25_0408_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band25/25_1975-04-05_0408-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 5.4.1975</head>
         </div>
         <pb n="25_0408_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band25/25_1975-04-05_0408-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>