<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  9. Februar 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band58_1981-02-09</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-02-09">Montag, 9. Februar 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-04-10">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="58-0192" facs="58_1981-02-09_0192.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 9. Februar 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich informierte Finanzminister <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> über die Wünsche der Jugoslawen<lb/>
bezüglich des Karawankentunnels. Ich erklärte ihm, daß Außenhandels<lb break="no"/>minister <name type="person" ref="#per__117981">Rotar</name> bezüglich einer 15-jährigen Laufzeit der Kredite für<lb/>
den Karawankentunnel schwerlich zustimmen wird. <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> war einver<lb break="no"/>standen, daß ich über dieses Problem mit der österr. Kontrollbank weiter<lb/>
verhandle. Dir. <name type="person" ref="#per__111755">Castellez</name> von der österr. Kontrollbank wird, wie er mir<lb/>
versicherte, innerhalb 14 Tagen seine endgültige Stellungnahme zu einer<lb/>
Laufzeitverlängerung mitteilen. Er meinte, es müßte doch auch überlegt<lb/>
werden, ob Österreich dann ein großes Interesse haben kann, auch den<lb/>
Jugoslawien-Anteil zu bauen und gleich unter so günstigen Bedingungen<lb/>
zu finanzieren. GD <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name> von der Vöest-Alpine war sehr froh von mir<lb/>
zu hören, daß für das Stahlwerk in Jesenice nicht nur die Vöest, sondern<lb/>
auch die amerikanische Firma Pennsylvania Steel und die deutsche Firma<lb/>
Demag offerierten. Da ich über unsere Zusammenkunft mit den jugoslawi<lb break="no"/>schen Außenhandelsminister einen Ministerratsvortrag machen möchte,<lb/>
ersuchte ich <name type="person" ref="#per__108746">Haffner</name> die Details festzulegen, der endgültige Minister<lb break="no"/>ratsvortrag aber sollte unbedingt von der Abteilung erfolgen, weil<lb/>
dieser im Einvernehmen mit dem Finanz- und Außenministerium wegen der<lb/>
Zollvorschläge des Minister <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> erfolgen müsse.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108322">MEISL</name> UND <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Das Außenamt soll den <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name>-Vorschlag<lb/>
genau spezifizieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit GD <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> von der Verbund berichtete ich ihm über<lb/>
die jugoslawische Stellung der Bundesregierung zum Kosovo-Projekt.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> hatte während seines Schweizer Aufenthaltes jetzt mit den Be<lb break="no"/>teiligten in Zürich eine Aussprache. Die Franzosen haben ihren 12 1/2<lb/>
%-igen Anteil zurückgelegt. Österreich würde sehr gerne seine 12 1/2<lb/>
dann jemanden dritten abtreten. Weder die Deutschen noch die Italiener,<lb/>
geschweige denn die Schweizer haben aber großes Interesse daran gezeigt.<lb/>
Bevor weitere finanzielle Aufwendungen über eine Studie gemacht werden,<lb/>
wird jetzt von den Proponenten in Belgrad geklärt, wie weit tatsäch<lb break="no"/>lich die Bundesregierung<add>[an]</add> einer Kosovo-Projektlösung, wie sie die<lb/>
Schweizer ursprünglich vorgeschlagen haben, interessiert ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> als Energiesprecher wollte von <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> wissen, wie weit<lb/>
er mit den Gesprächen General Dynamics, Müllagerung in Amerika gekommen<lb/>
ist. Ein konkretes Gespräch hat noch nicht stattgefunden, <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name><lb/>
glaubt aber, daß er mit dem ehemaligen demokratischen Energiebeauftrag<lb break="no"/><pb n="58-0193" facs="58_1981-02-09_0193.jpg"/>ten <name type="person" ref="#per__131035">Owen</name>, der in Amerika großes Ansehen genießt, zu befriedigenden<lb/>
Ergebnissen kommen könnte. Ich vertrete die Auffassung, daß <name type="person" ref="#per__131035">Owen</name> heute<lb/>
als demokratischer Mann der Administration nichts mehr zu reden hat.<lb/>
Ich glaube immer mehr, daß Österreich so wie die Schweiz mit der Nagra<lb/>
in der Schweiz, auch wir in Österreich eine Atommüllzwischenlagerung<lb/>
finden müssen. Ich berichtete aber gleichzeitig, daß LH <name type="person" ref="#per__97703">Ludwig</name> von<lb/>
NÖ mir dezidiert erklärt hat, daß in seinem Bundesland kaum eine dies<lb break="no"/>bezügliche Möglichkeit bestehen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auch den LH-Stv. <name type="person" ref="#per__115067">Grünzweig</name> informierte ich über die Aussprache mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__97703">Ludwig</name>, insbesondere was die Umweltschutzfragen der E-Wirtschaft, Au<lb break="no"/>kraftwerk Hainburg, Kamptalkraftwerke der NEWAG, Kohlekraftwerk im<lb/>
Tullnerfeld, betrifft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> empfahl mir von der SAFE jetzt einen vorläufigen Bericht für<lb/>
80 bezüglich der Detailstudien über ihr SAFE-Tarifmodell sofort zu ver<lb break="no"/>langen. Der Tariffachmann Dr. <name type="person" ref="#per__131036">Anton Reisinger</name> der SAFE hat sicherlich<lb/>
schon entsprechende Unterlagen und Analysen, wie dieses Modell sich<lb/>
jetzt für die einzelnen Tarifabnehmerschichten ausgewirkt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Die Energiesektion soll entsprechende Analysen<lb/>
vorlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Präsident des Aufsichtsrates der Verbundgesellschaft, <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>,<lb/>
wird wegen der Gehaltsfragen von den Vorständen vorsprechen. <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name><lb/>
hat in all den Forderungswünschen bis jetzt die Linie bezogen, man muß<lb/>
auch von oben die Korrektur der überhöhten Elektrizitätsgehälter be<lb break="no"/>ginnen. Bei der letzten Lohnregulierung wurde ja nicht mehr der Istlohn<lb/>
der Elektrizitätsangestellten nach dem Kollektivvertragslohnabschluß<lb/>
der Metallarbeiter erhöht. Wenn auch nur um 1/10 die Gehälter weniger<lb/>
erhöht wurden, war damit ein Durchbruch durch die feste Vereinbarung<lb/>
gelungen. Angeblich hat es einen anonymen Anzeiger bei der Zeitschrift<lb/>
Profil gegeben, daß <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> den Angestellten 2 1/2 Mio. weniger Sozial<lb break="no"/>leistung zukommen läßt, dafür aber 5 neue Mercedes anschafft. Insge<lb break="no"/>samt hat die Verbund 22 Dienstfahrzeuge, 12 davon Mercedes, <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name><lb/>
hat die Kilometerleistung von 130.000 auf 160.000 für den Mercedes<lb/>
erhöht, bevor er gewechselt werden kann. Der Betriebsrat wollte zu<lb/>
einer Studienreise nach San Francisco fahren und er hoffte vom GD<lb/>
entsprechenden Zuschuß von 750.000 S. Für Betriebsratsaufwendungen<lb/>
sollte er ebenfalls um 25 % die Ausgaben erhöhen. Für das Kapruner Er<lb break="no"/>holungsheim zahlt er 520,–– S pro Bett und Tag Subvention. Der Gast<lb/>
<pb n="58-0194" facs="58_1981-02-09_0194.jpg"/>dort bezahlt nur 80 S. Gleichzeitig wurde ihm, wie ich übrigens<lb/>
auch früher oder später erwartet habe, vorgeworfen, daß seine Tochter,<lb/>
die nicht einmal Stenographie und Schreibmaschine schreiben kann, bei<lb/>
der Verbund angestellt wird. Dies, sagt <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name>, ist eine glatte Ver<lb break="no"/>leumdung. Der Artikel wird übrigens, wie er sich überzeugen konnte, nicht<lb/>
erscheinen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Kohlelieferungen berichtete ich <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> über die Absicht<lb/>
der Jugoslawen, Koper auszubauen. <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> glaubt, daß die österreichi<lb break="no"/>sche Interessengemeinschaft, die Elektrizitätsunternehmungen Vöest-<lb/>
Alpine und die Fa. Shell, er wird auch noch mit der ÖMV und der Firma<lb/>
BP sprechen, einen Adriahafen aber dringend braucht, entweder Triest,<lb/>
wo zum Ausbau der Fahrrinne 20 bis 50 Mio. $ für 55 Fuß Tiefe notwen<lb break="no"/>dig sind und wo ein Lagerplatz für 300.000 t sowie ein zweiter Gleis<lb break="no"/>anschluß gebaut werden müßte oder gegebenenfalls Koper. Dort könnte<lb/>
allerdings südafrikanische Kohle nicht gelöscht werden, weil Jugosla<lb break="no"/>wien einen Boykott aller südafrikanischen Waren vor längerer Zeit ausge<lb break="no"/>sprochen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Für Märztreffen mit <name type="person" ref="#per__117981">Rotar</name> Boykottfrage<lb/>
durch Außenamt vorklären lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Kohleninteressenten in Österreich werden jetzt nach Australien<lb/>
fahren, ob dort entsprechende Liefermöglichkeiten bestehen. Sie wünschen,<lb/>
daß MR <name type="person" ref="#per__123367">Hladik</name> auf ihre Kosten wieder mitfährt. Interessant war, daß<lb/>
GD <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name> eine Vöest-Beteiligung ablehnte, weil er meint, über<lb/>
San Francisco nach Australien zu fahren, zeige deutlich die Sight<lb break="no"/>seeing-Tour-Absichten. Vöest-Alpine hat in Australien übrigens einen<lb/>
Vertreter, mit dem könne man über alle australischen Lieferfragen be<lb break="no"/>züglich Kohle verhandeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Die Energiesektion soll entscheiden, ob<lb/>
<name type="person" ref="#per__123367">Hladik</name> mitfahren will und soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Lieferung von ungarischer Kohle für das Kraftwerk im<lb/>
Burgenland habe ich aus der Zeitung entnommen, daß jetzt eine Umwelt<lb break="no"/>schutzstudie für 2 Mio. S von der Landesregierung in Auftrag gegeben<lb/>
wird. GD <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> hatte davon nichts gewußt. Für <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> ist die ein<lb break="no"/>zige wichtige Entscheidung, ob die Ungarn noch immer auf ihrem hohen<lb/>
Preis für diese Kohle bestehen. <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> meinte, man hätte damals, als<lb/>
<pb n="58-0195" facs="58_1981-02-09_0195.jpg"/>die Ungarn 105,–– für 10^6 WE verlangten, sofort abschließen müssen.<lb/>
Jetzt wünschen sie 144,––, wahrscheinlich wird man sich irgendwo bei<lb/>
115,–– einigen. Mehr kann und will <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> nicht bezahlen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> verweist darauf, daß die Fragen des Netzausbaus für ihn erste<lb/>
Priorität haben. Auch der Schutz des Netzes, der ja weder durch Militär<lb/>
noch durch Polizei oder Gendarmerie gesichert werden kann, müßte un<lb break="no"/>tersucht werden, wobei hauptsächlich die Umspannwerke einen gewissen<lb/>
Schutz erfahren müßten. Durch Unachtsamkeit von einem Trupp österrei<lb break="no"/>chischen Bundesheerangehörigen wurde ein Mast der TIWAG gesprengt, dies<lb/>
hat <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> veranlaßt, die ganze Frage des militärischen Schutzes auf<lb break="no"/>zugreifen. Ich stehe nach wie vor auf dem Standpunkt, daß niemand die<lb/>
Leitungen tatsächlich schützen kann. Hier ist die österreichische<lb/>
Stromversorgung am empfindlichsten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Was sagt die Energiesektion dazu?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Pressegespräch hat MR <name type="person" ref="#per__112950">Winterleitner</name> über die Krisenvorsorge<lb/>
referiert. Um den Haushalt in Österreich zu veranlassen, gewisse Nah<lb break="no"/>rungsmittel für den Ernstfall zweckmäßig und richtig zusammengesetzt<lb/>
zu lagern, wurde jetzt ein eigenes Informationsplakat gedruckt. 1972<lb/>
haben wir mit der Aktion Notpack größten Schiffbruch erlitten. Niemand,<lb/>
nicht einmal die Vorarlberger haben damals tatsächlich sich diese Not<lb break="no"/>packvorräte angeschafft. Derzeit sind durch die Einkaufsmethoden über<lb/>
die Diskonter und Supermärkte die Haushalte wesentlich besser bevor<lb break="no"/>ratet. Das Hauptproblem liegt nur darin, daß die Zusammensetzung dieser<lb/>
Vorräte nicht optimal ist. Durch entsprechende Aufklärung kann man<lb/>
wahrscheinlich aber jetzt ein größeres Verständnis dafür erwarten als<lb/>
1972. Ich erklärte dies unumwunden, daß jetzt die Frau Staatssekretär<lb/>
über diese Probleme ihre schützende Hand hält. Da muß allein schon<lb/>
durch ihren Charme ein größerer Erfolg erzielt werden können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Über das Krisenvorsorgegesetz berichtet <name type="person" ref="#per__112950">Winterleitner</name>, daß jetzt die<lb/>
entsprechenden Verordnungen zur Durchführung, die letzten Endes von den<lb/>
Bundesländern und Gemeinden erfolgen muß, vorbereitet werden und in<lb/>
einem Unterausschuß des Bundesversorgungssicherungsgesetzes verhandelt<lb/>
wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__116120">Hille</name> und dann der Geologe Dr. <name type="person" ref="#per__108614">Weber</name><add>[evtl. Falschidentifikation]</add> haben sehr wissend und sehr<lb/>
gut über die österreichische Rohstoffsituation berichtet. Der Geologe<lb/>
<name type="person" ref="#per__108614">Weber</name> verwies insbesondere, daß es jetzt geglückt ist, etliche neue<lb/>
<pb n="58-0196" facs="58_1981-02-09_0196.jpg"/><choice><choice><sic>Vorkommnisse</sic><corr>Vorkommen</corr></choice></choice> zu entdecken. Selbstverständlich muß erst die genauere<lb/>
Untersuchung ergeben, ob ein Abbau einigermaßen rentabel ist. Der<lb/>
größte Erfolg war sicherlich die Schelitvorkommen in Mittersill, wo<lb break="no"/>durch wir jetzt von dem Wolfram-Import aus China weitestgehend unab<lb break="no"/>hängig sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">MR <name type="person" ref="#per__115019">Tajovski</name> berichtete über die Preiserhebung für Fernsehgeräte und<lb/>
Waschmaschinen. In jedem Fall wurden ganz hohe Preisdifferenzen, bis<lb/>
zu 78 %, festgestellt. Selbst die durchschnittliche Preisdifferenz von<lb/>
30 % gilt noch als sehr hoch. Die Erhebung wurde selbstverständlich<lb/>
getrennt <choice><choice><sic>von</sic><corr>nach</corr></choice></choice> Diskontern, Fachhandel und Kaufhäusern in den einzelnen<lb/>
Bundesländern durchgeführt. Eindeutig wurde gerade die größte Preis<lb break="no"/>differenz bei den billigsten Geräten registriert. <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> hat sich<lb/>
darüber sehr aufgeregt. Ihre Konsumentenschützeransicht ist hier deut<lb break="no"/>lich zum Durchbruch gekommen, dies deute ich auch gar nicht so schlecht,<lb/>
denn ihr Image ist einmal, daß sie für die Interessen der Konsumenten<lb/>
insbesondere die notwendigen Arbeiten im Handelsministerium durchführt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Diesmal gab es bei dem Pressefrühstück verhältnismäßig viel Diskussion,<lb/>
anschließend sogar mit der Wochenpresse ein Spezialinterview über<lb/>
die Maßnahmen, die wir jetzt gegen die Videorekorder-Einfuhr aus Japan<lb/>
setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Gen.Konsul <name type="person" ref="#per__131037">Nowotny</name> aus New York hat berichtet, was er zur Erhöhung<lb/>
der <choice><choice><sic>Zuliefererteile</sic><corr>Zulieferteile?</corr></choice></choice> für Autos bei Ford und General Motors in Detroit<lb/>
eingeleitet hat. Er hat nicht nur die Listen in Englisch bestens über<lb break="no"/>setzt übergeben, sondern auch mit den österreichischen Handelsdelegier<lb break="no"/>ten <name type="person" ref="#per__131039">Brauer</name> aus Chicago und New York, <name type="person" ref="#per__131038">Schimpf</name>, die weitere Vorgangsweise<lb/>
besprochen. Da der amerikanische Außenhandel, 10.700.000.000,–– Importe<lb/>
und nur 4,9 Mrd. Exporte, aus Österreich sehr passiv ist, müsse es ge<lb break="no"/>lingen amerikanische Firmen zu mehr Lieferungen aus Österreich zu be<lb break="no"/>wegen. Aus diesem Grund wird er auch bei Büromaschinen, IBM, versuchen,<lb/>
daß diese mehr Zulieferteile aus Österreich kaufen. Unverständlich für<lb/>
ihn, aber auch für mich ist, daß wir jetzt mehrere DC-9 durch die AUA<lb/>
kaufen, ohne daß wir Kompensation verlangen. Die amerikanischen Firmen<lb/>
sind auf solche Kompensationsforderung fast schon eingestellt und er<lb break="no"/>warten welche. Dies hätte ihm der Präsident der New Yorker Chamber of<lb/>
Commerce, <name type="person" ref="#per__131040">Weinstein</name>, dezidiert erklärt. Die größte Perfektion darin<lb/>
entwickeln die Spanier und die Israeli. Österreich ist sich scheinbar<lb/>
zu gut dazu.<lb/>
</p>
            <pb n="58-0197" facs="58_1981-02-09_0197.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte von der Abteilung eine ganz dezidierte<lb/>
schriftliche Stellung<add>[-nahme]</add> der AUA zu verlangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Betriebsrätekonferenz der Getränkearbeiter berichtete ich über<lb/>
die Produktionsrückgänge bei Bier im vergangenen Jahr und andererseits<lb/>
über die Steigerungen für alkoholfreie Getränke der letzten Jahre. Da<lb/>
es ja in der vergangenen Woche geglückt ist, den Streit zwischen den<lb/>
Brauereibetriebsräten, so hoffe ich, aus der Welt zu schaffen, konnte<lb/>
ich auch andeuten, daß jetzt die Getränkegruppe wieder so geschlossen<lb/>
wie in den vergangenen Zeiten zur Wahrung der Interessen der LUGA,<lb/>
sprich Getränkearbeiter, auftreten wird. Die Getränketruppe war einmal<lb/>
unsere stärkste Gruppe, die Wochenpresse schrieb nur von der Panzer<lb break="no"/>spitze des <name type="person" ref="#per__97985">Staribachers</name>, schon allein aber aus dem Besuch bei dieser<lb/>
Konferenz ist zu sehen, daß sie heute leider nicht mehr dieser starke<lb/>
Stoßtrupp war wie in den vergangenen Jahrzehnten. Der schlechtere Be<lb break="no"/>such kann allerdings auch darauf zurückzuführen sein, daß wir unseren<lb/>
Saal in der Albertgasse renovieren und deshalb in das Ausweichlokal<lb/>
der SPÖ-Josefstadt mit der Konferenz gehen mußten. Dies meinte zumin<lb break="no"/>destens Zentralsekretär <name type="person" ref="#per__97357">Blümel</name>, als er indirekt auf die Gründe des Domi<lb break="no"/>zilwechsels hinwies. Die Landeskonferenzen und vor allem auch die<lb/>
Gruppenkonferenzen sind jetzt unbedingt fällig, weil sie eben den Ge<lb break="no"/>werkschaftstag der LUGA für heuer vorbereiten müssen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>