<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19720718">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 18. Juli 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band12_1972-07-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-07-18">Dienstag, 18. Juli 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="12-0924" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-07-18_0924.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-18_01">Dienstag, 18. Juli 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-18_02">Die Landwirtschaftsvertreter kamen zur Sozialpartnerschafts<lb break="no"/>sitzung <rs type="person" ref="#per__97346">Benyas</rs> in ganz grosser Anzahl. Präsident <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs>, Dr.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__123739">Korbl</rs>, Ing. <rs type="person" ref="#per__113077">Altmann</rs> und Dr. <rs type="person" ref="#per__113057">Strasser</rs> waren anwesend. Ich fragte<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113057">Strasser</rs>, wieso er eigentlich nicht nach Brüssel gefahren sei,<lb/>
nachdem doch Dr. <rs type="person" ref="#per__97686">Lanner</rs> im Parlament erklärt hat, sie werden wieder<lb/>
an den Sitzungen teilnehmen. <rs type="person" ref="#per__123739">Korbl</rs> und <rs type="person" ref="#per__113057">Strasser</rs> erklärten unisono,<lb/>
dass <rs type="person" ref="#per__97686">Lanner</rs> dies nicht zu bestimmen hätte. Die Präsidentenkonferenz<lb/>
hätte den Brief, wo <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> eine Durchschrift besitzt nicht erhalten,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__123739">Korbl</rs> meinte es hätte sich überhaupt nur um eine Kopie eines Ent<lb break="no"/>wurfes gehandelt, der Brief sei gar nicht abgegangen, weil er<lb/>
ihn noch immer nicht erhalten hat. Ganz abgesehen aber von dieser<lb/>
Episode beabsichtige die Präsidentenkonferenz solange ihre Wünsche<lb/>
nicht befriedigend gelöst sind, überhaupt an den Besprechungen nicht<lb/>
mehr teilzunehmen. Ich hatte nicht angenommen, dass zwischen dem<lb/>
Bauernbund und der Präsidentenkonferenz derartig starke Spannungen<lb/>
bestehen. Am deutlichsten kommt dies weniger in irgendwelchen<lb/>
gemeinsamen oder gegenteiligen Erklärungen der Spitzenfunktionäre<lb/>
zum Ausdruck, sondern wenn die Bürokratie der Organisationen nicht<lb/>
kooperieren, sondern auf ihrem eigenen Standpunkt beharren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-18_03"><rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> war überpünktlich und <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> konnte die Sitzung des<lb break="no"/>halb nicht zeitgerecht eröffnen, weil er mit dem Obmann der<lb/>
Sektion Industrie <rs type="person" ref="#per__97925">Schoeller</rs>, Gen.Direktor <rs type="person" ref="#per__125803">Mayer</rs> von ITT und einem<lb/>
dritten Generaldirektor, dessen Namen ich nicht kenne, sowie <rs type="person" ref="#per__97676">Lachs</rs><lb/>
und <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> eine Besprechung hatte, die wie er dann mitteilte,<lb/>
auch über die Problematik der Entlastungssätze handelte. Vielleicht<lb/>
war es reiner Zufall, ich glaube aber eher, dass die Industrie<lb/>
das systematisch so handhabt, dass Vorbesprechungen der Wirtschafts-<lb/>
und Sozialpartner durch Intervention der Metallarbeiter-Unternehmer<lb/>
Verständnis für ihre Probleme bei <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> zu erwirken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-18_04">In der Diskussion waren einige Gesichtspunkte, d.h. vor allem<lb/>
einmal Zugeständnisse der Handelskammer sehr interessant. <rs type="person" ref="#per__126405">Klose</rs><lb/>
bestätigte, dass der <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs>-Entwurf, wo ein zeitweiliger De-facto-<lb/>
Preisstopp ausgesprochen wurde, dazu geführt hat, dass die Unter<lb break="no"/>nehmungen vorzeitige Preiserhöhungen ohne fachliche Begründung<lb/>
heuer im Sommer durchgeführt haben. Dies gilt ganz besonders für<lb/>
<pb n="12-0925" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-07-18_0925.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die Dienstleistungsunternehmungen, weniger für die Industrie,<lb/>
wo <rs type="person" ref="#per__126405">Klose</rs> glaubt, sie hätten eine solche Möglichkeit nicht gehabt.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> gab zu erkennen, dass er mit 1,5 bis 2 % Preissteigerungen aus<lb/>
der Mehrwertsteuerumstellung per 1.1.1973 rechnet. Da derzeit aller<lb break="no"/>dings die Anträge der Industrie bereits 3–4 % mindestens Preiserhö<lb break="no"/>hung bringen würden, Dienstleistung aber einen wesentlich höheren Satz<lb/>
ergeben werden, würde man durch die jetzt durchgeführten Berechnungssy<lb break="no"/>steme zu einer Überhöhung des Preisniveaus kommen. Für diesen Fall<lb/>
kündigte <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> an, würden die Gewerkschaften ausserstande sein, die<lb/>
entsprechenden Stillhaltemonate, die für das Jahr 1973 sich automatisch<lb/>
ergeben würden, durchzustehen. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> drohte, dass die Kollektivver<lb break="no"/>träge aufgekündigt werden. Er charakterisierte ganz richtig, dass<lb/>
im Aufbau der Berechnungsmethode ein Fehler herrschen muss. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
wieder gab zu, dass bei den Exportvergütungssätzen Überkompensationen<lb/>
bei einzelnen Produkten vorliegen können. Andererseits aber wieder erklär<lb break="no"/>te er, dass andere Produkte wahrscheinlich in den Vergütungssätzen höhere<lb/>
Umsatzsteueranteile haben können. Dies gilt besonders für einzelne<lb/>
Produkte, wo die Unternehmergruppe wenig oder gar nichts exportiert<lb/>
und sich daher nie um eine bessere Einstufung ihrer Produkte in die<lb/>
Vergütungssätze bemüht hat. Bei der Altlagerentlastung waren konjunktur-<lb/>
und vor allem preispolitische Gesichtspunkte massgebend, dass diese<lb/>
ein klein wenig unter den tatsächlichen Umsatzsteueranteilen gehalten<lb/>
wurden. In anderem Fall hätte nämlich das Unternehmen sich auf die<lb/>
Lagerhaltung für 31.12.1972 eingestellt, um einen recht grossen Ver<lb break="no"/>gütungsanteil vom Finanzministerium zu bekommen. In diesem Fall hätte<lb/>
diese Massnahme eine Preisauftriebstendenz verstärkt, da jedes Unterneh<lb break="no"/>men gehortet hätte. Beim Verschmutzungseffekt bezüglich Altinvestitionen,<lb/>
die nicht entlastet werden, könne seiner Meinung nach allzu grosser<lb/>
sein, da der grösste Teil ja schon durch die vorzeitige AfA aus der<lb/>
Berechnung auszuscheiden ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-18_05"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> schlug dann einen neuen Weg vor. Er gestand ein, dass der<lb/>
Umsatzsteuersatz mit 16 % nach Auffassung der Handelskammer überhöht<lb/>
ist, aber doch mit 15,4 % als aufkommensneutral bezeichnet wird.<lb/>
Er kritisierte nur und das wunderte <choice><choice><sic>sich</sic><corr>mich?</corr></choice></choice>, dass er dies aussprach<lb/>
und nicht der Vertreter der Präsidentenkonferenz, die Lösung für die<lb/>
pauschalierten Landwirte. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> meinte, auf drei Wegen sollten wir<lb/>
versuchen, zu einer gemeinsamen Lösung zu kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-18_06">1. Sollte der Preiseffekt errechnet werden, wenn die Exportvergütungs<lb break="no"/>sätze als Grundlage dienen, die gegebenenfalls im <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>'schen Sinne<lb/>
<pb n="12-0926" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-07-18_0926.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>korrigiert werden.<lb/>
2. Die Vorratsentlastung sollte als Korrektur auch herangezogen<lb/>
werden.<lb/>
3. Sollte die Fachverbandsvorschläge durchgerechnet werden, wobei<lb/>
allerdings weder die Vertreter der Firmen anwesend sein sollten<lb/>
noch vor endgültiger Vorlage und Durchrechnung aller Gruppen<lb/>
eine einzige Gruppe, wie dies z.B. bei Leder und Schuhen der<lb/>
Fall ist, über das Ergebnis informiert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-18_07">Dieser Vorgangsweise stimmten alle Beteiligten zu.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-18_08">Die Handelskammer muss sich in einer ausgesprochen schlechten Situation<lb/>
gegenüber den Firmen befinden, weil <rs type="person" ref="#per__126405">Klose</rs> sehr unfair erklärte,<lb/>
dass insbesondere die Führung der Verhandlungen durch einen Beamten,<lb/>
er meinte hier den Kollegen <rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs>, als zu lax und wenig straff<lb/>
geführt bezeichnete. Sowohl Dr. <rs type="person" ref="#per__97676">Lachs</rs> als auch ich wiesen diesen<lb/>
Vorwurf ganz entschieden zurück.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-18_09">Der Handelskammervertreter Dr. <rs type="person" ref="#per__97474">Gleissner</rs> schnitt dann das Problem<lb/>
der Zollsenkungen durch das Interimsabkommen mit 1. Oktober an.<lb/>
Die Handelskammer befürchtet durch das Preisbestimmungsgesetz ver<lb break="no"/>halten zu sein, unverzüglich die Preise am 1. Oktober zu senken,<lb/>
und dann am ersten Jänner wieder durch die Mehrwertsteuerberechnungen<lb/>
eventuell zu erhöhen. Hier hat der Finanzminister ja seinerzeit<lb/>
mir schon vorgeschlagen, man soll diese beiden Termin unbedingt<lb/>
zusammenfallen lassen, war aber dann bei <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> nicht durchgedrungen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97474">Gleissner</rs> vermutet, wie er mir nachher unter vier Augen sagte,<lb/>
dass <rs type="person" ref="#per__135642">Leitner</rs> in Brüssel eben auf ein recht baldiges Inkrafttreten<lb/>
des Interimsabkommens gedrängt hat, um in besonderem Lichte dazustehen.<lb/>
Ich replizierte, es handelt sich hier nicht um einen Wunsch <rs type="person" ref="#per__135642">Leitners</rs>,<lb/>
sondern die Kommission selbst hat sicherlich eine differente Inkraft<lb break="no"/>setzung des Interimsabkommens und des Globalabkommens verlangt,<lb/>
um überhaupt im Rat noch eine Zustimmung zum Interimsabkommen zu<lb/>
bekommen. Zumindestens 6 Monate vorzeitiges Inkrafttretens eines<lb/>
Interimsabkommens ist doch eine Selbstverständlichkeit. Diese Sprach<lb break="no"/>regelung habe ich dann auch sofort <rs type="person" ref="#per__135642">Leitner</rs> und der Delegation in<lb/>
Brüssel mitgeteilt. Da die Unternehmer ja tatsächlich keine zwei<lb/>
Preisberechnungen machen können, einigten wir uns auf Vorschlag<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussils</rs>, dass die Fertigprodukte mit l. Oktober zu senken sind,<lb/>
während die Vormaterialien und Halbfertigwaren erst mit 1. Jänner<lb/>
<pb n="12-0927" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-07-18_0927.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>erhöht werden, resp. die Zollsenkungen mit der Mehrwertsteuer<lb/>
kompensiert werden. Dadurch kann es zu einzelnen geringeren Preis<lb break="no"/>erhöhungen vielleicht sogar auch zu Preissenkungen kommen. Als<lb/>
typisches Fertigprodukt, welches unverzüglich mit l. Oktober die<lb/>
Preissenkungen durchführen müssten, wurden Autos genannt, die mit einer<lb/>
6 %-igen Zollsenkung und darüber hinaus mit 1. Jänner einer 10,1 %-igen<lb/>
Umsatzausgleichsteuersenkung rechnen können. Dadurch müsste es trotz<lb/>
der −6 %-igen Mehrwertsteuer zu einer entsprechenden allerdings nicht<lb/>
allzugrossen Verbilligung der Autos mit 1. Jänner ebenfalls noch<lb/>
kommen, die eben am 1. Oktober vorgezogen werden soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-18_10">Da zwischen den Vergütungssätzen und den Berechnungen der Fachverbände<lb/>
für den Entlastungskatalog 2–3 % Differenz sind, werde ich ver<lb break="no"/>suchen, und so wurde es von den Präsidenten beschlossen, in einem<lb/>
kleineren Kreis zwischen Handelskammer und Gewerkschaftsbund und<lb/>
Arbeiterkammer, die Landwirtschaft wird sich maximal mit einem Zuhörer<lb/>
beteiligen, so wie auch bei dieser Sitzung, eine Lösung für eine<lb/>
neue Berechnungsform zu erreichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-18_11">Im Ministerrat hielt <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> gleich vor Eingang in die Tagesordnung<lb/>
eine Rede, wo er herausstrich, dass es sich um eine historischen<lb/>
Ministerrat handelt. Er würdigte die Verhandlungen in Brüssel und dankte<lb/>
ganz besonders den beteiligten Ministerien, insbesondere dem Handels-<lb/>
und Aussenministerium. Ich fiel ihm sofort ins Wort und meinte, auch<lb/>
das Finanz- und Landwirtschaftsministerium sei bei diesen Verhandlungen<lb/>
wesentlich beteiligt gewesen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-18_12">Die Frage der Unterzeichnung wurde so gelöst, dass eben <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> und<lb/>
ich vom Ministerrat ermächtigt wurden, diese Unterzeichnung vorzu<lb break="no"/>nehmen. Der Wunsch von <rs type="person" ref="#per__135642">Leitner</rs>,<add>[dass]</add> eventuell <rs type="person" ref="#per__136472">Åström</rs> von den Schweden<lb/>
oder <rs type="person" ref="#per__118681">Jolles</rs> für die Schweiz mit unterzeichnet, ebenfalls beim Interims<lb break="no"/>abkommen, resp. <rs type="person" ref="#per__137933">Marquet</rs> beim Globalabkommen mitzuunterzeichnen, wurde<lb/>
von mir bei <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> vor Eingang der Sitzung zur Sprache ge<lb break="no"/>bracht, von ihm aber aus prinzipiellen Gründen abgelehnt.<lb/>
Er meinte, und dies sicher zurecht, dass das Vis-à-vis solcher Unterzeich<lb break="no"/>nungen immer genau beachtet werden muss. Wenn Minister oder Politiker<lb/>
auf der anderen Seite unterzeichnen, dann könnten nicht wir eine<lb/>
gemischte Unterzeichnungskommission zwischen Politikern, d.h. Mini<lb break="no"/>stern, und Beamten vornehmen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, der von <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> dann auch<lb/>
<pb n="12-0928" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-07-18_0928.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>gefragt wurde, hat ganz entschieden abgelehnt. Er meinte, dass<lb/>
<rs type="person" ref="#per__136472">Åström</rs> als Staatssekretär gilt und <rs type="person" ref="#per__118681">Jolles</rs> als bedeutender internationaler<lb/>
Mann in der Schweiz anzusehen ist. Für die Leistung <rs type="person" ref="#per__137933">Marquets</rs> schlug<lb/>
er dann im Ministerrat vor, dass – wenn er schon nicht unterzeichnet,<lb/>
er den Neuner-Dienstposten, den er sich wirklich verdient hat, jetzt<lb/>
endlich bekommen sollte. Ich glaube, dass dies <rs type="person" ref="#per__137933">Marquet</rs> wirklich<lb/>
mehr freut, als wenn er sich im Vertrag durch Unterschrift verewigen<lb/>
könnte. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> steht auf dem Standpunkt, dass eigentlich nur der<lb/>
so eitle <rs type="person" ref="#per__135642">Leitner</rs> eventuell eine Anerkennung durch eine Unterschrift<lb/>
erreichen möchte. Es wird für <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> nicht leicht sein, für<lb/>
<rs type="person" ref="#per__135642">Leitner</rs> einen entsprechenden Posten zu schaffen oder zu finden, der<lb/>
auch die Zustimmung <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> bekommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-18_13">Da ich annehme, dass <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> in der parlamentarischen Behandlung des<lb/>
Vertrages bereits im Integrationsausschuss am Freitag, sicherlich<lb/>
aber in der Plenarsitzung am Dienstag, das Vertragsergebnis kritisieren<lb/>
wird, habe ich seinen Brief betreffend des Alternativangebotes Österreichs<lb/>
zu den sensiblen Produkten der Mission sofort durchgegeben. In diesem<lb/>
Antwortschreiben auf einen Brief, den <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> für mich entworfen hat,<lb/>
repliziert <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, dass die Delegation den Vertreter der Handelskammer<lb/>
nicht einmal das Gegenangebot, bevor es die Kommission in Französisch<lb/>
sogar bekommen hat, der Bundeshandelskammer zur Verfügung gestellt<lb/>
wurde. Im Hinblick, dass ja selbst jeder einzelne Beistrich mit der<lb/>
BHK bis jetzt abgesprochen wurde, ein ungeheurer Vorwurf. <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs><lb/>
zeigte sich, zumindestens hörte sich dies am Telefon so an,<lb/>
über diese Beschuldigung sehr empört. Da ich es ihm überliess, wer<lb/>
zum Integrationsausschuss am Freitag nach Wien zurückkommen muss,<lb/>
meinte er, unter diesen Umständen würde vielleicht sogar er selbst<lb/>
kommen, um eventuelle Angriffe abzuwehren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-18_14">Ich teilte der Delegation in Brüssel mit, dass die Unterzeichnung eben<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> und mir erfolgt und dass <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> von Vorsitzenden des<lb/>
Integrationsausschusses <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> und dessen Stellvertreter <rs type="person" ref="#per__97686">Lanner</rs> eingeladen<lb/>
hat, bei der feierlichen Unterzeichnung anwesend zu sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-18_15"><rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> wies darauf hin, dass die Presse grosses Interesse zeigen könnte,<lb/>
bei den Unterzeichnungsfeierlichkeiten anwesend zu sein. Die Delegation<lb/>
hat aber mitgeteilt, dass sie nur 6 Presseplätze zur Verfügung hat,<lb/>
wovon 4 bereits vergeben sind, für den ORF <rs type="person" ref="#per__97417">Emmerich</rs> und <rs type="person" ref="#per__135868">Nussbaum</rs>,<lb/>
für die APA Dkfm. <rs type="person" ref="#per__116032">Freisinger</rs> und für die Tiroler Nachrichten die Frau<lb/>
<pb n="12-0929" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-07-18_0929.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>von <rs type="person" ref="#per__97417">Emmerich</rs>, die als Korrespondentin immer ihn begleitet und<lb/>
gleichzeitig eben für die Tiroler Zeitung Berichte, die wahrschein<lb break="no"/>lich auch der Mann selbst verfertigt, verkauft. <rs type="person" ref="#per__135642">Leitner</rs> selbst hat<lb/>
mir mitgeteilt, er würde sich dann natürlich bemühen, für die<lb/>
anderen eine Betreuung durchzuführen, könnte aber nicht garantieren,<lb/>
ich glaube sogar, man kann es ausschliessen, dass diese an den<lb/>
Feierlichkeiten teilnehmen können. Da der Bundespressedienst es ab<lb break="no"/>lehnt, die Betreuung resp. die Einteilung vorzunehmen, der Presse<lb break="no"/>referent <rs type="person" ref="#per__111699">Puffler</rs> hat sich darum bemüht, meint <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs>, dass wir jetzt<lb/>
die Redaktionen anschreiben sollen, um sie auf diesen Umstand auf<lb break="no"/>merksam zu machen. Da die beschränkte Anzahl auf alle Fälle einen<lb/>
Streit zwischen den Redaktionen, d.h. dann allerdings mit uns<lb/>
auslösen muss, kamen <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> und ich überein, dass wir dies auf<lb/>
alle Fälle dem Bundespressedienst übertragen. Der Bundespressedienst<lb/>
ist, nachdem jetzt der Bundeskanzler selbst unterzeichnet, auf alle<lb/>
Fälle federführend und muss daher auch die unangenehmen Geschäfte<lb/>
erledigen. Auf lange Sicht wird sich herausstellen, dass es doch<lb/>
sehr zweckmässig war, was wir erwarten und sogar gewünscht haben,<lb/>
dass die Unterzeichnung von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erfolgt, weil wir nämlich<lb/>
dadurch wesentlich weniger in das Schussfeld von unangenehmen<lb/>
Entscheidungen geraten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-18_16"><rs type="person" ref="#per__140093">Anzenberger</rs> von der Arbeiterkammer, der als Konsulent bei uns die<lb/>
Preisbeobachtung aufbauen und letzten Endes dann auch tatsächlich<lb/>
führen soll, war über eine Aussprache, die zwischen dem Verein für<lb/>
Konsumentenberatung und den freiwilligen Helfern stattfand, sehr<lb/>
erschüttert. Abgesehen von den natürlichen Spannungen, die es<lb/>
zwischen dem VKI und der AK gibt, dürfte sich tatsächlich eine<lb/>
schlagkräftige Organisation mit dem Verein kaum aufbauen lassen.<lb/>
Im Ministerium wieder hat Amtsdirektor <rs type="person" ref="#per__107936">Elsinger</rs>, der diese Arbeit<lb/>
übernehmen soll, auch grösste Bedenken, innerhalb so kurzer<lb/>
Zeit eine entsprechende Organisation aufrichten zu können. Ich<lb/>
habe deshalb in der Dienstbesprechung neuerdings allen Sektions<lb break="no"/>leitern und ganz besonders dem Präsidium ans Herz gelegt, die ent<lb break="no"/>sprechenden Voraussetzungen zu schaffen, dass das Preisbestimmungsge<lb break="no"/>setz auch tatsächlich exekutiert werden kann. <rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs> wird eine ganz<lb/>
neue Abteilung aufzurichten haben und die jetzt ihm zur Verfügung<lb/>
gestellten jungen Kräfte, die erst jetzt von der Handelsschule<lb/>
ins Ministerium übernommen wurden, kennen sich natürlich in diesem<lb/>
<pb n="12-0930" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-07-18_0930.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Betrieb überhaupt nicht aus. <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> erklärte sofort, hier müssten<lb/>
erfahrene Kräfte zugeteilt werden. Da ich die Sektionen in ihren<lb/>
Entscheidungen nicht beeinflussen will, wenn die entsprechenden<lb/>
Ziele nur erreicht werden, wird <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> jetzt in eigener Verant<lb break="no"/>wortung im Einvernehmen mit dem Präsidium eine bessere Lösung<lb/>
versuchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-18_17">Mit <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs>, <rs type="person" ref="#per__97722">Marhold</rs>, <rs type="person" ref="#per__137484">Schütz</rs> und teilweise <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> besprach ich<lb/>
die Budgeterstellung. <rs type="person" ref="#per__134296">Poppinger</rs> hat ganz entschieden dagegen pro<lb break="no"/>testiert, dass man seine Aktionen, die er zumindestens mit höchstens<lb/>
einer 20 %-igen Kürzung der Budgetansätze fortführen könnte, mit<lb/>
über die Hälfte gekürzt werden würde. <rs type="person" ref="#per__137484">Schütz</rs>, der die Verhältnisse<lb/>
glaube ich am besten kennt, hat <rs type="person" ref="#per__97722">Marhold</rs> erklärt, dass mit ca. 30 Mill.<lb/>
anstelle von 39 Mill. das Auslangen gefunden werden könnte. Dadurch<lb/>
wollten die Komfortzimmeraktion, die heuer mit 40 Mill. präli<lb break="no"/>miniert ist und laut Plan im nächsten Jahr 60 Mill. haben soll,<lb/>
auf 50 Mill. kürzen. Nach genauer Durchrechnung und vorsichtigster<lb/>
Kalkulation einigten wir uns, dass 29,5 Mill. <rs type="person" ref="#per__134296">Poppinger</rs> für seine<lb/>
Hausaktions-Abwicklung bekommen soll und die Komfortzimmeraktion<lb/>
halt nur mit 55 Mill. präliminiert werden kann. <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> hat in der<lb/>
ersten Phase <rs type="person" ref="#per__134296">Poppingers</rs> Antrag unterstützt, weil er auch angenommen<lb/>
hat, dass wir über die Komfortzimmeraktion leichter in ein Budget<lb break="no"/>überschreitungsgesetz aufgenommen werden könnten. Mein Einwand, dass<lb/>
wir beim Finanzministerium als unseriös gelten müssen, wenn wir<lb/>
zuerst erklären, wir bräuchten für die Komfortzimmerkation<lb/>
mindesten 60 Mill. und jetzt dann eine Kürzung zuerst beabsichtigt<lb/>
auf 50 und jetzt auf 55 Mill. durchführen werden, meint <rs type="person" ref="#per__97722">Marhold</rs><lb/>
spielt überhaupt keine Rolle. Er selbst würde mit <rs type="person" ref="#per__110130">Kaber</rs> dies<lb/>
leichter regeln können. Wichtig ist, dass angeblich die anderen<lb/>
Ministerien es wesentlich schwieriger haben, sich mit dem Finanz<lb break="no"/>ministerium auf eine vernünftige Lösung zu einigen. Vielleicht<lb/>
liegt es bei uns in der Kleinheit des Budgets, vielleicht aber<lb/>
doch auch darin, dass <rs type="person" ref="#per__97722">Marhold</rs> mit <rs type="person" ref="#per__110130">Kaber</rs> einen guten CV-Draht<lb/>
besitzt und viele Probleme entsprechend vorbereiten kann, die<lb/>
dann umso leichter von den beiden Ministern, ohne dass sie darüber<lb/>
sprechen müssen, befriedigt entschieden werden könne. Durch diese<lb/>
Vorgangsweise komme ich im Parlament wahrscheinlich bei der Budget<lb break="no"/>debatte verhältnismässig gut davon. Wesentlich anders sieht dies<lb/>
z.B. in Ressorts aus, die ich teilweise überblicken kann. Das<lb/>
<pb n="12-0931" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-07-18_0931.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Wissenschaftsministerium, Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__114127">Grimburg</rs>, hat sich nicht an<lb/>
meine Empfehlung gehalten, bevor er ein Hochschulausbaugesetz vorlegt<lb/>
doch mit dem Finanzminister die finanzielle Lösungsmöglichkeit zu<lb/>
besprechen. Das Ministerium hat jetzt einen 10-Jahres-Plan vorgelegt,<lb/>
der fast 9 Milliarden S Bauten vorsieht und eineinhalb Milliarden S<lb/>
Betriebskosten. Der Finanzminister hat ganz einfach erklären müssen,<lb/>
dass für dieses Projekt er keine Finanzierung sieht. <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> meint<lb/>
aber, sie müsse darauf bestehen, weil sie dem Parlament schon etliche<lb/>
Male versprochen habe, sie werde einen diesbezüglichen Hochschulausbau<lb break="no"/>plan vorlegen. Das Endergebnis einer solchen Politik kann aber nur<lb/>
sein, dass dann die Opposition in ein paar Jahren erklären wird,<lb/>
Frau Minister, wo bleibt Ihr Ausbauplan, und sie wird sich dann vertei<lb break="no"/>digen müssen und erklärt, dass der Finanzminister ihr nicht die<lb/>
Mittel zur Verfügung gestellt hat oder stellen kann. In diesem<lb/>
Fall hat dann die Opposition eine gute Möglichkeit die Regierung<lb/>
zu kritisieren und gleichzeitig zwischen den einzelnen Ministern<lb/>
eine Keil zu treiben. In meinen Augen eine nicht sehr sinnvolle<lb/>
Vorgangsweise. Ähnlich geht es jetzt dem Verteidigungsminister.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</rs> hat seinerzeit angeblich erklärt, dass er mindestens<lb/>
7 % des Budgets bekommen müsste und muss jetzt mangels finanzieller<lb/>
Mittel sich mit denselben Beträge für das Jahr 1973 wie jetzt im<lb/>
Jahre 1972 zufriedengeben. Natürlich schreibt jetzt <rs type="person" ref="#per__140098">Urbanek</rs> in<lb/>
der Presse: Treten Sie zurück, Herr Minister. So sehr ich über<lb/>
das seinerzeitige 10-Jahres-Programm für den Fremdenverkehr zufrieden<lb/>
war und durch Absicherung mit dem Finanzminister sogar sagen kann,<lb/>
dass er die Zustimmung gegeben hat, fürchte ich, dass in weiterer<lb/>
Folge durch die finanziellen Schwierigkeiten im Jahre 1973, teil<lb break="no"/>weise aber auch noch 1974 eine Erfüllung dieses Programmes auch<lb/>
sehr schwer wird durchzusetzen sein. Der grösste Fehler war, dass<lb/>
sie Ansätze als reale Grössen bezeichnet haben, die durch entspre<lb break="no"/>chende Gleitung infolge der Entwertung jeweils noch um einen nominel<lb break="no"/>len Betrag höher angesetzt werden müssen. Wir werden daher die ein<lb break="no"/>zelnen Ansätze kaum erreichen können. Ich gebe zu und rückblickend<lb/>
jetzt betrachtet, haben wir auch gar keine andere Möglichkeit ge<lb break="no"/>habt, als ein solches Programm zu erstellen. Die anderen Ministieren<lb/>
hatten durch das 10-Jahre-Investitionsprogramm die Chance, langfristi<lb break="no"/>ge Vorschläge zu erstatten. scheinbar hat man sich über die Erfüllung<lb/>
nicht den Kopf zerbrochen. Gott sei Dank sind wir aus diesem<lb/>
Schlamassel heraussen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-18_18"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="12_0923_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-07-18_0923-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 18.7.1972</head>
         </div>
         <pb n="12_0923_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-07-18_0923-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="12_0931_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-07-18_0931-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="12_0931_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-07-18_0931-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 35. Ministerratssitzung, 18.7.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>