<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sonntag, der  3. April 1977 bis Montag, der 11. April 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band36_1977-04-03</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1977-04-03" to="1977-04-11">Sonntag, 3. April 1977 bis Montag, 11. April 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-04-16">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="36-0389" facs="36_1977-04-03_1977-04-11_0389.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Osterurlaub Sonntag, 3. bis Ostermontag, 11.4.77<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Um zwei Probleme rankte sich die Diskussion mit <name type="person" ref="per:97498">Grünwald</name> und teil<lb break="no"/>weise mit <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> und <name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name>. Nämlich die Austro-Porsche-Produktion<lb/>
und Energiesituation, sowie über die Konzentration der Konsumge<lb break="no"/>nossenschaften im Zentralkonsum. <name type="person" ref="per:97498">Grünwald</name> ist ein nüchterner<lb/>
Analytiker, der aber nicht nur genug Phantasie besitzt um wirklich<lb/>
Zukunftspolitik der ÖIAG sich zu überlegen um neue Arbeitsplätze<lb/>
zu schaffen. Unter diesen Gesichtspunkt betrachtet er auch die<lb/>
neuen Vorschläge von <name type="person" ref="per:97470">Geist</name> wegen einer eigenen Autoproduktion.<lb/>
Er hatte die grosse Studie von Porsche mit, so dass ich das erste Mal<lb/>
Gelegenheit bekam, sie eingehender zu lesen. <name type="person" ref="per:97498">Grünwald</name> war sehr er<lb break="no"/>staunt von mir zu erfahren, dass wir diese Studie nicht bekommen<lb/>
haben. Sein Büro wurde dann noch verständigt, dass <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> eine<lb/>
Aussprache in grösseren Kreis über dieses Austro-Porsche-Projekt<lb/>
durchführen wird, wo ich ebenfalls eingeladen werde. <name type="person" ref="per:97498">Grünwalds</name><lb/>
Meinung zu dem Projekt ist, man muss es genau verfolgen und es<lb/>
gibt vielleicht doch die Möglichkeit 4 - 5000 Arbeiter in Wien<lb/>
damit zu beschäftigen. Dazu käme noch die Zulieferung von ungefähr<lb/>
15.000 Beschäftigten. Das Projekt kann, wenn es in Wien gemacht wird,<lb/>
sicher nicht in der SGP in Floridsdorf, der ehemaligen Lokomotiv<lb break="no"/>fabrik errichtet werden. 65.000 qm sind notwendig und die Fläche,<lb/>
die zur Verfügung steht, ist ein Drittel. Die preisliche Diskrepanz<lb/>
zwischen der jetzigen vorliegenden Studie und der ersten hat sich<lb/>
von 50 % 15.000 DM österr. Auto gegen 10.000 DM jetzt schon in Deutsch<lb break="no"/>land produzierte Auto reduziert. Derzeit liegt der Preis bei ca.<lb/>
160.000 Schilling, liegt daher noch immer sehr über den Wert, den<lb/>
glaube ich Österreicher, aber auch Ausländer, wenn wir exportieren -<lb/>
und dies müssen wir – bereit sind für ein solches Auto anzulegen.<lb/>
Es käme preislich bereits in die obere Kategorie, wo man mit<lb/>
Mercedes usw. konkurrenzieren müsste. Die wirkliche Problematik<lb/>
liegt aber meiner Meinung nach darin, ob der Name Porsche so gut<lb/>
ist und das neue Auto ein solcher Hit, dass Autofahrer bereit sind<lb/>
diese mindestens 50.000 Stück Jahresprodukt zu kaufen. Bei der<lb/>
jetzigen Porsche-Konstruktion sind immer wieder Autofahrer tatsäch<lb break="no"/>lich bereit, einen grossen Betrag auszulegen, um in dem unbequemen,<lb/>
dafür aber rassig aussehenden, aus viel PS mitbringendem Auto,<lb/>
auf österreichischen Autobahnen 130 und sonst 100 km fahren zu<lb/>
dürfen. Das wichtigste Ergebnis aber dieser Aussprachen war, dass<lb/>
<pb n="36-0390" facs="36_1977-04-03_1977-04-11_0390.jpg"/>ich darauf kam, <name type="person" ref="per:97498">Ossi Grünwald</name> wurde noch niemals zu unserem<lb/>
Jour fixe mit der Arbeiterkammer und Gewerkschaftsbund eingeladen.<lb/>
Ich habe dies sofort nachgeholt. Der Vertreter der ÖIAG aber noch<lb/>
viel mehr ein so guter Mann und alter Freund, wie <name type="person" ref="per:97498">Grünwald</name> darf<lb/>
bei einem Jour fixe wahrlich nicht fehlen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: Bitte ihn sofort auf die Einladungsliste<lb/>
setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die KKW-Diskussion bewegte sich nach wie vor im Kreis und kam<lb/>
keinen Schritt weiter, Auch die vom Wissenschaftsministerium<lb/>
herausgegebene Pro-und Kontra-Broschüre, die ich jetzt Gelegenheit<lb/>
hatte genauer zu studieren, brachte mir keine neuen Erkenntnisse.<lb/>
Das einzige was mir bei dieser Broschüre, die sehr aufwendig<lb/>
gedruckt ist auffiel, war, dass jeder Autor, ob Österreicher oder<lb/>
Ausländer immer wieder dieselben Argumente pro und kontra verwendet.<lb/>
Dies darf uns bei den Bericht der pro-und kontra-Diskussion der<lb/>
Bundesregierung vom Handelsministerium nicht passieren. Wahrschein<lb break="no"/>lich wird die Broschüre nicht so aufwendig sein. Es sei denn der<lb/>
Bundeskanzler druckt sie selbst und bezahlt sie. Inhaltlich aber<lb/>
muss sie sich wesentlich von der Darstellung der Pro-und-kontra-<lb/>
Broschüre des Wissenschaftsministerium unterscheiden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte beachte und besprich diese so wichtige<lb/>
Frage mit unseren Freunden der Energiesektion.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97526">Hautzenberg</name> ÖDK, <name type="person" ref="per:115646">Hofstätter</name> Kelag, hier aber als ÖDK-Aufsichtsrats<lb break="no"/>mitglied und der Betriebsratsobmann <name type="person" ref="per:114714">Inthal</name>, diskutierten die<lb/>
weitere Vorgangsweise innerhalb der Organisationsreform in der<lb/>
ÖDK. Der zweite Vorstand <name type="person" ref="per:114717">Dichtl</name> weiss ganz genau, dass sein Vertrag<lb/>
nicht mehr verlängert wird und er deshalb nur die Chance hat als<lb/>
sturer ÖAAB-Vertreter resp. als CV-Macher sich behaupten zu können.<lb/>
Er ist deshalb nicht bereit, auch nur einen Schritt zu einer Reorgani<lb break="no"/>sation <name type="person" ref="per:97526">Hautzenberg</name> entgegenzukommen. Ganz im Gegenteil. <name type="person" ref="per:114714">Inthal</name><lb/>
hat nun einen neuen Plan ausgeheckt, weil er behauptet wegen<lb/>
Betriebsratswahlen nicht zuwarten zu könne, bis so viele konkrete<lb/>
Fälle vorliegen, dass das Dirimierungsrecht für <name type="person" ref="per:97526">Hautzenberg</name> im<lb/>
Aufsichtsrat der ÖDK beschlossen werden könnte. Diese Taktik habe<lb/>
ich mit <name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name>, dem Vorsitzenden des Aufsichtsrates der ÖDK abge<lb break="no"/>sprochen. <name type="person" ref="per:114714">Inthal</name> glaubt nun eine bessere Lösung gefunden zu haben,<lb/>
indem er <name type="person" ref="per:114717">Dichtl</name> neuerdings einen Teil seiner Kompetenzen, nämlich<lb/>
<pb n="36-0391" facs="36_1977-04-03_1977-04-11_0391.jpg"/>die allgemeine Verwaltung wegnimmt und <name type="person" ref="per:97526">Hautzenberg</name> zuteilt, oder<lb/>
wenn es nicht anders geht, gemeinsam im Vorstand, sowie wir dies<lb/>
vor einigen Jahren mit den Personalagenden gemacht haben, überträgt.<lb/>
Dadurch könnte auch eine Hauptabteilung aufgelassen werden. Der bis<lb break="no"/>herige Hauptabteilungsleiter <name type="person" ref="per:114729">Steiner</name> ist von der ÖVP in die KELAG<lb/>
als Vorstand delegiert worden. Die Nachbesetzung erfolgte durch<lb/>
einen Vorstandsbeschluss und <name type="person" ref="per:97526">Hautzenberg</name> hat nicht zuletzt auf Ein<lb break="no"/>fluss von <name type="person" ref="per:114714">Inthal</name> die Bestätigung <name type="person" ref="per:146275">Gregoris</name> als als Hauptabteilungs<lb break="no"/>leiter bis jetzt nicht unterschrieben. <name type="person" ref="per:114717">Dichtl</name> hat darauf eine<lb/>
Information, wie er sagte, an die anderen ÖDK-Stellen weitergegeben<lb/>
und auf den Vorstandsbeschluss hingewiesen. <name type="person" ref="per:114717">Dichtl</name> hat einen kleinen<lb/>
formellen Fehler begannen, da er nicht den Betriebsrat auf Grund des<lb/>
Arbeitsverfassungsgesetzes informierte. Dies hat er zwischenzeitig<lb/>
nachgeholt. <name type="person" ref="per:97526">Hautzenberg</name> musste deshalb nachdem <name type="person" ref="per:146275">Gregori</name> bereits seit<lb/>
1. April im Amt war, mehr oder minder nachträglich auch seine Zu<lb break="no"/>stimmung geben. Für <name type="person" ref="per:97526">Hautzenberg</name> sicherlich ein Prestigeverlust. Ich<lb/>
setzte bei dieser Aussprache den Genossen klar und deutlich aus<lb break="no"/>einander, dass ich volles Verständnis habe, wenn die ÖDK-Fraktion<lb/>
jetzt versucht die Position zu verbessern. Neuerdings gab ich nur<lb/>
meiner Verwunderung Ausdruck, dass bis zum 1.1.74, solange andere<lb/>
Minister die Kompetenz hatten, 30 Jahre hindurch alles in Ordnung<lb/>
war und nichts sich geändert hat. Jetzt soll in kürzester Zeit alles<lb/>
radikal anders werden. Klar und deutlich sagte ich aber den Anwesenden<lb/>
dass ich ohne <name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name> nicht bereit bin, irgendwelche Massnahmen<lb/>
die insbesondere <name type="person" ref="per:114714">Inthal</name> vorschlägt zu akzeptieren. Letzten Endes<lb/>
weiss ich, habe ich zwar die Verantwortung, aber die Entscheidung<lb/>
müssen die zuständigen Organe treffen. Ohne den Aufsichtsratsvor<lb break="no"/>sitzenden <name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name> bin ich daher nicht bereit von der mit ihm ver<lb break="no"/>einbarten Taktik auch nur einen Fingerbreit abzuweichen. <name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name><lb/>
und ich haben besprochen, dass wir nicht überstürzt, sondern systematisch<lb/>
Schritt für Schritt eine eventuelle Dirimierung <name type="person" ref="per:97526">Hautzenbergs</name> vorberei<lb break="no"/>ten. <name type="person" ref="per:115646">Hofstätter</name> allerdings meinte, bis jetzt hätte <name type="person" ref="per:114717">Dichtl</name> sich keiner<lb/>
folgenschweren Vergehen durch Beschlussverhinderung zu Schulden kommen<lb/>
lassen. Alle notwendigen Massnahmen hat er zugestimmt. Natürlich gibt<lb/>
es Kleinigkeiten, die aber kaum einen Schritt, wie ihn <name type="person" ref="per:114714">Inthal</name> jetzt<lb/>
gerne haben möchte, rechtfertigen würde. Meine Argumentation war<lb/>
noch eine andere. Man kann einen Vorstandsdirektor nicht alle Kom<lb break="no"/>petenzen entziehen, ohne dass es in der Öffentlichkeit darüber einen<lb/>
riesen Krach geben wird. Letzten Endes fragt man dann, wozu bekommt<lb/>
der noch etwas bezahlt. Dass die ÖVP dem niemals zustimmt, steht<lb/>
<pb n="36-0392" facs="36_1977-04-03_1977-04-11_0392.jpg"/>sowieso eindeutig fest. <name type="person" ref="per:114714">Inthal</name> war einigermassen erschüttert,<lb/>
nahm aber zur Kenntnis, dass letzten Endes die Organe zu ent<lb break="no"/>scheiden hätten und dass sehr viel davon abhängt, wie wir in<lb/>
der Verbund mit der Reduzierung der Vorstände weiterkommen<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Du wirst wahrscheinlich als Aufsichtsrat der<lb/>
ÖDK sehr bald mit diesem Problem konfrontiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Selbstverständlich wird jetzt schön langsam bekannt, dass ich am<lb/>
Reisseck immer meine Winter-Weihnachtswoche und Osterwoche ver<lb break="no"/>bringe, weshalb Intervenienten wegen Fremdenverkehrsfragen auftauchen.<lb/>
Diesmal war aber durch das schlechte Wetter bedingt – nicht nur am<lb/>
Reisseck eine denkbar schlechte Saison, sondern ich fürchte auch<lb/>
in ganz Österreich. Der Inlandsreiseverkehr muss auf ein Minimum<lb/>
reduziert worden sein. Dies wird sich sicherlich in unserer<lb/>
Fremdenverkehrsstatistik und vor allem aber in den Einnahmen nieder<lb break="no"/>schlagen. Zufällig traf ich den Wirtschaftsredakteur der Kronen-<lb/>
Zeitung Dkfm. <name type="person" ref="per:146277">Halusek</name> und sprach mit ihm über die Atomdiskussions<lb break="no"/>serie von <name type="person" ref="per:146276">Graupe</name>. Er bestätigte mir, dass dies ein ausgesprochener<lb/>
fanatischer Atomgegner ist, mit dem man sachlich kaum diskutieren,<lb/>
geschweige denn ihn von Sachargumenten überzeugen kann. Die bisherige<lb/>
Serie hat mir meine Vermutung nur bestätigt, als ich ihm vor Er<lb break="no"/>scheinen dieser Serie ein Interview geben musste. Ich habe damals<lb/>
sofort zu <name type="person" ref="per:111699">Puffler</name> und <name type="person" ref="per:98040">Wais</name> gesagt, dies wird eine ganz furchtbare<lb/>
Situation. Die Linie der Kronen-Zeitung ist nur Gott sei Dank so<lb/>
wenig einheitlich, dass die Wirtschaftsredaktion nach Ende dieser<lb/>
Serie, vielleicht sogar auch gleichlaufend mit ihr einige Erfahrungen,<lb/>
die der Diplomkaufmann jetzt bei einem Besuch in Amerika mit Alter<lb break="no"/>nativ-Energien, resp. Energieprogramm in weiterer Folge Ausbau<lb/>
der Kernkraft bringen wird.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>