<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 21. November 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band28_1975-11-21</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-11-21">Freitag, 21. November 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-08">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="28-1349" facs="28_1975-11-21_1349.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 21. November 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:141704">Buchacher</name> von der Presse interviewt mich für eine Artikelserie<lb/>
die sie jetzt wieder mit allen Ministern beginnen. Die einzige<lb/>
kritische Frage ist, ob ich beabsichtige, die ganze Legislatur<lb break="no"/>periode Handelsminister zu bleiben. Ich erkläre ihm, dass ich<lb/>
seinerzeit nicht gefragt wurde, als ich zu dem Amt berufen wurde<lb/>
und überzeugt bin, dass auch eine Änderung nicht von mir abhängt.<lb/>
Im übrigen aber hätte ich 1970 bereits <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> und <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> ver<lb break="no"/>sprochen bis zu meiner Pensionierung Handelsminister zu bleiben.<lb/>
Natürlich ist dann sofort die nächste Frage, und wann ist Ihr<lb/>
Pensionsalter. <name type="person" ref="per:111699">Puffler</name> rechnet aus, dass dies in 6 Jahren der Fall<lb/>
wäre. Er vergisst nur, ohne dass ich es dort erwähne, die Früh-Frühpen<lb break="no"/>sion von einem Minister, die bereits mit 55 und nicht erst mit 60<lb/>
beginnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sekt.Chef <name type="person" ref="per:114573">Lenert</name> vom Sozialministerium und <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name> überlegen seit<lb/>
längerer Zeit, welche Personalressourcen das Sozialministerium und<lb/>
die nachgeordneten Dienststellen für tüchtige Beamte hätten.<lb/>
Der einzige besonders gute Mann, <name type="person" ref="per:140527">Bernfeld</name>, mit dem auch ich schon<lb/>
einmal auf Vermittlung der beiden gesprochen hatte, ist jetzt der<lb/>
Leiter der Verwaltungsakademie geworden. <name type="person" ref="per:114573">Lenert</name> selbst möchte natür<lb break="no"/>lich seine guten Leute wie <name type="person" ref="per:141705">Steinbach</name> und <name type="person" ref="per:141706">Bednar</name> nicht abgeben.<lb/>
Ausserdem glaube ich zum Unterschied von <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name>, dass es gar nicht<lb/>
so leicht wäre, sie ins Handelsministerium zu transferieren. Die<lb/>
Aussprache ist sehr freundschaftlich, doch bringt sie erwartungs<lb break="no"/>gemäss keinerlei neue Erkenntnisse.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="per:114462">Fenz</name> von den Donaukraftwerken möchte, dass sein Vertrag nicht<lb/>
bis 31. Dezember 1977 bei der nächsten Aufsichtsratssitzung Anfang<lb/>
Dezember verlängert wird. Er wird den darauffolgenden 30. Juni<lb/>
65 Jahre und deshalb ersucht er, ob man nicht seinen Vertrag<lb/>
gleich bis zu diesem Zeitpunkt verlängern kann. Der Vorstand der<lb/>
Verbundgesellschaft hat mir einstimmig aber den 31. Dezember vorge<lb break="no"/>schlagen, weil zu diesem Zeitpunkt auch der Vertrag von dem 4. DoKW-<lb/>
Vorstand <name type="person" ref="per:97339">Baumgartner</name> abläuft. Dieser geht auf alle Fälle zu diesem<lb/>
Zeitpunkt in Pension. Da ich bereits auch der Verbundgesellschaft<lb/>
schriftlich meine Zustimmung mitgeteilt habe, ich lasse <name type="person" ref="per:114462">Fenz</name> beide<lb/>
Briefe lesen, und nicht genau weiss, ob es dadurch nicht Kompli<lb break="no"/>kationen gibt, ändere ich zwar meine Schreiben nicht mehr, ver<lb break="no"/>spreche aber <name type="person" ref="per:114462">Fenz</name>, dass ich zum Auslaufen seines Vertrages (dann<lb/>
verlängert) diesen noch um ein halbes<lb/>
<pb n="28-1350" facs="28_1975-11-21_1350.jpg"/>Jahr, damit er sein 65. Jahr aktiv erreicht, gleichzeitig auch dann<lb/>
noch die Eröffnung von Abwinden-Asten vornehmen kann, verlängern<lb/>
werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97469">GEHART</name>: Er ersucht mich, dass ich neuerdings mit <name type="person" ref="per:112014">Erbacher</name><lb/>
über dieses Problem spreche, was ich zusage.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97854">Rabus</name>, Steyr-Daimler-Puch, erscheint mit Geschäftsführer Dr. <name type="person" ref="per:140404">Kraus</name>,<lb/>
und zwar als Fachgruppenvorstand. Die Polen haben zwei Ursus-Traktoren<lb/>
und zwar einen um 1.814 $, den anderen 2.474 $ geliefert. Umgerechnet<lb/>
ergibt dies einen Preis von 33.000 für den kleineren gegenüber<lb/>
einem Export der Steyr-Daimler-Puch von 95.000 und 44.500 gegen<lb/>
einem Exportpreis von 107.000, nach Auffassung von <name type="person" ref="per:97854">Rabus</name> ein eindeutiger<lb/>
Dumpingpreis. Der Vergleichspreis von englischen Traktoren für den<lb/>
schwereren Typ ist ebenfalls 91.000 S. Sowohl <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> als auch <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name><lb/>
als Vertreter der Sektion II und der Fachreferent <name type="person" ref="per:114402">Fellner</name> kennen diese<lb/>
Fälle, meinen nur, es wäre nicht zweckmässig, jetzt schon mit den Polen<lb/>
darüber eine Diskussion zu führen. <name type="person" ref="per:97854">Rabus</name> selbst ist überhaupt in einer<lb/>
schlechten Situation, weil er als der Vertreter von Steyr-Daimler-Puch<lb/>
mit den Polen jetzt über Polmot einen riesigen Kooperationsvertrag<lb/>
abgeschlossen hat. Bekannterweise ist der Importeur von diesen zwei<lb/>
Traktoren noch ein gebundener Steyr-Händler. <name type="person" ref="per:97854">Rabus</name> fürchtet in Wirklich<lb break="no"/>keit, dass Ursus in Polen die mit Massey Ferguson einen Kooperations<lb break="no"/>vertrag auf 20.000 Stück Traktoren haben, über die Schoeller-Bank, d.h.<lb/>
über die Schoeller-Importfirma grössere Importe tätigen werden. Wir<lb/>
werden in diesem Fall aber genauso vorgehen wie bei den Rumänen. Dort<lb/>
habe ich den rumänischen Aussenhandelsstellen wissen lassen, über den<lb/>
rumänischen Botschafter in Österreich, dass wir diese Dumpingimporte<lb/>
nicht akzeptieren können. Da der österr. Importeur nicht weiss, welche<lb/>
Massnahmen ich noch alle ergreifen kann, in Wirklichkeit habe ich<lb/>
fast gar keine, aber doch verunsichert wurde, sind diese exorbitant<lb/>
tiefpreisigen Importe unterblieben. Ich bin auch überzeugt, dass es<lb/>
gelingt, mit den Polen zu einem ähnlichen Arrangement zu kommen.<lb/>
Eine Endliberalisierung, Vorvidierung und ich weiss nicht was noch<lb/>
alles, halte ich im jetzigen Zeitpunkt für unzweckmässig. Diese Meinung<lb/>
wird auch ganz besonders von <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> mit aller Kraft vertreten.<lb/>
</p>
            <pb n="28-1351" facs="28_1975-11-21_1351.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. Schember, die zum überwiegenden Teil der holländischen Waagen<lb break="no"/>fabrik Berkel gehört, gibt, da die Aufsichtsräte das erste Mal viel<lb break="no"/>leicht in Wien sich versammelt haben, einen Empfang im Pallavicini.<lb/>
Selbstverständlich kommen dort auch die ganzen anderen holländischen<lb/>
Firmen wie Unilever, Philips usw. zusammen. Die Holländer sind sehr<lb/>
pessimistisch über die wirtschaftliche Entwicklung, obwohl auch bei<lb/>
ihnen sich schon einzelne Anzeichen einer Verbesserung, wie sie sich<lb/>
aber ausdrückten, anzeigen, d.h. noch nicht sehr konkret feststellen<lb/>
lassen. Für das Jahr 1976 rechnen sie mit einer Besserung. Die hollän<lb break="no"/>dische Sozialpartnerschaft Stiftung der Arbeit funktioniert nicht annä<lb break="no"/>hernd so gut wie unsere. Die Regierung hat ein sogenanntes Harmonie<lb break="no"/>konzept oder ein Konflikt-Konzept, d.h. eigentlich die beiden Extreme<lb/>
mit den Sozialpartnern besprochen oder vielleicht sogar ausgearbeitet.<lb/>
Momentan funktioniert glaube ich nur das Konflikt-Konzept. Ich halte<lb/>
schon für gefährlich, wenn man sich überhaupt auf eine solche Dis<lb break="no"/>kussion einlässt. Selbst wenn es nur um eine theoretische Abhandlung<lb/>
sich handelt, ist eine unmittelbare Wirkung von solch einem Konflikt<lb break="no"/>konzept zu erwarten. Man darf Entwicklungen, die man nicht will,<lb/>
in der Öffentlichkeit nicht gross diskutieren. Man muss selbstver<lb break="no"/>ständlich alle Möglichkeiten ständig im Auge behalten und Überlegungen<lb/>
anstellen, was geschieht, wenn tatsächlich es zu Konfliktsituationen<lb/>
kommt. Aber grosse theoretische Abhandlungen machen, womöglich noch<lb/>
vollendete Konzepte darlegen, bedeutet, dass man die Bevölkerung auf<lb/>
eine solche Entwicklung besonders aufmerksam macht, die eigenen<lb/>
unzufriedenen Leute dann fest aufstachelt sich mit diesem Konzept<lb/>
zu identifizieren und die Abwehrkräfte gegen ein solches Konzept<lb/>
sehr schwächt, weil diese meinen, man hätte ja doch letzten Endes schon<lb/>
kapituliert. Natürlich kann man gegen diese meine Meinung einwenden,<lb/>
dass man dann umso unvorbereiteter vor einer Situation überrascht werden<lb/>
kann, ohne die Konsequenzen durchgedacht zu haben. Es ist richtig, doch<lb/>
glaube ich, dass man in dem Zeitpunkt dann wirklich wenn notwendig<lb/>
schnelle Lösungen überlegt und damit besser fährt als zuerst grossartige<lb/>
generalstabsmässige Konzepte erarbeitet zu haben. Die psychologische<lb/>
Wirkung muss meiner Meinung nach solche Konfliktkonzepte auf eine<lb/>
ruhige und friedliche meistens mehr nur nach aussen hin auftretende<lb/>
Wirtschaft verheerend sein. Konfliktmomente gibt es nämlich selbst<lb/>
in harmonisiertesten und sozialpolitisch und sozialpartnerschaftlich<lb/>
extremsten Staaten wie in Österreich auch ständig. Die Frage ist nur, werden<lb/>
sie hochgespielt, nicht zuletzt vielleicht theoretisch grossartige<lb/>
Diskussionen oder werden sie in kleinsten Kreis mehr oder minder be<lb break="no"/><pb n="28-1352" facs="28_1975-11-21_1352.jpg"/>friedigend gelöst. Ich brauche nicht zu betonen, dass ich für den<lb/>
pragmatischen Weg, d.h. stille und leise Bereinigung bin.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Vertreter am Handelskammertag des Freien Wirtschaftsverbandes,<lb/>
insgesamt nicht einmal ein Dutzend, hatten sich beim Restaurant<lb/>
<choice><choice><sic>Hinton</sic><corr>?</corr></choice></choice> getroffen und <name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name> erklärte, dass es zweckmässig ist,<lb/>
dass sie immer vorher eine Fraktionssitzung haben. In unverbindlichen<lb/>
Mittagsgespräch plauderte ich auch über meine optimistische Linie<lb/>
die dort eigentlich nicht einen besonderen Widerhall fand. <name type="person" ref="per:133869">Wimberger</name><lb/>
von der Alu-Industrie Ranshofen meinte zwar, es geht jetzt ein<lb/>
bisschen besser, sieht aber noch nicht den grossen Aufschwung, weil<lb/>
insbesondere die Stahlindustrie noch furchtbare Absatzschwierigkeiten<lb/>
und Preisverfall hat. Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97644">Koller</name> hatte sich entschuldigen lassen.<lb/>
Meine anderen Hinweise mit <name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name> bei der letzten Bürges-Beirats<lb break="no"/>sitzung festgestellten grösste Ausnützung seit Bestand der Bürges,<lb/>
die verhältnismässig guten Abschlüsse bei den Messen, das wirklich<lb/>
phantastische Ergebnis beim Fremdenverkehr wurde zwar nicht be<lb break="no"/>stritten, aber scheinbar auch nicht als bedeutende Anzeichen hingenom<lb break="no"/>men. Die Preisrückgänge machen allen mehr oder minder mikro-ökono<lb break="no"/>misch in ihren Betrieben grosse Schwierigkeiten. Als Beispiel wurde<lb/>
gebracht, dass Pfaff, die Nähmaschinenfabrik, die sonst höchsten 3–5 %<lb/>
Rabatt gibt jetzt sofort auf alle Maschinen einen 20 %-igen Sonderrabatt<lb/>
gewährt. Trotzdem meinte der Händlervertreter, er wird deswegen nicht<lb/>
Maschinen kaufen, die er wahrscheinlich gar nicht alle verkaufen könn<lb break="no"/>te. Für mich ist es auch gar keine Frage, dass solange der Preisver<lb break="no"/>fall anhält die wirtschaftliche Entwicklung sich nicht wesentlich<lb/>
nach aufwärts richten wird. Für den nächsten Konjunkturaufschwung<lb/>
erwarte ich nämlich einen ungeheuren Inflationsstoss, der auch uns<lb/>
in die zweistelligen Verbraucherpreisindexsteigerungen bringen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit der AK und dem ÖGB gab es eigentlich nur eine<lb/>
längere Diskussion über die weitere Vorgangsweise bei der Versorgungs<lb break="no"/>sicherung im Nahbereich. <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> möchte die Verhandlungen mit der Han<lb break="no"/>delskammer nicht aufnehmen bevor nicht mit dem Konsumverband Abg.<lb/>
<name type="person" ref="per:97505">Haberl</name> eine Klärung herbeigeführt wurde. <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> hat in der vorigen<lb/>
Legislaturperiode entgegen meiner Empfehlung sich weitestgehend mit<lb/>
der Handelskammer Dr. <name type="person" ref="per:112567">Christian</name>, in Vier-Augen-Gesprächen geeinigt<lb/>
gehabt. Er hat weder die entsprechende Ermächtigung vom Konsumverband<lb/>
geschweige denn eigentlich von mir besessen, diesen Weg so im<lb/>
Alleingang zu versuchen. Ich hätte mich mit einem Kompromiss noch<lb/>
<pb n="28-1353" facs="28_1975-11-21_1353.jpg"/>eher abgefunden als scheinbar <name type="person" ref="per:97505">Haberl</name>, der wie <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> sich ausdrückt,<lb/>
jetzt als Retter der freien Wirtschaft darstellen will. In Wirklich<lb break="no"/>keit geht es glaube ich <name type="person" ref="per:97505">Haberl</name> aber primär darum, dass er keine<lb/>
Einschränkungen akzeptieren möchte, die die Konsumgenossenschaft<lb/>
in irgendeiner Weise hemmen. Dieselbe Linie hat auch der leider<lb/>
jetzt verstorbene Vorstandsdirektor von der KGW <name type="person" ref="per:140457">Peterschelka</name><lb/>
mit <name type="person" ref="per:97505">Haberl</name> gemeinsam vertreten. <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> hatte also als Basis seiner<lb/>
Verhandlungen nur das gute Argument, die ÖVP hat Wünsche und wir<lb/>
wollen bei der Gelegenheit gleich unsere Wünsche – Kontrahierungs<lb break="no"/>zwang usw. – unterbringen. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name>, der bei unserer diesmaligen<lb/>
Aussprache leider noch nicht hier war, hat aber wie ich <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name><lb/>
ausdrücklich aufmerksam machte, auch seine eigenen Vorstellungen.<lb/>
Ich glaube deshalb, dass es wirklich notwendig ist, innerhalb unserer<lb/>
Partei die Meinungen besser zu koordinieren als dies in der letzten<lb/>
Legislaturperiode der Fall war. Zu diesem Zweck habe ich <name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name><lb/>
ersucht, einen vierten Arbeitskreis der ökonomischen Konferenz zu<lb/>
bilden. Zum Sekretär hat sich <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> gedrängt und er sollte jetzt<lb/>
meiner Meinung nach wirklich schauen, dass man in diesem Arbeits<lb break="no"/>kreis eine abgestimmte Meinung über das Nahversorgungsproblem,<lb/>
Kontrahierungszwang, Verkauf unter dem Einstandspreis usw. zusammen<lb break="no"/>bringt. Ich erkläre auf alle Fälle dezidiert, bei der nächsten Bei<lb break="no"/>ratssitzung im Konsumentenbeirat des Konsumentenforums einen dies<lb break="no"/>bezüglichen Wunsch, dass man dieses Problem jetzt allumfassend in<lb/>
Angriff nimmt, gründlichst durchberät und dann entsprechende Ge<lb break="no"/>setzentwürfe ausgearbeitet werden sollen, Anfang Dezember bei der<lb/>
nächsten Sitzung empfehlen werde. <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> setzt wieder einmal seinen<lb/>
Dickschädel auf und meint, er wird solange nicht verhandeln und<lb/>
reden, solange nicht <name type="person" ref="per:97505">Haberl</name> seinen Standpunkt geändert hat. Bei<lb/>
dieser Vorgangsweise wird <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> sich auch als KGW-Mann sehr schwer<lb/>
tun. Er wird, wenn er tatsächlich Erfolge erreichen will, wesentlich<lb/>
geschmeidiger, anpassungsfähiger, mit einem Wort kooperationsbereiter<lb/>
werden müssen. Nur intelligent und stur, das weiss ich aus Erfahrung,<lb/>
allerdings nicht bei mir, keine optimalen Lösungen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:112010">Blaha</name>, d.h. die AK hat dem Export von 25.000 t Zucker nicht zugestimmt,<lb/>
obwohl <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name> ihm erklärte, dass <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> selbst ihm gesagt hat, dass<lb/>
diese Exporte getätigt werden sollen. Mich stört das Nichtdafür<lb break="no"/>stimmen gar nicht, weil es dadurch der AK die Möglichkeit gibt,<lb/>
jetzt auch die Ausdehnung des Fixkostenberechnungserlasses von<lb/>
<pb n="28-1354" facs="28_1975-11-21_1354.jpg"/>55.000 t nicht zuzustimmen, dass dieser auch auf die weiteren<lb/>
25.000 t angewendet wird. Min.Rat <name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name> hat ja grosse Bedenken<lb/>
und ich berichte, dass er mit seinem Du-Freund <name type="person" ref="per:58381">Mauthner</name> jetzt<lb/>
alle Vorkehrungen treffen muss, damit tatsächlich eine garantierte<lb/>
Versorgung mit entsprechenden Preisbestimmungen <choice><choice><sic>undstützt</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
gegebenenfalls Importzusagen vereinbart wird. <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> meint und dies<lb/>
mit Recht, am liebsten wäre ihm eine Bankgarantie, auf die das<lb/>
Handelsministerium greifen kann, wenn entsprechende Zuckerverknappung<lb/>
eintritt dann selbst der teuerste Weltmarktzucker importiert werden<lb/>
kann. Ich bin wirklich gespannt – in einem halben Jahr werden wir<lb/>
es wissen – ob wieder einmal ich recht habe, dass die Zucker<lb break="no"/>versorgung nicht nur gesichert ist sondern sogar dann noch wesent<lb break="no"/>liche Überschüsse vorhanden sein werden oder die Bedenken selbst<lb/>
in meinem Haus und vor allem in der Arbeiterkammer und ÖGB<lb/>
zutreffen. Alle fürchten, dass bei einem nächsten Zuckerpreiserhö<lb break="no"/>hungsantrag sofort wieder eine Verknappung eintreten kann. Ich<lb/>
glaube, dass dies nach den 80.000 t Export auch noch nicht der<lb/>
Fall sein wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Eröffnung des Handelskammertages erhielt ich noch die<lb/>
Presseaussendung der Bundeshandelskammer, wo <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> gegen das neue<lb/>
Preisgesetz sehr hart polemisiert. Seiner Meinung nach besteht meine<lb/>
Absicht darin, die Landwirtschaft und die Produzenten gegen die<lb/>
Kleinhändler auszuspielen. Da ich auf Grund der verfassungsrecht<lb break="no"/>lichen Situation mit einfachgesetzlicher Mehrheit nur die Letzt<lb break="no"/>verbraucherpreise regeln kann, sieht <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> darin die grösste Gefahr,<lb/>
dass diese von mir so festgesetzt werden, dass dann innerhalb der<lb/>
Handelskammer und mit den Landwirtschaftskammern ein ständiger Streit<lb/>
sein wird. Ausserdem polemisiert er gegen eine Bestimmung wonach<lb/>
der Anzeiger auch verständigt wird, wenn ein Verfahren eingestellt<lb/>
wird. Auf diese Bestimmung hatte ich eigentlich bei der Erstel<lb break="no"/>lung des Gesetzes gar nicht geachtet. Im Zuge der Transparenz<lb/>
könnte man so etwas sicherlich vertreten, doch bin ich eigentlich<lb/>
nicht sehr glücklich, dass dies jetzt gerade aufgenommen wurde.<lb/>
Hier hätte ich mehr achten müssen. Da jetzt auf einem nebensäch<lb break="no"/>lichen Gebiet eine grosse Polemik aufgebaut wird. Haberei wird<lb/>
belohnt und was es sonst noch für unsinnige Argumente gibt. Am liebsten<lb/>
hätte ich vor meiner Rede vor dem Kammertag die Polemik viel<lb/>
stärker aufgegriffen als ich dies nur mit Andeutungen letzten<lb/>
<pb n="28-1355" facs="28_1975-11-21_1355.jpg"/>Endes machte. <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> meinte aber, dass bei diesen feierlichen<lb/>
Kammertag, wo ich die Angelobung von <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> vornehme, diesen<lb/>
sogar mit einem höchsten Orden auszeichne, nicht ein allgemein<lb/>
politisches und schon gar nicht ein polemisches Referat halten sollte.<lb/>
Sicherlich hat er recht, doch ging ich vorbeugend insofern auf <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name><lb/>
ein, als ich darauf hinwies, dass es sich nur um eine Rute im<lb/>
Fenster handeln sollte und dass ich überzeugt bin, das wir auch<lb/>
in Zukunft innerhalb der Sozialpartnerschaft und in engstem Einver<lb break="no"/>nehmen mit dem Handelsministerium zweckmässigere Lösungen finden<lb/>
werden als die Preisreglementierung. Meine Bemerkungen bei der An<lb break="no"/>sprache waren daher sehr friedfertig, dies war glaube ich gut,<lb/>
da nach mir <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> noch während meiner Anwesenheit Dankesworte<lb/>
sprach, konnte er natürlich sehr polemisch allerdings freundschaft<lb break="no"/>lich keinesfalls gehässig replizieren. Mein Hinweis, dass bei der letz<lb break="no"/>ten Wahl die Handelskammer den Service-Gedanken herausgestrichen hat<lb/>
ich aber bereits vor 5 Jahren Service für die Wirtschaft geprägt hatte<lb/>
somit die Priorität – wie <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> mir empfahl – herausstrich, replizier<lb break="no"/>te er, indem er meinte, sie hätten seit eh und je Service praktiziert.<lb/>
Überrascht gab er sich, dass ich nicht nur eine direkte Leitung<lb/>
zu ihm sondern auch zu <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> habe. Schon allein um die Gleichwertig<lb break="no"/>keit herauszustreichen, erwähnte ich dies. Hätte allerdings dazu sa<lb break="no"/>gen müssen, dass ich sie noch niemals gebraucht habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Laudatio für <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name> wies ich auf deren<lb/>
Leistungen hin insbesondere aber natürlich auf die Zusammenarbeit<lb/>
der beiden Fraktionen in der Handelskammer. Ich gab auch meiner<lb/>
Hoffnung Ausdruck, dass diese auch in Hinkunft erhalten bleibt.<lb/>
<name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> bemüht sich durch die Kooptierung von <name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name>, die<lb/>
ja gar nicht leicht durchzusetzen war, wie er mir erzählt, dies auch<lb/>
immer wieder zu beweisen. Für den FWV ist die Kooptierung nicht nur<lb/>
eine formelle Sache sondern er hat dadruch auch wirklich die Chance<lb/>
grösseren Einfluss zu nehmen als z.B. der Arbeitsbauernbund in der<lb/>
Landwirtschaftskammer. Für mich ist die Kooptierung aber deshalb<lb/>
wichtig weil dadurch eine breitere Basis der Zusammenarbeit eben<lb/>
nicht nur Sozialpartnerschaft mit Arbeiterkammer und ÖGB sondern<lb/>
auch noch politische Kooperation gegeben ist.<lb/>
</p>
            <pb n="28-1356" facs="28_1975-11-21_1356.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei der Feier der Fa. Salko – 30 Jahre und Staatswappenüber<lb break="no"/>reichung – hat der Juniorchef Ing. <name type="person" ref="per:141714">Ehrhardt</name> auf die spezifische<lb/>
Textilsituation verwiesen. Er meinte, man müsse so wie Schweden<lb/>
einen gewissen Schutz der Industrie geben. Da bei dieser Feier<lb/>
auch Schweizer, Schweden, ja sogar Franzosen anwesend waren,<lb/>
stellte ich sofort klar, dass der Weg, den die Schweden gegangen<lb/>
sind, nicht nur auf Widerstand innerhalb der EFTA sondern jetzt<lb/>
bereits auf Retorsionsmassnahmen der EG gestossen ist. Der schwe<lb break="no"/>ische Vertreter hat mir nachher auch bestätigt, dass die Vor<lb break="no"/>gangsweise nicht sehr glücklich war. Er fürchtet, dass die schwe<lb break="no"/>dische Regierung sich leider in diese Politik – Schutz der Schuh<lb break="no"/>industrie – verrannt hat und kaum mehr so leicht zurück kann.<lb/>
Die Wünsche der Textilindustrie oder eines einzelnen Unternehmens<lb/>
richten sich natürlich immer primär auf steuerliche Erleichterun<lb break="no"/>gen. Auch der Industrievertreter, Bergrat <name type="person" ref="per:141713">Weinberger</name>, hatte einen<lb/>
ganzen langen Forderungskatalog, er erklärt sofort, dasselbe hatte<lb/>
er bereits vor einigen Tagen bei der Industriellenvereinigung<lb/>
ausführlich dargelegt. LH <name type="person" ref="per:137200">Lechner</name> beschränkte sich darauf hinzu<lb break="no"/>weisen, dass er Salko-Kleider trägt und hofft, dass der Gütesiegel<lb/>
dieser Firma auch auf den Träger ein wenig abfärbt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Anwesenheit von den Salzburger Nachrichten hatte ich mit <name type="person" ref="per:137200">Lechner</name><lb/>
eine längere Diskussion, da er sich nach wie vor dagegen ausspricht<lb/>
den Elektrizitätspreis-Antrag der SAFE zu unterschreiben. <name type="person" ref="per:137200">Lechner</name><lb/>
meint mit Recht, das ist innergesellschaftlich geklärt, nach aussen<lb/>
ist der Vorstand verantwortlich und deshalb hat nur er den<lb/>
Antrag zu stellen und zu unterfertigen. <name type="person" ref="per:137200">Lechner</name> war sehr überrascht<lb/>
von mir zu hören, dass er bereits 1972 bei Innenminister <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> eine<lb/>
diesbezügliche Aufforderung bekommen hat und dem auch nachgekommen<lb/>
ist. Ich habe deshalb keine Absicht, erklärte ich <name type="person" ref="per:137200">Lechner</name>, von diesem<lb/>
System abuzugehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Spät nachts kam dann der offizielle Vertreter der Handelskammer Salz<lb break="no"/>burg vom Kammertag in Wien, VP <name type="person" ref="per:141343">Trost</name>, der den erkrankten Handels<lb break="no"/>kammerpräsidenten <name type="person" ref="per:141710">Weidinger</name> vertrat. Er berichtete mir, dass noch<lb/>
nach der Handelskammertagung der Wiener Präsident <name type="person" ref="per:107940">Dittrich</name> zu einem<lb/>
Champagner-Umtrunk alle eingeladen hatte, weshalb er so spät kam.<lb/>
Es dürfte keine grosse Polemik mehr gegeben haben, weil <name type="person" ref="per:141343">Trost</name> mir<lb/>
erklärte, mit mir könnte man deshalb so schwer polemisieren, weil<lb/>
ich durch meine Wiener Schmäh insbesondere durch die liebens<lb break="no"/><pb n="28-1357" facs="28_1975-11-21_1357.jpg"/>würdige Art selbst unangenehmes lächelnd aufzunehmen und humorvoll<lb/>
zu replizieren schwer eine harte Auseinandersetzung zulässt.<lb/>
Manchmal zweifle ich aber, ob meine weiche Linie wirklich die<lb/>
einzig richtige ist, davon abweichen könnte ich aber kaum,<lb/>
da mir eine andere nicht nur nicht liegt, sondern wie ich auch<lb/>
befürchte von mir kaum erfolgreich verfochten werden könnte.<lb/>
Vielleicht war dies ohne dass ich es mir eingestehen wollte –<lb/>
auch zur Bemerkung <name type="person" ref="per:141704">Buchachers</name> über meine weitere Tätigkeit als<lb/>
Handelsminister der Vorbehalt, bevor ich nämlich etwas vertreten<lb/>
müsste, was konterquer wäre würde ich wahrscheinlich doch Konsequenzen<lb/>
ziehen und dies anderen überlassen. Derzeit allerdings sehe ich<lb/>
eine solche Gefahr noch nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="28_1348_01" facs="28_1975-11-21_1348-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 21.11.1975</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>