<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19800512">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 12. Mai 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band54_1980-05-12</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-05-12">Montag, 12. Mai 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-11-09">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="54-0592" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-05-12_0592.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-12_01">Montag, 12. Mai 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-12_02">Beim Jour fixe mit <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> informierte ich ihn über die Aus<lb break="no"/>sprache mit dem neuen Präsidenten des Aufsichtsrates der Ver<lb break="no"/>bundgesellschaft <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>. Unmittelbar nach mir war er auch bei<lb/>
ihm. Er erklärte auch dort, wenn die gemeinsame Kompetenz im<lb/>
Vorstand für Vorstandssekretariat und Presse und Information<lb/>
von ihm verlangt wird, muß er die Funktion zurücklegen. Niemand<lb/>
nimmt diese Drohung ernst, dies umso mehr, als er selbst erklärt<lb/>
hat, innerhalb 3 Monate bringt er dies in Ordnung. <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> sagte<lb/>
ihm noch, entweder es geschieht freiwillig und einvernehmlich<lb/>
oder er wird im Vorstand dirimieren und im Aufsichtsrat wird<lb/>
ein Mehrheitsbeschluß gegen <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> und die ÖVP-Vertreter herbei<lb break="no"/>geführt. <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> war mit meiner Entscheidung, daß dies jetzt<lb/>
eine Angelegenheit der Organe ist, voll einverstanden, glaubt<lb/>
sogar eine Lösung mit <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> zu finden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-12_03"><rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> hat mit Stadtrat <rs type="person" ref="#per__109290">Mayr</rs> am 2. Mai eine Aussprache gehabt,<lb/>
wo dieser für die Gemeinde Wien eine Elektrizitätslösung vor<lb break="no"/>schlägt, um zu erwartenden Defizite besser abdecken zu können.<lb/>
Er wünscht entweder einen einheitlichen Elektrizitätspreis in<lb/>
ganz Österreich. Diese Forderung stößt auf heftigsten Widerstand<lb/>
der westlichen Länder, auch der dortigen Arbeiterkammern. Um die<lb/>
Kohle und Ölkraftwerke zu entlasten, möchte er eine 20 %ige<lb/>
Energiesteuer auf die kWh. Die Wasserkraft würde dadurch ent<lb break="no"/>sprechend belastet, die Kohle und Ölkraftwerke könne man dadurch<lb/>
indirekt subventionieren. Die Verbundgesellschaft, die 38 Groschen<lb/>
jetzt im Durchschnitt erlöst und zu 90 % Wasserkraftstrom pro<lb break="no"/>duziert, würde dadurch am meisten geschädigt. Die thermischen<lb/>
Öl- und Kohlekraftwerke kosten jetzt schon die kWh 65 Groschen,<lb/>
die neuen werden bis zu 95 Groschen die kWh kosten. <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs><lb/>
wird deshalb an den Finanzminister <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> ein entsprechendes<lb/>
Schreiben richten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-12_04">Mit Wien hat die Verbundgesellschaft jetzt ein Sommer-Winter-<lb/>
Austauschprogramm für 100 MW beschlossen, dadurch werden 38 Mio.<lb/>
S bei jeder Gesellschaft erspart. Ein ähnliches Projekt wird<lb/>
<pb n="54-0593" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-05-12_0593.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>jetzt mit Niederösterreich 50–100 MW verhandelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-12_05">An dem neuen Donaukraftwerken will sich Wien mit 25 % Strombezug<lb/>
und Kapitalbeteiligung durch Baukostenzuschuß beteiligen. Dies<lb/>
ist unmöglich, da die Verbund auch von allen künftig zu bauenden<lb/>
Donaukraftwerksstufen 80 % selbst benötigt. Für Wien und Nieder<lb break="no"/>österreich stehen deshalb höchstens 20 % zur Verfügung. Bei<lb/>
diesem Problem ist aber noch zu lösen, daß Kärnten eine Option<lb/>
von 8 % zugesichert bekommen hat. Aus dieser Forderung zeigt<lb/>
sich schon, wie wichtig es ist, daß wir in der Frage des Salz<lb break="no"/>ach-Ausbaus den Salzburgern nicht mehr nachgehen als die leider<lb/>
schon zugesicherten 50 % der Tauernkraftwerke, Vereinbarung mit<lb/>
der SAFE. <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> bestätigt mir neuerdings, daß keinesfalls die<lb/>
Verbundgesellschaft oder die Tauernkraftwerke dem Vorschlag<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113822">Haslauers</rs>, 2 Kraftwerke kriegen die Tauern und die anderen 3<lb/>
resp. 4 baut die SAFE, zugestimmt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-12_06">Mit<add>[der]</add> KELAG wurde jetzt vereinbart, daß sie sich bei der Oberen<lb/>
Drau mit 50 % beteiligt, und zwar bei jedem Kraftwerk. Eine<lb/>
ähnliche Konstruktion wie die Salzburger bei der SAFE, nämlich<lb/>
nur gewisse Kraftwerke selbst zu bauen, sich also die Zuckerln<lb/>
herauszuholen, wird abgelehnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-12_07">Ähnlich wie die Staubeckenkommission möchte <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> jetzt eine<lb/>
geowissenschaftliche Kommission für jeden Kraftwerksbau. Er<lb/>
fragt mich und läßt mich entscheiden, ob er dies beim Bautenmi<lb break="no"/>nister oder beim Gesundheitsminister errichten sollte. Ich kann<lb/>
mir nur vorstellen, daß man dies beim Bautenminister installiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-12_08">Bezüglich der Beteiligung Ungarns an der UCPTE wird festgestellt,<lb/>
daß dies aus verschiedensten Gründen nicht möglich ist, da<lb/>
erstens die Ungarn ein elektrisches Defizitland sind und zwei<lb break="no"/>tens, wie ich insbesondere aufgrund der Erfahrung bei der letzten<lb/>
Aussprache mit Ministerpräsidenten <rs type="person" ref="#per__110938">Lazar</rs> feststelle, die Ungarn<lb/>
keinesfalls aus dem COMECON-Block in irgendeiner Beziehung aus<lb break="no"/>steigen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-12_09"><rs type="person" ref="#per__110169">Nußbaumer</rs> hat <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> aus Rückkehr aus Polen mitgeteilt, er<lb/>
<pb n="54-0594" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-05-12_0594.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>hätte jetzt alles geregelt, Bank Handlowy wird jetzt ein Haftungs<lb break="no"/>schuldner sein. <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> erklärt ihm sofort, daß dies nicht das<lb/>
Problem ist, sondern die Bindung des Kredites an das Grundge<lb break="no"/>schäft. Weglokoks muß seine Zession akzeptieren und eine Fristen<lb break="no"/>konformität in der Rückzahlung. Hier hat die Creditanstalt als<lb/>
Konsortialführerin bis jetzt keine positive Lösung gefunden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-12_10"><rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> schlägt vor, daß in Hinkunft nicht nur er zum Jour fixe<lb/>
kommt, sondern der gesamte Vorstand und der Präsident des Auf<lb break="no"/>sichtsrates.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-12_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte entsprechende Termine zeitgerecht<lb/>
festlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-12_12">Bevor wir, Präs. <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> und Dr. <rs type="person" ref="#per__123746">Slezak</rs>, Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> und<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__114914">Schwarz</rs> sowie <rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs> mit den Missionsleuten <choice><choice><sic>Herr</sic><corr>bei Herrn</corr></choice></choice> <rs type="person" ref="#per__116355">Haferkamp</rs><lb/>
und seinen Leuten intervenieren, haben wir noch eine kurze Vor<lb break="no"/>besprechung in der Mission. Botschafter <rs type="person" ref="#per__114112">Seyffertitz</rs> erörtert den<lb/>
letzten Stand. Er erklärt, daß kaum etwas zu ändern ist. Trotz<lb break="no"/>dem beschließen wir, gemeinsam alles zu versuchen, wobei ich<lb/>
gleich erkläre, ich würde es sehr begrüßen, wenn die Wirtschafts<lb break="no"/>vertreter auch sich in die Diskussion entsprechend einschalten.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> meinte sogar, es bestünde die Gefahr, daß ich zuwenig<lb/>
spreche und dann der Eindruck entsteht, daß nur sie eine Ände<lb break="no"/>rung des Vertrages wünschen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-12_13">Schon bei dem Mittagessen von <rs type="person" ref="#per__116355">Haferkamp</rs>, im Kommissionsgebäude ge<lb break="no"/>geben, überreiche ich <rs type="person" ref="#per__116355">Haferkamp</rs> und seinen Mitarbeitern die<lb/>
Aktennotiz, welche unsere Forderung enthält. Er selbst sagt<lb/>
gleich ziemlich unumwunden, und ich ziehe sofort alle anderen<lb/>
beim Cocktail zu, daß dies kaum eine Chance hat verwirklicht zu<lb/>
werden. Als Gegenleistung bietet er uns bei der Unterfertigung<lb/>
des Vertrages einen Briefwechsel an, wo die beiden Rechtsstand<lb break="no"/>punkte gewahrt bleiben. Formell hätte also insbesondere Dr.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114914">Schwarz</rs> von der Handelskammer einen Erfolg.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-12_14">In der Sitzung, wo dann außer den Funktionären und MR <rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs>,<lb/>
die zum Essen geladen wurden, alle daran teilnehmen, erläutere<lb/>
<pb n="54-0595" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-05-12_0595.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ich einleitend, daß insbesondere ich das erste Mal seit 1972,<lb/>
als der EG-Vertrag unterschrieben wurde, zu einer Intervention<lb/>
nach Brüssel gekommen bin. Daraus möge man ersehen, daß es sich<lb/>
nicht um eine leichte Angelegenheit handelt. In meiner Delega<lb break="no"/>tion sind keine politischen Vertreter, trotzdem sehe ich mich<lb/>
veranlaßt, aufmerksam zu machen, daß dieser Vertrag im Parlament<lb/>
nur mit 2/3-Mehrheit beschlossen werden kann, weil er eine Ver<lb break="no"/>fassungsbestimmung enthält. Aus der über eine Stunde dauernden,<lb/>
dann offiziellen Sitzung wird ebenfalls von seiten der EG-<lb/>
Leute festgehalten, daß sie bezüglich einer Änderung des Zoll<lb break="no"/>abbaues kein Mandat haben und <rs type="person" ref="#per__116355">Haferkamp</rs> sagt ganz trocken, auch<lb/>
kein Mandat vom Rat bekommen würden. Hier ist jede Hoffnung auf<lb/>
eine Änderung vollkommen sinnlos. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> wehrt sich sehr dage<lb break="no"/>gen, muß allerdings dann auf den Hinweis von <rs type="person" ref="#per__116355">Haferkamp</rs> zugeben,<lb/>
daß selbstverständlich auch der jetzt vorliegende Vertrag für<lb/>
die österreichische Wirtschaft ein Vorteil ist. Die Griechen<lb/>
bekommen für 13 Mio $ Importe aus Österreich eine entsprechende<lb/>
Zollbegünstigung, Österreich bekommt für die 12-Jahresliste<lb/>
65 %, das sind 70 Mio $, sofort am 1. Jänner die Zollfreiheit und<lb/>
für 35 Mio $, das sind ca. 35 %, wird ein 5 Jahre langsamer Abbau<lb/>
letzten Endes auch zugesichert und damit die Zollfreiheit 1986<lb/>
erreicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-12_15">Der Rechtsstandpunkt wird genau erörtert und soll in einem<lb/>
Briefwechsel festgehalten werden. Um in Hinkunft nicht auch bei<lb/>
den Spanien- und bei den portugiesischen Beitrittsverhandlungen<lb/>
zur EG nicht eine ähnliche Situation wie jetzt bei den Griechen<lb/>
zu erleben, wird ein Informationsmechanismus vorgesehen. Die<lb/>
EG hat so etwas mit Jugoslawien vereinbart und wird sich, wie<lb/>
<rs type="person" ref="#per__116355">Haferkamp</rs> sagt, auch gerne Österreich gegenüber einer ähnlichen<lb/>
Regelung bedienen. Der EG kommt es nur darauf an, nicht ein<lb/>
Recht der Konsultation zuzugestehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-12_16">Bezüglich der Wünsche der Landwirtschaft hat <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> gleich, be<lb break="no"/>vor ich überhaupt irgend ein Kompromiß anbieten konnte, schon<lb/>
beim Essen und dann umso mehr in der Sitzung erklärt, er erwarte<lb/>
nur eine wohlwollende Zusage, daß man über die 7.000 Stück Höhen<lb break="no"/>rinder, die auf das 38.000-Stück-Kontingent aufgestockt werden<lb/>
<pb n="54-0596" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-05-12_0596.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sollen. <rs type="person" ref="#per__116355">Haferkamp</rs> erwiderte, daß er sich bereits in Wien damals<lb/>
eingesetzt hat und immerhin 8.000 Stück damals auch durchsetzte.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__116355">Haferkamp</rs> hat bereits beim Essen und dann noch dezidiert bei<lb/>
der Sitzung erklärt und zu seiner Verstärkung dann noch den Ver<lb break="no"/>treter der Landwirtschaftssektion <rs type="person" ref="#per__125561">Werschur</rs> dazu aufgefordert,<lb/>
wie die Situation auf dem Agrarsektor jetzt in Gemeinschaft<lb/>
steht. <rs type="person" ref="#per__125561">Werschur</rs> erörterte dezidiert, daß eine Trennung zwischen<lb/>
den EG, Griechenland und damit Österreich betreffenden Verhandlun<lb break="no"/>gen und einer Rinderaufstockung unbedingt gezogen werden muß.<lb/>
Weiters sind derzeit alle Außenbeziehungsprobleme der Agrarier<lb/>
suspendiert. Nach Lösung der EG-internen Agrarfrage muß erst<lb/>
die Rindfleischintervention und Subventionsfrage den Außenlän<lb break="no"/>dern geregelt werden. Hier ist vor allem die Abschöpfungsfrage<lb/>
mit Rindfleisch zu lösen. Eine weitere Hypothek durch jetzt zu<lb break="no"/>sätzliche Maßnahmen haltet <rs type="person" ref="#per__125561">Werschur</rs> für falsch. <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> ging<lb/>
sofort darauf ein und meinte, man wolle nur den Wunsch deponie<lb break="no"/>ren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-12_17">Beim Essen hatte <rs type="person" ref="#per__116355">Haferkamp</rs> sehr freimütig gesprochen, daß jetzt<lb/>
das Agrarproblem für die Gemeinschaft eine Zerreißprobe dar<lb break="no"/>stellt. Mit England müssen jetzt zuerst die Preise der landwirt<lb break="no"/>schaftlichen Produkte, für dieses Jahr ca. 5 % Erhöhung, geregelt<lb/>
werden. Anschließend muß der EG-Agrarfondsbeitrag von den Englän<lb break="no"/>dern akzeptiert werden. Offen ist das Problem der Fischerei und<lb/>
vor allem der riesige Streit zwischen Frankreich, Schafimporte<lb/>
aus Großbritannien. Frankreich hat entgegen einem Beschluß und<lb/>
vor allem auch gegenüber einer Entscheidung des Europäischen<lb/>
Gerichtshofes nach wie vor abgelehnt, die Schafe aus England<lb/>
nach Frankreich reinzulassen. Eine solche Situation hat es in<lb/>
der EG noch nie gegeben. Dazu kommt dann noch, daß mit GB auch<lb/>
die Nordseeöllieferung geklärt werden muß. Solange diese offenen<lb/>
Fragen nicht in einem Paket zu einer Lösung gebracht wurden, be<lb break="no"/>steht überhaupt keine Aussicht, daß der österreichische Wunsch,<lb/>
von 7.000 Stück Höhenrinder mehr zu liefern, auch nur diskutiert<lb/>
werden kann. <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> hat zu meiner größten Überraschung schon<lb/>
beim Mittagessen und noch viel mehr dann in der Sitzung darauf<lb/>
verwiesen, daß er nur deponieren will. <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> hat mir dies auch<lb/>
nachher erklärt. Bei einer Aussprache zwischen <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> und dem<lb/>
<pb n="54-0597" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-05-12_0597.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>EG-Kommissar für die Landwirtschaft, <rs type="person" ref="#per__114113">Gundelach</rs>, hat <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs><lb/>
einmal einen härteren Ton angeschlagen und die Forderungen de<lb break="no"/>zidierter unterstrichen, worüber <rs type="person" ref="#per__114113">Gundelach</rs> so verärgert war,<lb/>
daß dann gar nichts gegangen ist. <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> steht also ganz im<lb/>
Gegensatz zur ÖVP-Parlamentsfraktion auf dem Standpunkt, unter<lb/>
gar keinen Umständen eine harte Linie einzuschlagen. Dies kann<lb/>
nur alles verderben und bringt nichts. Ich hoffe, daß er sich<lb/>
auch bei der ÖVP durchsetzt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-12_18">Nach dieser gemeinsamen Aussprache hatten wir dann noch eine<lb/>
Nachbesprechung. Dort stellte ich fest, daß ich diese Vorsprache<lb/>
als positiv betrachte. Bezüglich des Rechtsstandpunktes wird<lb/>
jetzt ein Briefwechsel zu formulieren sein, wo die Handelskammer<lb/>
nicht nur entscheidend mitwirkt, sondern ich sofort verlangte,<lb/>
sie sollten einen ständigen Delegierten zu diesen Besprechungen<lb/>
in die Mission schicken. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> erklärt, er wird sich dies über<lb break="no"/>legen, glaubt aber, daß es nicht notwendig ist. Bezüglich der<lb/>
Rinderexporte hat ja Präs. <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> genau alles erreicht, was er<lb/>
wollte und bezüglich der Information können wir hoffen, daß wir<lb/>
eine bessere Zusammenarbeit bei den EG-Beitrittsverhandlungen<lb/>
für Spanien und Portugal erreichen können. Jedermann muß sich<lb/>
klar gewesen sein, daß eine Änderung des Vertrages durch angeb<lb break="no"/>lichen Abbau der Diskriminierung nicht zu erreichen ist und war.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> meinte, dies müsse man mit Bedauern zur Kenntnis nehmen,<lb/>
da die EG ja niemals von einer Diskriminierung spricht, sondern<lb/>
eben nur von einer anderen Ausgangsbasis des Zollabbaus. Da ge<lb break="no"/>nau wie bei den sensiblen Produkten beim großen Vertrag 1972<lb/>
dieses Problem der Diskriminierung oder der unterschiedlichen<lb/>
Ausgangslage in 5 Jahren zu Ende ist, besteht für mich gar kein<lb/>
Zweifel, daß der Vertrag letzten Endes auch von der Handelskammer<lb/>
akzeptiert wird. Die Handelskammer war es ja, die durch 8 Jahre<lb/>
mir bei jeder Gelegenheit immer wieder empfohlen hat, ich sollte<lb/>
doch unbedingt auf eine Lösung des Griechenland-Problems drängen.<lb/>
Jetzt ist es erreicht und nun spielt die Handelskammer sich aus<lb break="no"/>schließlich auf einen Rechtsstandpunkt zurück, der, wie sich<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> jetzt selbst überzeugen konnte, sehr ins Auge gehen kann.<lb/>
MR <rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs> meint, die Handelskammer sei ebenfalls schon von der<lb/>
Richtigkeit seiner Verhandlungsführung und dem Ergebnis über<lb break="no"/><pb n="54-0598" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-05-12_0598.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>zeugt, nur mehr Dr. <rs type="person" ref="#per__114914">Schwarz</rs> will seinen Justamentstandpunkt,<lb/>
nämlich auf ein fragliches Recht bestehen, unter allen Umständen<lb/>
aufrecht erhalten. Dies kann stimmen. Ich werde dies beim<lb/>
nächsten Jour fixe bemerken. Erschütternd für mich ist aber,<lb/>
wie die Handelskammer das Verhandlungsergebnis von MR <rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs><lb/>
runtermacht, um zu sagen <choice><choice><sic>diskriminiert</sic><corr>diskreditiert?</corr></choice></choice>. Dies hätte ich niemals<lb/>
erwartet. Ich habe auf eine diesbezügliche Bemerkung von <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs><lb/>
und <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> vor allen österreichischen Teilnehmern erklärt, daß<lb/>
ich volles Vertrauen zu den Beamten habe, die dies verhandelten,<lb/>
und mich stets mit ihnen gemeinsam zu einer entsprechenden Lö<lb break="no"/>sung durchgerungen habe. Da die Interessensvertretungen ja immer<lb/>
dabei sind und nicht ein Beistrich geändert wird, wo sie nicht<lb/>
letzten Endes zustimmen, wundere ich mich mehr denn je über die<lb/>
jetzige Haltung der Handelskammer.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-12_19">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte alle Kabel diesbezüglich besonders<lb/>
sammeln und für Jour fixe dann bereitstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-12_20"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="54_0591_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-05-12_0591-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 12.5.1980</head>
         </div>
         <pb n="54_0591_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-05-12_0591-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>