<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19740916">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 16. September 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band22_1974-09-16</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-09-16">Montag, 16. September 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-01-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band22/">
      <body>
         <pb n="22-1083" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-16_1083.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-16_01">Montag, 16. September 1974</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-16_02">Beim Jour fixe mit <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> berichte ich ihm, dass es gelungen ist,<lb/>
auch im Würfelzucker-Preisverfahren ein Einvernehmen herzustellen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> behauptet, er hätte immer für 60 gr Grosswürfel und 80 gr<lb/>
Kleinwürfel plädiert. Der Fehler war, dass er auf Urlaub war und<lb/>
die Zuckerindustrie vorübergehend beschlossen hatte, die Auslie<lb break="no"/>ferung einzustellen. Eine ähnliche Situation ergäbe sich jetzt<lb/>
beim Düngerpreis. Die Chemie Linz könne zuwarten, sie liefert<lb/>
derzeit nämlich auch nicht aus, das der Dünger nicht so dringend<lb/>
jetzt gebraucht wird, zum Unterschied von Donau-Chemie, die<lb/>
jetzt unter einem furchtbaren Druck ist. Die Landwirtschaft ist<lb/>
nicht bereit, der Preiserhöhung zuzustimmen, was bedeutet, dass<lb/>
die Firmen wahrscheinlich den Preis ohne Genehmigung der Pari<lb break="no"/>tätischen Kommission erhöhen werden und dadurch einen neuen<lb/>
§ 3 a schaffen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-16_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte kläre mit Landwirtschaftsministerium,<lb/>
wann jede Düngersorte spätestens gebraucht wird, welche Firma<lb/>
diese liefert und insbesondere wann die WÖF, der landwirtschaftl.<lb/>
Genossenschaftsbetrieb, der ebenfalls einen Preisantrag gestellt<lb/>
hat, seine nicht genehmigten Preise verlangen wird.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-16_04"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> kommt auf die Nachmittagsbesprechung wegen Preisbildung<lb/>
und Kontrahierungszwang zu sprechen und meint, diesen Wunsch des<lb/>
ÖGB könnten sie kaum erfüllen. Bei der Matt-Industrie, wie Reifen,<lb/>
Öl, Zement, Ski, sei Kontrahierungszwang unmöglich. In diesem Fall<lb/>
überlegt die Handelskammer, ob sie auf die ganze Frage verzichtet.<lb/>
Bei der Nachmittagssitzung stelle ich dann fest, dass Präsident<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97925">Schoeller</rs> als Vertreter der Industrie keinesfalls eine so dezidierte<lb/>
negative Stellungnahme abgibt. Alle sind in Wirklichkeit über<lb break="no"/>rascht, dass <rs type="person" ref="#per__97676">Lachs</rs> vom ÖGB das Verbot von Lockvogelpreisen zustimmt,<lb/>
wenn gleichzeitig der Kontrahierungszwang eingeführt wird. Komm.Rat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111717">Schönbichler</rs>, Obmann Sektion Handel und vor allem einmal der<lb/>
Lebensmitteleinzelvertreter Komm.Rat <rs type="person" ref="#per__112013">Zach</rs> drängen unter allen Um<lb break="no"/>ständen zu einer positiven Erledigung der Materie. Als diese Frage<lb/>
im Konsumentenbeirat behandeln lasse, wird das dortige gute Klima<lb/>
sowie auch ich dazu beitragen, dass es möglich sein könnte, zu<lb/>
einem Ergebnis zu kommen. Ich ersuche deshalb die anwesenden Herren<lb/>
unter Führung von Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> und <rs type="person" ref="#per__115020">Welser</rs>, Besprechungen fort<lb break="no"/><pb n="22-1084" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-16_1084.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>zusetzen. Die Handelskammer ersucht nur, sie will zuerst<lb/>
kammerintern Besprechungen führen und wird mich verständigen<lb/>
wenn sie – und dies muss dann noch unter meinem Vorsitz gehen –<lb/>
die nächste Grundsatzbesprechung abhalten will und wird. Ich<lb/>
erkläre rundweg, dass ich mit jeder Vorgangsweise einverstanden<lb/>
bin, da ich überzeugt bin, dass wir jetzt im Handelsministerium<lb/>
diese sehr wichtige Materie genau wie bei der Gewerbeordnung lö<lb break="no"/>sen können und werden. Meine Absicht ist es allerdings, sollte<lb/>
es zu keiner Lösung kommen, dies nicht zu sagen, sondern eben<lb/>
wie die Ladenschlussregelung im Konsumentenbeirat weiterhin<lb/>
beraten zu lassen. Ich nütze die Gelegenheit und verweise auf<lb/>
die nächsten Aktivitäten des Konsumentenbeirates und diverse<lb/>
Änderungen des UWG-Gesetzes, die vor dem Abschluss stehen.<lb/>
Gewichte, Textilkennzeichnung und -pflege, schleichende Werbung usw.<lb/>
wird erklärt, kann tatsächlich noch in dieser Legislaturperiode<lb/>
erledigt werden. Wenn es noch gelänge, das Diskriminierungs<lb break="no"/>verbot, besserer Ausdruck als Kontrahierungszwang, sowie die<lb/>
Lockvogelpreise durch Kompromiss vernünftig zu regeln, wäre das<lb/>
ein zusätzlicher grosser Erfolg. Ich hatte vor Jahren mir<lb/>
einen Akt ausgraben lassen, wo der Briefwechsel für diese Materie<lb/>
zwischen Handelsminister <rs type="person" ref="#per__97358">Bock</rs> und der Wiener Handelssektion <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs><lb/>
vorliegt. Darin kommt als interessanteste Bemerkung ein Zettel<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97358">Bock's</rs> vor "<rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> soll sich um seine Angelegenheiten kümmern".</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-16_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte versuche diesen Akt wieder zu bekommen.<lb/>
ohne dass die diese spezifische, ich glaube politisch wertvolle<lb/>
Äusserung als Grund zur Aushebung des Aktes bekanntgibst.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-16_06">Mein Hinweis, dass die Handelskammerwahlen jetzt bereits eine<lb/>
Diskussion über die Nachfolge vom Wiener Kammerpräsident <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs>,<lb/>
an seine Stelle denkt <rs type="person" ref="#per__107940">Dittrich</rs>, nö. Kammerpräsident <rs type="person" ref="#per__111326">Schauer</rs><lb/>
will insbesondere <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> seinen Freund <rs type="person" ref="#per__140356">Aigel</rs> aus Zwettl sowie des<lb/>
schwer erkrankten Obmannes der Sektion Gewerbe <rs type="person" ref="#per__134312">Walzer</rs>, wird von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> bestätigt. <rs type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</rs> weiss, wie er mir beim Mittagessen<lb/>
für <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> bestätigt, von diesem Kampf, kennt allerdings<lb/>
<rs type="person" ref="#per__107940">Dittrich</rs> nicht. Ich mische mich selbstverständlich nicht in<lb/>
diese Diskussion ein, in Wirklichkeit sind das natürlich alles<lb/>
schwarze Brüder, doch wäre es sehr interessant, wenn wir ohne dass<lb/>
natürlich weder ich noch das Büro in Erscheinung treten dürften,<lb/>
<pb n="22-1085" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-16_1085.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>gelegentliche Informationen, die sicherlich auch im Hause bei<lb/>
uns bekannt sind erhalten würden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-16_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Wie weit weiss die Bürokratie der Handelskammer<lb/>
von diesem Kämpfen und wie weit ist sie bereit, uns davon Mitteilung<lb/>
zu machen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-16_08">Bei der Bürges- und Gewerbestruktur-Aktion versucht <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, der<lb/>
mit den 9,75 % Erhöhung einverstanden ist, unbedingt den Zinsenzu<lb break="no"/>schuss von 3 auf 3,5 % zu erhöhen, was ich kategorisch mangels<lb/>
der Mittel ablehne. Sollten tatsächlich, wie er behauptet, Gewerbe<lb break="no"/>strukturverbesserungsmittel vorhanden sein und dann, wenn ich die<lb/>
Erhöhung nicht durchführe, übrig bleiben, so erkläre ich ihm,<lb/>
dass ja die Wifis insbesondere das Bundes-Wifi ganz grosse Pläne<lb/>
hat, die ebenfalls aus den Gewerbestrukturverbesserungsgelder finan<lb break="no"/>ziert werden müssen. Genauso lehne ich die Erhöhung der Höchstgrenze<lb/>
von 200.000 auf 300.000 S Bürges ab. Seine Behauptung, dass<lb/>
diese ohne zusätzliche Mittel möglich ist, wie angeblich ihm<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113824">Hönlinger</rs> von der Bürges berechnet hat, bezweifle ich, die auch<lb/>
hier eine Umstellung auf Prämienaktion vornehmen wollen. Wenn<lb/>
wir auf Prämien umstellen, sagt <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, würden wir bei einer<lb/>
gleichzeitigen Erhöhung auf 300.000 S für das Jahr 1975<lb/>
einmal 30 Mill. zusätzlich brauchen. Ich bin nicht bereit, eine<lb/>
Erhöhung über die 200.000 S vorzunehmen, wohl aber schrittweise<lb/>
eine Umstellung auf Prämien herbeizuführen, was <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> mehr oder<lb/>
minder zur Kenntnis nimmt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-16_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs>: Bitte versuch die Unterlage, die <rs type="person" ref="#per__113824">Hönlinger</rs><lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> geschickt hat und vor allem einmal die Berechnung zu bekommen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-16_10">Gewerkschafter <rs type="person" ref="#per__115611">Steinle</rs> von Textil-, Bekleidung- und Schuhgewerkschaft<lb/>
hat an <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> einen Brief geschrieben, wo er eine Aussprache wünscht<lb/>
ohne Politiker, in diesem Fall fürchtet <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> ist dies die Handels<lb break="no"/>kammer zum Schutz der Bekleidungs- und Textilindustrie. <rs type="person" ref="#per__115611">Steinle</rs><lb/>
soll behaupten, dass das Multifaserabkommen nicht angewendet<lb/>
wird, das Dumping betrieben wird, dass auf diesem Sektor eine<lb/>
sehr schlechte Zeit bevorsteht. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> verweist darauf, dass die<lb/>
Gewerkschaft jetzt bei der 40-Stunden-Woche auf den Vier-Schichten-<lb/>
Betrieb gehen will, dass vor allem ein Ausschalten der Handels<lb break="no"/>kammer nicht akzeptiert werden kann. Ich empfehle ihm, er soll<lb/>
<pb n="22-1086" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-16_1086.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>an den Bundeskanzler die diesbezüglichen Wünsche herantragen<lb/>
so wie dies auch die Gewerkschaft getan hat, nämlich dass er<lb/>
sehr wohl bei einer solchen Enquete anwesend sein möchte.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-16_11">ANMERKUNG FÜR WANKE: Bitte sprich mit <rs type="person" ref="#per__115611">Steinle</rs> und lass dann über<lb/>
das Branchenreferat die Angriffe der Gewerk<lb break="no"/>schaft und der Handelskammer prüfen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-16_12"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> beschwert sich, dass <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> in Bulgarien über indu<lb break="no"/>strielle Kooperationen Verhandlungen geführt hat. Er meint,<lb/>
dies dürfe ich mir unter gar keinen Umständen gefallen lassen,<lb/>
da die einheitliche Aussenhandelspolitik beim Handelsministerium<lb/>
ressortiert, ich repliziere, dass er sich gar nicht erst be<lb break="no"/>mühen soll, hier die Regierung gegeneinander auszuspielen, ich<lb/>
denke vor allem einmal gar nicht daran, den an und für sich doch<lb/>
sehr benachteiligten <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> zu attackieren, sondern verweise<lb/>
sofort darauf, er möge doch nur die Tätigkeit der Industriellen<lb break="no"/>vereinigung im Aussenhandelsgebiet betrachten, die wesentlich<lb/>
mehr machen als <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs>, der in Wirklichkeit halt nur für einige<lb/>
verstaatlichte Betriebe in gewissen Staatshandelsländern guten<lb/>
Wind machen möchte. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> beabsichtigt auch in diesem Fall an<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> einen Brief zu schrieben.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-16_13">Zum hundertsten Journalistenfrühstück kommt der Gag von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111699">Puffler</rs> einem Einladungsbrief gleichzeitig Einladungskarte mit<lb/>
Montag-Pickerl, von mir unterzeichnet und überreicht, sehr gut<lb/>
an.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-16_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Einen Brief beim Tagebuch abheften.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-16_15">Es war propagandistisch die beste Idee von <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs>, ich wundere<lb/>
mich immer wieder, dass so viele, wenn auch meistens natür<lb break="no"/>lich nur Journalisten der zweiten Garnitur zu solchem Presse<lb break="no"/>frühstück kommen. Vielleicht wäre es aber notwendig, wenn wir<lb/>
gelegentlich doch – ich weiss allerdings nicht hie welcher Ge<lb break="no"/>legenheit – die Chefredakteure wieder einladen würden, da der<lb break="no"/>zeit auch der Institutskreis von Journalisten von mir schon<lb/>
glaube ich jahrelang nicht eingeladen wurde, habe ich zu diesem<lb/>
Redakteuren keinen Kontakt mehr.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-16_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs>: Überleg Dir, was wir hier machen können<lb/>
und sollen.</p><pb n="22-1087" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-16_1087.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-16_17">Dir. <rs type="person" ref="#per__136694">Wohl</rs>, Kupferbergbau Mitterberg, versucht neuerdings, von den<lb/>
8,5 Mill. S Bergbauförderung den grössten Teil zu bekommen. Voriges<lb/>
Jahr hatten wir noch 1,5 Mill. aus dem BÜG dazubekommen und dadurch<lb/>
7 Mill. Mitterberg und 3 Mill. der BBU geben können. Heuer werden<lb/>
wir die 8,5 Mill. versuchen so aufzuteilen, dass Mitterberg einen<lb/>
grösseren Teil bekommt, wobei allerdings die Untersuchungen wie<lb/>
<rs type="person" ref="#per__108609">Sterk</rs> richtig sagt, von Schleining erst abgewartet werden müssen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__136694">Wohl</rs> hat für sein Forschungsprojekt Hydrometallurgie mit Lurgi<add>[?]</add><lb/>
gemeinsam von der ÖIAG 2,5 Mill. S bekommen. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> hat mit<lb/>
bei den Budgetverhandlungen insbesondere über das BÜG erklärt, er<lb/>
könne hier nicht zusätzliche Mittel bereitstellen, da die ÖIAG<lb/>
dafür aufkommen müsse. Mitterberg, wie <rs type="person" ref="#per__136694">Wohl</rs> mir allerdings<lb/>
mitteilt, wahrscheinlich 200 Mill. S für die hydrometallurgische<lb/>
Verarbeitung benötigen. Zu diesem Zweck hat es jetzt bereits<lb/>
Verhandlungen mit Universale aufgenommen, um einen Baugrund, 48.000<lb/>
m2 in Bischofshofen um 11 Mill. S zu kaufen. 6 Mill. kann sie<lb/>
über die Kommunalkreditbank bekommen, den Rest muss sie irgend<lb break="no"/>wie finanzieren. Da unsere Mittel dafür kaum zur Verfügung gestellt<lb/>
werden können, mehr oder minder die ÖIAG einspringen müssen.<lb/>
Allerdings sagt <rs type="person" ref="#per__136694">Wohl</rs>, Geld hat kein Mascherl, was in dem Fall<lb/>
wirklich stimmt. Am meisten erschüttert ihn natürlich, dass<lb/>
der Kupferpreis jetzt wieder unter 600 £ gesunken ist. Vor kurzer<lb/>
Zeit war er noch über 1.000.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-16_18">Ich interveniere neuerdings für <rs type="person" ref="#per__115678">Loidolt</rs>, Moskau-Vertreter der<lb/>
AUA, der sich verändern wird und für den CA-Reisedienst sich<lb/>
bewirbt. Bei Dir. <rs type="person" ref="#per__116951">Schneider</rs>. Dieser erklärt, dass er <rs type="person" ref="#per__115678">Loidolt</rs><lb/>
für fähig hält, mit ihm auch gesprochen hat, doch mir zu be<lb break="no"/>denken gibt, dass dies nicht ein entsprechendes Betätigungsfeld<lb/>
für <rs type="person" ref="#per__115678">Loidolt</rs> sein wird. Die CA hat von Raschinger, einem Reisebüro,<lb/>
deren Konzession um ca. 10 Mill. S erworben, Raschinger aber nicht<lb/>
die Kunden und das know how so zur Verfügung gestellt, als man<lb/>
erwartete. <rs type="person" ref="#per__115678">Loidolt</rs> wird deshalb eine schlechte unzulängliche<lb/>
Organisation vorfinden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-16_19"><rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> ruft unmittelbar nach einer Besprechung mit seinen<lb/>
Leuten in Kärnten an, ob ich nun bereit bin, die Zustimmung zu<lb/>
geben, dass Bezugsrechte für die Drau von der Verbund an die Kelag<lb/>
übertragen werden. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat bei der Regierungsbesprechung<lb/>
<pb n="22-1088" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-16_1088.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wahrscheinlich nach Rücksprache mit dem Finanzminister, der dieses<lb/>
Problem ja angeschnitten hat, von mir einen solchen Beschluss ge<lb break="no"/>wünscht. Ich habe ihm erklärt, wenn die Partei dies beschliesst,<lb/>
bin ich natürlich bereit, habe allerdings alle nachteiligen Gesichts<lb break="no"/>punkte flüchtig aufgezählt, da ja bekanntlicherweise keine Zeit<lb/>
für eine Diskussion vorhanden war und <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wahrscheinlich auch<lb/>
gar eine solche Diskussion führen wollte. Ich habe <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> sofort<lb/>
zu mir gebeten und ihm die Aktennotiz von <rs type="person" ref="#per__112014">Ehrbacher</rs> gesagt, wo<lb/>
er darauf hinweist, dass die KELAG ihren Verpflichtungen nicht nach<lb break="no"/>kommt. <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> musste zugeben, dass sie sehr wohl eine solche Ver<lb break="no"/>einbarung getroffen haben und <rs type="person" ref="#per__139680">Pacheiner</rs> sich jetzt an diese Verein<lb break="no"/>barung hält. Ich liess <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> nicht im Zweifel, dass ich in<lb/>
Hinkunft solche Informationen mir entschieden verbitte und überhaupt<lb/>
wesentliche Informationen zeitgerechter und umfangreicher bekommen<lb/>
möchte. <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> nämlich hat mir zugegeben, dass durch die seiner<lb break="no"/>zeitige Vereinbarung <rs type="person" ref="#per__97555">Hintermayer</rs> und <rs type="person" ref="#per__112012">Arthold</rs> die Verbund auf alle<lb/>
Fälle gebunden ist. Ausserdem ist es seiner Meinung nach ganz egal,<lb/>
ob die Verbundgesellschaft 59 % oder 51 % des Aktionskapitals hält.<lb/>
Wichtig ist nur, dass wir aus der 50 : 50 – Bindungvorschlag <rs type="person" ref="#per__97555">Hinter<lb break="no"/>mayer</rs>/<rs type="person" ref="#per__112012">Arthold</rs> herauskommen. Sollte jetzt die ÖVP-Vertretung der<lb/>
Verbund insbesondere <rs type="person" ref="#per__114747">Zach</rs> damit hausieren gehen, dass die Verbund<lb/>
jetzt bedeutenden Einfluss verliert, andererseits aber dann gleich<lb break="no"/>zeitig die Länder ihre Forderungen erheben und ich als länderfeind<lb break="no"/>lich hingestellt werde, bleibt für uns nur als Ausweg zu sagen, dass<lb/>
es gelungen ist, der seinerzeitigen 50:50-Zusage die Lösung von 51 %<lb/>
für die Verbund zu 49 Minderheitenaktionären der Länder zu erreichen.<lb/>
Ausserdem glaubt <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs>, dass es notwendig ist, Kärnten zu einem<lb/>
Ergebnis zu kommen, weil wir ja auch mit Vorarlberg ein Kompromiss<lb/>
d.h. Abgabe von Aktien an das Land verhandeln werden. Bei der Aus<lb break="no"/>sprache konnte ich entnehmen, dass entweder der Verbundvorstand auch<lb/>
fraktionell sich schon mehr oder minder damit abgefunden hat, dass<lb/>
sie Anteilsrechte, auf Grund des 2. Verstaatlichungsgesetzes ist dies<lb/>
ja möglich, abgeben werden und abgeben müssen. Mich hat man allerdings<lb/>
anders informiert, wenn ich so sagen darf, in den Kampf geschickt.<lb/>
Das passiert mir garantiert auch nur einmal. Andererseits aber ist<lb/>
die Situation nicht so schlecht, denn die Länder sollen spüren,<lb/>
auch soz. Länder, dass ich nicht bereit bin, unverzüglich ihre födera<lb break="no"/>listische Politik so ohne weiters zu akzeptieren. Wenn die Partei<lb/>
<pb n="22-1089" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-16_1089.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>und <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat dies dezidiert zu erkennen gegeben, wahrschein<lb break="no"/>lich insbesondere im Hinblick auf die kommenden Wahlen in<lb/>
Kärnten, hier entgegenkommen will, dann ist dies für mich<lb/>
auch keine Grundsatzfrage. Bekanntlicherweise gibt es nur zwei<lb/>
entscheidende Prozentsätze im Aktienrecht: 26 %<lb/>
Sperrminorität, 51 % Mehrheitsrecht. Das letztere werde ich mit<lb/>
allen zur Verfügung stehenden erkämpfen. Angeblich ist <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs><lb/>
aber bereit, hier entgegenzukommen, der Kärntner Landesobmann<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98038">Wagner</rs> hat mir gegenüber sogar schon angedeutet, sie wären in der<lb/>
ersten Etappe mit 45 % Anteil Minderheitsaktionäre einverstanden.<lb/>
Hier glaube ich aber, dass dies nur eine Bemerkung im Partei<lb break="no"/>vorstand mir gegenüber war, ohne dass er die Einzelheiten genau<lb/>
gekannt hat, resp. angenommen hat, dass er die allein für Kärnten<lb/>
und die KELAG bekommen kann. Er vergisst allerdings, dass 7 %<lb/>
ja jetzt schon die STEWEAG hat, die STEWEAG nur bereit ist, auf ihre<lb/>
neuen Bezugsrechte zu verzichten, womit also dann der Bund in<lb/>
eine Minderheitenrolle gedrängt wird. <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> hat mir versichert,<lb/>
dass die Bezugsrechte die zusätzlichen, die sie von der<lb/>
STEWEAG bekommen, der KELAG nichts kosten. Dies bezweifle ich,<lb/>
denn ich kann mir nicht vorstellen, dass auch wenn sich die<lb/>
STEWEAG zurückzieht, sie ohne langfristige Konzeption ihre Be<lb break="no"/>teiligungen dort nicht erhöht, dann vielleicht auch sogar ihre<lb/>
jetzigen Anteile verkaufen möchte. In diesem Fall wird sie<lb/>
aber sicherlich den inneren Wert der Aktien berechnen. Hier wäre es<lb/>
notwendig, von der STEWEAG eine entsprechende Information,<lb/>
strengst vertraulich, zu bekommen. Allerdings bin ich nicht<lb/>
sicher, ob tatsächlich die STEWEAG ihre Konzeption ohne weiters<lb/>
bekanntgibt, da dies die Strategie jeder einzelnen Landesge<lb break="no"/>sellschaft ist, fürchte ich, daß wir da nichts erfahren werden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-16_20">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs>: Vielleicht gelingt Dir, etwas in Er<lb break="no"/>fahrung zu bringen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-16_21">Diskutierte auch mit <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> die Problematik deren Teil<lb break="no"/>nahme bei der Eröffnung vom Gas-Turbinenwerk Theiss der<lb/>
NEWAG. <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> teilt nicht meine Meinung, die insbesondere<lb/>
von SChef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> vertreten wurde, daß ich überhaupt nicht an<lb/>
der Eröffnung teilnehmen soll. Wenn mir die NEWAG die Möglichkeit<lb/>
gibt bei der Tischrede als erster in Erscheinung zu treten, dann<lb/>
sollte ich dies unbedingt tun. Da <rs type="person" ref="#per__97496">Gruber</rs> sicherlich bei der<lb/>
<pb n="22-1090" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-16_1090.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Aussprache mit Austro-Ferngas anwesend sein wird, warte<lb/>
ich noch ab, wie er sich demgegenüber in dieser Frage per<lb break="no"/>sönlich äußern wird. Auf alle Fälle wird jetzt die Gangart<lb/>
auf dem Energiesektor härter. Die Länder werden Forderungen<lb/>
stellen, jetzt durch 4 Jahre eingefahrene Politik, die <rs type="person" ref="#per__97461">Früh<lb break="no"/>bauer</rs> betrieben hat, der den Ländern natürlich sehr entgegen<lb break="no"/>gekommen ist, kann und will ich momentan nicht ändern, muß<lb/>
aber die Attacken, die ich von der ÖVP zu erwarten habe, ab<lb break="no"/>wehren. In der Reorganisation der Elektrizitätswirtschaft<lb/>
und der Konzentration aber ganz besonders natürlich in der<lb/>
politischen Verteilung muß sich hier ebenfalls einiges ändern.<lb/>
Es wird sicher nur durch harte Auseinandersetzungen möglich<lb/>
sein. Bin aber genau so überzeugt, wenn es zu einem Krieg<lb/>
kommt, werde ich diesen Krieg allein führen müssen.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="22_1082_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-16_1082-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 16.9.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="22_1082_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-16_1082-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>