<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  8. Juli 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band31_1976-07-08</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-07-08">Donnerstag, 8. Juli 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="31-0819" facs="31_1976-07-08_0819.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 8. Juli 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präsident <name type="person" ref="per:111718">Skene</name>, Leipnik-Lundenburger, <name type="person" ref="per:145250">Gasserer</name>, Hohenauer, und der Verbands<lb break="no"/>sekretär Dr. <name type="person" ref="per:130462">Leyerer</name>, ersuchen <add>[um]</add> einen Beobachter bei dem Internationalen Zuk<lb break="no"/>kerabkommen, welches jetzt verhandelt wird, als Beobachter eingeschleust zu<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zuerst versuchten sie ohne Formalität daran teilzunehmen, wurden<lb/>
aber abgewiesen. Alle anderen Staaten haben dort entsprechende<lb/>
Vertretungen. Österreich ist bis jetzt nicht vertreten, da erst<lb/>
im Rahmen der UNCTAD solche Gespräche aufgenommen werden sollen.<lb/>
Mit Recht sagen sie aber, dass jetzt bereits bei den inoffiziellen<lb/>
Vorbesprechungen viel entschieden wird. Sie fürchten, da wir jetzt<lb/>
Zucker exportieren, sie in die Reihen der Entwicklungsländer kommen<lb/>
die natürlich dann ihr Interesse ausschliesslich vertreten und auf<lb/>
die österreichische spezifische Situation sicherlich nicht Rücksicht<lb/>
nehmen. Die nächste Konferenz soll im September in Genf sein. Ich<lb/>
versprach ihnen alles zu tun, um ihnen irgendeinen Status zu geben,<lb/>
als Beispiel verwies ich darauf dass auch Interessensvertretungen<lb/>
von mir bei den Verhandlungen über den EWG Vertrag in die Ver<lb break="no"/>handlungskommission eingeschleust wurden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Zuckerindustrie hat von Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> die Zu<lb break="no"/>sicherung schriftlich, 55.000 Tonnen Schnitte exportieren zu können.<lb/>
Auf Grund dieser Zusicherung haben sie für 26.000 Exportverträge ab<lb break="no"/>geschlossen. Jetzt sind sie sich vollkommen klar, dass bei dieser<lb/>
Futtersituation sie nicht 1 kg exportieren werden können. Trotzdem<lb/>
brauchen sie aber die Lizenz, damit ihre Abnehmer nicht Ersatzein<lb break="no"/>deckung vornehmen. Da sie keinerlei Vorbehaltsklausel haben, müssten<lb/>
sie dann die entsprechenden höheren Preise bei Ersatzdeckung bezahlen.<lb/>
Die Zuckerindustrie ersucht daher, dass das Landwirtschaftsministerium<lb/>
ihr jetzt die Lizenz gibt, dann aber im Herbst selbstverständlich die<lb/>
Ausfuhr verbietet. Dies ist dann force majeure – höhere Gewalt –<lb/>
und sie werden von der Zahlung und Ersatzlieferung befreit. Ich<lb/>
spreche mit Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> nachher über dieses Problem<lb/>
und er ist bereit, auf meine Intervention diesen Vorgang zu akzeptieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte kläre im Landwirtschaftsministerium wie<lb/>
dies abgewickelt wird.<lb/>
</p>
            <pb n="31-0820" facs="31_1976-07-08_0820.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Industrie muss ständig Zuckernachweise von Wirtschaftsprüfer<lb/>
ausarbeiten lassen, die entsprechend auch dann für die Preis<lb break="no"/>kalkulationen vorgelegt werden. Dadurch entsteht der Zuckerindustrie<lb/>
ein verhältnismässig grosser Aufwand, der letzten Endes bei der<lb/>
Preisfestsetzung überhaupt niemals eine Rolle spielt. Um diese<lb/>
Kosten ersparen zu können erkläre ich mit der Arbeiterkammer dies<lb break="no"/>bezügliche Gespräche zu führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: Bitte auf nächstes Jour fixe setzen. <add>würde am 9.7. empfohlen lt. Dr. Wais</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Würfel- und Staubzuckerpreis ist überhaupt nicht mehr kosten<lb break="no"/>deckend. Der beste Beweis, wenn eine Zuckerfabrik, die Würfelzucker<lb/>
nicht erzeugt, es wurden nur mehr zwei verpflichtet diese Zucker<lb break="no"/>sorte zu erzeugen, dann muss die Bezugsfabrik der Produktionsfabrik<lb/>
50 Schilling zuzüglich zum amtlich genehmigten Fabrikabgabepreis<lb/>
bezahlen, um den Verlust der produzierenden Fabrik nicht noch zu<lb/>
vergrössern. Die ÖVP hat seinerzeit anstelle des perzentuellen<lb/>
Erhöhungsantrages für die Spezialzuckersorten einen absoluten<lb/>
Schillingbetrag als Zuschlag eingeführt. Für mich ist dies vollkommen<lb/>
klar, weil dadurch die Bauern, die ja vom Normalkristall ihren Rüben<lb break="no"/>preis ableiten, einen günstigeren Preis erzielen können. Bei der<lb/>
nächsten Preisfestsetzung wird man dies besonders berücksichtigen<lb/>
müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte die Detailunterlagen mit der Arbeiterkammer<lb/>
besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Zuckerindustrie möchte einen gewissen Reservefond für die<lb/>
Exportzuckerstützung schaffen. Sie befürchtet dass der Exportpreis<lb/>
doch unter die 6.20 Schilling, die sie jetzt im Schnitt erreichen<lb/>
konnten, sinken wird. Derzeit stützt dieser Exportpreis bis zu einem<lb/>
gewissen Grad den nicht kostendeckenden inländischen Verbraucher<lb break="no"/>preis. Der Rübenanteil ist 3.70 Schilling, die variablen Kosten<lb/>
1.10 Schilling. Für Risiko und sonstiges 20 Groschen, sodass jetzt<lb/>
ein Exportpreis von ungefähr 5.– Schilling noch einigermassen kosten<lb break="no"/>deckend ist. Da wir 6.20 Schilling minus 20 Groschen Fracht, also<lb/>
ungefähr 6.– Schilling erreichen können, verbleibt 1.– Schilling für<lb/>
die 171.000 Tonnen, also 170 Mio. Schilling in Summe für die Stützung<lb/>
der inländischen Zuckermenge. Ich erinnere mich, dass <name type="person" ref="per:114651">Rauscher</name><add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> sei<lb break="no"/><pb n="31-0821" facs="31_1976-07-08_0821.jpg"/>nerzeit in der Arbeiterkammer für die Buntmetalle Blei und<lb/>
Kupfer eine, auch vom steuerlichen Standpunkt sehr günstige<lb/>
Regelung indiziert hatte. Dadurch wurden die Explorationsarbeiten<lb/>
in Bleiberg und in Mitterberg finanziert. Vielleicht können wir eine<lb/>
ähnliche Regelung auch bei Zucker, allerdings für einen anderen Zweck<lb/>
konstruieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte mit der Arbeiterkammer besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präsident <name type="person" ref="per:113055">Tillian</name> vom Arbeitsbauernbund legt ein Gutachten von<lb/>
Prof. <name type="person" ref="per:145253">Löhr</name>, einem ihm persönlichen Bekannten, der jetzt schon in<lb/>
Pension ist, vor. <name type="person" ref="per:145253">Löhr</name> wurde uns seinerzeit, als ich noch in der<lb/>
Arbeiterkammer war, vor Jahrzehnten, als der Agrarfachmann empfohlen.<lb/>
Die Berechnungen von dieser Studie sind umfangreich. Beim Milch<lb break="no"/>preis kommt er aber zu dem Ergebnis, dass er um 1 Schilling erhöht<lb/>
werden müsste, um den Arbeitsbauern auch den Arbeiterlohn von 45<lb/>
Schilling pro Stunde zu sichern. Ich verspreche nur, dass man diese<lb/>
Studie auch zu den Akten nehmen wird. MR <name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name> hat sich sowieso<lb/>
beschwert, dass der Arbeitsbauernbund keine Unterlagen geliefert hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Präsidentenkonferenz hat jetzt für ihren Getreidepreis eine<lb/>
neuerliche Erhöhung von 29 Groschen auf 43 Groschen angekündigt. Ich<lb/>
verlange von <name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name>, dass er sich sofort um diese Berechnungen kümmert,<lb/>
<name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name> ist gar nicht sehr interessiert, sondern meint, das Verfahren sei<lb/>
sowieso schon abgeschlossen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte dränge darauf, dass er diese Unterlagen<lb/>
trotzdem sofort mit Gegenüberstellung, was bisher von der Präsidenten<lb break="no"/>konferenz verlangt wurde verlegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Dir. <name type="person" ref="per:97333">Bandhauer</name>, <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> und <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> und <name type="person" ref="per:98040">Wais</name> bespreche ich den Wunsch<lb/>
von der stromintensiven Industrie, keinerlei Erhöhungen mehr zu akzep<lb break="no"/>tieren. Insbesondere <name type="person" ref="per:97929">Schützelhofer</name> von der Bleiberger möchte für<lb/>
Elektrolyse einen einheitlichen Tarifansatz, der selbstverständlich<lb/>
nur den Ranshofner-Preis, 23 Groschen, beinhalten sollte. <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> er<lb break="no"/>wägt noch immer 1.5 Groschen an alle Tarifabnehmer aufzuschlagen,<lb/>
damit dann die stromintensive Industrie billiger Strom bekommen<lb/>
kann. Dieser Vorschlag ist meiner Meinung nach unrealistisch, die<lb/>
Arbeiterkammer wird ihm kaum akzeptieren und auch ich habe eigent<lb break="no"/>lich grosse Bedenken dagegen.<lb/>
</p>
            <pb n="31-0822" facs="31_1976-07-08_0822.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Aufsichtsratsreduktion bei den Tauern soll am 23.9. im Auf<lb break="no"/>sichtsrat der Tauernkraftwerke zur Sprache kommen. Manche glauben,<lb/>
dass es möglich sein wird, dass ohne, dass wir eine Hauptversamm<lb break="no"/>lung haben, einige auf ihr Mandat verzichten. Diesen Weg halte ich<lb/>
für wenig aussichtsreich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Neuerdings kommt die Vorstandfrage der Verbundgesellschaft zur Debatte.<lb/>
Da die ÖVP einer Nichtverlängerung von <name type="person" ref="per:112012">Arthold</name> dies als ein Politikum<lb/>
betrachtet, andererseits zu meiner grössten Überraschung mir mitge<lb break="no"/>teilt wird, dass <name type="person" ref="per:112014">Erbacher</name> nach dieser jetzt laufenden Periode nicht<lb/>
mehr eine Verlängerung seines Vertrages anstrebt, ergibt sich eine<lb/>
ganz neue Kombination. Wenn <name type="person" ref="per:112014">Erbacher</name> dies tatsächlich im Verbundvorstand<lb/>
einmal erklärt, habe ich die Möglichkeit festzuhalten, dass in Hinkunft<lb/>
die Verbund nur mehr mit einen Zweier-Vorstand geführt wird. Jetzt<lb/>
wird <name type="person" ref="per:112012">Arthold</name> gekündigt und dann lauft der Vertrag von <name type="person" ref="per:112014">Erbacher</name> aus.<lb/>
Dies wäre die idealste Lösung, wenn sie gelingt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">SChef <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> und <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> besprechen mit mir die Budget-BÜRGES-Schwierig<lb break="no"/>keiten. Unsere Aktionen schlagen so ein und die Anmeldungen werden<lb/>
immer grösser. Für 1976 kommen wir leicht über die Runden. Durch die<lb/>
Budgetkürzung 1977 kann es schon Schwierigkeiten geben. Das grösste<lb/>
Problem ist, dass ich doch nicht zuletzt auf Drängen von <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> die<lb/>
Ausdehnung der Komfortzimmeraktion auch für sanitäre Anlagen ange<lb break="no"/>kündigt habe. Jetzt meint <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> könnte er aber nicht mehr die not<lb break="no"/>wendigen Mittel dafür bereitstellen. Da ich mich jahrelang gewehrt<lb/>
habe, jetzt aber dann vor einigen Monaten doch zugestimmt, sehe ich<lb/>
keine Möglichkeit jetzt mein Wort zurückzunehmen. Wir einigen uns<lb/>
deshalb, dass ich zum spätest-möglichen Zeitpunkt, nämlich knapp<lb/>
vor dem Österreichischen Fremdenverkehrstag in Burgenland, die Aktion<lb/>
aktenmässig genehmigen werde. Die Einreichungen die dann 1976 erfolgen<lb/>
werden, müssen wir ins Jahr 1977 hinüberziehen. Ausserdem wird die<lb/>
BÜRGES aufgefordert, alle Sonderaktionen und sonstige Spassetteln<lb/>
sofort einzustellen. Die Fälle müssen jetzt rigoros geprüft werden,<lb/>
damit wir ja nicht in die Situation kommen, die BÜRGES sperren zu<lb/>
müssen, wie dies mein Amtsvorgänger tat. Ich habe bei jeder BÜRGES-<lb/>
Beiratssitzung immer wieder die Geschäftsführer verantwortlich gemacht,<lb/>
dass sie alle Vorkehrungen treffen müssen, einen solchen Zustand zu<lb/>
verhindern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte mache <name type="person" ref="per:113825">Steyrer</name> ausdrücklich noch einmal auf<lb/>
meine Erklärungen aufmerksam.<lb/>
</p>
            <pb n="31-0823" facs="31_1976-07-08_0823.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Aussprache mit <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> und <name type="person" ref="per:114106">Schmidt</name> war insofern interessant,<lb/>
als <name type="person" ref="per:114106">Schmidt</name> – ein typisch deutscher Bundeskanzler – er heisst nicht<lb/>
umsonst <name type="person" ref="per:114106">Schmidt</name> Schnauze – eigentlich viel Selbstkritik und sehr<lb/>
leger sich gegeben hat. Natürlich betrachtet sich <name type="person" ref="per:114106">Schmidt</name> unter Freunden<lb/>
und ist deshalb auch offener. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meint, die Entspannungspolitik<lb/>
muss fortgesetzt werden, einerseits mit den Abrüstungsgesprächen<lb/>
MBFR in Wien, andererseits auf Zusammenarbeitsbasis. Dafür ist<lb/>
die Energiesituation Europa eine gute Verhandlungsgrundlage. Wir<lb/>
beziehen jetzt schon aus Polen und der UdSSR entsprechende Energiemengen<lb/>
und man müsste eine gesamte Europa-Energiepolitik betreiben. Die<lb/>
Zusammenarbeit kann entweder in der OECD erfolgen, dann sind Kanada<lb/>
und Amerika sowie Japan dabei, oder in Strassburg, wo nur die<lb/>
europäischen Staaten anwesend wären. Die Aktion dürfte sich aber<lb/>
nicht auf die Konsultativversammlung des Europarates beschränken,<lb/>
sonst gibt es sofort eine Konfrontation mit dieser Organisation.<lb/>
<name type="person" ref="per:114106">Schmidt</name> meint, er ist auch dieser Meinung dass die Entspannung<lb/>
fortgesetzt werden soll, aber wirkt, dass sowohl in der UdSSR<lb/>
<name type="person" ref="per:108324">Breschnew</name>, als auch in Amerika, wer immer Präsident wird, die Politik<lb/>
fortsetzen muss. Er selbst hat bei den MBFR-Gesprächen immer Initia<lb break="no"/>tive gezeigt, da er vor 17 Jahren schon im Bundestag wegen der Ab<lb break="no"/>rüstung aufgetreten ist. Er hat auch zwei Bücher und mehrere Auf<lb break="no"/>sätze darüber geschrieben, die er besonders herausstreicht. Die Handels<lb break="no"/>verträge mit den Osten, auch bezüglich der Energiesituation, sind<lb/>
äusserst wichtig. Die Deutschen haben, wie ich von anderen erfuhr,<lb/>
bereits 40 Mia. DM Kredite den Osten gegeben. Mit der UdSSR führen<lb/>
sie seit 2 Jahre Gespräche über Gas, Öl, Kraftwerke aller Art und<lb/>
Stromlieferungen. Wichtig ist für sie immer wieder der Einschluss<lb/>
von Berlin. Für die Gipfelgespräche ist er, doch nicht im Rahmen<lb/>
der OECD, sondern doch in Strassburg. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> kommt dann auf das<lb/>
Gespräch der europäischen Integrationsverdichtung. Österreich und<lb/>
die Schweiz mit immerwährenden Neutralität haben keine Möglichkeit<lb/>
eines Beitrittes. Schweden, welches ja nur die Bündnisfreiheit<lb/>
neutralitätsmässig garantiert, hat ja eine andere Stellungnahme.<lb/>
Im europäischen Vertrag ist eine Evolutionsklausel mit uns und diese<lb/>
sollte deshalb so bald als möglich in Wirksamkeit treten. Die EFTA-Staaten<lb/>
werden von uns informiert, wenn es geht wäre es gut, dass die EFTA<lb/>
überhaupt zu einer entsprechenden Verhandlung mit der EG sich auf<lb break="no"/>rafft, wenn auch – dies ergibt der-EFTA Vertrag – automatisch jedes<lb/>
Land einzeln verhandeln muss. Wenn aber die EFTA Staaten dies nicht<lb/>
anstreben oder erreichen, Österreich wird es dann bilateral versuchen.<lb/>
</p>
            <pb n="31-0824" facs="31_1976-07-08_0824.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei den jetzigen Besuch in Frankreich hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> feststellen<lb/>
müssen, dass die Franzosen glauben, wir sind in einer totalen Abhängig<lb break="no"/>keit von Deutschland. Er hat aber ihnen auseinandergesetzt, dass wir<lb/>
sehr gute Beziehungen, aber absolut selbstständige Beziehungen mit<lb/>
Deutschland nur haben und keinerlei Abhängigkeit existiert. Er<lb/>
dankt auch noch ganz besonders <name type="person" ref="per:97420">Ertl</name> für die Unterstützung bei öster<lb break="no"/>reichischen Agrarwünschen in der EG. <name type="person" ref="per:114106">Schmidt</name> ist ebenfalls für eine<lb/>
Verengung, obwohl jetzt ein immerwährender Streit – wie er sich aus<lb break="no"/>drückt – in der EG existiert. Dies gilt insbesondere für den Agrar<lb break="no"/>sektor, wo Protektionismus und Dirigismus immer ärger werden. Bei<lb/>
der Landwirtschaft, wenn er Inventur macht, muss er feststellen, dass<lb/>
das System erstens zu teuer, zweitens jeder Strukturänderung feindlich<lb/>
gegenübersteht und drittens Handels- und politische Hemmnisse errichtet.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> kommt dann auf den Rhein-Main Donaukanal zu sprechen und<lb/>
meint, Österreich sei an der Fertigstellung irrsinnig interessiert.<lb/>
Er hätte diesbezüglich auch mit <name type="person" ref="per:139467">Goppel</name>, dem bayrischen Ministerpräsi<lb break="no"/>denten, fast konspiriert. <name type="person" ref="per:114106">Schmidt</name> wirft sofort ein, wieviel Geld<lb/>
wird <name type="person" ref="per:139467">Goppel</name> leisten. Dann aber meint er ernst, 75 420 Mio, 76 101 Mio<lb/>
77 140 Mio, 78 156 Mio Dm aufwenden. 1985 wird der Kanal fertig.<lb/>
Schon jetzt werden 30% aller Wasserstrassenaufwände für den Rhein-Main<lb/>
Donaukanal aufgebracht. Die Deutschen stehen aber ganz klar auf dem<lb/>
Standpunkt, dass es sich hier nicht um eine internationale Wasser<lb break="no"/>strasse handeln kann und wird. Die Kultur kommt zur-Sprache und<lb/>
<name type="person" ref="per:114106">Schmidt</name> bewundert uns, dass wir keinen Numerus clausus haben auf den<lb/>
Hochschulen, den er ebenfalls als Unsinn bezeichnet, in Deutschland<lb/>
zum Verschwinden bringen wird. Er meint, da sei nur die Bürokratie<lb/>
daran interessiert, um selektiv sich Arbeit zu verschaffen. Die<lb/>
Länder aber in Deutschland müssten aber zustimmen und <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name> meint,<lb/>
es gibt auch Schwierigkeiten mit der Anerkennung der Reifezeugnisse<lb/>
und sonstiger Prüfungen. Sie wird sich mit der Kultusministerkonferenz<lb/>
ins Einvernehmen setzen. <name type="person" ref="per:114106">Schmidt</name> meint, das sei ein polnischer Reichstag,<lb/>
dort herrschten die Kulturbürokraten, die überhaupt nicht bereit<lb/>
seien irgendwelche flexible Beschlüsse zu fassen. Wenn sie Schwierig<lb break="no"/>keiten hat, soll man ihn verständigen und er wird dann mit der Minister<lb break="no"/>präsidentenkonferenz über diese Probleme verhandeln. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> kommt<lb/>
auf das UNO-Center zu sprechen und meint, hier handelt es sich nicht<lb/>
um eine Fremdenverkehrsattraktion und Fremdenverkehrsgründe seien<lb/>
deshalb ausschlaggebend gewesen, sondern dies ist ein Teil der Sicher<lb break="no"/>heitspolitik Österreichs. Die Investitionen kosten 20 Mia. Schilling<lb/>
Da die Sitzung vertraulich ist, meint er die Schweiz nehme eine un<lb break="no"/>verständliche Haltung ein, damit jetzt UNO-Einheiten nach Wien verlegt<lb/>
<pb n="31-0825" facs="31_1976-07-08_0825.jpg"/>werden. In Genf seien 15.000 Beamte und jetzt gibt es Schwierigkeiten<lb/>
die 4.500 Zimmer zu belegen. <name type="person" ref="per:114106">Schmidt</name> hat in einem Briefwechsel im<lb/>
Oktober 74 bereits grundsätzlich die Unterstützung zugesagt und wird<lb/>
sich bei der nächsten UNO-Vollversammlung dafür wieder einsetzen.<lb/>
Die UNO schafft ständig neue Organisationen und er ist überzeugt,<lb/>
dass dies möglich sein müsste, auch Wien als deutschsprachiges Zentrum<lb/>
zu belegen. Ein anglophones Amerika, ein frankophones Genf gibt<lb/>
es ja schon. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> verweist auf den Fremdenverkehr, wo von 10 Mio<lb/>
Gäste, die bei uns wohnen, fast 7 Mio. von Deutschland sind. 80% der<lb/>
Übernachtungen sind Deutsche. <name type="person" ref="per:114106">Schmidt</name> meint, wie sich die benehmen –<lb/>
und ich kann ihm sagen – ganz gut. In der Rezession wird diskutiert<lb/>
hat der Fremdenverkehr nicht gelitten. Bei Deutschland muss man fest<lb break="no"/>stellen, sogar im Gegenteil, es sind alle zu uns gekommen. <name type="person" ref="per:114106">Schmidt</name> ver<lb break="no"/>weist darauf, dass jetzt bei Salzgitter, einem verstaatlichten Be<lb break="no"/>trieb, ein VÖEST-Vorstandsmitglied in den Aufsichtsrat genommen wurde.<lb/>
Der deutsche Botschafter macht die Bemerkung, dies wäre in der<lb/>
österreichischen Elektrizitätswirtschaft auch zweckmässig. Ich ver<lb break="no"/>weise sofort, dass in den <choice><choice><sic>bayrischen-österreichischen</sic><corr>Österreichisch-Bayerischen</corr></choice></choice> Kraftwerken<lb/>
und in den Inn-Kraftwerken sowieso Parität herrscht. Der Botschafter<lb/>
sagte mir nachher er hätte eigentlich die Illwerke gemeint. Selbst<lb break="no"/>verständlich bin ich auf diese Idee überhaupt gar nicht eingegangen,<lb/>
ja nicht einmal <choice><choice><sic>daraufgekommen</sic><corr>darauf gekommen; draufgekommen</corr></choice></choice>. Meine Erklärung war ihm gegenüber<lb/>
sofort, dass wir jetzt in allen Aufsichtsräten die Reduzierung<lb/>
der Sitze vornehmen, weshalb eine solche Idee wirklich nicht er<lb break="no"/>wogen werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte versuche herauszubringen, wer eigentlich im<lb/>
Salzgitter Aufsichtsrat sitzt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> kommt auf das Kreuznacher-Abkommen zu sprechen und meint, es<lb/>
wäre eine abschliessende Hilfe für in Not geratene Österreicher<lb/>
notwendig und im Nationalrat wird ein diesbezügliches Problem<lb/>
jetzt beraten. <name type="person" ref="per:114106">Schmidt</name> erklärt ordnungshalber, weil <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ebenfalls<lb/>
die Bemerkung machte, dies möchte er nur ordnungshalber mitteilen,<lb/>
dass keine Möglichkeit besteht. Sie hätten bei den jüdischen Ab<lb break="no"/>schlussverhandlungen eine Art Abschlusszahlung machen wollen, doch<lb/>
hätte die deutsche Opposition dann sofort im Bundesrat für die Flücht<lb break="no"/>linge, für die § 131, für die Heimkehrer, ja sogar für alte Nazis<lb/>
entsprechende Entschädigungen ebenfalls verlangt. <name type="person" ref="per:114106">Schmidt</name> kommt auch<lb/>
dann noch auf die Terrorismusbekämpfung zu sprechen und meint, dass<lb/>
<pb n="31-0826" facs="31_1976-07-08_0826.jpg"/>die österreichisch-deutschen Sicherheitsorgane ganz gut zusammen<lb break="no"/>arbeiten. In der UNO sollte nicht eine nichtssagende Entschliessung<lb/>
beschlossen werden, sondern man soll die Probleme ernstlich disku<lb break="no"/>tieren. Deutschland hat von Israel über die Aktion nichts gewusst.<lb/>
Die Deutschen hatten aber bereits bevor die Israelis diese Aktion<lb/>
starten, mit den Franzosen gemeinsam den Botschaftersprecher in<lb/>
Kampala darauf aufmerksam gemacht, dass eine Entlassung der Geiseln<lb/>
nicht von einer Entlassung der Terroristen in Deutschland abhängig<lb/>
gemacht werden dürfe. Die Deutschen haben seit der Botschaftsbesetzung<lb/>
in Stockholm schon gezeigt, dass sie gegenüber Terror eine neue Haltung<lb/>
einnehmen werden. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meinte, jeder Terrorfall muss sui generis<lb/>
betrachtet werden. Bei den OPEC-Fall waren wir unter dem Druck der<lb/>
OPEC-Staaten, die ihre Minister unter allen Umständen herausholen<lb/>
wollten. Als sich die Regierung einschaltete, hat es bereits die<lb/>
drei Toten gegeben. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> verstand es treffend, den OPEC-Fall als<lb/>
ganz einen anderen Terrorfall darzustellen als alle anderen bisher.<lb/>
<name type="person" ref="per:114106">Schmidt</name> meinte, die deutsche Regierung sei eben jetzt nicht so unter<lb/>
Druck gestanden als die österreichische Regierung damals bei den<lb/>
OPEC Überfall in Wien. Notwendig erscheint ihm, dass die Transit<lb break="no"/>passagiere in Hinkunft besser kontrolliert werden, als dies der<lb break="no"/>zeit der Fall ist. <name type="person" ref="per:114106">Schmidt</name> fragte nach, ob es bei uns jetzt ebenfalls<lb/>
im Gefolge solcher Aktionen immer wieder eine Todesstrafe-Diskussion<lb/>
in der Öffentlichkeit gibt. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> antwortete mit ja, was mir aller<lb break="no"/>dings komisch vorkommt, denn jetzt ist mir zumindestens nichts aufge<lb break="no"/>fallen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> verwies allerdings dann auch gleichzeitig, dass<lb/>
Linke bei uns, wenn sie sich besonders gegen Todesstrafe aussprechen,<lb/>
dann von ihm auf die Basis verwiesen werden, dort nämlich verlangt<lb/>
man immer im Gefolge von solchen Terroranschlägen sofort entsprechende<lb/>
Todesstrafen. Zum Schluss kam man überein, dass beim Abendessen<lb/>
frei geredet wird, damit es kürzer ist. Die Abendansprachen waren<lb/>
aber dann von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> verhältnismässig sehr geschickt und humorvoll,<lb/>
von <name type="person" ref="per:114106">Schmidt</name> aber dann sehr lang und an unserem Tisch sagte man, er<lb/>
hat meditiert. Für mich ergibt sich nur eine einzige Frage. <name type="person" ref="per:114106">Schmidt</name><lb/>
regiert natürlich und ist fest davon überzeugt, zumindestens war dies<lb/>
sein äusserer Eindruck, dass er auch im Herbst noch deutscher Bundes<lb break="no"/>kanzler ist. Ich selbst habe mir nicht verkneifen können bei Gesprächen<lb/>
unter uns, d.h. nur wo Österreicher waren – und das nur im kleinsten<lb/>
Kreis mit <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name>, <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> usw. – zu bezweifeln. Ich fürchte nach wie<lb/>
vor, dass zwar die CDU, CSU nicht die absolute Mehrheit machen wird,<lb/>
aber die FDP, wenn es dann nur ganz wenige Abgeordnete braucht, um<lb/>
eventuell mit der CDU die Regierung stellen zu können, sich dann auf<lb break="no"/><pb n="31-0827" facs="31_1976-07-08_0827.jpg"/>spaltet. Ich kann mir sehr gut vorstellen, dass dann ein oder zwei<lb/>
Abgeordnete ganz einfach von der CDU gekapert oder gewonnen werden<lb/>
und dann doch im Herbst ein Anderer Bundeskanzler wird als <name type="person" ref="per:114106">Schmidt</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="31_0818_01" facs="31_1976-07-08_0818-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 8.7.1976</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>