<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 14. November 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band18_1973-11-14</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-11-14">Mittwoch, 14. November 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-09-22">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band18/">
      <body>
         <pb n="18-1254" facs="18_1973-11-14_1254.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Mittwoch, 14. November 1973</p><p xml:space="preserve">Unser neuer Bezirksvorsteher <name type="person" ref="#per__97347">Berger</name> ist Siemens-Angestellter und zwar<lb/>
Betriebsratsobmann. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> hat den Wunsch, daß ich mit <name type="person" ref="#per__97528">Hecke</name> über<lb/>
die Absicherung von <name type="person" ref="#per__97347">Berger</name> verhandelt. GenDir. <name type="person" ref="#per__97528">Hecke</name> leitet ein, daß<lb/>
auch das Stammhaus der dortige Generaldirektor immer wieder erklärt<lb/>
er hält es für zielführend, wenn Siemens-Leute in die politische<lb/>
Arena steigen und sichert die so beurlaubten Siemensianer<lb/>
entsprechend ab. <name type="person" ref="#per__97528">Hecke</name> macht deshalb auch <name type="person" ref="#per__97347">Berger</name> ein unerwartet<lb/>
günstiges Angebot, was niemand erwartet hat. <name type="person" ref="#per__97347">Berger</name> ist weiter sozial<lb break="no"/>versichert, d.h. den Arbeitsgeberanteil trägt die Firma, wird<lb/>
karenziert und kann, wenn er zurückkommt, sofort die-selbe Position<lb/>
die er jetzt hat, einehmen und seine Vorrückung und sonstigen Benefitien<lb/>
werden nicht unterbrochen. <name type="person" ref="#per__97528">Hecke</name> ist sogar bereit, ihm einen gewissen<lb/>
monatlichen Betrag noch auszubezahlen. Da ich mich in die Details gar<lb/>
nicht einmischen möchte, danke ich nur für das verständnisvolle Ver<lb break="no"/>halten.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name><lb/>
Ich glaube, daß <name type="person" ref="#per__97528">Hecke</name> falsch informiert ist über die Bezüge eines<lb/>
Bezirksvorstehers.Mich interessiert aber nicht wie <name type="person" ref="#per__97347">Berger</name> sich mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__97528">Hecke</name> letzten Endes einigt. Ich will damit nicht belastet sein.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97528">Hecke</name> erklärt mir auch,dann unter vier Augen, daß er <name type="person" ref="#per__126864">Frenzl</name>, den<lb/>
seinerzeitigen Betriebsratsobmann der Arbeiter als er in Pension ging,<lb/>
den doppelten Pensionszuschuß auszahlte, weil er die Meinung vertrat,<lb/>
daß <name type="person" ref="#per__126864">Frenzl</name> als Betriebsratsobmann sich zeitlebens für Siemens<lb/>
wenn auch auf der Gegenseite der Geschäftsleitung stehend, eingesetzt<lb/>
hat. Ebenso bezahlt er nicht 12 Monatsabfertigungen sondern 14 Monate.<lb/>
<name type="person" ref="#per__126864">Frenzl</name> war damals, wie er ausdrückte, sehr gerührt. Ich gebe zu, daß<lb/>
diese soziale Haltung auch ich nicht erwartet habe.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97528">Hecke</name>, derzeitig GenDir. von der KWU, d.h. von dem ersten Atomkraft<lb break="no"/>werk das wir in Österreich bauen, interessiert sich natürlich auch für<lb/>
das 2. und ich rufe deshalb MinRat <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name>, den auch <name type="person" ref="#per__97528">Hecke</name> als einen<lb/>
integeren Fachmann bezeichnet, bei dem es keinerlei Bestechung oder<lb/>
sonstigen Unzulänglichkeiten geben kö nnte. Ich erkläre <name type="person" ref="#per__97528">Hecke</name> aber<lb/>
rundwegs auch dann in der Anwesenheit von <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name>, daß durch die Tat<lb break="no"/><pb n="18-1255" facs="18_1973-11-14_1255.jpg"/>sache, daß die Leitung der Tullnerfeld-Kraftwerke nicht aus sehr<lb/>
starken Männern besteht, die vorallem nicht entsprechende Handels<lb break="no"/>vollmacht besitzen, den Generalvertreter und auch die Firma Elin<lb/>
die daran beteiligt ist, sowie die Bauunternehmungen in eine ein<lb break="no"/>malig günstige Situation gebracht hat. Ich lasse keinen Zweifel,<lb/>
daß dadurch der Eindruck entstand, vielleicht auch teilweise durch<lb/>
Unfähigkeit die Bauherren benachteiligt sind und die Bauunternehmungen<lb/>
aber natürlich auch die Lieferanten des know hows und der technischen<lb/>
Einrichtungen besser weggekommen sind als der Bauherr.</p><p xml:space="preserve">Der neue alban. Botschafter <name type="person" ref="#per__148998">Plaka</name> und der Handelsrat hoffen, daß<lb/>
in Hinkunft, nicht zuletzt durch meinen Besuch in Albanien, unsere<lb/>
Handelsbeziehungen sich wesentlich verbessern. Ich erkläre ihnen,<lb/>
daß die Voraussetzung nicht das Wohlwollen von alban. Seite und<lb/>
vorallem von mir das entscheidenste ist, sondern dasß es gelingt,<lb/>
österreichische Firmen zu veranlassen, durch entsprechend günstige<lb/>
Offerte Waren zu beziehen. Noch immer ist Österreich sehr aktiv<lb/>
und wenn jetzt tatsächlich die Albaner wie beabsichtigt für 100tausende<lb/>
Dollar Textilien kaufen, wird dadurch noch lange nicht ein wesent<lb break="no"/>lich größeres Handelsvolumen entstehen. Der Botschafter wird sich be<lb break="no"/>mühen, den österreichischen Verhältnissen und Gegebenheiten ent<lb break="no"/>sprechend zu erreichen, daß entsprechende Organisationsformen wahr<lb break="no"/>scheinlich müßten Vertreter gesucht werden, die den österr. Markt<lb/>
entsprechend bearbeiten. In Albanien durchzusetzen. Ich lade neuer<lb break="no"/>dings den alban. Außenhandelsminister ein.</p><p xml:space="preserve">Überraschend erscheine ich beim Ausschuß WLV und kann dort miterleben,<lb/>
wie <name type="person" ref="#per__125823">Hanisch</name> sehr geschickt die Bewirtschaftung von Heizöl vorbereitet.<lb/>
Da ich nicht ganz überzeugt bin, daß sein System, daß er entwickelt<lb/>
und überdings auch schriftlich vorbereitet hat, ein optimales ist,<lb/>
ich habe immerhin 2Stunden-Diskussion mitangehört, verlange ich<lb/>
gleich, daß wenn dann ein endügltiges System vom Arbeitsausschuß<lb/>
Wirtschaft erarbeitet ist, dies auch von den Ländern und zwar von<lb/>
den Funktionären mir schriftlich bestätigt wird. Ich möchte unter<lb/>
allen Umständen verhindern, daß wenn es dann einmal nicht funktionierrt<lb/>
uns der Vorwurf trofft, daß wir die entsprechenden falschen Anordnungen<lb/>
getroffen haben. Ich bin fest davon überzeugt, daß wir die Bewirt<lb break="no"/><pb n="18-1256" facs="18_1973-11-14_1256.jpg"/>schaftung jetzt momentan gar nicht einführen müssen. Wir haben<lb/>
keinen absoluten Notstand sondern die Hamsterwelle muß man mit<lb/>
anderen Methoden versuchen zu überdauern. Hier handeln die Tank<lb break="no"/>stellen sowieso einigermaßen vernünftig, in dem sie nur gewisse<lb/>
Mengen an jeden abgeben. Das Drucken der Marken braucht 4 – 6 Wochen<lb/>
und kostet für 300.000 t d.s. 360 Mio l 1,8 Mio S. Diesen Betrag<lb/>
werde ich früher oder später auftreiben müssen, wahrscheinlich im<lb/>
Rahmen der Bevorratungsbudgetpost, die ich doch früher oder später<lb/>
bekommen werde. Wichtig erscheint den Ländervertretern und ich<lb/>
erneuere meinen Apell, den ich vor Monaten schon immer in westl.<lb/>
Ländern besonders dargelegt habe, daß endlich für Ölprodukte ent<lb break="no"/>sprechende Lager zu errichten. Interessant ist,daß man mir mitteilt,<lb/>
daß solche Lager bei einzelnen Firmen bereits bestehen, daß aber<lb/>
aus finanzieller und geldmäßiger Knappheit diese entweder garnicht<lb/>
oder ganz bescheiden auch bei normaler Belieferung, ja selbst bei<lb/>
Verknappungserscheinungen die man erwartet, nicht nur oder teilweise<lb/>
angefüllt sind. Wirklich gute Versorgung wird nur bei ESSO-Tankstellen<lb/>
resp. Abnehmer festzustellen sein, weil diese wenigstens auf 30 Tage<lb/>
Ziel liefert. Die Geldknappheit der Abnehmer und ganzsbesonders cie<lb/>
Bindung von Kapital verhindert bis jetzt eine größere Lagerung. Auch<lb/>
wenn Lagerkapazitäten frei sind.</p><p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__134959">Widhalm</name> und <name type="person" ref="#per__137297">Messinger</name> sind sich als Leiter der Zentralstelle für<lb/>
die Ölwirtschaft vollkommen klar, daß ihr Verlangen auf Bewirtschaftung<lb/>
nicht ein aktuell zu lösendes und vorallem schnell zu lösendes Problem<lb/>
ist. Da wir auch keinen Mangelerscheinung durch Minderproduktion sondern<lb/>
nur durch Hamstern ein Verteilungsproblem haben, denke ich nicht da<lb break="no"/>ran deswegen eine Bewirtschaftung tatsächlich einzuführen. Der Arbeits<lb break="no"/>ausschuß kann auch nicht für mich die Richtschnur sein, weil die<lb/>
anwesenden Hofräte und Vertreter de Landesregierungen sehr gerne eine<lb/>
eAktivität am Sektor auch in ihren Ländern entwickeln wollen. Am tollsten<lb/>
war für mich der Vorschlag, es sollten in den Bezirkshauptmannschaften<lb/>
Karteien angelegt werden, wo jeder Ölofenbesitzer mit seinem Bedarf<lb/>
festgehalten wird. Derzeit allerdings haben wir nichteinmal eine<lb/>
stat., d.h. ziffernmäßige Ahnung, wieviele Ölofenbesitzer es gibt.<lb/>
und wie groß der Bedarf überhaupt ist. Von einer Verteilung auf<lb/>
Bundesländer oder Bezirkshauptmannschaften ist daher keine Rede.</p><pb n="18-1257" facs="18_1973-11-14_1257.jpg"/><p xml:space="preserve">Hier wird primärnotwendig sein, sich auf stat. Weg eine entsprechende<lb/>
Information zu verschaffen.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name><lb/>
Bitte in dieser Richtung wie besprochen entsprechende stat. Ziffern,<lb/>
in dem Fall Stichprobenerhebungen verlangen.</p><p xml:space="preserve">Vieleicht sollte man überlegen, solange die Bevölkerung unter den<lb/>
derzeitigen Verteilungsschwierigkeiten bereit ist, sich an einer<lb/>
Erhebungsaktion zu beteiligen, über die zentrale Mineralölstelle<lb/>
den Aufruf zu erlassen, gegebenenfalls durch das Rohstofflenkungs<lb break="no"/>gesetz aucheine Anordnung zu erlassen, daß sich die Ölofenbesitzer<lb/>
bei einer Tankstelle, wo sie in Hinkunft Öl beziehen wollen, zu re<lb break="no"/>gistrieren. Damit könnte ein gewisser Überblick verschafft werden,<lb/>
allerdings besteht die Gefahr, daß sich welche bei zwei Tankstellen<lb/>
gleichzeitig anmelden.</p><p xml:space="preserve">Die Jahressitzung über feste Brennstoffe gab mir Gelegenheit, den<lb/>
Fachleuten zu demonstrieren, wie gewisse Zeitungen, insbesondere<lb/>
die Südost-Tagespost und andere ÖVP-Blätter jetzt auch Unruhe<lb/>
in die feste Brennstoffversorgung bringen wollen. Alle Produzenten,<lb/>
d.h. die ÖDK, GKB und Sagok erklärten, daß sie über größere Lager<lb/>
verfügen, die VOEST mehr Koks heute ausliefert, alle Importeure<lb/>
versicherten mir, daß sie die Kontrakte einhalten werden und des<lb break="no"/>halb den normalen Bedarf zuzügl. einer gewissen Reserve befriedigen<lb/>
werden. Eine Beunruhigung der Öffentlichkeit durch entsprechende<lb/>
zitierte Zeitungsmeldungen und vielleicht gar dann noch im Rundfunk<lb/>
und Fernsehen ist nicht auf Fakten ausgebaut sondern ausschließlich<lb/>
Tendenzmeldung.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97646">KOPPE</name><lb/>
Wie kann man, ohne da´ß die Bevölkerung dann sofort wieder sagt, aha<lb/>
das Handelsministerium informiert schon wiederzu optimistisch die<lb/>
Bevölkerung zu beruhigen.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> hat ein Papier über die Bevorratung ausgearbeitet, daß in<lb/>
meinen Augen aus den wichtigsten Gesichtspunkt auch die Preispolitik<lb/>
die man bei Bevorratung machen kann, herausstreicht. Über die<lb/>
<pb n="18-1258" facs="18_1973-11-14_1258.jpg"/>finanzielle Regelung wird <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> mit der ÖVP erst nach Rückkehr<lb/>
von <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> endügültig entscheiden. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat sich, wie ich aus<lb/>
der Fraktion im ÖGB entnehmen konnte, aich für ein spez. österr.<lb/>
Modell erwärmt. Er meint, die Schweizer Regelung, wo der Konsument<lb/>
mit <choice><choice><sic>Svl.ooo,--</sic><corr>Sv 1.000?</corr></choice></choice> pro Jahr belastet wird, oder die schwed. Regelung,<lb/>
die 5 Milliarden den Staat kostet, kommt nicht in Frage. Wenn die<lb/>
Kampagne gegen die Versorgung mit Brennstoffen weiter anhält, halte<lb/>
ich es für zweckmäßig in einem Pressefrühstücksgespräch einen potenten<lb/>
Vertreter einzuladen, damit er die Sachlage darlegt.</p><p xml:space="preserve">Bei der Festveranstaltung 25 Jahre Produktenbörse hat deren Präsident<lb/>
<name type="person" ref="#per__146463">Holzschuh</name> von einem Bürokraten ausgearbeitete Festrede gehalten, die<lb/>
furchtbar war. Bis ins Detail gehende Schilderungen, was jedes Jahr<lb/>
an Renovierungen an Börsengebäuden an entsprechenden Novellen<lb/>
der Statuten und der Börseordnung Aktivitäten der einzelnen<lb/>
Arbeitsgruppen wurde bis ins letzte Detail mitgeteilt, wo die Fenster<lb/>
gestrichen wurden und wie das unbedeutende Futtermittel XY definiert<lb/>
wurde use. Der Vertreter der Landwirtschaft, der wie mir bei meinem<lb/>
Erscheinen mitgeteilt wurde, dann für den Landwirtschaftsminister<lb/>
reden sollen, dann aber erfuhr, daß ich angeblich die Grüße des<lb/>
Landwirtschaftsminister bringen sollte, gar nicht erschien. Deshalb<lb/>
habe ich erklärt, xpreche ich nicht als erster, sondern als<lb/>
letzter, obwohl ich sehr unter Zeitdruck war. Dies war aber gut so.<lb/>
Ich habe absichtlich dann nicht nur eine sehr lockere Ansprache, sinder<lb/>
auch ausder Börsengeschichte und deren Funktion abgeleitet, daß in<lb/>
Hinkunft die Börse in meinen Augen wieder eine stärkere Aufgabe haben<lb/>
soll als derzeit. Durch die Bewirtschaftung der wichtigsten Agrarpro<lb break="no"/>dukten und vorallem durch die Preisfestsetzung die es ja für Weizen<lb/>
im nächsten Jahr lockern möchte, sollte und müßte dann die Funktion<lb/>
der Börse schön langsam wieder geheren. Ich verwies auf die<lb/>
auf die Theoretikern insbesondere <name type="person" ref="#per__115580">Otto Bauer</name> festgelegte Ansicht, daß<lb/>
in einem kapitalistischen System die Börse sehr wohl auch im Interesse<lb/>
der Konsumenten notwneidge Funktion hat, nämlich durch ihre Spekulation<lb/>
auf hausse – baisse die Preisschwankungsdämpfung zu erreichen. Wenn<lb/>
die Ernte knapp und die Lager gefüllt sind, wird bevor dieser<lb/>
Zustand eintritt, bereits Froschspekulation der Preis angehoben.<lb/>
Umgekehrter Fall durhc Baissespekulation gesenkt.</p><pb n="18-1259" facs="18_1973-11-14_1259.jpg"/><p xml:space="preserve">In die ÖGB-Fraktion, wo ich zu spät kam, hat man mir erklärt, hat<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> noch referiert über die Fragen Wahlen in OÖ und Wien<lb/>
144, ORF und Preis, Die Diskussion war äußerst lebhaft, richtige<lb/>
sich gegen die nicht sehr klug geführten Angriffe gewisser Presse<lb break="no"/>organe. Hier meinte sowohl <name type="person" ref="#per__112988">Wille</name> als <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> u. <name type="person" ref="#per__141695">Duval</name>, man müßte das<lb/>
Flugblatt abstimmen. <name type="person" ref="#per__141695">Duval</name> meint alleerdings zurecht, daß auch<lb/>
unsere Zeitungen anders berichten müssen. Eine typische Tendenz<lb break="no"/>meldung der AZ, ORF-Musiker bringt Frau um, oder <name type="person" ref="#per__140108">Csoklich</name> ist ein CVer,<lb/>
wasnicht stimmt. Nur zu vergleichen, was man seinerzeit <name type="person" ref="#per__146169">Daume</name><lb/>
erklärt hat, er wäre in der Vergangeheit KP-Mitglied, was auch nicht<lb/>
stimmte. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> meinte, daß man die gegnerischen Zeitungen auch<lb/>
die Boulevardblätter und den ORF zentrisch angehen sollte. Die<lb/>
Zeitungen werden auf alle Fälle,auch dann, wenn die jetzt die<lb/>
Kronen-Zeitung oder die Partei nicht so sehr attackiert, ödies<lb/>
früher oder später wieder tun. Er dürfte hier mit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> auf einer<lb/>
Linie liegen. Die Wahlen in den Ländern sieht er sind deshalb in OÖ<lb/>
so schlecht verlaufen, und werden auch in der Steiermark und in Salzburg<lb/>
nicht anders weil, weil man sicb dort zu optimistisch gibt. Außer<lb break="no"/>dem auf das gute Klima sich in diesen Ländern beruft und damit<lb/>
autom. immer der 2. bleiben wird. Im Parlament müßte das Strafgesetz<lb break="no"/>buch und die ORF-Reform durchgezogen werden. Hier steht er hinter<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> auch dann wenn die Landesobmänner der SPÖ in einzelnen<lb/>
Präsidiensitzungen scheinbar immer wieder Bedenken geäißert haben.<lb/>
Die wollen nur ihr gutes Klima erhalten, was aber bei den Landtags<lb break="no"/>wahlen nicht entsprechend honoriert wird. Wer sich abfindet Zweiter<lb/>
zu sein und dann auch das besondere steir., oö, u. sbg. Klima ver<lb break="no"/>weist, ist von vornherein <choice><choice><sic>gehänidkap.</sic><corr>gehandicapt</corr></choice></choice> <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> befürchtet auch, daß<lb/>
es innerhalb der Partie zu Zirkelbildungen insbesondere durch das<lb/>
Renner-Institut kommt. Hier werden <choice><choice><sic>junge Generationsmitglieder,</sic><corr>Mitglieder der Jungen Generation</corr></choice></choice> die<lb/>
alles managen wollen in neue Positionen gebracht, schieben sich,<lb/>
wie er sich ausdrückte gegenseitig Posten zu und isolieren sich so<lb/>
von der Partei und Parteiarbeit bzw. der Kleinarbeit, die den alten<lb/>
Funktionär auszeichnet. Da irrt glaube ich <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> und viele<lb/>
<choice><choice><sic>junge Generationsaktivisten</sic><corr>Aktivisten der Jungen Generation</corr></choice></choice> arbeiten heute genauso wie wir<lb/>
seinerzeit in der Jugend. Allerdings mit anderen Methoden. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name><lb/>
verwies dann darauf, daß wir auch Vorkehrungen über die Rationierung<lb/>
der Sonntagsfahrverbot und die Geschwindigkeitsbegrenzung treffen<lb/>
sollten. Unter diesen Umständen mußte auch ich mich melden und<lb/>
<pb n="18-1260" facs="18_1973-11-14_1260.jpg"/>habe unsere Taktik erklärt, <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat in seinem Schlußwort<lb/>
dann eine wirklich treffende Bemerkung m gemacht. Die Gewerkschafts-<lb/>
und pol. Strategie ist eine verschiede. Die Gewerkschaft kann<lb/>
sich,,wenn sie etwas nicht erreicht zurückziehen und man weiß, sie<lb/>
kommt auf alle Fälle wieder. Sie bleibt immer Verhandlungsgegner<lb/>
der Unternehmer. Bei der pol. Strategie muß man berücksichtigen.<lb/>
daß eine Niederlage ein Zurückziehen schwer macht und autom. andere<lb/>
Niederlagen mit sich zieht. Der pol. Strategie muß man deshalb<lb/>
ständig angreifen, um keine Niederlagen zu erreichen. Dies ist auch<lb/>
das YZeil und der Zweck der Zeitungskampagne. Wenn jetzt die Stmk.<lb/>
jetzt 3 beschlossen hat sie verteilt das Flugblatt nicht, dann wird<lb/>
das Interesse der Funktionäre und der Mitglieder nach dem Inhalt<lb/>
dieses Flugblattes nur viel größer. Der wirkliche Feind der Regierung<lb/>
die ÖVP sondern die Presse. Die ÖVP agiert so flau jetzt im Parlament,<lb/>
kündigt große Herbstkampagnen an, aus denen nichts wird, so daß von<lb/>
ihr keinerlei Gefahr droht. Anders aber von den Massenmedien. Die<lb/>
können durch ihre Berichterstattung der Regierung sehr wohl Schwieirg´<lb/>
keiten bereiten. Da auch unsere Wähler aber größtenteils von diesen<lb/>
Massenmedien beeinflußt werden, muß man durch Flugblattaktion zu<lb break="no"/>mindestens unsere Funktionäre darüber aufklären. Er verteidigte<lb/>
also die mißglückte Flugblattaktion bis zur letzten Konsequenz.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97646">KOPPE</name><lb/>
Nach diesen Äußerungen nehme ich an, daß auch diese Idee von<lb/>
ihm stammt. So bassierte dann bei der Durchführung der Fehler, daß<lb/>
einzelne Landesparteien es trotzdem ablehnten.</p><p xml:space="preserve">KzlRat <name type="person" ref="#per__136831">Hermann</name> mit 65 schon in Pension gehend, wurde vom Bundesprä<lb break="no"/>sidenten mit dem goldenen Ehrenzeichen ausgezeichnet. Bei der Über<lb break="no"/>gabe nützte ich die Gelegenheit um der versammelten Filmbranche,<lb/>
es nwaren nicht nur die Vertreter der Lichtspieltheater anwesend,<lb/>
<name type="person" ref="#per__136831">Hermann</name> für seine kooperierende Tätigkeit wirklich zu danken. Ich<lb/>
hatte ihm vorerst auf der Gegenseite, als Verhandler in der Paritäti<lb break="no"/>schen Kommission kenengelernt und jetzt als Mitarbeiter vom Film<lb break="no"/>förderungsgesetz und muß zugeben, daß er sich immer um einen konsensz<lb/>
bemühte. Er hatte es wirklich besonders schwierig , die <choice><choice><sic>100ten</sic><corr>hunderten</corr></choice></choice> Kino<lb break="no"/>besitzer waren nicht sehr einfach unter einen Hut zu bringen. Da er<lb/>
noch sehr rüstig ist, eigentlich auch von der Funktiln der Handels<lb break="no"/><pb n="18-1261" facs="18_1973-11-14_1261.jpg"/>kammer gar nicht ausscheiden mußte, wäre interessant seine<lb/>
wirklichen Beweggründe zu finden.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name><lb/>
Was veranlaßt <name type="person" ref="#per__136831">Hermann</name> sich zurückzuziehen. Von der Kammerfunktion<lb/>
bezieht er doch keine Pension, außrdem gibt es dort keinen Alters<lb break="no"/>paragraph.</p><p xml:space="preserve"/></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="18_1253_05" facs="18_1973-11-14_1253-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 14.11.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="18_1253_06" facs="18_1973-11-14_1253-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="18_1253_07" facs="18_1973-11-14_1253-07.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Biographische Notizen über KR Hermann anl. Ordensverleihung</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="18_1261_01" facs="18_1973-11-14_1261-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Typoskript Dr. Koppe betr. Einheitliches Preisgesetz</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="18_1261_02" facs="18_1973-11-14_1261-02.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>