<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  7. Oktober 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band56_1980-10-07</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-10-07">Dienstag, 7. Oktober 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-01-30">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="56-1240" facs="56_1980-10-07_1240.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 7. Oktober 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sekretär <name type="person" ref="per:116991">Göbl</name> von den Süßwarenarbeitern berichtet mir, daß die<lb/>
Fa. Cabos beim Meinl-Konzern verkauft werden soll. Die deutsche<lb/>
Schokoladefabrik Monheim, Besitzer der Kunstmäzen, der Österreich<lb/>
auch moderne Gemälde leiht, verhandelt derzeit mit <name type="person" ref="per:115698">Meinl</name>. Ing.<lb/>
<name type="person" ref="per:126981">Riedl</name> von der Fa. Manner hat zu verstehen gegeben, daß sie einen<lb/>
deutschen Produzenten gerne in Österreich sehen würden und daß<lb/>
daher gegebenenfalls Manner<add>[die]</add> Firma erwerben möchte. Die Fa. Meinl<lb/>
aber wäre trotz Verkauf an einer Beteiligung an Cabos interessiert.<lb/>
Das Ausmaß müßte verhandelt werden. Da die Firmenleitung weder<lb/>
Manner noch Meinl bis jetzt zu Gesprächen gekommen ist, wurde von<lb/>
der Gewerkschaft versucht auf Betriebsratsebene Informationen zu<lb/>
bekommen. Dieser Versuch war bis jetzt nicht sehr erfolgreich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR SC MARSCH UND <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Nach Rücksprache mit <name type="person" ref="per:116991">Göbl</name><lb/>
bitte die Firmenleitung, <name type="person" ref="per:115698">Meinl</name>, mit dieser Idee konfrontieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Zentralsparkasse, Direktor <name type="person" ref="per:126982">Ambrosch</name>, und vor allem Dr. <name type="person" ref="per:125851">Jurkowitsch</name><lb/>
von der Warimpex wären an einer Lösung von tschechischen Hotel<lb break="no"/>bauten, wie sie in Ungarn durchgeführt werden, sehr interessiert.<lb/>
Die ARGE Budahotel, die Vorarlberger Baufirma <name type="person" ref="per:125852">Hinteregger</name> will in<lb/>
der Tschechoslowakei ein 900 Betten-Hotel für 507 Mio. S anbieten.<lb/>
Die Tschechen werden angeblich 5 Hotels bauen. Wichtig ist die<lb/>
Finanzierung, die Tschechen verlangen eine ähnliche Regelung wie<lb/>
sie in Ungarn besteht. Dort hat die Kontrollbank einen 15-Jahre-<lb/>
Kredit von 300 Mio. Dollar bereitgestellt. Eine Rücksprache mit GD<lb/>
<name type="person" ref="per:97518">Haschek</name> von der Kontrollbank ergab, daß dieser bereit wäre, wenn<lb/>
auch nicht 300 Mio. $, doch eine ähnliche Lösung auch mit der<lb/>
Tschechoslowakei zu akzeptieren. Die Z hat jetzt eine Zusage von<lb/>
der Österr. Kontrollbank für einen Kredit von 8 1/2 Jahren, den<lb/>
Rest müßte sie dann auf 15 Jahre selbst finanzieren, wodurch sich<lb/>
eine Zinsenbelastung von 9 3/4 % ergibt. <name type="person" ref="per:97518">Haschek</name> hat mir versprochen<lb/>
bis zu meiner Tschechenreise eine schriftliche Unterlage zu liefern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Beachte, daß bis spätestens am Mittwoch dies<lb/>
vorliegt.<lb/>
</p>
            <pb n="56-1241" facs="56_1980-10-07_1241.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Im Klub berichtete Klubobmann <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> was den technischen Fragen<lb/>
der zwei Sitzungstage, daß zwei Enqueten jetzt beantragt werden,<lb/>
eine ist über das Minderheitsrecht in den Landtagen, die zweite, für<lb/>
die ich mit sehr interessierte, war über den Nationalparkinitiativ<lb break="no"/>antrag. <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> berichtete, daß jetzt 10 Jahre über den National<lb break="no"/>park von den drei betroffenen Ländern Tirol, Salzburg und Kärnten<lb/>
geredet wird und nichts weiter geht. Der Initiativantrag soll dem<lb/>
abhelfen. Gleichzeitig meinte er, auch 30 Jahre wird jetzt über ein<lb/>
Osttirol-Kraftwerk verhandelt, wo ebenfalls keinerlei Ergebnisse bis<lb/>
jetzt erzielt wurden, außer daß es jetzt zwischen der Nationalpark<lb break="no"/>idee und den Kraftwerksbauten der Elektrizitätswirtschaft zu Aus<lb break="no"/>einandersetzungen gekommen ist und sicherlich auch kommen wird.<lb/>
Ich meldete mich sofort zu Wort und erklärte, daß es möglich sein<lb/>
wird, die Gegensätze zw. der Elektrizität und den <choice><choice><sic>Nationalbank<lb break="no"/>grenzen</sic><corr>Nationalparkgrenzen</corr></choice></choice> zu lösen, wenn die Dotationswassermenge für die beiden<lb/>
Täler, insbes. das Umbaltal und das Innergschlöß, gelöst ist. Die<lb/>
größere Schwierigkeit wird es geben mit den Fremdenverkehrsinteres<lb break="no"/>sen, insbes. die von den Gemeinden in Osttirol immer wieder vorge<lb break="no"/>tragen werden. Darüber hinaus gibt es in Westtirol vom Fremdenver<lb break="no"/>kehrsstandpunkt aus auch große Schwierigkeiten mit den 3 Gletscher<lb break="no"/>gebieten Kaunertal, Pitztal und Ötztal. Ich begrüßte die Enquete<lb/>
und hoffe, daß es uns möglich sein wird, die Elektizitätsfragen<lb/>
vorher schon abzuklären. Bezüglich der Gemeindewünsche glaube ich,<lb/>
sollten wir den LH <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> aus seiner Auseinandersetzung mit den<lb/>
Gemeinden nicht rauslassen und womöglich wir die politische Verant<lb break="no"/>wortung übernehmen. Dr. <name type="person" ref="per:117200">Steyrer</name> als Gesundheitssprecher sprach<add>[sich]</add> als<lb/>
Befürworter der Kernkraft ja sogar für 3 Kernkraftwerke aus und<lb/>
meinte nur, das Umbaltal müßte dafür unbedingt erhalten bleiben.<lb/>
Schon Gesundheitsminister <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> meinte, die Wasserrechtsverhandlun<lb break="no"/>gen gehen jetzt um eine maximale Variante von Osttirol, daß aber über<lb break="no"/>haupt nicht stimmt, ich ihm sofort erklärte, denn die Elektrizität<lb/>
wirtschaft hätte, wenn sie die maximale Variante eingereicht hätte,<lb/>
2.000 GWh und nicht wie jetzt 870 GWh, wobei sie noch zusätzliche<lb/>
Dotationswassermengen insbes. für das Umbaltal geben wird müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Am Abend habe ich dann mit <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> und <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> sowie <name type="person" ref="per:107956">Satzinger</name> das<lb/>
Problem des Briefwechsel zw. der Elektrizitätswirtschaft und dem<lb/>
soz. Klub bereinigt. In dem Brief der Elektrizitätswirtschaft an<lb/>
das Parlament, wurde, da <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> den letzten Satz doch nicht genau<lb/>
gelesen hat, der Brief aber von ihm unterschrieben wurde, der Nati<lb break="no"/><pb n="56-1242" facs="56_1980-10-07_1242.jpg"/>onalrat aufgefordert, den Initiativantrag nicht zu behandeln. Die<lb/>
Reaktion von <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> war, daß er schrieb, und jetzt wird das erst<lb/>
recht geschehen. Das Antwortschreiben hat er im Zorn verfaßt und<lb/>
nicht nach meinem guten Grundsatz, alles einmal überschlafen, ge<lb break="no"/>handelt. <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> und <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> kamen aber dann überein, daß sie die<lb/>
ganze Affäre vergessen wollen, daß man bestrebt sein wird, im Rahmen<lb/>
dieser Enquete die gemeinsame Lösung zu vertreten, Nationalbankkern<lb break="no"/>zone ausklammert die unbedingt notwendigen Aktivitäten der Elektri<lb break="no"/>zitätswirtschaft. Mir erschien nur wichtig, daß man den LH <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name><lb/>
nicht aus seiner politischen Verantwortung aus der Festlegung der<lb/>
Kernzone im Detailbereich herauslassen darf. Die<add>[, die]</add> davon betroffen<add>[sind,]</add><lb/>
meistens ÖVP-Gemeinden, würden ansonsten die Initiatoren des<lb/>
Initiativantrages, sprich die soz. Parlamentsfraktion, dafür ver<lb break="no"/>antwortlich machen. Wir sollten nicht das Geschäft für <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name><lb/>
besorgen. <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> hat dies eingesehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Verbundgesellschaft soll für die Kern<lb break="no"/>zonenabgrenzung auch für Osttirol, Salzburg und Kärnten genau<lb/>
festlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> berichtete, daß er zu keinem<lb/>
Kompromiß über die EDV mit dem Bauernbund gekommen ist, wie er<lb/>
gestern noch in der Regierungsvertretung noch berichtet hat. Trotz<lb/>
der beabsichtigten Zugeständnisse auf dem ...sektor, die ÖVP lehnt<lb/>
ab.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> berichtete, daß mit der Telefongebührerhöhung er nicht<lb/>
nur die Grundgebührenbefreiung für sozial Bedürftige, sondern jetzt<lb/>
auch in Zukunft 1 h Telefon pro Monat den Betroffenen als Gratis<lb break="no"/>leistung gewähren wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> berichtet über die 7 Verträge mit ARGE-Kostenrechnung. Die<lb/>
ARGE hat jetzt alle ausbezahlten Beträge belegt. Insgesamt sind nur<lb/>
5 Belege noch strittig. Einem wurden 120.000 S Urlaubsmahnkosten<lb/>
verrechnet, die Sozialversicherungsleistung wurde teils für Vorar<lb break="no"/>beitsleistung manchmal nach Abrechnung belegt und lauter so kleine<lb/>
Kinkerlitzchen im Hunderttausend-Schilling-Bereich bei sogenannten<lb/>
100 Mio. Ding und strittig eben nur 5 Belege. Die Anzeige von<lb/>
<name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> ist deshalb erfolgt, weil <name type="person" ref="per:127020">Rumpold</name> leider bei drohendem<lb/>
<pb n="56-1243" facs="56_1980-10-07_1243.jpg"/>Fristablauf nach Kanada einen Urlaub angetreten hat und <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name><lb/>
nicht wußte, ob er wieder zurückkommt. Jetzt kann der Rechnungshof<lb/>
alles prüfen und er wird insbes. durch den neuen Präsidenten<lb/>
seriöser handeln. <name type="person" ref="per:114610">Kandutsch</name> hat nämlich behauptet, daß die Kosten<lb break="no"/>stellenrechnung<add>[mit]</add> 6,5 Mio. S sehr teuer ist, und die Hamburger Firma<lb/>
Wegenscheid<add>[?]</add> nur 3 Mio. S verlangt, in Wirklichkeit war das Angebot<lb/>
auf 2 Mio. DM und damit doppelt so teuer als die ARGE-Voranschläge.<lb/>
Die Behauptung, für 700.000 S sind Reisen gemacht worden und keine<lb/>
Belege vorhanden, stimmt überhaupt nicht, genau das selbe bei den<lb/>
177.000<add>[für]</add> Literatur. Der Rechnungshof dürfte hier extreme Auffassungen<lb/>
dargelegt haben oder überhaupt Falschinformationen gegeben haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Staatssekr. <name type="person" ref="per:111408">Eypeltauer</name> berichtet über die Dampfkesselgesetzver<lb break="no"/>ordnung. Da die Kraftwerke 1929 aus der Gewerbeordnung herausge<lb break="no"/>nommen wurden, gibt es seit dieser Zeit eine Rechtslücke, weil nur<lb/>
die Bürgermeister über die Bauordnung und nicht die Gewerbebehörde<lb/>
darüber entscheiden können. Die jetzige Formulierung wurde mit<lb/>
allen davon Betroffenen einvernehmlich festgelegt. Die Emissions<lb break="no"/>begrenzung wird nach dem Stand der Technik zu beurteilen sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> berichtet über seine Amerikareise. Dort gibt es insbes.<lb/>
hohe Inflationsraten, Basisinflation sei 10 %, wie er es ausdrückte,<lb/>
und die prime rate 14 %. Die Deutschen hätten heuer 30 Mrd. Lei<lb break="no"/>stungsbilanzdefizit, Österreich müsse daher auch eine Hochzins<lb break="no"/>politik machen, weil nur so ein weiteres Abschwimmen von Kapital<lb/>
ins Ausland verhindert werden kann. Die Hochzinspolitik wurde dann<lb/>
in der Diskussion von einigen hart attackiert, insbes., da sich ja<lb/>
jetzt bei den Hypothekarkrediten Wohnbaukosten von 45 bis 55 S pro<lb/>
m², maximal bis 65,–– S ergeben. Diese Wohnungen kann niemand mehr<lb/>
bezahlen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Plenum hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> dann die AKH-Erklärung in Erfüllung einer<lb/>
Entschließung des Nationalrates neu abgegeben, über die sich dann<lb/>
eine lange Debatte endend mit einem Mißtrauensantrag gegen <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name><lb/>
abwickelte. FPÖ erklärte einmal mehr, daß sie der ganzen Regierung<lb/>
Mißtrauen aussprechen mußte, daß sie aber dieses schärfste Instru<lb break="no"/>ment nicht Monat für Monat sozusagen einsetzen möchte. Sie hat<lb/>
deshalb beim Mißtrauensantrag, der namentlich abgestimmt wurde,<lb/>
den Saal verlassen. Die ÖVP möchte meiner Meinung nach das ständige<lb/>
<pb n="56-1244" facs="56_1980-10-07_1244.jpg"/>Wiederholen der Mißtrauensanträge gegen <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name>, wenn es doch<lb/>
zu dem Bruch <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> – <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> kommt, dann sagen können, sie hat<lb/>
ja immer wieder <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> das Mißtrauen ausgesprochen und <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
hat ihn immer wieder verteidigt. Daher hätte er in den ÖVP-Anträgen<lb/>
zeitgerecht Rechnung tragen sollen. Hart attackiert wurde auch die<lb/>
Einvernehmen<add>[?]</add> von einigen Redakteuren, <name type="person" ref="per:126870">Kindermann</name>, Kronen-Zeitung,<lb/>
<name type="person" ref="per:116365">Worm</name> von Profil, durch die Staatsanwaltschaft. Diese sucht undichte<lb/>
Stellen in dem Behördenapparat und <name type="person" ref="per:97372">Broda</name> wird dafür zur Verantwortung<lb/>
gezogen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Direktoriumssitzung der ÖFVW beschlossen wir, für das Werbe<lb break="no"/>konzept außer unsere jetzige Agentur Gould &amp; Cargill 2 bis 3 andere<lb/>
Anbieter noch zuzuziehen. Für die nicht zum Zuge kommenden Agen<lb break="no"/>turen wird eine Abstandszahl, die handelsüblich ist, beschlossen.<lb/>
Die Präsentation wird bei einer Werbeausschußsitzung im Jänner, wo<lb/>
die Länder anwesend sind und die Mitglieder des Direktoriums, die<lb/>
sich dafür interessieren, dort abgehalten. Entscheiden wird selbst<lb break="no"/>verständlich dann das Direktorium.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Amerika wird jetzt neben unserer ÖFVW, 3 Mio. Einsatz, jetzt auch<lb/>
der Weinwirtschaftsfonds und sein Werbeetat über die ÖFVW-Konzeption<lb/>
mit ebenfalls 3 Mio. S abwickeln. Interessant wäre es, wenn auch noch<lb/>
der Schipool dafür gewonnen werden könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Nächstes Jour fixe HK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97684">Langer-Hansel</name> hat mit seinem Verein Pro Nostra Austria die Orts<lb break="no"/>bildererhaltung durch eine Diareihe präsentiert und will nun eben<lb break="no"/>falls vom Handelsministerium eine Subvention. Als diese Frage<lb/>
nämlich vor meiner Zeit, also sicherlich voriges Jahr zur Debatte<lb/>
stand, hat <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> angeblich erklärt, die Stützung dafür wird das<lb/>
Handelsministerium zahlen. Ohne daß ich mit dem anwesenden MR <name type="person" ref="per:114961">Prodin<lb break="no"/>ger</name> geredet habe, erklärte dieser sofort, eine Subvention käme<lb/>
dafür nicht in Frage. Die Finanzausgleichsgesetzmitteln dienen den<lb/>
Gemeinden nur für Investitionsförderung, von den 30 Mio. könnte<lb/>
dafür nicht ein Schilling abgezweigt werden, die vom Handelsministe<lb break="no"/>rium geförderte Gemeindeberatung geschieht mit dem Gemeinde- und<lb/>
Städtebund über einen Vertrag und auch keine Möglichkeit. <choice><choice><sic>Der</sic><corr>Zum</corr></choice></choice> Hin<lb break="no"/>weis Dr. <name type="person" ref="per:118737">Schimkas</name>, daß die HK 56.000 S dafür gibt und erwartet, daß<lb/>
<pb n="56-1245" facs="56_1980-10-07_1245.jpg"/>auch das Handelsministerium etwas dazu beiträgt, wie <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> ver<lb break="no"/>sprochen hat, erklärte <name type="person" ref="per:114961">Prodinger</name>, es sei nicht möglich. Die Stel<lb break="no"/>lungnahme hat mich sehr gefreut, denn auch stehe auf den Standpunkt,<lb/>
wir sollten <name type="person" ref="per:97684">Langer-Hansel</name> nicht subventionieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte klär diese Frage eindeutig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Bautenministerium hat jetzt festgehalten, daß wir 30 Mio. S<lb/>
Kostenbeitrag leisten sollen, wofür wir 15 Jahre zinsfrei im Otto-<lb/>
Wagner-Haus in der Hohenstaufengasse residieren könnten. Bei einer<lb/>
8 %-igen Verzinsung wäre der Mietzins dann 4,1 Mio. S, während dem<lb/>
wir jetzt in dem neuen Haus nur 3,6 Mio. S bei wesentlich geringe<lb break="no"/>ren Reinigungs-, also Betriebskosten verbleiben können. Mit <choice><choice><sic>den Haus<lb break="no"/>besitzer</sic><corr>dem Hausbesitzer? den Hausbesitzern?</corr></choice></choice> wird noch Ende Oktober das Gespräch aufgenommen, ob wir<lb/>
nicht das Haus kaufen könnten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Madrider Vertreter <name type="person" ref="per:127023">Tiknitz</name> ist 59 Jahre. Für ihn muß schön<lb/>
langsam ein Ersatz gesucht werden und gleichzeitig entschieden, ob<lb/>
Lateinamerika mit eigenen Schwerpunkten durch Zweigstellen in Hin<lb break="no"/>kunft bearbeitet wird. Die endgültige Entscheidung wird noch zu<lb/>
treffen sein, doch wenn ein Österreichhaus in Rio de Janeiro zustan<lb break="no"/>de kommt, dann wird dort auch wahrscheinlich eine Zweigstelle er<lb break="no"/>richtet werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Marktforscher <name type="person" ref="per:127021">Mikulicz</name>, 57 Jahre, ist krank und wird daher<lb/>
spätestens mit 60 in Pension gehen. Auch hier muß ein neuer Mann<lb/>
gefunden werden, der allerdings auch gleich die modernen EDV-Sy<lb break="no"/>steme, Ökometrie, mit einem Wort die moderne Wissenschaft kennt.<lb/>
<name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> möchte ein Marktevaluierungssystem aufbauen. Er hat diesbe<lb break="no"/>zügliche Kontakte mit den Wirtschaftsuniversitätsinstitutsleiter<lb/>
für Fremdenverkehr, <name type="person" ref="per:127022">Mazanec</name>. Auch hier wurde beschlossen, man<lb/>
soll einen neuen guten Mann suchen, um ihn zeitgerecht einzuarbei<lb break="no"/>ten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Darüber sollte man neuerdings mit <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name><lb/>
allein sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Für die Werbemittelproduktion wurden für den Sommer 9 Mio. und für<lb/>
den Winter 7 Mio. S bereitgestellt. Die entsprechenden Broschüren,<lb/>
<pb n="56-1246" facs="56_1980-10-07_1246.jpg"/>Plakate usw. können von den Zweigstellen nur nach einem Punkte<lb break="no"/>system angefordert werden. Dr. <name type="person" ref="per:114709">Krebs</name> meinte, diese Lösung sei für<lb/>
die Länder nicht günstig. Wenn niemand um einen Städtetourismuspro<lb break="no"/>spekt kommt, dann will die Zweigstelle, um sein Punktesystem nicht<lb/>
zu verletzten und scheinbar zu sparen, nicht einen Prospekt, eben<lb/>
den Städtetourismusprospekt dem Betreffenden geben, sondern die<lb/>
6 einzelnen Prospekte der Landeshauptstädte, die z.B. vorhanden<lb/>
sind. <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> meint, dies stimmt nicht, denn der größte Teil davon,<lb/>
nur 10 %, werden über den counter direkt verteilt, die anderen<lb/>
müssen zugeschickt werden. Hiefür werden die Gesamtkosten höher<lb/>
sein als der Städtetourismusprospekt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Prüf, ob die Versandkosten auch im Punkte<lb break="no"/>system beinhaltet sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein Werbemittelgemeinschaftstest der OGM, Gesellschaft für Marke<lb break="no"/>ting GesmbH in Wien, über die 4 Angebotsbereiche der verwendeten<lb/>
Zeichen und Symbole und über den Journalcharakter der Hauptpro<lb break="no"/>spekte der Österr. Fremdenverkehrswerbung wird für 250.000 S durch<lb break="no"/>geführt. In 5 Städten, Wien, Nürnberg, Düsseldorf, Hamburg und<lb/>
Utrecht, werden Tests abgehalten. Die Länder können sich anschlie<lb break="no"/>ßen, Kärnten, Salzburg und Vorarlberg haben dies für ja 150.000 S be<lb break="no"/>reits getan.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:114709">Krebs</name> beschwerte sich, daß die Beschlußabgrenzung zwischen<lb/>
Direktorium und Geschäftsführung nicht klar ist. U.a. wurde die<lb/>
inländische Messebeteiligung gestrichen, ohne daß die Länder spe<lb break="no"/>ziell dazu Stellungnahmen konnten. <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> erinnerte daran, daß<lb/>
in der Werbeklausur, wo allerdings nur ein Ländervertreter anwe<lb break="no"/>send war, dies sehr wohl eingehend besprochen wurde. In Hinkunft<lb/>
habe ich veranlaßt, wird eine Abstimmung der Termine besser er<lb break="no"/>folgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei einer Pressereferentenbesprechung hat man erklärt, es dürfen in<lb/>
den Zweigstellen zwecks Ersparung nicht mehr Presseausschnitte den<lb/>
Ländern zugeschickt werden. Dies halte ich für eine falsche Ent<lb break="no"/>scheidung. Aufgabe der Zweigstelle ist es eben über die Aktivitäten<lb/>
auch der Länder in der Presse nach den Ländern genau zu berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei diesen Pressereferentengesprächen soll auch eine totale Überer<lb break="no"/><pb n="56-1247" facs="56_1980-10-07_1247.jpg"/>schließung und insbes. der Ausverkauf zu Schleuderpreisen Öster<lb break="no"/>reichs propagiert worden sein. Die, wie ich glaube, falscheste Be<lb break="no"/>hauptung ist, daß <name type="person" ref="per:97559">Hofbauer</name> angeblich gesagt hat, Österreich ist<lb/>
ein Land der Stubenmädchen und Schilehrer.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Darüber möchte ich mit <name type="person" ref="per:97559">Hofbauer</name> und Dir<lb/>
einmal sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Spanien sollte nach Meinung von Dr. <name type="person" ref="per:114709">Krebs</name> besser im Werbebudget<lb/>
dotiert werden. Derzeit sind 500.000 S vorgesehen, die Dänen 2<lb/>
Mio., die Araber 800.000, Südafrika 250.000. <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> meinte, durch<lb/>
Budgeteinsparung könnte man auf 800.000 S im nächsten Jahr gehen,<lb/>
trotz der knappen Budgetmittel, die ja im Prinzip nicht erhöht<lb/>
wurden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit dem BRO <name type="person" ref="per:110999">Serini</name> und <name type="person" ref="per:114449">Novotny</name> vom Konsum besprach ich den Rück<lb break="no"/>stand der Gewerkschaftsgeldablieferung. <name type="person" ref="per:110999">Serini</name> meinte, bis zur<lb/>
Gesamtvorstandssitzung werden sie noch abrechnen. Die Konsumleute<lb/>
sind aber über die Verhältnisse, Konsumausschuß der Gewerkschaft,<lb/>
wo <name type="person" ref="per:110999">Serini</name> nicht drin ist, Bäckergruppe, wo er nur bedingt mitar<lb break="no"/>beitet, Anecken bei vielen Funktionären, so verärgert, daß er am<lb/>
liebsten überhaupt nicht mehr zur Vorstandssitzung kommen würde.<lb/>
<name type="person" ref="per:110999">Serini</name> und <name type="person" ref="per:114449">Novotny</name> haben zugegeben, daß ich mich zwar ständig be<lb break="no"/>mühe einen Ausgleich zu erreichen, daß aber nicht zuletzt durch<lb/>
das Verhalten des Konsums die anderen Vorstandsmitglieder sehr ver<lb break="no"/>ärgert sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:110999">Serini</name> meinte auch, mit dem Handwerkerzentrum wird es ab erstem<lb/>
Jänner einen neuen, noch heftigeren Krieg geben als wie in der<lb/>
vergangenen Zeit. Angeblich halten die Privatangestellten ihre Ver<lb break="no"/>einbarung nicht ein. Ich habe sofort mit dem Obmann <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name> und<lb/>
dem Zentralsekretär <name type="person" ref="per:112942">Braun</name> im Parlament dann darüber gesprochen,<lb/>
diese haben mir dann die Ergänzung gesagt, nämlich daß vorerst, be<lb break="no"/>vor mit 1.1. die Handwerker in den Betriebsrat Konsum einbezogen<lb/>
werden, gewisse Vorfragen hätten geklärt werden müssen, die <name type="person" ref="per:110999">Serini</name><lb/>
wieder unterlassen hat. Ich fürchte, daß ich noch durch Jahre hin<lb break="no"/>durch als Vermittler vielleicht sogar erfolglos tätig sein muß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit dem ARGE-Zentralbetriebsrat und Direktoren der Verbund unter<lb break="no"/>hielten wir uns über die Kernkraftwerksproblematik und Osttirol,<lb/>
<pb n="56-1248" facs="56_1980-10-07_1248.jpg"/>eine lange, heftige und sehr harte Debatte, die letzten Endes dann<lb/>
friedlich endete, aber keinerlei neue Erkenntnisse brachte.<lb/>
Die Betriebsräte befürchten, daß in Osttirol dann ein Tiwag-Vertre<lb break="no"/>ter, selbstverständlich ÖVP, und der von Verbund entsandte <name type="person" ref="per:116698">Oberleit<lb break="no"/>ner</name>, auch ÖVP, nur eine schwarze Personalpolitik dort betreiben wer<lb break="no"/>den. Dies gilt es natürlich zu verhindern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Insbesondere beschwerte sich der OKA-Betriebsratsobmann <name type="person" ref="per:127025">Grabenstei<lb break="no"/>ner</name> über die harte ÖVP-Politik jetzt in dieser Firma. 96 Aufnahmen<lb/>
wurden durch den Personalreferenten dort, durch Dr. <name type="person" ref="per:127026">Siebenbrunner</name><lb/>
nur 2 SPÖ-ler aufgenommen. Die Arbeiter haben noch eine Mehrheit<lb/>
von 8 zu 6, die wird aber garantiert beim nächsten Mal verloren<lb/>
gehen. In der Steweag ist wenigstens das Verhältnis 3 zu 2 bei den<lb/>
Aufnahmen festgelegt, in der OKA wird jetzt von GD <name type="person" ref="per:98068">Wenzl</name> eine reine<lb/>
schwarze Politik betrieben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:123336">Saar-Demichel</name> und <name type="person" ref="per:117852">Popow</name> kamen wegen der Kompensationslieferung<lb/>
von Militärgeräten, die, ob es zu einem Mirage-Kauf kommt oder sonst<lb/>
zu irgendwelchen Ankäufen, jetzt als Kompensation für die Jeeplie<lb break="no"/>ferungen von Steyr-Daimler-Puch angerechnet werden sollten. Dage<lb break="no"/>gen ist gar nichts einzuwenden. Bei dieser Gelegenheit habe ich<lb/>
auch den Brief des französischen Botschafters bezüglich der Atom<lb break="no"/>müllagerung und des Cogema-Vertrages besprochen. <name type="person" ref="per:123336">Saar-Demichel</name> mein<lb break="no"/>te, daß der französische Botschafter keinesfalls schriftlich und vor<lb/>
allem nicht in dieser Formulierung die Erklärung hätte abgeben<lb/>
sollen. Die vorgesehene Formulierung war, gegenwärtig ist kein Ein<lb break="no"/>behalten des Atommülls durch die Cogema kein Gesprächsthema und<lb/>
von Frankreich nicht aufgegriffen werden kann. Ich habe dieses Ge<lb break="no"/>spräch dann auch noch mit Minister <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> fortgesetzt. <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> und<lb/>
ich kamen überein, daß in Wirklichkeit zwischen <choice><choice><sic>Soft</sic><corr>SFENA???</corr></choice></choice> und Steyr-<lb/>
Daimler-Puch eine Vereinbarung besteht. Steyr-Daimler-Puch muß<lb/>
von <choice><choice><sic>Softner</sic><corr>SFENA???</corr></choice></choice> den Turm kaufen, muß aber auch vertragsgemäß Wannen<lb/>
nach Frankreich liefern. Wohin die Franzosen dann diese Kürassiere<lb/>
exportieren, bleibt natürlich ihnen überlassen. Ich stehe auf dem<lb/>
Standpunkt, diese Verträge sind unter allen Umständen einzuhalten<lb/>
und <name type="person" ref="per:111400">Malzacher</name> sollte eigentlich auf diesen Verträge aufbauend seine<lb/>
Exportpolitik entwickeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nach dieser stundenlangen Debatte über den AKH-Komplex wurden dann<lb/>
noch zwei GATT-Verträge, vom Parlament mit Verfassungsmehrheit be<lb break="no"/><pb n="56-1249" facs="56_1980-10-07_1249.jpg"/>schlossen, diskutiert. Die ÖVP hat tatsächlich noch zwei Redner<lb/>
geschickt, wodurch auch dann noch ein Sozialist zu einer wirklich<lb/>
kaum etwas bemerkenden Sache spät abends einsetzte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zur Aida-Aufführung kam ich natürlich wesentlich zu spät, der Rest,<lb/>
den ich aber noch sah, hat mich einigermaßen beeindruckt. Die<lb/>
Verona-Aufführung ist auf Show aufgebaut und macht sich auch in der<lb/>
Stadthalle sehr gut.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="56_1239_06" facs="56_1980-10-07_1239-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 7.10.1980</head>
         </div>
         <pb n="56_1239_07" facs="56_1980-10-07_1239-07.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>