<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 13. November 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band18_1973-11-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-11-13">Dienstag, 13. November 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-09-22">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band18/">
      <body>
         <pb n="18-1247" facs="18_1973-11-13_1247.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Dienstag, 13. November 1973</p><p xml:space="preserve">Bei der Ministerratsvorbesprechung hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> die bilateralen<lb/>
Probleme, die er mit den einzelnen Ministern besprechen konnte.<lb/>
Wegen Zeitmangel, diesmal auch nicht angefangen. Eine lange Dis<lb break="no"/>kussion entwickelte sich, als ein einziges Ausnahme, nämlich die<lb/>
Rückgabe eines Bildes an einen Redakteur der Times. Dieser hat sich<lb/>
an ihn gewendet und er hat nun <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name> ersucht, sie möge zu<lb break="no"/>mindestens dieses Problem nochmals überdenken. <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name> war infor<lb break="no"/>miert und meinte, die Albertina lehnt die Herausgabe ab,,weil sie<lb/>
die <choice><choice><sic>Intentiät</sic><corr>Identität?</corr></choice></choice> dieses Bildes als nicht gegeben erachtet. <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name><lb/>
bestritt ganz entschieden, daß die Albertina unter allen Umständen<lb/>
dieses Bild behalten will, meint aber glaube ich zurecht, daß man<lb/>
in diesem Zweifelsfalle lieber den Gerichtsweg beschreiten müßte.<lb/>
Wenn der Besitzer klagt, dann soll das Gericht rechtsprechen.<lb/>
Da Rückstellungsfragen bei Gericht immer lange dauern, und<lb/>
vor allem dann den Ausgang sehr schwer irgendwelche Voraussagen<lb/>
machen kann, empfiehlt <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, wenn irgendwie möglich, eine außer<lb break="no"/>gerichtliche Lösung zu suchen. <name type="person" ref="per:115595">Reiter</name> machte mir gegenüber die Be<lb break="no"/>merkung, daß schwerwiegende Probleme zu besprechen wären und wir<lb/>
uns wegen diesen Fall so lange aufhalten. Er konnte scheinen SChef<lb/>
schwer verstehen. Ich dagegen eigentlich sehr, obwohl ich zugebe,<lb/>
daß die einzig mögliche und richtige Haltung die von <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name> gewesen<lb/>
ist.</p><p xml:space="preserve">Es beruhigt mich, daß auch andere Minister scheinbar so wie ich,<lb/>
im letzten Moment erst die Ministerratsbemerkungen lesen. <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name><lb/>
wurde von seiner Abteilung über die Notwendigkeit das Gesetz für den<lb/>
Schutz der olympischen Embleme in den Durchführungsbestimmungen ab<lb break="no"/>zuändern informiert. Hätte ich ihn aber nicht daufmerksam gemacht<lb/>
dann sehe die Mitteiung einer Änderung nicht dem Innenministerium<lb/>
sondern dem Handelsministerium melden müßte, dann wäre der Gesetzent<lb break="no"/>wurf sicherlich der ursprünglichen Fassung genehmigt worden. So war<lb/>
<name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> selbstverständlich mit dieser Änderung einverstanden.</p><pb n="18-1248" facs="18_1973-11-13_1248.jpg"/><p xml:space="preserve">Ich berichtete über die Benzinpreisverhandlungen und daß ich<lb/>
mit dem Gewerkschaftsbund und der Arbeiterkammer ein Höchstlimit<lb/>
von S 1,10 für Super, S 1,--- für Normalbenzin, -,80 für Diesel,<lb/>
-,65 für Ofenheizöl, vereinbart habe. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> war davon nicht ent<lb break="no"/>zückt, sagte aber, da auch bei ihm ständig wegen des Nichtbekommens<lb/>
von Ofenöl und auch Benzin interveniert wurde, er sei mit jeder<lb/>
Lösung einverstanden. Die anderen davon betroffenen Minister hatten<lb/>
sich darüber überhaupt nicht geäußert. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wünschte nur, daß ich<lb/>
auch im Ministerrat für das Protokoll einen kurzen Bericht gebe. Als<lb/>
ich dann noch hinwies, daß ich auch nach Ungarn am Sonntag und am<lb/>
Donnerstag, Freitag nach Genf zur EFTA fahren muß, konnte er sich<lb/>
die Bemerkung nicht verkneifen, mit der Statistik, er meinte, daß<lb/>
ich an 6. Stelle mit den Ausgaben bei Dienstreisen stehe, stimmen<lb/>
kann, ist ihm ein Rätsel. Ich erwiderte, daß ich eben durch Jahrzehnte<lb/>
hindurch in der Statistik gearbeitet hätte, worauf er mit Recht<lb/>
meinte, ob dann die Arbeiterkammerstatistik auch so stimmt, als wie<lb/>
die der Dienstreisen der einzelnen Minister.</p><p xml:space="preserve">Die Benzinpreisverhandlungen waren langwierig und wie ich abends<lb/>
dann rückblickend feststellen muß, auch von mir nicht sehr sinnvoll<lb/>
angelegt. Um 8.30 bereits, als die Preiskommission im Handelsministerium<lb/>
tagte, schlug ich den Beteiligten vor, ich würde empfhelen, wenn man<lb/>
ein vernünftiges Kompromiß als Ausgangspunkt für die Berechnungen und<lb/>
letzten Endes für die Fixierung der einzelnen Spannen usw. machen<lb/>
sollte. Dr. <name type="person" ref="per:97872">Rief</name> als Vertreter der Bundeshandelskammer lehnte diese<lb/>
Vorgangsweise ab und meinte, man sollte so wie eh und je mit der<lb/>
Kalkulation, d.h. vom Rohölpreis beginnend bis zum Fertigprodukt<lb/>
die einzelnene Positionen durchzubesprechen. Zuerst gab es eine<lb/>
Stunde eine Generaldebatte darüber, die ich mir anhörte, ohne mich<lb/>
natürlich einzumischen. Dann mußte ich in den Ministerrat und da<lb/>
sich die Gegner ineinander verbissen hatten, herrscht schön langsam<lb/>
gegen den späteren Nachmittag zur Übereugung kam, daß man jetzt doch<lb/>
eingreifen müßte. Direktor <name type="person" ref="per:97429">Feichtinger</name> von der ÖMV versuchte die Öl<lb break="no"/>industrie auf ein vernünftiges Kompromiß festzulegen und ich wartete<lb/>
auf alle Fälle bis dieses Kompromiß von Seiten der Ölindustrie mir<lb/>
vorgeschlagen wird. Rief erschien dann tatsächlich um 15.00 Uhr und<lb/>
meinte, ein solches Kompromiß wie ihm die ÖMV oder die Ölindustrie<lb/>
<pb n="18-1249" facs="18_1973-11-13_1249.jpg"/>empfohlen hatte, sollte in einer oder anderen Position von mir<lb/>
noch verbessert werden. Da ich dazu wirklich noch keinrlei Mög<lb break="no"/>lichkeit sah und zu einem Ende kommen wollte, erklärte ich Rief<lb/>
rundweg, daß ich außerstande bin, die von ihm vorgesehen Ziffern<lb/>
auch nur um einen Groschen zu verbessern, <name type="person" ref="per:97872">Rief</name> erklärte, dann<lb/>
müßte er die kammerinternen Besprechungen jetzt weiterführen znd<lb/>
ich ersuchte ihn, sie zeitgerecht abzuschließen. Die anderen Mit<lb break="no"/>glieder der Preiskommission, d.h. die Beamten aber auch die Arbeiter<lb break="no"/>kammer und Landwirtschaftskammer saßen in einem anderen Zimmer und<lb/>
ich versuchte ihnen, dieses Kompromiß schmackhaft zu machen. Da ich<lb/>
in der Früh, nachdem <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> mich angerufen hatte und diese Ziffern<lb/>
ebenfalls als außerste max. Ziffern, die nur ich anerkennen würde<lb/>
und aussprechen würde, <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> und <name type="person" ref="per:114598">Hruby</name> mitgeteilt habe, konnte ich<lb/>
annehmen, daß die Arbeiterkammer bereit war, wahrscheinclih hat sie<lb/>
in der Zwischenzeit sogar bei ihren Präsidenten rückgefragt, eine<lb/>
solche Lösung zu akzeptieren. <name type="person" ref="per:114598">Hruby</name>, der die Details genau kennt,<lb/>
war ja von Haus aus überzeugt, daß dies eine minimale Lösung für<lb/>
die Handelskammer darstellt. Die für den Gewerkschaftsbund und die<lb/>
Arbeiterkammer gleichzeitig die max. Lösung war. Die Landwirtschaft<lb/>
hatte, was mich am meisten überraschte, scheinbar das <choice><choice><sic>Povuier,</sic><corr>Pouvoir?</corr></choice></choice> jede<lb/>
Lösung zu akzeptieren, denn sie stellte ausschließlich nur die Ver<lb break="no"/>sorgungsfrage in den Mittelpunkt ihrer Betrachtungen. Nachdem ich<lb/>
einigemale bei der Besprechung der Handelskammervertreter erschien<lb/>
und auf den Zeitdruck hinweis, konnte ich dabei immerwieder feststellen,<lb/>
daß die einzelnen Gruppen in den verschiedenen Ecken des großen Ver<lb break="no"/>handlungssaals standen und scheinbar doch zu keiner einvernehmlchen<lb/>
Auffassung kommen konnten. Tatsächlich erklärte dann nach 17.00 <name type="person" ref="per:97872">Rief</name><lb/>
er sei außerstande, die Koordinierung innerhalb der Bundeskammer b<lb/>
herbeizuführen. <name type="person" ref="per:112946">Schleifer</name> versuchte mir einzureden, man sollte halt<lb/>
noch 5 Groschen drauflegen. Ein Verlangen, was ich natürlich glatt<lb break="no"/>wegs ablehnte und mir nur zeigte, wie e wenig <name type="person" ref="per:112946">Schleifer</name> im-stande ist<lb/>
zu erfassen, wieweit man wirklich auch als Minister gehen kann und<lb/>
wieweit nicht. Ich glaube alle anderen, sogar die Handelskammer hat<lb/>
dies klipp und klar kapiert. Bei der Wiederaufnahme der Verhandlungen<lb/>
habe ich deshalb das Kompromiß in den Ziffern gar nicht erst vorge<lb break="no"/>tragen und gefragt, wer damit einverstanden sonderngleich das Einver<lb break="no"/>ständnis aller vorausgesetzt, die Formulierung der Verordnung be<lb break="no"/><pb n="18-1250" facs="18_1973-11-13_1250.jpg"/>gonnen. Zu meiner größten Überraschung erklärte sich nun die<lb/>
Handelskammer außerstande, die notwendigen Abgabepreise für die<lb/>
Handelsstufe zu nominieren. Jetzt entdeckte ich erst, und dies<lb/>
war mein größer Fehler, daß die Mineralölgroßhändler, aber auch<lb/>
die Detailisten gar nicht den Ausgangspunkt des Kompromisses, näm<lb break="no"/>lich den Raffinerieabgabepreis kannten. Die ÖMV resp. die internat.<lb/>
Gesellschaften, die sich diesen Kompromiß angeschlossen haben, hatten<lb/>
die Raffinerieabgabepreise niemals genannt. <name type="person" ref="per:97872">Rief</name> war dazu nicht<lb/>
imstande oder nicht ermächtigt, so daß Dr. <name type="person" ref="per:134959">Widhalm</name> und KzlRat<lb/>
<name type="person" ref="per:147160">Mayrhofer</name>, der die Ölhändler vertrat gar nicht imstande war zu<lb/>
wissen, wie groß wird nun tatsächlich die Handelsspanne sein. Für<lb/>
mich war dies ein deutlicher Beweis, daß <name type="person" ref="per:97872">Rief</name> nicht imstande war,<lb/>
eine echte Koordinierung herbeizuführen. Ich entschloß mich daher<lb/>
zu einer Maßnahme die mich eigentlich auch anfangs sehr unsicher<lb/>
machte. Ich erklärte rundwegs,,dann können wir eben nur die Letzt<lb break="no"/>verbraucherpreise in der Verordnung festlegen. Da wir alle der Meinung<lb/>
sind. es sollteunbedingt noch heute zu einer Lösung komen, damit<lb/>
die Zurückhaltung von Ölprodukten aufhört. Zjm Glück war <name type="person" ref="per:112956">Schwarz</name><lb/>
anwesend, der dann mit <name type="person" ref="per:112946">Schleifer</name> und <name type="person" ref="per:112977">Neuhold</name> die neue Form der<lb/>
Anordnung formulierte. Ich schloß die vorbereitenden Arbeiten der<lb/>
Preiskommission im Handelsministerium und bat hier einen Vertreter<lb/>
aller Gruppen zu mir in mein Zimmer, dort erklärte ich die Vor<lb break="no"/>gangsweise, warum ich eine solchen Weg gewählt hatte und versuchte<lb/>
ein Kompromiß für die Aufteilung zu erreichen. In der Zwischenzeit<lb/>
teilte mir <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> mit, daß <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> bereits im Radio und Fernsehen die<lb/>
Erklärung abgegeben hat. daß das Diktat des Handelsministeriums nicht<lb/>
zur Kenntnis genommen wird und daß die Handelskammer einen neuen Preis<lb break="no"/>antrag einbringen wird. Umsomehr strengte ich mich jetzt an, in die<lb/>
offenen Fragen ebenfalls noch ein Einvernehmen mit der Handelskammer<lb break="no"/>vertretung 7u erzielen. Dies gelang dann tatsächlich in allen ofenen<lb/>
Punkten und ich ließ von Dr. <name type="person" ref="per:134959">Widhalm</name> noch ein Gedächtnisprotokoll<lb/>
formulieren, wo diese Übereinstimmung festgehalten wurde. Zu meiner<lb/>
größtem Verwunderung unterschrieben dann alle Beteiligten diese<lb/>
Lösung, womit ich jetzt mit ruhigem Gewissen erklären konnte, daß<lb/>
tatsächlich ein Einvernehmen erzielt wurde. Ein Ergebnis, das ich<lb/>
bei Beginn der Verhandlung nicht zu treäumen wagte. Trotzdem war<lb/>
mein Fehler,,daß ich erst zu spät eingegriffen hatte und deshalb<lb/>
wir tatsächlich unter einem fürchterlichen Zeitdruck standen. Viel<lb break="no"/><pb n="18-1251" facs="18_1973-11-13_1251.jpg"/>leicht aber war gerade dieser Zeitdruck notwendig, damit es dann<lb/>
zu einer einvernehmlichen Lösung kam, weil in Wirklichkeit niemand<lb/>
den ungewissen Zustand auch nur noch weitere 24 Stunden wollte und<lb/>
verantworten konnte.</p><p xml:space="preserve">Da ich die Eröffnung des neuen ÖGUSSA-Hauses d.h. die ehelmalige<lb/>
Goldscheideanstalt nicht durchführen konnte, bin ich dann spät<lb break="no"/>abends dann dort erschienen , um mich persönlich zu entschuldigen.<lb/>
Der Gesellschafter <name type="person" ref="per:149307">Scheidt</name> erklärte mir, daß sie dieses Haus um<lb/>
34 Mio errichten mußten, dies aber jetzt so groß ist, daß sie selbst<lb/>
noch Mieter aufnehmen, allerdings nur kurzfristig wie ich feststellen<lb/>
konnte, für 3 – 4 Jahre max. 10 Jahre, da die vorgeschriebenen Stiegen<lb break="no"/>abgänge zuviel Platz eingenommen hätten, hat der Architekt eine phan<lb break="no"/>tastische Lösung entwickelt, nämloch daß ähnlich wie bei einem Pater<lb break="no"/>noster ein einem Kaufhaus die Auf- und Abgänge so ineinanderge<lb break="no"/>schachtelt sind, daß man von jeder Seite nur in einen Stock kommen<lb/>
kann. Dadurch wird er den baupolizeilichen Forderungen gerecht und<lb/>
hat doch ein verhältnismäßig minimales Stiegenhaus. Allerdings muß<lb/>
man, wenn man vom 3. in den 4. Stock will zum Straßenbüro laufen oder<lb/>
fahren und dann auf der anderen Stiege raufgehen. Ob sich diese<lb/>
komplizierte Lösung in der Praxis dann bewährt weiß ich nicht, aber<lb/>
sicherlich sehr interessant zu erfahren.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name><lb/>
Hier ist on meinen Augen eine vollkommen neue Konzeption von<lb/>
Bürobauten im verbauten Stadtgebiet und es würde mich sehr interessieren<lb/>
ob es solche Baukonzeptionen schon gibt und wie sich diese bewährt<lb/>
hat. Vielleicht könnte das Bauzentrum und seine Auskunft darüber geben.</p><p xml:space="preserve">Bei der Vorstandssitzung hatte ich <name type="person" ref="per:97892">Sallaberger</name> davon informiert,<lb/>
daß die zu erwartend4 Palastrevolution im Freien Wirtschaftsverband<lb/>
gegen <name type="person" ref="per:97602">Jodlbauer</name> genau die gegenteilige Wirkung hatte, die die An<lb break="no"/>stifter erwarteten. Der Obmann des Freien Wirtschaftsverbandes, <name type="person" ref="per:97757">Mühl<lb break="no"/>bacher</name> hat mir schon mit Empörung mitgeteilt, daß persönliche Intrigen,<lb/>
die allerdings bis in die Parteizentrale hineinspielen, den Freien<lb/>
Wirtschaftsverband jetzt erschüttern. Zentralsekretär <name type="person" ref="per:97727">Marsch</name> bestand<lb/>
darauf, daß <name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name> gewisse Angestellte behält, die dieser aber<lb/>
<pb n="18-1252" facs="18_1973-11-13_1252.jpg"/>an die Zentrale zurückgegeben hat. KzlRat <name type="person" ref="per:110984">Eder</name>, der gleichzeitig<lb/>
auch Vorwärtsdirektor und scheinbar im Freien Wirtschaftsverband<lb/>
eine größere Rolle spielen möchte, versucht nun mit <name type="person" ref="per:97727">Marsch</name> im Freien<lb/>
Wirtschaftsverband mitzumischen. Genau dagegen wehrt sich <name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name><lb/>
und andere Funktionäre sowie vor allem auch <name type="person" ref="per:97892">Sallaberger</name>. Ich selbst<lb/>
kenne die Details nicht, stehe aber auf dem Standpunkt, daß man<lb/>
diese Organisation in jeder Bezihung unterstützen muß und wir dies<lb/>
auch in Hinkunft tun. Gerade ich habe mit dem Freien Wirtschaftsver<lb break="no"/>band ein so gutes Verhältnis,gefunden obwohl dies am Anfang gar<lb/>
nicht so einfach war. Ich selbst habe als Arbeiterkammervertreter<lb/>
vielleicht sogar oft sehr geringschätuig von Quertreiberverband ge<lb break="no"/>sprochen, obwohl ich jetzt in Detail umso mehr erkenne, welche<lb/>
schwere politische Position er hat. Da der Freie Wirtschaftsverband<lb/>
auch nicht angenommen hat, daß ich mich als Handelsminister so sehr<lb/>
kümmerte, ist von Anfang an ein sehr gutes Verhältnis zwischen den<lb/>
Funktionären dort und mir gewesen. Ich bin nämlich überzeugt, daß<lb/>
jeder Minister die Pflicht hat und in seinem eigenen Interesse um<lb/>
ein gutes Verhältnis mit der entsprechenden Organisation der Partei<lb/>
aufbauen sollte, dann kann er auch wesentlich leichter und freier<lb/>
agieren. Ich glaube, daß wirkliche Problem für <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> war, daß er mit<lb/>
dem Arbeitsbauernbund ein solches Verhältnis nicht herstellen könnte,<lb/>
alerdings hat dort auch <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ungeheuer dreingepfuscht, weil er ja<lb/>
doch mit den allgemeinen Bauernverband, ganz besonders mit dem Führer<lb/>
<name type="person" ref="per:139874">Loifellner</name>, sofort engen Kontakt suchte und <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> immer auch diese<lb/>
Gruppe besonders empfohlen hat. <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> stand nun vor dem Dilemma auf<lb/>
der einen Seite mit dem Bauernbund über die Landwirtschaftskammern<lb/>
insbeosndere Präs. <name type="person" ref="per:97691">Lehner</name> verhandeln zu müssen und zu wollen, aif<lb/>
der anderen Seite den Allgemeinen Bauernverband mit <name type="person" ref="per:139874">Loitfellner</name> und<lb/>
deren Nachfolger dann von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> favorisiert zu haben und als dritten<lb/>
dann noch den Arbeitsbauernbund, der auch in der Partei nicht allzu<lb/>
stark in Erscheinung tritt, ein wirklich unlösbares Dilemma. Um nicht<lb/>
in eine solche Zwickmühle zu geraten hatte ich mir vorgenommen und<lb/>
auch dann sofort durchgezogen, daß ich in Kooperation mit der Handels<lb break="no"/>kammer eben als politischen Partner ausschließlich den Verein Wirt<lb break="no"/>schaftsverband nicht nur anerkennen, sondern in jeder Beziehung fördern<lb/>
<pb n="18-1253" facs="18_1973-11-13_1253.jpg"/>werde. Dies war beim Vorgänger von <name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name>, nämlich <name type="person" ref="per:97656">Kostroun</name><lb/>
gar nicht so einfach, ist aber jetzt mit <name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name> wirklich sehr<lb/>
leicht zu bewerkstelligen. An dieser Politik werde ich festhalten<lb/>
was immer bei den kommenden Parteiauseinandersetzungen auch ge<lb break="no"/>schehen mag.</p><p xml:space="preserve"/></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="18_1246_01" facs="18_1973-11-13_1246-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13.11.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="18_1253_01" facs="18_1973-11-13_1253-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 94. Ministerratssitzung, 13.11.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="18_1253_02" facs="18_1973-11-13_1253-02.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="18_1253_03" facs="18_1973-11-13_1253-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Information für den Herrn BM betr. TOP 13, 9.11.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="18_1253_04" facs="18_1973-11-13_1253-04.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>