<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 10. August 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band60_1981-08-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-08-10">Montag, 10. August 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-06-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="60-0989" facs="60_1981-08-10_0989.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 10. August 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:114160">Psota</name>, der Fachberater von Gesundheitsminister <name type="person" ref="per:117200">Steyrer</name>, informiert<lb/>
mich über seine nächsten Aktivitäten. Er hat es furchtbar schwer gegen<lb/>
SC <name type="person" ref="per:111378">Pindur</name>, den Rechtskonsulenten <name type="person" ref="per:133639">Brustbauer</name> und vor allem auch den<lb/>
Leiter der Lebensmitteluntersuchungsanstalt, <name type="person" ref="per:97808">Petuely</name>, seine Ideen durch<lb break="no"/>zusetzen. <name type="person" ref="per:114160">Psota</name> kooperiert besonders gut mit dem Gewerkschaftsbund und<lb/>
der AK und auch mit unseren Konsumentenabteilungen. Wahrscheinlich wäre<lb/>
es zweckmäßig, wenn Sts. <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> und ihre Leute mit <name type="person" ref="per:114160">Psota</name> noch einen<lb/>
engeren Kontakt versuchten. Derzeit hat er folgende konkrete Probleme.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die österr. Lebensmittelproduzenten beschweren sich, daß sie stärker<lb/>
kontrolliert werden als ihre ausländische Konkurrenz. Die Lebensmittel<lb break="no"/>untersuchungsanstalt bestreitet dies zwar. <name type="person" ref="per:114160">Psota</name> möchte nun durch eine<lb/>
entsprechende Verordnung erreichen, daß bei den Lebensmittelimporten<lb/>
bereits an der Grenze stichprobenartig Kontrollen durchgeführt werden.<lb/>
Derzeit wird die Importware erst dann kontrolliert, bis sie im Verkehr,<lb/>
d.h. oft über das ganze Bundesgebiet verstreut von den Importeuren be<lb break="no"/>reits verkauft ist, kontrolliert. In Frage käme besonders die Verwendung<lb/>
von Konservierungsmittel in Backwaren, ebenso für Süßrahm und Frucht<lb break="no"/>joghurt, wobei 1975 der Landwirtschaft bereits von seiten des Ministe<lb break="no"/>riums zugesagt wurde, entsprechende Kontrollen einzurichten. Die Ver<lb break="no"/>wendung<add>[von]</add> Emulgatoren bei Teigwarenimporten ist umstritten. Die österr.<lb/>
Teigwarenfabrik Recheis verwendet selbst solche Emulgatoren. Gegen die<lb/>
Zuckerwarenimporte kann nichts unternommen werden, da die Billigstim<lb break="no"/>porte meistens den Anforderungen des Lebensmittelgesetzes entsprechen.<lb/>
Bei Brot kann man jetzt schon feststellen, daß die Deutschen ohne Kon<lb break="no"/>servierungsmittel arbeiten. Sie haben die Heißversiegelung bereits ein<lb break="no"/>geführt, die in Österreich scheinbar noch fast unbekannt ist. Die Bier<lb break="no"/>importe könnten auch eher wegen der Flaschen, die nur in den seltensten<lb/>
Fällen den Europaflaschen entsprechen, beanstandet werden, kaum wegen<lb/>
der Qualität. Bei Fleischkonserven wäre die Zusammensetzung des In<lb break="no"/>haltes genau zu prüfen, weil hier meistens die Kodexbestimmungen nicht<lb/>
eingehalten werden. Die ganze Verordnung soll eine präventive Kontrolle<lb/>
der Behörde geben. Selbstverständlich dürften aber darin nicht Handels<lb break="no"/>hemmnisse indirekt verpackt sein, da dies den EG-, EFTA- und GATT-Ver<lb break="no"/>trägen widersprechen würde. <name type="person" ref="per:114160">Psota</name> befürchtet aber, daß die Handelsmini<lb break="no"/>steriumsvertreter auch nur geringste Aktivitäten des Gesundheitsministe<lb break="no"/>riums durch Hinweis auf die internationalen Verträge und Verpflichtungen<lb/>
abwürgen wollen.<lb/>
</p>
            <pb n="60-0990" facs="60_1981-08-10_0990.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name> UND <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte genau prüfen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Lebensmittelkennzeichnungsverordnung meint <name type="person" ref="per:114160">Psota</name>, ist der<lb/>
jetzt <choice><choice><sic>unbefriedigte</sic><corr>unbefriedigende</corr></choice></choice> Zustand für eine Kontrolle günstiger, als wenn eine<lb/>
umfassende Verordnung ergehen würde. <name type="person" ref="per:114160">Psota</name> ist der Meinung, daß jetzt<lb/>
durch das Nichtvorhandensein dieser Verordnung das Mißbrauchsprinzip noch<lb/>
gilt. Dadurch kann die Behörde gegebenenfalls mit ihrem unzulänglichen<lb/>
Apparat die gröbsten Fälle herausnehmen und bestrafen. Wenn auch dieses<lb/>
Gebiet auf das Gebotssystem umgestellt ist, dann wird, seiner Meinung<lb/>
nach, die Kontrolle viel schwieriger sein. Eine ähnliche Entwicklung wie<lb/>
auf diesem Gebiet erleben wir ja auch mit unseren Kennzeichnungsver<lb break="no"/>ordnungen. Ununterbrochen werden neue erlassen, niemand kontrolliert<lb/>
sie aber ernstlich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109808">ALBRECHT</name>: Bitte überleg mit unseren Leuten diese Probleme<lb/>
auch von diesem Gesichtspunkt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Fleischbeschaugesetz muß jetzt früher oder später kommen. Derzeit<lb/>
sind von der EG nur drei Märkte, Wien, Wr. Neustadt und Linz angeblich<lb/>
als Exportschlachthöfe anerkannt, da die österr. Bestimmungen unzuläng<lb break="no"/>lich sind. An der Überbeschau wird auch durch dieses neue Gesetz nicht<lb/>
viel geändert werden. Wie sehr ein solches Fleischbeschaugesetz notwen<lb break="no"/>dig ist, ergibt eine Erhebung, wonach 30 % der Beanstandungen wegen Ver<lb break="no"/>dorbenheit und nur 18 % wegen Verfälschung des Fleisches geahndet werden<lb/>
müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:114160">Psota</name> hat bereits mit Unifrost die Probleme der panierten Fische be<lb break="no"/>sprochen. Gen.Dir. <name type="person" ref="per:133638">Sundermann</name> war bei ihm und sie einigten sich darauf,<lb/>
daß sie im Herbst noch ein großes Gespräch mit den vier P, <name type="person" ref="per:111378">Pindur</name>, <name type="person" ref="per:97808">Petuely</name><lb/>
<choice><choice><sic><name type="person" ref="per:133639">Prustbauer</name></sic><corr>Brustbauer</corr></choice></choice>, <name type="person" ref="per:114160">Psota</name> haben werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:126858">SCHWOIGER</name>: Bitte mit Gen.Dir. <name type="person" ref="per:133638">Sundermann</name> und BRO <name type="person" ref="per:115692">Jelimenzky</name><lb/>
verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück berichtete Dr. <name type="person" ref="per:123791">Knapp</name> vom ÖIBF über die Lehr<lb break="no"/>lingssituation. Die sechste vorliegende ÖIBF-Prognose zeigt eine sehr<lb/>
positive Entwicklung. Der größte Anfall an Lehrlingen, <choice><choice><sic>79</sic><corr>1979</corr></choice></choice>, wurden alle<lb/>
untergebracht. Die ersten Maßnahmen 74/75, außerbetriebliche Ausbildung<lb/>
und auch Hilfe den Betrieben, die Lehrlinge einstellen, haben sich voll<lb/>
ausgewirkt. Zugegebenermaßen ist allerdings auch von 1970 auf 1980 der<lb/>
<pb n="60-0991" facs="60_1981-08-10_0991.jpg"/>Schulanteil der 15- u. 16-Jährigen ständig gestiegen, von 33 % auf 41 %<lb/>
des entsprechenden Jahrganges. Die Lehrlinge dagegen sind mit ca. 50 %<lb/>
fast gleich geblieben. Der größte Erfolg ist aber, daß von 70 auf 80<lb/>
es gelungen ist, die Jugendlichen, die keine Berufsausbildung haben, von<lb/>
18 % auf 8 % zu senken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte diese Lehrlingsstatistik in unsere Sammlung<lb/>
aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich verwies auf die Wünsche der Gewerkschaftsjugend, aber auch der<lb/>
Parteijugend inklusive der Katholischen Arbeiterjugend, bezüglich Ver<lb break="no"/>besserung der Lehrlingsausbildung. Jetzt haben wir mit 193.000 Lehrlingen<lb/>
den Höchststand erreicht, und durch die schwächer werdenden Geburtsjahr<lb break="no"/>gänge wird es sehr bald zu einer Verknappung der Lehrlinge kommen. Die<lb/>
größte Reserve werden immer noch weibliche Lehrlinge sein, dort wären<lb/>
für nicht ausgesprochene, derzeit Modelehrlingsberufe für Mädchen noch<lb/>
ganz große Möglichkeiten. Die Beratung zeigt aber eindeutig, daß sich<lb/>
Mädchen entweder nur für Büro, Verkäuferin oder Friseurin interessieren.<lb/>
Dies ist größtenteils darauf zurückzuführen, daß für die Berufswahl<lb/>
50 % den Rat der Mutter, 15 % den Rat des Vaters, 5 % von Lehrern<add>[befolgen?,]</add> und<lb/>
nur 2 % durch die Berufsberatung erfolgt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Über die Entwicklung der Einfuhrpreise für Energie habe ich deshalb<lb/>
der Journalistenrunde referiert und die Unterlagen gegeben, weil ich<lb/>
gehofft habe, daß sich vielleicht doch eine Diskussion über die gestrige<lb/>
Pressestunde anschließt. Hier wurde ich aber kräftigst enttäuscht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Von der Energiesektion haben <name type="person" ref="per:126992">Schandel</name> und <name type="person" ref="per:133653">Starik</name> über den Energiever<lb break="no"/>brauch des ersten Halbjahres referiert. Hier handelt es sich um eine<lb/>
vorläufige Schätzung, ausgelöst durch Mitteilungen des Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name><lb/>
von der Verbundgesellschaft. Die Beamten waren über die Information gar<lb/>
nicht glücklich, weil, wie ich auch feststellen konnte, die Hochrech<lb break="no"/>nung für die Gesamtversorgung −0,1 für das erste Halbjahr ergab, ohne<lb/>
Pumpspeicherung sogar −0,6, während die öffentliche Versorgung mit<lb/>
Elektrizität mit Pumpspeicherung sogar 0,4 plus erbrachte. Wenn man den<lb/>
Schalttag dann noch berücksichtigt, sogar +1 %. Die letzteren Ziffern<lb/>
wurden allerdings nicht genannt, sondern nur die verschiedene Entwick<lb break="no"/>lung der Elektrizitätsgesamtversorgung und der öffentlichen Versorgung<lb/>
erwähnt. Die Erklärung liegt darin, daß die Industrie durch die Kon<lb break="no"/>junkturflaute um −6 % weniger Eigenproduktion hatte.<lb/>
</p>
            <pb n="60-0992" facs="60_1981-08-10_0992.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Entwicklung des Erdölverbrauches ergab im ersten Halbjahr −8 %<lb/>
oder 445.000 to. Peinlich war nur, daß bei der Aufteilung auf die<lb/>
einzelnen Produkte ein Schreibfehler war, den Redakteur <name type="person" ref="per:111697">Horn</name> von der<lb/>
Volksstimme entdeckte. Daß ich ihn nicht bemerkte, ärgerte mich furcht<lb break="no"/>bar, da ich meistens, wenn ich die Unterlagen sehe, auf solche Fehler<lb/>
draufkomme.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Unsere Kollegen müssen dies genauer kontrollie<lb break="no"/>ren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Unbefriedigend für mich war, aber kaum mehr in der Kürze der Zeit dann<lb/>
zu lösen, daß wir über die Kohleimporte eigentlich keine mengenmäßige<lb/>
Aufstellung der Sorten und der Länder zur Verfügung stellen konnten.<lb/>
Die Berechnung in Petajoule ergab zwar ein +0,1, die sortenmäßige, aber<lb/>
vor allem ländermäßige Verschiebung wäre viel interessanter gewesen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte zusammenstellen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Vertreter des Finanzministeriums, Dr. <name type="person" ref="per:133654">Mazukjewic</name>, war bereit über die<lb/>
Syndikatsvertragsverhandlungen bezüglich der Papierfabrik Pöls zu re<lb break="no"/>ferieren. Am Freitag, den 7.8. hätte der Syndikatsvertrag unterzeichnet<lb/>
werden sollen, die ital. Gruppe Burgo mit 530 Mio., 59% Kapitalanteil, wo<lb break="no"/>von allerdings 130 Mio. für die Papierfabrik Hallein bereitsteht und<lb/>
wahrscheinlich an PWA<add>[hs. korrigiert, Anm.]</add> abgetreten wird. Der Bund 200 Mio., 22 %, das Land<lb/>
Steiermark 110 Mio., 12 %, und die Vöest 60 Mio., 7 %. Der steir. Vertreter,<lb/>
Hofrat <name type="person" ref="per:128915">Kriegseisen</name>, hat nicht unterschrieben. In der Presse wurde mit<lb break="no"/>geteilt, daß Landesfinanzreferent <name type="person" ref="per:114529">Klauser</name> dies als eine Erpressung sieht,<lb/>
weil<add>[der]</add> Burgo-Konzern die Mehrheit im Aufsichtsrat hat und angeblich Punkte<lb/>
der Vereinbarungen jetzt nicht in den Syndikatsvertrag aufgenommen<lb/>
wurden. Der Finanzministeriumsvertreter erklärte dezidiert, hier handelt<lb/>
es sich um ein Mißverständnis. Das Aktiengesetz regelt die Aufsichtsrats<lb break="no"/>vertretung eindeutig, Steiermark wird nicht umgangen, weil es ist eben<lb/>
eine doppelte Mehrheit notwendig. Erstens durch den gesamten Aufsichts<lb break="no"/>rat, also inklusive der Betriebsräte, und zweitens, § 110 Arbeitsver<lb break="no"/>fassungsgesetz, auch dann noch der Mehrheit der gewählten Kapitalver<lb break="no"/>treter.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In weiterer Folge stellte sich nach dem Pressegespräch heraus, daß die<lb/>
Steiermark der APA erklärte, es ginge nicht um die Zusammensetzung des<lb/>
Aufsichtsrates, sondern um die Sulfatzellstofflieferungen der Pölser<lb/>
<pb n="60-0993" facs="60_1981-08-10_0993.jpg"/>Fabrik nach Italien.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR SC <name type="person" ref="per:111737">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name><add>[hs. korrigiert, Anm.]</add>: Bitte endgültig klären, was hier<lb/>
gespielt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Direktor der Schiffswerft Korneuburg, <name type="person" ref="per:114552">Hager</name>, teilte mir mit, daß sie<lb/>
jetzt in der Sowjetunion die drei Personenschiffe à 274 Mio. S, insgesamt<lb/>
also 862 Mio., vereinbart haben. Das sowj. Anbot war 234 Mio., die For<lb break="no"/>derung der Schiffswerft 294 Mio. Die 60 Mio. Differenz wurden also mit<lb/>
40 Mio. letzten Endes, wie <name type="person" ref="per:114552">Hager</name> sagte, zur allgemeinen Befriedigung<lb/>
zum sowj. Anbot dazugeschlagen. Die Sowjets wünschen eine offizielle<lb/>
Unterzeichnung des Vertrages bei der nächsten Gemischten Kommission im<lb/>
Herbst in Moskau. <name type="person" ref="per:114552">Hager</name> fragte mich, ob ich damit einverstanden bin,<lb/>
was ich natürlich sofort bejahte. <name type="person" ref="per:114552">Hager</name> möchte allerdings dann auch Mit<lb break="no"/>glied der Gemischten Kommission sein, damit das Ganze noch einen offi<lb break="no"/>zielleren Charakter kriegt. Ich habe ihn sofort an MR <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> verwiesen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte klär dies mit <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name>.<add>Hager schon angemeldet</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Wäscherei-Fabrik Salesianer hat nach der Fa. Vienna jetzt auch das<lb/>
Dekret zur Führung des Staatswappens bekommen. Vienna und Salesianer<lb/>
wurden eigentlich vom Vater des jetzigen Besitzers <name type="person" ref="per:133656">Krautschneider</name> nach<lb/>
dem zweiten Weltkrieg aufgekauft, zusammengeführt, dann aber wieder<lb/>
getrennt. Die Fa. Vienna hat die Tochter von <name type="person" ref="per:133656">Krautschneider</name> bekommen,<lb/>
Salesianer hat der Sohn übernommen. Vom Vater her gelten diese Betriebe<lb/>
immer noch als sozialistische Domäne des Freien Wirtschaftsverbandes.<lb/>
Bei der Verleihung war daher auch besonders die Freien Wirtschaftsver<lb break="no"/>band-Funktionäre anwesend. Erstmals, hat <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> veranlaßt, ist der neue<lb/>
Referent, der Dr. <name type="person" ref="per:127109">Grimm</name> ablöst, <name type="person" ref="per:133657">Moser</name>, mitgegangen. Dies war sehr zweck<lb break="no"/>mäßig, weil er gleich mein System der Verleihung, und vor allem mal von<lb/>
mir erklärt bekommen hat, welche Unterlagen ich dazu brauche, miter<lb break="no"/>lebt hat. Das Hauptproblem für die Unterlagen besteht, wie er mir mit<lb break="no"/>geteilt hat, darin, daß das Branchenreferat entsprechende Kennziffern<lb/>
erarbeitet und zur Verfügung stellt. Die sind für mich ganz interessant,<lb/>
aber für den Vortrag vollkommen unbrauchbar. Er wird deshalb in Hinkunft<lb/>
versuchen, neben dem Branchenreferat entsprechende Informationen zu<lb/>
bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte unterstütze ihn in diesen Belangen.<lb/>
</p>
            <pb n="60-0994" facs="60_1981-08-10_0994.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Da die Fachzeitschrift Fremdenverkehr in einer Glosse behauptet, ich<lb/>
sei ein unbezahlter Agent für den ARBÖ, und auch ein entsprechendes<lb/>
Bild mit ARBÖ-Radldress von mir bringt, hatte ich diese ARBÖ-Propaganda<lb/>
<name type="person" ref="per:97411">Effenberger</name> übergeben. Bei dieser Gelegenheit besprach ich mit ihm die<lb/>
weitere Entwicklung des Benzinpreises. <name type="person" ref="per:97411">Effenberger</name> ist fest davon über<lb break="no"/>zeugt, daß die ÖMV nach dem 15. September die Preiserhöhung der Inter<lb break="no"/>nationalen nicht mitmachen darf. Zu diesem Zweck hat der ARBÖ für den<lb/>
8. September um 16.00 Uhr Dir. <name type="person" ref="per:97738">Meszaros</name> zu einer Aussprache mit den<lb/>
ARBÖ-Spitzenfunktionären eingeladen. <name type="person" ref="per:97411">Effenberger</name> schwebt vor, daß am<lb/>
16. September die ÖMV, d.h. also Elan und Martha, den Benzinpreis über<lb break="no"/>haupt nicht erhöhen. Wenn eine Notwendigkeit bestünde, sollte dies erst<lb/>
nach einer Woche oder später und nicht im gesamten Umfang, wie die Multis<lb/>
erhöhen werden, erfolgen. <name type="person" ref="per:97411">Effenberger</name> meint zurecht, am 16. wird alles<lb/>
mit den Messern schon bewaffnet warten, um sich auf die erhöhenden Öl<lb break="no"/>firmen zu stürzen. Wenn die ÖMV, sprich Elan, Martha, Aral, nicht mit<lb break="no"/>machen, dann wird es dieses Massaker in den Massenmedien nicht geben.<lb/>
Ich erklärte, ich erwarte mir, daß die ÖMV nicht an der Spitze der Preis<lb break="no"/>erhöhungen mitmarschiert. Wenn die British Petrol, BP, also jetzt schon<lb/>
ankündigt, sie wird um 50 Groschen den Super- und um 60 Groschen den<lb/>
Normalbenzin erhöhen, dann müßte die ÖMV unter allen Umständen unter<lb/>
diesem Erhöhungssatz bleiben. Sollten nämlich alle gleichmäßig erhöhen,<lb/>
dann wäre dies ein schwerer Schlag gegen die Leute, auch insbesondere<lb/>
gegen mich persönlich, die sich für dieses System ausgesprochen haben.<lb/>
<name type="person" ref="per:97411">Effenberger</name> wird noch entsprechende Gespräche mit allen möglichen Leuten<lb/>
darüber führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte halte mit dem ARBÖ Kontakt und nimm an<lb/>
der Besprechung mit <name type="person" ref="per:97738">Meszaros</name> teil.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="60_0988_01" facs="60_1981-08-10_0988-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 10.8.1981</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>