<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 23. Februar 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band29_1976-02-23</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-02-23">Montag, 23. Februar 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-02">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="29-0241" facs="29_1976-02-23_0241.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 23. Feber 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> beschwerte sich im Jour fixe bitter, dass <name type="person" ref="per:97777">Nenning</name> vom Unter<lb break="no"/>nehmer verlangt Mitglied der Gewerkschaft zu sein. In der Gewerbe<lb break="no"/>ordnung haben wir vorgesehen, dass Messefotografen entweder einen Ge<lb break="no"/>werbeschein haben können oder auch Journalisten als Freiberufler<lb/>
fotografieren können. Wenn sie nun bei Sportveranstaltungen akkreditiert<lb/>
werden, brauchen sie, so hat <name type="person" ref="per:97777">Nenning</name> mit den Veranstaltern vereinbart,<lb/>
einen Ausweis. Unternehmer, d.h. Selbständige oder Unselbständige<lb/>
ganz egal. Zu diesem Zweck hat er ein Kuratorium für Presseausweise<lb/>
gegründet. In diesem Kuratorium ist selbstverständlich niemand von<lb/>
der Handelskammer. Wohl aber müssen jetzt Mitglieder der Handelskammer<lb/>
auch einen solchen Presseausweis vorlegen, um zu Sportveranstaltungen<lb/>
zugelassen zu werden. Das Ganze dürfte bei den Olympischen Spielen auf<lb break="no"/>gekommen sein. Ich äusserte mich zu dieser Frage überhaupt nicht, sondern<lb/>
meinte nur, ich werde dies im Haus prüfen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:114508">TIEBER</name> UND <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte einen diesbezüglichen Bericht an<lb break="no"/>fordern und mit <name type="person" ref="per:97777">Nenning</name> verhandeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> wollte weitere Mitteln für das Wifi zur Betriebsberatung aus<lb/>
meinem Budget. Ich habe sofort abgelehnt und erklärt, die Wifis bekommen<lb/>
soweit die Mitteln aus dem Gewerbestrukturverbesserungsgesetz übrig<lb/>
bleiben. Da meine Amtsvorgänger, insbesondere <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name> einmal den Wifis<lb/>
keinen Groschen gegeben hat, sehe ich überhaupt keine Veranlassung<lb/>
zusätzliche Budgetmittel freizugeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Fremdenverkehr stellten <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> fest, tritt von der<lb/>
ÖFVW <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> am stärksten in Erscheinung. Ich erwiderte sofort, er lei<lb break="no"/>stet auch die meiste Arbeit. <name type="person" ref="per:114586">Zedek</name> kündigt überhaupt schon an, dass er<lb/>
in Pension gehen wird. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> wusste davon überhaupt nichts und meinte,<lb/>
das sei noch ein Alt-Pragmatisierter, der bereits nach 30 Dienst<lb break="no"/>jahren in Pension gehen könne. Scheinbar machen alle in der Handelskammer<lb/>
von dieser Möglichkeit Gebrauch, weil sich <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> darüber<lb/>
sehr ärgern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich kündigte <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> an, dass neben <name type="person" ref="per:97770">Nedew</name> jetzt noch <name type="person" ref="per:114527">Ludviger</name>, Jugoslawien,<lb/>
und <name type="person" ref="per:114726">Barcak</name>, CSSR, kommen und verlangte von ihm, dass er an den Sitzungen<lb/>
teilnimmt. Natürlich hat er sofort eine Ausrede gefunden und erklärt,<lb/>
er könne wegen seiner Handverletzung nicht. Selbstverständlich ist die<lb/>
Handelskammer bereit, die Aufwendungen für diese Besuche zu übernehmen<lb/>
<pb n="29-0242" facs="29_1976-02-23_0242.jpg"/>und wird auch die Geschenke zur Verfügung stellen. Über mein Gespräch<lb/>
insbesondere, dass er die finnische Lösung wünscht, war die Handels<lb break="no"/>kammer sehr erfreut, dass ich dies ganz kategorisch ablehne.<lb/>
<name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> selbst hat auch mit dem DDR-Handelskammerpräsidenten <name type="person" ref="per:141075">Murgott</name><lb/>
diesbezüglich gesprochen und gemeint, dass eben in den COMECON-<lb/>
Staaten das andere System eine finnische Lösung bei uns nicht gestattet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Polen haben nach Meinung von <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> den Konsumentenkredit nicht ge<lb break="no"/>nützt. Ich erwidere sofort, das ist ein Irrtum, denn sie haben sehr wohl<lb/>
jetzt grössere Käufe getätigt und es war sogar eine diesbezügliche<lb/>
Delegation in Österreich. Nur bei Ankerkassen haben sie eine fixe<lb/>
Zusage, diese abzunehmen, nicht eingehalten. Die Handelskammer hätte<lb/>
gerne gehabt, dass eine grössere Einkaufsdelegation bei ihr ein Meeting<lb/>
mit den österreichischen Firmen durchführte. Dies haben die Polen schein<lb break="no"/>bar abgelehnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte eine Liste der Einkäufe zusammenstellen<lb/>
lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Neuerdings intervenierte <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, dass wir für die Möbelexporteure<lb/>
in Köln gegebenenfalls in Österreich eine Auszeichnung vornehmen<lb/>
sollen. Ich verlangte entsprechende Vorschläge, da ich nicht bereit<lb/>
bin, irgendwelche Aktivitäten auf der Kölner Messe zu entfalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich verwies <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> darauf, dass die Durum-Weizen-Regelung ähnlich<lb/>
der Zuckerregelung jetzt unverzüglich in Kraft gesetzt werden müsste.<lb/>
<name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> kannte die Details nicht, war aber im Prinzip schon deshalb<lb/>
dagegen, weil er meint, damit ein gefährliches Präjudiz für die<lb/>
weitere Verhandlung über die Marktordnungen zu erkennen. Er sprach<lb/>
sich neuerdings gegen den neuen Preisgesetz-Entwurf auf das entschie<lb break="no"/>denste aus, weil er damit erklärt. die Paritätische Kommission wird<lb/>
zerschlagen. Wenn es keinen § 3a) und 3b) mehr gibt, hat die Handels<lb break="no"/>kammer keinen Druck mehr auf ihre Mitglieder, in die Paritätische<lb/>
Kommission zu kommen. Ich bestritt zwar diese Behauptung, bin aber<lb/>
eigentlich überzeugt, dass sie tatsächlich ein solches Druckmittel<lb/>
auf ihre Mitglieder brauchen. Da ich auch überzeugt bin, dass es im<lb/>
Parlament zu einer Verlängerung des Preisgesetzes kommen wird, weil auch<lb/>
der ÖGB dies wünscht, äusserte ich mit zu diesem Punkt nicht dezidiert.<lb/>
Unsere Taktik kann und darf nicht bekannt werden. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> sprach sowieso<lb/>
wieder von einem Pokerspiel.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0243" facs="29_1976-02-23_0243.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Da <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> sich wieder gegen die Aufstockung des ERP-Fonds aussprach<lb/>
und meinte, es liege hier eine eindeutige Zinsstützung vor, sehr<lb/>
zum Unterschied von den Exportwechseln, hat er dann <name type="person" ref="per:142448">Born</name>, seinen<lb/>
Finanzreferenten, gerufen. Dieser hat zwar <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> bestätigt, dass<lb/>
es sich um eine Zinsstützung handelt, was ich rein aus formalen<lb/>
Gründen bestritt, gleichzeitig aber zugegeben, dass die Nichter<lb break="no"/>höhung der Ofenmarktgrenze von 4 Mia. S die ursprünglich auf 6 Mia.<lb/>
geplant war, theoretisch keine Geldvermehrung eintritt. Die Bonität<lb/>
der Anträge ist eben von de ERP-Kommission zu prüfen, weshalb es<lb/>
sich um ganz normale erstklassige Wechsel handelt, die die OeNB<lb/>
laut Gesetz übernehmen darf. Da der Zinsfuss 5 % beträgt und<lb/>
dann ein Misspreis durch die Komplementäre-Aktion der Banken von<lb/>
8 bis 8,5 % entstehen wird, ergibt sich eine gewisse Zinsverbilligung<lb/>
gegenüber dem jetzigen Geld- und Kapitalmarktzins. Für Erstinvesti<lb break="no"/>tionen können 50 % verwendet werden und das andere war mir neu, dass<lb/>
für Zinsenzuschüsse 70 % und nicht wie ich immer angenommen habe,<lb/>
ausser für Erstinvestitionen ein Teil ERP-Kredit und zwei Teile<lb/>
Kapitalmarkt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Bitte lass, solange der <name type="person" ref="per:136490">Zienert</name>-Nachfolger<lb/>
nicht bestimmt ist, vielleicht <name type="person" ref="per:113038">Reim</name> die ganze Frage prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Pressefrühstück berichtete <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> und der Durchführende der<lb/>
Österr. Touristenbörse, <name type="person" ref="per:123217">Novak</name>, sowie der Vertreter vom Burgenland,<lb/>
<name type="person" ref="per:142452">Blaguss</name><add/>, ein Reisebüro, das die offizielle Vertretung auch des<lb/>
Burgenlandes hat, und von NÖ Dkfm. <name type="person" ref="per:142453">Neugebauer</name> über die Erfahrung mit<lb/>
dieser Veranstaltung. Alle waren des Lobes voll und ich kündigte<lb/>
an, dass wir auf alle Fälle diese Veranstaltung jährlich wiederholen<lb/>
werden. Zum Drüberstreuen konnte ich dann noch die Jänner-Fremdenverkehrs<lb break="no"/>ziffern mit 10 % Steigerung Inland 2 Ausland 13 % mitteilen. Im Fremden<lb/>
verkehr lauft die Mengenkonjunktur wirklich ganz gut. Die Ertrags<lb break="no"/>lage ist leider nicht so rosig, weil nicht zuletzt durch das starke<lb/>
Angebot und durch den Schock des Rückschlages 1974 heute die Unter<lb break="no"/>nehmen vorsichtig kalkulieren.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0244" facs="29_1976-02-23_0244.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:113025">Horwath</name> und Landesrat <name type="person" ref="per:98037">Vogl</name> wollten mich unbedingt beknien, gegen<lb/>
die Vorstellung der Arbeiterkammer ausser der 10 %-igen Strom<lb break="no"/>preiserhöhung noch 3,26 zusätzlich zu genehmigen. Ich erklärte<lb/>
mich ausserstande, da ich eine einvernehmliche Lösung in meiner<lb/>
Preispolitik erzielen muss. Am 1.3.1974 hat die BEWAG das Fernheiz<lb break="no"/>kraftwerk Pinkafeld übernommen und durch Zukauf der ungarischen Kohle<lb/>
6,6 Mio. S Mehrbelastung zu tragen. Die BEWAG hätte und das machte ich<lb/>
ihr zum Vorwurf, einen Zwischenbescheid bekommen können, wenn sie<lb/>
zeitgerecht so wie die Wiener, Steirer, Niederösterreicher, Ober<lb break="no"/>österreicher eingereicht hätten. Nachmittags hat mich dann noch<lb/>
Präsident <name type="person" ref="per:97386">Czettel</name>, AK Wien, angerufen und mir den Standpunkt der<lb/>
Arbeiterkammer erklärt. Da man auch den Wiener nicht eine zusätzliche<lb/>
Strompreiserhöhung zugestanden hat, sieht er keine Möglichkeit<lb/>
ohne gefährliches Präjudiz auch den Burgenländern eine Sondergenehmi<lb break="no"/>gung zu geben. Ich teile diese Meinung. Ich werde daher den Brief von<lb/>
LH <name type="person" ref="per:114583">Kery</name> sehr sachlich beantworten und auf eine Möglichkeit der<lb/>
Berücksichtigung für die Etappe 1. Jänner 1977 verweisen, wenn es<lb/>
dort zu einer einvernehmlichen Regelung kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:114508">TIEBER</name> UND <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte den Brief von <name type="person" ref="per:114583">Kery</name> entsprechend<lb/>
dem Entwurf von <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> beantworten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Von der Chemie Linz haben <name type="person" ref="per:112049">Rimsky</name> und Prok. <name type="person" ref="per:142454">May</name> mir auseinandergesetzt,<lb/>
dass sie erst im Juni bereit sind, über eine Senkung des Düngerpreises<lb/>
durch Wegfall der Mischkosten, wenn ich ihnen dies anordnen würde,<lb/>
eine Verhandlungschance für die Bauern der Regierung zu geben. Diese<lb/>
Mischkosten machen aus 2–3 %. Aus der 5,5 % Handelsspanne oder<lb/>
dem Frühbezugsrabatt von 6 % im Oktober, der in den nächsten zwei<lb/>
Monaten dann sofort auf Null absinkt, glaubt <name type="person" ref="per:142454">May</name>, könnte keinerlei<lb/>
Preissenkung verlangt werden. <name type="person" ref="per:112049">Rimsky</name> ist nicht überzeugt, dass die<lb/>
Bauernvertreter überhaupt eine solche Preissenkung erwarten, er<lb/>
hat festgestellt, dass selbst Irrsinnspreisanträgen, die sie gestellt<lb/>
haben, einmal 37,5 % die Landwirtschaftskammer sich gar nicht<lb/>
so dagegen ausgesprochen hat sondern dann die Arbeiterkammer und<lb/>
der ÖGB diesen Antrag zum Glück der Chemie-Linz auf 15 % herunter<lb break="no"/>gehandelt haben. Ich selbst hatte im Vorjahr auch festgestellt,<lb/>
dass die Landwirtschaftskammer lieber 80.000 t verbilligten Dünger<lb/>
zum alten Preis nicht akzeptierten, nur damit sie dem neuen Preis nicht<lb/>
zustimmen mussten. Man will bei der Landwirtschaft auf alle Fäl<lb break="no"/>le der Regierung Schwierigkeiten machen. <name type="person" ref="per:97819">Plesch</name> wird deshalb mit<lb/>
<pb n="29-0245" facs="29_1976-02-23_0245.jpg"/>Chemie-Linz weiterverhandeln und sehen, ob über die österr.<lb/>
Düngerberatungsgesellschaft tatsächlich die Landwirtschaft<lb/>
auch in Zukunft eine solche verheerende Politik machen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Mittagessen für den Vizepremierminister <name type="person" ref="per:142455">TALBOYS</name>, Neuseeland,<lb/>
gleichzeitig auch Aussenhandelsminister und Aussenminister, sagten<lb/>
mir sowohl <name type="person" ref="per:142455">Talboys</name> als auch der Botschafter von Neuseeland, dass<lb/>
sie grosses Interesse daran hätten, mehr Schafe nach Österreich<lb/>
zu exportieren. Sie wünschen dafür eine Zollsenkung, möchten aber<lb/>
die österreichische Schafproduktion nicht vom Markte verdrängen.<lb/>
Ihnen schwebt eher eine gemeinsame Propaganda-Aktion und Vermarktungs<lb break="no"/>gesellschaft vor, um den Schaffleisch-Konsum zu erhöhen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97350">Bielka</name> teilte mir mit, dass nun die 100 t Sprengstoff von <name type="person" ref="per:142456">Weichsel<lb break="no"/>baum</name> auf Anordnung<add>[von]</add> <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> nach Frankreich exportiert wurden. Ich<lb/>
habe in der Regierungsvorbesprechung mit <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> und <name type="person" ref="per:108224">Lütgendorf</name> darüber<lb/>
geredet und beide haben mir erklärt, dass es dringendst notwendig<lb/>
war, den Sprengstoff so schnell wie möglich vom Südbahnhof, wo er<lb/>
schon etliche Tage gelagert hat, wegzubringen. <name type="person" ref="per:142456">Weichselbaum</name> hat nach<lb break="no"/>gewiesen, dass dieser Sprengstoff nach Frankreich nur geliefert wird.<lb/>
Natürlich wird er dort dieselben Machloike machen und dann nach Afrika<lb/>
weiterliefern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Wir müssen die Aussenhandelsbestimmungen ändern,<lb/>
Sprengstoff muss einfuhrbewilligungspflichtig werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name>, Doz. <name type="person" ref="per:140493">Romig</name> berichteten <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> und mir über die Ge<lb break="no"/>spräche wegen der Lagerhaltung Energiesicherung. Die Internationalen<lb/>
wollen kein Eigenkapital nämlich nur 70.000 S bei gigantischen In<lb break="no"/>vestitionen. Das Verlustrisiko soll nicht die Gesellschaft tragen<lb/>
sondern womöglich auch eine Bundeshaftung dafür verlangt werden.<lb/>
Die ÖMV soll an der Gesellschaft nur mit 30 % beteiligt werden.<lb/>
Diese Gesellschaft soll allein den zukünftigen Lagerbau betreiben.<lb/>
Die ÖMV verlangt dagegen mindestens 51 % der Gesellschaft, dass<lb/>
sofort beschlossen wird, 500.000 m³ Rohöllager in Lannach zu<lb/>
errichten, das sind für 440.000 t und dass drittens Weiterbau der Ge<lb break="no"/>sellschaft gemeinsam geregelt wird, wobei die ÖMV aber selbständig<lb/>
weiterhin Lager bauen kann und gegebenenfalls eine eigene zusätzliche<lb/>
Lagergesellschaft errichtet. Ich vereinbarte mit der ÖMV, dass wir<lb/>
<pb n="29-0246" facs="29_1976-02-23_0246.jpg"/>mit den Internationalen gemeinsam eine Aussprache noch vor der<lb/>
nächsten Unterausschussitzung haben, damit wir diese offenen Probleme<lb/>
besprechen und, wie ich hoffe, auch lösen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Schön langsam komme ich mit dieser ganzen Frage in Zeitdruck. An<lb break="no"/>schliessend an die Ministerratsvorbesprechung hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> mit <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name>,<lb/>
<name type="person" ref="per:97755">Moser</name>, <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name> und mir eine Aussprache wegen der Benzinpreisgestaltung<lb/>
und Zeitplan gehabt. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> meint, er hätte noch 3 Wochen Zeit, bis<lb/>
er im Ausschuss die Mineralölsteuer der Höhe nach beschliessen müsste.<lb/>
Da der ÖGB nicht bereit ist, über die 80 Groschen hinauszugehen, sagt<lb/>
<name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> müsste ich auch eine Spielraum haben von den 50 Groschen Mine<lb break="no"/>ralölsteuer-Vorschlag herunterzugehen. <name type="person" ref="per:97755">Moser</name> hat sich jetzt auch<lb/>
schon mit dieser Idee abgefunden. Ich selbst werde natürlich ver<lb break="no"/>suche, die bestmögliche Lösung auch für <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> zu erreichen, minde<lb break="no"/>stens 40 Groschen, werde dieses Argument aber erst in der letzten Phase<lb/>
<choice><choice><sic>se</sic><corr>der?</corr></choice></choice> Verhandlungen ausspielen. Die einzige Chance, gegen die Internatio<lb break="no"/>nalen und die ÖVP argumentieren zu können, dann werde ich mit der ÖMV<lb/>
allein die Lagerung durchführen. Im Laufe des Monats März werde ich die<lb/>
Preise auf alle Fälle erlassen müssen. Die Hauptschwierigkeiten sehe<lb/>
ich eigentlich bei Heizöl extraleicht, weil der ÖGB sicherlich nicht<lb/>
über die 20 Groschen hinausgeht, die AK hat überhaupt nur 10 Groschen<lb/>
vorgesehen und dadurch grosse Schwierigkeiten für eine Einigung ent<lb break="no"/>stehen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> gemeint, die Arbeits<lb break="no"/>losenstatistik gibt nicht die wirkliche Beschäftigungssituation wieder.<lb/>
Die Mittel- und Grossbetriebe in seinem Wahlkreis seien alle unterbe<lb break="no"/>schäftigt. Der Streit um die Bundestheater hätte insofern etwas<lb/>
Gutes, als jetzt auch die Angegriffenen und vor allem auch deren<lb/>
Verwandte sich an die Regierung um Schutz wenden. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> erörterte<lb/>
dann seine parlamentarischen Anfragen über Wasser-Aufklärung, Austria-<lb/>
Wochenschau und natürlich die von <name type="person" ref="per:111410">König</name> über die TOP-Zeitung Preis<lb break="no"/>auswirkungen der Regierungsverteuerung auf den Verbraucherpreis usw.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> kam dann auch auf die Personalpolitik zu sprechen, weil in<lb/>
den nachgeordneten Dienststellen sowohl bei Post, Finanzämtern, Zoll<lb/>
bei Auslandsstrassen, ÖMV, Polizei usw. heute grösseres Interesse<lb/>
herrscht und die ÖVP dort die Personalpolitik in den Händen hat und<lb/>
ihre Mitglieder unterbringt. <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> erörterte richtig, dass unsere<lb/>
Genossen glauben, dass im Bund genauso wie beim den Ländern eine<lb/>
zentrale Personalstelle herrscht. In dem Land entscheidet der Landes<lb break="no"/><pb n="29-0247" facs="29_1976-02-23_0247.jpg"/>hauptmann allein, wer eigentlich aufgenommen wird oder nicht. Bei<lb/>
uns sind es die verschiedensten Ressorts selbständig und natür<lb break="no"/>lich in den nachgeordneten Dienststellen die Personalabteilungen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> meinte, es seien aber meistens Leute von uns vorgeschlagen,<lb/>
worden, die man beim besten Willen nicht in Positionen bringen könnte.<lb/>
<name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> meinte, vor etlichen Jahren sei es noch ganz unmöglich ge<lb break="no"/>wesen, überhaupt Schreibkräfte aus Wien z.B. oder sonstwo zu bekommen,<lb/>
wo wir einen gewissen Einfluss haben. Es hat keine gegeben, weshalb<lb/>
ähnlich wie bei uns die Schreibkräfte aus dem Burgenland und bei ihm<lb/>
wieder die Schreibkräfte aus NÖ geworben wurden. Jetzt hat sich dies<lb/>
natürlich wesentlich geändert. Ich habe mich in diese Diskussion<lb/>
überhaupt nicht hineingemischt, weil ich auf dem Standpunkt stehe,<lb/>
hier ist es besser zu handeln als viel zu reden, wo doch sowieso kaum<lb/>
etwas herauskommt. <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name> war nur sehr erfreut zum Schluss von mir<lb/>
zu erfahren, dass jetzt der von ihm angeregte <name type="person" ref="per:142377">Zanker</name> doch in die<lb/>
Personalabteilung gekommen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><add>Das</add> Burgenland möchte jetzt eine Aussprache über ihre Pläne, die sie<lb/>
vor längerer Zeit bereits der Regierung übermittelt haben. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
wird eine diesbezügliche Besprechung einberufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name> UND <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte das Burgenland-Papier vorbe<lb break="no"/>reiten und prüfen, ob wir alle Wünsche, wie ich annehme, erfüllt ha<lb break="no"/>ben.</p>
            <p xml:space="preserve">Die Bahnverbindung wird Wien-Bruck-Neusiedl gebaut, weil <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name>, und<lb/>
dies glaube ich sogar zu Recht, sagt, nach Eisenstadt wird sowieso<lb/>
eine Schnellstrasse gebaut. Wie weit hier optimal in der Planung vorge<lb break="no"/>gangen wird, kann ich nicht beurteilen. Eines fällt mir nur immer<lb/>
wieder auf, die 4 km Autobahn-Bau im Feld südlich von Eisenstadt,<lb/>
die sicherlich einmal, vielleicht allerdings erst in Jahrzehnten, dann<lb/>
an die anderen Strassen angeschlossen sein wird. Ich hoffe, dass bei<lb/>
der Bahn nicht auch so vorgegangen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> befürchtet, dass Bundeskanzler <name type="person" ref="per:114106">Schmidt</name>, der kein Interesse<lb/>
an dem Rhein-Main-Donau-Kanal hat, die Mittel nicht bereitstellt,<lb/>
im den Kanal bis 1986 fertigzustellen. <name type="person" ref="per:114106">Schmidts</name> Argument ist, das<lb/>
die Deutsche Bundesbahn sowieso ein Riesendefizit hat und deshalb<lb/>
nicht noch Transportleistungen an den Kanal abgeben soll und vor<lb/>
allem einmal als Hamburger hat er kein Interesse, ohne es natürlbh<lb/>
zu sagen, dass der Kanal, der in Rotterdam letzten Endes endet, Hamburg<lb/>
<pb n="29-0248" facs="29_1976-02-23_0248.jpg"/>auch wieder nur entsprechende Umschläge entzieht. Die VÖEST braucht<lb/>
aber den Kanal dringendst, um grosse Maschinen transportieren zu können.<lb/>
<name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> meinte, man könne gegebenenfalls donauabwärts grössere Transporte<lb/>
durchführen, nur sei in Novi Sad die Brücke zu tief. Die Belgrader er<lb break="no"/>warten nun, dass eventuell Österreich sich an einer Lösung des Wasser<lb break="no"/>weges <choice><choice><sic>nch</sic><corr>nach?</corr></choice></choice> unten beteiligt, d.h. die Brückenbau mit finanziert, gegebenen<lb break="no"/>falls österreichische Firmen daran beteiligt sind. Der Wasserweg nach<lb/>
unten kann natürlich niemals den Kanal ersetzen, denn die Umwege,<lb/>
die dadurch gemacht werden müssen, schlagen sich in den Transport<lb break="no"/>kosten auf alle Fälle nieder.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> teilte mit, dass eine Präsidialbesprechung ergeben hat, dass<lb/>
die ÖVP auf alle Fälle auf die zwei Tage Parlament beharrt, ohne dass<lb/>
eigentlich entsprechende Tagesordnungspunkte vorliegen. Auch wird<lb/>
der Kunstbericht dazu benützt werden, eine Bundestheaterdebatte zu ent<lb break="no"/>falten und Donnerstag ist mit dringlichen Anfragen an den Finanzmini<lb break="no"/>ster zu rechnen. Im Präsidium gibt es jetzt eine Idee, die ÖVP und die<lb/>
FPÖ stimmt dieser auch zu, die Budgetdebatte von 10 Tagen auf 5 Tage<lb/>
zusammenzupressen, wenn die Regierung Wirtschaftsberichte vorlegt, die<lb/>
in Halbjahreszeit, also im Sommer debattiert werden können. Der Bundes<lb break="no"/>kanzler und der Finanzminister werden sowie im Vorjahr Berichte vor<lb break="no"/>legen, die am 9. und 10. Juni debattiert werden könnten. Die Marktord<lb break="no"/>nungsgesetze sollen am 23. Juni beschlossen werden. Die Parlamentseintei<lb break="no"/>lung hat sich in den letzten Jahren auch nicht geändert. Während des<lb/>
Jahres, vor Ende vor Frühjahrssession und von Jahresende durch de Budget<lb break="no"/>debatte haben sich immer wieder de Gesetze gestaut und mussten dann<lb/>
schnell zu diesen Zeitpunkten beschlossen werden. Bei den vorhergehenden<lb/>
Parlamentstagen hat es immer nur kleine Gesetze, meistens Berichte ge<lb break="no"/>geben. Eine zweckmässigere Zuteilung ist scheinbar beim besten Willen<lb/>
nicht möglich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="29_0240_01" facs="29_1976-02-23_0240-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 23.2.1976</head>
         </div>
         <pb n="29_0240_02" facs="29_1976-02-23_0240-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>