<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 19. Juni 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band55_1980-06-19</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-06-19">Donnerstag, 19. Juni 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-11-28">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="55-0760" facs="55_1980-06-19_0760.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 19. Juni 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Klub gab es interessanterweise wieder eine Diskussion über die<lb/>
Atomaufklärungskampagne. Abg. <name type="person" ref="#per__114542">Schemer</name> ersuchte, es müsse der<lb/>
Parteivorstand nicht nur beschließen, daß jetzt in den Bezirksorga<lb break="no"/>nisationen darüber eine Diskussion stattfindet, sondern auch wie<lb/>
diese durchgeführt werden soll. Seinerzeit wurde beschlossen, sich<lb/>
sowohl den Atomgegnern, als auch den Befürwortern neutral gegenüber<lb/>
zu verhalten. Er hat bis jetzt verhindert, daß in den Parteihäusern,<lb/>
aber auch in dem Haus der Begegnung durch Veranstaltung, Gegenver<lb break="no"/>anstaltung die Meinungen aufeinanderprallen. Jetzt wird es aber<lb/>
dazu kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auch in der Fragestunde an Gesundheitsminister <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> wurde dieses<lb/>
Atomproblem wieder herangetragen. <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> hat sich bei den 5 Fragen,<lb/>
die er beantwortete und die sich auf solche Aussagen, wie Umwelt<lb break="no"/>schutzmaßnahmen für Kraftwerke bezogen, sehr geschickt reagiert. Er<lb/>
verwies darauf, daß er selbstverständlich immer die Umweltschutzmaß<lb break="no"/>nahmen an die Spitze seiner Entscheidung stellt. U.a. verlangte er<lb/>
ein Umweltverträglichkeitsgutachten, der Handelsminister hätte sei<lb break="no"/>nem Wunsche entsprochen, ohne daß eine gesetzliche Grundlage dafür<lb/>
existiert. Für das Kohleersatzkraftwerk wird er so wie auch für alle<lb/>
anderen Kohlekraftwerke in Hinkunft härtere Bestimmungen, sprich<lb/>
Entschwefelungsanlagen verlangen. Die einzig kritische Aussage aber<lb/>
von ihm war, daß selbst wenn der neue Gesetzesbeschluß und, durch<lb/>
Volksabstimmung dann bestätigt, die Aufhebung des Verbotes für die<lb/>
Betreibung des Kernkraftwerkes Zwentendorf ausspricht, braucht er<lb/>
dann noch 1 1/2 Jahre, bis alle Genehmigungsbescheide fertig sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Für den Rest der Fragestunde von 5 Minuten, <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> ist ein lang<lb break="no"/>samer Beantworter von Fragen, er brauchte für die 5 55 Minuten,<lb/>
konnte ich immerhin noch 2 Fragen mit etlichen Zusatzfragen unter<lb break="no"/>bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine Aussprache mit GD <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> ergab, daß die Verbundgesellschaft<lb/>
jetzt trotz der höheren Kosten und der noch eigentlich unzulänglichen<lb/>
<pb n="55-0761" facs="55_1980-06-19_0761.jpg"/>technischen Erfahrung über die Rauchgasentschwefelung eine solche<lb/>
unter dem Druck der öffentlichen Meinung und der Umweltschützer ein<lb break="no"/>bauen werden. Der GD-Stv. der Verbundgesellschaft <name type="person" ref="#per__114747">Zach</name> wollte da<lb break="no"/>mit schon in die Öffentlichkeit gehen, <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> hat sofort erkannt,<lb/>
daß dies aber nicht eine Angelegenheit der Verbundgesellschaft ist,<lb/>
sondern daß damit die Gelegenheit besteht, dem Bürgermeister <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name><lb/>
und Landeshauptmann <name type="person" ref="#per__112031">Maurer</name> die Chance zu geben, über das Kohlekraft<lb break="no"/>werk in Moosbierbaum sich zu einigen und den Streit, der seit der<lb/>
Erklärung des Umweltschutzstadtrates <name type="person" ref="#per__97913">Schieder</name> entstanden ist, bei<lb break="no"/>zulegen. <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> und <name type="person" ref="#per__112031">Maurer</name> kamen auf Intervention von <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> und<lb/>
GD <name type="person" ref="#per__97496">Gruber</name> von der NEWAG überein, öffentlich festzustellen, daß<lb/>
mit dem Einbau der Entschwefelungsanlage in die von beiden Gruppen<lb/>
<choice><choice><sic>errichtende</sic><corr>errichteten? zu errichtenden?</corr></choice></choice> Kohlekraftwerke das Problem bereinigt ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Sofort SGP verständigen, daß sie entspre<lb break="no"/>chende Anbote stellen muß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Elektrizitätswirtschaft wurde jetzt ein Exekutivorgan für<lb/>
die Atomkampagne gegründet. GD <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name>, sein Stellvertreter <name type="person" ref="#per__114747">Zach</name>,<lb/>
der STEWEAG-Vertreter <name type="person" ref="#per__114463">Altziebler</name>, der OKA-Vertreter Ex-Landeshaupt<lb break="no"/>mann <name type="person" ref="#per__98068">Wenzl</name>, der KELAG-Vertreter <name type="person" ref="#per__115646">Hofstätter</name> und der Wr.-Stadtwerke-<lb/>
Vertreter <name type="person" ref="#per__97865">Reisinger</name>, wegen des Proporzes dann noch ergänzt durch<lb/>
den DoKW-Vertreter <name type="person" ref="#per__114580">Kobilka</name>, werden nicht nur die Kampagne koordi<lb break="no"/>nieren, sondern auch die notwendigen Mittel dafür aufbringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte<add>[auf das]</add> nächste Jour fixe AK und HK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der sowjetische Energiemaschinenbauminister <name type="person" ref="#per__126250">Krotow</name> wünschte dann<lb/>
bei der Unterzeichnung der Firmenverträge über Kooperationen zwi<lb break="no"/>schen seinen Fabriken und den österreichischen Atomkomponentenlie<lb break="no"/>ferer doch noch ein gemeinsames Kommunique. MR <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> hatte dies<lb/>
vorsorglich vorbereitet, sodaß wir es sofort unterzeichnen konnten.<lb/>
Bei der Unterzeichnung war dann zu meiner großen Überraschung auch<lb/>
noch der sowjetische Botschafter <name type="person" ref="#per__114403">Jefremow</name> anwesend, er flüsterte<lb/>
mir zu, er muß wegen der Atommüllgegenleistungskomponentenlieferung<lb/>
mit mir noch einmal sprechen. Ich habe ihm sofort zugesagt, daß<lb/>
ich jederzeit zu seiner Verfügung stehe und selbstverständlich ihn<lb/>
in der Botschaft aufsuchen werde.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0762" facs="55_1980-06-19_0762.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Interessant war nur die anschließende Presseerklärung von <name type="person" ref="#per__126250">Krotow</name>,<lb/>
er verwies darauf, daß jetzt in der Sowjetunion, aber auch im COMECON<lb/>
für 35.000 MW Kernkraftwerke installiert werden, 25.400 kWh davon<lb/>
in der Sowjetunion.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der polnische Vizeminister <name type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</name> kam mit dem neuen polnischen<lb/>
Botschafter, dem Handelsrat und vor allem dem<add>[Vize-]</add> Präsidenten der<add>[Handlowy-]</add> Bank,<lb/>
<name type="person" ref="#per__126261">Woloszyn</name>, um den Besuch des Ministerpräsidenten <name type="person" ref="#per__126252">Babiuch</name> vorzube<lb break="no"/>reiten. Dieser hätte ihn mit dem ausdrücklichen Auftrag nach Wien<lb/>
gesendet, um zu klären, wie jetzt endlich der Kohleliefervertrag unter<lb/>
Dach und Fach gebracht werden soll. Der Kohlevertrag zwischen Ver<lb break="no"/>bund und Weglokoks ist fertig, das Dachübereinkommen, welches<lb/>
<name type="person" ref="#per__97616">Karski</name> und ich unterschreiben würden, ist im Entwurf erledigt, es<lb/>
fehlen nur noch immer die Bankenverträge. Die österreichischen Banken<lb/>
hätten Herrn <name type="person" ref="#per__126261">Woloszyn</name> erklärt, das Haftungsgesetz sei noch immer<lb/>
nicht vom Parlament beschlossen und solange könnten sie keine wie<lb/>
immer gearteten Verträge unterschreiben. Ich habe dezidiert der<lb/>
Delegation erklärt, wenn Ministerpräsident <name type="person" ref="#per__126252">Babiuch</name> mit Bundes<lb break="no"/>kanzler <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und Vizekanzler <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> übereinkommt, daß diese<lb/>
Haftung gewährt wird, dann steht einem Regierungsbeschluß nichts<lb/>
im Wege. Im Parlament ist dies ein einfaches Gesetz, weshalb auch<lb/>
der Bundeskanzler für den Klub der Sozialisten eine Garantie abge<lb break="no"/>ben kann, daß die einfachen Gesetzesbeschlüsse im Parlament, Natio<lb break="no"/>nalrat, Bundesrat auch gefaßt werden. GD. <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name>, der bei dieser<lb/>
Aussprache mit dabei war, aber auch MR <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> bestätigten diese Auf<lb break="no"/>fassung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Parlament habe ich dann mit <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> den Direktor Dr. <name type="person" ref="#per__116951">Schneider</name><lb/>
von der CA getroffen, dieser hat auf meinen Vorwurf, daß sie die<lb/>
Verhandlungen so lange herausgezögert haben, dezidiert erklärt, er<lb/>
hätte dazu den Auftrag gehabt zu largieren. Von wem, hat er dies nicht<lb/>
gesagt, doch ist es eindeutig, daß dies <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> gewesen sein muß.<lb/>
Ich habe mir <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> vereinbart, er soll jetzt unverzüglich noch<lb/>
einmal an Vizekanzler und auch Bundeskanzler schreiben, daß wenn der<lb/>
Kohlevertrag jetzt nicht während der Anwesenheit des Ministerpräsi<lb break="no"/>denten <name type="person" ref="#per__126252">Babiuch</name> unterzeichnet wird, mit Bauverzögerungen gerechnet<lb/>
werden muß.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0763" facs="55_1980-06-19_0763.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__123336">Saar-Demichel</name>, der Vertreter französischen Waffenlieferanten, der<lb/>
auch die Kompensationsgeschäfte mit Frankreich abwickeln würde, wenn<lb/>
wir die Mirage kaufen, hat mit seinem neuen Geschäftspartner, in<lb/>
dieser Frage fast siamesischer Zwilling <name type="person" ref="#per__117852">Popow</name>, GD <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name>, <name type="person" ref="#per__107956">Satzinger</name><lb/>
und mir dezidiert erklärt, daß ob jetzt die Mirage-Lieferung zustande<lb/>
kommt oder nicht, die Franzosen natürlich im Hinblick, daß doch<lb/>
Mirage gekauft werden, bereit sind, über die Atommüllagerung zu<lb/>
reden. Nach seiner Aussage ist diese Frage für die Franzosen längst<lb/>
entschieden. Die Fa. COGEMA, die die Aufarbeitung wieder übernehmen<lb/>
würde, in diesen Vertrag könnten wir jederzeit wieder einsteigen,<lb/>
wird auch dann den Abfall zurückbehalten. Zu meiner größten Über<lb break="no"/>raschung hat <name type="person" ref="#per__123336">Saar-Demichel</name> erklärt, die Franzosen erwarten, daß beim<lb/>
Besuch des Ministerpräsidenten <name type="person" ref="#per__126262">Barre</name> dieser, wenn er von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
diesbezüglich angesprochen wird, im Hinblick auf die Wünsche der<lb/>
politischen Freundschaftsdokumentation mit Österreich eine solche<lb/>
Lagererklärung abgeben wird. Dies ist für uns die äußerst günstig<lb break="no"/>ste Lösung. Eine öffentliche Erklärung des französischen Minister<lb break="no"/>präsidenten mit dann anschließender Unterfertigung eines Vertrages<lb/>
zwischen der GKT und der Fa. COGEMA, abgesegnet durch womöglich eine<lb/>
Dacherklärung der zuständigen Minister, ist eine solche traumhafte<lb/>
optimale Lösung, daß ich sie mir noch immer nicht vorstellen kann.<lb/>
Ich habe <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> und <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name>, der dann dazugekommen ist, sofort er<lb break="no"/>sucht, sie müssen die Vertragstexte und das Dachabkommen entspre<lb break="no"/>chend ausarbeiten. Wichtig erscheint mir nur, daß wir jetzt schön<lb/>
langsam über die französische Botschaft mit den französischen<lb/>
staatlichen Stellen in Kontakt kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name> UND <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte alles sofort sehr<lb/>
vorsichtig, aber rasch in Angriff nehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__123336">Saar-Demichel</name> erklärt, er ist jetzt soweit, daß außer dem Mirage-<lb/>
Geschäft zwischen Steyr-Daimler-Puch, Waffenlieferungen und Be<lb break="no"/>züge und der französischen Firma Thompson ein neuer großer Koope<lb break="no"/>rationsvertrag abgeschlossen werden kann. Unabhängig, ob Mirage ge<lb break="no"/>kauft wird oder nicht, wird er jetzt mit seinen Verbindungen und<lb/>
seiner Unterstützung in Frankreich für größere Lieferungen nach die<lb break="no"/>sem Land, aber auch von diesem Land nach Österreich sorgen. Ich<lb/>
kann nicht beurteilen, wie weit es hier nur um Abwicklung alter<lb/>
<pb n="55-0764" facs="55_1980-06-19_0764.jpg"/>Projekte geht oder ob hier tatsächlich eine neue Konzeption vor<lb break="no"/>liegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte sofort über unser Haus prüfen lassen.<lb/>
Nächstes jour fixe HK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Plenum gab es dann über die Wirtschaftsgesetze eine 12-stündige<lb/>
Debatte. Ich habe friedlich allen Rednern zugehört und wäre bereit<lb/>
gewesen nach den letzten erst ganz kurze Erklärungen abzugeben.<lb/>
Im Parlament macht man sich am beliebtesten, wenn man tatsächlich<lb/>
allen zuhört und dann womöglich gar nichts sagt. Da ja alle sehr<lb/>
lange reden, bleibt zum Schluß für den Minister kaum Zeit. Da aber<lb/>
die ÖVP immer das letzte Wort haben muß, als Oppositionspartei ver<lb break="no"/>ständlich, wurde ich gefragt, ob ich nicht doch vor der Abgeordne<lb break="no"/>ten <name type="person" ref="#per__122900">Tichy-Schreder</name> reden wollte. Dies habe ich sofort akzeptiert,<lb/>
mit dem Hinweis, die Frau soll immer das letzte Wort haben. Ich<lb/>
habe kurz repliziert auf die Angriffe der Agrarier, daß wir im<lb/>
agrarischen Außenhandel unser Defizit ständig vergrößern und bin<lb/>
dann auf die Vorwürfe von Dr. <name type="person" ref="#per__111721">Stix</name>, Freiheitlicher, Dr. <name type="person" ref="#per__111410">König</name>, ÖVP-<lb/>
Energiesprecher, und auch des neuen Abgeordneten Dr. <name type="person" ref="#per__117021">Löffler</name> einge<lb break="no"/>gangen. Das wichtigste war aber allen Abgeordneten, daß ich mich<lb/>
sehr kurz gehalten habe, da ja alle 13 Gesetze, mit Ausnahme der<lb/>
Marktordnung, wo die Freiheitlichen dagegen sind, einstimmig be<lb break="no"/>schlossen wurden, wurde die Tradition des Handelsausschusses, nur<lb/>
einstimmige Beschlüsse unter Vorsitz des Obmannes <name type="person" ref="#per__112996">Staudinger</name> dem<lb/>
Plenum zuzuleiten, weiter fortgesetzt. <name type="person" ref="#per__112996">Staudinger</name> freut sich darüber<lb/>
furchtbar, die ÖVP meint, ich lege ihn immer rein, was aber sicher<lb break="no"/>lich überhaupt nicht stimmt. Energiesprecher <name type="person" ref="#per__111410">König</name> war diesmal<lb/>
wesentlich weniger aggressiv, Abg. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name>, sein Pendant, hat ihm<lb/>
vorher allerdings in Wirklichkeit sachlicher Art die Problematik<lb/>
dargelegt und beide sind ja übereingekommen, wir sollten jetzt im<lb/>
Unterausschuß versuchen, für die Energielösung einen gemeinsamen<lb/>
Entwurf auszuarbeiten. Zu allerletzt hat dann die Abgeordnete<lb/>
<name type="person" ref="#per__122900">Tichy-Schreder</name> die Preisregelungsgesetznovelle im Detail behandelt.<lb/>
Ich habe ihr wunschgemäß vorher noch das Stichwort Preisgesetz ge<lb break="no"/>liefert. Mein Credo, auch bei dieser Debatte, ich möchte nicht ein<lb/>
Administrierer sein, weder bei der Preisregelung noch bei den<lb/>
<pb n="55-0765" facs="55_1980-06-19_0765.jpg"/>sonstigen Lenkungsgesetzen, sondern, wenn man so will, nur ein<lb/>
Rute-im-Fenster-Gesetz anstreben. Wenn auf Sozialpartnerebene<lb/>
sich eine Firma unbotmäßig benimmt und wenn damit die Versorgung<lb/>
gefährdet werden kann oder eine gemeinsam beschlossene Politik<lb/>
desavouiert wird, dann sollte mir die Möglichkeit gegeben werden,<lb/>
durch gesetzliche Ermächtigung einzugreifen. Leider, fürchte ich,<lb/>
werde ich dieses Idealgesetz, besser gesagt, es würden ja mehrere<lb/>
sein, nicht bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="55_0759_01" facs="55_1980-06-19_0759-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 19.6.1980</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>