<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  4. Oktober 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band07_1971-10-04</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-10-04">Montag, 4. Oktober 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="07-1139" facs="07_1971-10-04_1139.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 4. Oktober 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Sonntagszeitungen haben von der Pressekonferenz in Graz<lb/>
über die Benzinpreiserhöhung so berichtet, als ob eine 50 Groschen<lb/>
Erhöhung im Rahmen des Möglichen liegt. Der APA-Korrespondent hat<lb/>
von Graz nicht meine Stellung, dass eine 50 Groschen-Preiserhöhung<lb/>
nicht in Frage kommt, sondern nur berichtet, dass der Antrag auf<lb/>
50 Groschen vorliegt und jetzt geprüft wird. Dadurch ergab sich<lb/>
eine merkliche Unruhe, nicht nur in den Kraftfahrkreisen sondern<lb/>
auch – wie sich später herausstellte, innerhalb der SPÖ. Instinktiv<lb/>
erkannten wir, dass ein gewöhnliches Dementi kaum Aussicht hat,<lb/>
entsprechend wirksam in der Öffentlichkeit zu wirken und wir ersuchten<lb/>
deshalb die Kraftfahrverbände unverzüglich bei mir vorzusprechen.<lb/>
Vom ÖAMTC erschien Dr. <name type="person" ref="#per__122942">Schuchlenz</name> und Dr. <name type="person" ref="#per__131314">Soche</name> und vom ARBÖ Ing. <name type="person" ref="#per__97558">Hobl</name>.<lb/>
Vom Haus war Dr. <name type="person" ref="#per__112977">Neuhold</name> und <name type="person" ref="#per__107936">Elsinger</name> anwesend. Ich erklärte den<lb/>
Verbänden die Situation und versprach ihnen, dass sie über die<lb/>
weiteren Verhandlungen am laufenden gehalten werden. <name type="person" ref="#per__122942">Schuchlenz</name><lb/>
teilte mir mit, dass sie einen Beschluss im ÖAMTC-Vorstand gefasst<lb/>
haben, dass niemand bis zum 11. Oktober über dieses Problem eine<lb/>
Erklärung abgeben darf, damit dieses Problem nicht im Wahlkampf<lb/>
gegen den ÖAMTC oder gegen irgendeine Partei ausgenützt werden kann.<lb/>
Er wurde aber schon von der Kronenzeitung heute telefonisch in der<lb/>
Früh befragt, wo er eine Stellungnahme abgeben musste. Ebenso hat der<lb/>
Kurier sich bei ihm erkundigt. Sowohl der ÖAMTC als auch der ARBÖ waren<lb/>
über mein Vorgehen sehr erfreut, dass ich sie nämlich so wie bei dem<lb/>
KFZ-Versicherungsproblem zur Lösung dieser schwierigen Frage heranzog.<lb/>
<name type="person" ref="#per__131314">Soche</name> meinte nur, man sollte vielleicht die Herabsetzung des Bleige<lb break="no"/>haltes überhaupt nicht als eine Kostenbelastung der Kraftfahrer aner<lb break="no"/>kennen, sondern meint, es sollte dies ausschliesslich die Ölindustrie<lb/>
selbst bezahlen. Abgesehen davon, dass es meiner Meinung nach auf die<lb/>
Dauer vollkommen unmöglich ist, der Industrie ausschliesslich die Umwelt<lb break="no"/>verschmutzungskosten allein bezahlen zu lassen, erklärte ich sofort,<lb/>
dass ja eine Trennung des Preises in Kostenerhöhung durch Ölpreis<lb break="no"/>steigerung in den OPEC-Staaten, durch Spannenregulierung zwischen<lb/>
den Ölfirmen und den Tankstellen und durch Herabsetzung des Bleige<lb break="no"/>haltes nicht möglich ist. Eine solche Trennung müsste doch auf alle<lb/>
Fälle einen höheren Preis ergeben als wahrscheinlich letzten Endes<lb/>
für alle drei Komponenten zusammen von der Preisbehörde genehmigt<lb/>
wird. Diese Aussprache hatten wir ein Kommunique herausgegeben, wo<lb/>
wir insbesondere darauf hinwiesen, dass die geforderten Preiserhöhungen<lb/>
<pb n="07-1140" facs="07_1971-10-04_1140.jpg"/>kaum erreicht werden würden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Wirtschaftsredaktion des ORF wollte ein Interview für das<lb/>
Mittagsjournal über die Meldung der Benzinpreiserhöhung. Dieses<lb/>
4-Minuten-Interview mussten wir dreimal machen. <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name>, der an<lb break="no"/>wesend drängte immer wieder auf eine neuere, schärfere Fassung.<lb/>
Bis zu diesem Zeitpunkt hatten wir – zumindestens ich – nicht richtig<lb/>
erkannt, welch politische Frage sich aus diesem Problem der Benzin<lb break="no"/>preiserhöhung ergeben wird. <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> hat nur scheinbar rein instinktiv<lb/>
gehandelt und vor allem verlangt, es müsste die Formulierung: Wir<lb/>
kämpfen um jeden Groschen, hineinkommen. Auch der Reporter war mit<lb/>
seiner Fragestellung nie zufrieden. Beim dritten Mal war dann<lb/>
endlich eine Formel und Formulierung gefunden, die alle akzeptierten<lb/>
und die tatsächlich zum Ausdruck brachte, was in der APA-Meldung<lb/>
unterging. Dass nämlich zwar 50 Groschen verlangt werden, aber keines<lb break="no"/>falls vom Handelsministerium zugestanden würden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Als <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> am Nachmittag in der Löwelstrasse erschien, um wie all<lb break="no"/>wöchentlich eine Lagebesprechung der Propagandisten mitzumachen,<lb/>
wurde er sofort mit der Frage konfrontiert: Was denn mit der Benzin<lb break="no"/>preiserhöhung für eine Bewandtnis habe. Spät am Abend rief mich<lb/>
dann noch <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> an, um mich dann ebenfalls zu fragen, wieso es<lb/>
zu einer solchen Meldung kommen konnte. Jetzt in diesem Zeitpunkt<lb/>
bemerkte ich, wie hier – von wem weiss ich nicht – aber vom Gegner<lb/>
geschickt genützt ein scheinbarer Gegensatz auch zwischen <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__97985">Staribacher</name> noch neben dem Gegensatz zwischen <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> und <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
herausgearbeitet werden sollte. Die Redaktionen haben bei <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> dann<lb/>
angerufen, um zu fragen, ob <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, der zu dem Zeitpunkt als diese<lb/>
Anrufe stattfanden überhaupt noch nicht mit mir geredet hatte, der<lb/>
Bundeskanzler mich veranlasst habe, jetzt zurückzuziehen. Aus einer<lb/>
die Schwerpunkte einer Pressekonferenz nicht genau gemeldeten APA<lb break="no"/>Mitteilung wurde scheinbar jetzt eine hochpolitische Kabinettsfrage.<lb/>
Durch die Nervosität aller bedingt, wird ähnlich wie in der Ver<lb break="no"/>staatlichungsfrage ein Problem hochgespielt, das ursprünglich über<lb break="no"/>haupt kein Problem war und sicherlich nicht sein muss. Wenn natür<lb break="no"/>lich dann, in angeblichen Telegrammen, ich habe sie nicht gesehen,<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> aufgefordert wird und gefragt wird, wieso die Gewerkschafter<lb/>
in der Regierung jetzt scheinbar seine Politik so torpedieren, dann<lb/>
kann ich mir sehr gut vorstellen, wie ein Team tatsächlich aufgespalten<lb/>
werden kann. <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> hat, als er seinerzeit im Juni 1971 in der Zeit<lb break="no"/><pb n="07-1141" facs="07_1971-10-04_1141.jpg"/>schrift "<choice><choice><sic>Die Akademia</sic><corr>Academia</corr></choice></choice>" eine CV-Zeitschrift, über die Vermögens<lb break="no"/>bildung in Arbeitnehmerhand befragt wurde, nur in einem Nebensatz<lb/>
erwähnt, dass es ausser der Vermögensbildung noch eine andere Mög<lb break="no"/>lichkeit gibt, um die Konzentration des Vermögens in der Hand von<lb/>
Wenigen zu verhindern, nämlich eine Vergesellschaftung vorzunehmen.<lb/>
Die ÖVP wollte aus dem Gewerkschaftskongress, wie sie schreibt, auch<lb/>
klassenkämpferische Theorien herausgehört haben. Insbesondere wird<lb/>
auch <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> wegen seiner Äusserungen: Es ist nicht entscheidend, wer<lb/>
die Produktionsmittel besitzt, sondern wer darüber verfügt und wie er<lb/>
darüber verfügt, war nicht in der Öffentlichkeit hart angegriffen,<lb/>
aber doch in höchsten Spitzengremien der Handelskammer deshalb attackiert.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> hat deshalb in einem Interview, das ich nicht gehört habe,<lb/>
zwar erklärt, dass die soz. Regierung absolut hinter der Meinung des<lb/>
Bundeskanzlers steht, dass eine Verstaatlichung derzeit nicht in Frage<lb/>
kommt und auf die Zusatzfrage, welche Verstaatlichungen er sich vor<lb break="no"/>stellen könnte, auf die Versicherungen, die Lebensmittelindustrie und<lb/>
die pharmazeutische Industrie hingewiesen. Da <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> auch gleichzeitig<lb/>
seine Diskussion resp. Auffassung gegenüber der FPÖ dokumentiert,<lb/>
ergibt sich für den Gegner die Möglichkeit, neuerdings Gegensätze<lb/>
zwischen dem ÖGB und der SPÖ – sprich <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name>, <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> auf der einen<lb/>
Seite und <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> auf der anderen Seite – herauszulesen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
will die kleine Koalition, der Gewerkschaftsbund wünscht die grosse<lb/>
und deshalb torpediert er jetzt bereits die FPÖ, um die kleine<lb/>
Koalition unmöglich zu machen. Nun beginnen die Funktionäre in der<lb/>
SPÖ und zwar die mittleren, aber auch die höchsten Funktionäre an<lb/>
dieses Märchen zu glauben. Richtig ist, dass der Gewerkschaftsbund oder<lb/>
deren Führung mehr für eine grosse Koalition plädiert, aber genauso<lb/>
richtig ist, dass über dieses Problem überhaupt noch keine Beschlüsse<lb/>
in einem Gremium gefasst wurden, zumindestens weiss ich nichts davon.<lb/>
Wie in solchen Wahlzeiten hektisch selbst Spitzenfunktionäre nicht<lb/>
mehr logisch denken, ergibt dieses Beispiel. Wenn der ÖGB gegen eine<lb/>
kleine Koalition ist, dann dürfte er doch oder müsste unter allen<lb/>
Umständen trachten, dass wir die absolute Mehrheit erreichen. In<lb/>
diesem Fall ist nämlich das Problem einer Koalition überhaupt nicht<lb/>
aktuell. Was soll daher der ÖGB für ein Interesse haben, <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
jetzt Prügeln zwischen die Füsse zu werfen, damit womöglich diese<lb/>
absolute Mehrheit nicht erreicht wird. Niemand denkt mehr logisch.<lb/>
Für mich eine heilsame Lehre.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein ähnliches Problem zwischen der Bundeshandelskammer und mir ist<lb/>
die Frage der Verlängerung des Importstosses resp. der zusätzlichen<lb/>
Ausstellung von Einfuhrlizenzen für Ost- resp. Japanwaren. Wir<lb/>
<pb n="07-1142" facs="07_1971-10-04_1142.jpg"/>Wir haben seinerzeit vereinbart, dass wir bis Ende September eine<lb/>
50 %-ige Aufstockung der Kontingente vornehmen und damit diese<lb/>
Lizenzen auch tatsächlich ausgenützt werden, habe ich die Weisung<lb/>
gegeben, dass über den September hinaus eine Verlängerung nicht<lb/>
in Frage kommt. Für Kassettenrecorder aus Japan haben nun einige<lb/>
Firmen Lizenzen angefordert, obwohl sie nicht annähernd diese Li<lb break="no"/>zenzen effektuieren konnten oder wollten und beginnen sie jetzt<lb/>
wieder zurückzulegen. Dadurch ist für das Weihnachtsgeschäft nicht<lb/>
der erwartete Importstoss gekommen, sondern nur Beschwerden einzelner<lb/>
Firmen beim ÖGB – <name type="person" ref="#per__97676">Tommy Lachs</name> hat hier einige Verbindungen – dass<lb/>
eben die Regierungspolitik sabotiert werde. Für die Importeure<lb/>
ist das natürlich gar nichts anderes als ein gutes Geschäft und<lb/>
der Einfluss auf die Preisdämpfung ist minimalst. Ich habe deshalb<lb/>
am 13.9. unmittelbar nach der Rückkunft von <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> vom Urlaub diesen<lb/>
ersucht, er möge mit der Handelskammer Besprechungen aufnehmen, um<lb/>
so schnell wie möglich eine Akkord herzustellen, dass wir weiterhin.<lb/>
gewisse Kontingente freigeben müssten. Als letzten Ausweg haben <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> mir vorgeschlagen, sollten wir gegebenenfalls die Kontingente<lb/>
dies Vorjahres vorziehen, um wirklich noch eine befriedigende Be<lb break="no"/>schickung für das Weihnachtsgeschäft zu ermöglichen. Eine solche Idee<lb/>
hat auch <name type="person" ref="#per__97474">Gleissner</name> von der Handelskammer gehabt und sie vertreten.<lb/>
Die Fachverbände, Dr. <name type="person" ref="#per__113096">Placek</name> und Ing. <name type="person" ref="#per__112971">Weber</name> <choice><choice><sic>vom Industriellenverband</sic><corr>von der Industriellenvereinigung</corr></choice></choice>,<lb/>
haben aber ganz entschieden gegen eine weitere Kontingentaufstockung<lb/>
oder Verlängerung Stellung genommen. Die BHK verlangt nun, dass sie<lb/>
dieses Problem in ihrem Präsidium am 13. Oktober zur Sprache bringen<lb/>
wird und nur dort entschieden werden kann. <name type="person" ref="#per__132606">Rome</name> von der AZ, der von<lb/>
mir oder unserem Haus sicherlich nicht verständigt wurde, hat bereits<lb/>
angefragt, was eigentlich in dieser Angelegenheit jetzt geschieht.<lb/>
Er hat sich zuerst bei <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> erkundigt und dort erfahren, dass<lb/>
eben die Bundeshandelskammer am 13.10. entscheiden wird. Er erklärte<lb/>
mir nun mittags, er hätte keine Zeit mehr und müsste einen diesbe<lb break="no"/>züglichen Artikel schreiben nachdem er von mir keine befriedigende<lb/>
Auskunft für seinen Artikel scheinbar bekommen hat. Ich ersuchte ihn,<lb/>
solange zuzuwarten, da wir um 3 Uhr, es war 5 vor drei, als er mich<lb/>
anrief, die Verhandlungen mit der Handelskammer aufnehmen und er würde<lb/>
dann von <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> verständigt werden. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> selbst hat am Abend eine<lb/>
Parteiveranstaltung und wollte deshalb unmittelbar nachdem er erklärt<lb/>
hat, er habe keine Möglichkeit, ohne das Präsidium eine Entscheidung<lb/>
zu treffen, weggehen. Ich ersuchte ihn dennoch zu bleiben, da ich<lb/>
<pb n="07-1143" facs="07_1971-10-04_1143.jpg"/>überzeugt war, dass wir eine Kompromisslösung finden konnten. Dr. <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name><lb/>
insbesondere plädierte, dass wir doch die Kontingente vorziehen könnten.<lb/>
<name type="person" ref="#per__112973">Hillebrandt</name> allerdings meinte, dies würde Schwierigkeiten ergeben, da<lb/>
man zuerst mit den Handelsdelegierten reden müsste, ob sie bereit<lb/>
wären, bei Vorziehung der Kontingente diese dann im nächsten Jahr<lb/>
sich auch tatsächlich anrechnen zu lassen, oder nicht erklärten, dies<lb/>
bedinge eben, dass die Kontingente zu niedrig sind und sie müssten<lb/>
entsprechend aufgestockt werden. Eine Befürchtung, die übrigens auch<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__97474">Gleissner</name> hat, der in dem Fall sogar meinte, es wären die Verhand<lb break="no"/>lungen über eine Liberalisierung bis zum Jahre 1975 und damit das<lb/>
sogenannte Sicherheitsnetz, wie wir es bei Polen gefunden hatten,<lb/>
gefährdet. Die Ungarn und die Tschechen zeigten nämlich wenig Nei<lb break="no"/>gung eine generelle Lösung, die ähnlich der polnischen Lösung wäre,<lb/>
zu akzeptieren. Es ergab sich hier für die BHK verständlicherweise<lb/>
die Frage, ob sie handelspolitisch scheinbare Atouts jetzt bereits<lb/>
abgeben wollen. Ing. <name type="person" ref="#per__112971">Weber</name> wollte unbedingt von mir wissen, welche<lb/>
Gründe das Handelsministerium veranlassen, überhaupt eine weitere<lb/>
Aufstockung der Kontingente zu verlangen, nachdem die Importe sowieso<lb/>
so stark zugenommen haben und die Exporte, wie er sich ausdrückte, stag<lb break="no"/>nieren und damit das Handelsbilanzdefizit immer grösser wird. Ich<lb/>
wies darauf hin, dass letzten Endes die Regierung immer wieder hart<lb/>
angegriffen wird, dass sie keine preisdämpfenden Massnahmen ergreift<lb/>
und selbst die ÖVP beschlossen hat, dass entsprechende höhere Einfuhr<lb break="no"/>kontingente von mir vorgenommen werden sollen. Ich gab deshalb unmiss<lb break="no"/>verständlich zu verstehen, dass ich auf alle Fälle eine weitere<lb/>
Liberalisierung durchführen werde. Biese Gelegenheit benützte <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
um zu erklären, dann seien eben die Verhandlungen gescheitert und<lb/>
er verabschiedete sich mit seinen Herren. Ich war über diese Vor<lb break="no"/>gangsweise so verärgert, dass ich am liebsten sofort eine vollkommene<lb/>
Liberalisierung angeordnet hätte. Ich ersuchte Min.Rat <name type="person" ref="#per__112973">Hillebrandt</name>,<lb/>
diesbezügliche Vorbereitungen dafür zu treffen und Min.Rat <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name>,<lb/>
sich mit <name type="person" ref="#per__97474">Gleissner</name> noch einmal in Verbindung zu setzen, um ihn über<lb/>
den Entschluss zu informieren. Nach einiger Überlegung fiel mir allerdings<lb/>
ein, dass ich eigentlich den Präsidenten der Handelskammer über meinen<lb/>
Entschluss noch nicht informiert hatte. Zweifelsohne wäre dies aber<lb/>
als ein ganz schwerer Vertrauensbruch von <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> aufgefasst worden.<lb/>
Ich versuchte, <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> deshalb zu erreichen, was mir dann spät<lb/>
abends gelang und informierte ihn über das bisherige Geschehen. Er<lb/>
hatte mir <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> noch keine Gelegenheit gehabt zu sprechen, sagt, er<lb/>
<pb n="07-1144" facs="07_1971-10-04_1144.jpg"/>würde dies machen und wir vereinbarten, dass wir am Dienstag<lb/>
und auf alle Fälle noch zusammensetzen. Den endgültigen Ent<lb break="no"/>scheid, erklärte ich meinen Herren, auch <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> und <name type="person" ref="#per__112973">Hillebrandt</name>,<lb/>
würde ich erst treffen, wenn ich die ganze Sache überschlafen<lb/>
habe. In dem Fall heisst es allerdings nicht, dass ich wirklich<lb/>
verschlafen will, sondern dass ich nur den guten Grundsatz nach wie<lb/>
vor aufrechterhalte, man soll an demselben Tag schwerwiegende Ent<lb break="no"/>scheidungen nicht treffen, wenn es unbedingt möglich ist, sich<lb/>
noch einmal die ganze Angelegenheit zu überlegen und erst am näch<lb break="no"/>sten Tag eine wirkliche Entscheidung treffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Ministerratsvorbesprechung war unheimlich kurz. Sehr zum Unter<lb break="no"/>schied von den bisherigen hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> weder über seine Wahlerfahrungen<lb/>
berichtet, noch wollte er scheinbar von den Ministern irgendwelche<lb/>
Informationen. Man hatte das Gefühl, dass eine gewisse Spannung in<lb/>
der Luft lag und niemand hat dazu beigetragen, diese auch dann<lb/>
tatsächlich zur Entladung zu bringen. <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> hat mir zum Schluss<lb/>
– wir waren die beiden letzten, die weggegangen sind – erklärt,<lb/>
das Traurige dabei ist nicht, dass jetzt die Verstaatlichungspro<lb break="no"/>blematik so in den Vordergrund kommt, sondern dass jetzt scheinbar<lb/>
der Eindruck entsteht, dass dieses geschlossene Team, welches<lb/>
knapp vor der absoluten Mehrheit steht, in Wirklichkeit ausein<lb break="no"/>anderfällt. <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> befürchtet – wahrscheinlich nicht ganz zu<lb/>
Unrecht – dass man jetzt einen Sündenbock sucht, insbesondere in<lb/>
den Bundesländern, damit man, wenn die absolute Mehrheit nicht<lb/>
erreicht werden kann, dann umso leichter erklären kann, schuld sei<lb/>
er gewesen, da er mit der Verstaatlichungsdiskussion die grosse<lb/>
Chance zerschlagen. Als Draufgabe wird es dann sicherlich noch<lb/>
heissen: Und die Benzinpreisfrage war das Tüpfelchen auf dem I.<lb/>
An und für sich finde ich diese Idee für so absurd, dass man darüber<lb/>
gar nicht einige Worte verlieren sollte. Andererseits aber muss<lb/>
ich zugeben, dass sie optisch sicherlich bei mittleren Funktionären<lb/>
und vielen Wählern vorhanden sein wird resp. ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei unserer ständigen Diskussion mit den Akademikern, die in Ab<lb break="no"/>ständen von einigen Monaten erfolgt, griff ich natürlich diese<lb/>
heissen Eisen bei meinem Einleitungsreferat auf. Wieweit dies<lb/>
in diesen Kreisen von Nutzen ist, kann ich natürlich nicht beur<lb break="no"/>teilen. Ich könnte mir sehr gut vorstellen, dass uns nicht Nahe<lb break="no"/><pb n="07-1145" facs="07_1971-10-04_1145.jpg"/>stehende, Gegner nehme ich kaum an, dass sich überhaupt bereit<lb/>
finden, zu unseren Aussprache zu kommen, fragen, wenn nun diese<lb/>
Probleme immer wieder von der Soz. Partei und deren Mandataren<lb/>
in den Vordergrund gestellt werden, dann muss dies eine besondere<lb/>
Bewandtnis haben, dass sie doch für die Soz. Partei und die Regierungs<lb break="no"/>politik von Bedeutung sind. Trotzdem glaube ich ist es besser, darüber<lb/>
zu diskutieren und die Entstehungsgeschichte genau zu erklären, als<lb/>
sich darüber hinwegzuschwindeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> war verhindert, an einer Diskussion in der "Camera obscura" teil<lb break="no"/>zunehmen, die er bereits zugesagt hatte. Die Frau Kulturminister<lb/>
<name type="person" ref="#per__137393">Furzewa</name> war frühzeitig angekommen und er ersuchte mich deshalb,<lb/>
über sein Sekretariat, dass ich um 21.30 Uhr zu dieser Diskussion<lb/>
gehen sollte. Da ich niemanden gerne im Stich lasse, habe ich trotz<lb/>
der Akademiker dies akzeptiert und dort um 1/4 10 Uhr die Diskussions<lb break="no"/>runde verlassen. Was ich bei dieser Diskussion angetroffen habe und<lb/>
das Lokal, das ich der erste Mal in meinem Leben betreten habe, hat<lb/>
alles in den Schatten gestellt, was ich an Negativem erwartete.<lb/>
Meine Diskussionspartner waren <name type="person" ref="#per__112588">Broesigke</name> von der FPÖ, <name type="person" ref="#per__97641">Kohlmaier</name><lb/>
von der ÖVP und das ZK-Mitglied <name type="person" ref="#per__137404">Wimmer</name> von der KPÖ. Die Leitung<lb/>
der Diskussion – so stellte sich zum Schluss heraus – hatte ein<lb/>
Redakteur von der Kronen-Zeitung. In diesem schummrigen Lokal,<lb/>
wo alle anderen im Dunklen waren, sassen gerade wir Diskutanten<lb/>
von einem Scheinwerfer angestrahlt und konnten überhaupt nicht fest<lb break="no"/>stellen, wer uns fragt. Ausserdem meinte der Diskussionsleiter gleich<lb/>
einleitend zu mir, dass <name type="person" ref="#per__137404">Wimmer</name> sich scheinbar lauter Linksradikale<lb/>
mitgebracht hat. Wir kamen überein, dass wir gar kein Statement ab<lb break="no"/>geben, sondern gleich mit der Diskussion beginnen, da wir um 11 Uhr<lb/>
beabsichtigten, Schluss zu machen. Interessanterweise meldete sich<lb/>
nicht sofort jemand zu Wort worauf doch zumindestens einleitend ein<lb/>
jeder ein paar Worte sagen musste. Da ich überzeugt war, dass sich<lb/>
die sonstigen Anwesenden in dieser Camera obscura überhaupt nicht für<lb/>
Politik interessierten und die Gekommenen lauter Apparatschiks von<lb/>
welcher Seite immer waren, versuchte ich sofort das Thema "Wählen" –<lb/>
wie, warum – folgendermassen zu beantworten: Was: die Soz. Partei,<lb/>
wie: Kreuzerl bei 1 machen, warum: das will ich am Abend in der<lb/>
Diskussion erklären. Als die Diskussion zustandekam, wurde sofort<lb/>
rein ideologisch geführt nämlich die Frage: Gibt es einen Klassen<lb break="no"/>kampf, wieso ist der ÖGB so sozialpartnerschaftlich ausgerichtet,<lb/>
<pb n="07-1146" facs="07_1971-10-04_1146.jpg"/>wie lange soll der <choice><choice><sic>Neocoloralismus</sic><corr>Neokorporatismus</corr></choice></choice> in Österreich noch anhalten, warum<lb/>
bekennt sich die SPÖ nicht zur Verstaatlichung, wie <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> dies er<lb break="no"/>klärt hat, was machen die Nazis in allen Parteien, warum wurde<lb/>
<name type="person" ref="#per__137406">Strachwitz</name> von der ÖVP aufgestellt und lauter solche obskure Fragen<lb/>
in der Camera obscura. An eine wirkliche Diskussion war überhaupt<lb/>
nicht zu denken, ein jeder hat nur versucht, dass seine Ideologien<lb/>
zu verkaufen. Ein sinnloser Abend vor vielleicht einem Dutzend<lb/>
Apparatschiks. Nur weil der Rundfunk erklärt hat und angeblich auch<lb/>
das Fernsehen, er wird von dieser Diskussion eine Übertragung machen,<lb/>
war scheinbar von Seiten der SPÖ und der ÖVP und der FPÖ die Zu<lb break="no"/>stimmung gegeben worden. Der Leiter der Camera obscura soll mit der<lb/>
Jungen Generation – <name type="person" ref="#per__112986">Weisbier</name> war übrigens auch anwesend – in guter<lb/>
Beziehung stehen und scheinbar war es deshalb zu dieser Veranstaltung<lb/>
gekommen. Ich persönlich glaube aber, dass es dem Ansehen – und ich<lb/>
diskutiere sonst mit jedermann und bei jeder Stelle – sehr abträglich<lb/>
ist, in wirklich obskure Lokale obskure Diskutanten und ein obskures<lb/>
Publikum und noch obskurere Themen in einer kurzen Zeit wirklich sinn<lb break="no"/>voll und ergiebig aussprechen und diskutieren zu können. Ich habe<lb/>
deshalb zum Schluss vorgeschlagen, ich bin zwar bereit über alle<lb/>
und mit jedem zu diskutieren, aber man sollte sich vorher darüber<lb/>
einigen, welches Problem diskutiert werden sollte, weil ansonsten<lb/>
es ganz unmöglich ist, auch nur einen annähernden Akkord in der Reihen<lb break="no"/>folge der Diskutanten oder auch in der Themenabgrenzung zu finden<lb/>
und damit in Wirklichkeit ja keine Diskussion entsteht sondern nur<lb/>
eine Gegenüberstellung verschiedener Ideologien. Die anderen stimmten<lb/>
mit mir darüber überein, ich glaube sogar ein kleiner Teil dieser<lb/>
Apparatschiks, die bei dieser Diskussion anwesend waren. <name type="person" ref="#per__116918">Reis</name><add>[evtl. Falschidentifikation]</add>,<lb/>
der sich für alle diese Fragen sehr interessiert, war ebenfalls<lb/>
in dieses Lokal gekommen und hat sich hinten irgendwo aufgestellt,<lb/>
gesehen habe ich ja überhaupt nichts, und erklärte mir nachher,<lb/>
dass die wirklichen obskuren Besucher dieser Camera obscura gar nicht<lb/>
die Absicht hatten, dort auch nur zuzuhören, sondern ganz einfach<lb/>
erklärten, aha, da quargeln ein paar Leute.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="07_1138_01" facs="07_1971-10-04_1138-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 4.10.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>