<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 17. Jänner 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band19_1974-01-17</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-01-17">Donnerstag, 17. Januar 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-11-03">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band19/">
      <body>
         <pb n="19-0073" facs="19_1974-01-17_0073.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Donnerstag, 17. Jänner 1974</p><p xml:space="preserve">In der Früh gab es wegen der Vereisung einen Zusammenbruch im<lb/>
Wiener Stromnetz. Ich bin deshalb unverzüglich zum Bundeslastver<lb break="no"/>teiler gefahren. Überrascht war ich, dass ich der erste Funktionär<lb/>
dort war. WEnn ich von den Angestellten, die unmittelbar im<lb/>
Hause beschäftigt sind, absehe. Später kamen dann allerdings auch<lb/>
die Generaldirektoren langsam eingetrudelt. Natürlich weder ich<lb/>
ncoh sie konnten irgendetwas ändern. Für mich war es aber inter<lb break="no"/>essant zu erproben und zu sehen, wie eignetlich bei einer Notsi<lb break="no"/>tuation die ganze Organisation funktioniert. Da ich ein Laie<lb/>
vbin, kann man mir natürlich erzählen, dass es überhaupt keine<lb/>
Möglichkeit gab, dies abzuwenden. Ing. <name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name> aber als Fach<lb break="no"/>mann hat mir abends dann beim Empfang des Gemeinderatsklubs erzählt<lb/>
dass es eigentlich eine unerhörter Skandal ist, dass die Elektri<lb break="no"/>zitätswirtschaft, obwohl sie durch 10 und 12 Stunden hindurch be<lb break="no"/>reits wusste, was kommen musste, so wenige darauf vorbereitet<lb/>
war. Er meinte, das sei der Schlendrian der letzten Jahre, ja der<lb/>
Jahrzehnte, da eben so lange kein Netzzusammenbruch zu verzeichnen<lb/>
war. Mir ist primär aufgefallen, dass im Radio um 7 Uhr ein<lb/>
so halbes Ersuchen, halbes Befehlen an die Wiener durchgegeben wurde<lb/>
die elektrischen Öfen auszuschalten. Ich haen den Lastverteilern<lb/>
vorgeschlagen, sie sollten bei der Manöverkritik ich hoffe, dass<lb/>
sie eine solche machen, für das nächste Mal mit dem Rundfunk verein<lb break="no"/>baren, dass ganz klare Aufforderungen ergehen, die Stromquellen<lb/>
sofort abzustellen, da sonst der Zusammenbruch unvermeidlich ist<lb/>
und in noch stärkerem Masse grössere Flächen und vor allem den<lb/>
Konsumenten auf längere Zeit trifft.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte einen eingehenden Bericht auch vom<lb/>
Wiener Lastverteiler verlangen und dann von<lb/>
einem Energiefachmann Prüfen lassen, der ent<lb break="no"/>sprechende Abhilfemassnahmen und organisato<lb break="no"/>risch andere Vorbereitungen vorschlagen müsste,<lb/>
die dann zu diskutieren wären. Es muss eine<lb/>
optimale Abhilfe für die Zukunft geschaffen<lb/>
werden.</p><p xml:space="preserve">Direktor <name type="person" ref="#per__113123">Moskovics</name> vom Bankhaus Winter wollte ebenfalls einen<lb/>
Vertreter in die Delegation nach Iran schicken. Er nimmt an, dass<lb/>
mit den arabischen Staaten ein ähnliches Verhältnis wie vor et<lb break="no"/>lichen Jahren mit den Oststaaten derzeit aufgebaut weren kann.</p><pb n="19-0074" facs="19_1974-01-17_0074.jpg"/><p xml:space="preserve">Auf Kompensationsbasis sollten die stärkeren Exporte und vor allem<lb/>
die Ölimporte als Valutageschäft womöglich auch die Kapitalerträge<lb/>
in eine arabische Dank, die in Wien errichtet werden sollte, ge<lb break="no"/>lenkt werden. Der Finanzminister ist angeblich damit einverstanden,<lb/>
ja sogar hell begeistert. Weder <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> noch <name type="person" ref="#per__113123">Moskowitsch</name> möchten<lb/>
aber in ERscheinung treten, deshalb soll ein Mann von <name type="person" ref="#per__113123">Moskovics</name><lb/>
das in Teheran unter der Schutzherrschaft unserer Delegation er<lb break="no"/>forschen und anbahnen. Da ich niemanden ablehnte, an der Delegation<lb/>
teilzunehmen, zumindestens bis jetzt habe ich <name type="person" ref="#per__113123">Moskovics</name> nur erklärt<lb/>
dass sich schon auch andere Banken um die Aufnahme in die Delegation<lb/>
beworben haben. Zweckmässig erscheint mir, dass <name type="person" ref="#per__97518">Haschek</name> von der Österr.<lb/>
Kontrollbank mitfährt, der allerdings nur die Exportfinanzierung ma<lb break="no"/>chen würde.</p><p xml:space="preserve">Bei der Besprechung des Handelsdelegierten <name type="person" ref="#per__140585">Skorcic</name> aus Teheran<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name>, <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name>, <name type="person" ref="#per__97377">Bukowski</name>, habe ich diese Absicht nicht erwähnt,<lb/>
aber bestätigt bekommen, dass bessere organisatorische Vorbereitungen<lb/>
getroffen werden müssten. <name type="person" ref="#per__140585">Skorcic</name> ist der Meinung, dass eine grosse<lb/>
Wirtschaftsdelegation Chancen hat, dort auf die Vis-a-vis zu trefen.<lb/>
Er teilt meine Meinung hundertprozentig, dass jetzt bereits klar<lb break="no"/>gestellt werden muss, welche Projekte in Teheran dann diskutiert wer<lb break="no"/>den un dass man die Vis-a-vis von unseren Wirtschaftsfachleuten<lb/>
bereits jetzt versuchen muss, auf einen Termin zu binden. Der<lb/>
iranische Botschaften in Österreich möchte sich nun einschalten<lb/>
und war bei <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name>, um dort ganz klar ud deutlich zu erklären, dass<lb/>
man nur über ihn die Vorbereitung abwickeln sollte. Wir werden zwar<lb/>
die Aktivität von diesem Mann nützen, aber selbstverständlich unser<lb/>
ganzes System auf unseren Handelsdelegierten und Botchafter aufbauen.<lb/>
eine exklusive Funktion des iranischen Botschafters kann nicht in<lb/>
Frage kommen, hier besteht erstens die Gefahr, dass dies nicht<lb/>
funktioniert und zweitens, dass er damit nur seine privaten Absichten<lb/>
verbindet. TRotzdem werde ich, damit er nicht sagen kann, wir hätten<lb/>
ihn ausgeschaltet, Montag eine Liste der Projekte übergeben und gleich<lb break="no"/>zeitig auffordern, er solle sofort alle entsprechenden Massnahmen<lb/>
von seiner Seite einleiten und mir dann nachher berichten. <name type="person" ref="#per__140585">Skorcic</name><lb/>
wird, wenn er nächste Wochen nach Teheran zurückfliegt, dann am<lb/>
Ort versuche, die notwendigen Kontakte herzustellen, Ich fürchte<lb/>
nach wie vor, dass es furchtbar schwer sein wird, die richtigen Leute<lb/>
in Teheran zu treffen und mit ihnen eventeulle Vereinbarungen zu<lb/>
schliessen. Wenn nämlich gleichzeitig die Gemischte Kommission<lb/>
<pb n="19-0075" facs="19_1974-01-17_0075.jpg"/>abgewickelt wird, wie ich unbedingt verlange und wie weder der<lb/>
Schah noch <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> noch irgendwer anderer wahrscheinlich eigentlich<lb/>
wollte, dann fürchte ich, hätten wir wahrscheinlich überhaupt kein<lb/>
positives Ergebnis nach uassen hin zumindestens. Nach den bisherigen<lb/>
MItteilungen der Firmen, die in Teheran bereits Geschäfte gemacht<lb/>
haben oder solche laufen haben, ja sogar die erst welche vorbereiten<lb/>
weiss ich, dass es äusserst schwierig sein wird, in verhältnismässig<lb/>
so kurzer Zeit die notwendingen Vorarbeiten noch zu leisten und mit<lb/>
den richtigen Personen zusammenzukommen. Von einem Abschluss ganz<lb/>
zu schweigen.</p><p xml:space="preserve">Der Fachverband Textilindustrie kam unter Führung von <name type="person" ref="#per__97733">Mayer-Gunthof</name><lb/>
um wegen der Dumping- Einfuhr von Feinstrumpfhosen aus Israel nicht nur<lb/>
zu protestieren sindern auch zu verlangen, dass das Verfahren verkürzt<lb/>
durchgeführt wird, um ein Antidumpingpreis festzusetzen. Der Importeur<lb/>
Herr <name type="person" ref="#per__149290">Schön</name> hat <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> und <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> auseinandergesetzt, dass hier von<lb/>
Seiten der österr. Strumpferzeuger und -händler ganz besonders von<lb/>
Huber und Palmers sowie Amazone Importpraktiken getätigt werden, die<lb/>
den Konsumenten schwer belasten und eben von der Erzeugung akzeptiert<lb/>
werden, weil sie dadurch weniger Konkurrenz haben. Wir werden das<lb/>
gesamte Material bekommen, auf das ich schon sehr neugierig bin.<lb/>
Einstweilen muss ich zugeben, dass der Fachverband recth hat, dass<lb/>
gerade im Waldviertel die Fa. Ergee, die mit vielen finanziellen Mit<lb break="no"/>teln ausgebaut wurde in ihrer Existenz gefährdet ist.DEr deutsche<lb/>
Direktor <name type="person" ref="#per__149051">Walter</name> setzte mir dies duetlich auseinander. Ebenso von<lb/>
der Fa. Kunert, der Direktor <name type="person" ref="#per__111017">Zeller</name> aus Rankweil, der darauf hin<lb break="no"/>wies, dass 4.500 Beschäftigte in der Feinstrumpferzeugung, 20 Mill.<lb/>
erzeugen, während 1.500 Beschäftigte in der Strickstrumpferzeugung<lb/>
14 Mill. erzeugen. Insgesamt seien 6.000 Strumpfautomaten in den<lb/>
letzten Jahren mit einem Investitionsaufwand von 500 bis 600 Mill. S<lb/>
angeschafft worden. Heute müsste die Strumpfindustrie 25 Mill. exportie<lb break="no"/>ren, um existieren zu können. während die 10 Mill. Import zum Preis<lb/>
von 4.- S den Inlandspreis mit 8 – 9 S unterbieten. In den letzten<lb/>
Jahren ist der Strumpfpreis 1970 mit 13.50 S ständig gefallen, Von<lb/>
Seiten der anwesenden Beamten hat Dr. <name type="person" ref="#per__114085">Grumbeck</name> als Sachbearbeiter,<lb/>
er wurde deshalb von mir auch besonders herausgestellt, alle Vorarbei<lb break="no"/>ten geleistet und <name type="person" ref="#per__97733">Mayer-Gunthof</name> war damit auch zufriedne, wobei dieser<lb/>
besonders bemerkte, dass Dr. <name type="person" ref="#per__114963">Dinzl</name>, sein Vorgesetzter, ihr bester Garant<lb/>
im Handelsministerium ist. Der Wunsch von der Textilindustrie geht<lb/>
deshalb primär an das Finanzministerium, das Verfahren zu beschleunigen<lb/>
<pb n="19-0076" facs="19_1974-01-17_0076.jpg"/>Hier habe ich <name type="person" ref="#per__114085">Grumbeck</name> uhd die anderen Herren des Hauses anschliessend<lb/>
ersucht, sie sollten die notwendigen Schritte vornehmen, obwohl sie mir<lb/>
erklärten, dass eine Verkürzung nicht mehr möglich sei, weil das Finanz<lb break="no"/>ministerium eben selbst ein Bild über die tatsächlichen Einfuhrpreise<lb/>
machen möchte. Im Prinzip bin ich der Meinung, dass eine so wirklich<lb/>
exorbitante Unterbietung eines Preises wirklich das Antidumpingver<lb break="no"/>fahren anzuwenden berechtigt. Ich werde mir aber die einzelnen Unter<lb break="no"/>lagen noch genau – wenn sie vorliegen- anschauen, da ich mir ein<lb/>
objektives Urteil bilden muss.</p><p xml:space="preserve">Beim jour fixe mit dem Büro und ehemaligen Bürokollegen ist in der<lb/>
AK im Institut nicht sehr zweckmässig. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> verlangte den Teil<lb/>
des Handelsministeriums zu seinem Bericht an den Nationalrat, den er<lb/>
erst im Feber geben wollte unverzüglich, weil er jetzt gezwungen ist,<lb/>
dies im Jänner zu tun. Er hat einen solchen angekündigt, die ÖVP nützte<lb/>
die Gelegenheit und hat ihn indirekt jetzt zur Vorverlegung gezwungen.<lb/>
Ursrünglich war beabsichtigt, den Rechnungshofbericht bei der nächsten<lb/>
Nationalratssitzung zu diskutieren. Da die ÖVP keine ABsicht hat, dies<lb/>
jetzt schon zu tun, hat sie den Rechnungshofausschuss dazu benützt um<lb/>
nicht einen Fahrplan, wonach an einem Tag der Rechnungshofbericht<lb/>
durchgearbeitet wird, sondern ganz im Gegenteil die Verhandlungen durch<lb/>
Fragen und Diskussion so verzögert, dass nicht einmal ich mher drankomme,<lb/>
obwohl dies für 14 Uhr vorgesehen war. Dadurch bleiben für die 2 Tage<lb/>
Nationalratssitzung kaum eine Tagesordnung und <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> muss daher<lb/>
jetzt den Bericht bringen. Das Endergebnis war, dass auch unser Büro<lb/>
so durcheinandergebracht wurde, das wir zu dem Jour fixe ohne <name type="person" ref="#per__98040">Wais</name><lb/>
fahen mussten. In Hinkunft werden wir deshalb wahrscienlich den jour<lb/>
fixe doch lieber im Ministerium abhalten und uns bemühen, so weit wie<lb/>
möglich ungestört zu sein. Das Hauptproblem, das wir besprachen, war<lb/>
die Pressebetreuung. Jeder einzelne, der einmal in meinem Büro gewesen<lb/>
ist, wird natürich von den Journalisten gefragt und um Auskunft gebeten.<lb/>
Vor allem fühlen sich manche vernachlässigt. Wir einigten uns deshalb<lb/>
darauf, dass jeder mit einer gewissen Anzahl von Journalisten, die<lb/>
er genau kennt, in Kontakt treten soll, und dort als Bindeglied zu<lb/>
fungieren. Die offizielle Betreuung aber vom Büro hat nach wie vor<lb/>
<name type="person" ref="#per__97377">Bukowski</name>. Wenn dieses Experiment der grösseren Betreuung von Journalisten<lb/>
durch mehr Mitglieder des ehemaligen und jetzigen Büros gelingen sollte,<lb/>
dann hätten wir eine phantastische Lösung gefunden. Da ich an die loyale<lb/>
Zusammenarbeit aller Kollegen, auch der ehemaligen, glaube,<lb/>
ist der gute Wille vorhanden, um dieses Experiment positiv durchführen<lb/>
zu können. <name type="person" ref="#per__140190">Nowotny</name> von der Kronen-Zeitung z.B. wollte mit m ir ein<lb/>
<pb n="19-0077" facs="19_1974-01-17_0077.jpg"/>Interview machen, das er dann auch tatsächlich am Nachmittag<lb/>
durchführte, wo er vorher bereits <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> entsprechend ausfragte.<lb/>
<name type="person" ref="#per__140190">Nowotny</name> kam es primär darauf an, in der Kronen-Zeitung jetzt neben<lb/>
einem Artikel, den er über <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> geschrieben hat,<lb/>
einen jetzt von mir zu bringen. Er hatte die ABsicht sowohl bei<lb/>
<name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name>, wie er mir mitteilte, als auch bei mir, einen Gegensatz<lb/>
zwischen der <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>-Energiepolitik und meiner herauszuarbeitn,<lb/>
um damit meine Verärgerung zu begründen. Richtig hat <name type="person" ref="#per__140190">Nowotny</name> erkannt,<lb/>
dass ich in meinen vier Jahren Ministertätigkeit noch niemals<lb/>
bös oder gar auf die Presse schlecht gewesen war. Ich versuchteihm zu<lb/>
erklären, warum der Tatbestand, dass man zuerst beschuldigt, nichts zu<lb/>
tun und wenn man dann allein durch die Umstände – späteres Inkraft<lb break="no"/>setzen des Gesetzesbeschlusses – nicht gleich die Durchführung<lb/>
der gewünschten Bewirtschaftung, Nicht-Einstimmen der Katastrophen<lb break="no"/>stimmen der Massenmedien, abe auch einger Regierungsmitglieder dann<lb/>
letzten Endes recht bekommen und dieses wieder in den Massenmedien<lb/>
überhaupt nirgends vermerkt wrid, sondern neuerdings angegriffen<lb/>
wird, weil man etwas tut, dann meinte ich, könnte ich wirklich einen<lb/>
Grund haben , wirklich verärgert zu sein. Die Aussprache hat aber<lb/>
glaube ich für mich einen ungeheuer positiven ASpekt, dass ich<lb/>
nämlich sofort erkannte, wie ich hier unter allen Umständen wieder<lb/>
auf mein altes System der loyalen verbindlichen Information der<lb/>
Presse zurückbegeben muss. In der Politik darf man nicht beleidigt<lb/>
sein, sondern muss eben versuchen, aus Fehlern, wie sie auch in<lb/>
verhalten anderer begründet sind, zu lernen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97646">KOPPE</name>: VErsuche ebenfalls eine psychologisch einwand<lb break="no"/>freie Analyse dieser Situation und diskutieren<lb/>
wir einmal darüber. Du müsstest es als Sozio<lb break="no"/>loge leichter zustandebringen als ich selbst.</p><p xml:space="preserve">Das Gespräch mit der Industriellenvereinigung über dne Aussen<lb break="no"/>handel war für mich sehr lehrreich. Zum UNterschied von ehemaligen<lb/>
Präsidenten <name type="person" ref="#per__97733">Mayer-Gunthof</name> ist <name type="person" ref="#per__97581">Igler</name> als Bürokrat ausschliesslich<lb/>
daran interssiert so schnell wie möglich und exakt wie möglich<lb/>
die Probleme auf den Tisch zu legen. Er erwartet gar nicht, dass<lb/>
man durch langes Hin- und Herreden irgendeine Zustimmung gibt,<lb/>
sondern dass man sich einmal geistig mit der Analyse, die die<lb/>
Industriellenvereinigung macht, auseinandersetzt. Die vOrschläge,<lb/>
hat er sofort erklärt, sind grösstenteils an das Finanzministerium<lb/>
<pb n="19-0078" facs="19_1974-01-17_0078.jpg"/>gerichtet. Er wollte scheinbar auch nur von mir hören, dass ich<lb/>
mich nicht gegen diese VOrscläge wende, wennsie im Kabinett zur<lb/>
Sprache kommen sollten. Eine solche Zusage habe ich ihm zwar<lb/>
nicht gemach,t aber zu verstehen gegeben, dass ich dies unter gar<lb/>
keinen Umständen machen würde. Ich betrachtemich nicht als der<lb/>
Anwalt der Wirtschaft, was <name type="person" ref="#per__97581">Igler</name> zum Unerschied von <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name> gar<lb/>
nichterwartet, wohl aber ist es auch nicht meine Funktion mich<lb/>
gegen wirtschaftliche UNterstützung zu wehren. <name type="person" ref="#per__97581">Igler</name> überhschätzt<lb/>
hier überhaupt die Kommunikation innerhalb der Regierung. Jeder<lb/>
Minister macht normal seine Politik, koordiniert sie kaum mit einem<lb/>
anderen und beirchtet daher auch in den seltensten Fällen im<lb/>
Ministerrat. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> selbst hat glaube ich das System, alles vorher<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> abzusprechen, seine Deckung zu holen und dann durchzu<lb break="no"/>führen. Dadurch komme ich in die glückliche Situation, weder dagegne<lb/>
noch dafür sein zu müssen, Da er für die Wirtschaft verhältnismässig<lb/>
sehr viel gemacht hat und wahrscheinlich auch in Hinkunft machen wird,<lb/>
brauche ichals Gewerkschafter wegen der sozialenSymetrie oder gar<lb/>
wegen der Entlastung der Wirtschaft, die letzten Endeszu einer steuer<lb break="no"/>lichen Belastung der anderen Bevölkerungsteile führen muss, niemals<lb/>
remonstrieren. Dies würde mir als Handelsminister auch schwerfallen<lb/>
und gar nicht guttun. Dies setzte ich natürlich weder <name type="person" ref="#per__97581">Igler</name> noch<lb/>
sonst einem Industriellenvertreter jemals auseinander, ist aber in<lb/>
Wirklichkeit der tiefere Grund, warum ich mit dem jetzigen Zustand<lb/>
ganz zufrieden sein kann.</p><p xml:space="preserve">Anschliessend wollte <name type="person" ref="#per__97581">Igler</name> wegen der Strompreis-Erhöhung von mir<lb/>
noch gewisse Zugeständnisse für die Industrie. Tatsache ist, dass die<lb/>
8 Groschen genereller Aufschlag für gewisse Sondertarife eine fast<lb/>
17 %-ige Erhöhung bedingen. Der Referent der Industriellenvereinigung<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__113033">Hartig</name>, oder wie ihn seine Freunde gelegentlich wenn kein Sozi<lb/>
dabei ist, Graf <name type="person" ref="#per__113033">Hartig</name> nennen , wird wie ich dann nach Beiziehung<lb/>
von <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> der Industriellenvereinigung zusicherte, zwei bis maximal<lb/>
3 Wünsche konkret formulieren, die wir dann versuchen werden, mit<lb/>
Verhandlungen der EVUS zu erfüllen. Andereseits wird <name type="person" ref="#per__97581">Igler</name> sich<lb/>
in der Bundeskammer einsetzen, dass endlich von dort die Zustimmung<lb/>
auf zu den 8 Groschen kommt.</p><pb n="19-0079" facs="19_1974-01-17_0079.jpg"/><p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> und <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name>, den ich bei seiner Rückkunft jetzt von der<lb/>
sogenannten Studienreise in die Schweiz und nach Paris erklärte,<lb/>
er muss jetzt sehr arbeiten, um sich diesen negativen Eindruck bei<lb/>
mir auszubügeln, vereinbarte ich, dass für nächste Woche – Pressege<lb break="no"/>spräch – eine INformation Waschzettel vorliegen muss, damit wir den<lb/>
Zeitungen jetzt die Grundlage der jetzigen Tarife erörtern. Nur os<lb/>
kann man VOrbereitungen treffne, um in der Öffentlichkeit dann nicht<lb/>
bei dem ENtscheid z.B. der 8 Groschen por kWh auf konzetrierten<lb/>
Widerstand zustossen.</p><p xml:space="preserve">Bei der Verabschiedung der ausgeschiedenen Mitglieder des Gemeinde<lb break="no"/>rates hatte ich Gelegenheit wieder einmal den derzeitigen Klub<lb break="no"/>obmann <name type="person" ref="#per__116042">Suttner</name> zu bewundern. Er hielt eine rhetorisch blendende und<lb/>
inhaltlich phantastische Rede. Hierwar es wirklich das VErsäumnis <name type="person" ref="#per__98056">Weik<lb break="no"/>harts</name>, ihm nicht zeitgerecht die Führung des Bezirkes Liesing zu<lb/>
übergeben, der die Karriere dieses Mannes weitgehend hemmte. Unverant<lb break="no"/>wortliches Vorgehen eines sonst verdienten Funktionärs <name type="person" ref="#per__98056">Weikhart</name>.</p><p xml:space="preserve">Bei dieser Gelegenheit habe ich <name type="person" ref="#per__109290">Hans Mayr</name> ersucht, er soll uns den<lb/>
Bediensteten der Gemeinde <name type="person" ref="#per__97498">Ossi Grünwald</name> für mein Büro zur Verfügung<lb/>
stellen, bis sich der entscheidet, ob er in den Staatsdienst<lb/>
eintreten will. <name type="person" ref="#per__109290">Mayr</name> hat mir dies, nachdem er ein Genosse ist, den<lb/>
ich noch als ich die Jugendorganisation führte und seit dieser Zeit<lb/>
freundschaftlich verbunden bin, sofort zugesagt.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="19_0072_01" facs="19_1974-01-17_0072-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 17.1.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>