<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 14. April 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band54_1980-04-14</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-04-14">Montag, 14. April 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-10-17">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="54-0437" facs="54_1980-04-14_0437.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 14. April 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein Zivilingenieur <name type="person" ref="#per__123531">Neuper</name> hat Dr. <name type="person" ref="#per__107956">Satzinger</name> den Vorschlag unter<lb break="no"/>breitet, anstelle der Mülldeponien Müllverbrennungsanlagen zur<lb/>
Energiegewinnung zu errichten. In den steirischen Gemeinden inkl.<lb/>
Graz hat er diese Vorschläge mit Erfolg propagiert. Wir konnten<lb/>
ihm nur empfehlen, er soll sich an den Städtebund, <name type="person" ref="#per__97932">Otto Schweda</name>,<lb/>
wenden, damit auch die anderen Gemeinden von seinem zweckmäßigen<lb/>
Vorschlag informiert werden. Immer mehr Leute wenden sich an uns,<lb/>
weil sie annehmen, das Handelsministerium als Energiebehörde kann<lb/>
hier irgendwelche Anordnungen erlassen. Nach Überzeugung von<lb/>
<name type="person" ref="#per__123531">Neuper</name> gibt es als einzige zweckmäßige Verwertung eben nur die<lb/>
Verbrennung. Die Biomüll-Anlagen sind nach seiner Aussage voll<lb break="no"/>kommen unrentabel und unzweckmäßig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Wird er dir über seinen Erfolg bei<lb/>
<name type="person" ref="#per__97932">Schweda</name> berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name>, Österr. Fremdenverkehrswerbung, und Dr. <name type="person" ref="#per__114709">Krebs</name>, Wr.<lb/>
Fremdenverkehrsdirektor, berichten mir, daß die Verhandlungen,<lb/>
die Min.Rat <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> mit der Handelskammer über die Problemlösung<lb/>
nach Ausscheiden des geschäftsführenden Obmannes <name type="person" ref="#per__114586">Zedek</name> in der<lb/>
Österreichischen Fremdenverkehrswerbung führt, in die Richtung<lb/>
laufen, daß weitestgehend die Wünsche der Bundeshandelskammer<lb/>
auf stärkere Einschaltung und Mitbestimmung in der Österreichi<lb break="no"/>schen Fremdenverkehrswerbung akzeptiert werden. Sie fürchten, daß<lb/>
Min.Rat <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> hier zu weit geht. Eine Aussprache mit <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> ergibt,<lb/>
daß zwar klargestellt ist, und angeblich auch von allen Seiten<lb/>
anerkannt, daß wenn ich als Obmann so wie bis zur Zeit, bevor <name type="person" ref="#per__114586">Zedek</name><lb/>
geschäftsführender Obmann wurde, ich im Direktorium den Vorsitz<lb/>
führe, dann selbstverständlich ich dort, wie es so schön heißt,<lb/>
das Sagen habe. Nur in meiner Abwesenheit soll automatisch ein<lb/>
ständiger Vorsitzender des Direktoriums für 3 Jahre gewählt werden.<lb/>
Die Handelskammer will, daß in den Statuten drinnen steht, daß ein<lb/>
solcher Direktoriumsvorsitzender zu wählen ist und von der Handels<lb break="no"/>kammer kommen soll. Fremdenverkehrsdirektor <name type="person" ref="#per__114709">Krebs</name> dagegen möchte,<lb/>
<pb n="54-0438" facs="54_1980-04-14_0438.jpg"/>und dies mit einer guten sachlichen Begründung, daß höchstens be<lb break="no"/>stimmt wird, daß ein solcher ständiger Vertreter gewählt werden<lb/>
kann und daß diese Funktion rotiert. Der Vorschlag, daß er aus<lb/>
dem erweiterten Kreis der Obmannstellvertreter kommen muß, be<lb break="no"/>deutet für die Länderfunktionäre, die diese Obmannstellvertreter<lb/>
sein werden, daß diese kaum Zeit haben werden, Direktoriumsvor<lb break="no"/>sitzende abzugeben. Hier müßte geklärt werden, ob nicht auch ein<lb/>
anderes Mitglied der Hauptversammlung, also ein Landesrat als Vor<lb break="no"/>sitzender ständiger Vertreter gewählt werden kann. In allen Sta<lb break="no"/>tuten steht bis jetzt und wird auch in Hinkunft drinnenstehen,<lb/>
daß ein Vertreter gewählt werden kann und nicht muß. Dabei soll<lb/>
es nach meiner Auffassung auch bleiben. <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> hat dies eingesehen,<lb/>
glaubt allerdings, daß kaum ein Kompromiß auf dieser Basis zu<lb break="no"/>stande kommen wird. Mich stört es nicht, wenn bis zur nächsten<lb/>
Vollversammlung eine endgültige Lösung noch nicht zustande kommt.<lb/>
Ich erklärte rundweg, dann werden wir halt weiter verhandeln<lb/>
müssen. Dies kann ich umso leichter verlangen, weil ja auch die<lb/>
Einwände des Rechnungshofes berücksichtigt werden müssen. Der<lb/>
Bericht wird bis zur nächsten Vollversammlung noch nicht vorliegen.<lb/>
Da Min.Rat <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name>, wie er mir mitgeteilt hat, Anfang Mai unbe<lb break="no"/>dingt in die Sowjetunion wegen des Fremdenverkehrsabkommens fahren<lb/>
muß, wird schon allein aus diesem Grund eine endgültig ausgehandel<lb break="no"/>te Formulierung nicht vorliegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Besprich mit <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> den Zeitplan.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück konnte ich nur die Anfragen beantwor<lb break="no"/>ten, da ich zum Besuch des Bundespräsidenten zur Wäscherei<lb/>
Habsburg fahren mußte. Ich konnte, und dies war mir sehr wichtig,<lb/>
auf die eine Anfrage, was mit dem Versorgungssicherungsgesetz<lb/>
geschehen soll, darauf verweisen, daß dieser jetzt von den Ländern<lb/>
und den Interessensvertretungen zugestimmte Entwurf einer besseren<lb/>
Bewirtschaftungsmöglichkeit, als das Rohstofflenkungsgesetz bis<lb/>
jetzt vorgesehen hat, endlich eine Basis findet, der auch wahr<lb break="no"/>scheinlich die ÖVP im Parlament zustimmen wird. Dieses Gesetz,<lb/>
sein Aufbau, seine Ermächtigungen für das Handelsministerium, ein<lb break="no"/>geschränkt durch 2/3 Zustimmung des Hauptausschusses, müßte für<lb/>
die ÖVP genug Sicherung des Einflusses sein. Ich könnte mir sehr<lb/>
<pb n="54-0439" facs="54_1980-04-14_0439.jpg"/>gut vorstellen, daß auch für das Energiesicherungsgesetz diese<lb/>
Bestimmungen verlangt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Ich möchte mir <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name> über dieses Problem<lb/>
sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Außer der obligatorischen Frage, wie es mit dem Benzinpreisantrag<lb/>
weitergeht, wurde dann sehr ernst gefragt, was Staatssekretär<lb/>
<name type="person" ref="#per__110169">Nußbaumer</name> jetzt in Moskau auf handelspolitischem Gebiet verhandeln<lb/>
wird. Die Frage lautete ganz brutal, ob jetzt auch auf dem handels<lb break="no"/>politischen Sektor das Bundeskanzleramt die Kompetenz des Handels<lb break="no"/>ministeriums übernehmen wird. Angespielt wurde darauf, ohne daß<lb/>
es ausdrücklich gesagt wurde, ähnlich der Energiekompetenz. Ich<lb/>
habe dezidiert erklärt, daß ich mit <name type="person" ref="#per__110169">Nußbaumer</name>, bevor er dorthin<lb/>
fährt, über dieses Problem eingehend gesprochen habe und daß ich<lb/>
weder auf dem Energiesektor noch auf dem Außenhandelssektor be<lb break="no"/>reit bin Kompetenzen abzutreten. Dies ist übrigens im Ministerienge<lb break="no"/>setz eindeutig geregelt. Überrascht war ich dann nur von Sekt.<lb/>
Chef <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> nachmittags dann zu erfahren, daß er keine Gelegenheit<lb/>
mehr gehabt hat, vor Abreise des Staatssekretärs mit ihm zu<lb/>
sprechen, um auch auf Beamtenebene die Kompetenzabteilung klar<lb/>
durchzuführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Ich glaube trotz der Empfehlung von <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name><lb/>
sollte ich mir einen Antwortbrief nach der Aussprache <name type="person" ref="#per__108322">Meisls</name> mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__110169">Nußbaumer</name> für <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> von <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> entwerfen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Besuch des Bundespräsidenten <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> bei der Wäscherei<lb/>
Habsburg war insofern ein voller Erfolg, als sich, wie gar nicht<lb/>
anders zu erwarten, alle Arbeiterinnen, als er den Betrieb durch<lb break="no"/>gegangen ist, drängten mit ihm in Kontakt zu kommen. Dies ist,<lb/>
wie ich dann auch Nachmittag im Wiener Vorstand der SPÖ feststellte,<lb/>
die beste Art der Wahlwerbung, ohne daß es die Partei einen Groschen<lb/>
kostet und wo es kein Problem ist, die Massen zusammenzubringen.<lb/>
Für mich gab es die Chance bei der Überreichung des vom Präsidenten<lb/>
<name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> an den GD. <name type="person" ref="#per__123532">Kral</name> verliehenen Orden darauf zu verwei<lb break="no"/>sen, daß auch meine Mutter bei Habsburg in der ersten Republik<lb/>
<pb n="54-0440" facs="54_1980-04-14_0440.jpg"/>gewaschen hat und bei Habsburg, gegründet 1913, ging der Gag,<lb/>
K.u.K. bleibt kaiserlich und königlich, <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name>, <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, na<lb break="no"/>türlich hinein. Selbst <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> mußte schmunzeln. Überrascht<lb/>
war ich bei dem Durchgang von dem neuen Direktor, der <name type="person" ref="#per__123532">Kral</name> nach<lb break="no"/>folgt, zu erfahren, daß 50 % heute hier Mietwäscheanteil ist,<lb/>
der Fachreferent, Dr. <name type="person" ref="#per__114499">Krehlik</name>, der mich begleitete, erfuhr von<lb/>
seinem Stiefvater, daß diese Mietwäsche aber größtenteils aus<lb/>
Korea stammt. Er wird sich bemühen, daß man in Hinkunft auch<lb/>
österreichische Offerenten heranzieht. Der Verlust durch Verwechs<lb break="no"/>lung oder Abhandenkommen beträgt 1 ‰ und wird ohne Diskussion<lb/>
70 % des Neuwertes sofort ersetzt. Der Direktor hat mir ein<lb/>
Fotoalbum gezeigt, wo die Bilder des Besuches dann mir noch über<lb break="no"/>mittelt werden. Bei dem Dankschreiben kann ich dann gleichzeitig<lb/>
auf das Mietwäscheproblem Korea-Lieferung eingehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte dann von <name type="person" ref="#per__114499">Krehlik</name> die letzten Infor<lb break="no"/>mationen einholen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Mittagessen mit dem Hongkong Trade Chairman, Sir <name type="person" ref="#per__123533">KAN</name>,<lb/>
beschwerte ich mich natürlich über die Unbalance unseres Außen<lb break="no"/>handels. 1,3 Mrd. S Importe aus Hongkong und nur S 278 Mio Exporte,<lb/>
die noch dazu rückläufig sind. Mit Recht hat mir aber die Hong<lb break="no"/>kong-Delegation, glaube ich, nachgewiesen, daß es größtenteils an<lb/>
den österreichischen Initiativen mangelt. Die Handelskammerdele<lb break="no"/>gierten seien alle zu pessimistisch gewesen, hätten zu wenig Ini<lb break="no"/>tiative entfaltet und viel zu wenig Handelskammerdelegationen<lb/>
seien nach Hongkong gekommen. Der Hongkong-Markt ist genauso<lb/>
frei und offen wie der Österreich-Markt umgekehrt. Ich habe den<lb/>
Herren mitgeteilt, sie werden diese Frage mit Präs. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name>, den<lb/>
sie ja in den nächsten Tagen besuchen, im einzelnen besprechen<lb/>
können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Auf nächstes Jour fixe HK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Wiener Vorstand und dann auch im Wiener Ausschuß wurde neuer<lb break="no"/>dings über die Skandalisierungskampagne insbes. der 3 Zeitungen<lb/>
Profil, Kurier und Wochenpresse gesprochen. <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> meinte auf einen<lb/>
<pb n="54-0441" facs="54_1980-04-14_0441.jpg"/>Bericht von Sekr. <name type="person" ref="#per__109818">Edlinger</name>, daß die Verlagskonzentration dieser<lb/>
3 Organe, auch dann, wenn sie jetzt in eine Aktiengesellschaft<lb/>
umgewandelt wurden, nicht nur besteht, sondern die beste Gewähr<lb/>
dafür ist, daß diese 3 konzentriert gegen die Stadt Wien vorgehen.<lb/>
Schwierig wird es nur gegen diese Zeitungen zu polemisieren, wenn<lb/>
sie dann erwidern können, sie machen ja nichts anderes als wie<lb/>
immer wieder sozialistische Funktionäre, zuletzt jetzt <name type="person" ref="#per__97963">Slavik</name>, um<lb/>
die AKH-Stellungnahme zu fragen und diese eben wiedergeben. Die<lb/>
Frage geht nicht dahin, ob die Presse Unzulänglichkeiten aufzeigen<lb/>
soll, dafür ist selbstverständlich auch <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name>, sondern ob aus<lb break="no"/>schließlich nur negativ berichtet und vor allem alles zu einem<lb/>
Skandal gemacht werden kann und soll, was in Wien geschieht. Die<lb/>
AZ hat hier kaum eine Chance und nimmt diese auch gar nicht wahr,<lb/>
dagegen entsprechend aufzutreten und die Wiener Geschehnisse<lb/>
stärker herauszustreichen. Die Reorganisation, wonach nicht mehr<lb/>
jetzt eine eigene Wien-Seite existiert, sondern in allen Sparten<lb/>
die Wien-Belange vertreten werden sollen, hat sich nicht bewährt.<lb/>
Der einzige Wiener Redakteur, <name type="person" ref="#per__114545">Großmaier</name>, hat keine Chance die<lb/>
Wiener-Belange überall wahrzunehmen. <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> meinte, es hilft der<lb/>
Wiener Partei nichts, daß jetzt die AZ ein großes Organ der<lb/>
mitteleuropäischen Sozialisten ist. Die Wiener Partei gibt S 9<lb/>
Mio. Zuschuß zur AZ und möchte daher, daß die Wiener Belange<lb/>
besser vertreten werden. Chefredakteur <name type="person" ref="#per__113613">Scheuch</name> konnte allerdings<lb/>
darauf verweisen, daß jetzt für das Allgemeine Krankenhaus ganze<lb/>
Seitenserien darüber berichten. Die Werbeaktion für die AZ war<lb/>
bis jetzt auch nur ein sehr bescheidener Erfolg, anstelle der<lb/>
erwarteten 5000 neuen Abonnenten sind bis 8. April nur 700 ge<lb break="no"/>wonnen worden. Eine Bezirksorganisation hat dabei gleichzeitig<lb/>
über 100 werben können. Dies zeigt mit anderen Worten, und dazu<lb/>
gehört sicherlich auch die Landstraße, daß viele nicht annähernd<lb/>
die erwartete Abonnentenzahl bringen wird. Neuerdings wurde auch<lb/>
darüber diskutiert, ob man nicht eine direkte Anti-Kurier-Kampagne<lb/>
starten soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Berufung von <name type="person" ref="#per__109818">Edlinger</name> wegen der aktiven Klagslegitimation<lb/>
war erfolgreich. Der Wiener Landesparteisekretär, der für die<lb/>
wirtschaftliche Gestion der Wiener Partei zuständig ist, hat auch<lb/>
die Möglichkeit wegen Bau-Ring-Skandal usw. Profil zu klagen.<lb/>
</p>
            <pb n="54-0442" facs="54_1980-04-14_0442.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Damals hat Profil geschrieben, S 300.000,–– hat die ÖVP in der<lb/>
Steiermark nachweislich tatsächlich von einem Unternehmer bekommen<lb/>
und gleichzeitig darauf verwiesen, daß S 87 Mio. aus dem Bau-Ring<lb/>
den Sozialisten zugeflossen sind. Profil allerdings führt bei<lb/>
allen Verhandlungen immer wieder neue Zeugen, um das Urteil soweit<lb/>
wie möglich hinauszuschieben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das neue Verkehrskonzept wird jetzt im Mai-Juni vorgestellt werden,<lb/>
Presse- und Informationsdienst wird eine kleine Broschüre und<lb/>
in der Karlsplatz-U-Bahn wird eine Ausstellung herausgegeben. In<lb/>
den Bezirken soll man dann die Bezirksprobleme im Detail für die<lb break="no"/>ses Verkehrskonzept durchdiskutieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Planungsstadtrat <name type="person" ref="#per__109812">Wurzer</name> berichtete, daß jetzt die Stadterweiterung<lb/>
wieder stärker in den Vordergrund gerückt werden muß, zu diesem<lb/>
Zweck soll jetzt die Grünfläche am Steinhof doch mit Wohnungen<lb/>
verbaut werden. Der gute alte Grundsatz der Sozialdemokratischen<lb/>
Partei der Ersten Republik, dort Wohnungen zu bauen, wo die<lb/>
Sonne scheint, gilt für dieses Gebiet ganz besonders. Dieses Ge<lb break="no"/>biet liegt nicht im Wald- und Wiesengürtel und mit Recht haben<lb/>
die anderen Stadträte <name type="person" ref="#per__97913">Schieder</name> und <name type="person" ref="#per__114540">Hatzl</name> darauf verwiesen, daß<lb/>
die Privaten in den Wald- und Wiesengürtel hineinbauen und die<lb/>
bürgerlichen Zeitungen haben dagegen gar nichts einzuwenden, wenn<lb/>
aber in Gegenden, wo schwarze Mehrheiten sind, Gemeindebauten<lb/>
errichtet werden sollen, dann schreien sie auf. Bei Bauvorhaben,<lb/>
meinen die Bürgerlichen, in den Bezirken I–IX müßte jede Möglich<lb break="no"/>keit genutzt werden, um zusätzliche Grünflächen zu schaffen. Bei<lb/>
den Bezirken XIII–XIX dürften die Grünflächen nicht verbaut<lb/>
werden und bei den Bezirken X, XI und XXI–XXIII handelt es<lb/>
sich um Stadterweiterungen und die ist auch nicht richtig. Wo<lb/>
dürfte dann die Gemeinde Wien tatsächlich bauen. Übereinstimmend<lb/>
wurde festgehalten, daß man jetzt das große Gebiet Steinhof<lb/>
in Angriff nehmen soll. In Wünschen werden 72 % des Bauvolumens<lb/>
außerhalb des Stadtgebietes auch im Grünland errichtet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine Aussprache mit dem präsumtiven Reisebüros der Incoming<lb break="no"/>Gesellschaft zeigte mir klar und deutlich, daß es in absehbarer<lb/>
Zeit sicherlich nicht möglich ist, diese Incoming-Gesellschaft<lb/>
<pb n="54-0443" facs="54_1980-04-14_0443.jpg"/>zu gründen. Die Verluste im ersten Jahr würden S 17,5 Mio be<lb break="no"/>tragen und im 2. Jahr immerhin noch fast S 8 Mio. Dabei wurden sehr<lb/>
positive Entwicklungen angenommen, die keinesfalls sicher sind.<lb/>
Min.Rat <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> hat den Proponenten seinerzeit S 2 Mio bis S 2,5 Mio<lb/>
Subvention des Handelsministeriums zugesagt. Da jede der neuen<lb/>
Firmen nur S 1 Mio einschießen will und selbst die Nachschuß<lb break="no"/>pflicht, die im Aktiengesetz 1 zu 1 geregelt ist, noch nicht ver<lb break="no"/>einbart wurde, müßte erst jemand gefunden werden, der die Diffe<lb break="no"/>renz bezahlen soll. Natürlich wurde primär an die Österreichische<lb/>
Fremdenverkehrswerbung gedacht. Ich habe sofort erklärt, daß ich<lb/>
mir nicht vorstellen kann, daß wir dort den Differenzbetrag auf<lb break="no"/>bringen. Richtig, glaube ich, war aber die Kritik, daß die Öster<lb break="no"/>reichische Fremdenverkehrswerbung viel mehr produktbezogen werben<lb/>
soll, dies würde bedeuten, daß mit den Reisebüros enger koordi<lb break="no"/>niert wird. Die Reisebüros wollen wissen, welche Richtung die<lb/>
Österreichische Fremdenverkehrswerbung einschlägt. Außerdem sollte<lb/>
man vielmehr die Vermarktung berücksichtigen. Dieses Konzept ver<lb break="no"/>folgt <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name>, seitdem er dort Geschäftsführer ist. Ich glaube,<lb/>
daß es nur einen gewissen Mangel in der Information und Koordina<lb break="no"/>tion gegeben hat. Ich versprach, sobald ich die Obmanngeschäfte<lb/>
dort wieder führen werde, mich dafür besonders einzusetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Dies ist für mich ein schöner Einstieg.<lb/>
Bitte alles entsprechend veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Dr. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> besprach ich seine Tätigkeit als Präsident des<lb/>
Aufsichtsrates in der Verbundgesellschaft. Er freut sich über die<lb/>
Bestellung sehr, da auch er größten Wert darauf legt, vom Auf<lb break="no"/>sichtsrat einstimmig zum Vorsitzenden gewählt zu werden, wird er<lb/>
den Wunsch der Betriebsräte, aber auch des Generaldirektors <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name>,<lb/>
daß das Vorstandssekretariat und die Presse, die jetzt ausschließ<lb break="no"/>lich dem 2. Vorstand, <name type="person" ref="#per__114747">Zach</name>, allein unterstellt<add>[sind]</add>, innerhalb eines<lb/>
Vierteljahres dahingehend geändert wird, daß beide Vorstandsmit<lb break="no"/>glieder für diese beiden Abteilungen zuständig sind. Er ersuchte<lb/>
nur, er möchte dies erst nach seiner Bestellung regeln. Ich habe<lb/>
diese Information sofort an <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> weitergegeben, der mit dieser<lb/>
Zusage <name type="person" ref="#per__97769">Mussils</name> sehr einverstanden war. Damit steht meiner Meinung<lb/>
nach einem einstimmigen Beschluß des Aufsichtsrates nichts mehr<lb/>
<pb n="54-0444" facs="54_1980-04-14_0444.jpg"/>im Wege.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte die entsprechenden Vorkehrungen<lb/>
treffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> meinte mir gegenüber, die Hauptaufgabe würde sein, jetzt<lb/>
alles daran zusetzen, daß das Kernkraftwerk Zwentendorf in Betrieb<lb/>
genommen werden kann. Auch damit stimmte ich mit ihm überein und<lb/>
habe darauf verwiesen, daß ich mit Dr. <name type="person" ref="#per__120395">Dobner</name> einen guten Kontakt<lb/>
habe. Er selbst wird ja mit Dr. <name type="person" ref="#per__120395">Dobner</name> und seinem Verein, aber ins<lb break="no"/>bes. auch mit Dr. <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> und dessen Verein, im engsten Einverneh<lb break="no"/>men die Taktik für die Inbetriebnahme des Kernkraftwerkes Zwenten<lb break="no"/>dorf besprechen. Das Ministerium kann und wird so wie bisher nicht<lb/>
aktiv werden, unsere Aufgabe kann es nur sein, aufgrund von gesetz<lb break="no"/>lichen Ermächtigungen zu handeln. Wichtig erscheint mit nur, daß<lb/>
die Frage der Zwischenlagerung von Atommüll gelöst ist. Ich ver<lb break="no"/>wies <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> darauf, daß ich jetzt die letzten Arbeiten von SGP<lb/>
mit Elektrowatt-Zürich studiert habe, wo transportable Müll<lb break="no"/>container erzeugt werden sollen. Für diese Container würde man,<lb/>
wenn sie in Zwentendorf bis zur Endlagerung dann ins Ausland ver<lb break="no"/>bracht werden können, keine Baugenehmigungen durch die Gemeinde<lb/>
brauchen. Ich arbeite aber nach wie vor darauf hin, daß wir, sei<lb/>
es in Frankreich oder in der Sowjetunion, entsprechende Lagermög<lb break="no"/>lichkeiten bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Wenn <name type="person" ref="#per__123336">Saar-Demichel</name> in Österreich ist, möchte<lb/>
ich mit ihm darüber sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Handelsdelegierte der Sowjetunion, <name type="person" ref="#per__113078">Nikolaenko</name>, hat zum Ab<lb break="no"/>schluß der Rundreise von Vizeminister <name type="person" ref="#per__113080">Simakow</name> zu einem Empfang ge<lb break="no"/>laden. Dabei hat mir <name type="person" ref="#per__113080">Simakow</name> mitgeteilt, daß er noch niemals in<lb/>
Vorarlberg gewesen ist und daher über die zwar sehr lange, aber<lb/>
sehr interessante Reise sehr zufrieden war. <name type="person" ref="#per__113080">Simakow</name> und <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name><lb/>
haben daher auch die Gegenreise von mir in der Sowjetunion be<lb break="no"/>sprochen. Ich bin sehr gespannt, wo ich dann letzten Endes dann<lb/>
doch landen werde. Die Entscheidung trifft ja doch mehr oder min<lb break="no"/>der in der Sowjetunion der Minister <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name>. Bei uns geht<lb/>
es hier viel legerer zu, da die Handelskammer ja die Reisen be<lb break="no"/><pb n="54-0445" facs="54_1980-04-14_0445.jpg"/>zahlt, wird es meistens auf Beamtenebene ausgehandelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Hast Du etwas davon gewußt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="54_0436_01" facs="54_1980-04-14_0436-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 14.4.1980</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>