<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  5. September 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band12_1972-09-05</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-09-05">Dienstag, 5. September 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="12-1049" facs="12_1972-09-05_1049.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag 5. September 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung hält <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> fest, daß wir bei<lb/>
der Regierungsklausur versuchen sollten, für die einzelnen Regierungs<lb break="no"/>ressorts fertige Konzepte zu erstellen. Die Regierung müßte auch,<lb/>
wenn jetzt die Nationalrat entsprechenden großen Auseinandersetzungen<lb/>
kommen, EG-Verhandlungen, Steuerreform, usw. mit neuen Konzepten in<lb/>
der Presse in Erscheinung treten. Alle Zeitungen werden sich gegen die<lb/>
Regierung richten. Auch die Kronenzeitung. Der Kurier insbesondere<lb/>
macht jetzt schon kleine Sachen groß auf, während er ungemein wichtige<lb/>
Probleme ganz einfach negiert. Trotzdem liegt die SP in der Meinungs<lb break="no"/>umfrage nicht schlecht. Der <choice><choice><sic>Pentwegeneffekt</sic><corr>Bandwagon-Effekt</corr></choice></choice> ist weggefallen und wir<lb/>
haben noch immer den Stand vor dem 10. Oktober 1971. Die VP will bei<lb/>
den EG-Begleitmaßnahmen Verhandlungen als Druckmittel die Ablehnung<lb/>
des Vertrages ausspielen, obwohl sie genau weiß, daß sie dies nicht<lb/>
kann und daher auch von uns nicht ernst genommen wird. Sie wird des<lb break="no"/>halb der Regierung Machthunger vorwerfen und insbesondere <name type="person" ref="#per__98091">Withalm</name> wird<lb/>
sich als Mahner der Demokratie aufspielen und in Erscheinung treten.<lb/>
Die Reden <name type="person" ref="#per__98091">Withalms</name> im Nationalrat in der Zeit 1966–70 verweisen, wo<lb/>
er einigemale erklärt hat, geben sie sich keiner Illusion hin, wir<lb/>
haben die Mehrheit und wir werden so beschließen wie wir es wünschen.<lb/>
Jetzt kann deshalb der ÖVP keine großen Konzessionen gemacht werden.<lb/>
Insbesondere gilt dies für die Erstattungsregelung. Wenn sie heute bei<lb/>
Zucker eine Erstattung bekäme, müßte dann ebenso die österreichische<lb/>
Regierung für Papier, Textilien und Schuhe, Gießereien usw. vorsorgen.<lb/>
Die FPÖ wieder wollen einen Erfolg und dazu besteht überhaupt keine<lb/>
Notwendigkeit, da die Verträge 2/3-Mehrheit bedürfen, sind die Stimmen<lb/>
der Freiheitlichen wertlos. Außerdem hat sich bei der Politikerbesteuerung<lb/>
gezeigt, daß die Freiheitlichen nicht einheitlich auftreten. Die jungen<lb/>
Nationalräte dieser Partei wollten bedingungslose Oppositionen gegen<lb/>
die Regierung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Handelskammer Wien hat einen Brief an <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> gerichtet, wo sie<lb/>
sich ganz entschieden dagegen ausspricht, daß die Überwachung der<lb/>
UNIDO-Bauten ein Monopol für die Ziviltechniker werden soll. Wie dies<lb/>
Bundesingenieurkammer <name type="person" ref="#per__97761">Müller-Hartburg</name> verlangt. Dieser hat sich vorge<lb break="no"/><pb n="12-1050" facs="12_1972-09-05_1050.jpg"/>stellt, daß für jeden Auftrag ein Prüfungsingenieur eingesetzt<lb/>
wird. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> hat errechnet, daß sich damit die Kosten um 70 bis<lb/>
80 Mio S verteuern würden. Außerdem wäre dies ein ungeheures Präjudiz<lb/>
für alle Staatsaufträge.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> verweist darauf, daß bereits jetzt im Zuge der Mehrwertsteuer<lb/>
die Entlastung festlegen muß, um die internationalen Verpflichtungen<lb/>
der Tarifverlautbarung Rechnung tragen zu können. Er hat zwei Variationen,<lb/>
entweder er geht mit der Entlastung von 6 % in den Hauptausschuß und<lb/>
legt neue Tarife fest, oder er macht einen Ausnahmstarif wo er festhält,<lb/>
daß alle Tarife für den Güterverkehr um 6 % gesenkt werden. Da er die<lb/>
alten Investitionen nicht berücksichtigt, ergibt sich kein größere<lb/>
Absenkung durch die 16 %-ige Mehrwertsteuer würden die Tarife dann de<lb/>
facto um fast 10 % steigen. Auf alle Fälle haben seine Tarife, da sie<lb/>
weder preisgeregelt sind, noch überhaupt Höchstkalkulationen erstellt<lb/>
werden können in unserem Entlastungskatalog des Handelsministeriums<lb/>
nichts verloren. Es könnten nur dann so wie bei preisgeregleten Waren<lb/>
resp. bei Waren die der Preisregelung durch Festlegung der Preise nicht<lb/>
unterliegen im Entlastungskatalog Vervollständigung aber<lb/>
ohne rechtliche Wirkung aufgenommen werden. <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> wird sich noch<lb/>
entscheiden, welche Variante er wählt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>:<lb/>
Mit <name type="person" ref="#per__111737">Marsch</name> habe ich vereinbart, daß der richtige Referent vom Ver<lb break="no"/>kehrsministerium zu unserer gemeinsamen Sitzung eingeladen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</name> muß das Tageskostgeld von S 20,–– ab 1. Oktober auf S 24,––<lb/>
erhöhen, weil bereits jetzt im Juli bereits S 23,87 ausgegeben werden<lb/>
muß, um die Quantität und die Kalorienanzahl die vorgesehen sind, zu<lb/>
erreichen. Für die Verwaltungen wird es immer schwieriger mit den<lb/>
Ansätzen das Auslangen zu finden. <name type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</name> will für die übernächste<lb/>
Sitzung des Verteidigungsrates eine Studie über das Berufsheer aus<lb break="no"/>arbeiten lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat berichtet <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> über seinen Aufenthalt in der<lb/>
Olympiastadt München. Dankte insbesondere unseren Teilnehmern. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
meint, daß es ein großer Fehler war, die Olympiade nicht nach Wien zu<lb/>
nehmen, denn München hat sich jetzt um 20 Jahre früher zu der Weltstadt<lb/>
<pb n="12-1051" facs="12_1972-09-05_1051.jpg"/>entwickelt. Natürlich kosten solche notwendige Bauten irrsinniges<lb/>
Geld, aber sie beschleunigen den Fortschritt einer Stadt. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
weist darauf hin, daß z. B. Brüssel ebenfalls, als es die Weltaus<lb break="no"/>stellung bekommen hat, die Voraussetzungen dafür geschaffen hat, um<lb/>
jetzt bei der EG als die Hauptstadt fungieren zu können. Wenn die<lb/>
nächste Weltausstellung nach Europa wieder kommt und die Konkurrenz<lb/>
zwischen Hamburg und Wien möglich ist, dann sollte sich Wien auf<lb/>
alle<add>[Fälle?]</add> intensivst darum bewerben. Es ist wahrscheinlich, daß man nicht<lb/>
nach der Olympiade in der BRD auch die Weltausstellung Hamburg zu<lb break="no"/>sprechen wird. Er selbst meint, daß trotz der großen Belastungen fin<lb break="no"/>anzieller Art doch dann Wien mit Unterstützung der Bundesregierung<lb/>
um die Durchführung bewerben sollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Dienstbesprechung erwähne ich die Budgetgespräche und insbesondere<lb/>
unsere Anträge zum 2. BÜG. Am Nachmittag kann ich dann bereits fest<lb break="no"/>stellen, daß SR <name type="person" ref="#per__97722">Marhold</name> vom Finanzministerium die Mitteilung bringt,<lb/>
daß alle unsere Anträge genehmigt werden. <add>[Name fehlt, Anm.]</add>...... und er sind sehr<lb/>
überrascht, daß dies gelungen ist. Ich habe bereits bei der Dienstbe<lb break="no"/>sprechung darauf hingewiesen, daß wir unsere seinerzeitigen Anträge<lb/>
ohne die <choice><choice><sic>Bücks</sic><corr>BÜGs (= Budgetüberschreitungsgesetze)</corr></choice></choice> als mit den Abteilungen und Sektionen als<lb/>
abgesprochen und als von diesen positiv zur Kenntnis genommen betrachten<lb/>
können. Dies ist deshalb notwendig, damit nicht innerhalb unseres<lb/>
Hauses dann die Mär entsteht, daß durch dieses neue Budget 1973 die<lb/>
Aktivitäten des Handelsministeriums behindert werden. <name type="person" ref="#per__97722">Marhold</name> möchte<lb/>
die 20 Mio., die wir als 2. BÜG für die Komfortzimmeraktion angesprochen<lb/>
haben auch hauptsächlich dafür verwenden ev. Anträge innerhalb der<lb/>
Hausaktion für den Fremdenverkehr Deckungsmittel daraus bereitzustellen.<lb/>
Ich erkläre rundweg, daß die Komfortzimmeraktion die Priorität hat<lb/>
die Abteilung 22, MR <name type="person" ref="#per__134296">Poppinger</name> müssen sich mit ihrer Hausaktion ent<lb break="no"/>sprechend einschränken. Da letzten Endes jeder weitere Zuschlag nur<lb/>
eine weitere Belastung für die nächsten 5 Jahre bedeutet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Botschafter <name type="person" ref="#per__135642">Leitner</name> hat <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> und mir erklärt, daß er sich <choice><choice><sic>in heute 8</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
gebeten habe sich zu überlegen, ob er ein Kommentar zu den EG-Verhandlun<lb break="no"/>gen rausgeben möchte, negativ entschieden. Er erklärte, daß er die De<lb break="no"/>tailkenntnisse nicht besitzt und daß er natürlich bereit wäre, bei<lb/>
einem solchem Werk mitzuarbeiten. Ich habe ihn überhaupt nicht<lb/>
<pb n="12-1052" facs="12_1972-09-05_1052.jpg"/>weiter gedrängt, sondern diese Entscheidung zur Kenntis genommen. Un<lb break="no"/>mittelbar daran hat er auch angeschlossen, wie es überhaupt jetzt mit<lb/>
ihm weitergehen wird. Er fühle sich sehr unsicher. Ich selbst<lb/>
habe ihm keinerlei Zusicherungen gemacht, daß ich beabsichtige, diesen<lb/>
Posten in Brüssel nur mit ihm zu besetzen. Ich habe wohl <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name><lb/>
sofort nach seiner Aussprache in Luxemburg sofort verständigt, daß ich<lb/>
von einer falschen Voraussetzung ausgegangen<add>[?]</add> bin und daß er<lb/>
nur dann von Brüssel weg will, wenn er einen entsprechenden Posten be<lb break="no"/>kommt. Er glaubt nun, daß eine solche Möglichkeit nicht mehr existiert<lb/>
und würde sich daher ganz entschieden mit allen ihm zur Verfügung<lb/>
stehenden Mitteln dagegen wehren, wenn er von Brüssel abberufen wird.<lb/>
Ich erklärte, daß dies ein Problem des Aussenministeriums ist, worauf<lb/>
ich keinen Einfluß nehmen könnte und auch nicht wollte. Ich habe nur<lb/>
immer erklärt, daß im Haus selbst der Wunsch existiert, natürlich die<lb/>
Brüsseler Mission, die eigentlich dem Handelsministerium untersteht,<lb/>
auch durch Handelsministeriumsleute zu besetzen. Ich stellte auch sofort<lb/>
richtig, daß das Gerücht, wonach <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> auf diesen Posten kommen sollte,<lb/>
absolut unbegründet ist. Ich lud <name type="person" ref="#per__135642">Leitner</name> für die Integrationsausschuß-<lb/>
und die Nationalratsbeschlußfassung am Dienstag bis Donnerstag nächster<lb/>
Woche ein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Für unser Kommentar zu den EG-Verträgen hat sich MR <name type="person" ref="#per__126251">Hausberger</name> zur Ver<lb break="no"/>fügung gestellt, der sich auf Urlaub befindet und mich ebenfalls be<lb break="no"/>grüßte. Da er nächste Woche schon nach Brüssel zurück müßte, habe ich<lb/>
ihn ersucht, er möge in Wien verbleiben, um ebenfalls an der Nationalrats<lb break="no"/>debatte teilnehmen zu können. <name type="person" ref="#per__126251">Hausberger</name> hat sich darüber sehr gefreut,<lb/>
weil seine Frau gerne noch länger in Wien weilt. Ich habe <name type="person" ref="#per__126251">Hausberger</name> auch<lb/>
versprochen, daß wir in seiner Personalangelegenheit, soweit ich irgend<lb break="no"/>wie nur Möglichkeiten dazu habe, ihn unterstützen. Ich glaube, wir<lb/>
sollten Leute, die mit uns kooperieren und <name type="person" ref="#per__126251">Hausberger</name> hat sich<lb/>
in den ganzen Jahren gegenüber der Arbeitnehmerseite sehr loyal ver<lb break="no"/>halten und insbesondere in der letzten Zeit sehr aktiv mit uns gearbeitet<lb/>
ohne seine politische andere Einstellung zu verbergen. Durch so kleine<lb/>
Freuden und insbesondere durch eine wohlwollende Unterstützung aus<lb break="no"/>zeichnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Dienstbesprechung habe ich auch <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> ersucht, er möge mir<lb/>
einen Vorschlag unterbreiten, wie und in welchem Umfang wir unsere<lb/>
Mission in Brüssel insbesondere unsere Schreibkräfte durch eine Prämie<lb/>
<pb n="12-1053" facs="12_1972-09-05_1053.jpg"/>auszeichnen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>:<lb/>
Vielleicht kannst Du für <name type="person" ref="#per__126251">Hausberger</name> und insbesondere für die Prämien<lb break="no"/>frage eine entsprechende Lösung finden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__140168">Rohan</name>, British Leyland Austria, will die Autopreise nicht er<lb break="no"/>höhen. Die 12.000 Wagen die er jährlich importiert, kamen bis<lb/>
jetzt von England. Nun hat das Mutterwerk beschlossen, daß diese Wagen<lb/>
aus Seneffe, einem belg. Assemblingwerk geliefert werden. Dadurch würde<lb/>
zwar eine Zollsenkung bei dem Interimsabkommen eintreten, vorher aber,<lb/>
da es aus einer EFTA-Zone nun in eine EWG-Zone übergeht eine 20 %-ige<lb/>
Zollerhöhung Platz greifen. Es gibt nun eine Zollbestimmung, daß bis zu<lb/>
15 % EG-Anteil in eigener Zollsatz von ca. 0,4 % auf den Wert zur<lb/>
Anrechnung, aber British Leyland möchte auch diesen Zollsatz nicht be<lb break="no"/>zahlen, um die Autopreise nicht zu erhöhen. Da der Autoreferent nicht<lb/>
anwesend war ersuchte ich nach einigen Bemühungen MR <name type="person" ref="#per__112946">Schleifer</name> dieses<lb/>
Problem zu übergeben. Ich habe diesen Sachverhalt noch nie gehört.<lb/>
<name type="person" ref="#per__112946">Schleifer</name> hat überhaupt keine Ahnung und berief sich darauf, daß SR<lb/>
<name type="person" ref="#per__127126">Hönel</name> dies bearbeitet hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>:<lb/>
Bitte eine Sachverhaltsdarstellung nach einiger Zeit verlangen und<lb/>
insbesondere klären, wie weit <name type="person" ref="#per__112946">Schleifer</name> die Firma unterstützt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Parteienverhandlungen über das EG-Begleitprogramm brachten nur<lb/>
eine Festlegung der einzelnen Standpunkte. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> erklärt durch<lb/>
die Anhebung der vorzeitigen Abschreibung von 20 auf 25 % und für<lb/>
die Arbeiterwohnbauten auf 50 % sowie die Einbeziehung der der <choice><choice><sic>Um<lb break="no"/>wälzinvestitionen</sic><corr>Umweltinvestitionen?</corr></choice></choice> die <choice><choice><sic>fortschrittliche AFA</sic><corr>vorzeitige AfA?</corr></choice></choice> im Einkommensteuerentwurf<lb/>
sowie die Erhöhung der Investitionsrücklage von 20 auf 25 % und deren<lb/>
Verwendungsfrist von 3 auf 4 Jahre alle steuerlichen Voraussetzungen<lb/>
geschaffen zu haben. Im Punkt 2, Verlängerung des Strukturverbesserungs<lb break="no"/>gesetzes, das am 31. Dezember 1973 ausläuft, sieht er keine Notwendigkeit<lb/>
da die wichtigsten Bestimmungen, in die Stammgesetze aufgenommen<lb/>
werden. P. 3) Die Begünstigung von österr. Investitionen im Ausland<lb/>
ist seiner Meinung nach eine Fehlüberlegung. Die ausl. Investitionen<lb/>
<pb n="12-1054" facs="12_1972-09-05_1054.jpg"/>sind, soweit diese negative Bilanz ergeben, bei den Mutterwerken mit<lb/>
einer Teilwert abzusetzen. Wenn die Auslandsinvestitionen eine positive<lb/>
Bilanz erbringen, dann besteht keine ökonomische Notwendigkeit und<lb/>
Berechtigung, eine zusätzliche Steuerbegünstigung zu geben.<lb/>
P. 4) Die Ausgleichsabgabegesetze werden eingebracht und die Erstattungs<lb break="no"/>regelung kommt nicht in Frage.<lb/>
P. 5) Die mehrjährige Verlängerung der befristeten Wirtschaftsgesetzes<lb/>
wird für 2 Jahre in Aussicht genommen, bei gleichzeitigem Beginn der<lb/>
Verhandlungen im Frühjahr nächsten Jahres.<lb/>
P. 6) Milch und Molkereiprodukte – Absatzsicherung teilt <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> mit,<lb/>
daß 4.000 t Vollmilchpulver und 1.500 Butter Ende August nach GB ex<lb break="no"/>portiert wurden. Derzeit wird an einem Mindestpreisabkommen gearbeitet<lb/>
und unmittelbar nach Abschluß der Verträge die Verhandlungen mit Brüssel<lb/>
aufgenommen.<lb/>
P. 7) Die Qualitätskontrolle für Obst, Gemüse wird eingeführt, derzeit<lb/>
ist Äpfel und Birnen, sowie Eier stehend und Gurken, Tomaten u. Salat,<lb/>
Zitrusfrüchte, Pflaumen und Pfirsiche werden die Verordnungen in Kürze<lb/>
zur Begutachtung ausgeschickt.<lb/>
P. 8) erklärt <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name>, daß der Beirat für die Arbeitsmarktförderung 1971<lb/>
ein Konzept erstellt hat. Die individuelle Umschulung sei gesichert, eben<lb break="no"/>so die Farben zur Arbeitsplätzen. Betriebszuwendungen mit Zinsenzuschüs<lb break="no"/>sen und Darlehen könnten ebenfalls gegeben werden. Der gewünschte<lb/>
Bericht wird seit 1966 im Form des Sozialberichtes dem Nationalrat zuge<lb break="no"/>leitet. 1972 sind 400 Mio. dafür zur Verfügung gestanden. 1973 werden es<lb/>
500 Mio. sein. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> ergänzen auf Wunsch <name type="person" ref="#per__97917">Schleinzers</name> das<lb/>
Forderungsprogramm und weisen darauf hin, daß für Papier eine entspre<lb break="no"/>chende Regelung gefunden werden muß, ebenso für die Salzfolgeprodukte.<lb/>
Die österr. Industrie hätte dafür 310 S + Fracht zu zahlen. Im Unter<lb break="no"/>schied von der <sic>....Industrie</sic>, die nicht einmal die Hälfte davon auslegen<lb/>
muß. Die Handelskammer wendet sich auch dagegen, daß die de<lb break="no"/>gressive AfA verboten werden soll. Diese wurde seinerzeit von<lb/>
<name type="person" ref="#per__111742">Kamitz</name> noch eingeführt, als man sich in der Koalition über eine vor<lb break="no"/>zeitige AFA-Verlängerung nicht einigen konnte. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> weist mit Recht<lb/>
darauf hin, daß Österreich und deshalb will er die degressive APA ver<lb break="no"/>bieten, die vorzeitige AFA eingeführt hat. Da <name type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</name>, als er sein<lb/>
Programm vortrug, darauf hinweisen, daß auch ich über ein europareifes<lb/>
Programm gesprochen habe, stelle ich richtig, daß ich damit nur gemeint<lb/>
hatte, daß die Bundesregierung schon alles unternommen hat, um diese<lb/>
<pb n="12-1055" facs="12_1972-09-05_1055.jpg"/>Europareife zu erreichen. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> weist darauf hin, daß die Verschuldung<lb/>
der österr. Wirtschaft von 53 % auf 60 % gewachsen ist. Da das Eigen<lb break="no"/>kapital in der BRD um 75 % höher liegt als in Österreich. Weiters daß<lb/>
die Produktivität in der BRD um 38 % höher liegt, wenn man die kauf<lb break="no"/>kraftmäßigen Vergleichsstellen um 25 % zumindestens höher liegt als<lb/>
in Österreich. Ich glaube daß es notwendig sein wird für die Behauptung<lb/>
daß wir bereits ein europareifes Programm vorgelegt haben und insbesondere<lb/>
die Argumente von <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> ziffernmäßig zu <choice><choice><sic>entgehen</sic><corr>entgegnen?</corr></choice></choice>, eine entsprechende<lb/>
Aufstellung von uns gemacht werden sollte, wo wir dies stichwortartig<lb/>
und ziffernmäßig belegt aufzählen sollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>:<lb/>
Bitte eine diesbezügliche Arbeit unverzüglich veranlassen. Die Ver<lb break="no"/>handlungen werden am Freitag fortgesetzt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zwischendurch werden die vornehmlich berührten Minister die ent<lb break="no"/>sprechenden Besprechungen führen. Ich selbst brauche nur über die<lb/>
Erstattung und Abschöpfungsfrage am Freitag um 10.00 mit <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> im BKA sein, bevor um 11.00 dann die Besprechungen im<lb/>
großen Komitee fortgesetzt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Reden bei den Messeeröffnungen liegen mir überhaupt nicht.<lb/>
Wenn ich mit einem so einem Widerwillen an eine Arbeit<lb/>
gehe, dann fällt natürlich das Resultat entsprechend aus. Zum Glück<lb/>
durch die jetzt eingeführten Wochentagsabenderöffnungen überhaupt kein<lb/>
Fernsehen mehr dort. Bei dem anschließenden Empfang hatte ich Gelegen<lb break="no"/>heit mit <name type="person" ref="#per__97836">Porges</name> über die Überschneidung der Termine zu sprechen. Die<lb/>
Wiener Messe ist sehr erschüttert, da <name type="person" ref="#per__97607">Jonas</name> ihnen mitgeteilt hat, daß<lb/>
bei der Welser Messeeröffnung <name type="person" ref="#per__115673">Neuhauser</name> sehr hart die Wiener attackiert<lb/>
hat wegen der Terminüberschneidungen. <name type="person" ref="#per__115673">Neuhauser</name> hat sogar auch ein<lb/>
Messegesetz verlangt. Ich selbst kann mir nicht vorstellen, daß ein<lb/>
Messegesetz wirklich positives bringen könnte und habe deshalb keine<lb/>
Neigung gezeigt, ein solches wirklich zu machen. Ich habe <name type="person" ref="#per__97836">Porges</name> nur<lb/>
darauf aufmerksam gemacht, daß er sich derzeit mit der Frankfurter Messe<lb/>
mit der Leipziger Messe und der Welser Messe überschneidet. <name type="person" ref="#per__97836">Porges</name><lb/>
selbst meint, das spiele für die Wiener Messe überhaupt keine Rolle,<lb/>
meint aber, daß im nächsten Jahr die Konsummesse mit der Wiener Messe<lb/>
zusammenfallen würde und diese Kollision könnte von größter Bedeutung<lb/>
<pb n="12-1056" facs="12_1972-09-05_1056.jpg"/>und Schaden sein. Ich glaube, daß in Hinkunft überhaupt diese allge<lb break="no"/>meinen Messen auch dann, wenn sie heute als Mehrbranchenmesse bezeichnet<lb/>
wird, keine Chancen haben werden. Ich nehme eher an, daß man in Aus<lb break="no"/>stellungszentren wie die Wiener Messe in der Rotunde geschaffen hat,<lb/>
kontinuierlich Woche für Woche durch alle Sparten hindurch immer Einzel<lb break="no"/>messen veranstalten wird. Natürlich ist dies gerade für die Lebens<lb break="no"/>mittelbranche von verheerender Bedeutung. Zur Fressmesse allein, wie<lb/>
zur AIDA im Vorjahr, kommen dann leider nicht die Massen, die ansonsten<lb/>
doch bereit sind, das Messegeschäft für die Lebensmittelaussteller zu<lb/>
einem guten Erfolg zu bringen. Abgesehen von dieser Sparte glaube ich<lb/>
wünschen aber alle in Wirklichkeit Spezialmessen. Nur ganz kleine<lb/>
Gruppen werden bereits sein sich mit ähnlichen Branchen sich zusammen<lb break="no"/>zuschließen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Messeröffnung berichtete ich <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> über die Aussprache<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__135642">Leitner</name>. Er meinte, wir sollen ihm jetzt eine Zeit auf alle Fälle<lb/>
schmoren lassen, bevor wir uns dann neuerdings mit dem Problem dann<lb/>
beschäftigen. Er hätte für ihn momentan keinen Posten, würde sich aber<lb/>
bemühen, eine Lösung zu finden. Da ich ihm noch nicht berichten konnte,<lb/>
ob <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> überhaupt die Brüsseler Mission übernehmen will, meinte er,<lb/>
er hätte geglaubt, daß <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> ganz besonders drängt dorthin zu kommen.<lb/>
Allerdings stimmte mir <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> sofort zu, daß sie wahrscheinlich<lb/>
untereinander über dieses Problem gesprochen haben, auch dann, wenn<lb/>
ich <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> bis jetzt offiziell überhaupt noch nichts von diesem Plan<lb/>
gesagt habe. <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> teilt vollkommen unsere Auffassung, daß vor<lb break="no"/>erst von <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> eine positive Zusage über <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> vorliegen muß, bevor<lb/>
ich ihm überhaupt ein solches Angebot stelle. In diesem Falle werde<lb/>
ich vorher mit <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> und natürlich auch mit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> dieses<lb/>
Problem eingehend besprechen. Ich bin überzeugt, daß mich <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name><lb/>
in dieser Frage 100 %-ig unterstützen wird, wenn ich auch die Meinung von<lb/>
<name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> teile, daß das Aussenamt auf alle Fälle versuchen wird, diesen<lb/>
Posten für sich zu behalten. Es besteht damit die eminente Gefahr, daß<lb/>
sie <name type="person" ref="#per__135642">Leitner</name> überhaupt keinen Posten anbieten, um bei ihm sozusagen eine<lb/>
Abberufung umlaufen zu lassen. Ich bin sehr gespannt, wie <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name><lb/>
reagieren wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="12_1048_02" facs="12_1972-09-05_1048-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 5.9.1972</head>
         </div>
         <pb n="12_1048_03" facs="12_1972-09-05_1048-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notiz (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="12_1056_01" facs="12_1972-09-05_1056-01.jpg"/>
         <pb n="12_1056_02" facs="12_1972-09-05_1056-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 38. Ministerratssitzung, 5.9.1972</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="12_1056_03" facs="12_1972-09-05_1056-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="12_1056_04" facs="12_1972-09-05_1056-04.jpg"/>
         </div>
         <pb n="12_1056_05" facs="12_1972-09-05_1056-05.jpg"/>
         <pb n="12_1056_06" facs="12_1972-09-05_1056-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>SL-Besprechung, 5.9.1972</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="12_1056_07" facs="12_1972-09-05_1056-07.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>