<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 24. Juli 1976 bis Sonntag, der 25. Juli 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band32_1976-07-24</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1976-07-24" to="1976-07-25">Samstag, 24. Juli 1976 bis Sonntag, 25. Juli 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-02-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="32-0894" facs="32_1976-07-24_1976-07-25_0894.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, 24.7. und Sonntag, 25.7.1976 Jagdausflug mit <name type="person" ref="per:126956">Karim</name><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Bundesforste haben, wie mir Staatssekretär <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> mitteilt,<lb/>
zwei Repräsentationsjagden. Eine in der Lobau und die zweite in<lb/>
Kapellen im oberen Mürztal. Dort wurde <name type="person" ref="per:126956">Karim</name> auf einen Bock geführt.<lb/>
Der Staatssekretär ging ebenfalls auf einen Bock, allerdings in ein<lb/>
anderes Revier. Während <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> traf, hat <name type="person" ref="per:126956">Karim</name>, obwohl wir ihm ein<lb/>
eigenes Gewehr, eine <choice><choice><sic>Mandlinger</sic><corr>Mannlicher?</corr></choice></choice> von Steyr-Daimler-Puch zur Verfügung<lb/>
stellten und er sich vorher einschiessen sollte, verfehlt. Zum Glück<lb/>
gibt es dort ein Fischwasser mit reichlich Forellen. Am nächsten<lb/>
Morgen war er nämlich nicht mehr bereit um 1/2 4 bereits auf die<lb/>
Pirsch zu gehen, sondern hat am Vormittag seine Forelle gefischt.<lb/>
Seine Begleitung, 8 Personen, waren ebenfalls zum grössten Teil fischen<lb/>
gegangen und hatten insgesamt über 20 Forellen gefangen. Das Wetter<lb/>
war sehr schlecht. Auf der Rax oben, wo wir mit der Seilbahn hinauf<lb break="no"/>fuhren, stürmte es so, dass er nicht einmal die Bergstation verlassen<lb/>
wollte. Der Obmann des Fremdenverkehrsverbandes, resp. der Geschäfts<lb break="no"/>führer haben den Semmering, Rax und die umliegenden Gemeinden zusammen<lb break="no"/>gefasst. Es wäre höchste Zeit, wenn aus diesem verschlafenen und zu<lb break="no"/>rückgebliebenen Gebiet endlich eine Aktivität entspriessen würde. Das<lb/>
Hotel Post in Neuberg, wo ein Ostdeutscher den Betrieb jetzt führt,<lb/>
er hat hineingeheiratet, hat ein herrliches Fitnesszentrum geschaffen.<lb/>
Sauna, Hallenbad, Fitnessraum, Kegeln, alles das stand zur Verfügung.<lb/>
Mit hat er förmlich leid getan, dass ich nicht dort bleiben konnte,<lb/>
sondern über Nacht nach Wien zurückfahren musste. Wir demonstrierten<lb/>
<name type="person" ref="per:126956">Karim</name> wie wir, wenn es die OPEC-Minister wünschen, entsprechende<lb/>
Sicherheiten bieten können. Insbesondere zeigte ich ihm die Ein<lb break="no"/>richtungen in Baden. Das Hotel Gutenbrunn mit den grossen Möglich<lb break="no"/>keiten der Erholung und Anschluss des Hallenbades, das Parkhotel<lb/>
mit seinen eigenen Bade- und Kureinrichtungen. Selbstverständlich<lb/>
zeigten wir ihnen auch das Kasino, das leider nicht im Betrieb war,<lb/>
sondern erst abends beginnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:126956">Karim</name> interessierte sich ob man das Parkhotel oder Gutenbrunn kaufen<lb/>
könnte. Die OPEC meint er, möchte nämlich ein eigenes Hauptquartier<lb/>
mit eigenem Haus, resp. eventuell Hotel mit grossen Konferenzräumen<lb/>
wie dies bei Gutenbrunn der Fall ist, erstehen. Ich konnte ihm nur<lb/>
zusagen, diesbezüglich den Besitzer zu fragen. Wenn die OPEC wirklich<lb/>
konkrete Kaufwünsche hätte. <name type="person" ref="per:126956">Karim</name> setzt sich nämlich sehr dafür<lb/>
<pb n="32-0895" facs="32_1976-07-24_1976-07-25_0895.jpg"/>ein, dass Österreich auf alle Fälle Sitz der OPEC bleibt. Er hat<lb/>
sich auch angeboten beim Pressegespräch anwesend zu sein. Dann aller<lb break="no"/>dings hatte er Probleme, wie er mir mitteilte, ob man ihm nicht auch<lb/>
Fragen stellte, die er nicht beantworten konnte oder wollte. Er<lb/>
fürchtete z.B., dass er über die Palästinenser, libanesische, syrische<lb/>
Kriegshandlung im Libanon gefragt werden würde. <name type="person" ref="per:113383">Zaki</name>, der als Über<lb break="no"/>setzer mit seinem Auto mitgefahren war, meinte mir gegenüber, ob<lb/>
man nicht verhindern könne, dass die Journalisten gewisse Fragen<lb/>
nicht stellen. Dafür kann und will ich gar keine Garantie übernehmen.<lb/>
Ich erklärte mich nur bereit, ich würde einleitend gleich feststellen,<lb/>
dass <name type="person" ref="per:126956">Karim</name> als Ölminister für alle Ölfragen inklusive OPEC zur Aus<lb break="no"/>kunft zur Verfügung steht. Alles andere sollte man an die dafür zu<lb break="no"/>ständigen Minister richten. Ich erklärte <name type="person" ref="per:126956">Karim</name>, dass wenn ich irgend<lb break="no"/>welche Fragen bekomme, die nicht in meine Kompetenz fallen, ohne<lb/>
weiteres sage, dass ich dafür nicht zuständig bin. Wenn er ausserdem<lb/>
eine bestimmte Frage überhaupt nicht beantworten will, so kann er<lb/>
ohne weiteres bei uns auch mit no comment antworten. <name type="person" ref="per:113383">Zaki</name> hat mir<lb/>
dann noch mitgeteilt, dass er ihn fragte, ob es wahr ist, dass eine<lb/>
Kurden-Organisation nicht nur in Österreich Asyl bekommen soll,<lb/>
sondern von hier aus dann auch entsprechend aktiv arbeiten wird. Er<lb/>
selbst hat dieses Thema mit mir nicht angeschnitten. <name type="person" ref="per:113383">Zaki</name> erklärte<lb/>
ich, dass wir normalerweise allen Flüchtlingen Asyl gewähren und<lb/>
wahrscheinlich auch, wenn Kurden nach Österreich kämen, diese nicht<lb/>
abschieben würden. Mir ist allerdings nichts bekannt und ich werde<lb/>
diesbezüglich mit dem Aussenminister sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte kläre, was da los ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:126956">Karim</name> sagte mir auch er hätte von seinem Gesundheitsminister den<lb/>
Wunsch mitbekommen, mit unserem Gesundheitsministerium, insbesondere<lb/>
<name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> von einem Mitglied seiner Delegation Kontakt aufzunehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte kläre wer das ist und versuche eine Verbindung<lb/>
herzustellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Ausflug war wirklich glaube ich ein voller Erfolg trotz des Schlecht<lb break="no"/>wetters und obwohl er teilweise auf der Pirsch sehr gefroren hat, weil<lb/>
man in verhältnismässig kurzer Zeit ein schönes Stück der Berge und<lb/>
der Gegend zeigen kann. Das Jagdrevier ist wirklich mustergültig<lb/>
organisiert. Der dortige Verantwortliche, ein Oberforstrat, von den<lb/>
<pb n="32-0896" facs="32_1976-07-24_1976-07-25_0896.jpg"/>Bundesforsten mit seinen Förstern und Fischern ist, fast würde<lb/>
ich sagen, auf Gäste bereits richtig eingestellt. Wenn ich in Hin<lb break="no"/>kunft ausländische Minister empfange, werde ich ihnen immer diese<lb/>
Möglichkeit anbieten. <name type="person" ref="per:98040">Toni Wais</name> war auch sehr begeistert von diesem<lb/>
Ausflug und diesen Möglichkeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Halte bitte mit dem Oberforstrat ständig Kontakt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>