<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19710910">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 10. September 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band07_1971-09-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-09-10">Freitag, 10. September 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-28">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="07-1018" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-10_1018.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-10_01">Freitag, 10. September 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-10_02"><rs type="person" ref="#per__58381">Fritz Mauthner</rs> erklärte mir, warum er die Panther-Brotfabrik<lb/>
mit Ende des Jahres stillegt. Er hat 1971 ein ausgeglichenes<lb/>
Budget gehabt. 1972 aber hat er in jedem Monat fast 100.000,––<lb/>
Defizit und er ist nicht mehr gewillt, dies länger aus seinen<lb/>
anderen Importgewinnen und seinen anderen Firmen zu bezahlen.<lb/>
Er hat deshalb mit der Ankerbrotfabrik vereinbart, daß sie den<lb/>
Betrieb mit November, d.h. seine Kunden übernehmen. Die 145<lb/>
Arbeiter und die 30 Angestellten könnten, wie er sich ausdrückte,<lb/>
ebenfalls teilweise übernommen werden. Da die ersten 20 Ange<lb break="no"/>stellten am Anfang Oktober gekündigt werden müssen, wollte er<lb/>
mich vorher verständigen. Er hat zwar in Hasenleiten einen Grund<lb/>
mit 20.000 m² gekauft und wollte dort gemeinsam mit Schweizer<lb/>
Unternehmern einen neuen Betrieb errichten. In der letzten Minute<lb/>
sind aber jetzt die Schweizer durch die Firma <choice><choice><sic>Barkle</sic><corr>?</corr></choice></choice> aufgekauft<lb/>
worden, so daß auch, wie er sich ausdrückte, in der Schweiz der<lb/>
Konzentrationsprozeß auf die großen, teilweisen internationalen<lb/>
Firmen fortgesetzt wird. In Personalfragen wird Dr. <rs type="person" ref="#per__137664">Siebenaller</rs> von<lb/>
der Kanzlei <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> abwickeln. Ich habe <rs type="person" ref="#per__97357">Kurt Blümel</rs>, den Zentral<lb break="no"/>sekretär der Gewerkschaft, sofort mit <rs type="person" ref="#per__58381">Mauthner</rs> zusammengebracht,<lb/>
damit sie die Details besprechen, denn scheinbar war <rs type="person" ref="#per__58381">Mauthner</rs><lb/>
daran interessiert, ein gutes Klima mit mir aufrecht zu erhalten<lb/>
und ist sicherlich bereit, einige Wünsche der Belegschaft zu<lb/>
erfüllen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-10_03">Dr. <rs type="person" ref="#per__114377">Fritsch</rs>, der Präsident der Wirtschaftstreuhänder, wollte von<lb/>
mir eine prinzipielle Stellungnahme zu einer wartenden Honorar<lb break="no"/>erhöhung. Die Wirtschaftstreuhänder hätten so lange schon keine<lb/>
Erhöhung durchführen können und hätten gebeten, daß sie einen<lb/>
perzentuellen Zuschlag zu ihren derzeitigen Honorarsätzen bekommen.<lb/>
Ich erklärte sofort, daß ich dazu entsprechende Unterlagen be<lb break="no"/>nötige und daß eine perzentuelle Erhöhung auf gar keinen Fall in<lb/>
Frage kommt. Es könnte sich nur darum handeln, daß wenn, wie<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114377">Fritsch</rs> meinte, ein Buchprüfer heute noch einen Stundensatz von<lb/>
S 65,–– hat, daß man vereinzelt laut Nachweis gewisse Einzel<lb break="no"/>positionen nachzieht. Aber auch hier habe ich keine Zusagen ge<lb break="no"/>macht, sondern ganz im Gegenteil.erklärt, es ist heute doch so,<lb/>
<pb n="07-1019" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-10_1019.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>daß gerade viele Gewerbetreibende über die hohen Sätze, die<lb/>
sie bezahlen müssen, stöhnen. Außerdem wies ich darauf hin,<lb/>
daß derzeit die Tarifordnung ununterbrochen, insbesondere bei<lb/>
den größeren Ansätzen unterfahren werden. Als zweites frug er<lb/>
an ob ich bereit bin, beim Verkehrsministerium zu unterstützen,<lb/>
daß österreichische Schiffe am Meer unter österreichischer<lb/>
Flagge fahren. In der BRD gibt es die Afrika-Linie<lb/>
und wie ich später von Herrn Dr. <rs type="person" ref="#per__137665">Haas</rs>, dem Vorsitzenden des<lb/>
Aufsichtsrates der Quelle in Österreich, erfuhr, eine Hauptbe<lb break="no"/>sitzerin dieser Linie Frau <rs type="person" ref="#per__137666">von Rantzau</rs> in Graz ihren Sitz hat.<lb/>
Diese Afrika-Linie will nun Schiffe, die unter libanesischer<lb/>
Flagge fahren, nach Österreich, d.h. unter österreichischer<lb/>
Flagge fahren.lassen. Insgesamt meinte <rs type="person" ref="#per__114377">Fritsch</rs> handelt es sich<lb/>
um 60 Schiffe mit ca. je 5.000 t. In Wirklichkeit meinte aber<lb/>
<rs type="person" ref="#per__137665">Haas</rs>, keinesfalls kämen so viele in Frage. Das österreichische<lb/>
Seeflaggengesetz sieht nun vor, daß 75 % Österreicher an der<lb/>
Gesellschaft an der Gesellschaft beteiligt sein müssen. Es<lb/>
gibt allerdings eine Möglichkeit, daß die Bundesregierung Aus<lb break="no"/>nahmen davon zuläßt. <rs type="person" ref="#per__114377">Fritsch</rs> meint nun, es könnte eine Ges.m.b.H.<lb/>
gegründet werden. Österreich könnte einen Anteil von z.B. 100.000,-<lb/>
bekommen und die Schiffe würden verhältnismäßig billig einge<lb break="no"/>bracht werden. Ich erklärte sofort, daß ich alles erst mit dem<lb/>
Finanzminister, aber vor allem auch mit dem Aussenminister be<lb break="no"/>sprechen müßte, und werde ihnen dann Bescheid sagen. Der Grund,<lb/>
warum sie sich um die österreichische Flagge bemühen, konnte<lb/>
mir zwar <rs type="person" ref="#per__114377">Fritsch</rs> nicht beantworten, aber <rs type="person" ref="#per__137665">Haas</rs> gestand dann, daß<lb/>
es sich um Fragen der Berufsgenossenschaften und vor allem aber<lb/>
um Bemannungsfragen handelt. In der BRD wurde ein neues Gesetz<lb/>
geschaffen, wo Schiffe verhältnismäßig eine große Anzahl von<lb/>
Bemannungen geschrieben bekommen. <rs type="person" ref="#per__137665">Haas</rs> hat sich auch, wie er<lb/>
mir mitteilte, 1965/66 um die Staatsbürgerschaft bemüht und da<lb break="no"/>mals hätte die österreichische Bundesregierung in wissen lassen,<lb/>
daß dies nicht in Frage kommt. Ich habe ihn zwar nicht zugesichert<lb/>
ob es jetzt möglich sein wird, doch erklärte ich ihm, wir würden<lb/>
den Akt nicht nur ausheben, sondern die Bundesregierung ist aufge<lb break="no"/>schlossen, wenn sich Leute um die Staatsbürgerschaft in Österreich<lb/>
bewerben. Der Betriebsrat von der Firma Quelle hat mich sogar aus<lb break="no"/>drücklich auf diesen Wunsch aufmerksam gemacht. <rs type="person" ref="#per__137665">Haas</rs> hätte vielleicht<lb/>
<pb n="07-1020" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-10_1020.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>selbst gar nichts gesagt und legt größten Wert darauf, wenn<lb/>
sein Chef österr. Staatsbürger werden könnte, da er sich<lb/>
als sehr sozial herausgestellt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-10_04">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>:<lb/>
Bitte den Akt sofort ausheben lassen und <rs type="person" ref="#per__137665">Haas</rs> ist damit einver<lb break="no"/>standen, die weiteren Amtshandlungen durchführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-10_05">In der Fraktionsbesprechung der Arbeiterkammer versuche ich<lb/>
natürlich die Genossinnen und Genossen zu informieren und<lb/>
andererseits doch zu neutralisieren, d.h. wenn sie von mir<lb/>
erfahren, daß doch verhältnismäßig sehr viel für die Land<lb break="no"/>wirtschaft geschieht, z.B. jetzt die neue Aktion, wo 300 Mio.<lb/>
pro Jahr zusätzlich für die Bergbauern gegeben werden oder<lb/>
wo ich jetzt die Fremdenverkehrsaktion gestartet habe, nicht<lb/>
allzusehr das Gefühl haben, daß vielleicht nur etwas für die<lb/>
anderen Interessensvertretungen geschieht. Trotzdem hat <rs type="person" ref="#per__137667">Kripeck</rs><lb/>
darauf aufmerksam gemacht, daß wir viel zu wenig für die<lb/>
Arbeitnehmer derzeit machen, oder daß zumindestens zu wenig<lb/>
optisch diese Lage in den Vordergrund gestellt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-10_06">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs><lb/>
Ich glaube man müßte wirklich jetzt für die Arbeiterkammer<lb/>
und Gewerkschaftsbund versuchen, nicht nur allein in allge<lb break="no"/>meinen Aussagen, daß diese Bundesregierung als sozialistische<lb/>
Regierung sich natürlich für die Arbeitnehmer einsetzt, sondern<lb/>
auch ganz konkret die Maßnahmen stärker propagandistisch heraus<lb break="no"/>streicht. Vielleicht könnte man sogar Detailinformationen, d.<lb/>
müßte allerdings <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> tun, da bevor die Budgetziffern bekannt<lb break="no"/>gegeben werden, unseren Genossen zur Verfügung stehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-10_07">Vom Verwaltungsgebäude der VÖEST war ich angenehm überrascht.<lb/>
Ich hatte nicht angenommen, daß derartig modern und großzügig<lb/>
dort gewirtschaftet wird. An und für sich halte ich gar nichts<lb/>
von Repräsentationsräumen und vor allem nichts von großem Aufwand<lb/>
an Ausstattung. Ich war zwar schon lange nicht mehr bei der Alpine,<lb/>
aber vor etlichen Jahren habe ich im Zentralgebäude in Wien fest<lb break="no"/><pb n="07-1021" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-10_1021.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>stellen können, daß dies alles sehr verstaubt und veraltet<lb/>
gewirkt hat. Ganz zum Unterschied von der VÖEST! Ich glaube<lb/>
auch hier drückt sich tatsächlich ein anderer Geist aus. So<lb/>
glaube ich, muß dies durch das Unternehmen und den Unternehmens<lb break="no"/>erfolg bedingt sein und nicht allein durch den Willen, als<lb/>
modern und fortschrittlich zu gelten. Ich hatte einmal Gelegenheit<lb/>
bei Hutter &amp; Schrantz als Aufsichtsratsvorsitzender einen Direktor<lb/>
nämlich <rs type="person" ref="#per__137668">Willibald Geber</rs> und den zweiten aus irgendeiner Positionen<lb/>
durch einen neuen Generaldirektor abzulösen. Der neue General<lb break="no"/>direktor hat mir erklärt er könnte im Direktionszimmer nicht<lb/>
arbeiten und hat sich ebenfalls ganz moderne Möbel angeschafft.<lb/>
Er hat damit scheinbar seinen modernen Geist dokumentieren wollen.<lb/>
In Wirklichkeit war er aber dann nicht im Stande, den Betrieb<lb/>
wirklich zu organisieren. Vielleicht allerdings hat er dafür<lb/>
nicht die notwendigen Geldmittel gehabt. Ich glaube, daß eine<lb/>
Ausstattung eines Beleuchtungskörpers mit modernen Möbeln und<lb/>
eine moderne Geschäftsführung nicht unbedingt von aussen aufge<lb break="no"/>zwungen werden sollten und könnten. So etwas entwickelt sich,<lb/>
wie dies bei der Alpine und VÖEST zeigt, entweder aus sich her<lb break="no"/>aus, oder es bleibt von aussen <choice><choice><sic>aufgetropft</sic><corr>aufgepfropft?</corr></choice></choice>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-10_08">Mit <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs>, dem Finanzdirektor der VÖEST besprach ich die Mög<lb break="no"/>lichkeiten der Kurssicherung. <rs type="person" ref="#per__97733">Mayer-Gunthof</rs> hat mir gesagt, daß<lb/>
die Nationalbank ein neues Gentlemen's Agreement vorbereitet, um<lb/>
die Kreditkosten um 1 % zu senken. Dies würde aber immer unbe<lb break="no"/>friedigt sein, denn nach seiner Aussage betragen sie 10 %. Dieser<lb/>
Prozentsatz stimmt auf gar keinen Fall, denn wahrscheinlich wird<lb/>
man heute für Dollarkursabsicherung 8,5 % zu zahlen haben. Natürlich<lb/>
könnte, wenn das Risiko jemand eingeht, über die DM–Absicherung<lb/>
eine wesentlichere geringe Zinsenbelastung entstehen. <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs><lb/>
selbst meinte, daß dies ein großes Risiko wäre, da man ja nicht<lb/>
genau weiß, wie die Relation Dollar, DM und österr. Schilling<lb/>
sich verhalten werden. Die Schwierigkeit besteht ja nur darin,<lb/>
daß kleinere Betriebe und auch mittlere Betriebe oder Betriebe<lb/>
die keinen geschickten Finanzdirektor haben, zu Kursverlusten<lb/>
kommen. <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs>: die VÖEST hat sogar bei jeder dieser <choice><choice><sic>Werbungs<lb break="no"/>manipulation</sic><corr>Wähungsmanipulation?</corr></choice></choice> noch ein Geschäft gemacht. Er hat nämlich, wenn<lb/>
er bemerkt hat, daß der Dollar gefährdet ist und er in Dollar<lb/>
<pb n="07-1022" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-10_1022.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>abschließen mußte, dieses Dollargeschäft sofort durch eine<lb/>
Dollarverpflichtung mit irgendeinen Dritten kompensiert, so<lb/>
daß sich terminmäßig sein Dollarverbindlichkeit mit den<lb/>
Dollarguthaben ausgeglichen haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-10_09">Da ich in Karlstein die nächste Versammlung erst um 18.00<lb/>
Uhr hatte, allerdings mit einer Anreise von 2 Std. von Linz,<lb/>
schlugen wir der Linzer Parteiorganisation vor, sie könnten<lb/>
über mich mindestens über 2 Std. verfügen. Die Linzer legten<lb/>
größten Wert darauf, daß ich das Versandhaus Quelle besichtige.<lb/>
Bei dieser Gelegenheit lernte ich den Aufsichtsratsvorsitzenden<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__137665">Haas</rs> kennen, der sich ebenfalls für dies österreichische Schiff<lb break="no"/>fahrtsflagge sehr interessiert. Die Quelle ist das größte österr.<lb/>
Versandhaus mit 1,6 Milliarden Schilling Umsatz. Hart betroffen<lb/>
wurde es durch die Einfuhr der sogenannten Mehrwertsteuer 6,1 %<lb/>
Umsatzsteuer und sie hoffen, daß mir der Mehrwertsteuer dann<lb/>
eine bessere für sie finanzielle Situation herausschauen wird,<lb/>
denn nach Auskunft des Direktors haben sie nur 3 % Bruttogewinn.<lb/>
Sie versenden über Post und vor allem aber für ihre Kaufhäuser<lb/>
auch sogar über die Bahn. Auf meine Frage, warum sie dies<lb/>
nicht mit ihren eigenen Fuhrpark bewältigen, meinte er, daß<lb/>
die Spitzenausgleiche für sie viel zu teuer kämen. Im Oktober<lb/>
wäre der größte Versandmonat und daß dieser Spitzenausgleich<lb/>
eben vom öffentlichen Verkehr sprich ÖBB durchgeführt werden<lb/>
muß. Vielleicht müßte man die <choice><choice><sic>Annahmepflicht</sic><corr>?</corr></choice></choice> der österr. Bundesbahn<lb/>
abändern. Ich kann mir nicht vorstellen, daß ein privates Unter<lb break="no"/>nehmen bereit wäre, mit einem anderen Unternehmer einen Vertrag zu<lb/>
schließen, wo dieser nur den Spitzenausgleich der im Unternehmen<lb/>
überträgt und ansonsten die normalen Transportleistungen durch<lb/>
eigene LKW bewältigt. Die ÖBB hat die Verpflichtung, zu den un<lb break="no"/>günstigsten Zeitpunkten und vor allem zu den von der Wirtschaft nach<lb/>
ihren Interessen zur Verfügung gestellten Frachtgut die Transport<lb break="no"/>leistung zu erbringen. Wenn hier ein entsprechender kommerzieller<lb/>
Gesichtspunkt möglich wäre und wenn was ich nicht prüfen kann,<lb/>
die Bundesbahn wirklich eine kommerzielle Leitung hat, dann müßte<lb/>
sie darauf dringen, daß sie mit den Unternehmungen im Einzelfall<lb/>
<pb n="07-1023" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-10_1023.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>über die konkreten Geschäfte, d.h. Transportabschlüsse ver<lb break="no"/>handelt.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-10_10">Nach anfänglichen Schwierigkeiten ist es dann sogar auch ge<lb break="no"/>glückt auf der Landstraße und zwar auf dem verkehrsreichsten<lb/>
Punkt, so daß teilweise die Polizei zu tun hatte und den Verkehr<lb/>
abwickeln zu können, eine Diskussion mit Straßenpassanten einzu<lb break="no"/>leiten. Die KP hatte irgendwie von dieser Absicht erfahren und<lb/>
war mit einer ganz starken Gruppe von ausgesprochenen Diskutierern<lb/>
erschienen. Mich störte dies überhaupt nicht, nur der Sekretär<lb/>
der SPÖ, der die Diskussion leitete, war ein bißchen erschüttert.<lb/>
Der Rundfunk war anwesend und hat die ganze Diskussion mitge<lb break="no"/>schnitten. <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs><add>[ev. Falschidentifikation]</add>, der immer, wenn er Möglichkeit hat, sich auch<lb/>
die Versammlungen und Diskussionen anhört, meinte, so hart war<lb/>
es in der Landstraße im AEZ noch niemals. Zum Glück hatte ich<lb/>
den Lohnstreifen in meiner Westentasche, so daß ich auf diese<lb/>
Frage nicht nur herumdrückend antwortete sondern eben sofort<lb/>
die Ziffern <choice><choice><sic>vorlies</sic><corr>vorlas?</corr></choice></choice> und erklärte, bitte sehr, hier können sie es<lb/>
genau kontrollieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-10_11">In Karlstein, wo wir im Freien diskutierten, d.h. eine Wahlver<lb break="no"/>sammlung abhielten, hat mir der Bürgermeister versichert, daß wir<lb/>
an eine Gruppe herangekommen sind, die ansonsten niemals einem<lb/>
sozialistischen Mandatar gehört hätten. Karlstein befindet sich<lb/>
die Berufsschule für die Uhrmacherlehrlinge von ganz Österreich<lb/>
und es war dort eine Gruppe erschienen, die vor allem zuerst Unter<lb break="no"/>schrift auf mein Bild wollten und natürlich dann sagten, eine<lb/>
Freibier würden sie sich schon erwarten. Vielleicht machte ich<lb/>
den Fehler S 100,–– für das Freibier vorher zu geben, denn kaum<lb/>
hatten sie dies erreicht, war ein Großteil von ihnen verschwunden.<lb/>
Das nächste Mal wird es sicherlich zielführender sein,<lb/>
erst nachher zu spendieren. Die Lehrer waren ebenfalls erschienen,<lb/>
wie <choice><choice><sic>wir</sic><corr>mir?</corr></choice></choice> eine Genossin aus der Ortschaft mitteilte und als vollkommen<lb/>
schwarz verschrien haben sie natürlich im Hintergrund bei ihrer<lb/>
Schule aufgehalten und natürlich immer hämische Bemerkungen gemacht.<lb/>
Leider hat es dort keine Diskussion gegeben, sondern es wurde nur<lb/>
einige Worte zur Einleitung und dann hat Abg. <rs type="person" ref="#per__115452">Haas</rs>, der Nationalrats<lb break="no"/>abgeordnete des Wahlkreises, und ich gesprochen.<lb/>
</p>
            <pb n="07-1024" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-10_1024.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-10_12">Die nächste Versammlung war für 18.45 Uhr in Groß-Siegharts<lb/>
Wir erreichten diese Ortschaft zeitgerecht, doch wurde zu meiner<lb/>
größten Verwunderung mitgeteilt, daß wir ja nicht um 18.45<lb/>
sondern erst um 19.45 mit der Versammlung beginnen können.<lb/>
Wenn ich mich da eingelassen hätte, den poln. Handelsminister<lb/>
in Wien zu verabschieden, wären wir ganz schön zu spät gekommen.<lb/>
Gut daß ich alles abgesagt habe für dieses Wochenende, denn die<lb/>
Überlegung, daß ich dort nur kurzfristig diskutieren könnte,<lb/>
wurde mir erklärt, wäre ganz unmöglich gewesen, sie waren be<lb break="no"/>reits Streifen drucken lassen, wo sie über die Plakate die Ab<lb break="no"/>sage mitteilen wollten, Durch meinen schnellen Entschluß, auf<lb/>
alle Fälle die Versammlungen abzuführen, haben sie Gott sei Dank,<lb/>
diese Absage nicht mehr starten müssen. Verloren wäre zwar<lb/>
sicherlich nicht sehr viel gewesen, denn in der Brauhaussaal<lb/>
waren, wie mir der LAbg. mitteilte, ausschließlich soz. Wähler<lb/>
und überhaupt sozialistische Parteimitglieder. Auch zwei Bauern<lb/>
waren anwesend, die aber ebenfalls der sozialistischen Partei an<lb break="no"/>gehörten. Nur ein einziger NDP-ler war anwesend. Ich halte<lb/>
von diesen Parteiveranstaltungen für die Wahlen überhaupt nichts,<lb/>
aber scheinbar läßt sich hier nichts ändern. Obwohl ich dies seit<lb/>
Jahrzehnten der Partei predige, daß wir andere Formen finden<lb/>
müssen. Wir haben solche in der Landstraße schon gefunden, um ab<lb/>
die neutralen oder sogar unentschlossenen Wähler heranzukommen<lb/>
und ihnen vielleicht, auch wenn nichts anderes so doch die An<lb break="no"/>wesenheit von soz. Mandataren nahzubringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-10_13"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="07_1017_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-10_1017-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 10.9.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>