<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19710225">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 25. Februar 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band04_1971-02-25</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-02-25">Donnerstag, 25. Februar 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="04-0249" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-02-25_0249.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-02-25_01">Donnerstag, 25. Feber 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-02-25_02">Die Welser Messe hat eine Fachmesse Austro-Shop für drei Tage errich<lb break="no"/>tet und mich ersucht, ich sollte die Eröffnung vornehmen. Ich hatte<lb/>
zuerst irgendwie gehofft, dass ich dies nicht machen muss, dann<lb/>
aber ging doch eine Zustimmung hinaus und letzten Endes musste ich<lb/>
natürlich, nachdem die Karten schon gedruckt waren, daran teilnehmen<lb/>
Ich war über die moderne Gestaltung sehr beeindruckt. Zum Unter<lb break="no"/>schied von den Messen in Dornbirn, Innsbruck, aber teilweise auch<lb/>
in Wien, ist diese Messe aufbauend auf einigen grossen Hallen<lb/>
sehr übersichtlich und vor allem die Architekten waren dort<lb/>
bemüht, wirklich eine moderne Raumgestaltung zu erreichen. <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs><lb/>
hatte mit der Messeleitung ein längeres Gespräch und erfuhr,<lb/>
dass die Messeleitung selbst keinerlei Gebote oder Verbote ausge<lb break="no"/>sprochen hat, sondern nur mit den einzelnen Ausstellern und deren<lb/>
Architekten durch Kontakt und Diskussion erreicht hatte, dass ein<lb/>
derartig einheitlicher fortschrittlicher Stil zu verzeichnen war.<lb/>
Sowohl bei meiner Eröffnungsansprache als insbesondere nachher<lb/>
beim Durchgang liess ich – wie man so sagt – den Wiener Schmäh<lb/>
rennen, was man zweifelsohne von einem Minister eigentlich<lb/>
nicht erwartet. <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs>, der sich in die Massen mischte, erklärte<lb/>
mir nachher, dass dies angeblich sehr gut ankommt. Die meisten,<lb/>
die mich ja doch nur vom Fernsehen oder Rundfunk kennen, sind<lb/>
angeblich dann über diese Art sehr erstaunt und der positiv berührt.<lb/>
So behauptet dies zumindestens <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs>. Ich bin allerdings nicht<lb/>
ganz sicher, ob <rs type="person" ref="#per__97646">Fritz</rs> hier nicht zu wenig objektiv ist. Die<lb/>
Funktionäre der Handelskammer von Wels Konsuls, Kommerzialräte<lb/>
usw. hatten natürlich die Gelegenheit genützt, um einige Fragen<lb/>
während des Rundganges oder des Essens an mich zu richten. Sie<lb/>
waren über meine Auskünfte sehr befriedigt und ich konnte bei<lb/>
dieser Gelegenheit gleich wieder darauf hinweisen, dass ich mich<lb/>
sehr freuen würde, einmal z.B. in Oberösterreich bei der Vollver<lb break="no"/>sammlung der Handelskammer oder bei einer Vorstandssitzung mit<lb/>
ihnen die Probleme der Wirtschaft zu diskutieren. Vielleicht ge<lb break="no"/>lingt es mir auf diese Weise in die Handelskammer einzubrechen.<lb/>
Ich verwies allerdings objektiverweise darauf, dass insbesondere<lb/>
Generalsekretär <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> die Handelskammer als eine selbständige<lb/>
Interessensvertretung betrachtet, die eine strenge Trennung zwi<lb break="no"/>schen Ministerium und Handelskammer wünscht. Andererseits verwies<lb/>
ich selbstverständlich darauf, dass ich ja doch auch bei der Voll<lb break="no"/>versammlung der Bundeshandelskammer, wo ich Präsident <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> ver<lb break="no"/><pb n="04-0250" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-02-25_0250.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>eidigen konnte, das erste Mal ja doch schon Gelegenheit gehabt<lb/>
habe, in diesem Gremium zu sprechen. Obwohl Wels nicht allzu weit<lb/>
von Wien entfernt ist, war doch der ganze Vormittag und frühe Nach<lb break="no"/>mittag verloren. Ich konnte deshalb die konstituierende Sitzung<lb/>
der Raumordnungskonferenz nicht mitmachen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hatte bei meiner<lb/>
Entschuldigung beim letzten Ministerrat gemeint, ich sollte halt<lb/>
an meiner Stelle einen hohen Beamten, er wollte sogar den höchstens<lb/>
Beamten schicken. Ich konterte damals sofort, dass der von diesem<lb/>
Problem überhaupt nichts versteht und ich viel lieber den dafür<lb/>
zuständigen Beamten schicken würde. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> akzeptierte ich diesen<lb/>
Vorschlag, So kam <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart Fritz</rs> in diese erlauchte Runde, es waren<lb/>
ja nur Minister und Staatssekretäre sowie vor allem alle Landes<lb break="no"/>hauptleute anwesend. Er berichtete mir am Abend, dass er vor allem<lb/>
von der <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>'schen Methode sehr beeindruckt sei. Bei der einzigen<lb/>
und ersten Sitzung des Ministerkomitees über Raumordnungsfragen war<lb/>
das Papier, welches <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> ausgearbeitet hatte mit der Sektion V<lb/>
noch nicht vorliegend. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hatte damals uns mitgeteilt, dass<lb/>
dies eine ganz hervorragende Arbeitsunterlage sei und er sie uns<lb/>
zuschicken wird. Ich habe mir dieses Papier nicht im einzelnen ange<lb break="no"/>sehen, da ich ja wusste, dass ich an dieser Raumordnungskonferenz<lb/>
nicht teilnehmen werde, sondern sofort <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> schicken lassen. <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs><lb/>
berichtet nun, dass <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> als er erschien sofort ein Konzept ent<lb break="no"/>wickelte, das wesentlich anders war als der Vorschlag, der in dem<lb/>
Papier drinnenstand. Die Landeshauptleute waren bass erstaunt, denn<lb/>
sie hatten sich vorbereitet, dass sie dieses Papier doch in wesent<lb break="no"/>lichen Punkten sehr zerpflücken würden. Angeblich war es für ihre<lb/>
Bedürfnisse überhaupt nicht geeignet. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ging sofort auf diese<lb/>
Kritik ein und entwickelte, wie <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> erklärte, ungeheuer schnell<lb/>
improvisierend und sehr überzeugend ein Konzept, das auch wirklich Hand<lb/>
und Fuss hat. Ich muss zugeben, dass ich von dieser Methode und Art<lb/>
sehr begeistert bin, da sie auch meinem Stil weitestgehend entspricht,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs>, der zufällig anwesend war und <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> allerdings meinen,<lb/>
dass auf die Dauer eine solche systemlose und nur auf Improvisation<lb/>
aufgebaute Arbeit nicht zielführend sein kann. Was sie meinen, ist,<lb/>
dass dringendst notwendig wäre, dass <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> auch einen Stab sich schafft,<lb/>
der letzten Endes eine gewisse Stabsarbeit leisten müsste, auch die<lb/>
dann <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> improvisierend und mit seiner Art erklärend aufbauen<lb/>
könnte. <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs> wird als Generalsekretär der ÖIAG Möglichkeiten haben,<lb/>
diese seine Gedanken auch zu verwirklichen. Dort wird <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wenn er<lb/>
eine solche Stabsarbeit leistet und dazu ist er ausersehen und auch<lb/>
fähig, dies hoffentlich sehr zu schätzen wissen. Es gibt allerdings<lb/>
<pb n="04-0251" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-02-25_0251.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Freunde von ihm, die meinen, er könnte beim besten Willen<lb/>
nicht auf eine solche Stabsarbeit zurückgreifen, weil er nicht<lb/>
imstande ist, einen solchen Stab auch tatsächlich beizulegen.<lb/>
Ich glaube, er ist eine zu starke Persönlichkeit, die eben ununter<lb break="no"/>brochen jeden einzelnen in jeder kleinsten Phase seinen Willen auf<lb break="no"/>zwingen will, wenn er das auch nicht mit aller Gewalt macht sondern<lb/>
– allerdings graduiert, mit wem er es zu tun hat – sehr geschickt<lb/>
versteht zu tarnen, so ist natürlich für eine andere Persönlichkeit<lb/>
dann in seiner Umgebung kaum noch Platz. Ich kenne allerdings nie<lb break="no"/>manden, weder von seinen Freunden noch von seinen Gegnern und die<lb/>
müssen nicht unbedingt gerade im Lager der ÖVP sein, die nicht anerken<lb break="no"/>ne, dass er eine faszinierende Persönlichkeit ist, der imstande ist,<lb/>
solange es aufwärts geht wahrscheinlich alle diese grundsätzlichen<lb/>
Schwierigkeiten doch zu überspringen. Aber vielleicht bin auch ich<lb/>
in diesem Punkt nicht objektiv, weil meine Frau – eine Verehrerin<lb/>
von ihm – ich sage immer, sie ist sein grösster Fan – mich natürlich<lb/>
in diesem Punkt auch sicherlich indirekt beeinflusst. Auf alle<lb/>
Fälle bin ich aber sehr froh, dass ich – als damals die Diskussion<lb/>
geführt wurde, ob als Nachfolger <rs type="person" ref="#per__97818">Pittermanns</rs> man nicht <rs type="person" ref="#per__97389">Czettel</rs><lb/>
nehmen sollte, doch auch richtig entschieden hab und immer für<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> plädierte. In meiner damaligen Funktion war das allerdings<lb/>
nicht von ausschlaggebender Bedeutung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-02-25_03">Im Konsumentenbeirat hat <rs type="person" ref="#per__115020">Welser</rs> eine sehr geschickte Art zu agieren.<lb/>
Er versteht erstens eine sehr konzentrierte Berichterstattung und<lb/>
geht auf alle Argumente eventueller Einwände sehr geschickt ein.<lb/>
Er verhandelt allerdings vielleicht noch ein bisschen sehr hart, d.h.<lb/>
er versucht, seine Meinung noch sehr dezidiert durchzudrücken. Auch<lb/>
hier wird er sicher im Laufe der Zeit sehr geschmeidig werden und<lb/>
dann glaube ich, ist er wirklich ein sehr wertvoller Mitarbeiter,<lb/>
der imstande ist, Widerstände oder Bedenken der Handelskammer auszu<lb break="no"/>räumen. Ich fürchte allerdings, dass er als Managertyp wahrscheinlich<lb/>
früher oder später einen Tätigkeitsbereich ausserhalb des Ministerium<lb/>
finden wird und uns dann früher oder später sicherlich verlassen wird<lb/>
Er erkannte auch, dass der Besuch dieser Veranstaltung, d.h. der jour<lb/>
fixe unseres Konsumentenbeirates sehr an Interesse verlieren wird,<lb/>
weshalb er erstens über ein Problem, nämlich die Werbung eine<lb/>
grosse Diskussion abführen wollte und zweitens sogar den Vor<lb break="no"/>schlag mir machte, ob man nicht die März-Sitzung entfallen lassen<lb/>
sollte. Da wir unmittelbar eine Konsumentenforum-Veranstaltung<lb/>
<pb n="04-0252" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-02-25_0252.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>für diesen Termin vorgesehen hatten, hofften wir, dass die Bundes<lb break="no"/>kammer vielleicht auf die Beiratssitzung verzichten würde. Zu<lb/>
meiner grössten Verwunderung bestand gerade sie darauf, dass vor dem<lb/>
Forum noch einmal der Beirat zusammentreten sollte, da in diesem<lb/>
Beirat, wie sich Dr. <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> ausdrückte doch immer eine sehr um<lb break="no"/>fangreiche und zielführend Information aller Mitglieder über die<lb/>
Tätigkeit der Arbeitsgruppen erfolgt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-02-25_04"><rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> beschwerte sich und war sehr aufgeregt, dass die APA eine<lb/>
Meldung über die Aussprache von Landesregierung OÖ und WTK mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> und mir erschienen ist, die nicht den Tatsachen entsprochen<lb/>
hat. <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> meinte, dies sei auf die Falsche Information des Handels<lb break="no"/>ministerium zurückzuführen. <rs type="person" ref="#per__111699">Puffler</rs> erklärte mir aber, dass der Redak<lb break="no"/>teur der APA, <rs type="person" ref="#per__135099">Kohlmann</rs>, eine entsprechende falsche Zusammenstellung<lb/>
der Ziffern gebracht hatte, die er telefonisch von ihm erfahren hat.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> war an dieser Mitteilung überhaupt nicht beteiligt, obwohl<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> vermutet, dass er letzten Endes diesen Salat verursacht hat.<lb/>
Wenn jemand so viel Unsinn schon in der Öffentlichkeitsarbeit gemacht<lb/>
hat und so oft angeeckt ist, wie <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs>, würde ich an seiner Stelle<lb/>
einen solchen faux pas nicht so stark herausstreichen und mich vor<lb/>
allem nicht so aufregen wie er das zumindestens am Telefon getan hat.<lb/>
Eine Lehre allerdings habe ich aus diesem Vorkommnis gezogen, dass<lb/>
man, wenn eine so grosse Delegation offiziell bei einem Minister vor<lb break="no"/>spricht, man dann unbedingt ein offiziellen Kommunique verlautbaren<lb/>
muss. Nur so kann man verhindern, dass derartige Missverständnisse ent<lb break="no"/>stehen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-02-25_05">Dr. <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs> wollte mit mir noch einmal sein Problem, nämlich das<lb/>
Ausscheiden aus der Arbeiterkammer und die Anstellung bei der ÖIAG<lb/>
besprechen. Er hatte sich seinerzeit mit Recht schon bei mir beschwert,<lb/>
dass die Arbeiterkammer ihn schlechter behandeln möchte als dies z.B.<lb/>
für <rs type="person" ref="#per__135089">Jolly Riedl</rs>, der in die NEWAG seinerzeit gegangen ist, geschehen<lb/>
ist. Damals hatte ich, da Riedl zwar ein ÖVP-ler aber ein sehr guter<lb/>
Kollege gewesen ist, ihm versprochen, dass ich mich einsetzen werde,<lb/>
um solange wie möglich den Posten freihalten werde, damit wenn er in<lb/>
dieser Schlangengrube, wie ich sie damals bezeichnete nicht durchkommt,<lb/>
er jederzeit wieder in die Arbeiterkammer zurückkommen könnte. Er<lb/>
hat deshalb auch letzten Endes auf meine starke Intervention gegen<lb/>
Karenz der Gebühren eine einjährige Beurlaubung erhalten. <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs><lb/>
<pb n="04-0253" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-02-25_0253.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wollte man jetzt nur ein halbes Jahr geben. Ich versprach ihm,<lb/>
dass ich unter diesen Umständen sowohl mit <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> als auch mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> reden würde, um auf die Unmöglichkeit dieses Vor<lb break="no"/>gehens hinzuweisen. In der Zwischenzeit hat er es sich allerdings<lb/>
richten können, dass auch er ein Jahr jetzt auf alle Fälle Karenz<lb break="no"/>urlaub kriegen wird. Ich versicherte <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs>, dass ich ja nicht<lb/>
weiss, wann ich wieder in die Arbeiterkammer zurückkommen werde,<lb/>
aber wann immer das sein wird, werde ich wenn <rs type="person" ref="#per__97498">Ossi</rs> jemals wieder<lb/>
von der ÖIAG weg will, dafür sorgen, dass er mit all seinen Rechten<lb/>
wieder in die Arbeiterkammer zurückkommen kann. Ich versicherte<lb/>
ihm aber gleichzeitig, dass ich überzeugt bin, dass dies nie<lb/>
mehr der Fall sein wird. Wenn die Leute ihn kennenlernen werden<lb/>
und er hat ja dort Chancen mit der Schwerindustrie und mit der chemi<lb break="no"/>schen Industrie usw. in Verbindung zu kommen, dann werden diese<lb/>
Manager, wenn er nur die Absicht hat, von der ÖIAG wegzugehen,<lb/>
ihn sicherlich sofort einen entsprechenden Posten anbieten. Fest<lb/>
steht ausserdem, dass wenn er sich mit <rs type="person" ref="#per__97470">Geist</rs> einigermassen versteht,<lb/>
er dort entsprechende Wirkungsmöglichkeit haben wird. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat<lb/>
mir mitgeteilt, er beabsichtigt auf alle Fälle, wenn <rs type="person" ref="#per__134310">Franc</rs> im näch<lb break="no"/>sten Jahr in Pension geht, <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs> als Vorstandsmitglied in der<lb/>
ÖIAG zu installieren. <rs type="person" ref="#per__97470">Geist</rs> ist nicht einmal noch in der ÖIAG ein<lb break="no"/>gezogen und schon beginnen dort scheinbar Intrigenspiele. So<lb/>
behauptete Zentralsekretär der Chemiearbeiter <rs type="person" ref="#per__98010">Teschl</rs>, dass ein<lb/>
gewisser Dr. <rs type="person" ref="#per__133641">Kirchweger</rs><add>[evtl. Falschidentifikation]</add> von der ÖIAG ihm gegenüber versichert hat,<lb/>
dass er bei einer Aussprache zufällig anwesend war oder dies gehört<lb/>
hat: <rs type="person" ref="#per__97470">Geist</rs> hätte <rs type="person" ref="#per__135126">Fröhlich</rs> und <rs type="person" ref="#per__135129">Drkal</rs>, beide sind Vorstandsmitglieder<lb/>
der ÖVP, versichert, dass er niemals gegen sie eine Entscheidung tref<lb break="no"/>fen wird, sondern immer im engsten Einvernehmen mit ihnen vorgehen<lb/>
wird. Er hat sich sozusagen von vorneherein verpflichtet, sein<lb/>
Dirimierungsrecht als Vorstandsvorsitzender nicht zu gebrauchen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> war über diese Mitteilung in der Fraktion der soz. Gewerk<lb break="no"/>schafter sehr ungehalten und hat auch sehr heftig repliziert. Er<lb/>
meinte, es wäre viel zielführender gewesen, wenn Dr. <rs type="person" ref="#per__133641">Kirchweger</rs><lb/>
nicht ein Gutachten der ÖIAG zum Betriebsrätegesetz an den Sozial<lb break="no"/>minister geschickt hätte, wofür er weder zuständig sei, noch eigent<lb break="no"/>lich in diesem Punkt um seine Meinung gefragt wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-02-25_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte, den Namen des Mannes von der ÖIAG klären<lb/>
und die Stellungnahme zum Betriebsrätegesetz von <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> oder über<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97498">Ossi Grünwald</rs> von der ÖIAG zu organisieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-02-25_07"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="04_0248_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-02-25_0248-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>TAgesprogramm, 25.2.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>