<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19801206">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der  6. Dezember 1980 bis Dienstag, der  9. Dezember 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band57_1980-12-06</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1980-12-06" to="1980-12-09">Samstag, 6. Dezember 1980 bis Dienstag, 9. Dezember 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-03-07">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="57-1520" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band57/57_1980-12-06_1980-12-09_1520.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-12-06_01">Montag, 8., und Dienstag, 9. Dezember 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-12-06_02">Die IEA hatte die Pariser Ministertagung als besonders wichtig heraus<lb break="no"/>gestrichen. Wie mir Botschafter <rs type="person" ref="#per__97587">Jankowitsch</rs> mitteilte, war zuerst nur<lb/>
vorgesehen, daß das Kohlenkomitee nur einen Bericht den Ministern vor<lb break="no"/>trägt. Der Gen.Sekr. der IEA, <rs type="person" ref="#per__114944">Lantzke</rs>, auf den <rs type="person" ref="#per__97587">Jankowitsch</rs> nicht be<lb break="no"/>sonders zu sprechen ist, wollte <choice><choice><sic>alle</sic><corr>allein?</corr></choice></choice> wegen diesem Bericht vor Monaten<lb/>
schon, daß diese Tagung mit allein diesem Tagesordnungspunkt festgelegt<lb/>
wird. Dazu kam dann allerdings im Laufe der Monate die Notstandssitu<lb break="no"/>ation. Lange Zeit wollte auch <rs type="person" ref="#per__97587">Jankowitsch</rs>, daß Österreich unbedingt den<lb/>
Vorsitz nimmt. Andeutungsweise hatte man erklärt, daß Österreich die<lb/>
größte Chance hätte. Ich habe <rs type="person" ref="#per__97587">Jankowitsch</rs> mit aller Deutlichkeit erklärt,<lb/>
selbst wenn Deutsch die Verhandlungssprache wäre, ich ablehnen würde.<lb/>
In Wirklichkeit wird in allen internationalen Gremien, auch wenn Deutsch<lb/>
bei der IEA zugelassen ist, fast ausschließlich Englisch gesprochen.<lb/>
Ich hätte mich als Vorsitzender dort unendlich blamiert. <rs type="person" ref="#per__97587">Jankowitsch</rs><lb/>
hat dies dann im Laufe der Zeit auch wirklich eingesehen. Da in der<lb/>
Zwischenzeit klar war, daß der amerikanische Energieminister Staatsse<lb break="no"/>kretär <rs type="person" ref="#per__127898">Duncan</rs> zum letztenmal an einer solchen Sitzung teilnahm, wurde<lb/>
ihm dann der Vorsitz angeboten und er war darüber sehr glücklich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-12-06_03"><rs type="person" ref="#per__127898">Duncan</rs> hatte kleinere Staaten zu einem Lunch eingeladen, darunter auch<lb/>
Österreich, neben Türkei, Griechenland, Neuseeland, Spanien, Schweden.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__127898">Duncan</rs> wollte dabei unbedingt herausfinden, wie sich die kleineren<lb/>
Staaten zum amerikanischen Vorschlag, Importhöchstquoten festzulegen,<lb/>
verhalten. Im Prinzip wurde von allen erklärt, könne man sich so etwas<lb/>
vorstellen, aber die meisten Staaten, darunter auch Österreich hatten<lb/>
keine gesetzliche Möglichkeit diese zu exekutieren. Der liberale schwe<lb break="no"/>dische Energieminister <rs type="person" ref="#per__127899">Petri</rs> hatte dann auch noch ideologische Probleme,<lb/>
ich nur keine gesetzliche Möglichkeit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-12-06_04">Beim offiziellen Abendessen wurde dann nicht von den Ministern, schon<lb/>
unter Vorsitz von <rs type="person" ref="#per__127898">Duncan</rs>, <choice><choice><sic>das beabsichtigte dinner-issues</sic><corr>die beabsichtigten dinner issues?</corr></choice></choice> besprochen,<lb/>
sondern zu meiner größten Verwunderung bereits das Kommuniqué. Da es<lb/>
in dem Entwurf sehr viele differente Auffassungen gegeben hat, haben<lb/>
die Beamten nur ein unzulänglich vorbereitetes Papier vorlegen können.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__127898">Duncan</rs> und der vorjährige Vorsitzende aus Deutschland, <rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorff</rs>, wollten<lb/>
aber die Gelegenheit nützen, um ihre stark differenten Auffassungen<lb/>
auszugleichen. Die Amerikaner waren immer für energischere und weiter<lb break="no"/>gehendere Maßnahmen, die Deutschen, <rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorff</rs>, schon alle in aus ideolo<lb break="no"/><pb n="57-1521" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band57/57_1980-12-06_1980-12-09_1521.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>gischen Gründen für die geringstmöglichen Maßnahmen. Die Folge war<add>[eine]</add><lb/>
bis spät in die Nacht hinein dauernde Diskussion mit über zwei Dutzend<lb/>
Wortmeldungen. Um 11.00 Uhr nachts wollte der englische Minister <rs type="person" ref="#per__127900">Howell</rs><lb/>
dann sogar noch die Energiepreisdiskussion neu entfachen. Da einigte<lb/>
man sich dann allerdings auf die Formulierung, dies sollte vom Sekre<lb break="no"/>tariat entsprechend vorbereitet werden, damit zu einem späteren Zeit<lb break="no"/>punkt einmal darüber ernstlich diskutiert werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-12-06_05">Die offizielle Tagung begann dann mit einem Bericht der Kohlenarbeits<lb break="no"/>gruppe. Dort geht man davon aus, daß bis 90 der Kohlenverbrauch ver<lb break="no"/>doppelt werden soll. Kernkraftwerke und Kohle sind die Zukunft, die<lb/>
Umweltbelastung sei möglich in den Griff zu bekommen. Derzeit hat es<lb/>
noch den Anschein wie Erdgas würde Öl, aber teilweise auch Kohle er<lb break="no"/>setzen können. Das große Problem ist die Infrastruktur, insbesondere die<lb/>
Transportfrage. Die einzelnen Staaten haben dann in der Diskussion fest<lb break="no"/>gehalten, was sie alles machen, um die Kohleverwendung zu fördern. Ich<lb/>
konnte darauf verweisen, daß die Elektrizitätswirtschaft beabsichtigt<lb/>
hatte, Öl- und Gaskraftwerke zu errichten und daß es jetzt geglückt ist,<lb/>
sie davon zu überzeugen, daß Kohlekraftwerke die Zukunft sind. Gemeldet<lb/>
hatte ich mich aber aus einem einzigen Grund, nämlich auf der einen<lb/>
Seite darauf zu verweisen, daß in den Resolutionen sogar auf Vorschlag<lb/>
Österreichs ein Punkt aufgenommen wurde, daß man mit nicht IEA-Staaten,<lb/>
sprich natürlich dem Osten, in dieser Frage auch kooperieren sollte.<lb/>
Außerdem bedankte ich mich bei den Amerikanern für die Einladung zum<lb/>
großen Kohlensymposium der abtretenden Administration, woran auch<lb/>
GD <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> von der Verbund teilnehmen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-12-06_06">Der zweite wichtige Tagesordnungspunkt war dann, die noch offenen klei<lb break="no"/>nen Fragen des Kommuniqués zu bereinigen und über die Ölsituation, be<lb break="no"/>sonders über die drohende neue Preiserhöhung zu sprechen. Van <rs type="person" ref="#per__127901">Lennep</rs>,<lb/>
der Gen.Sekr. der OECD, auf den <rs type="person" ref="#per__97587">Jankowitsch</rs> auch nicht gut zu sprechen<lb/>
ist, hatte einleitend festgehalten, daß wenn jetzt weitere 10 $<lb/>
pro Barrel die Ölpreise erhöht werden, weitere 100 Mrd. $ dann an die<lb/>
OPEC-Staaten fließen würden. Der Ölpreis hat sich im vergangenen Jahr<lb/>
um 150 % erhöht, von 13 auf 32 $ das Barrel, eine weitere 10 $-Stei<lb break="no"/>gerung wäre das Ende der Zahlungsmöglichkeiten vieler Staaten. Das<lb/>
Kommuniqué, welches dann nach langwierigen Verhandlungen einstimmig von<lb/>
allen angenommen wurde, sollte als Signal gegen die OPEC wirken. Insbe<lb break="no"/>sondere will man alles unternehmen, damit nicht auf den Spot-Märkten<lb/>
die Preise steigen, ja selbst aus der jetzt angedeuteten und vereinzel<lb break="no"/><pb n="57-1522" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band57/57_1980-12-06_1980-12-09_1522.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ten Käufe zurückführenden Höhe von 40 $ und darüber bleiben. Am<lb/>
schlimmsten dran ist derzeit bei allen IEA-Staaten die Türkei, sie<lb/>
hat nur mehr einen Vorrat von 7 Tagen. Jetzt muß sich beweisen, ob die<lb/>
IEA-Administration imstande ist, ohne daß der Notstand ausgerufen wird,<lb/>
die Gesellschaften zu veranlassen, nach Türkei mehr zu liefern. Noch<lb/>
immer glauben nämlich einzelne Länder und Beamte, daß ohne daß der<lb/>
trigger, der Notstand ausgerufen wird, die IEA auch entsprechende Hilfe<lb/>
leisten sollte. Türkei ist jetzt sozusagen der Paradefall. Dieses Land<lb/>
hat vor dem Iranisch-Irakischen Krieg 60 % seiner Ölmenge von diesen<lb/>
beiden Staaten bezogen. Österreich ist in einer ähnlichen Situation,<lb/>
da wir ja 40 % vom Irak bezogen haben. Allerdings ist es ja durch<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> geglückt von Saudi-Arabien 35 Barrel pro Tag, das sind 1.750.000<lb/>
t, und jetzt noch 15.000 Barrel, das sind 850.000.––, über die Aramco<lb/>
zu beziehen. Außerdem hat Irak bereits einen Tanker, 150.000 t, jetzt<lb/>
schon wieder geliefert. Im nächsten Jahr sollte pro Quartal Irak<lb/>
500.000 t liefern, dies wären 2 Mio t. Ob dies möglich ist, bezweifelt<lb/>
GD <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs>, aber einen Teil davon werden wir sicher erhalten. Algerien<lb/>
wird im nächsten Jahr 700.000 t an die ÖMV liefern. Auch Libyen wird<lb/>
fast 1 Mio. t im nächsten Jahr nach Österreich liefern. Dazu kommt, daß<lb/>
die SU 1,7 Mio., davon <choice><choice><sic>1 250.000</sic><corr>?</corr></choice></choice> über die ÖMV, 500.000 über Shell, indi<lb break="no"/>rekt nach Österreich liefern wird. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> ist der festen Überzeugung,<lb/>
daß damit die Ölversorgung Österreichs gesichert ist, ohne daß man mit<lb/>
größeren Partien auf den Spot-Markt gehen muß. Vielleicht werden einzel<lb break="no"/>ne Firmen dies machen müssen. Alle diese Ziffern habe ich natürlich<lb/>
überhaupt nicht erwähnt. Das Importhöchstquotensystem wurde ja auch<lb/>
im Prinzip gar nicht diskutiert, sondern im Kommuniqué nur festgehal<lb break="no"/>ten, daß man alles weiter beobachtet und diese Möglichkeit von vorn<lb break="no"/>herein nicht ausschließt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-12-06_07">Wichtiger als die ganze Tagung war mir, daß ich zu meiner größten<lb/>
Überraschung dort den japanischen Handelsminister <rs type="person" ref="#per__127902">Tanaka</rs> getroffen ha<lb break="no"/>be. Durch Zufall kam ich beim Lunch auf seinem Tisch zu sitzen. Vorher<lb/>
hatte ich ihm bereits mit aller Deutlichkeit erklärt, daß unsere<lb/>
österreichisch-japanische Außenhandelssituation unerträglich ist. In<lb/>
den ersten 10 Monaten haben die Japaner für 6,2 Mrd. S Waren nach Öster<lb break="no"/>reich exportiert, wir konnten dagegen nur 1,6 Mrd. S nach Japan liefern.<lb/>
Das bedeutet, daß wir von unserem Außenhandelsbilanzdefizit von 77 Mrd.<lb/>
S 4,6 Mrd. bei Japan haben. Ich ersuchte <rs type="person" ref="#per__127902">Tanaka</rs> daher, er sollte prüfen,<lb/>
wie weit wir auf der einen Seite Kompensationen für die stark gestie<lb break="no"/>genen Autoimporte liefern können, auf der anderen Seite, ob es nicht<lb/>
doch besser wäre, eine Selbstbeschränkung für gewisse Elektrowaren von<lb/>
<pb n="57-1523" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band57/57_1980-12-06_1980-12-09_1523.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>der japanischen Seite durchgeführt werden könnten. Diesbezügliche Ge<lb break="no"/>spräche mit dem japanischen Handelsdelegierten der Botschaft in Öster<lb break="no"/>reich, die SC <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> bis jetzt geführt hat, waren negativ verlaufen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__127902">Tanaka</rs> erklärte sofort, er könne jetzt nicht dazu Stellung nehmen, wird<lb/>
aber beide Probleme in Japan in der Regierung und vorerst in seinem<lb/>
Ministerium zur Sprache bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-12-06_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108322">MEISL</rs> UND <rs type="person" ref="#per__108322">MEISL</rs>: <rs type="person" ref="#per__97587">Jankowitsch</rs> hat dar österreichischen<lb/>
Botschaft in Japan sofort ein diesbezügliches Kabel über die Aussprache<lb/>
geschickt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-12-06_09">Natürlich habe ich die Gelegenheit genützt, um <choice><choice><sic>meinen</sic><corr>bei meinem</corr></choice></choice> Pariser Aufenthalt<lb/>
sowohl die Handelsdelegation als vor allem die österreichische Fremden<lb break="no"/>verkehrswerbung zu besuchen. Der Handelsdelegierte <rs type="person" ref="#per__127903">Lukas</rs> meint, die<lb/>
Importe, aber auch die Exporte nach Frankreich nehmen so stark zu, daß<lb/>
bald England überschritten sein wird. Die Vertreterin der Österreichi<lb break="no"/>schen Fremdenverkehrswerbung, <rs type="person" ref="#per__127905">Schmid</rs>, wieder hat voller Stolz mir das<lb/>
neue Lokal gezeigt. Dieses ist kein Gassenlokal mehr wie das alte,<lb/>
dreimal so groß, aber verhältnismäßig sehr teuer. <rs type="person" ref="#per__127905">Schmid</rs> war ein wenig<lb/>
enttäuscht, als ich ihr sagte, bei aller Anerkennung der Tätigkeit in<lb/>
Frankreich haben die Deutschen mit einem im Verhältnis geringeren Auf<lb break="no"/>wand, wenn man an die ungeheuren Massen der deutschen Besucher in Öster<lb break="no"/>reich denkt, doch eine wesentlich größere Bedeutung. Von den 82 Mrd.<lb/>
S, die wir heuer wahrscheinlich aus dem Tourismus erlösen werden, brin<lb break="no"/>gen die Franzosen, wenn es gut geht, 800 Mio.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-12-06_10">Am Flughafen, <rs type="person" ref="#per__127905">Schmid</rs> hat es sich nicht nehmen lassen, mich überraschend<lb/>
dort zu verabschieden, meinte sie dann, es könnten doch für Sparmaßnahmen<lb/>
jetzt die Zweigstellenleiter, deren Sprecherin sie bis März nächsten<lb/>
Jahres noch ist, zu entsprechenden Vorschlägen aufgefordert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-12-06_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Dies möchte ich mit <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-12-06_12"><rs type="person" ref="#per__127905">Schmid</rs> teilte mir auch mit, daß der französische Jugend-, Sport- und<lb/>
Tourismusminister <rs type="person" ref="#per__127904">Jean-Pierre Soisson</rs> ein begeisterter Wanderer ist. Ich<lb/>
sollte ihn für nächstes Jahr im Frühjahr zu irgendeiner Wanderung im<lb/>
Osten Österreichs einladen. Diese Idee halte ich für gut, da dann ent<lb break="no"/>sprechende französische Journalisten gleichzeitig mit ihm kommen könnten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-12-06_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> besprechen.<lb/>
</p>
            <pb n="57-1524" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band57/57_1980-12-06_1980-12-09_1524.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-12-06_14">Der Österreichische Handelsdelegierte <rs type="person" ref="#per__127903">Lukas</rs> hat darauf verwiesen, daß<lb/>
die AUA jetzt zwei Airbus A310, das sind die kleinen, gekauft hat<lb/>
und für zwei weitere Optionen erstellt hat. Ihm ist es unerklärlich,<lb/>
daß die AUA hiefür nicht eine Kompensation ausmachte. Dies kann auch ich<lb/>
nicht verstehen, es sei denn, daß die AUA von der französischen Liefer<lb break="no"/>firma ganz besonders günstige Preis- und Kreditkonditionen erhalten hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-12-06_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> soll dies sofort prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-12-06_16">Mit <rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorff</rs> hatte ich auch eine kurze Aussprache wegen der japani<lb break="no"/>schen Selbstbeschränkung. Hier hat <rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorff</rs> gegenüber dem Standpunkt<lb/>
in Travemünde im Sommer dieses Jahres seine Meinung ein wenig geändert.<lb/>
Er erklärt noch immer, Deutschland denkt nicht daran, irgendwelche<lb/>
Maßnahmen gegen Japan zu ergreifen. Gleichzeitig hat er aber zu erkennen<lb/>
gegeben, wenn jetzt die Japaner keine Selbstbeschränkung bei den EG-<lb/>
Verhandlungen erkennen lassen, dann wird auch Deutschland keine andere<lb/>
Möglichkeit haben, als eben die EG-Maßnahmen gegen Japan zu unterstützen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorff</rs> meint, da werden wir im nächsten Sommer in Kärnten Gelegen<lb break="no"/>heit haben darüber ernsthaft zu diskutieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-12-06_17">Die Japaner sind überall und ganz besonders bei der IEA mit der größten<lb/>
Delegation erschienen. Über 2 Dutzend Leute waren dort gemeldet. Die<lb/>
japanische Tüchtigkeit ist heute jedermann schon unheimlich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band57_1980-12-06_18"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="57_1519_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band57/57_1980-12-06_1980-12-09_1519-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 6., 8./9.12.1980</head>
         </div>
         <pb n="57_1519_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band57/57_1980-12-06_1980-12-09_1519-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>