<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 10. Juli 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band49_1979-07-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-07-10">Dienstag, 10. Juli 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-08-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="49-0777" facs="49_1979-07-10_0777.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 10. Juli 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der polnische Botschafter <name type="person" ref="#per__117653">Jedynak</name> informiert mich, dass zur 35-<lb/>
Jahr-Feier von Polen grosse Ausstellung im Rathaus, auch Minister<lb/>
<name type="person" ref="#per__117196">Kopeć</name> kommt. Dieser möchte mit mir ein Gespräch führen. Wir ver<lb break="no"/>einbaren auch die polnisch-gemischte Kommission für Anfang Oktober in<lb/>
Wien.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: MR <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> soll klären, was <name type="person" ref="#per__117196">Kopeć</name> konkret will.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat berichtet <name type="person" ref="#per__112992">Löschnak</name>, dass am 17.7., 7.8, und 21.8.<lb/>
Ministerratssitzungen stattfinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</name>: Für 21.8. habe ich mich entschuldigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> berichtet, dass das Energieeinsparministerkomitee seinen<lb/>
Bericht vorgelegt hat und dass auch in Hinkunft in seiner Vertretung<lb/>
Vizekanzler <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> den Vorsitz führen soll. Im Pressefoyer erklärt<lb/>
er dasselbe, dass <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> und ich anschliessend eine Pressekonferenz<lb/>
abhalten werden und dass ich den Minister <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> vom Flughafen<lb/>
abholen muss. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wird von der Redakteurin <name type="person" ref="#per__151068">Sassadeck</name> von den Vor<lb break="no"/>arlberger Nachrichten zur Stellungnahme <name type="person" ref="#per__97346">Benyas</name> bezüglich Kernkraft<lb break="no"/>werk gefragt. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> hat erklärt, dass die Volksabstimmung eindeutig<lb/>
ergeben hat, dass in Österreich keine Kernkraftwerke betrieben werden<lb/>
dürfen und dass halt die Leute, die den Strom brauchen, entsprechende<lb/>
Initiative jetzt entwickeln müssen. Der Gewerkschaftsbund hat sich<lb/>
einstimmig seinerzeit für die Kernkraft ausgesprochen, jetzt ist aber<lb/>
für alle die Volksabstimmung entscheidend. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> erklärt, niemand<lb/>
kann von den Befürwortern für die Kernkraft – und als <name type="person" ref="#per__151068">Sassadeck</name> ihn<lb/>
fragt, wie er sich dazu stellt – auch nicht von ihm verlangen, dass<lb/>
jetzt alle der Kernkraft abschwören.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Pressekonferenz ersucht mich <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> die entsprechenden<lb/>
Erklärungen abzugeben und er ergänzt nicht einmal. Allerdings wird<lb/>
er dann sofort in der Diskussion über finanzielle und budgetäre<lb/>
Fragen angegangen. Wann z.B. die Mehrwertsteuer von 8 % auf 18 % für<lb/>
Energie erhöht werden soll usw. Sehr geschickt zieht er sich aus<lb/>
dieser Schlinge heraus, indem er meint, über den operativen Teil<lb/>
könne man in diesem Punkt noch nichts sagen. Ich werde vom ORF<lb/>
<pb n="49-0778" facs="49_1979-07-10_0778.jpg"/>gefragt, wie ich mich zu den 15 Toten jährlich stelle, die das<lb/>
Kohlekraftwerk in Zwentendorf Jahr für Jahr durch die Verschmutzung<lb/>
der Luft durch Kohlenabgase bringen wird. Ich erkläre sofort, auf<lb/>
eine solche Diskussion habe ich mich nicht bei den Kernkraftwerks<lb break="no"/>gegnern eingelassen, die auch immer erklärten, so und so viele Tote<lb/>
wird es durch die Abgase geben, denn die Bestimmungen, die sehr streng<lb/>
in Österreich sind werden in jeder Beziehung sowie bei Kernkraft auch<lb/>
bei den Kohlekraftwerken eingehalten werden müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat wird für 25 Jahre Staatsvertrag ein Komitee, Bundes<lb break="no"/>kanzler, Vizekanzler, Unterrichtsminister, Aussenminister, Landes<lb break="no"/>verteidigung und Wissenschaftsminister gebildet. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meint, wer<lb/>
sich sonst noch dafür interessiert soll dazukommen. Ich werde mich<lb/>
sicherlich daran nicht beteiligen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine lange Diskussion die Frage der Reparaturkosten für die UNO-<lb/>
City ein. Das Aussenamt wollte einen Vertrag mit der UNO und der<lb/>
Internationalen Atomenergieorganisation abschliessen, wonach 1/3<lb/>
der Kosten jede dieser Organisation und 1/3 der österreichische Staat<lb/>
übernommen hätte. Die IAEO lehnt dies entschieden ab und ist maximal<lb/>
bereit einen jährlichen Beitrag in Form eines Plafonds von 150.000 $<lb/>
zu bezahlen. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> bemerkt mit Recht, dass damit nicht annähernd<lb/>
die Reparaturkosten beglichen werden. Seinerzeit hat es einen Mi<lb break="no"/>nisterratsvortag gegeben, wo erklärt wurde, die Betriebskosten und<lb/>
die laufenden und erforderlichen Instandsetzungen würden von den<lb/>
Mietern getragen. Dies trifft laut Mietvertrag, wie ich mich nachher<lb/>
bei <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> selbst überzeugen konnte, nicht zu. Da die IAEO aus dem<lb/>
Grand-Hotel überhaupt nicht raus will, dort auch nicht gekündigt werden<lb/>
kann, soll <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> jetzt mit Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__114164">Eklund</name> versuchen eine Lösung zu<lb/>
finden. Das beste wäre die Bildung eines Reparaturfonds, da in<lb/>
den nächsten Jahren grössere Instandhaltungen nicht anfallen werden.<lb/>
Wenn diese allerdings dann bei dem Milliardenprojekt kommen, dann ist<lb/>
mit dem jeweils 150.000 $ je UNO und IAEO nur wenig zu reparieren.<lb/>
Da die FAO jetzt in Rom nicht einmal die Betriebskosten bezahlt, gibt<lb/>
es gefährliche internationale Präjudize.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> berichtet auch im Ministerrat über die Aussprache mit <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name>.<lb/>
Dies verwundert mich, denn er weiss genau, dass damit auch die Beamten<lb/>
des Bundeskanzleramtes davon erfahren. Vielleicht aber beabsichtigt<lb/>
<pb n="49-0779" facs="49_1979-07-10_0779.jpg"/>er dies gerade. Diskutiert wurde die Aufsichtsratsfrage in der<lb/>
Verstaatlichten Industrie, die Bauernsituation, die Schulfrage<lb/>
und die Arbeiterkammerwahl und der Wunsch der ÖVP, die Briefwahl<lb/>
einzuführen. Lang wurde auch über die Privilegien gesprochen, wobei<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> klarstellte, dass nicht nur die Frage für die Abgeordneten<lb/>
sondern auch für die Regierungsmitglieder, inklusive der Landes<lb break="no"/>hauptleute gelöst werden muss. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> möchte unbedingt, dass das<lb/>
schwierige Kapitel bei den Regierungsmitgliedern volle Versteuerung<lb/>
ihrer Bezüge nur dann gelöst wird, wenn gleichzeitig auch die Landes<lb break="no"/>hauptleute einbezogen werden. Er charakterisiert auch <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name> ver<lb break="no"/>hältnismässig negativ, meint, er nähert sich auch in seiner Aus<lb break="no"/>drucksweise immer mehr seinem Vorgänger, <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> sprach zeitweise tiefsten<lb/>
Dialekt, meiner Meinung nach um seine Verbundenheit zu demonstrieren.<lb/>
Diese Art den politischen Gegner, in diesem Fall den wichtigsten<lb/>
Mann der grössten Oppositionspartei so zu charakterisieren, kann<lb/>
meiner Meinung nach nur den Sinn haben, ihn einerseits abzuwerten<lb/>
und andererseits vorzubeugen, dass wenn man mit ihm schwierige<lb/>
Verhandlungsgespräche führen wird, jetzt schon zu sagen, dies und das<lb/>
sei der Grund, warum es mit ihm nicht geht. Vielleicht – und wahrschein<lb break="no"/>lich – ist dies sogar in der grossen Politik üblich, mir gefällt dieses<lb/>
System nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nachmittag in der Gewerkschaftsfraktion hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> dann nach den<lb/>
Landtagswahlen und ebenfalls der Charakterisierung von <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name> zur<lb/>
Energiekrise gemeint, dass 79 mehr Öl zur Verfügung stehen wird, als<lb/>
1978. Die Ölgesellschaften haben Superverdienste aus der Produktion<lb/>
aber vor allem aus dem Handel und dies weiss er, denn die ÖMV unter<lb break="no"/>steht ihm direkt. Er erwähnte, dass jetzt neben dem 15. Monatsgehalt<lb/>
diese 6.000 Schilling zusätzlich ihren Arbeitern und Angestellten<lb/>
ausbezahlt. Charakteristisch waren dann seine langen Erklärungen über<lb/>
die Verhandlung mit <name type="person" ref="#per__120658">Arafat</name>. Er hat gehört – und weiss, dass die Araber,<lb/>
wenn das Palästinenser-Problem gelöst wäre, sofort die Ölfrage auch<lb/>
lösen würden. Daran zweifle ich persönlich auch nicht, nur hätten<lb/>
sie keinen plausiblen Grund mehr ihre Preispolitik fortzusetzen.<lb/>
Ändern würden sie Preispolitik aber trotzdem nicht. <name type="person" ref="#per__120658">Arafat</name> war Erd<lb break="no"/>ölingenieur und die Palästinenser brauchen eben einen eigenen Staat.<lb/>
Wie der zustande kommt, darüber kann man nach Aussage <name type="person" ref="#per__120658">Arafat</name> reden. Auch<lb/>
eine Konföderation sei möglich und die Palästinenser bekennen sich<lb/>
zur UNO Resolution 242. Auf der Westbank würde nur ein Zwergstaat<lb/>
entstehen, der aber den Palästinensern ihre Identität geben würde.<lb/>
</p>
            <pb n="49-0780" facs="49_1979-07-10_0780.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Auch eine UNO-Kontrolle ist möglich. Die Amerikaner müssen grosses<lb/>
Interesse in dieser Region wegen der Ölversorgung haben. Die UdSSR<lb/>
wird aber auch spätestens 1982 als Ölkäufer dort auftreten. Bei den<lb/>
freien Wahlen in der Westbank wurden nur von 120 Sitzen 4 für die<lb/>
Kommunisten gewonnen. Ein kommunistischer Staat wird dort also ga<lb break="no"/>rantiert nicht entstehen. Sowie in der Vergangenheit er mitgewirkt<lb/>
hat, dass <name type="person" ref="#per__112568">Sadat</name> mit Israel jetzt Frieden geschlossen hat, ist er<lb/>
fest davon überzeugt, dass in 3 bis 5 Jahren auch Israel und Palästi<lb break="no"/>nenser eine Lösung finden werden. <name type="person" ref="#per__112985">Begin</name> will allerdings keine echte<lb/>
Lösung, denn nur so kann er seine 300.000 israelische Soldaten, die<lb/>
beste Armee die es gibt, aufrecht erhalten. Die neue israelische<lb/>
............ Bewegung, getragen von Veteranen, die letzten Endes<lb/>
auch zu Camp David <name type="person" ref="#per__112985">Begin</name> gezwungen haben, wird auch hier, hofft<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> eine Änderung herbeiführen. Die Alternative wäre sonst, dass<lb/>
der Südlibanon, der jetzt von amerikanischen Flugzeugen bombardiert<lb/>
wird, die ausdrücklich beim Kauf nur für Verteidigungszwecke von den<lb/>
Amerikanern genehmigt wurden, dadurch ziehen sich die Libanesen aus<lb/>
diesem Gebiet zurück und es gibt schon wieder hunderttausende Flücht<lb break="no"/>linge. Die Syrier werden nervös, in diesem Gebiet wird früher oder<lb/>
später das Chaos herrschen und <name type="person" ref="#per__112568">Sadat</name> muss dann erklären, dies wurde<lb/>
zwischen Israel und Ägypten nicht vereinbart, ja nicht einmal so<lb/>
besprochen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Diskussion meldete sich dann <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> um die Aktivitäten für die<lb/>
Kernkraft in Österreich zu berichten. Die letzten Informationen über<lb/>
Three-Mile-Island-Reaktor in Harrisburg besagen, dass der Reaktor wieder<lb/>
in Betrieb genommen wird. Man muss jetzt gegen die negativen Stimmen<lb/>
Stellung nehmen und ganz besonders eine entsprechende Volksmeinung<lb/>
schaffen, die die Inbetriebnahme des Reaktors Zwentendorf dann er<lb break="no"/>möglicht. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> warnte davor, denn auch die Umfrage bevor es zur<lb/>
Volksabstimmung kam, hat gezeigt, dass 60 % sich für das Kernkraftwerk<lb/>
aussprechen werden. Selbst wenn durch die Politisierung 2 % dadurch<lb/>
verlorengegangen sind, niemand hätte eigentlich die Niederlage er<lb break="no"/>wartet, da die Meinungsumfrage auch genau das Gegenteil zeigte. Eine<lb/>
Lösung kann sich <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> nur so vorstellen, dass die Wirtschaft jetzt<lb/>
imstande ist mindestens 30 Abgeordnete der ÖVP für eine Pro-Kampagne<lb/>
zu gewinnen, die dann im Parlament mit den sozialistischen Abgeord<lb break="no"/>neten eine entsprechenden Mehrheitsbeschluss zustande bringen würden.<lb/>
Da sich <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name> aber auch, wie ich vermute, auf die Antiatomseite ge<lb break="no"/><pb n="49-0781" facs="49_1979-07-10_0781.jpg"/>schlagen hat, wird es längere Zeit dauern, wenn überhaupt ein<lb/>
solcher Umschwung im österreichischen Parlament wird zu verzeichnen<lb/>
sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> berichtete dann über die Wirtschaftslage, wobei er insbeson<lb break="no"/>ders auf zwei Probleme, Energie und Budget einging. Derzeit liegt<lb/>
Österreich besser im Preisindex als die Schweiz und Deutschland und<lb/>
der Devisenabfluss ist jetzt gestoppt. Die Zahlungsbilanz wird durch<lb/>
die wachsenden Energieaufwendungen stark belastet. 1974 gaben wir<lb/>
4.000 Schilling pro Kopf aus, jetzt 11.000 Schilling pro Kopf. Die<lb/>
Nichtinbetriebnahme des Kernkraftwerkes Zwentendorf bedeutet 800.000<lb/>
Tonnen Öl, d.s. 1,6 Mia. Schilling Mehraufwand jährlich, abgesehen von<lb/>
den 8.5 Mia. Schilling Investitionsverlust durch Nichtinbetriebnahme.<lb/>
Die Ölabrechnungen werden nach wie vor in Dollar erfolgen müssen,<lb/>
weil gar keine andere Währung imstande wäre diese grossen Geld<lb break="no"/>transaktionen zu bewältigen. Das amerikanische Defizit beträgt<lb/>
20 bis 30 Mia. Dollar pro Jahr, der Liquiditätszuwachs aber 100 Mia.<lb/>
Dollar durch die Weltwährungsverrechnung. Der Energiesituation<lb/>
muss daher auch von der Zahlungsbilanz her ein besonderer Augenmerk<lb/>
geschenkt werden. Die Budgetsituation hat jetzt ein kritisches<lb/>
Stadium erreicht. Bis 1974 gab es deutliche Verbesserungen trotz<lb/>
Einführung der Mehrwertsteuer. Seit 1975 verschlechterte sich zusehends<lb/>
Die Beamtenverhandlungen laufen derzeit. 15 Mia. Schilling seien nötig.<lb/>
Da weder bei der Lohn- und Einkommenssteuer, aber auch bei der Mehr<lb break="no"/>wertsteuer nichts geändert werden kann, bleiben nur die Förderungen<lb/>
des Bundes zu senken und vor allem die Zuschüsse zur Sozialversicherung<lb/>
zu verringern. Hier gab es dann in der Diskussion die grössten Aus<lb break="no"/>einandersetzungen. Die Gewerkschafter rechneten vor, dass durch die<lb/>
Erhöhung der Versicherungsbeiträge 1/2 % die Arbeiter, 1.5 % die<lb/>
Unternehmer aus dem Familienlastenausgleich durch Refundierung 1 %,<lb/>
insgesamt 7 Mia. Schillinge der Bund sich erspart hat, die er an<lb break="no"/>sonsten durch Bundeszuschüsse hätte leisten müssen. Die Kranken<lb break="no"/>kasse gebart derzeit ohne Defizit, die Pensionsversicherung<lb/>
Angestellten 1,8 Mia. Schilling Reserve, Arbeiter auch entsprechende<lb/>
Reserve allerdings illiquid, weshalb immer entsprechende Mittel bei<lb/>
der BAWAG kurzfristig aufgenommen werden müssen. Die Arbeitslosen<lb break="no"/>versicherung steht sehr schlecht da, trotzdem es eine Vollbeschäfti<lb break="no"/>gung gibt. Nur die Unfallversicherung gebart aktiv und muss in der<lb/>
<pb n="49-0782" facs="49_1979-07-10_0782.jpg"/>letzten Zeit immer wieder als Ausgleichsmittel abgeben. Bezüglich<lb/>
Energiefragen hat nur Sekr. <name type="person" ref="#per__112988">Wille</name> von den Metallarbeitern gemeint,<lb/>
die Alkoholbeimischung sei energiewirtschaftlich falsch, denn<lb/>
4 Einheiten Einsatz geben 2.5 Einheiten Ausstoss, also Input höher<lb/>
als Output. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sagte, da behaupte ich das Gegenteil und ich<lb/>
habe dann auch tatsächlich aufgeklärt, dass 10 bis 30 % Nettoenergie<lb break="no"/>einsparung laut Enquete der Industriellenvereinigung eintritt. Die<lb/>
ÖMV hat das Battelle-Institut jetzt ersucht, eine Energiebilanz zu er<lb break="no"/>stellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte erkundige Dich, wie weit die ÖMV bei<lb/>
diesen Berechnungen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die ersten offiziellen Kontakte mit <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> in Imperial ergaben,<lb/>
dass aus dieser Gemischten Kommission keinerlei Schwierigkeiten zu<lb/>
erwarten sind. Der Rückgang des Aussenhandels mit der UdSSR, der in<lb/>
den ersten 5 Monaten festgestellt werden konnte, wird durch be<lb break="no"/>reits abgeschlossene Verträge, die 79 höher sind als 78, wahrschein<lb break="no"/>lich im zweiten Halbjahr aufgefangen. Der Wunsch österreichischer<lb/>
aber auch angeblich auch sowjetischer Beamter, jetzt den 10-Jahres-<lb/>
Vertrag durch ein neues 10-Jahres-Programm 80 bis 90 zu ersetzen,<lb/>
wird, wie <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> vorgeschlagen hat, von den Regierungen zu prüfen<lb/>
sein. Ein weiteres Verlangen der österreichischen Bürokratie, sprich<lb/>
<name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name>, dass ich <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> fragen soll, ob er einen österreichischen<lb/>
Orden annimmt, habe ich nach Rücksprache mit Minister <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> dem Aus<lb break="no"/>senamt, resp. Botschafter überlassen. Ich hätte in eine fatale Situ<lb break="no"/>ation kommen können, wenn ich <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> frage, ob er den Orden an<lb break="no"/>nimmt, dieser dann erklärt er wird mit seiner Regierung reden,<lb/>
gleichzeitig aber dann mich fragt, ob ich einen sowjetischen annehme,<lb/>
was ich sicherlich nicht tun werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__112953">Manschulo</name> hat mir mit dem sowjetischen Botschafter gemeinsam nahe<lb break="no"/>gelegt, ob der österreichische Rundfunk nicht auf ein Interview mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> verzichten könnte. <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> würde am liebsten nur<lb/>
ein Statement abgeben, die Diskussion sollte dann ich bestreiten. Ich<lb/>
habe sofort erklärt, ich werde diesen Wunsch an den ORF herantragen,<lb/>
doch ist dies nur vollkommen unabhängig und kann von niemand beein<lb break="no"/>flusst werden. Eine Rücksprache mit Generalintendant <name type="person" ref="#per__97326">Bacher</name> und in<lb/>
weiterer Folge mit <name type="person" ref="#per__97672">Kreuzer</name> ergab, dass diese sofort darin eine Finn<lb break="no"/>landisierung sehen, die man ihnen im Westen niemals verzeihen würde.<lb/>
</p>
            <pb n="49-0783" facs="49_1979-07-10_0783.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Auch die Sowjets müssen sich auf die Westverhältnisse umstellen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97672">Kreuzer</name> erklärte mir dann allerdings, er wird dafür sorgen, dass<lb/>
es nur zu unverfänglichen Fragen kommt. Beiden hatte ich nämlich<lb/>
die ungerechte Behandlung von der Zeitung "Die Presse", vor etlichen<lb/>
Jahren berichtet, als es hiess, <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> mit den leeren Taschen,<lb/>
wo es um zusätzliche Erdgaslieferungen ging.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: <name type="person" ref="#per__111699">Puffler</name> soll bitte klären, wer und wann über<lb break="no"/>haupt der Rundfunk kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Verhandlungen mit Präs. <name type="person" ref="#per__97691">Lehner</name> und <name type="person" ref="#per__113056">Bierbaum</name> über die Getreide<lb break="no"/>regelung konnte zu keinen Erfolg führen, da der Bauernbund für<lb/>
den nächsten Tag eine grosse Demonstration angekündigt hatte, gibt<lb/>
es gar keine Möglichkeit jetzt bereits zu einem Ergebnis zu kommen.<lb/>
Die Verhandlungen werden daher am Donnerstag fortgeführt. Für mich<lb/>
interessant war, dass <name type="person" ref="#per__113056">Bierbaum</name> auf meinen Hinweis, das Preiskommis<lb break="no"/>sionsprüfungsvorverfahren ergibt eine Reduzierung des Getreidepreises<lb/>
um 7 Groschen, heftigst reagierte, dass eben die Abschreibungen von<lb/>
den Maschinen vollkommen falsch sind. Im Schema und in den bisherigen<lb/>
Berechnungsmethoden, die die Landwirtschaftskammer immer verlangt hatte<lb/>
wurde vom Neuwert 20 % von den Maschinenpreis abgezogen, um zu den<lb/>
Zeitwert zu gelangen. Die Vorprüfungskommission ist also nach dem bis<lb break="no"/>herigen System vorgegangen. Dies hat in den vergangenen Jahren den<lb/>
Bauern gut gepasst, weshalb sie damit einverstanden waren, jetzt ist<lb/>
es gerade umgekehrt. Im Vorjahr wäre der Preis nur um 2 Groschen zu<lb/>
erhöhen gewesen. Wir haben dann volkswirtschaftlich 5 Groschen ge<lb break="no"/>macht und heuer besteht die Absicht 12 bis 13 Groschen zu machen,<lb/>
wenn die Bauern einverstanden sind, 10 Groschen Verwertungsabgabe<lb/>
davon zu entrichten. Die Bauern haben aus einer unglücklichen Be<lb break="no"/>merkung <name type="person" ref="#per__97511">Haidens</name> entnommen, dass dieser bereit wäre, diese Verwer<lb break="no"/>tungsabgaberegelung ohne ihre Zustimmung zu beschliessen. Davon ist<lb/>
<name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> aber jetzt abgekommen und erklärt, dann würde er die ganze<lb/>
Angelegenheit heuer überhaupt nicht mehr regeln. Dies wollen natürlich<lb/>
die Bauern nicht haben. Nach Berechnungen von <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> würden ihre Vor<lb break="no"/>schläge jetzt über 1 Mia. Schillinge ausmachen und genau denselben Be<lb break="no"/>trag ergeben, wie, wenn das jetzige System weiter bliebe. Dies er<lb break="no"/>klärt sich trotz Stützungsabbau aus der Tatsache, dass die Futterge<lb break="no"/>treidemassnahmen zugunsten der Bauern wesentlich verbessert werden<lb/>
sollen. Dies lehnt <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> aus budgetäten und auch aus Gründen, weil<lb/>
eben ein neues Getreidekonzept kommen muss, ganz entschieden ab.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="49_0776_01" facs="49_1979-07-10_0776-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 10.7.1979</head>
         </div>
         <pb n="49_0776_02" facs="49_1979-07-10_0776-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="49_0783_01" facs="49_1979-07-10_0783-01.jpg"/>
         <pb n="49_0783_02" facs="49_1979-07-10_0783-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 5. Ministerratssitzung, 10.7.1979</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>