<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  2. Juni 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band36_1977-06-02</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-06-02">Donnerstag, 2. Juni 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="36-0644" facs="36_1977-06-02_0644.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 2. Juni 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Parlament stand neben den Finanzgesetzen als erstes das Gesetz<lb/>
über die Lohn- und Gehaltsgarantie bei Konkurs-Betrieben zur Be<lb break="no"/>schlussfassung. <name type="person" ref="per:112147">Robert Fischer</name>, der Klubeintreiber, war so be<lb break="no"/>sorgt, dass dieses Gesetz nur mit knapper Mehrheit insbesondere<lb/>
bezüglich der Abänderungsanträge der ÖVP beschlossen werden würde,<lb/>
dass er mich nicht einmal nach Krems zum 20-jährigen Jubiläum<lb/>
der chemischen Fa. SALEN fahren liess. Ich war fest davon überzeugt,<lb/>
dass ich zeitgerecht zurückkommen würde, da <name type="person" ref="per:112147">Fischer</name> aber selbst<lb/>
wegen Tod seiner Schwiegermutter nach Klagenfurt fahren musste, er<lb break="no"/>suchte er mich inständig, Wien nicht zu verlassen. Natürlich<lb/>
zog sich die Debatte ellenlang und ich hätte dreimal, wie ich ange<lb break="no"/>nommen habe, nach Krems fahren können. Trotzdem soll niemand sagen,<lb/>
dass mir die Klubdisziplin nicht über alles geht, weshalb ich Min.Rat<lb/>
<name type="person" ref="per:97493">Gröger</name> nach Krems schickte. Versäumt habe ich sicherlich dort<lb/>
auch nichts.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97543">Heindl</name>, <name type="person" ref="per:107937">Frank</name>, <name type="person" ref="per:98040">Wais</name> und ich führten ein langes und zeitweise sehr<lb/>
unangenehmes Gespräch über die Personalsituation bei <name type="person" ref="per:107937">Frank</name>. <name type="person" ref="per:107937">Frank</name><lb/>
erörterte mit Recht, dass seine Energiesektion als er sie über<lb break="no"/>nommen hat, personalmässig ausgelaugt war. Gegenüber der seiner<lb break="no"/>zeitigen Energieministerium-Besetzung sind viele gute Leute weg<lb break="no"/>gegangen und vor allem wurden die Dienstposten praktisch reduziert.<lb/>
Deshalb war die Aufstockung, die ja letzten Endes und das war<lb/>
sehr interessant, er glaubte noch von <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> bekommen zu haben,<lb/>
in Wirklichkeit aber von <name type="person" ref="per:97819">Plesch</name>, erhielt, was ihn sehr überraschte,<lb/>
dringend notwendig. Für die jetzt übernommene OB möchte er nicht<lb/>
zusätzliche Leute wohl aber die Ausscheidenden durch entsprechend gu<lb break="no"/>te womöglich auch aus der Wissenschaft kommende ersetzen. <name type="person" ref="per:107937">Frank</name><lb/>
sieht sogar ein, dass er die allgemeinen Einsparungen 1 % Perso<lb break="no"/>nalreduktion pro Jahr mitmachen muss. <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> wird auch die Berghaupt<lb break="no"/>mannschaften in den Ländern genau untersuchen lassen und wahrscheinlich<lb/>
zusammenlegen, um dort Personaleinsparungen durchführen zu können.<lb/>
Richtig ist, dass er zusätzliche Agenden übernommen hat, wie<lb/>
z.B. die Internationale Energieagentur und dass er vor allem einmal<lb/>
Pläne hat, weitere Aktivitäten zu entfalten. Hier erklärte ich ihm<lb/>
dezidiert, dies müsse er sich genau überlegen, denn dafür könnten<lb/>
wir nicht zusätzliche Dienstposten schaffen. Ich habe Verständnis<lb/>
dafür, dass er glaubt, die internationalen Rohstoffprobleme<lb/>
bearbeiten zu müssen. Einen Mann zusätzlich kann er dafür aber<lb/>
<pb n="36-0645" facs="36_1977-06-02_0645.jpg"/>nicht bekommen. Ich hoffe, dass er dies schön langsam ein<lb break="no"/>sieht und nicht immer glaubt, das richtet sich gegen ihn<lb/>
persönlich. Ich erklärte ihm auch dezidiert, dass auf die<lb/>
anderen Sektionen Rücksicht genommen werden muss. Am schlech<lb break="no"/>testen ist derzeit Sekt.Chef <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> dran, die Industriesektion wurde<lb/>
dienstpostenmässig in den letzten Jahren ungeheuer vernachlässigt.<lb/>
Fast die Hälfte seiner A-Leute hat er verloren. Die wirklich<lb/>
grosse Reserve für uns war die Eingliederung der ZAE <add>ZÄE?</add> ins Mini<lb break="no"/>sterium. Dies ging aber nur, weil Sekt.Chef <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> hier mitgespielt<lb/>
hat und auf seinen Aussenhandelskontrollapparat verzichtete.<lb/>
Wie wir einmal ein wirkliche Aussenhandelskontrolle, die hoffentlich<lb/>
nie mehr notwendig sein wird, durchführen müssten, ist mir vollkommen<lb/>
schleierhaft. Natürlich wäre es unverantwortlich, einen Kontroll<lb break="no"/>apparat wie die ZAE <add>ZÄE?</add> aufrechtzuerhalten, der jahrelang, hoffentlich<lb/>
vielleicht sogar jahrzehntelang nichts mehr zu tun hatte und hat.<lb/>
<name type="person" ref="per:107937">Frank</name> hat dies sicherlich nicht eingesehen, ich hoffe aber wenig<lb break="no"/>stens verstanden. Ich verstehe ihn andererseits, dass er auf seinen<lb/>
Ruf ein guter Wissenschaftler, ein besonderer Fachmann zu sein,<lb/>
weshalb er Agenden, die er übernimmt, entweder ordentlich macht<lb/>
oder nicht, grössten Wert legt. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> hat dann anschliessend<lb/>
wie er glaubt mit <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> und <name type="person" ref="per:98040">Wais</name> und <name type="person" ref="per:97819">Plesch</name> ein Glaserl Wein<lb/>
getrunken und dies Versöhnung eingeleitet, zu mir sagte <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name><lb/>
dann mit Recht, wir dürften unter gar keinen Umständen Sekt.Chef<lb/>
<name type="person" ref="per:107937">Frank</name> verlieren, weil gerade in der jetzigen sehr kritischen Phase<lb/>
der Atomenergiefrage dies nicht nur eine politische Katastrophe<lb/>
wäre, sondern auch personell er nicht zu ersetzen ist. Die Massen<lb break="no"/>medien würden niemals darin eine wirklich reine personalpoli<lb break="no"/>tische Auseinandersetzung sehen, sondern weiss Gott was für Gründe<lb/>
für die vorzeitige Pensionierung von <name type="person" ref="per:107937">Frank</name>. Ich habe immer ge<lb break="no"/>hofft und war davon auch überzeugt, dass es so weit nicht kommen<lb/>
wird. Ich hoffe, dass der Vermittlungsversuch <name type="person" ref="per:97543">Heindls</name> zwischen<lb/>
<name type="person" ref="per:107937">Frank</name> und <name type="person" ref="per:97819">Plesch</name> wieder einigermassen normale Beziehungen herzu<lb break="no"/>stellen, geglückt ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> teilt mir mit, dass der Abg. <name type="person" ref="per:111410">König</name> ich glaube im Gesund<lb break="no"/>heitsministerium gefordert hat, dass diese Rollschuhbretteln,<lb/>
Skateboard verboten werden sollen. Auf Grund des Lebensmittel<lb break="no"/><pb n="36-0646" facs="36_1977-06-02_0646.jpg"/>gesetzes wäre es möglich, gefährliche Spiele zu verbieten.<lb/>
Allerdings natürlich nur gefährlich für den, der durch<lb/>
das Spiel sich schädigt. Sicherlich sehr schwer zu begründen,<lb/>
dass durch dieses Spiel ein anderer durch die hohen Ge<lb break="no"/>schwindigkeiten gefährdet wird. Ich bin überzeugt, dass Skate<lb break="no"/>board in Wirklichkeit ein Sportgerät ist. <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> meint, der<lb/>
§ 69 der Gewerbeordnung, wo Waren, die Leben und Gesundheit ge<lb break="no"/>fährden, verboten werden können, könne dafür kaum herangezogen<lb/>
werden. Ich teile diese Meinung, da mit Sportgeräten bei unsach<lb break="no"/>gemässer Verwendung oder bei Plätzen, die dafür nicht geeignet<lb/>
sind und die WIG in Oberlaa, wo durch das Asphaltieren und<lb/>
starke Abfallen des Geländes die jungen Burschen wirklich mit<lb/>
Höllengeschwindigkeit dahinsausen, meiner Meinung nicht das<lb/>
Sportgerät, wohl aber die dortige Benützung verboten gehört. Ich<lb/>
erinnere mich an meine Jugend, wo wir von alten Maschinen, Autos<lb/>
oder Motorrädern Kugellager herausgenommen haben und uns daraus<lb/>
Tretroller machten. Diese haben ebenfalls eine Höllengeschwin<lb break="no"/>digkeit erreicht. Noch dazu einen riesigen Lärm entwickelt,<lb/>
denn zum Unterschied von den modernen Skateboards sind wir mit<lb/>
den Kugellagern direkt auf dem Asphalt gefahren.<lb/>
Hier wird es sehr schwer sein, eine wirklich befriedigende Rege<lb break="no"/>lung auf Grund von Bundesgesetzen zu treffen, die Gemeinde Wien<lb/>
oder die einzelnen Länder werden örtlich verschiedene Verbote<lb/>
wegen Gefährdung der Passanten usw. erlassen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Hoteltreuhand sind über 1,3 Mia. S ERP-Ansuchen einge<lb break="no"/>langt. Mit der Ersatzaktion sind maximal die Hälfte davon zu<lb/>
befriedigen. <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> hat mit der Hoteltreuhand vereinbart,<lb/>
dass die Zinssätze von 9,25 auf 8,75, 1/$ davon ist jeweils<lb/>
Verwaltungskostenanteil gesenkt werden. Ein ähnlicher Prozent<lb break="no"/>satz wurde auch bei der Bürges vor etlichen Monaten vereinbart.<lb/>
Die Hoteltreuhand fürchtet, dass sie um diese Prozentsatz am Jahres<lb break="no"/>ende keine Kredite bekommen wird. <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> und ich sind davon<lb/>
nicht überzeugt, da wir diese Kredite auf 6 % abstützen, bei<lb/>
10-jähriger Laufzeit, ersparen wir uns 1/2 Prozent und können<lb/>
ein grösseres Volumen mit der Budgetpost Ersatzaktion befriedigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die BHK wünscht, dass wir jetzt für die Nahversorgung im Gewerbe<lb break="no"/>strukturverbesserungsgesetz also bei der Bürges eine eigene Tranche<lb/>
festlegen. Dies wäre eine reine Optik, die die Bürges nur unbe<lb break="no"/>weglicher machen würde, denn ich nehme nicht an, dass der<lb/>
<pb n="36-0647" facs="36_1977-06-02_0647.jpg"/>Finanzminister bereit ist, den zweiten Punkt der Forderung, nämlich<lb/>
die Dotation der Bürges von 5 % Gewerbesteuerertrag auf 6 %<lb/>
zu erhöhen. Richtig ist, dass die Erträge der Gewerbesteuer<lb/>
1976 sicherlich zurückgegangen sind, weshalb 1978 weniger<lb/>
Budgetmittel dafür zur Verfügung stehen werden. Eher nehme<lb/>
ich an, dass der Finanzminister bereit, so wie bei ERP-<lb/>
Ersatzaktionen zuzugestehen, um die steigenden Anträge befriedigen<lb/>
zu können. Eine diesbezüglich Andeutung hat Min.Rat <name type="person" ref="per:110130">Kaber</name> vom<lb/>
Finanzministerium mir gegenüber gemacht. <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> wird deshalb<lb/>
jetzt mit dem FM diesbezügliche Verhandlungen wegen der Forderungen<lb/>
der BHK führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Mit der Beantwortung der Wünsche HK<lb/>
habe ich mit <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> vereinbart, werden wir zuwarten, bis das<lb/>
Finanzministerium aktenmässig sich geäussert hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> hat grösste Bedenken, eine einheitliche Einreichungsstelle<lb/>
für alle Kreditaktionen des Handelsministeriums zu gründen.<lb/>
Nicht einmal bei uns im Ministerium wäre es zweckmässig eine<lb/>
solche Stelle zu errichten, da man dafür nur zusätzliche Dienst<lb break="no"/>posten brauchen würde. Die Formularvereinfachung dagegen sollte<lb/>
versucht werden. Ich habe <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> vorgeschlagen, man müsse aber<lb/>
in diesem Fall unter allen Umständen vorsorgen, dass wenn die<lb/>
Einreichung bei einer falschen Stelle erfolgt, oder diese Stelle<lb/>
nicht imstande ist, das Ansuchen, weil es den Richtlinien nicht<lb/>
entspricht, zu befriedigen, dann sofort an die eventuell mögliche<lb/>
andere Stelle, die dieses Ansuchen befriedigen könnte, weiter<lb break="no"/>geleitet werden soll. <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> wird sich bemühen, um z.B.<lb/>
bei der Betriebsgründungsaktion schon mit der Gemeinde Wien<lb/>
klarzustellen, wenn dieses Ansuchen von uns nicht erfüllt<lb/>
werden kann, dann automatisch der Akt an den Magistrat der Stadt<lb/>
Wien überantwortet wird, damit dieser womöglich eine positive<lb/>
Erledigung des Ansuchens in die Wege leitet. Der Gewerbetreibende<lb/>
wäre wahrscheinlich sehr befriedigt und überrascht, wenn er nicht<lb/>
nur bei uns abgelehnt und bei der Gemeinde Wien neuerdings erst<lb/>
einreichen müsste, sondern in einer direkten Erledigung zweier<lb/>
verschiedener Dienststellen ein ungeheures Service sehen würde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Schulersatzzeitanrechnung-Verordnung des Unterrichtsministeriums<lb/>
wegen Damen- und Herrenschneider, Gast- und Schankgewerbe und<lb/>
Reisebüros stand bei uns zur Diskussion, da wir in der Berufs<lb break="no"/><pb n="36-0648" facs="36_1977-06-02_0648.jpg"/>schulfrage mitkompetent sind. Leider ist es nicht geglückt,<lb/>
zwischen den Interessenvertretungen eine einheitliche Auf<lb break="no"/>fassung zu erreichen. <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> wird ein Kompromiss ausarbeiten,<lb/>
das ich dann bevor wir es endgültig dem Unterrichtsministerium<lb/>
mitteilen, den Interessenvertretern bei Jour fixe vorschlagen<lb/>
möchte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte unverzüglich mit <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> dieses<lb/>
Kompromiss erheben, da ich dieses für Montag, Jour fixe brauche.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Arbeiterkammer OÖ verlangt jetzt nicht nur, dass wir die<lb/>
RAG sondern auch die oberösterr. Ferngas für die Abgabe von<lb/>
Gaspreis regeln. Maximal kommt für mich höchstens in Frage<lb/>
dass ich wieder den Landeshauptmann dazu ermächtige.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich des Berufsausbildungsgesetzes wurde jetzt einvernehmlich<lb/>
festgehalten, dass 23 Punkte von der Spitze noch zu regeln sind.<lb/>
zwei davon sind wirklich problematisch. Das erste ist die Berufs<lb break="no"/>bildungsforschung, wo ein Verein oder eine gesetzliche Regelung<lb/>
wie dies auch das Gesundheitsministerium beim Gesundheitsinstitut<lb/>
getroffen hat, zu entscheiden ist und das zweite ist die Anrechnung<lb/>
von Anlernverhältnissen resp. die Ergänzung oder Ersetzung von<lb/>
Anlernverhältnissen anstelle einer Lehrstellenausbildung. Ich<lb/>
habe anschliessend daran mit NR <name type="person" ref="per:97563">Hofstetter</name> und dem Jugendsekretär<lb/>
des ÖGB <name type="person" ref="per:112979">Verzetnitsch</name> über diese Probleme eingehend diskutiert.<lb/>
<name type="person" ref="per:97563">Hofstetter</name> ist überzeugt, dass es uns gelingen wird, in diesen<lb/>
23 Punkten und insbesondere die beiden kritischen Punkte ein<lb/>
Kompromiss zu finden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Vorstandssitzung der Lebensmittelarbeiter gab es wegen der<lb/>
Kontrollen der Importe nach Österreich eine lebhafte Diskussion.<lb/>
Mit Recht verlangten die Betriebsräte, dass die Importwaren genau<lb/>
so streng kontrolliert werden, wie die inländischen Produkte.<lb/>
Die Betriebsräte werden jetzt mit den Unternehmern gemeinsame Lö<lb break="no"/>sungsvorschläge dem Gesundheitsministerium überprüfen. Bis jetzt<lb/>
war es halt nur so, dass der Fachverband und die anderen Unternehmer<lb/>
immer nur geraunzt haben, nicht aber initiativ gewesen sind. Die<lb/>
Aussprachen, die z.B. aber die Gewerkschaft und insbesondere Be<lb break="no"/>triebsratskollegen mit der Untersuchungsanstalt z.B. <name type="person" ref="per:97808">Petuely</name> gehabt<lb/>
haben, waren zwar sehr hart aber dann doch insoferne erfolgreich<lb/>
als <name type="person" ref="per:97808">Petuely</name> einsieht, dass er mit gleichen Massen messen muss.<lb/>
Ich kann mir genau aber schon ausrechnen, wie z.B. das Finanzministerium<lb/>
<pb n="36-0649" facs="36_1977-06-02_0649.jpg"/>sagt, es hat nicht genug Zöllner, um die Ware bereits an der<lb/>
Grenze zu kontrollieren, die Untersuchungsanstalt erklären wird,<lb/>
es hat nicht genug Beamte, um wirklich eine Kontrolle durchführen<lb/>
zu können. Am Beispiel der Konservierungsverordnung wird sich jetzt<lb/>
zeigen, ob und inwieweit das Gesundheitsministerium bereit ist,<lb/>
gleiche Masstäbe anzulegen. Margarine und Senf sind jetzt eben<lb break="no"/>falls ein Konservierungsverbot gekommen, obwohl in Europa insbesondere<lb/>
Margarine aber Backwaren sehr wohl konserviert werden dürfen.<lb/>
Wenn diese Verordnung<add>[Satz unvollständig, Anm.]</add><lb/>
die Arbeiterkammer besteht aber darauf, dass unbedingt Backwaren<lb/>
in die Konservierungsverordnung kommt. Ich bin neugierig, ob<lb/>
dann eine Überprüfung auch tatsächlich erfolgen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte dieses Problem sofort mit AK und<lb/>
ÖGB besprechen – auf Jour fixe setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Von der deutschen Ausstellung wurde berichtet, dass dort<lb/>
für Klein- und Mittelbetriebe Produkte jetzt entwickelt werden,<lb/>
wo in 4,5 Minuten die Semmel oder das Gebäck und ganz besonders<lb/>
Backwaren fertig aus dem Ofen herauskommen, das einzige Problem,<lb/>
das sich für diese Hochleistungsmaschine nur stellt, ist dass<lb/>
die Produkte nicht so schnell abgekühlt werden können, weshalb<lb/>
nicht noch schneller produzierende Maschinen erzeugt werden können.<lb/>
Andererseits wurde von Nestle Stadlau berichtet, dass Arbeits<lb break="no"/>platzbewertungen dort vereint waren, wo die Arbeiter insbesondere<lb/>
die Arbeiterinnen zu so hohen Leistungen verpflichtet werden,<lb/>
wo sie nach ein bis zwei Stunden wieder den Arbeitsplatz verlassen.<lb/>
Die Bezahlung ist zu schlecht, die Leistungsanforderung zu hoch.<lb/>
Dazu kommt noch, dass die Meister das Bestreben haben, höher<lb/>
bezahlte Leistungen, die nach zwei Stunden Arbeit an dieser Ma<lb break="no"/>schine für den ganzen Tag auf Grund der Arbeitsplatzbewertung<lb/>
bezahlt werden müssten, so umgangen werden, dass nach 1,5 Stunden<lb/>
der Meister den Arbeiter oder die Arbeiterin wieder auf einen<lb/>
anderen Platz verweist und sich die höhere Kategorie zu bezahlen,<lb/>
erspart. Die Auflösung der Zuckerfabrik Dürnkrut wieder zeigt<lb/>
deutlich, dass aus Rationalisierungsgründen selbst gutgehende<lb/>
Firmen, um ihre anderen Betriebe kapazitätsmässig besser<lb/>
zu nützen, sichere Arbeitsplätze aufgegeben werden müssen.<lb/>
Die Zuckerindustrie hat jetzt endgültig den Plan festgelegt,<lb/>
dass der grösste Teil in die Fabriken Leopoldsdorf, der kleinere<lb/>
Teil nach Hohenau kommen soll. In Dürnkrut bleibt nur eine<lb/>
zentrale Werkstätte, jeder, der weggehen will, hat grosszügige<lb/>
<pb n="36-0650" facs="36_1977-06-02_0650.jpg"/>Abfertigung, es werden sogar finanzielle Entschädigungen in<lb/>
Leopoldsdorf den aufgenommenen 70 befristeten Dienstverhältnissen<lb/>
die in Hinkunft nicht mehr gebraucht werden, angeboten. Die<lb/>
Gewerkschaft und Betriebsräte verlangen Vereinbarungen über die<lb/>
weitere Vorgangsweise über die gesamte Zuckerindustrie. Mit<lb/>
Recht fürchten die Zuckerarbeiter, dass nicht nur Dürnkrut sondern<lb/>
früher oder später Siegendorf oder vielleicht gar Bruck geschlossen<lb/>
wird. Neue Zuckerfabriken, die man in Deutschland oder anderswo<lb/>
errichtet, haben meistens doppelte Kapazität wie die österr.<lb/>
bestausgelasteten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Trotz der verhältnismässig guten wirtschaftlichen Situation,<lb/>
die ich berichten konnte, war die erste nach dem Verbandstag<lb/>
durchgeführte Zentralvorstandssitzung sehr lebhaft wegen dieser<lb/>
Entwicklung in unserer Industrie. Für Teigwaren, Futtermittel<lb/>
und der Fa. Haas sowie für die Zuckerarbeiter und Brauerei<lb break="no"/>arbeiter wurden die Lohnverhandlungen beschlossen, weil wir in<lb/>
dieser Branche meistens eine einjährige Laufzeit der Verträge<lb/>
vereinbart haben. Die Auseinandersetzungen wegen dieser Löhne<lb/>
werden auch gerade nicht leicht sein. Da aber die wirtschaftliche<lb/>
Situation gerade in unserer Sparte nicht schlecht ist, wäre es unver<lb break="no"/>antwortlich, nicht zeitgerecht und den Gegebenheiten entsprechend<lb/>
Löhne der Arbeiterinnen und Arbeiter wieder entsprechend zu erhöhen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Eröffnung der Antiquitäten-Messe, die heuer zum 7. Mal erfolgte<lb/>
und die ich eigentlich alle bis jetzt eröffnet habe, der Veranstalter<lb/>
bezeichnet mich als Routinier auf diesem Gebiet, musste ich sehr<lb/>
kurz halten. 1. hat diese Eröffnung im Freien stattgefunden, weil<lb/>
sich zu dieser Messe immer grosse Massen drängen und 2. wurde<lb/>
ich neuerdings vom Klub gebeten, nicht allzu lange wegzubleiben.<lb/>
Vizekanzler a.D. <name type="person" ref="per:98091">Withalm</name>, der ebenfalls anwesend war, fragte<lb/>
ob ich eine längere Rede halten werden. Als Gag sagte ich gleich,<lb/>
in diesem Fall würden die Antiquitäten noch älter werden und damit<lb/>
vielleicht teurer und dies möchte ich nicht wegen der Käufer.<lb/>
Die Antiquitätenmesse hat sich tatsächlich verdoppelt. So ein<lb/>
grosser Andrang herrscht und von den ca. 100 potenten Firmen<lb/>
haben zwei Drittel ausgestellt. Als Vorredner war nur nach der<lb/>
Begrüssung der Wiener Handelskammer <name type="person" ref="per:107940">Dittrich</name>, dieser hat zu<lb/>
meiner grössten Überraschung darauf hingewiesen, dass Wien und<lb/>
Wiener Gewerbe eine grosse Bedeutung und eine grosse Zukunft haben<lb/>
und eine grosse Leistung erbringt. Ich konnte daher als nächster<lb/>
<pb n="36-0651" facs="36_1977-06-02_0651.jpg"/>Redner nur bestätigen, dass ich mit der Handelskammer wieder<lb/>
einmal mehr einer Meinung bin. Es ist nämlich sehr inter<lb break="no"/>essant, dass zwar die ÖVP ständig kritisiert, dass alles<lb/>
schlechter wird, die einzelnen Funktionäre aber zumindestens<lb/>
bei solchen Gelegenheiten wie Messe-Eröffnungen oder Betriebs<lb break="no"/>eröffnungen immer wieder zugeben müssen, dass es sehr wohl<lb/>
eine positive Entwicklung gibt und Optimismus zutage tritt,<lb/>
den ich ja stets immer, wie ich so schön sage, zur Schau trage.<lb/>
Eine bessere Bestätigung als Vorredner für meine richtige<lb/>
Einstellung kann ich mir gar nicht wünschen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="36_0643_01" facs="36_1977-06-02_0643-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 2.6.1977</head>
         </div>
         <pb n="36_0643_02" facs="36_1977-06-02_0643-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>