<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19770415">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 15. April 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band36_1977-04-15</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-04-15">Freitag, 15. April 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="36-0415" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band36/36_1977-04-15_0415.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-15_01">Freitag, 15. April 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-15_02">Dir. <rs type="person" ref="#per__113107">Walter</rs>, Porr AG teilt mir mit, dass in Iran jetzt ihre<lb/>
Gleitungsansprüche von Zahlungen für den Dammbau anerkannt<lb/>
wurden. Ich bräuchte deshalb nicht extra zu intervenieren, sondern<lb/>
mich nur für die Unterstützung zu bedanken. Er ersucht, ich<lb/>
sollte für den zurückgetretenen Energieminister <rs type="person" ref="#per__145830">Wahidi</rs>, mit dem<lb/>
sie guten Kontakt hatten, dessen Nachfolger <rs type="person" ref="#per__146329">Parviz Hekmat</rs><lb/>
einladen. Dem stimme ich zu, da selbstverständlich Porr die Kosten<lb/>
übernimmt. <rs type="person" ref="#per__113107">Walter</rs> wollte mir dies zuerst gar nicht anbieten,<lb/>
war sehr erstaunt von mir zu erfahren, dass ich nur 500.000 S<lb/>
für diese Zwecke sogenannte Repräsentationskosten in meinem<lb/>
Budget habe. Porr möchte sich auch jetzt bei einem Dammbau in<lb/>
Nigeria gemeinsam mit Universale und einer deutschen Firma be<lb break="no"/>teiligen. Das Projekt soll 700 Mill. DM umfassen. Minister <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs>,<lb/>
der später zu dieser Besprechung kam, meinte die Baufirmen müssten<lb/>
eben auch ihre Überkapazitäten in Bauten Ausland besser nützen.<lb/>
Ich erklärte <rs type="person" ref="#per__113107">Walter</rs> vor <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs>, dass ich mich nicht in die Bau<lb break="no"/>absichten der Verbundgesellschaft einmischen werde. Dafür ist aus<lb break="no"/>schliesslich der Vorstand resp. der Aufsichtsrat organmässig zu<lb break="no"/>ständig. Eine einzige Forderung ist und dies habe ich vorher schon<lb/>
dem Generaldirektor der Universale <rs type="person" ref="#per__97449">Freibauer</rs> und einige Male auch<lb/>
schon Porr gesagt, dass es sich nicht um einen kostspieligen Bau<lb/>
handeln dürfe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-15_03">Der Mitglied der EG-Kommission <rs type="person" ref="#per__114457">Duchateau</rs> kam vor seinen Besprechungen<lb/>
mit den Beamten der Ministerien und Bautenminister <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> die<lb/>
Finanzierung der Europa-Strasse, Gastarbeiterroute, besprochen.<lb/>
Die Kommission wird jetzt ein Gutachten einholen, an dem Österreich<lb/>
finanziell nicht beteiligt werden soll. Dies war für den Bauten<lb break="no"/>minister <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> neu, aber sehr angenehm zu hören. Ich hatte der EG<lb/>
vorgeworfen, dass sie ihrerseits wegen des hohen Defizits gegen<lb/>
Japan von diesem Staat entsprechende Entgegenkommen und Vorschläge<lb/>
zum Abbau dieses Defizits verlangt. Österreich befindet sich in<lb/>
genau derselben Situation, nur dass die EG ein mächtiges Gebilde<lb/>
ist und Japan ein Grosstaat, Österreich ein Kleinstaat und gegenüber<lb/>
der EG 60 Mia. S Handelsbilanzpassivum hat. <rs type="person" ref="#per__114457">Duchateau</rs> ersuchte um<lb/>
einen Bericht bis 15. Mai, wo das Defizit begründet wird und dies<lb/>
bezügliche Verbesserungsvorschläge erstattet werden sollen. Der<lb/>
Bericht sollte, wie er vorschlägt, sehr detailliert sein. Er würde<lb/>
<pb n="36-0416" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band36/36_1977-04-15_0416.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>diese Vorschläge entsprechend bearbeiten lassen, so dass bei der<lb/>
Gemischten Kommission im Juni vielleicht bereits die ersten<lb/>
Ergebnisse erwartet werden könnten. Ich wies ganz besonders dann<lb/>
auch noch auf die sensiblen Produkte, deren Zollabbau nach dem<lb/>
1. Juli, wo die allgemeinen Zölle dann auf Null sind, ersuchte<lb/>
um eine Beschleunigung für diese sensiblen Produkte beim<lb/>
Zollabbau und insbesondere bei der Aufstockung von Kontingenten,<lb/>
siehe Papier. Von der Aussprache hatte ich den Eindruck, dass<lb/>
man auch in der Kommission, so wie bei allen Verhandlungen mit den<lb/>
einzelnen Staaten im Prinzip Wohlwollen bekommt, aber leider<lb/>
keine entscheidenden Lösungen in absehbarer Zeit. <rs type="person" ref="#per__114457">Duchateau</rs><lb/>
verwies insbesondere auf den Besuch von <rs type="person" ref="#per__116355">Haferkamp</rs> in der nächsten<lb/>
Zeit in Österreich. Die EG ist meiner Meinung nach ungeheuer ver<lb break="no"/>bürokratisiert, wahrscheinlich auch perfektioniert in ihrer<lb/>
Bewegungsfreiheit sehr sehr beschränkt. Hier müsste wirklich,<lb/>
wie <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> richtig sagt, ein neuer politischer Anstoss kommen,<lb/>
um die Integration im weitesten Sinne des Wort voranzutreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-15_04">Dr. <rs type="person" ref="#per__114719">Wailand</rs>, Kronen-Zeitung möchte einen Artikel im Wirtschafts<lb break="no"/>magazin über die Tätigkeit des Handelsministerium machen. Da ich<lb/>
in den Grundprinzipien mit ihm vollkommen übereinstimmte, war<lb/>
dieses Gespräch sehr angenehm und ich nehme auch an, dass der<lb/>
Artikel sehr positiv sein wird. Das wirklich einzige und<lb/>
grosse Problem ist, dass er, genauso wie ich, ohne dass ich<lb/>
es sagte, über die Massnahmen zur Reduzierung des Handelsbilanz<lb break="no"/>defizites keine sehr grossen Lösungsvorschläge anbieten konnte.<lb/>
Da aber weder er noch ich Importrestriktionen als zielführend<lb/>
halten, haben wir halt die halben Dutzend kleinen Massnahmen,<lb/>
die alle zusammen vielleicht ein klein wenig das Handels<lb break="no"/>bilanzdefizit abbauen könnten, erwähnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-15_05">Die zweite Fernseh-Sendung Argumente, die sich mit den Reise<lb break="no"/>büros befasste war für mich insoferne sehr interessant, als<lb/>
ich dabei glaube ich nicht nur ganz gut abgeschnitten habe,<lb/>
das Handelsministerium wurde zwar angegriffen, konnte sich<lb/>
aber ganz gut glaube ich verteidigen, sondern dass es mir<lb/>
dann auch nach der Sendung gelang, in einem strittigen Fall<lb/>
mit Touropa dort gleich mit dem Generaldirektor und dem Be<lb break="no"/>schwerdeführer zu bereinigen. Von der RUEFA war auch ein<lb/>
Direktor anwesend, der scheinbar aber keine Vollmachten hatte,<lb/>
denn er redete sich nach wie vor auf einen Veranstalter aus, der<lb/>
<pb n="36-0417" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band36/36_1977-04-15_0417.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wahrlich nicht die alleinige Verantwortung für das Misslingen<lb/>
dieser Iran-Reise tragen konnte. Ich habe nach der Sendung daher<lb/>
sofort Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__114047">Flöttl</rs> von der BAWAG, dieser gehört jetzt die Ruefa,<lb/>
angerufen und ersucht, er möge sofort die Frage bereinigen.<lb/>
Das Reisebüro Quelle z.B., das auch bei der Sendung angegriffen war,<lb/>
hat die Vertreterin dort die Ermächtigung gegeben, sofort zu er<lb break="no"/>klären, dass sie jetzt die 26.000 S bezahlen wird und dann eben<lb/>
den Veranstalter <rs type="person" ref="#per__146330">Aulehla</rs> klagt, weil dieser in der Sendung erklärte,<lb/>
er würde nichts bezahlen. RUEFA, erklärte ich <rs type="person" ref="#per__114047">Flöttl</rs>, kann es sich<lb/>
nicht leisten, solche einer Sendung angegriffen zu werden und dann<lb/>
sich auf einen einzigen Expeditionsleiter auszureden. <rs type="person" ref="#per__114047">Flöttl</rs><lb/>
hoffte zuerst, er könne noch die Sendung umgestalten, was meiner<lb/>
Meinung nach vollkommen unmöglich war, ich habe nur mit dem<lb/>
Diskussionsleiter ausgemacht, dass wenn wir alle Fälle bereinigen,<lb/>
er bei der nächsten Sendung auf diesen Erfolg für die Intervenienten<lb/>
hinweisen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-15_06">Beim Jour fixe mit AK und ÖGB teilte <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> mit, dass die Partei<lb/>
jetzt beschlossen hat, die Arbeitsgruppen der ökonomischen Konferenz<lb/>
aufzulösen und in die Arbeitskreise der Linzer Tagung überzuleiten.<lb/>
Dies ist meiner Meinung nach nur ein formeller Beschluss für die<lb/>
anderen Ministerien, weil keiner dieser Arbeitsgruppe jemals gear<lb break="no"/>beitet hat. Nur wir im Handelsministerium hatten für Preise,<lb/>
Fremdenverkehr und Energie wirklich aktive Arbeit geleistet.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> meinte deshalb, wir sollten diese Arbeitsgruppen weiter<lb/>
bestehen lassen. Dagegen sprach ich mich ganz entschieden aus,<lb/>
denn ich ehe nicht ein, wenn die Partei meiner Meinung nach<lb/>
wieder einmal mehr einen neuen Arbeitskreis beschliesst, dass<lb/>
ich dann die alten noch weiter betreuen sollte. Meine Absicht<lb/>
ist, den Arbeitskreis Rohstoff und Energie, den <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> jetzt im Zuge<lb/>
der neuen Organisation führt weiter zu betreuen, für Fremden<lb break="no"/>verkehr und Preise werde ich je nach den Bedürfnis, wie es das<lb/>
Handelsministerium hat, gegebenenfalls die Genossinnen und Genossen<lb/>
einberufen. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> war letzten Endes, so wie alle anderen mit dieser<lb/>
Vorgangsweise einverstanden, weil es ja auch schliesslich und endlich<lb/>
der zweckmässigsten Lösung entspricht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-15_07">Bezüglich des Lebensmittelgesetzes ist die Arbeiterkammer und der<lb/>
ÖGB nicht bereit, die generelle Diskussion mit dem Fachverband<lb/>
der Nahrungs- und Genussmittelindustrie über Änderung des<lb/>
Lebensmittelrechtes der Arbeitercodex-Kommission usw. zu führen.<lb/>
</p>
            <pb n="36-0418" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band36/36_1977-04-15_0418.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-15_08">Nur in konkreten Fällen, wie z.B. jetzt bei Ketchup und bei<lb/>
Stärke in Gulaschkonserven sowie insbesondere für die Gleichstellung<lb/>
der importierten Warenkontrolle mit den inländischen Produktionen<lb/>
Spezialverhandlungen zu führen. <rs type="person" ref="#per__97819">Plesch</rs> wird mit dem Fachverband<lb/>
und <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> sowie <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> diese Möglichkeiten besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-15_09">BANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> soll aber mit <rs type="person" ref="#per__114160">Psota</rs><add>[hs. korrigiert, Anm.]</add> weiter verhandeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-15_10">Bezüglich der ausländischen KFZ-Hersteller und ganz besonders<lb/>
der Autopreiserhöhung resp. Zollsenkung ab 1.6. wird Min.Rat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112051">Singer</rs> als Gruppenleiter ersucht werden, die notwendigen Arbeiten<lb/>
der Kontrolle durchzuführen. Bezüglich der Selbstimporte glaubt<lb/>
weder die AK noch der ÖGB, dass es eine wirkliche für den Einzelnen<lb/>
zweckmässige Lösung gibt, sind aber auch alle der Meinung, dass<lb/>
das Handelsministerium an das Finanzministerium und Verkehrsministe<lb break="no"/>rium diesbezügliche Vorschläge schriftlich erstatten soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-15_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte die einzelnen notwendigen Massnahmen<lb/>
von ARBÖ und ÖAMTC vorschlagen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-15_12"><rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs> berichtete dann über das Projekt Austro-Porsche. AK, <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs><lb/>
ist insbesondere sehr skeptisch, ÖGB, <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs> wahrscheinlich auch,<lb/>
hat sich aber dazu nicht besonders geäussert. <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs> hat mit<lb/>
Recht festgehalten, dass in diesem Fall nicht der Sekretär den<lb/>
Präsidenten informiert und Vorschläge erstattet, sondern umgekehrt,<lb/>
Präs. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> dem Sekretär <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs> gesagt hat, was zu tun ist.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs> hat diese Bemerkung süss-sauer zur Kenntnis genommen.<lb/>
Die wirkliche Schwierigkeit sehe ich nach wie vor in der Frage,<lb/>
ob und inwieweit es gelingt, diese 50.000 Stück weltweit zu ver<lb break="no"/>treiben. Dazu bedarf es einer grossen Firma wie z.B. VW. Porsche<lb/>
selbst ist meiner Meinung dazu ungeeignet. VW könnte man aber<lb/>
sicherlich eher dafür gewinnen, wenn man – wie GD <rs type="person" ref="#per__116104">Himmer</rs><lb/>
von VW Österreich mit angedeutet hat – eine Kooperation mit<lb/>
Wolfsburg erreichen könnte. Die Niederländer haben, als sie<lb/>
seinerzeit als Ersatzarbeitsplätze für Kohlenbergarbeiter den DAF<lb/>
produzierten, auch nachher als sie in Schwierigkeiten kamen, Volvo<lb/>
gebraucht, um ihre ganze Reorganisation dort durchzuführen. Ein<lb/>
Kleinstaat ist meiner Meinung nach nicht imstande, eine eigene<lb/>
Produktion aufzuziehen, weil man zwar noch die Investitions<lb break="no"/>kosten, die 5 Mia. würden bei 5.000 Beschäftigten ungefähr eine<lb/>
Million Investitionskosten pro Beschäftigtem bringen, die ganz<lb/>
normal wären, aber bezüglich des Vertriebes und der weiteren<lb/>
<pb n="36-0419" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band36/36_1977-04-15_0419.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Entwicklung unbedingt mit einem grossen Konzern zusammenarbeiten<lb/>
muss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-15_13">Der Antrag der Bundeskammer <choice><choice><sic>auch</sic><corr>auf?</corr></choice></choice> automatische Lizenzierung<lb/>
bei Textilien und Bekleidung hat <rs type="person" ref="#per__113026">Tumpel</rs>, der sich in der Ver<lb break="no"/>gangenheit schon immer sehr stark mit Bekleidungs- und Textil<lb break="no"/>fragen beschäftigte, sehr positiv beurteilt. Er meint, es müssten<lb/>
Mittel und Wege gedungen werden, um die österreichische Textil-<lb/>
und Bekleidungsindustrie zu schützen. Der Weg über die<lb/>
automatische Lizenzierung ist aber nach Auffassung <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> nicht<lb/>
der richtige, weil er nur Arbeit verursacht und uns dann<lb/>
die Möglichkeit der Vidierung gegenüber dem Osten, wo wir<lb/>
die Einfuhr doch stoppen können, entzieht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-15_14"><rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> möchte den Schwefelgehalt von Heizöl gesenkt haben und<lb/>
plädiert dafür, dass der Normalbenzinpreis mit einer anderen<lb/>
Steuer belastet wird als der Superbenzin. Derzeit hat Normalbenzin<lb/>
durch den tieferen Preis, weil es sich um einen festen Steuer<lb break="no"/>betrag handelt, eine höhere Belastung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-15_15">Mit Präs. <rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs>, Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__97368">Brandstätter</rs>, Vizepräsident <rs type="person" ref="#per__114386">Glück</rs><lb/>
und Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> sowie <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs> vom Büro verhandelte ich die<lb/>
weitere Vorgangsweise im Verbundkonzern. Einleitend stellte<lb/>
ich fest, dass zwar nicht wie <rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs> von <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> mitgeteilt be<lb break="no"/>kommen hat, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> bereits zugesagt hat, dass ein Vierer-<lb/>
Vorstand in der Verbund bleiben soll. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat mir mitgeteilt,<lb/>
dass er sich nur verpflichtet hat, eine Verwendungszusage gemacht<lb/>
hat, dass ich mit dem Präs. <rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs> und <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> weiterverhandeln werde.<lb/>
Ich erklärte <rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs>, ich bin bereit zu einer Lösung, wenn es<lb/>
sich um eine Ersparnis und Reorganisation der Verbund handelt.<lb/>
Wenn die ÖVP jetzt ernstlich beabsichtigt, anstelle von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112012">Arthold</rs>, der mit 80 % seiner Bezüge dann in Pension geht,<lb/>
einen neuen Mann zu präsentieren, der 100 % wieder kostet,<lb/>
so dass wir um 20 % teurer fahren, als wie wenn <rs type="person" ref="#per__112012">Arthold</rs> noch<lb/>
wäre, dann könnte ich einer solchen Lösung nur sehr schwer<lb/>
zustimmen. Die ÖVP hat seinerzeit einen Mann – <rs type="person" ref="#per__145659">Weissel</rs> – in<lb/>
Pension geschickt, d.h. einen Konsulentenvertrag gegeben,<lb/>
um den Platz für einen ÖVP-Mann frei zu bekommen und dadurch<lb/>
grosse zusätzliche Kosten der Verbund verursacht, eine solche<lb/>
Politik werde ich nicht wiederholen. Wenn <rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs> mir entsprechende<lb/>
<pb n="36-0420" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band36/36_1977-04-15_0420.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Reorganisationsvorschläge machen kann, dann bin ich bereit,<lb/>
über alle Vorschläge zu diskutieren. <rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs> war sicherlich über<lb/>
diese Mitteilung sehr erfreut, aber auch erstaunt und meinte<lb/>
nur, er könne sich vorstellen, dass man selbstverständlich <rs type="person" ref="#per__112012">Arthold</rs><lb/>
verlängert, wüsste aber nicht, wo Reorganisations- und Einsparungsmass<lb break="no"/>nahmen Platz greifen könnte. <rs type="person" ref="#per__97368">Brandstätter</rs> meinte, man sollte ein<lb/>
langfristiges Konzept erstellen, um auch im Mittelmanagement ent<lb break="no"/>sprechende Einsparungen vorzubereiten. Dagegen hatte ich nichts<lb/>
einzuwenden, erwiderte nur, auf die lange Bank könne man die<lb/>
ganze Frage nicht schieben. Ich kann mir sehr gut vorstellen, er<lb break="no"/>wähnte ich als Beispiel, dass man in der nunmehr nicht bauenden<lb/>
Gesellschaft Korneuburg die Geschäftsführung wesentlich vereinfacht.<lb/>
Auch bei den anderen Sondergesellschaften müsste es noch ent<lb break="no"/>sprechende Reorganisationen geben. In der Verbund selbst ist es für<lb/>
mich unerklärlich, dass es zwei Hauptabteilungen Bauwesen gibt.<lb/>
Wenn daher der eine Mann in Pension geht, mit Endes des Jahres,<lb/>
wird diese Hauptabteilung aufgelassen und der zweiten Hauptab<lb break="no"/>teilung Bau eingefügt. Da es sich hier in beiden Fällen um<lb/>
ÖVP-Leute handelt, kann niemand sagen, dass die Kompetenz der<lb/>
ÖVP verkürzt wird. <rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs> wird mit <rs type="person" ref="#per__114386">Glück</rs> in den nächsten Tagen<lb/>
entsprechende Vorschläge ausarbeiten und mir vorlegen. Ich<lb/>
erklärte aber dezidiert, dass ich in Hinkunft allerdings erst nach<lb/>
den nächsten Wahlen, falls ich noch Minister sein sollte, den<lb/>
Zweier-Vorstand in der Verbund einführen möchte. Zu diesem Zweck<lb/>
wird nicht zuletzt als Signal der nächsten Hauptversammlung<lb/>
von mir vorgeschlagen werden, die Statuten von derzeit 4 Vorständen<lb/>
auf 2, 3 oder 4 Vorstände abgeändert. <rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs> nahm dies zur Kennt<lb break="no"/>nis.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-15_16">Im Konzert bei den Philharmonikern traf ich den Wirtschaftsprüfer<lb/>
der Textil Ost organisiert hat. Ich diskutierte mit ihm die Schwierig<lb break="no"/>keiten bei der Vöslauer. Ausgelöst wurde das Ganze, weil erstens<lb/>
<rs type="person" ref="#per__141509">Piering</rs> eine vollkommen falsche Bilanz gelegt hat und dann mit<lb/>
dem Rumänien-Strumpfhosengeschäft noch zusätzliche Millionen mehr<lb/>
oder minder erschwindelte. <rs type="person" ref="#per__146331">Tambornino</rs> von der zweiten zusammengeführ<lb break="no"/>ten Firma hat wieder vollkommen versagt bezüglich seines Managements.<lb/>
Die Schoeller-Bank und vor allem aber auch die CA werden deshalb<lb/>
für die 120 Mill. S zusätzliches Defizit, welches sich jetzt erwarten<lb/>
lässt, aufkommen müssen. Ich bin persönlich sehr gespannt, ob es dem<lb/>
neuen Vorstand gelingen wird, die Vöslauer tatsächlich aus den roten<lb/>
Ziffern herauszuführen. Ich selbst hoffe dies nicht nur im Interesse<lb/>
<pb n="36-0421" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band36/36_1977-04-15_0421.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>der Beschäftigten, sondern auch letzten Endes im Interesse aller,<lb/>
die sich für diese Sanierung und Zusammenführung der Textil<lb/>
Ost eingesetzt haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-15_17"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="36_0414_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band36/36_1977-04-15_0414-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 15.4.1977</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>