<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19770311">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 11. März 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band35_1977-03-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-03-11">Freitag, 11. März 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-04-15">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="35-0302" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band35/35_1977-03-11_0302.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-11_01">Freitag, 11. März 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-11_02">Die Internationalen Ölgesellschaften sind mit der ÖMV im Streit,<lb/>
weil diese für die 18 Tage Verarbeitung der Rohölmengen in ihrer<lb/>
Raffinerie auch die Gebühren für Vorratshaltung – 500.- S pro t –<lb/>
verlangt. Die Internationalen hatten gehofft, ein Kompromissgespräch<lb/>
bei mir führen zu können. Gen.Dir <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> hat aber ganz entschieden<lb/>
abgelehnt und meint, dies sei eine reine Vertragsfrage zwischen<lb/>
den Firmen. Begründet hat er dies noch damit, dass er darauf hin<lb break="no"/>wies, die Internationalen hätten ja immer gesagt, die ÖMV sei vom<lb/>
Handelsministerium, resp. Bundeskanzler abhängig und jetzt wenden sie<lb/>
sich auch in dieser Frage an das Handelsministerium anstelle mit<lb/>
der ÖMV direkt die Verhandlungen zu führen. Da ich keinerlei<lb/>
Chance einer Kompromisslösung sah, hatte ich einen solchen Versuch<lb/>
erst gar nicht unternommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-11_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte lass Dir dann berichten, was herauskommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-11_04">Der Dienststellenausschuss – <rs type="person" ref="#per__112989">Herold</rs> und <rs type="person" ref="#per__112948">Degischer</rs> – wollten von mir<lb/>
den genauen Vorgang wegen der Ausschreibung der Gruppe V A<add>[hs. korrigiert, Anm.]</add> und<lb/>
insbesondere den Akt selbst sehen. Zuerst versuchte <rs type="person" ref="#per__97819">Plesch</rs> sie in<lb/>
die Enge zu treiben, indem er meinte, Akte von Einzelpersonen<lb/>
könnte nur auf Antrag desselben von der Personalvertretung behandelt<lb/>
und eingesehen werden. Hier irrt er aber sicherlich, denn dieser<lb/>
Fall war keine Angelegenheit einer Einzelperson sondern zweifelsohne<lb/>
ein Fehler in der Abwicklung der letzten Endes einige Beamte und das<lb/>
Büro betraf. Ich erklärte dem Dienststellenausschuss ganz genau<lb/>
die Abwicklung, wie ich sie mit <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs>, <rs type="person" ref="#per__114994">Böhm</rs>, <rs type="person" ref="#per__97819">Plesch</rs> gesprochen<lb/>
habe. Die Verantwortung liegt beim Minister, habe ich damals erklärt<lb/>
und sage das auch gegenüber dem Dienststellenausschuss, Schuldige<lb/>
habe ich nicht gesucht, denn der am meisten davon Betroffene,<lb/>
Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs>, hat grosszügig auf jedwede Untersuchung verzichtet.<lb/>
Der Hinweis von <rs type="person" ref="#per__112989">Herold</rs> und <rs type="person" ref="#per__112948">Degischer</rs>, sie müssten aber die Beamten<lb/>
schützen, die jetzt womöglich dann zur Verantwortung gezogen werden,<lb/>
habe ich festgehalten, dass dies meinerseits sicherlich nicht der<lb/>
Fall sein wird. Sollte irgendwo auch z.B. im Parlament diese Frage<lb/>
zur Diskussion gestellt werden, so werde ich mich, so wie auch bei<lb/>
dem Angriff von <rs type="person" ref="#per__97472">Glaser</rs> in der Dringlichen Anfrage, vor die Beamten<lb/>
stellen. dies würde ich diesmal auch ganz besonders deshalb machen,<lb/>
weil MR <rs type="person" ref="#per__114994">Böhm</rs>, der für die Personalfrage und daher Ausschreibung zu<lb break="no"/>ständig sei, obwohl er bis Freitag, wo die Ausschreibung erfolgen<lb/>
<pb n="35-0303" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band35/35_1977-03-11_0303.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>musste, mit der Angelegenheit unerklärlicherweise überhaupt nicht<lb/>
befasst war, von sich aus auf den Terminablauf aufmerksam machte.<lb/>
Hätte er nicht als verantwortungsbewusster Beamter diese Fallfrist<lb/>
erwähnt, dann wäre die Ausschreibung nicht zeitgerecht zustande geko<lb break="no"/>mmen. Dafür gebührt ihm Dank und Anerkennung und nicht vielleicht eine<lb/>
Disziplinaruntersuchung. Die Personalvertretung wollte von mir<lb/>
nichts anders als dass es nicht wieder passiert und eine ordnungs<lb break="no"/>gemässe Geschäftsführung gewährleistet ist. Die sachliche Ausarbeitung<lb/>
nicht zuständiger Abteilung, in dem Fall glaube ich meinten sie<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111699">Puffler</rs> und <rs type="person" ref="#per__97819">Plesch</rs>, sollte in Hinkunft unterbleiben. Ich teilte ihnen<lb/>
mit, dass ich bereits mit <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs>, <rs type="person" ref="#per__114994">Böhm</rs> und <rs type="person" ref="#per__97819">Plesch</rs> besprochen habe,<lb/>
dass in Hinkunft die Personalfragen nicht erst im letzten Moment<lb/>
erledigt werden dürfen. Mitursache, dass bei dieser Ausschreibung es<lb/>
so spät zu einer endgültigen Textierung kam, war, dass der Vorschlag<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__97819">Plesch</rs><add>[hs. korrigiert, Anm.]</add> mit der Personalvertretung einige Male besprochen<lb/>
wurde. Ich hoffe, dass damit die ganze Angelegenheit beigelegt ist.<lb/>
Sicher bin ich mir allerdings nicht, denn ich kann mir sehr gut vor<lb break="no"/>stellen, dass man einmal wegen der büromässigen Unzulänglichkeit<lb/>
wenn das Ausschreibungsergebnis nicht einer gewissen Gruppe passt,<lb/>
wegen dieses Formalfehlers die ganze Angelegenheit gegebenenfalls<lb/>
sogar ins Parlament bringt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-11_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte mach über die Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__112989">Herold</rs><lb/>
und <rs type="person" ref="#per__112948">Degischer</rs> ein Protokoll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-11_06">Dr. <rs type="person" ref="#per__130517">Schachter</rs> sprach neuerdings wegen des Konzessionsansuchens<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__145960">Schimanko</rs> – Eden-Bar - und Moulin Rouge, vor. Die Gemeinde<lb/>
Mag.Dir. <rs type="person" ref="#per__123307">Bandion</rs> und in dessen Büro der zuständige Referent <rs type="person" ref="#per__146264">Ponzer</rs><lb/>
sind nicht bereit, das abgelehnte Konzessionsansuchen, das bis jetzt<lb/>
zur Berufung bei uns liegt, auf eine zeitliche Konzession abzuändern.<lb/>
Das einzige, was jetzt der Magistrat macht, ist ihn nicht neuerlich<lb/>
ständig wegen unbefugter Gewerbeausübung zu bestrafen. Die Anzeigen<lb/>
werden allerdings erstattet. <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> hat nach reiflicher Überlegung<lb/>
nicht zugesagt, der Berufung stattzugeben. Dazu müsse noch die<lb/>
verschiedensten Berichte vom Magistrat kommen. Wenn überhaupt, würde<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> nur eine zeitlich befristete Konzession von 1 Jahr geben.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> hat vollkommen recht, wenn er zwar auf der einen Seite aner<lb break="no"/>kennt, dass Moulin Rouge und Eden-Bar für den österreichischen<lb/>
Fremdenverkehr von Bedeutung sind, auf der anderen Seite aber deswegen<lb/>
nicht mit zweierlei Maßstäben gerechnet werden kann. Immer wieder<lb/>
beeindruckt mich auf der einen Seite seine gerade Denkungsart<lb/>
und korrekte Geschäfts- und Sektionsleitung, auf der anderen Seite<lb/>
<pb n="35-0304" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band35/35_1977-03-11_0304.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>aber unter Wahrung dieses Prinzips doch mögliche Lösungen zu<lb/>
finden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-11_07">Der Zentralbetriebsratsobmann <rs type="person" ref="#per__146265">Wertheim</rs> von Austro-Fiat hat eine<lb/>
Aussprache gewollt, ohne dass ich zuerst wusste, worum es sich<lb/>
handelt. Seine Einleitung war sehr interessant, er meint, Minister<lb/>
kommen oft zu Aussprachen und Besuchen und haben keine Ahnung,<lb/>
worum es geht. Deshalb hat er sich vorgenommen, mich zu in<lb break="no"/>formieren. Mit seinem Sprecher des Vorstandes Dr. <rs type="person" ref="#per__113108">Daimer</rs> habe<lb/>
ich nämlich am Montag eine Sitzung. <rs type="person" ref="#per__146265">Wertheim</rs> kenne ich von der<lb/>
Arbeiterkammer, allerdings nicht sehr genau, und dachte mir anfangs,<lb/>
dies sei vielleicht nur Gschaftelhuberei. <rs type="person" ref="#per__114739">Goldmann</rs> von der<lb/>
Industriesektion und ich wurden aber bald eines besseren belehrt.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__146265">Wertheim</rs> hat sich wirklich bestens vorbereitet und insbesondere<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114739">Goldmann</rs> wertvolle Informationen gegeben. Das grösste Anliegen<lb/>
der Belegschaftsvertretung ist, den Bundesheerauftrag von 350 Stück<lb/>
schwerste LKW, 10 t Nutzlast, 10 t Eigengewicht, erstrecken zu<lb/>
können. Dieser Auftrag müsste bis 1978/79 ausgeliefert sein. Bei<lb/>
den LKW sind ca. 50 % Importe von MAN. Für diese 50 % Import<lb break="no"/>anteil hat die österr. Direktion mit MAN vereinbart, bekommen sie<lb/>
von ihr Aufträge sogenannte Werkstättenstunden herein. Momentan<lb/>
sind die österreichischen Firmen so ausgelastet, dass sie diese<lb/>
Werkstättenstunden gar nicht übernehmen können. Wenn nun der Auftrag<lb/>
für das Bundesheer verlängert werden könnte, würden sie für schlech<lb break="no"/>tere Zeiten entsprechende Auftragsreserven insbesondere auch bezüg<lb break="no"/>lich der Werkstättenstunden aus Deutschland haben. Die österr. Militär<lb break="no"/>aufträge wären also dann, was ich für sehr sinnvoll halte, für<lb/>
Rückschläge oder leichte Rezessionen äusserst geeignet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-11_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs> UND <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Vielleicht könnte man eine solche<lb/>
Lieferpolitik mit dem Bundesheer vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-11_09">Beim Jour fixe erfuhr ich vom <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs>, ÖGB, zum ersten Mal wie<lb/>
die ökonomische Konferenz in Linz ablaufen soll. Nach dem Referat<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> sollen 6 Debattenredner kleinere Co-Referate halten.<lb/>
Über Energie und Rohstoff – <rs type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</rs>, über Management - <rs type="person" ref="#per__98028">Vak</rs>, Struktur<lb break="no"/>probleme <rs type="person" ref="#per__115595">Reiter</rs>, Industriepolitik – <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs>, Stabilität und Voll<lb break="no"/>beschäftigung – <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs>. Ich ersuchte nur <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs>, er sollte<lb/>
bei dieser Gelegenheit darauf hinweisen, dass es nicht notwendig ist,<lb/>
für Preise, Energie und Fremdenverkehr neue Arbeitsgruppen einzu<lb break="no"/>setzen, weil diese auf Grund der letzten Ökonomischen Konferenz<lb/>
<pb n="35-0305" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band35/35_1977-03-11_0305.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>bereits installiert sind und auch arbeiten. Da ich an dieser<lb/>
Konferenz erst sehr spät von München zurückkommend teilnehmen<lb/>
werde, weiss ich nicht, ob nicht vorher schon diesbezügliche<lb/>
Beschlüsse gefasst werden. Die Koordination hat zwar das Zentral<lb break="no"/>sekretariat, leider aber dürfte diese nur bis zu einem gewissen<lb/>
Grad funktionieren. Vor allem will man dort dem Wunsch <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs><lb/>
Rechnung tragend immer wieder Aktivitäten entfalten, setzt immer<lb/>
wieder neue Konferenzen und neue Arbeitsgruppen ein. beruft diese<lb/>
dann meistens höchstens einmal, manchmal auch gar nicht ein, ver<lb break="no"/>ärgert die Leute, die sich zu diesen Arbeitsgruppen melden und<lb/>
macht wieder nicht anderes als neuerdings eine Konferenz mit neuen<lb/>
Arbeitsgruppen einzusetzen. Das ganze Problem wird auf solche<lb/>
Weise nicht gelöst.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-11_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs> UND <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte versucht, bei der Tagung die<lb/>
notwendigen Vereinbarungen entsprechend zu treffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-11_11">Zur Entlastung der Zahlungsbilanz wird nicht nur der Massnahmen<lb break="no"/>katalog von <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> sondern auch auf dem Fremdenverkehrssektor das<lb/>
Incoming-Geschäft stärker in unsere Betrachtungen einbezogen. Die<lb/>
von Dr. <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> auszuarbeitenden Vorschläge werden dann im nächsten<lb/>
Jour fixe behandelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-11_12">Bezüglich der Präsentation des Konsumentenschutzgesetzes entsteht<lb/>
eine kleine Misstimmung. <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> hat für seine Pressekonferenz am<lb/>
18. auf meine Intervention seinen Konsumentenschutzgesetz-Entwurf<lb/>
an den ÖGB und mich geschickt. Dort hat man aber nicht die Verein<lb break="no"/>barungen zwischen AK, ÖGB auf der einen Seite und Handelskammer<lb/>
auf der anderen Seite, sie weitergehend waren, als jetzt im Entwurf<lb/>
vorgenommen aufgenommen, sondern seine eigenen Ideen. Die Handelskammer<lb/>
kennt nun fürchtet man auch diesen Entwurf und ist nicht mehr<lb/>
bereit, auf die für die Konsumenten günstigeren Lösungen, die mit<lb/>
ihr vereinbart wurden, weiterhin zuzugestehen. Bezüglich der Gewähr<lb break="no"/>leistung und Besicherung mit Wechsel würden jetzt schlechtere Formu<lb break="no"/>lierungen im Parlament zur Debatte stehen. ÖGB und AK ärgern sich<lb/>
deshalb über die Vorgangsweise von <rs type="person" ref="#per__140510">Keller</rs> und über die Arbeitsmethoden<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97372">Brodas</rs>. Wahrscheinlich sind doch meine Arbeitsmethoden mühsamer, weil<lb/>
ich in jedem Fall vorher mit unseren Genossen eine Koordination<lb/>
und einen Konsens herbeiführen und nicht im Verhandlungsverlauf<lb/>
dann im Parlament erst versuchen, einen entsprechenden Gesetzesbeschluss<lb/>
einstimmig zu erreichen, wie dies <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> immer macht. Die Ursache für<lb/>
diese differente Vorgangsweise liegt glaube ich in der verschiedenen<lb/>
<pb n="35-0306" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band35/35_1977-03-11_0306.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Philosophie. <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> ist ein absoluter Anhänger des Parlamentarismus<lb/>
und sagt deshalb, dort sollte man verhandeln, dort sollte man ent<lb break="no"/>scheiden, ich bin ein absoluter Anhänger der Sozial- und Wirt<lb break="no"/>schaftspartnerschaft und meine, dass es zweckmässiger ist, hier<lb/>
den Konsens schon zu erreichen und im Parlament wenn man so will,<lb/>
womöglich nur mehr eine Formaldiskussion zu führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-11_13">Das Vitamin-Präparat der Fa. Humanis soll lt. Umweltschutzmini<lb break="no"/>sterium verboten bleiben, während für das Vitamin-Präparat von<lb/>
Bayer Priovit die Genehmigung zur Abgabe im Lebensmittelhandel<lb/>
erteilt wurde. Eine wirkliche Regelung kann erst durch das<lb/>
Arzneimittelgesetz kommen, wo wir vereinbaren, dass der Grundsatz<lb/>
sein müsste, wirkliche Arzneimittel nur in den Apotheken abgeben<lb/>
zu dürfen, allerdings dann auch keine wie immer geartete Werbung<lb/>
dafür zuzulassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-11_14">Für die Margarinepreise-Erhöhungsanträge sehe ich derzeit keine<lb/>
Kompromissmöglichkeit. Wenn mir allerdings ein solches Kompromiss<lb/>
nicht gelingt, dann werde ich tatsächlich Margarine amtlich<lb/>
preisregeln müssen. Ein diesbezügliches Schreiben hat bereits<lb/>
die Arbeiterkammer an das Handelsministerium geschickt. Bevor<lb/>
ich eine solche amtliche Preisregelung verordne, werde ich auf<lb/>
alle Fälle – und dies wünscht auch der ÖGB – Dr. <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs> –<lb/>
mit Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97936">Seefranz</rs> ein Gespräch führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-11_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte einen Termin vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-11_16">Bezüglich einer Düngemittelpreissenkung – Wunsch der Landwirt<lb break="no"/>schaftskammer – wird es auch notwendig sein, mit Donau-Chemie<lb/>
aber ganz besonders mit Chemie-Linz, Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__112054">Buchner</rs>, doch noch<lb/>
einen Lösungsvorschlag zu besprechen. Dafür wird es notwendig<lb/>
sein, vorerst die Ausgangslage genau zu kennen. AK und ÖGB werden<lb/>
uns die entsprechenden ziffernmässigen Unterlagen geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-11_17">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">Plesch</rs><add>[hs. korrigiert, Anm.]</add>: Bitte nach entsprechender Vorbereitung mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112054">Buchner</rs> einen Termin vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-11_18">Die Milch-Enquete von <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs>, teile ich allen mit soll bis Ende<lb/>
1977 dauern aber dann unbedingt beendet werden. Dieser Termin ist<lb/>
deshalb so langgestreckt, weil <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> annimmt, dass es sich um<lb/>
schwerwiegendste Verhandlungen handelt. Ende 1977 muss aber Schluss<lb/>
sein, denn dann beginnen die Verhandlungen über das neue Marktord<lb break="no"/><pb n="35-0307" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band35/35_1977-03-11_0307.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>nungsgesetz. <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> wird allerdings fürchte<add>[ich]</add>, sehr bald draufkommen,<lb/>
dass er solange mit den Bauern wird nicht verhandeln können, ohne<lb/>
dass die Milchproduktion dann noch mehr überschwappt. Diese haben<lb/>
nämlich Zeit. Meiner Meinung nach wird er eine viel schnellere Lösung<lb/>
der Milchüberschussproduktion finden müssen. Ob das mit den<lb/>
Kontingenten und Regionalisierung möglich ist, weiss ich nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-11_19">Bezüglich des Vorschlages von LR <rs type="person" ref="#per__114520">Trauner</rs> wegen der Mühlviertler<lb/>
Webereien, 560 Beschäftigten und einem Zinsenzuschuss vom Handels<lb break="no"/>ministerium, Sozialministerium und Land komme wir überein, dass wie<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113026">Tumpel</rs> mit Recht bemerkt, vorerst die Voraussetzungen für eine Ver<lb break="no"/>marktung und Rationalisierung wahrscheinlich auch Betriebszusammen<lb break="no"/>legung geklärt werden muss. Das Sozialministerium, <rs type="person" ref="#per__141706">Bednar</rs> hat<lb/>
bis jetzt nicht endgültig entschieden, ob und inwieweit Mittel<lb/>
aus der Arbeitsmarktförderung zur Verfügung gestellt werden<lb/>
können. Ich hoffe, dass es gelingt, für den Übergang der nächsten<lb/>
zwei Jahre eine diesbezügliche Lösung zu finden. Für die 560 Be<lb break="no"/>schäftigten da oben wäre dies von grösster Bedeutung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-11_20">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs> UND <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte die Verhandlungen mit Sozial<lb break="no"/>ministerium so schnell wie möglich positiv abschliessen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-11_21">Im Abfallbeseitigungsgesetzentwurf des Gesundheitsministerium, werden<lb/>
alle Abfälle mit Ausnahme von Hausmüll behandelt. Dieses allumfassende<lb/>
Gesetz wird meiner Meinung nach irrsinnige Schwierigkeiten allein<lb/>
schon bei der Gesetzwerdung mit sich bringen. Wir im Handelsministe<lb break="no"/>rium bleiben nach wie vor auf dem Prinzip der kleinen Schritte, d.h.<lb/>
Teilbereich um Teilbereich durch eine eigene gesetzliche Regelung.<lb/>
Schon allein bei dem Rohölgesetz zeigt sich, welche gigantischen<lb/>
Schwierigkeiten entstehen. Die Gesetzwerdung unseres Rohölabfall-<lb/>
Gesetzes hat daher mir schon gezeigt, welche Schwierigkeiten wir<lb/>
hier erwarten können und müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-11_22">Dir. <rs type="person" ref="#per__116926">Entzmann</rs>, SGP, berichtet <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs>, <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs>, <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs> und mir über die<lb/>
Verhandlungen SGP wegen Lieferungen von Dampfkraftwerken insbesondere<lb/>
Kesseln nach Ungarn. Die Ungarn wollten zuerst zwei Gasturbinen<lb/>
à 100 MW und haben sich dann überzeugen lassen, dass es zweckmässiger<lb/>
ist, 214 MW Dampfkraftwerk auf Kohlenbasis in Tatabanya zu errichten.<lb/>
Eine weitere Studie der SGP soll zweimal 500 MW auf Kohlenbasis umfassen.<lb/>
Voraussetzung für die Lieferung der österr. Industrie wäre, dass<lb/>
die Ungarn in elektrischem Strom bezahlen könnten. Eine ähnliche<lb/>
<pb n="35-0308" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band35/35_1977-03-11_0308.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Konstruktion wie wir in Polen haben. <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> hat zuerst gleich<lb/>
Bedenken, weil er meint, man müsste klarstellen, ob und inwieweit<lb/>
die Kernkraftwerke gebaut werden. Ich selbst stehe auf dem Stand<lb break="no"/>punkt, dass wenn wir Stromlieferungen vom Osten gegen Lieferung von<lb/>
Industrieanlagen übernehmen müssen, dann stelle ich sehr gerne<lb/>
jedes Kernkraftwerk zurück.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-11_23">Ein anschliessendes Gespräch mit <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> und <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> zeigte mir,<lb/>
dass über den weiteren Ausbau der Kernenergie zwischen unseren Genossen<lb/>
im Verbund und <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> grosse Differenzen bestehen. <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> hat in der<lb/>
letzten Aufsichtsratssitzung gestern gefragt, welche Vorbereitungen<lb/>
für Verbund für den weiteren Kernkraftwerksausbau macht. <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs><lb/>
und auch <rs type="person" ref="#per__112014">Erbacher</rs> sahen darin nicht nur eine Kritik sondern auch eine<lb/>
Änderung unserer Energiepolitik. Ich stellte sofort klar und richtig,<lb/>
dass an meiner Energiepolitik sich gar nichts geändert hat. Solange<lb/>
wir inländische Energiereserven haben, und mobilisieren können,<lb/>
und solange wir aus dem Ausland langfristige Verträge über Strom<lb break="no"/>lieferungen insbesondere aus dem Osten zwecks weiterer Exportmöglich<lb break="no"/>keit, siehe Ungarn, erreichen können, solange bin ich nicht bereit,<lb/>
zum zweiten Kernkraftwerk meine Zustimmung zu geben. Wir können ganz<lb/>
ruhig noch zuwarten, bis die Erfahrungen anderer Staaten mit den<lb/>
1000- bis 1300-MW-Blöcken und die ganzen Kinderkrankheiten vorliegen.<lb/>
Je später das zweite Kernkraftwerk beschlossen wird, um so besser.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-11_24">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte diesen Standpunkt überall klarmachen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-11_25">Bezüglich der weiteren Reorganisation der Verbundgesellschaft ins<lb break="no"/>besondere die Frage des vierten Vorstandsmitgliedes hat <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs><lb/>
einen sehr gute Vorschlag. Da bis April, wo sie die Generalversamm<lb break="no"/>lung auf alle Fälle machen müssen, eine endgültige Entscheidung nicht<lb/>
vorliegen wird, soll die Satzung so geändert werden, dass nicht wie<lb/>
jetzt 4 Vorstandsmitglieder sondern 2 – 4 Vorstandsmitglieder statuiert<lb/>
wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-11_26">Die Mitgliederversammlung in Traun war eine übliche zur Ehrung von<lb/>
50-, 40- und 25-jähriger Mitgliedschaft. Diskussion hat es bei<lb/>
meinem Referat überhaupt nicht gegeben, der grosse Vorteil war, dass<lb/>
ich weil ich unmöglich von Graz zeitgerecht hätte nach Traun kommen<lb/>
können, die Grundsteinlegung in Graz, wo ich wirklich nur das 5. Rad<lb/>
am Wagen gewesen wäre, absagen konnte und dadurch den Freitag als<lb/>
Arbeitstag gewonnen habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band35_1977-03-11_27"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="35_0301_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band35/35_1977-03-11_0301-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 11.3.1977</head>
         </div>
         <pb n="35_0301_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band35/35_1977-03-11_0301-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>