<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  6. November 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band03_1970-11-06</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-11-06">Freitag, 6. November 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band03/">
      <body>
         <pb n="03-0750" facs="03_1970-11-06_0750.jpg"/>
         <div type="entry">
            <dateline>
               <date when="1970-11-06">Freitag, 6. November 1970</date>
            </dateline>
            <p xml:space="preserve">Während ich bei Radio-Interviews oder bei Fernsehinterview überhaupt<lb/>
keine Schwierigkeiten habe, muss ich feststellen, dass ich bei<lb/>
Statement ausgesprochen unsicher war. Ich ersuchte deshalb <name type="person">Stockmeier</name><lb/>
im Studio des ÖGB eine Statement-Diskussion mit mir zu führen. Ich<lb/>
machte dort <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> war selbstverständlich anwesend,- einige Versuche<lb/>
und die ersten waren schrecklich. Ich liess mich wahrscheinlich von<lb/>
dem Gedanken leiten, dass ein Statement eine ernste Angelegenheit ist<lb/>
doch <name type="person">Stockmeier</name> erzählte mir und korrigierte mich sofort. Wir kamen<lb/>
dann überein, dass ich erstens lächeln musste, zweitens mit einem<lb/>
gewinnenden Satz eröffnen und freundlich agressiv, sagte er mir,<lb/>
wie ich das ohne es geübt zu haben, bei Radiointerviews immer richtig<lb/>
getroffen habe. Und ich sollte schliessen, mit einem Satz: Sie werden<lb/>
von mir hören, ich werde ihnen die Antwort nicht schuldig bleiben, aber<lb/>
auch hier immer wieder freundlich lächeln. Ausserdem müsste ich mich<lb/>
ganz natürlich bewegen, die Hände ebenfalls mit bewegen ins Statement,<lb/>
das heisst ins Spiel bringen. Die Anrede: meine Damen und Herren, nie<lb break="no"/>mals verwenden, das hört man ununterbrochen, ebenso den Ausdruck<lb/>
Konsumenten vermeiden. Wenn man auch ein Problem bespricht, darf<lb/>
man niemals das Wort Problem verwenden, denn das will der Zuhörer<lb/>
und Zuseher nicht und schon gar nicht darf man von ihm reden, sondern<lb/>
von der gesamten Bevölkerung, von Westen und Osten, von Bregenz<lb/>
nach Eisenstadt, vom Bodensee zum Neusiedlersee. Nach eineinhalb Stun<lb break="no"/>den harten Trainings hatte ich dann selbst über schwierige Probleme<lb/>
Statements abgegeben, von denen auch <name type="person" ref="#per__97646">Koppe Fritzl</name> begeistert war<lb/>
und das sagt etwas, aber ich habe wirklich sehr viel dazu gehört.<lb/>
Das Studio, welches einen grossen Batzen Geld gekostet hat, ist voll<lb break="no"/>kommen unausgenützt, die Genossen dort sagten mir, dass fast überhaupt<lb/>
niemand diese Einrichtung benützt, obwohl sie wahrscheinlich wesentlich<lb/>
mehr notwendig hätten als ich. Ich glaube man sollte wirklich irgend<lb break="no"/>etwas organisieren, damit andere Genossen das auch ausnützen.</p>
            <p xml:space="preserve">Die Zündholzindustrie kam, um mich zu interviewen, welche Möglichkeit<lb/>
es für sie gibt, da ein Antidumpingsverfahren nicht zielführend für<lb/>
sie wäre. Sie nehmen an, dass Schweden nicht nur einen Waren- sondern<lb/>
jetzt auch ein Währungsdumping von 15 – 18 % durchführen wird. Ich<lb/>
erwiderte sofort, dass ich mir nicht vorstellen könnte, dass Schweden<lb/>
die Währung um 15 – 18 % abwerten würde. Sicher ist eines, dass seit<lb/>
<pb n="03-0751" facs="03_1970-11-06_0751.jpg"/>eh und je die Zündhölzer vom Ausland billiger sind und deshalb<lb/>
die Händler insbesondere Trafikanten nur verkaufen, da sie eine<lb/>
höhere Spanne dadurch lukrieren. Dr. <name type="person">Sigman</name> von Solo erzählte<lb/>
mir, dass die Russen jetzt 5 – 7 neue Strassen bei Voith bestellt<lb/>
hatten und Voith hätte insgesamt mit Humboldt bis jetzt gemeinsam<lb/>
118 Einheiten in die Welt verkauft und deshalb käme von nur eine<lb/>
sehr starke Konkurrenz nach Österreich. Auch glaubt er, dass die<lb/>
Russen, wenn diese neue Strasse aufgestellt sein werden, dann sehr<lb/>
stark den österreichischen Markt beliefern werden. Die Delegation, die<lb/>
auf Vermittlung von <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name> sich bei mir gemeldet hat und sehr schnell<lb/>
einen Termin bekommen hat, war begeistert, dass ich mit ihnen über<lb break="no"/>haupt über diese Frage sprach, allerdings konkrete Massnahmen konnte<lb/>
ich ihnen nicht vorschlagen. Da weder die Antidumping-Bestimmun<lb break="no"/>gen noch ein Marktstörungsgesetz , ja nicht einmal eine Preise<lb/>
regelung ihnen helfen würde. Zum Glück kannte ich einige Herren aus<lb/>
dem Preisunterausschuss der Paritätischen Kommission seit 17 Jahren,<lb/>
wie er behauptete und ich könnte deshalb sagen, dass ich ihr Problem<lb/>
sehr genau kenne und ihnen halt damals und heute wirklich beim<lb/>
besten Willen nicht helfen könnte.</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hatte für deine Plauderei im Runkfunk, die Sendung des<lb/>
Bundeskanzlers wird jetzt immer in einer Diskussion abgeführt, und<lb/>
Androsch hat ihn scheinbar hängen lassen, Auf alle Fälle hat er mich<lb/>
angerufen, ob ich nicht sofort kommen könnte, er müsste mit <name type="person" ref="#per__97937">Seidel</name><lb/>
und mir über die preisdämpfenden Massnahmen im Rundfunk diskutieren.<lb/>
Ich hatte zwar wenig Zeit, fuhr aber ganz schnell hinüber und gab<lb/>
einige Erklärungen ab und verschwand sofort. Ich glaube er war auch<lb/>
zufrieden, dass ich wenigstens diese Zeit erübrigte.</p>
            <p xml:space="preserve">Der ehemalische Handelsminister DDDr. <name type="person">Illiig</name> und der Landtagsabge<lb break="no"/>ordnete <name type="person">Horwatek</name> beide Obleute der Lurgrotte kamen um eine<lb/>
Unterstützung für diese Fremdenverkehrsattraktion. Insgesamt sagten<lb/>
sie, hätten sie 10 Mill. S investiert, wovon 6 Mill. aus Eintritts<lb break="no"/>geldern erwirtschaftet wurden und nur 3 Mill. hätten sie Subventionen<lb/>
bekommen. Solange er Handelsminister war, hätte er sogar 420.000 S<lb/>
Subventionen bezahlt. Ein Hochwasser hat nun diesen 5 km langen Gang<lb/>
in der Mitte ganz entscheidend verstopft und sie fürchten, wenn ein<lb/>
neues Hochwasser kommt, dann müssten sie die Lurgrotte wahr<lb break="no"/>scheinlich aufgeben, weil sie vollständig zerstört werden würde.</p>
            <pb n="03-0752" facs="03_1970-11-06_0752.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ich setzte mich mit dem Heeresminister <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ins Einvernehmen und<lb/>
sein Verbindungsmann, Major <name type="person" ref="#per__139787">Schaffer</name>, übernahm es, bei den Pionieren<lb/>
nachzufragen, wie und in welchem Ausmass geholfen werden könnte. Für<lb/>
die Räumung dieser Lurgrotte könnte ich mir vorstellen, dass wir<lb/>
dann wirklich einen gewissen Betrag auch von meinem Budget bereit<lb break="no"/>stellen.</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__140321">Wilhelm</name>, der Besitzer der Teppichfabrik Eybl, und ehemaliger Bürger<lb break="no"/>meister von Krems, ein ÖVP provozierter, ehemaliger agressiver Vertreter,<lb/>
hatte mit einer jug. Delegation bei mir vorsprechen wollen. Es wurde ihm<lb/>
dieser Termin letzten Endes dann wirklich gegeben, obwohl wir zuerst eigent<lb break="no"/>lich nicht wollten. Zum Glück kam aber diese Aussprache dann zustande und<lb/>
er erschien mit annähernd zwei Dutzend von Vertretern, die in einer Koopera<lb break="no"/>tion mit ihm Teppiche erzeugen und er vertreibt sie. Insgesamt behaup<lb break="no"/>tet er, dass 5.000 Beschäftigte mit einem Umsatz von 1 Milliarde Schilling<lb/>
daran beteiligt sind. Ich kann mir dies zwar nicht vorstellen, lobte aber<lb/>
die Tatsache, dass endlich eine Kooperation auf so grosser Basis zwischen<lb/>
uns und den Jugoslawen zustandegekommen ist. Ich stehe auch tatsächlich<lb/>
auf dem Standpunkt, dass Handelsbeziehungen mit den Oststaaten sich nur<lb/>
verbessern können, wenn wir Kooperationsabkommen ganz konkret schliessen<lb/>
und dadurch die Zahlungs- und Handelsbilanz insbesondere in diesen Staaten<lb/>
wesentlich verbessern können.</p>
            <p xml:space="preserve">Präsident <name type="person" ref="#per__136492">Kamler</name> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> von der Industriellenvereinigung <add>[?]</add> und Dr. <name type="person" ref="#per__97661">Kottulinsky</name><lb/>
wollten mit mir über das Kartellgesetz sprechen. Sie hatten zwar nicht ge<lb break="no"/>sagt, um was es sich handelt, aber ich vermutete dies ganz richtig. <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name><lb/>
kam dazu und <name type="person" ref="#per__136492">Kamler</name> griff gleich an, indem er erklärte, ihm sei eine Unter<lb break="no"/>lage zugekommen, aus der er entnehmen konnte, dass wir über Kartellfragen<lb/>
sprechen. Seiner Meinung nach wäre es zweckmässig, wenn die sozialistische<lb/>
Partei schon etwas ändern wollte, dass sich wieder er und ein zweiter<lb/>
Herr von der Bundeskammer , von unserer Seite <name type="person" ref="#per__98087">Wirlandner</name> und <name type="person" ref="#per__133082">Auracher</name> zu<lb break="no"/>sammensetzen gegebenenfalls konkrete Vorschläge zu verhandeln und gleich<lb/>
abzuschliessen. Er komme zwar – wie er betonte,- aus einer Beamtenfamilie<lb/>
aber er glaube, es wäre zweckmässiger, wenn man so wie in den vergangenen<lb/>
Jahren dieses Prinzip aufrechterhalten würde und nicht Beamte hier beauf<lb break="no"/>tragen würde, solche Untersuchungen und Vorschläge zu erstellen. Da wir<lb/>
eine Lockerung des Kartellgesetzes aber wollen, insbesondere soll die<lb/>
starre Regelung vom Justizministerium und von den Gerichten da wegkommen,<lb/>
konnte ich auf diesen Vorschlag nicht eingehen. Er hätte letzten Endes<lb/>
<pb n="03-0753" facs="03_1970-11-06_0753.jpg"/>dazu geführt, dass Kleinigkeiten novelliert worden wären. Was wir brau<lb break="no"/>chen ist eine freie und offene Diskussion. Andererseits war mir vollkommen<lb/>
klar, dass aus den letzten Vorsprachen der Bundeskammer und der Industriel<lb break="no"/>lenvereinigung, die sich gegen die Grundsatzgruppe richteten, in Wirklich<lb break="no"/>keit <name type="person" ref="#per__136492">Kamler</name> der gefürchtete Mann war, der – wenn er es wie er mir<lb/>
andeutete – erfahren würden ohne seinen Namen zu nennen, der Betreffende<lb/>
wäre, der also die betreffenden ? würde. <name type="person" ref="#per__97661">Kottulinsky</name> und insbeson<lb break="no"/>dere Dr. <name type="person">Fetzer</name>, der Geschäftsführer, machten ein deutliches Zeichen damals mit<lb/>
der Hand, dass sie sich den Hals abschneiden lassen würden. Ich musste deshalb<lb/>
und habe dies sofort kapiert, zurückschalten und erklärte mich selbstver<lb break="no"/>ständlich bereit, dass jetzt eine zwar nicht endgültige Formulierung be<lb break="no"/>sprechen sollte, aber dass jetzt einmal die Unternehmer unter sich ein<lb/>
Papier produzieren sollten, was sie zu den Vorschlägen, die eben z.B.<lb/>
der Präsident <name type="person">Günther</name> vom Deutschen Kartellamt bei einem Vortrag hier ge<lb break="no"/>macht hat, sagen sollte oder wollte. <name type="person" ref="#per__136492">Kamler</name> lehnte diesen Vorschlag ab<lb/>
Er war maximal bereit, mit <name type="person" ref="#per__98087">Wirlandner</name> über ein Papier zu diskutieren, das<lb/>
wir vorlegen sollten. Ich einigte mich dann mit ihm dermassen, dass die<lb/>
Bundeskammer und die Industriellenvereinigung jetzt einmal vorschlagen<lb/>
werden von ihrer Seite kommen wird. Dann würde ich <name type="person" ref="#per__98087">Wirlandner</name> als<lb/>
einen Vertreter einer Investitionssbank und auch als einen Unternehmer<lb/>
dazu bitten und wir könnten dann einmal in kleinerem Kreis über irgendwelche<lb/>
Gesichtspunkte diskutieren. Bis dahin hoffe ich, dass entsprechende Vor<lb break="no"/>schläge von der Abteilung <name type="person" ref="#per__136381">Hofmann</name> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> vorliegen und wir dann diese gegebenen<lb break="no"/>falls zur Diskussion stellen. Offizielle Verhandlungen lehnte ich einst<lb break="no"/>weilen entschieden ab, weil ich über die Besetzung dieser Verhandlungen mir<lb/>
noch nicht endgültig klar war. Wenn man nämlich die bisherigen Verhandlungs<lb break="no"/>personen wieder einschaltet, dann ergibt, dies dann selbstverständlich nur<lb/>
kleine Korrekturen an dem jetzigen System, denn letzten Endes werden sie<lb/>
doch die Betreffenden nicht selbst desavourieren und damit zu erkennen geben,<lb/>
dass sie in Wirklichkeit auf einem Holzweg mit den Gerichten und mit der<lb/>
sogenannten Missbrauchverhinderung sich befinden.</p>
            <p xml:space="preserve">Der csl. Handelsrat Dipl.Ing. <name type="person">Jurik</name> kam um sich zu verabschieden und<lb/>
um seinen Nachfolger Herrn <name type="person">Kohout</name> vorzustellen, <name type="person">Jurik</name> hatte in den ver<lb break="no"/>gangenen fünf Jahren sich sehr aktiv in Österreich betätigt und auch immer<lb/>
in der Zeit des csl. Frühlings und Umsturzes sehr anständig verhalten. Wie<lb/>
mir <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> und <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name>, mitteilten, die beiden anwesend waren, wird<lb/>
er jetzt zurückberufen und weiss eigentlich noch nicht, welche Tätigkeit<lb/>
er drüben aufnehmen wird. Der neue Handelsrat <name type="person">Kohout</name> war Sekretär bei<lb/>
sechs Ministern bis jetzt und hat sich angeblich besonders ausgebeten,<lb/>
wenn es irgend möglich ist, nach Österreich zu kommen. Wir werden ja sehen,<lb/>
Welche Erfahrungen wir mit ihm machen werden.</p>
            <pb n="03-0754" facs="03_1970-11-06_0754.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">In meinem Programm wurde nachträglich eingetragen, dass ich um 16 Uhr<lb/>
eine Sitzung im Bundeskanzleramt über das Milchproblem hatte. Irgendwer<lb/>
dürfte also vom Bundeskanzleramt angerufen haben, denn ursprünglich war<lb/>
diese Sitzung sicher nicht geplant, Zu meiner grössten Verwunderung<lb/>
fand diese Sitzung aber gar nicht statt. Frl. <name type="person" ref="#per__97920">Schmidt</name> war darüber sehr<lb/>
unglücklich, da <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> als sie mich bei ihm anmeldete, er hätte ihr ja<lb/>
gesagt, die Sitzung sei abzusagen, da wir sie bereits am Mittwoch nach der<lb/>
Paritätischen Komssision abgewickelt hatten. Da Frl. <name type="person" ref="#per__97920">Schmidt</name> scheinbar wirk<lb break="no"/>lich daran schuld war, sagte ich sofort, das ist überhaupt kein Prob<lb break="no"/>lem und für mich schon erledigt, ich erklärte ihr, dass ich ein Antiradfah<lb break="no"/>rer bin. d.h. dass ich niemals nach unten trete sondern höchstens nach<lb/>
oben. Denn ich erklärte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ebenfalls sofort, das war sein Glück,<lb/>
dass Frl. <name type="person" ref="#per__97920">Schmidt</name> hier einen Fehler gemacht hätte, denn bei ihm hätte ich<lb/>
wesentlich mehr geschimpft. Ich konnte bei dieser Gelegenheit wenigstens<lb/>
gleich die Frage der Bestellung des Herrn <name type="person" ref="#per__97401">Dürers</name> zur Wien-Film<lb/>
Geschäftsführer anbringen und ausserdem mein Lurgrotte-Problem<lb/>
dem derzeitigen Heeresminister unterbreiten. Betreffend der Bestellung<lb/>
von <name type="person">Dürer</name> zum Geschäftsführer sagte er mir, dass er auch grosse Bedenken<lb/>
gehabt hat, aber <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name>, der das vorgenommen hat, hätte seine Bedenken<lb/>
zerstreut. Ich werde deshalb mit Androsch sprechen müssen. <name type="person" ref="#per__97401">Dürer</name> sei an<lb break="no"/>geblich mit 19 Mill. S verschuldet und würde diese jetzige Funktion aus<lb break="no"/>schliesslich dazu benützen, um seine Privatgeschäfte abzuwickeln.</p>
            <p xml:space="preserve">Zum ersten Mal in meinem Leben referierte ich in einer Bezirksversammlung<lb/>
wo auch meine Frau anwesend war. Sie hatte mir bereits beim Eintritt ge<lb break="no"/>sagt, ich müsste mich sehr zusammennehmen, sowohl <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> als auch <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
hätten in den letzten Bezirkskonferenzen einen sehr guten Eindruck ge<lb break="no"/>macht. Da ich aber weder Angst habe, wenn <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> oder <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> vor mir<lb/>
geredet haben noch natürlich mich von der Anwesenheit meiner Frau beein<lb break="no"/>flussen liess, hatte ich so wie üblich eine mit Wiener Schmäh gewürzte Da –<lb/>
stellung der jetzigen politischen und insbesondere wirtschaftspolitischen<lb/>
Situation gegeben. Nach Beendigung meiner launigen Ausführungen, die des<lb/>
öfteren durch Beifall und sogar Heiterkeitsausbrüchen unterbrochen wurde,<lb/>
meldeten sich ein Dutzend Diskussionsredner und im Präsidium war man<lb/>
bass erstaunt, denn noch niemals hatten sich nach einer Bezirkskonferenz<lb/>
überhaupt eine Diskussion entwickelt. Ich hatte auch sofort den Fehler<lb/>
heraussen und und deshalb insbesondere habe ich diese Diskussion erwähnt,<lb/>
nämlich der Vorsitzende wollte unbedingt haben, dass jeder Diskussions<lb break="no"/><pb n="03-0755" facs="03_1970-11-06_0755.jpg"/>redner zum Mikrophon heraufkommt. Ich glaube, dass dies einer der<lb/>
grössten Fehler ist, den man machen kann. Ich habe sofort erklärt,<lb/>
nein, nein, bleiben sie nur dort wo sie sind und sagen sie, was für<lb/>
ein Problem sie haben, ich höre sie sehr gut und werde gegebenenfalls<lb/>
für die anderen bei der Beantwortung dann noch beim Mikrophon noch<lb/>
die Frage wiederholen. Man vergisst immer wieder, dass die Leute ja nicht<lb/>
bereit sind, an ein Rednerpult zu gehen, von allen angestarrt zu werden<lb/>
und dann letzten Endes schüchtern wieder das Rednerpult verlassen. Es<lb/>
ist viel zweckmässiger, er soll in der gewohnten Umgebung, wo er sitzt<lb/>
seine Frage stellen und nachher kommt sicher eine wesentliche längere<lb/>
und bessere Diskussion zustande. Das Beispiel hat mir recht gegeben.</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="03_0749_01" facs="03_1970-11-06_0749-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 6.11.1970</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="03_0755_01" facs="03_1970-11-06_0755-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Aktenvermerk betr. Teppichhandel mit Jugoslawien</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="03_0755_02" facs="03_1970-11-06_0755-02.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="03_0755_03" facs="03_1970-11-06_0755-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Aktenvermerk betr. Zündholzimporte</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="03_0755_04" facs="03_1970-11-06_0755-04.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
  </text>
</TEI>