<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19811118">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 18. November 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band62_1981-11-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-11-18">Mittwoch, 18. November 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-17">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="62-1333" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-11-18_1333.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_01">Mittwoch, 18. November 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_02">Jour fixe mit den Vorstandsdirektoren <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> und <rs type="person" ref="#per__114747">Zach</rs> der Verbundge<lb break="no"/>sellschaft, das allerdings in meinem Tagesprogramm gar nicht vorgesehen<lb/>
war. Die Verbund überlegt, das linke Gebiet der oberen Salzach durch<lb/>
Regierungsbeschluß als Großkraftwerk beschließen zu lassen. Dies wäre<lb/>
eine Kampfansage gegen den Landeshauptmann <rs type="person" ref="#per__113822">Haslauer</rs>, der ja jetzt die<lb/>
Vereinbarung zwischen Verbund und SAFE bezüglich des Ausbaus der<lb/>
rechten Berge, Venedigergruppe usw. jetzt geändert haben will. Die Salz<lb break="no"/>burger Landesregierung, insbesondere LH-Stv. <rs type="person" ref="#per__110148">Moritz</rs>, möchten in diesem<lb/>
Gebiet nicht nur die Kernzone des Nationalparkes, sondern auch die Außen<lb break="no"/>zone von Krafwerken frei haben. Dies widerspricht aber der gegenteiligen<lb/>
und erst vor kurzem abgeschlossenen, einstimmig ausgehandelten Vereinba<lb break="no"/>rung, der letzten Endes auch sogar die Naturschützer indirekt zugestimmt<lb/>
haben. Da ich eine solche Konfrontation mit der Salzburger Landesregie<lb break="no"/>rung jetzt nicht für zweckmäßig halte, schlage ich vor, man sollte mir<lb/>
einen Brief mit dem Sachverhalt schreiben, ich würde dann der Verbund<lb/>
mitteilen, daß alle Schritte, die die TKW für notwendig halten, vorbe<lb break="no"/>reitet werden sollten. <rs type="person" ref="#per__114747">Zach</rs>, der mit LH <rs type="person" ref="#per__113822">Haslauer</rs> fraktionell geredet<lb/>
hat, meinte, dieser hätte ihm erklärt, dies sollten wir uns nur trauen,<lb/>
wenn es nicht anders geht, werden wir sehr wohl uns trauen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Die Energiesektion über diesen Schritt vorbe<lb break="no"/>reiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_04">Wien und Niederösterreich <choice><choice><sic>hat</sic><corr>haben</corr></choice></choice> jetzt bei den Wasserrechtsverhandlungen,<lb/>
und sicherlich auch dann bei den Bauverhandlungen, Schwierigkeiten für<lb/>
das Donaukraftwerk Greifenstein gemacht, weil <choice><choice><sic>es</sic><corr>sie?</corr></choice></choice> eine Beteiligung an<lb/>
der DoKW erzwingen <choice><choice><sic>will</sic><corr>wollen?</corr></choice></choice>. Die Verbund wäre bereit, eine 12 %-ige Betei<lb break="no"/>ligung zuzusagen, diese könnte sogar noch auf 12 1/2 % für jedes Bun<lb break="no"/>desland erhöht werden, wenn es gelingt, das vor längerer Zeit den Kärnt<lb break="no"/>nern zugesagte 8 %-ige Eintrittsrecht entsprechend zu modifizieren. Mit<lb/>
Wien und Niederösterreich wird derzeit über die Bedingung verhandelt, die<lb/>
Selbstkosten + 2 Groschen Peagierung + 5 Groschen Wagniszuschlag. Strit<lb break="no"/>tig ist noch, ob es sich um die Basisberechnung aufgrund des Verbund<lb break="no"/>tarif 12 oder Verbundtarif 13, den der jetzt erst kommen wird, handeln<lb/>
wird. Den Kärntnern wurde seinerzeit zugesagt, ohne irgendwelche Festle<lb break="no"/>gung der Kosten resp. der Preise.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_05">GD <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> hat mit GD <rs type="person" ref="#per__116449">Streicher</rs> von den VMW wegen des Strompreises in<lb/>
Ranshofen, Aluminiumproduktion, Verhandlungen geführt, <rs type="person" ref="#per__116449">Streicher</rs> möchte die<lb/>
<pb n="62-1334" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-11-18_1334.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ca. <del>18</del><add>14,5 (für Ranshofen)</add> %-ige Erhöhung des Verbundtarifes nicht akzeptieren. Da er bei<lb/>
meinem Besuch in Braunau erklärt hat, dies wird er sich mit <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> schon<lb/>
ausmachen, mische ich mich bis jetzt natürlich in diese Verhandlungen<lb/>
nicht ein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_06">Vom sowjetischen Staatskomitee für Entwicklungshilfe ist Herr <rs type="person" ref="#per__134266">Wowtschenko</rs><lb/>
bei <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> gewesen und beschwerte sich, daß die Finnen mit der SU in<lb/>
Entwicklungsländern gemeinsam große Projekte verwirklichen, die Öster<lb break="no"/>reicher sich aber dafür überhaupt nicht interessieren. <rs type="person" ref="#per__134266">Wowtschenko</rs> soll<lb/>
ebenfalls für die Atommüllagerung zuständig sein. Dies kann ich mir<lb/>
beim besten Willen nicht vorstellen, bin aber gerne bereit, mit <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs><lb/>
und <rs type="person" ref="#per__134266">Wovcenko</rs> eine Aussprache zu führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> soll vorsichtigst bei dem sowjetischen<lb/>
Botschafter <rs type="person" ref="#per__114403">Jefremow</rs> vorfühlen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_08">Dir. <rs type="person" ref="#per__114747">Zach</rs> beschwert sich, daß bei der seinerzeitigen Reduzierung der<lb/>
Aufsichtsräte in den Sondergesellschaften der Verbund, insbesondere die<lb/>
Verbund-Direktoren, und dort wieder die ÖVP-Fraktion, mit ihren Ideen nicht<lb/>
durchgedrungen ist. Die Präsidenten der Sondergesellschaften in den<lb/>
Aufsichtsräten sind meistens Landesvertreter. Jetzt hat er, oder glaubt<lb/>
er zu bemerken, daß große Schwierigkeiten dadurch entstehen, daß diese<lb/>
Vertreter die Bundesinteressen nicht entsprechend wahrnehmen. Ich er<lb break="no"/>kläre <rs type="person" ref="#per__114747">Zach</rs> sofort, daß er mir jeden einzelnen Fall mitteilen soll, ich<lb/>
werde dann den Landesvertreter, ganz egal ob es ein Landeshauptmann oder<lb/>
ein Stellvertreter ist, an seine Pflichten als Bundesmandatar erinnern,<lb/>
sollte dies nicht genügen, bin ich dann selbstverständlich bereit, ent<lb break="no"/>sprechende Konsequenzen zu ziehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_09">Die Frage, ob die Verbund ihr Ausbauprogramm reduzieren soll, wenn jetzt<lb/>
der Energieverbrauch doch beträchtlich zurückgeht, wird von mir ent<lb break="no"/>schieden abgelehnt. Wir haben keinerlei Energiereserveleistung, außer<lb break="no"/>dem würde die jetzige Konjunkturlage alles andere erfordern als eine<lb/>
Reduzierung unseres Ausbauprogramms. Der Ausweg, diese größere Kapazität<lb/>
dann günstig zu nützen, ist, die koordinierten Verträge über die Bezüge<lb/>
der Landesgesellschaften durch die Verbund zu erhöhen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte der Energiesektion diese Politik klar<lb break="no"/>machen.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_11"><rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> befürchtet, daß der Bundeskanzler jetzt bei seinem Ungarnbesuch<lb/>
<pb n="62-1335" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-11-18_1335.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>über das Braunkohlekraftwerk im Burgenland voreilige Zusagen bezüglich<lb/>
der Errichtung gegebenenfalls in Ungarn machen könnte. So etwas befür<lb break="no"/>chte ich in keiner Weise, eher ist anzunehmen, daß die Ungarn wegen ei<lb break="no"/>ner Beteiligung an der Lignitabbaugesellschaft in Ungarn an Österreich<lb/>
herantreten werden. Dagegen hätte <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> aber gar nichts einzuwenden.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ist in meinen Augen viel zu vorsichtig, um hier so konkrete Ge<lb break="no"/>spräche zu führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_12">Die beiden Direktoren wünschen meine Zustimmung, daß sie mit Sekretär<lb/>
<rs type="person" ref="#per__107956">Satzinger</rs> über<add>[seine]</add> Bestellung zum Direktor der Verbundplan verhandeln können.<lb/>
Dagegen habe ich gar nichts einzuwenden, wenn sich es <rs type="person" ref="#per__107956">Satzinger</rs> ver<lb break="no"/>bessert und entsprechend personell und finanziell in der Verbund ver<lb break="no"/>ankert wird. Bis jetzt habe ich allen meinen Dutzend Sekretären, die<lb/>
ich schon hatte, jedwede Unterstützung gegeben, wenn sie ihre Laufbahn<lb/>
entsprechend geändert haben, unter der Voraussetzung, daß sie es sich<lb/>
wirklich verbessern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_13">SC <rs type="person" ref="#per__111001">Peyerl</rs> bringt mir den MRV bezüglich des Energieberichtes, bei dieser<lb/>
Gelegenheit erklärt er mir die weitere Vorgangsweise bezüglich des<lb/>
Maßnahmenkatalogs und des seinerzeitigen Ministerratsbeschlusses über<lb/>
die terminliche Abwicklung. Mit Genugtuung stelle ich fest, daß wir<lb/>
in dieser Frage vollkommen übereinstimmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte gestrige Aufzeichnung auch beachten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_15">GD <rs type="person" ref="#per__112054">Buchner</rs> von der Chemie Linz hat, wie erwartet, große Schwierigkeiten<lb/>
wegen seines Stickstoffdüngerabsatzes. Die WÖV, GD <rs type="person" ref="#per__117174">Lunacek</rs>, wird jetzt<lb/>
wahrscheinlich aus Ungarn und anderen Oststaaten billigere Stickstoff<lb break="no"/>mengen importieren. Chemie Linz hat mit den Ungarn eine 5.000-to-Ab<lb break="no"/>nahme und 5.000-to-Option vereinbart, die sie selbst übernehmen. Nach<lb/>
dem neuen ungarischen Wirtschaftssystem kann aber unabhängig von diesen<lb/>
offiziellen Außenhandelsverkaufsorganisationen und Stellen jetzt auch<lb/>
jeder Betrieb, wenn er größere Überschüsse hat und sie im Ausland gut<lb/>
verkaufen kann, den Export tätigen. <rs type="person" ref="#per__112054">Buchner</rs> ersucht mich, bei meinem<lb/>
Ungarnbesuch dann entsprechend zu intervenieren. Ich schlage ihm vor,<lb/>
er soll mir eine diesbezügliche schriftliche Information geben, ich<lb/>
bin gerne bereit, die notwendigen Schritte bei meinem Ungarnbesuch zu<lb/>
machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte entsprechend vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_17">Die DDR hat ähnliche Konstruktionen mit ihrer Handelsfirma Intrac. Dort<lb/>
<pb n="62-1336" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-11-18_1336.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wird insbesondere über diese Handelsfirma nach Westdeutschland, selbst<lb/>
auch österreichische Chemieprodukte als DDR-Erzeugnis, exportiert. Da<lb break="no"/>gegen hat <rs type="person" ref="#per__112054">Buchner</rs> natürlich nichts einzuwenden, ganz im Gegenteil hofft<lb/>
er auf einen stärkeren Ausbau.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_18">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte versuch' streng vertraulich über unsere Ab<lb break="no"/>teilung mehr zu erfahren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_19"><rs type="person" ref="#per__112054">Buchner</rs> bestreitet ganz entschieden, daß die Ennser Acrylfaserproduktion<lb/>
eine Fehlinvestition sei. 1980 hätte sie zwar noch 150 Mio. Verlust ge<lb break="no"/>macht, heuer aber werden bereits die Herstellkosten gedeckt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_20">Die Trichlorphenolproduktion in Linz wird auf die Dauer nicht aufrechtzu<lb break="no"/>erhalten sein, die Umweltschützer wehren sich zu stark dagegen. <rs type="person" ref="#per__112054">Buchner</rs><lb/>
beabsichtigt, dann diesen Betrieb nach Ungarn oder in die DDR zu verle<lb break="no"/>gen. Dort könne sie gewinnbringend produzieren, hier würden wir aller<lb break="no"/>dings 100 Arbeitsplätze verlieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_21">Die Glaswollproduktionsfabrik in Stockerau, <rs type="person" ref="#per__115642">Haider</rs>, hat sich mit der Be<lb break="no"/>schwerde an mich gewandt, daß Chemie Linz aus Holland Mineralwolle zur<lb/>
Wärmedämmung importiert, obwohl in Österreich genug Produktionsfabriken<lb/>
vorhanden sind. Ich dränge auf GD <rs type="person" ref="#per__112054">Buchner</rs>, der letzten Endes dann auch<lb/>
zustimmt, sich mit der Firma Haider zusammenzusetzen, um ein gemeinsames<lb/>
Verkaufsprogramm zu erstellen. Chemie Linz braucht zur Vollendung ihrer<lb/>
Palette Wärmedämmungsmaterial, ich vermittle dann zwischen beiden Fir<lb break="no"/>men <choice><choice><sic>sofortin ein</sic><corr>sofort in einem?</corr></choice></choice> Telefongespräch die notwendige Besprechung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_22">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Laß Dir bitte berichten, welche Erfolge diese<lb/>
Vermittlung hatte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_23">Der neue österreichische Botschafter in der SU, <rs type="person" ref="#per__131032">Liedermann</rs>, informiert<lb/>
mich, daß Ministerpräsident <rs type="person" ref="#per__127768">Tichonow</rs> noch immer wegen der nicht zeitge<lb break="no"/>rechten Zurverfügungstellung der Vöest-Alpine-Unterlagen für das 500.000-<lb/>
to-Stahlwerk sehr verstimmt ist. Bezüglich der Gaslieferungen, wo er<lb/>
nicht mehr weiß als wie ich, teilt er meine Meinung, daß wir uns nur<lb/>
insoferne in die Verhandlungen zwischen ÖMV, Vöest-Alpine, Kontrollbank<lb/>
einschalten sollen, als dies von den österreichischen Firmen gewünscht<lb/>
wird. Da er noch weniger Informationen besitzt als ich, vermittle ich<lb/>
ihm sofort ein Gespräch mit GD <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> von der ÖMV. Bei dieser Gelegenheit<lb/>
teilt mir <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> mit, er ist fest davon überzeugt, daß die Ruhrgas, GD<lb/>
<rs type="person" ref="#per__130199">Liesen</rs>, jetzt bereits mit dem sowjetischen Außenhandelsminister <rs type="person" ref="#per__126517">Ossipow</rs><lb/>
<pb n="62-1337" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-11-18_1337.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>den Gasvertrag abgeschlossen hat. Dieser ist nämlich jetzt bereits nach<lb/>
Paris weitergereist, <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> wird von <rs type="person" ref="#per__130199">Liesen</rs> in den nächsten Tagen die<lb/>
entsprechenden Unterlagen bekommen und mich dann sofort informieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_24">Die Tiroler Handelskammer, WIFI und die Fremdenverkehrsverbände haben<lb/>
im Kaufhaus Gerngroß die Tiroler Weihnachten eingerichtet. Bei meiner<lb/>
Begrüßungsansprache habe ich besonders<add>[darauf]</add> verwiesen, daß dies auch ein<lb/>
neuer Zug zu "kauft mehr österreichische Waren" ist. Bis jetzt hat<lb/>
Gerngroß meistens ausländische Verkaufsausstellungen gehabt. GD <rs type="person" ref="#per__111704">Zlabin<lb break="no"/>ger</rs> hat darauf verwiesen, daß er jetzt nur mehr 12 % Importwaren in<lb/>
seinem Kaufhaus führt. Gleichzeitig hat er zugegeben, daß dies doch<lb/>
auf die Intervention von mir vor etlichen Jahren insbesondere jetzt<lb/>
immer alles geprüft wird, ob man nicht mehr österreichische Waren noch<lb/>
übernehmen könnte. Der Schweizer Kapitalvertreter von Jelmoli hat mir<lb/>
diese Politik auch bestätigt. Eröffnet hat die Ausstellung Bgm. <rs type="person" ref="#per__114375">Lugger</rs>,<lb/>
der sehr lobende Worte über mich gefunden hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_25">LRat <rs type="person" ref="#per__112216">Bassetti</rs>, der ebenfalls eine Ansprache hielt, hat mir dann mitge<lb break="no"/>teilt, daß er jetzt neuerdings versuchen wird, wegen der ÖFVW-Statuten<lb break="no"/>änderung einen Kompromiß zu erzielen. Ich wäre mit jedem Kompromiß ein<lb break="no"/>verstanden, wenn alle Bundesländer zustimmen. <rs type="person" ref="#per__112216">Bassetti</rs> nimmt an, daß<lb/>
er insbesondere mit Frau Vizebürgermeister <rs type="person" ref="#per__97899">Sandner</rs> einen solchen Kompromiß<lb/>
finden wird, <rs type="person" ref="#per__97899">Sandner</rs> hat mich aber dann anschließend telefonisch ver<lb break="no"/>ständigt, daß der Fremdenverkehrsdirektor von Wien, Dr. <rs type="person" ref="#per__114709">Krebs</rs>, ihr mitge<lb break="no"/>teilt hat, jetzt seien schon 5 Länder gegen den ÖVP-Vorschlag. Da auch<lb/>
bei meinem letzten Salzburgbesuch LRat <rs type="person" ref="#per__117626">Baumgartner</rs>, ein Freiheitlicher,<lb/>
mir freimütig erklärte, das letztemal sei er durch Regierungsbeschluß<lb/>
auf den ÖVP-Vorschlag gebunden gewesen, diesmal sei er aber frei, kann<lb/>
ich mir gut vorstellen, daß tatsächlich immer weniger Länder den ÖVP-<lb/>
Plan, die Handelskammer hat automatisch immer den ersten Stellvertreter<lb/>
von mir, immer weniger Chance hat, durchzugehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_26">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Nächstes Jour fixe <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_27">In der Bundesparteivorstandssitzung hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> in seinem politischen<lb/>
Bericht dasselbe gesagt wie in der Ministerratsvorbesprechung, insbe<lb break="no"/>sondere kommt er jetzt immer wieder auf die Problematik der Personal<lb break="no"/>frage in der verstaatlichten Industrie zu sprechen. Er befürchtet, mit<lb/>
Bundesparteiobmann <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs> zu keinem personellen Akkord bezüglich des 4.<lb/>
Vorstandsdirektors bei der Vöest-Alpine zu kommen. Diesmal hat er keine<lb/>
Bemerkung mehr über die gegensätzliche Auffassung von den Freunden des<lb/>
<pb n="62-1338" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-11-18_1338.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ÖGB gemacht, sondern nur gemeint, er werde der Volkspartei keine volle<lb/>
Konzession geben können, aber er wird weiter verhandeln. Leitender Se<lb break="no"/>kretär <rs type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</rs>, mit dem ich morgens über diese Problematik gesprochen<lb/>
habe, hat dann im Parteivorstand festgestellt, daß man natürlich weiter<lb/>
verhandeln kann, aber doch auch die Stellungnahme des ÖGB berücksichtigen<lb/>
muß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_28">Die Volksabstimmung in Wien betrachtet <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> für <rs type="person" ref="#per__109293">Busek</rs> dieselbe Nie<lb break="no"/>derlage wie <rs type="person" ref="#per__126988">Krainer</rs> in der Steiermark. <choice><choice><sic>Das</sic><corr>Beim</corr></choice></choice> Konferenzzentrum wird daher,<lb/>
auch dann wenn die ÖVP jetzt für ihren Antrag eine Frist gesetzt hat,<lb/>
im Nationalrat nicht endgültig der Bau abgelehnt, sondern eben erklärt,<lb/>
man wird dies für die späten 80er-Jahre zurückstellen, um dann eine<lb/>
entsprechende Entscheidung zu fällen. Neuerdings hat der politische Be<lb break="no"/>richt von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dann so geendet, daß eine überwältigende Mehrheit,<lb/>
über 70 %, eine große Koalition aufgrund der Meinungsumfragen bevorzugen.<lb/>
Er müsse dies in der Politik berücksichtigen, damit wir die nächsten<lb/>
Wahlen so gewinnen, daß wir wieder eine absolute Mehrheit haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_29">In der Diskussion gab es dann einige Wortmeldungen. <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> insbesondere<lb/>
hat darauf verwiesen, daß die Landwirtschaftskammerwahlen in Kärnten<lb/>
gar nicht so schlecht ausgegangen sind, der Bauernbund hat nur 2 Mandate<lb/>
vom Allgemeinen Bauernverband gewonnen, die Freiheitlichen 1 Mandat,<lb/>
der Arbeitsbauernbund hat immerhin ein halbes Prozent Stimmen dazuge<lb break="no"/>wonnen. LH <rs type="person" ref="#per__98038">Wagner</rs> ergänzt, daß der Arbeitsbauernbund in keinem Land so<lb/>
stark ist wie in Kärnten, dort hat er 8 Mandate in der Landwirtschafts<lb break="no"/>kammer und stellt den Vizepräsidenten. Der Bauernbund hat dort nur, wenn<lb/>
man die 20 %-ige Stimmenenthaltung berücksichtigt, nur 50 % der Wähler.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_30">Im Schlußwort hat dann <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> insbesondere seinen außenpolitischen<lb/>
Teil nochmals ergänzt und meinte, in der SU sei <rs type="person" ref="#per__108330">Gromyko</rs>, den er genau<lb/>
kennt, der Sture und Starke und mache <rs type="person" ref="#per__108324">Breschnew</rs> wegen der Entspannungs<lb break="no"/>politik größere Schwierigkeiten. In Amerika ist es wieder <rs type="person" ref="#per__134239">Weinberger</rs>,<lb/>
der <rs type="person" ref="#per__126232">Reagan</rs> hier hemmt. Die große Hoffnung liegt jetzt bei Bundeskanzler<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114106">Schmidt</rs>, als Vermittler zwischen den beiden Großmächten aufzutreten.<lb/>
In Deutschland gibt es wieder innerhalb der Partei große Schwierigkeiten.<lb/>
Der französische Präsident <rs type="person" ref="#per__133649">Mitterrand</rs> müßte aufgewertet werden, aller<lb break="no"/>dings meint <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, diese machen eine auf großen Widerstand stoßende<lb/>
Wirtschaftspolitik, Verstaatlichung usw., die er anders machen würde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_31"><rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> berichtete über die Volksabstimmung, Zentralsekretär <rs type="person" ref="#per__97727">Marsch</rs> über<lb/>
die organisatorischen Fragen. Die Betriebsbesuche der Minister und Abge<lb break="no"/>ordneten sollen jetzt über die Parteisekretariate gestreut werden.<lb/>
</p>
            <pb n="62-1339" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-11-18_1339.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_32">Ich bin von diesem Beschluß nicht betroffen, weil ja das Büro bei uns<lb/>
sowieso alles an die Landessekretariate meldet. Mit der Jugend wird am<lb/>
13. Februar nächsten Jahres ein größeres Gespräch stattfinden, die<lb/>
Frauen werden im März entsprechend aktiv werden, der Erste Mai steht unter<lb/>
der Parole, die das Präsidium beschlossen hat: Arbeit, Freiheit Frieden.<lb/>
Den Ersten Mai können wir nicht aufgeben, sonst nehmen ihn sofort andere<lb/>
Organisationen. Der Mitgliedsbeitrag für die Sozialistische Internatio<lb break="no"/>nale wird auf 1 <choice><choice><sic>Mir</sic><corr>Mio</corr></choice></choice>. 083.000 S festgesetzt, ein verhältnismäßig sehr hoher<lb/>
Betrag.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_33">Eine Sportkommission wird beschlossen, <choice><choice><sic>und</sic><corr>unter?</corr></choice></choice> Vorsitz des Ministers <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs><lb/>
und Stadtrat <rs type="person" ref="#per__123210">Heller</rs>, <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> meint, der neben mir sitzt, dies ist ein<lb/>
kleines Parlament. Nebenbei bemerkt, <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> ist sehr verärgert, daß<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, wie auch unerklärlicherweise den Absagebrief des Mirage-Kaufes<lb/>
an den Vorsitzenden des Landesverteidigungsausschusses, <rs type="person" ref="#per__125822">Josseck</rs>, geschickt<lb/>
hat, ohne mit ihm darüber zu sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_34">Der Parteivorstand beschließt, daß auch Bundesauszeichnungen für Funkti<lb break="no"/>onäre und Sekretäre der SPÖ angestrebt werden sollen. <rs type="person" ref="#per__134241">Hartmann</rs> wird<lb/>
von der Partei ausgeschlossen, nach einem Schiedsgerichtsverfahren, der<lb/>
zweite Ausschluß von <rs type="person" ref="#per__134243">Großer</rs> wird in ein zehnjähriges Funktionsverbot<lb/>
umgewandelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_35">Anstelle des NR <rs type="person" ref="#per__134244">Koller</rs> kommt <rs type="person" ref="#per__134246">Gossi</rs> vom Burgenland, anstelle des steiri<lb break="no"/>schen NR-Abg. <rs type="person" ref="#per__134252">Krenn</rs> wird noch die Steirische Partei entsprechende Vor<lb break="no"/>schläge machen. Der jetzige Vizebürgermeister <rs type="person" ref="#per__113113">Stoiser</rs> wird Bundesrat,<lb/>
der Bez.Obmann von Graz, der aktive junge Genosse <rs type="person" ref="#per__133385">Stingl</rs>, wird jetzt<lb/>
endlich Vizebürgermeister. <rs type="person" ref="#per__97892">Sallaberger</rs> wird als Landesparteisekretär<lb/>
bestätigt. <rs type="person" ref="#per__97727">Marsch</rs> macht die Bemerkung, daß er sich schon in so kurzer<lb/>
Zeit gut bewährt hat. In den ERP-Fachkommissionen, Land und Forstwirt<lb break="no"/>schaft, wird <rs type="person" ref="#per__134255">Zingerle</rs> durch <rs type="person" ref="#per__134253">Zelling</rs>, Bgm. von Obdach in der Steiermark,<lb/>
ersetzt, in Verkehrsunterkommission kommt anstelle Dkfm. <rs type="person" ref="#per__97995">Stockinger</rs> <rs type="person" ref="#per__134254">Fink</rs><lb/>
von der <choice><choice><sic>Slb</sic><corr>Sbg.</corr></choice></choice>. AK.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_36">Bei den Resolutionen <choice><choice><sic>wird</sic><corr>gibt es</corr></choice></choice> über die der Elin-Soz.-Betriebsrätefraktion,<lb/>
die verlangt, die österreichischen Klimatechnikschulden sind abzuschrei<lb break="no"/>ben und eine 500-Mio.-S-Subvention der Elin zu geben, doch eine größere<lb/>
Diskussion zwischen <rs type="person" ref="#per__97727">Marsch</rs> und leitendem Sekretär <rs type="person" ref="#per__123789">Hofstetter</rs>. Die soz.<lb/>
Betriebsratsfraktionen müssen mit den soz. Gewerkschaftsfraktionen mehr<lb/>
kooperieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_37">Mit Finanzminister <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs>, Bgm. <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> und <rs type="person" ref="#per__97892">Sallaberger</rs> und unserer Be<lb break="no"/>zirkssekretärin <rs type="person" ref="#per__112037">Tischler</rs> wird das Problem der Auflassung der Rennwegka<lb break="no"/><pb n="62-1340" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-11-18_1340.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>serne neuerdings besprochen. Vor 8 Jahren wurde dieses Projekt in An<lb break="no"/>griff genommen. Der richtige Regierungsbeschluß war damals, die Kasernen<lb/>
in den Städten den Gemeinden abzutreten, damit dieser wertvolle Raum<lb/>
besser genützt wird, die Kasernen können auch am Stadtrand angesiedelt<lb/>
werden. Da sich ein Verkauf als unmöglich erweist, die m²-Kosten wären<lb/>
zu hoch, wird die Gemeinde Wien jetzt Ersatzgrundstücke suchen, die ge<lb break="no"/>gebenenfalls mit der Rennwegkaserne dann abgetauscht werden können. Mit<lb/>
dieser Vorgangsweise sind alle einverstanden. Da es der einzige Weg ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_38"><rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> teilt mir bei dieser Gelegenheit mit, daß an ihn die Forderung<lb/>
herangetragen wurde, er möge so wie <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> die Energiekoordinierung<lb/>
resp. die endgültige Vorantreibung dieser großen Maßnahmen, die unter<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> beschlossen wurden, fortsetzen. <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> hat sofort erklärt, dies<lb/>
ist die Kompetenz des Handelsministeriums, dafür wird jetzt überall er<lb break="no"/>zählt, er ist eben nicht so stark wie <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>. Diese Behauptung stellt<lb/>
insbesondere <rs type="person" ref="#per__130518">Dibold</rs> auf, ehem. AZ-Redakteur, der jetzt von der CA bezahlt<lb/>
wird und bei Extrablatt arbeitet. <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs> wieder wird die <choice><choice><sic>lachse</sic><corr>laxe</corr></choice></choice><lb/>
Art seiner Energiepolitik fortsetzen. <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> und ich haben aber in die<lb break="no"/>ser Frage ein vollkommen klares und, wie ich glaube, auch richtiges Kon<lb break="no"/>zept.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_39">Die Energiepolitik habe ich dann auch Gelegenheit, in der Sekt. I u. II<lb/>
am Abend vorzutragen und dann auch zu diskutieren. Diese Sektion wird<lb/>
vom Bildungssekretär der Wiener Organisation, <rs type="person" ref="#per__114118">Woller</rs>, geleitet. Dort sind<lb/>
auch viele Jugendliche verankert, die Diskussion ist auch daher ent<lb break="no"/>sprechend interessant, wenn auch teilweise sehr hart. Insbesondere hat<lb/>
ein Siemens-Arbeiter, <rs type="person" ref="#per__134257">Haller</rs>, mit dem in der Energiesektion arbeitenden<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__127783">Hein</rs> eine kleinere Kontroverse. Gefühlsmäßig sagen die Arbeiter, es<lb/>
sollten die jungen Leute, die solche Forderungen aufstellen, erst unter<lb/>
den Bedingungen arbeiten müssen, die er selbst schon in arabischen Län<lb break="no"/>dern mitgemacht hat. Dann würden sie ganz andere Meinungen vertreten.<lb/>
Dies ist eine alte Problematik, Theorien, insbesondere von jungen Leuten<lb/>
leicht übernommen, oder vielleicht sogar selbst aufgestellt, lassen<lb/>
sich furchtbar leicht mit Parolen vertreten, die Arbeit in der Praxis<lb/>
sieht dann halt meistens anders aus.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-11-18_40"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="62_1332_07" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-11-18_1332-07.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 18.11.1981</head>
         </div>
         <pb n="62_1332_08" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-11-18_1332-08.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>