<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 19. Oktober 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band03_1970-10-19</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-10-19">Montag, 19. Oktober 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band03/">
      <body>
         <pb n="03-0658" facs="03_1970-10-19_0658.jpg"/>
         <div type="entry">
            <dateline>
               <date when="1970-10-19">Montag, 19. Oktober 1970</date>
            </dateline>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung teilte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> mit, dass <name type="person">Freihsler</name><lb/>
nun auch noch eine Venenentzündung dazu bekommen hat und längere Zeit<lb/>
wahrscheinlich die Geschäfte von zu Hause aus führen muss. <name type="person">Freihsler</name><lb/>
hat vom Generaltruppeninspekteur <name type="person">Fussenegger</name> einen Bericht bekommen,<lb/>
wonach er der Bundesheerkommission seine Meinung zur jetztigen Gesetzes<lb break="no"/>novelle und zur Bundesheerreform darlegen wird. In diesem Schreiben hat<lb/>
er seinen damaligen Standpunkt wesentlich geändert. Noch unter <name type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</name><lb/>
war – wie <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> mitteilte – <name type="person">Fussenegger</name> ein Mann, der für die Verkürzung<lb/>
des Wehrdienstes eingetreten ist, <name type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</name> soll damals ihm gesagt haben,<lb/>
dass seine Vorschläge Hochverrat am Militär bedeuten würden. Jetzt<lb/>
muss man annehmen, dass <name type="person">Fussenegger</name>, der mit Jahresende in Pension geht,<lb/>
seinen Offizierskollegen einen letzten Dienst erweisen will. Die Aus<lb break="no"/>einandersetzungen über die Bundesheerreform werden nun leider nicht mehr<lb/>
von den politischen Parteien getragen, sondern in immer stärkerem Masse<lb/>
mischen sich auch Beamte in diese Auseinandersetzung ein unter Hinweis<lb/>
auf die verfassungsmässigen Verpflichtungen wird hier von der Beamten<lb break="no"/>schaft des Heeresministeriums und Offiziere sind nun auch einmal Beamte<lb/>
so agiert, dass sie sich zum Hüter der Verfassung aufschwingen wollten.<lb/>
Die Offiziere hatten wahrscheinlich das Gefühl, jetzt wäre der Zeit<lb break="no"/>punkt gekommen – <name type="person">Urbanek</name> von der Presse hat es ja auch so geschrieben -<lb/>
wo sie endlich ihre Meinung sagen dürften und sollten. <name type="person">Urbanek</name> meinte<lb/>
in der Presse einmal, dass sie sowieso zu lange geschwiegen hätten. Als<lb/>
organisatorisch die grössten Umstellungen in der ÖVP-Alleinregierung<lb/>
oder auch teilweise in der Koalition von <name type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</name> durchgeführt wurden<lb/>
und von Fachleuten als ein Unsinn bezeichnet wurden, haben sie dazu ge<lb break="no"/>schwiegen. Jetzt, wo es darum geht, die Wehrdienstzeit herabzusetzen,<lb/>
oder z.B. einen Ersatzwehrdienst zu finden, sprechen sie sich in aller<lb/>
Öffentlichkeit gegen eine solche politische Forderung aus. Für mich war<lb/>
die ganze Reaktion eine heilsame Lehre, dass man die Beamten oder Fach<lb break="no"/>leute natürlich befragen sollte, dass man mit ihnen diskutieren soll,<lb/>
dass man aber dies in einem wesentlich kleineren Kreis und nicht mit<lb/>
so grosser Publicity beginnen dürfte, wie die Bundesheerreform gestartet<lb/>
wurde. Ausserdem muss man natürlich auf die Zusammensetzung einer solchen<lb/>
Kommission sehr achten, denn sonst kommen die wirklich fortschrittlichen<lb/>
Kräfte dabei in eine so verschwindende Minderheit, dass letzten Endes<lb/>
eine ganz andere Politik gemacht wird als die Regierung und vor allem<lb/>
die Öffentlichkeit auch tatsächlich auf diesem Sektor erwartet.</p>
            <pb n="03-0659" facs="03_1970-10-19_0659.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> kam dann auf seine Regierungs-ergänzende Erklärung zur Budget<lb break="no"/>rede des Finanzministers zu sprechen. Über die Bundesheermassnahmen wird<lb/>
er insbesonders auf die Tradition der sozialdemokratischen Partei unter<lb/>
Führung von General <name type="person" ref="#per__114480">Körner</name> in der ersten Republik, der Abwehrkämpfer<lb/>
<name type="person" ref="#per__149044">Wedenig</name> und <name type="person" ref="#per__97607">Jonas</name> zu sprechen kommen. Ausserdem wird er daran erinnern,<lb/>
dass <name type="person" ref="#per__116043">Mussolini</name>, als er die Trikolore über den Brenner tragen wollte,<lb/>
die Sozialdemokratische Partei zum dem Aufruf und das Angebot veranlasst<lb/>
hat, die Arbeiterschaft zur Verteidigung heranzuziehen und sie dem<lb/>
Heer, damals Heeresminister <name type="person">Vaugoin</name>, zu unterstellen. Weiters wird ins<lb break="no"/>besondere der <name type="person" ref="#per__97439">Figl</name>-Aufruf von 1950, worin er der soz. Arbeiterschaft<lb/>
den Dank ausspricht für ihr standhaftes Verhalten im Kommunisten-Putsch<lb/>
darlegen.<lb/>
Die Preisgesetze wird er begründen, dass die Regierung entsprechende<lb/>
Massnahmen und Möglichkeiten in die Hand kriegen muss. Er wollte ins<lb break="no"/>besondere auf die Wirkungen, die die Werbetariferhöhungen auf viele<lb/>
Preissteigerungen ausgelöst hat und nur der Disziplinlosigkeit des ORF<lb/>
zuzuschreiben ist. Ich legte ihm folgendes Konzept dar: Die Preisrege<lb break="no"/>lungs- und Preistreibereigesetznovelle soll ausschliesslich dazu dienen,<lb/>
disziplinlose Unternehmer wieder an de Spielregeln der Paritätischen<lb/>
Kommission zu binden. Nicht um die Errichtung eines Preisstopps – ein<lb/>
solcher ist ja gar nicht möglich – noch um ein Zurückstauen geht es,<lb/>
sondern um das Bestreben, dass Unternehmen, die derzeit die Spielregeln<lb/>
der PK verletzen, zur Preisregelung für ein halbes Jahr verhalten werden<lb/>
können. Ich machte ihn darauf aufmerksam, dass dies nur für marktbeherr<lb break="no"/>schende Unternehmungen oder für ganze Branchen gilt. Deshalb sind die<lb/>
kleineren Unternehmungen auf alle Fälle ausgenommen. Auch <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> teilte<lb/>
mit, dass die Preisländerrefrenten bei ihrer letzten Tagung alle, auch<lb/>
dann, wenn die Landesregierungen anderer Meinung gewesen sind, laut<lb/>
Mitteilung von Dr. <name type="person" ref="#per__112051">Singer</name> die Novellen begrüsst haben. <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name> teilte mit,<lb/>
dass im Begutachtungsverfahren alle davon betroffenen Gerichtshöfe<lb/>
die Verschärfung des Preistreibereigesetzes ebenfalls begrüssten. Der<lb/>
Verfassungsdienst allerdings hat eine negative Stellungnahme abgeben<lb/>
und <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wird in Zukunft mit dem Verfassungsdienst in dieser Bezie<lb break="no"/>hung engeren Kontakt halten. Es stellt sich überhaupt heraus, dass<lb/>
Vorschläge, sei es das Gesetz über die Ausschreibungen vom Verfassungs<lb break="no"/>dienst und anderen Stellen sehr negativ aufgenommen wurden, Ebenso war<lb/>
die Anwaltschaft der öffentliches Rechts von dem Verfassungsgerichtshof<lb/>
kurzerhand abgelehnt worden und der Verwaltungsgerichtshof hat eine<lb/>
lange aber sehr negative Stellungnahme abgegeben.</p>
            <pb n="03-0660" facs="03_1970-10-19_0660.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> teilte mit, dass die Donaukraftwerke AG ergänzt werden sollte,<lb/>
durch <name type="person">Augustin</name>, einen Sozialistischen Vertreter der NEWAG. Dass aber<lb/>
dieser gleichzeitig der Direktor vom Kraftwerk Amstetten ist, das<lb/>
sich seinerzeit der Verstaatlichung widersetzt hat und der NEWAG bis<lb/>
jetzt nicht übergeben, hat <name type="person">Gruber</name>, der Generaldirektor der NEWAG ent<lb break="no"/>schieden, dass <name type="person">Augustin</name> nicht in die Donaukraftwerke AG entsandt wird.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> wird deshalb zum nächstmöglichen Zeitpunkt <name type="person">Malek</name> von der ÖVP<lb/>
aus der Donaukraftwerks AG Aufsichtsrat abberufen.</p>
            <p xml:space="preserve">Brown Boveri, Elin und Siemens haben sich gegen den Plan ausgesprochen,<lb/>
von der ASEA Elektromaschinen zu kaufen. Sie selbst werden allerdings<lb/>
um 1 1/2 Jahre zu spät mit einer neuen Maschinentype beginnen. Derzeit<lb/>
allerdings haben sie noch nichts als ein Konzept, eine solche Maschine<lb/>
zu bauen. Brown Boveri hat angeblich in der Schweiz einige Exemplare<lb/>
bereits erzeugt. Derzeit erzeugen die österreichischen Firmen<lb/>
durchschnittlich 14 Stück Elektroloks pro Jahr. Die Idee von der ASEA<lb/>
jetzt 8 Stück zu mieten oder zu kaufen, ist von ASEA aus gegangen,<lb/>
weil sie dadurch einen weiteren Markt erobern will. Dagegen wehren sich<lb/>
die Betriebsräte insbesondere der genannten österreichischen Firmen. ASEA<lb/>
wollte zuerst mit der Donau-Finanz einen entsprechenden Kreditvertrag,<lb/>
wonach ASEA im Leasing der ÖBB die Maschinen zur Verfügung gestellt<lb/>
hätte. <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> will nun eine Maschine auf alle Fälle von der Bern-<lb/>
Lötschberg-Bahn, die noch eine Privatbahn ist und jetzt erst der<lb/>
Schweizerischen Bundesbahn heimfallen wird, erwerben, um zu sehen,<lb/>
ob die Brown Boveri-Konstruktion so günstig ist wie die ASEA.<lb/>
Von der schwedischen Botschaft wurde im Handelsministerium interveniert,<lb/>
dass auf Grund des EFTA-Vertrages auch die ausländischen Firmen in<lb/>
der EFTA den inländischen Firmen gleichgestellt werden müssten. <name type="person" ref="#per__97818">Pittermann</name><lb/>
meinte dazu, auch die Norweger hätten bei der Starkstromausrüstung<lb/>
ausländischen Firmen ausgeschaltet, wenn die inländischen Preise in<lb/>
Notwegen nicht höher als 10 % über dem ausländischen Angebot lagen.<lb/>
Dagegen erwiderte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> mit Recht, dass man den Schweden nur vorwerfen<lb/>
könnte, dass der EFTA-Vertrag auch von ihnen nicht gehalten wird, wenn<lb/>
sie eine solche Politik praktizieren. Auf Grund des Art. 14 ist Österreich<lb/>
verpflichtet, ausländischen Firmen den inländischen gleich zu behandeln.<lb/>
Abgesehen von dieser handelspolitischen Seite ist die Tatsache zu vermerken,<lb/>
dass die österreichischen Firmen durchschnittlich nur 14 Stück im Jahr<lb/>
bis jetzt erzeugt haben und in Zukunft 20 Stück pro Jahr, insgesamt 100<lb/>
Stück Elektroloks in den nächsten 5 Jahren bestellt werden müssen. Derzeit<lb/>
können sie aber die neuen Loks noch gar nicht bauen und jede Lok, die<lb/>
<pb n="03-0661" facs="03_1970-10-19_0661.jpg"/>die ÖBB frühezeitig bekommen, werden das Defizit wesentlich herab<lb break="no"/>setzen. Insbesondere muss über die Tauernstrecke eine schnellere<lb/>
und bessere Lok gefunden werden, weil ansonsten Güterzüger die<lb/>
wesentlich längere Strecke des Selztales umgeleitet werden. Die<lb/>
Regierung kam deshalb überein, dass 3 Stück von der ASEA unverzüg<lb break="no"/>lichst zu bestelllen seien, da sie 1971 dringendst benötigt werden.</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> schlug vor, dass die Bundesregierung auf Weihnachtsgrüsse<lb/>
verzichten sollte und dies auch der Öffentlichkeit mitteilen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat leider schon seine Weihnachtskarten bestellt und<lb/>
deshalb wird nur grundsätzlich gesagt, dass aus Verwaltungser<lb break="no"/>spranissen die Bundesregierung selbst auf Weihnachtsgrüsse ver<lb break="no"/>zichten wird.</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> versuchte, die Regierung davon zu überzeugen, dass er mit<lb/>
1.12.1970 die Krisengroschenerhöhung rückgängig machen könnte.<lb/>
Seiner Berechnung hat er, zum Unterschied von dem seinerzeit<lb/>
erwarteten-Defizit von 55 Mill. S jetzt einen Überschuss am Jahres<lb break="no"/>ende von 10 Mill. S zu erwarten. Ausserdem will er den Siloverzichts<lb break="no"/>zuschlag von 18 Groschen auf 30 Groschen erhöhen, wodurch eine<lb/>
Emmentalerpreiserhöhung von 2.- S ab 1.1.1971 Platz greifen müsste.<lb/>
Er hätte diese Preiserhöhung mit <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> besprochen und der hätte<lb/>
Verständnis dafür gezeigt. Insgesamt wird der Siloverzichtszuschlag<lb/>
32 Mill. S für die Bauern Mehrerlös bringen. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> sprach sich<lb/>
gegen diese sofortige Rückführung des Krisengroschens aus. Er wies<lb/>
darauf hin, dass in dieser kurzen Zeit noch keinesfalls Umstellungs<lb break="no"/>massnahmen ergriffen sein können und er glaubt, dass es nächstes<lb/>
Jahr nicht mehr möglich sein wird, sofort wieder bei einer stärkeren<lb/>
Milchanlieferung eine neuerliche Erhöhung des Krisengroschens durch<lb break="no"/>zusetzen. Aus der Diskussion zeigte sich, dass <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> sehr gut in<lb break="no"/>formiert ist über Agrarprobleme, ich glaube dies ist insbesondere<lb/>
auf sein gutes Büro im Ministerium zurückzuführen. <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> meinte,<lb/>
dass wir den Bauern versprochen hätten, dass wir den Krisengroschen<lb/>
reduzieren werden, wenn budgetär die Möglichkeht hiezu gegeben ist.<lb/>
Ich gab folgendes betreffend der Preiserhöhung zu bedenken. Die<lb/>
Molkereiarbeiter haben mit Anfang des nächsten Jahres wesentliche<lb/>
und neuerliche Lohnforderungen. Daraus wird sich eine Preiserhöhung<lb/>
auf alle Fälle ergeben. Da weder der Staat noch die Molkereiwirtschaft<lb/>
imstande sein würde, diese Beträge aufzubringen Ich glaube deshalb,<lb/>
dass eine Preiserhöhung als erster Schritt auf Grund von Silozu<lb break="no"/>schlagsverzichtszuschlagserhöhung nicht gerade sehr zielführend ist.</p>
            <pb n="03-0662" facs="03_1970-10-19_0662.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sprach sich überhaupt gegen die Preiserhöhung bei Emmentaler<lb/>
aus, weil er meinte, dies sei di-e erste Massnahmen, die die<lb/>
Regierung getroffen hat, um Preise zu erhöhen. Wenn auch. wie <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name>,<lb/>
behauptet, der Index nur mit 90 Groschen belastet wird, so ergibt<lb/>
sich doch die unangenehme Situation, dass die Bundesregierung als<lb/>
erstes den Bauern einen höheren Milchpreis bringt und damit die<lb/>
Konsumenten belastet. Obwohl mir <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> bei einer anderen Stelle<lb/>
versicherte, dass er meine Meinung teilte, daß Wachstum vor Stabilität<lb/>
zu gehen hätte, habe ich den Eindruck, dass er auf die Preisentwicklung<lb/>
sehr genau achtet und sehr empfindlich darauf reagiert. Das Milch<lb break="no"/>problem wird deshalb in einem kleineren Komitee, das aus <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>,<lb/>
<name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name>, <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name>, <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name>, <name type="person">Rösch und</name> mir besteht, weiter behandelt<lb/>
werden.</p>
            <pb n="03-0663" facs="03_1970-10-19_0663.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Tagebuchnotiz 19. Oktober 1970</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__97985">Staribacher</name> eröffnet eine neue Werksanlage der Leitl<lb break="no"/>werke in Efferding. 1/2 Stunde Vorbereitung im Auto<lb/>
auf Grund von Unterlagen der Firma reicht aus, daß der<lb/>
Minister im Werk als alter Kenner dieser Spezialform<lb/>
der Mitbestimmung auftreten kann. Nach einigen Minuten<lb/>
weiß ich selbst nicht mehr Bescheid, ob er nur blufft<lb/>
oder tatsächlich seit vielen Jahren mit dem Problem<lb/>
vertraut ist.</p>
            <p xml:space="preserve">Wir sind eine 3/4 Stunde zu früh im Werk. Zum Schrecken<lb/>
der Veranstalter die eine feierliche Auffahrt durch den<lb/>
Ort organisiert haben. Der Rundgang mit dem Firmen<lb break="no"/>leiter Ing. <name type="person" ref="#per__140653">Leitl</name> vor der offiziellen Eröffnungsfeier<lb/>
bringt wertvolle Informationen. Dann wird der Minister<lb/>
im Firmenwagen wieder zur Ortstafel gebracht, um von<lb/>
dort feierlich eingeholt zu werden.</p>
            <p xml:space="preserve">Es handelt sich um eine Werkseröffnung wie sie im Lese<lb break="no"/>buch steht. Die gesamte Belegschaft hat einheitliche<lb/>
orangefarbene Kleidung bekommen, eine Kolonne von Werks-<lb/>
Citroenfahrzeugen ist in der gleichen Farbe gestrichen.<lb/>
An der Spitze der Wagenkolonne ein Rennwagen und ein<lb/>
Landrover ebenfalls in Werksfarben gestrichen und mit<lb/>
einer Werksstandarte. Im offenen Wagen werden der<lb/>
Minister und der Weihbischof gemeinsam durch den Ort<lb/>
gefahren. Die diesbezüglichen Fernsehaufnahmen erweisen<lb/>
sich als außerordentlich werbewirksam.</p>
            <p xml:space="preserve">Die Veranstalter wollten ursprünglich ein Ganz-<lb/>
Tagesprogramm und haben – wie erwartet – unsere Hinweise<lb/>
auf die Notwendigkeit einer Straffung des Programmes<lb/>
nicht genügend ernst genommen. Daraus ergibt sich die<lb/>
Notwendigkeit einer Umstellung und Improvisation.</p>
            <pb n="03-0664" facs="03_1970-10-19_0664.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">– 2 –</p>
            <p xml:space="preserve">Nach der feierlichen Werkseröffnung findet in einem<lb/>
eisig-kalten Bierzelt, in dem gleichzeitig die Werks<lb break="no"/>kapelle konzertiert, eine Pressekonferenz statt. Be<lb break="no"/>merkenswertestes Detail: Redakteur des Linzer Kirchen<lb break="no"/>blattes versucht Dr. <name type="person" ref="#per__97985">Staribacher</name> als marxistischen<lb/>
Handelsminister und damit als Gefahr für Österreich<lb/>
festzunageln. Dr. <name type="person" ref="#per__97985">Staribacher</name> erklärt: "Sozialist<lb/>
werden kann man auf Grund theoretischer, beispiels<lb break="no"/>weise marxistischer Überlegungen, kann man es aber auch<lb/>
auf Grund der Bergpredigt, was der Herr Weih-Bischof<lb/>
sicher bestätigen kann." Und der Herr Weih-Bischof<lb/>
bestätigt dies vor der versammelten Pressekonferenz<lb/>
und sekundiert auch sonst sehr eifrig dem Minister.</p>
            <p xml:space="preserve">21. Oktober 1970</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="03_0657_05" facs="03_1970-10-19_0657-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 19.10.1970</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
  </text>
</TEI>