<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19740805">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  5. August 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band22_1974-08-05</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-08-05">Montag, 5. August 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-01-05">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band22/">
      <body>
         <pb n="22-0979" facs="22_1974-08-05_0979.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Montag, 5. August 1974</p><p xml:space="preserve">Die Gespr&#228;che mit der Mineral&#246;lwirtschaft brachten nicht den<lb/>
gew&#252;nschten Erfolg. Die Einschau von <name type="person" ref="#per__107936">Elsinger</name> ergab, dass die Roh<lb break="no"/>&#246;lpreise tats&#228;chlich nicht so gefallen sind wie man allgemein an<lb break="no"/>nimmt. Allerdings gilt nach wie vor die schon von mir seinerzeit auf<lb break="no"/>gestellte Behauptung, dass wir kaum pr&#252;fen k&#246;nnen, zu welchen Preisen<lb/>
die Mutterh&#228;user ihren T&#246;chtern der Roh&#246;l verkaufen. Die einzige<lb/>
Firma BP hat eine Aufgliederung von fob- bis cif-Preis gegeben.<lb/>
Alle anderen haben angeblich nur cif-Preise, die nat&#252;rlich &#252;ber<lb break="no"/>haupt nichts sagen. Ich habe <name type="person" ref="#per__107936">Elsinger</name> gebeten, er m&#246;ge die Ziffern<lb/>
in einer Vorbesprechung der Preiskommission den <choice><choice><sic>Interessentenvertre<lb break="no"/>tungen</sic><corr>Interessensvertretungen</corr></choice></choice> mitteilen. Wenn diese genauere Informationen und Pr&#252;fungen<lb/>
durchf&#252;hren, dann soll es mir nur recht sein. Stellt sich heraus,<lb/>
dass die &#214;lwirtschaft M&#246;glichkeiten hat, dann werde ich auf alle<lb/>
F&#228;lle darauf dr&#228;ngen, dass unbedingt die Heiz&#246;lpreissenkung fortge<lb break="no"/>f&#252;hrt wird. Offiziell n&#228;mlich ist die Mineral&#246;lwirtschaft der Mei<lb break="no"/>nung, dass diese mit 30. September unbedingt auslaufen muss. Sie<lb/>
erwarten am 5. September bei der OPEC-Besprechung eine neuerliche<lb/>
Preiserh&#246;hung der Roh&#246;lpreise. Sollte es tats&#228;chlich zu keiner ein<lb break="no"/>vernehmlichen Regelung auf freiwilliger Basis kommen, habe ich<lb/>
immer die M&#246;glichkeit, extraleicht d.h. das Ofenheiz&#246;l f&#252;r die grosse<lb/>
Masse der kleinen Leute durch Preisbescheid festzusetzen. Dasselbe<lb/>
gilt f&#252;r den Dieselkraftstoff. Ich habe diese Drohung aber noch<lb/>
niemals, auch intern nicht der &#214;MV mitgeteilt. <name type="person" ref="#per__137297">Messinger</name>, der Fach<lb break="no"/>verbandssekret&#228;r wollte mir &#252;berhaupt nur einen Begleitbrief zu<lb/>
einer Aktennotiz, die sie abgefasst haben, geben. Ich habe dies<lb/>
sofort zur&#252;ckgewiesen und verlangt, dass unbedingt ich ein offi<lb break="no"/>zielles Schreiben der Handelskammer bekommen muss. Wie recht ich<lb/>
mit dieser Forderung hatte, stellte sich dann im Laufe des Nach<lb break="no"/>mittags heraus, wo mich <name type="person" ref="#per__97377">Bukowski</name> anrief und mitteilt, dass jetzt<lb/>
eine Polemik entsteht, da ich bei der Pressekonferenz erkl&#228;rt<lb/>
habe, die Handelskammer hat gesagt, dass die Aufhebung der Preis<lb break="no"/>regelung eine Versorgungsschwierigkeit ausl&#246;sen k&#246;nnte, die SK<lb/>
hat aus dieser meiner Bemerkung eine Formulierung gemacht, die<lb/>
nicht stimmt. Sie meinte n&#228;mlich, das <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> dies<lb/>
erkl&#228;rten. Die sind aber auf Urlaub und konnten nat&#252;rlich nichts<lb/>
erkl&#228;ren. Ausserdem h&#228;tte sich dann <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> gegen<lb/>
den Wirtschaftsbund und seine Behauptung, ich soll die Preisregelung<lb/>
<pb n="22-0980" facs="22_1974-08-05_0980.jpg"/>aufheben, das sei das Beste, gestellt. H&#228;tte ich nun nur eine<lb/>
Aktennotiz von der Handelskammer Fachverband &#214;lindustrie gehabt,<lb/>
dann w&#228;re ich sehr blamiert dagestanden. So konnte ich mit ruhigem<lb/>
Gewissen behaupten, dass die Handelskammer &#8211; eben der Fachverband<lb/>
ein solches Schreiben an mich gerichtet hat.</p><p xml:space="preserve">Im Pressefr&#252;hst&#252;ck berichtete <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> und Dr. <name type="person" ref="#per__113372">Wallner</name> von der Casino-<lb/>
AG &#252;ber die n&#228;chsten Aktivit&#228;ten des Fremdenverkehrs. Zum zweiten<lb/>
Mal machte nun <name type="person" ref="#per__113372">Wallner</name> eine Rallye. Diesmal nennt er sie Olympia-<lb/>
Rallye Roulette 74. 1972 hatte er die erste mit grossem Erfolg durch<lb break="no"/>gef&#252;hrt. Ich selbst war sofort bereit, nicht nur meinen Namen daf&#252;r<lb/>
herzugeben, sondern erkl&#228;rte <name type="person" ref="#per__113372">Wallner</name> auch nachher ich bin jederzeit<lb/>
bereit, seine Fremdenverkehrsaktivit&#228;ten zu unterst&#252;tzen. Mit Citroen<lb/>
zusammen kostet diese Rallye immerhin 600.000 S &#8211; 100.000 davon wird<lb/>
er aus der Casino AG zur Verf&#252;gung stellen. Journalisten werden hier<lb/>
durch ganz &#214;sterreich geschleust, gewinnen Preise und schreiben nat&#252;r<lb break="no"/>lich dann entsprechende Artikel in den Zeitungen &#252;ber &#214;sterreich.<lb/>
Dies gibt im Endeffekt eine sehr billige Werbung, die wesentlich<lb/>
g&#252;nstiger ist als bezahlte Annoncen. <name type="person" ref="#per__113372">Wallner</name>, ein ehemaliger Sekret&#228;r<lb/>
vom Bundeskanzler, daher kennt er <name type="person" ref="#per__115656">Steiger</name>, den ehemaligen Sekret&#228;r<lb/>
von dem Handelsminister <name type="person" ref="#per__97358">Bock</name>, ist so wie dieser ein &#228;usserst t&#252;ch<lb break="no"/>tiger Mann. Als er 1967 das Gesch&#228;ft &#252;bernahm, hatte die Spielbank<lb/>
AG einen Betriebsabgang von 1,5 Mill. S. Steuerleistung betrug damals<lb/>
ca. 20 Mill. Im europ&#228;ischen Rahmen lag sie am 7. Platz. Jetzt hat sie<lb/>
sich auf den ersten Platz hinaufgearbeitet, hat eine Steuerleistung<lb/>
heuer von 200 Mill. und 1973 einen Gewinn vor Versteuerung von 18 Mill.<lb/>
Jetzt dr&#228;ngt sich alles in die Gesellschaft zu kommen. Neben der<lb/>
Bank Schelhammer &amp; Schattera ist nun auch die Industrie durch Leipnik-<lb/>
Lundenburger &#252;ber die Schoeller-Bank, die Bundesl&#228;nderversicherung und<lb/>
sogar die Donau als Schwester der St&#228;dtischen daran beteiligt. <name type="person" ref="#per__113372">Wallner</name><lb/>
als Alleinvorstand muss hier sehr vorsichtig agieren, sein Prinzip<lb/>
ist aber, die Basis noch zu verbreitern und selbst Gewerkschaftskreise<lb/>
heranzuziehen. Ein sehr geschickter Manager. Wichtig erscheint mir<lb/>
auch, dass es ihm gelingt, im Parlament immer wieder Mehrheiten<lb/>
f&#252;r weitere Ausdehnung der Spielbanken zu bekommen. Die 9. wird jetzt<lb/>
in Bregenz im Rheintal errichtet. dies ist f&#252;r den B&#252;rgermeister <name type="person">Mayer</name><lb/>
von allergr&#246;sster Bedeutung und z.B. Velden, welches sehr stark jetzt<lb/>
vom Fremdenverkehrsr&#252;ckgang im Juni und Anfangs Juli betroffen war,<lb/>
zu helfen, hat er sofort eine Plakataktion in ganz K&#228;rnten gestartet,<lb/>
<pb n="22-0981" facs="22_1974-08-05_0981.jpg"/>"Kommen Sie ins Kasino nach Velden", nat&#252;rlich prim&#228;r um eben<lb/>
seinen Spielbankbetrieb besser auszulasten, aber sekund&#228;r nat&#252;rlich<lb/>
auch damit eine Aktion, die eventuell deutsche und sonstige G&#228;ste<lb/>
aus K&#228;rnten nach Velden zu einem Tages- oder Nachtbesuch<lb/>
zu veranlassen. Seine Erhebungen haben ergeben, dass ca. 20&#8211;40 %<lb/>
der Ums&#228;tze aus nicht vollversteuerten Einkommen der Spieler stam<lb break="no"/>men. Bei ihm werden sie nun ganz hart besteuert, denn 90 % der<lb/>
Einnahmen gehen ja an den Finanzminister. Er sieht darin sogar einen<lb/>
Umverteilungseffekt. Ein ganz neuer Gesichtspunkt, den nicht einmal<lb/>
ich noch beachtet habe</p><p xml:space="preserve">Die Gewerbeordnung wird nun versucht durch w&#246;chentliche Informationen<lb/>
der Presse der &#214;ffentlichkeit n&#228;her zu bringen. F&#252;r das Pressefr&#252;h<lb break="no"/>st&#252;ck ein ganz sch&#246;ner F&#252;ller,<add>[Kn&#252;ller?]</add> ich f&#252;rchte aber nicht mehr, denn<lb/>
ich nehme nicht an, dass die Presse jetzt sich wird wesentlich<lb/>
auf die Detailinformationen st&#252;rzen. Die brauchen Sensationen, wom&#246;g<lb break="no"/>lich negativer Art und keine Erkl&#228;rungen &#252;ber den neuen Inhalt der<lb/>
Gewerbeordnung.</p><p xml:space="preserve">&#196;hnlich f&#252;rchte ich, geht es mit der Information von Min.Rat <name type="person" ref="#per__115656">Steiger</name><lb/>
&#252;ber die Verhandlungen mit der EG. Auch das Fernsehen und der Rundfunk<lb/>
waren diesmal sehr zur&#252;ckhaltend. <name type="person" ref="#per__137213">Gatnar</name> hat &#252;berhaupt keine Auf<lb break="no"/>nahme gemacht im Fernsehen selbst hatte <name type="person" ref="#per__115174">Swietly</name> nur den Auftrag,<lb/>
&#252;ber den Benzinpreis f&#252;r <name type="person" ref="#per__135868">Nussbaum</name> eine Frage zu stellen. Interessant<lb/>
war nur, dass ich dann ein Zwiegespr&#228;ch mit ihm &#252;ber die M&#246;glichkeiten<lb/>
des neuen Gesetzentwurfes gegen die Schleuderer und gegen die Lock<lb break="no"/>vogelangebote hatte. Bei dieser Gelegenheit habe ich gleich die<lb/>
Konzeption gebracht, es m&#252;sste auch ein Kontrahierungszwang f&#252;r<lb/>
den H&#228;ndler vorgesehen werden. Zum ersten Mal wurde ich vom Fern<lb break="no"/>sehen auch wegen der Lebensmittelkleinh&#228;ndler intensivst befragt. Hier<lb/>
hatte ich glaube ich eine sehr gl&#252;ckliche Passage, da ich mich gegen<lb/>
die Bezeichnung Greissler aussprechen konnte. Ich bin sehr gespannt,<lb/>
ob dieses Interview tats&#228;chlich so gesendet wird.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG F&#220;R <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte stelle fest und dr&#228;nge wom&#246;glich darauf,<lb/>
dass diese Stelle auch tats&#228;chlich gesendet wird. Der Freie Wirt<lb break="no"/>schaftsverband wird es im Wahlkampf dringendst brauchen.</p><p xml:space="preserve">Ein drittes Interview mit Dr. <name type="person" ref="#per__117014">Hlavac</name> vom Fernsehen befasst sich mit<lb/>
dem &#246;sterr.-s&#252;dkoreanischen Hemdenvertrag. Der ist f&#252;r die Handels<lb break="no"/>kammerwahl weniger wichtig, nicht vor allem f&#252;r den Freien Wirt<lb break="no"/><pb n="22-0982" facs="22_1974-08-05_0982.jpg"/>schaftsverband, und interessiert wahrscheinlich h&#246;chstens einen<lb/>
Teil der Bekleidungsindustrie. Es bewahrheitet sich wiedereinmal<lb/>
dass in der Sauregurkenzeit, wo niemand anderer hier ist, die<lb/>
Massenmedien auch auf jede kleine Mitteilung oder Geschehen verh&#228;lt<lb break="no"/>nism&#228;ssig sehr interessiert reagieren.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> und <name type="person" ref="#per__114587">K&#252;bler</name>, die neuen Gesch&#228;ftsf&#252;hrer von &#214;FVW haben sich<lb/>
den Kopf zerbrochen, wie man aus der BRD mehr G&#228;ste nach &#214;sterreich<lb/>
bringen kann. <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> ist dabei auf die Idee gekommen, ich k&#246;nnte<lb/>
vielleicht als Handelsminister bei den deutschen Gewerkschaften<lb/>
ein wenig Propaganda in Form eines Schreibens erreichen. Er war<lb/>
sehr erfreut, als er von mir erfuhr, dass ich bereit bin und ihm<lb/>
vorschlug ich werde einen Brief als Handelsminister aber gleich<lb break="no"/>zeitig als Gewerkschaftsobmann an die einzelnen Gewerkschaften in<lb/>
der BRD richten. Ich habe nachher &#252;ber dieses Problem mit <name type="person" ref="#per__97676">Tommy<lb/>
Lachs</name> gesprochen, der keine Bedenken hat, dass ich einen solchen<lb/>
Brief schreibe. Er meint nur, der &#214;GB w&#252;rde sich nicht aktiv an<lb/>
dieser Kampagne beteiligen, was von mir auch gar nicht beabsich<lb break="no"/>tigt war.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG F&#220;R <name type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</name>: Bitte verst&#228;ndige <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name>, dass er sich mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name> ins Einvernehmen setzt.</p><p xml:space="preserve">Das interessanteste Ergebnis meiner stundenlangen Aussprache mit<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__139846">Heller</name> war, dass man die Verwaltungs- und Verfassungsh&#246;chst<lb break="no"/>gerichte unter einem neuen Gesichtspunkt sehen soll. Der neue Pr&#228;<lb break="no"/>sident im Verwaltungsgerichtshof Dr. <name type="person" ref="#per__97700">Loebenstein</name>, ehemaliger Leiter<lb/>
des Verfassungsdienstes im BKA, ist wie ich gar nicht anders ange<lb break="no"/>nommen habe, ungeheuer aktiv. Er nimmt sich der Probleme an, bevor<lb/>
sie sozusagen als Letztentscheidung in den Verwaltungsgerichtshof ge<lb break="no"/>langt sind. <name type="person" ref="#per__139846">Heller</name> meint nun, dass die 38 H&#246;chstrichter, von<lb/>
denen allerdings ein Drittel mit anderen Aktivit&#228;ten oder krank<lb break="no"/>heitshalber nicht mehr eingesetzt werden k&#246;nnen, wirklich &#252;ber<lb break="no"/>lastet sind. Zumindestens einzelne von ihnen. Da sie ja ihre Arbeits<lb break="no"/>gebiete auch aufgeteilt haben. <name type="person" ref="#per__139846">Heller</name> meint, sie k&#246;nnten die Arbeit<lb/>
&#252;berhaupt nicht bew&#228;ltigen, wenn man ihnen nicht von den Ministerien<lb/>
j&#252;ngere Juristen als Schriftf&#252;hrer zur Verf&#252;gung stellt. Diese<lb/>
erhalten dadurch eine sehr g&#252;nstige und zweckm&#228;ssige Ausbildung.</p><pb n="22-0983" facs="22_1974-08-05_0983.jpg"/><p xml:space="preserve">ANMERKUNG F&#220;R <name type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</name>: Ich glaube, wir sollten &#252;berlegen, ob wir<lb/>
nicht eine solche M&#246;glichkeit auch f&#252;r uns n&#252;tzen k&#246;nnten.</p><p xml:space="preserve">Die jetzt von der &#214;VP so gross angek&#252;ndigten K&#228;mpfe gegen die<lb/>
Abtreibung und den ORF k&#246;nnen, wenn die Entscheidung so ausgeht, wie<lb/>
die &#214;VP w&#252;nscht, d.h. die 3 Monatsfrist aufgehoben wird oder<lb/>
beim ORF der Verwaltungs- und Verfassungsgerichtshof nicht durch<lb/>
einfache Gesetzgeber verpflichtet werden kann, zu delegieren, dann<lb/>
wird ein Zustand hergestellt, der f&#252;r die Regierung noch g&#252;nstiger<lb/>
ist. Es gibt dann keine Fristenl&#246;sung mehr, allerdings auch keine<lb/>
Bestrafung f&#252;r die Abtreibung. Wenn die Verwaltungs- und Verfassungs<lb break="no"/>gerichtsh&#246;fe wirklich nur durch qualifizierte Gesetze zur Dele<lb break="no"/>gation verpflichtet werden k&#246;nnen, jetzt daher diese Gesetzesbestim<lb break="no"/>mungen im ORF-Gesetz aufgehoben wird, dann wird die Regierung<lb/>
nicht mehr an diese Vorschl&#228;ge gebunden sein. Wenn die Optik und<lb/>
die Propaganda zwar dann vielleicht in der &#214;ffentlichkeit eine<lb/>
Zeit lang ein schlechtes Licht auf die Gesetze werfen<lb/>
wird, in der Praxis hat sich die &#214;VP oder die Opposition besser<lb/>
gesagt, einen B&#228;rendienst erwiesen. Die politische Frage ist halt<lb/>
nur, ob wir durch die Aufhebung von Gesetzesteilen nicht in<lb/>
ein schiefes Licht gelangen. Die &#214;VP wird nat&#252;rlich versuchen,<lb/>
uns als Verfassungsbrecher hinzustellen, die eben dann durch einen<lb/>
Beschluss des Verfassungsgerichtshofes korrigiert werden musste.<lb/>
Diese Gesichtspunkte m&#252;sste man daher in der Propaganda viel mehr<lb/>
herausstreichen. Ich gebe allerdings zu, dass es hier eine sehr<lb/>
komplizierte Methode angewendet werden m&#252;sste. Wird die &#214;ffent<lb break="no"/>lichkeit durch die Opposition auf die Aufhebung gedrillt, dann<lb/>
muss man jetzt bereits auf die Tatsache verweisen, dass sie<lb/>
eigentlich sich selbst ein Eigentor dadurch schiesst. Ob man<lb/>
f&#252;r so etwas propagandistisch machen kann und soll, bin ich<lb/>
mir nicht ganz klar. Der zweite Weg, wenn n&#228;mlich nicht aufge<lb break="no"/>hoben wird, ist f&#252;r uns der g&#252;nstigere, weil wir dadurch unsere<lb/>
Verfassungs- und Gesetzestreue neuerdings bekr&#228;ftigten k&#246;nnen.<lb/>
Da aber der erste Weg viel wahrscheinlicher ist, m&#252;sste man<lb/>
sich eigentlich jetzt schon mehr darauf einstellen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG F&#220;R <name type="person" ref="#per__97646">KOPPE</name>: Wie weit werden solche propagandistischen<lb/>
Planspiele gemacht?</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="22_0978_01" facs="22_1974-08-05_0978-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 5.8.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
