<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19720217">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 17. Februar 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band09_1972-02-17</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-02-17">Donnerstag, 17. Februar 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-09-17">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="09-0214" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band09/09_1972-02-17_0214.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band09_1972-02-17_01">Donnerstag, 17. Feber 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band09_1972-02-17_02"><rs type="person" ref="#per__134822">Reichard</rs> beschwerte sich bei mir, dass die AZ bereits die ganzen<lb/>
Ergebnisse des Konsumentenforum, d.h. die Aktivitäten der Konsumenten<lb break="no"/>vertreter in dieser Institution vorweggenommen hat. <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> erwiderte,<lb/>
dass er für die Berichterstattung der AZ nicht verantwortlich gemacht<lb/>
werden könne. Ich bin zwar sicher, dass er diese Vorinformation der<lb/>
AZ gegeben hat aber für die Berichterstattung ist er wirklich nicht<lb/>
verantwortlich. In der AZ erschien nämlich die Ankündigung des<lb/>
Konsumentenforums so, als ob Minister <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> die ausschliesslich<lb/>
Verantwortliche sei. Dies veranlasst <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> sogar, mit <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs><lb/>
sofort zu telefonieren, um ihm zu erklären, dass es auch ihr unange<lb break="no"/>nehm ist, wenn sie ausschliesslich jetzt in der Berichterstattung<lb/>
genannt wurde. Sie hat sicherlich angenommen, dass mich dies sehr ge<lb break="no"/>ärgert hat. Hier irrt sie aber ganz gewaltig. Ich bin überzeugt, dass<lb/>
<rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> in der Frage der Lebensmittelkennzeichnung mit uns gut koope<lb break="no"/>rieren und wirklich den sachlich zweckmässigsten Weg gehen wird. Durch<lb/>
die Art der Berichterstattung aber wird sie sich noch mehr verpflich<lb break="no"/>tet fühlen, zu kooperieren. Prof. <rs type="person" ref="#per__112582">Schönherr</rs><add>[evtl. Falschidentifikation]</add>, der neue Vorsitzende<lb/>
des Deklarationsausschusses, der übrigens am Vorabend bis in die<lb/>
späte Nacht hinein mit dem Patentamt die neue Deklarationsverordnung<lb/>
für das Fernsehen ausgearbeitet hat, wird bestrebt sein, in einem Unter<lb break="no"/>ausschuss für die Lebensmittelkennzeichnung eine sachliche Lösung<lb/>
zu finden. Das Lebensmittelgesetz hat <rs type="person" ref="#per__112582">Schönherr</rs> mit <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> besprochen<lb/>
und insbesondere auf den Entwurf von Dozent <rs type="person" ref="#per__131760">Barfuss</rs> hingewiesen, den<lb/>
die Oppositionsparteien neuerdings als Initiative im Parlament einge<lb break="no"/>bracht hat. <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> gab mir anschliessend unter vier Augen zu, dass<lb/>
sie schon gehört hat, dass dieser Entwurf besser sei als der vom<lb/>
Ministerium ausgearbeitete. Die Schaffung dieses Arbeitsausschusses<lb/>
ist das konkreteste Ergebnis des Konsumentenforums. Die anderen An<lb break="no"/>regungen werden in den Ausschüssen behandelt werden. Pressevertreter<lb/>
waren das erste Mal alle auch zum Forum selbst geladen und es hat<lb/>
wirklich eine sehr sachliche, lebhafte und positive Diskussion ge<lb break="no"/>geben. Konsumentenvertreter der Gewerkschaften und der Arbeiterkammer,<lb/>
lauter Sozialisten, beherrschten die Diskussion eindeutig. Die ganze<lb/>
Entwicklung ist ungeheuer interessant. In den Ausschüssen sind die<lb/>
<pb n="09-0215" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band09/09_1972-02-17_0215.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Vorsitzenden zwar meistens Handelskammer oder ÖVP-Leute, in der<lb/>
Arbeit aber dominiert unsere Partei.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band09_1972-02-17_03">Beim Mittagessen für <rs type="person" ref="#per__118308">Manescu</rs> im Bundeskanzleramt traf ist <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs><lb/>
und urgierte neuerdings, daß New York AUA resp. Österreichische<lb/>
Fremdenverkehrswerbungslokal. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> versicherte mir, daß<lb/>
er bereit ist, eine Lösung anzustreben. Wie sich die Bundeshandels<lb break="no"/>kammer daran beteiligen kann. Er hätte Syndikus Dr. <rs type="person" ref="#per__114586">Zedek</rs>, der üb<lb break="no"/>rigens <rs type="person" ref="#per__134295">Patzak</rs> so forciert hat, wegen diesem und vor allem wegen dem<lb/>
Lokal "zusammengestaucht".<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band09_1972-02-17_04">Der 4-Mann-Zentralausschuß unter Führung von <rs type="person" ref="#per__112946">Schleifer</rs> kam sich vor<lb break="no"/>stellen und wir diskutierten gleich das Wohnungsproblem. <rs type="person" ref="#per__112946">Schleifer</rs><lb/>
möchte, daß die Personalvertretung, wie das Gesetz es vorsieht,<lb/>
jetzt einen stärkeren Einfluß auf die Vergabe der Wohnungen hat. Das<lb/>
Präsidium wehrt sich scheinbar bis jetzt erfolgreicher gegen diese<lb/>
gesetzliche Bestimmung. Hier gibt es einen Gegensatz, den wir zweifels<lb break="no"/>ohne noch sehr nützen werden. Das Präsidium hat außerdem versprochen,<lb/>
es wird im Jänner sofort die Verhandlungen wegen eines Systems der<lb/>
Belohnung, die zu Weihnachten ausbezahlt wurden und heuer werden<lb/>
mit Personalvertretung gemeinsam ausarbeiten. Auch hier hat bisher<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> noch nicht konkrete Verhandlungen aufgenommen. Die beiden<lb/>
Forderungen des Zentralausschusses sind glaube ich sehr berechtigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band09_1972-02-17_05">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs><lb/>
Diesen Gegensatz müssen wir für unsere Personalpolitik nützen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band09_1972-02-17_06">Fleischindustrie, <rs type="person" ref="#per__139562">Weiser</rs>, Fleischergewerbe, Dr. <rs type="person" ref="#per__139563">Bernand</rs>, der Sekretär,<lb/>
ersuchen um Intervention das größtere Mengen von Vieh eingeführt<lb/>
werden, die Abschöpfungsbeträge nicht zu hoch sind und insbesondere<lb/>
endlich ihr Preisantrag genehmigt werden soll. Ich verspreche in den<lb/>
ersten beiden Punkten mit <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> zu reden. Erkläre aber, daß insbe<lb break="no"/>sondere <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> größere Mengen Vieh jetzt hereingelassen hat, die Ab<lb break="no"/>schöpfungsbeträge vom Viehverkehrsfonds einvernehmlich festgelegt<lb/>
werden. Was die Fragen der Preise betrifft, so hat ja <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> erklärt,<lb/>
er ist bereit, wenn sie von ihren 13 % auf 5 % zurückgehen, von<lb/>
einer Preisregelung Abstand zu nehmen. Sie erklären mir sofort, daß<lb/>
sie dies ja bereit wären zu akzeptieren. Nur die Arbeiterkammer und<lb/>
<pb n="09-0216" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band09/09_1972-02-17_0216.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>der Gewerkschaftsbund machen Schwierigkeiten,<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band09_1972-02-17_07"><rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs>, mit dem ich anschließend telefonierte erklärte mir,<lb/>
daß die Jahresfrist erst mit 1.6. abgelaufen wäre. Bis zu diesem<lb/>
Zeitpunkt käme eine Preiserhöhung nicht in Frage. Er würde ver<lb break="no"/>suchen, mit dem Gewerkschaftsbund sich zu koordinieren, denn er<lb/>
sagt auch, ohne daß ich ihn dazu aufgefordert hätte, daß seine<lb/>
5%ige Preiserhöhung akzeptiert werden könnte. Der Preispolitik<lb/>
dürfte es derzeit in der Arbeiterkammerseite überhaupt sehr schwer<lb/>
sein eine einheitliche Linie zu finden. Zuerst war Gewerkschafts<lb break="no"/>präsident für eine Regelung der Bierpreisfrage. <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> war<lb/>
schwer dagegen. Jetzt dürften sich die Fronten teilweise geändert<lb/>
haben. <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> ist jetzt als neuer Kammeramtsdirektor-Stellvertreter<lb/>
sehr schwer die richtige Linie zu finden. Bis jetzt war er ein<lb/>
sturer Vertreter bekannt. Wenn er hier nicht beweglicher wird und<lb/>
insbesondere versucht und es ihm gelingt die Gegensätze zwischen<lb/>
den beiden Institutionen auf ein Minimum zu reduzieren, dann wird<lb/>
sich das Klima zwischen den beiden Institutionen sehr bald sehr<lb/>
verschlechtert haben. Eine Regierung könnte sich vielleicht darüber<lb/>
sehr freuen, weil sie damit in ihrer Bewegungsfreiheit wesentlich<lb/>
größer wird als wenn sie eine einheitliche Front der Arbeitnehmer<lb break="no"/>seite gegenübersteht. In Wirklichkeit aber wäre dies eine vollkommen<lb/>
falsche Politik. Das Endergebnis einer solchen Politik ist nämlich<lb/>
ausschließlich die Ablehnung. Jede dieser Gruppen, um sich nicht<lb/>
zu präjudizieren ist dann in einem einzigen Punkt einig. Nämlich<lb/>
nein zu sagen. Man müßte dieses Problem mit aller Deutlichkeit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> und <rs type="person" ref="#per__97676">Lachs</rs> immer wiederholen, was ich bereits einige Male<lb/>
gemacht habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band09_1972-02-17_08">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs><lb/>
Bitte mache auch Du beide immer wieder auf diese Situation aufmerk<lb break="no"/>sam.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band09_1972-02-17_09">Vorbesprechung mit unseren Herren und mit Dr. Reicher vom Landwirt<lb break="no"/>schaftsministerium über den Integrationsausschuß. <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> erwartet<lb/>
einen konzentrierten Angriff, insbesondere von Dr. <rs type="person" ref="#per__97686">Lanner</rs><add>[evtl. Falschidentifikation]</add>, über<lb/>
die Agrarprobleme der EWG-Verhandlung. <rs type="person" ref="#per__97686">Lanner</rs> hat mit <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> und<lb/>
anderen Herren eine schriftliche Anfrage über die Integrationspolitik<lb/>
<pb n="09-0217" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band09/09_1972-02-17_0217.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>am Agrarsektor an mich gerichtet. Was ich brauche, sind Detail<lb break="no"/>informationen, die ich von <rs type="person" ref="#per__139565">Reich</rs> auch tatsächlich bis ins Letzte<lb/>
erhalte. In diesem Fall ist es mir viel lieber er ist gekommen<lb/>
als SChef <rs type="person" ref="#per__97851">Pultar</rs>. Um Fragen nach der Belastung der Landwirtschaft,<lb/>
wenn es nicht zu einem befriedigenden Abschluß kommt, beantworten<lb/>
zu könne, schlage ich vor, wir werden dem <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> einen Brief schreiben,<lb/>
wo wir bitten, daß das Agrarwissenschaftliche Institut in Ober. St.<lb/>
Veit im Einvernehmen mit dem agrarischen Rechenzentrum entsprechende<lb/>
Modelle ausarbeitet und EDV-mäßig untersucht. Wenn der Brief von uns<lb/>
geschrieben ist, dann kann ich mit ruhigem Gewissen beantworten,<lb/>
daß wir alle Vorkehrungen getroffen haben, Das Ergebnis ist sicherlich<lb/>
erst nach Abschluß des EWG-Vertrages, wenn überhaupt, zu erwarten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band09_1972-02-17_10">Beim Empfang der Chinesen erfahre ich von Dr. <rs type="person" ref="#per__97613">Karasek</rs>, daß <rs type="person" ref="#per__97686">Lanner</rs><lb/>
gar nicht kommen wird, weil er bei seiner Raumordnungsplanungstagung<lb/>
in Krems ist. <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs>, der zweite, der scharf angegriffen hätte, soll<lb/>
erkrankt sein. <rs type="person" ref="#per__97613">Karasek</rs> meinte, es wird sich daher um eine sehr fried<lb break="no"/>liche und kurze Diskussion des Integrationsausschusses handeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band09_1972-02-17_11">Direktor <rs type="person" ref="#per__97412">Egger</rs> vom Vorwärtsverlag kommt mit dem Sekretär des Zeitungs<lb break="no"/>herausgeberverbandes und ersuchte mich, daß ich mich in der Frage<lb/>
des Papierpreises einschalte. Zeitungsherausgeberverband hat im<lb/>
Namen der großen Druckereien, die Zeitungen herstellen, einen Vertrag<lb/>
wonach sie nach dem deutschen, resp. Weltmarktpreisen, auch ihre<lb/>
Inlandspreise bezahlen müssen. Die Schweden haben nun die Feldmühlen<lb/>
von der BRD, wie sie sich ausdrückten, durch die Importe den deutschen<lb/>
Markt so bedroht, daß sie jetzt eine entsprechende Papierpreissenkung<lb/>
vorgenommen hat. Dadurch müßte die österreichische Papierindustrie<lb/>
bei den inländischen Abnehmern um 8 % den Preis senken. <rs type="person" ref="#per__97412">Egger</rs> gibt<lb/>
zu, daß dies in der jetzigen finanziellen und kalkulationsmäßigen<lb/>
Situation der Papierindustrie vollkommen unmöglich ist. Trotzdem wenn<lb/>
er auf den Wortlaut des Vertrages besteht, müßten die ÖPA diese<lb/>
Preissenkung vornehmen. <rs type="person" ref="#per__138743">Mairhuber</rs> hat ihnen glaube ich bei den<lb/>
Verhandlungen 1–2 %, 9,–– S angeboten. Der Mindestrabatt müßte<lb/>
aber 24,–– sein. Ich erkläre dem Zeitungsherausgeberverband, daß<lb/>
beide Teile wünsche, ich mich als Vermittler bei einer Besprechung<lb/>
einschalten könnte.<lb/>
</p>
            <pb n="09-0218" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band09/09_1972-02-17_0218.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band09_1972-02-17_12">Dem chinesischen Botschafter versichere ich, daß ich jeder Zeit<lb/>
in allen Fragen gerne unterstützen würde, damit unser chin.-österr.<lb/>
Handel sich verbessert. Die neuerliche Frage, wann wir mit den Ver<lb break="no"/>handlungen über den Handelsvertrag beginnen könnten, beantworte ich,<lb/>
daß wir mit Ende März Anfang April unseren Entwurf ihm zur Ver<lb break="no"/>fügung stehen werden. Der Botschafter entschuldigte, sich, daß dies<lb break="no"/>mal noch kein chin. Essen serviert werden kann. <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> ist mit<lb/>
ihrem Gatten anwesend und sie hat mir vormittags erzählt, sie freut<lb/>
sich schon so auf das chin. Essen und ich habe ihr dort schon<lb/>
erklärt, wir werden sicherlich einen internationalen Schlick bekommen.<lb/>
Es war tatsächlich ein wiener kaltes Buffet. Meine Prognose hat ge<lb break="no"/>stimmt und sie war darüber sehr traurig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band09_1972-02-17_13">Beim Imperialempfang über 10 Jahre Prädikatskommission für<lb/>
die Filme erzählte mir der Obmann für die Lichtspieltheater, Kzl.<lb/>
Rat ................ wenn ich den Namen vergesse kann ich ihn nur<lb/>
umschreiben. Er ist gleichzeitig auch der ehemalige Besitzer des<lb/>
Kinos in Rodaun, welches abgebrannt ist, daß <rs type="person" ref="#per__116209">Zilk</rs> angeblich, der<lb/>
leider schon weg war, erklärt hätte, das <choice><choice><sic>E</sic><corr>?</corr></choice></choice> Fernsehen würde zu den<lb/>
Filmförderungsgesetz nichts beitragen. Er steht aber selbst zu den<lb/>
seinerzeitigen Zusagen, die ja mit Dr. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> im Detail bereits<lb/>
vereinbart hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band09_1972-02-17_14">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs><lb/>
Bitte klären, wieso <rs type="person" ref="#per__116209">Zilk</rs> zu einer solchen Auffassung gekommen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band09_1972-02-17_15">Dr. <rs type="person" ref="#per__123314">Lorenz</rs> vom Patentamt ist spät am Abend gekommen um mir mitzu<lb break="no"/>teilen, daß er von der BIRPI, Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__137669">Bogsch</rs>, den Anruf bekommen hat,<lb/>
daß die Reise durch die europ. Straßen mit Ing. <rs type="person" ref="#per__139566">Pilch</rs> sehr gut ge<lb break="no"/>wesen ist, aber daß unser Mann, der von <rs type="person" ref="#per__139566">Pilch</rs> nominiert wurde, der<lb/>
nach Washington, Moskau und Tokio fahren sollte, sich in Washington<lb/>
als Niete erwiesen haben soll. Er möchte deshalb, daß unbedingt<lb/>
Ing. <rs type="person" ref="#per__139566">Pilch</rs> jetzt nach Tokio und Moskau reist, um mit den BIRPI-Leuten<lb/>
noch zu retten, was zu retten ist. Dr. <rs type="person" ref="#per__123314">Lorenz</rs> glaubt allerdings,<lb/>
in Moskau zumindestens auch er anwesend sein müßte. Als ich dies am<lb/>
Nachmittag abgelehnt habe, kommt nun Ing. <rs type="person" ref="#per__139566">Pilch</rs> und erklärt mir,<lb/>
<pb n="09-0219" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band09/09_1972-02-17_0219.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>er fühle sich außerstande, diese zusätzliche Belastung auf sich<lb/>
nehmen und alleine nach Moskau und Tokio zu reisen. Ich erkläre<lb/>
sofort, daß es unmöglich ist, daß wir, wo wir so mit den Reisen<lb/>
sparen müssen, jetzt drei Personen nach Tokio oder nach Moskau<lb/>
schicken können. Ich habe den Mann nicht ausgewählt, der angeblich<lb/>
versagt haben soll, Ing. <rs type="person" ref="#per__139566">Pilch</rs> übernimmt für ihn die Verantwortung,<lb/>
kann sich aber nicht erklären, daß er wirklich so schlecht sein soll.<lb/>
und vor allem aber muß es meiner Meinung nach genügen, wenn <rs type="person" ref="#per__139566">Pilch</rs> nach<lb/>
Moskau fährt. <rs type="person" ref="#per__139566">Pilch</rs> gibt sofort zu, daß Tokio sowieso schon zu spät<lb/>
wäre und es einen schlechten Eindruck macht, wenn jetzt erst jemand<lb/>
dort zusätzlich erscheinen würde. <rs type="person" ref="#per__139566">Pilch</rs> macht mir einen sehr guten<lb/>
Eindruck, weil er energisch seine Meinung vertritt, andererseits<lb/>
erkläre ich ihm, daß ich unmöglich ohne mit dem Präsidium zu sprechen,<lb/>
jetzt entscheiden würde. Der Hinweis, daß# ich als Minister ja eine<lb/>
entsprechenden Entschluß auf alle Fälle im Präsidium durchsetzen<lb/>
könnte, veranlaßt mich nur darauf hinzuweisen, daß in einem Ministerium<lb/>
wenn eine Abteilung so viel reist und dann nicht nur einer sondern<lb/>
zwei oder gar drei mit Recht die anderen Abteilungen darauf hinweist,<lb/>
und erklären, aha, bei und wird gespart und woanders können drei<lb/>
fahren. <rs type="person" ref="#per__139566">Pilch</rs> meinte dann, wenn er alleine nach Moskau fahren müßte,<lb/>
dann könnte er nicht die Verantwortung übernehmen. Er würde einen<lb/>
Juristen, der auch mit die politische Seite stärker berücksichtigt, in<lb/>
Moskau dringend brauchen. Dieser Mann sei eben Dr. <rs type="person" ref="#per__123314">Lorenz</rs>. Der einen<lb/>
Seite imponiert mir der Mann, weil er sich auf die Hinterfüße stellt,<lb/>
er selbst erklärt ja auch, daß er ohne Sekretärin die eigenen Über<lb break="no"/>setzungen machen muß, daß er dies selbst auf der Maschine abtippen<lb/>
muß, daß er sich also wirklich für das Dokumentationszentrum einsetzt.<lb/>
Auf der anderen Seite aber mich so unter Druck zu setzen, ist<lb/>
eigentlich, gelinde gesagt, eine Frechheit. Die Patentamtsbeamten sind,<lb/>
soweit sie mit der Dokumentation befaßt sind, natürlich jetzt wesent<lb break="no"/>lich mehr belastet, da sie ja ihre normale Arbeit auch teilweise<lb/>
weiterführen müssen. Andererseits aber ist es so, daß hier ein neues<lb/>
Betätigungsfeld sehen, welches ihnen nicht nur Reisen und interessante<lb/>
Arbeit bringen wird, sondern auch wahrscheinlich eine besser Auf<lb break="no"/>stiegschance in ihrem Beruf. Dies erklärt, daß nicht nur der Präsident<lb/>
des Patentamtes daran sehr interessiert ist, sondern wahrscheinlich<lb/>
auch sie selbst. Unter Druck lasse ich mich auf gar keinen Fall setzen.<lb/>
</p>
            <pb n="09-0220" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band09/09_1972-02-17_0220.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band09_1972-02-17_16">Man müßte vor allem jetzt einmal klären, ob der Mann in Tokio<lb/>
und in Moskau wirklich auch so versagen wird oder so versagt<lb/>
hat, wie dies in Washington angeblich der Fall gewesen ist. Da<lb/>
das Patentamt budgetmäßig für die Reise überhaupt nichts auf-ä<lb/>
bringt, andererseits aber noch nicht ein Sonderbudget für die<lb/>
Dokumentation beschlossen wurde, so habe ich erklärt, müßte ich<lb/>
auf alle Fälle mit MR. <rs type="person" ref="#per__97801">Ottahal</rs> über die finanzielle Deckung, d.h.<lb/>
mit der Budgetsektion sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band09_1972-02-17_17">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs><lb/>
Bitte dies sofort vornehmen. Ich bin überzeugt davon, daß von<lb/>
diesen eine negative Stellungnahme zu erwarten ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band09_1972-02-17_18">Nicht ich kann und will diese Details entscheiden, sondern dies<lb/>
muß ausschließlich über die einzelnen Abteilungen, die dafür<lb/>
zuständig sind, erfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band09_1972-02-17_19"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="09_0213_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band09/09_1972-02-17_0213-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 17.2.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>